{"title": "\u00bfPor qu\u00e9 aumenta el autismo? - neuronas en crecimiento", "author": "Mj Mas", "url": "https://neuropediatra.org/2018/04/02/aumenta-autismo-2-de-abril/", "hostname": "neuropediatra.org", "description": "El trastorno en el espectro autista (TEA) es un trastorno de origen biol\u00f3gico que causa dificultades en la comunicaci\u00f3n, el comportamiento y la sociabilidad. A pesar de lo mucho que se habla de autismo, sigue siendo muy desconocido, tanto para la poblaci\u00f3n en general como para la Medicina en particular. Para el gran p\u00fablico, la idea de [...]", "sitename": "Neuronas En Crecimiento", "date": "2018-04-02", "cleaned_text": "autismo? El trastorno en el espectro autista (TEA) es un trastorno de origen biol\u00f3gico que causa dificultades en la comunicaci\u00f3n, el comportamiento y la sociabilidad. A pesar de lo mucho que se habla de autismo, sigue siendo muy desconocido, tanto para la poblaci\u00f3n en general como para la Medicina en particular. Para el gran p\u00fablico, la idea de autismo sigue limit\u00e1ndose a perpetuar algunos mitos desafortunados. Creen que el autismo es una [enfermedad](https://neuropediatra.org/2016/04/01/neurodiversidad-autismo/), que los ni\u00f1os que la padecen son [ incapaces de hablar](https://neuropediatra.org/2017/02/17/asperger-y-lenguaje/) o de [sentir emociones](https://neuropediatra.org/2016/02/18/mesa-sobre-asperger/). Muchos siguen pensando que est\u00e1 [causado por las vacunas](https://neuropediatra.org/2014/04/09/que-causa-el-autismo/) o que algunos [cambios en la dieta](https://autismodiario.org/2015/09/14/son-realmente-validas-las-dietas-libres-de-gluten-y-caseina-en-el-autismo/) van a curarlo. Todo ello es incorrecto, lo que reafirma mi compromiso en seguir escribiendo este blog para tratar de ofrecer informaci\u00f3n rigurosa. Aunque la Medicina avanza, sigue sin poder explicar por qu\u00e9 aparece el autismo ni ofrecer tratamientos definitivos. [Ante el autismo](https://neuropediatra.org/2015/06/14/ante-el-autismo/), muchos m\u00e9dicos sentimos que lo mejor que podemos hacer es ayudar a comprender mientras seguimos preocupados por [mejorar la detecci\u00f3n precoz](https://neuropediatra.org/2016/04/18/autismo-deteccion-precoz/) y el [diagn\u00f3stico](https://neuropediatra.org/2015/04/08/diagnostico-de-autismo/), sin dejar de trabajar en la [estimulaci\u00f3n precoz](https://neuropediatra.org/2013/12/04/centro-de-desarrollo-y-atencion-precoz/) y en dar m\u00e1s apoyo a las familias, pues el autismo causa un [enorme desgaste](https://neuropediatra.org/2016/11/11/autismo-un-asunto-familiar/) del que la sociedad no siempre es consciente. Un asunto que preocupa mucho es el aparente aumento de personas con autismo. Seg\u00fan el \u00faltimo c\u00e1lculo realizado por el Centers of Disease Control and Prevention de los EEUU (CDC) 1 de cada 68 ni\u00f1os sufre autismo. Un incremento de un 30% respecto a los datos del 2008... \u00bfQu\u00e9 es el autismo? Es un [trastorno del neurodesarrollo](https://neuropediatra.org/2015/12/16/etapas-del-neurodesarrollo/). Es decir, debido a un desarrollo at\u00edpico de las complej\u00edsimas redes neuronales que rigen los aprendizajes y la conducta, [el cerebro de las personas con autismo](https://neuropediatra.org/2016/04/11/cerebro-autismo/) tiene un funcionamiento diferente. Tanto [la percepci\u00f3n de lo que le rodea](https://neuropediatra.org/2016/11/18/percepcion-y-autismo/) como el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n se hace de manera distinta, as\u00ed que la [manera en la que elaboran sus pensamientos](https://neuropediatra.org/2016/04/04/pensamiento-autismo/), no es la esperada. Esto afecta a las habilidades comunicativas y sociales, que est\u00e1n disminuidas o son an\u00f3malas, y a la conducta, marcada por intereses restringidos, estereotipados y dif\u00edciles de modificar. En mayor o menor medida, conformando un espectro, estas tres caracter\u00edsticas deben estar presentes en todas las personas con autismo para poder [hacer un diagn\u00f3stico](https://neuropediatra.org/2015/04/08/diagnostico-de-autismo/). Por eso es m\u00e1s preciso hablar de Trastorno en el Espectro del Autismo (TEA). Desconocemos todav\u00eda qu\u00e9 provoca estas alteraciones, aunque las investigaciones m\u00e1s recientes apuntan a factores [gen\u00e9ticos de herencia compleja](https://neuropediatra.org/2016/04/15/genetica-autismo/) que interaccionan con factores ambientales, como infecciones, prematuridad o problemas del v\u00ednculo entre otros, lo que dificulta su estudio e identificaci\u00f3n. Por ser un trastorno del desarrollo empieza a manifestarse en la infancia, pero las dificultades persisten durante toda la vida. \u00bfCuantas personas tienen autismo? En Espa\u00f1a se calcula que unas 350.000 personas tiene diagn\u00f3stico de autismo, aunque no existen n\u00fameros oficiales porque no hay estudios epidemiol\u00f3gicos de todo el territorio nacional, los que existen var\u00edan en su metodolog\u00eda y contemplan solo a peque\u00f1as partes de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. No hay estad\u00edsticas nacionales. En el resto de Europa el problema es similar. A pesar de ello se estima que 1 de cada 100 reci\u00e9n nacidos europeos presentar\u00e1 autismo. En todos los casos se observa que el n\u00famero de personas con autismo parece crecer en los \u00faltimos a\u00f1os, lo que coincide con las observaciones de los [CDC de EEUU](https://www.cdc.gov/ncbddd/autism/data.html). Suena preocupante y es un dato controvertido con el que no todos los investigadores est\u00e1n de acuerdo: \u00bfes un aumento real? Y, de ser as\u00ed, \u00bfpor qu\u00e9 se ha producido? Puesto que las dificultades del TEA perduran toda la vida, una manera de determinar si realmente se ha producido un aumento en el n\u00famero de nuevos casos ser\u00eda investigar cuantos adultos tienen autismo. Los estudios poblacionales en adultos tienen las mismas limitaciones que encontramos en los infantiles, pero los resultados son muy similares. Aproximadamente el 1% de la poblaci\u00f3n adulta tiene autismo. Entonces, m\u00e1s que un aumento de casos \u00bfpodr\u00edamos hablar de un aumento en la sensibilidad diagn\u00f3stica? Por una parte, al desconocer las causas y el mecanismo fisiol\u00f3gico por el que se desarrolla el autismo, no tenemos marcadores biol\u00f3gicos que nos ayuden. As\u00ed que, hoy por hoy, el [diagn\u00f3stico de autismo](https://neuropediatra.org/2015/04/08/diagnostico-de-autismo/) sigue bas\u00e1ndose en criterios cl\u00ednicos que han ido cambiando y haci\u00e9ndose m\u00e1s flexibles con el tiempo y adem\u00e1s dependen de la observaci\u00f3n personal del m\u00e9dico que, a diferencia de los par\u00e1metros biol\u00f3gicos medibles, no dispone de herramientas totalmente objetivas para \u00abmedir\u00bb el lenguaje, la sociabilidad o la conducta. Los criterios diagn\u00f3sticos ofrecen un marco para un conjunto de problemas que funciona en un momento dado en el tiempo para una determinada sociedad y puede cambiar a medida que esa sociedad cambia su percepci\u00f3n sobre el autismo. De esta manera tanto la ampliaci\u00f3n de los criterios diagn\u00f3sticos como el mayor conocimiento y sensibilidad de los m\u00e9dicos al TEA, hacen incrementar el n\u00famero de diagn\u00f3sticos de autismo. Por otra parte este cambio en la sensibilidad diagn\u00f3stica s\u00f3lo explicar\u00eda el 15% del aparente incremento del n\u00famero de ni\u00f1os con autismo - [ver el gr\u00e1fico que ilustra esta entrada](https://neuropediatra.org/wp-content/uploads/2018/04/epidemia-autismo.jpg)-. Otra cuarta parte del aumento parece ser debida a una disminuci\u00f3n del diagn\u00f3stico de [retraso mental](https://neuropediatra.org/2017/09/26/discapacidad-cognitiva-retraso-mental/) (discapacidad cognitiva), que ahora se diagnostica dentro de los TEA con dificultades intelectuales. Hasta un 10% podr\u00eda explicarse por un aumento en la edad de los progenitores. Y por fin un 4% de este \u00abauge\u00bb parece estar relacionado con factores locales, zonas en las que el n\u00famero de ni\u00f1os con autismo es mayor que en otras, y aqu\u00ed nuevamente los factores sociales, como una mayor concienciaci\u00f3n y aceptaci\u00f3n del diagn\u00f3stico, podr\u00edan explicar esa agrupaci\u00f3n geogr\u00e1fica. Pero el 46% del crecimiento del diagn\u00f3stico queda a\u00fan sin explicar. En cualquier caso, si decimos que el autismo es consecuencia de la interacci\u00f3n de factores ambientales y gen\u00e9ticos, como sucede siempre en el neurodesarrollo, \u00bfno convendr\u00eda detectar qu\u00e9 factores ambientales favorecen su aparici\u00f3n para para poder evitarlos al m\u00e1ximo? Mis reflexiones El autismo no es una enfermedad en el sentido de que no es pasajero ni existe un remedio que lo cure. Esta realidad es dif\u00edcil de aceptar y es normal que a los padres de los ni\u00f1os con autismo les parezca incre\u00edble que la Medicina del siglo XXI, con sus \u00abespectaculares avances\u00bb, a\u00fan no haya conseguido comprender bien qu\u00e9 causa y como se altera el desarrollo cerebral para que aparezca el autismo. Muchos son los falsos remedios prometidos, [como explica Mari\u00e1n Garc\u00eda en su blog:](http://boticariagarcia.com/serrapeptasa-autismo-enzima-milagrosa-071) \u00abla enzima milagrosa\u00bb, las dietas y otras falacias que roban tiempo y dinero a las [familias ya de por s\u00ed fatigadas](https://neuropediatra.org/2016/11/11/autismo-un-asunto-familiar/). Hoy por hoy sabemos que [sobre todo funciona](https://neuropediatra.org/2017/05/15/%ef%bb%bfel-tratamiento-del-autismo-100tea/) la atenci\u00f3n integral a la persona y a su familia, dirigida a mejorar la conducta, las habilidades sociales y los aprendizajes acad\u00e9micos y vitales. Tambi\u00e9n sabemos que cuanto antes se detecte y diagnostique el autismo, mejores ser\u00e1n los resultados de estas intervenciones. Por eso es fundamental [incrementar los esfuerzos para mejorar la detecci\u00f3n precoz](https://neuropediatra.org/2016/04/18/autismo-deteccion-precoz/) y dedicar m\u00e1s recursos p\u00fablicos a tratamientos de calidad, evitando las listas de espera. Exactamente igual a como hacemos en otros problemas de salud como el c\u00e1ncer. \u00bfPor qu\u00e9 las personas con autismo deben conformarse con menos? Mientras el autismo avanza r\u00e1pido, la Medicina va despacio. Dediquemos esfuerzos a mejorar la comunicaci\u00f3n, las habilidades sociales y la conducta. Ayuda a que todos conozcan el autismo. Comparte esta entrada en tus redes sociales, incluido Whatsapp, colabora a concienciar sobre el autismo. ___________________________ [[sobre esta mj mas](https://neuropediatra.org/2013/12/31/maria-jose-mas-neuropediatra/), modificado de Karen Weintraub Nature, vol. 479, 3 nov 2011; \u00abIdentified prevalence of Autismo Spectrum Disorder\u00bb, CDC April 1, 2016. \u00ab1 de cada 100 reci\u00e9n nacidos tendr\u00e1 autismo\u00bb por [\u00a9 mj mas](https://neuropediatra.org/2013/12/31/maria-jose-mas-neuropediatra/). Relacionados: - Todas las autismo blog.](https://neuropediatra.org/category/category/enfermedades-y-trastornos/autismo-y-asperger/) Bibliograf\u00eda: - Murdoch JD, State MW. \u00abRecent Dev. Autism Spectrum Disorder Among Aged 8 Years \u2014 Autism and Developmental Monitoring Network, 11 Sites, United States, 2012. [Surveillance Summaries / April 1, 2016 / 65(3);1-23](https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/65/ss/ss6503a1.htm). - Murphy et al. \u00abAutism spectrum disorder in adults: En Tarragona [Aspercamp - Facebook](https://es-es.facebook.com/pages/Asociaci\u00f3n-Asperger-del-Camp-de-Tarragona-Aspercamp/168634446519845)- En Tarragona "}