{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/1059E93D-86AF-4A6F-ADC8-3CD62EB8F8BB/6fb5e16f-1e5a-426e-a750-64a78224ce73/6fb5e16f-1e5a-426e-a750-64a78224ce73.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 23/12/2019 al 26/12/2019 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo NOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID 1 23/12/2019 tweetsalud.com HM Hospitales se a Nursing Now Digital PROFESION 2 26/12/2019 Diario Sanitario Es el momento de la formaci\u00f3n acreditada Digital 3 25/12/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Nochebuena en el hospital: la experiencia de profes ionales Digital 4 25/12/2019 NOTICIAS para municipios M\u00d3STOLES/ M\u00e1s de 50 pacientes participan en el XVI Certamen de Pintura de Salud Mental del Hospital de M\u00f3stolesDigital 5 25/12/2019 Diario Enfermero Enfermer\u00eda Cuid\u00e1ndote, en las revistas indexadas de Latindex Digital 6 25/12/2019 Noroestemadrid La primera unidad pedi\u00e1trica de hospitalizaci\u00f3n a d omicilio de la Comunidad de Madrid evita en su prim er a\u00f1o m\u00e1s de 1.800 ingresosDigital 7 24/12/2019 La Vanguardia Las enfermeras conquistan espacios en la atenci\u00f3n a l paciente Digital 8 24/12/2019 La Raz\u00f3n A\u00fan quedan 80.000 casos de hepatitis C por tratar e n Espa\u00f1a Digital 9 24/12/2019 Infosalus.com Los colegios de Enfermer\u00eda de Ceuta y Melilla recla man a Ingesa la acreditaci\u00f3n para prescribir Digital 10 24/12/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Guardias: enfermeras cobran hasta 40 euros menos qu e m\u00e9dicos Digital 11 24/12/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Melendi ante Sanidad: Enfermer\u00eda eleva la queja por su pol\u00e9mica canci\u00f3n Digital 12 24/12/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica SEMG: \"Debemos reconducir a la 13 24/12/2019 agencias.abc.es D\u00edaz Ayuso 'se cuela' en una consulta a domicilio d el Ni\u00f1o Jes\u00fas por Navidad Digital 14 24/12/2019 Acta Sanitaria Vacunolog\u00eda y Enfermer\u00eda insisten en la importancia de la vacunaci\u00f3n antigripal en el embarazo Digital 15 24/12/2019 Diario Enfermero Tres enfermeras idean el Maternity Game, un juego q ue rompe tab\u00faes e informa en todo lo que la mujer debe saber sobre el embarazoDigital 16 24/12/2019 Diario Enfermero El congreso hispano-luso de enfermer\u00eda vuelve a cel ebrarse 12 a\u00f1os despu\u00e9s Digital 17 23/12/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica OPE nacional de Enfermer\u00eda: \"Quedan muchas oportuni dades\" Digital 18 23/12/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Aprobada la OPE del Sermas 2019: las 3.145 plazas p or especialidades Digital 19 23/12/2019 El M\u00e9dico Interactivo \"Ser\u00eda muy \u00fatil contar con consultas de Enfermer\u00eda especializadas en patolog\u00eda respiratoria en todos l os centros de salud\"Digital 20 23/12/2019 El M\u00e9dico Interactivo \"Con el Real World Data y el Real World Evidence po demos tener formas m\u00e1s novedosas de reembolsar los medicamentos porque los presupuestos son limita dos\"Digital 21 23/12/2019 Diario Enfermero Los cuidados enfermeros pre y postquir\u00fargicos mejor an la vida de los ni\u00f1os con atresia de es\u00f3fago Digital 22 23/12/2019 Diario Enfermero Afrontar las primeras Navidades tras el diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer Digital 23 23/12/2019 Diario EnfermeroEstas son las enfermeras del equipo pionero en crio ablaci\u00f3n de venas pulmonares en Espa\u00f1aDigital 24 23/12/2019 Diario Enfermero Un estudio demuestra las carencias formativas en sa lud mental de los estudiantes de Enfermer\u00eda Digital 25 23/12/2019 Diario Enfermero Los cinco \u00absuperpoderes\u00bb para ser una enfermera l\u00edd er Digital 26 23/12/2019 Diario Enfermero Una enfermera desarrolla un \"wearable\" que detecta arritmias cardiacas Digital SANIDAD 27 26/12/2019 ABC Primera, 42 Una hora m\u00e1s de deporte en la escuela para prevenir la obesidad Escrita 28 26/12/2019 Correo Farmac\u00e9utico El Hospital de Torrej\u00f3n realiza tratamientos de qui mioterapia a domicilio con satisfacci\u00f3n de los paci entes Digital29 26/12/2019 Con Salud \"La saturaci\u00f3n de las Urgencias en los hospitales e s un problema mundial de Salud P\u00fablica\" Digital 30 26/12/2019 ISanidad Espa\u00f1a supera la media europea de supervivencia a l os cinco a\u00f1os para muchos tipos de c\u00e1ncer Digital 31 25/12/2019 Con Salud La sanidad madrile\u00f1a en 2019: Escudero revalida su gesti\u00f3n y afronta cuatro a\u00f1os de cambios Digital 32 24/12/2019 ABC La AECC ayuda a pasar las primeras Navidades con c\u00e1 ncer Digital 33 24/12/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica El monarca destaca al sector sanitario en su discur so de Nochebuena Digital 34 23/12/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica La Paz recupera el Servicio m\u00e1s reputado de Cardiol og\u00eda en Espa\u00f1a Digital 35 23/12/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica D\u00e9cimo aniversario del Instituto de Investigaci\u00f3n S anitaria de la Jim\u00e9nez D\u00edaz Digital 36 23/12/2019 Con Salud La OMS informa de la reducci\u00f3n de los casos de c\u00f3le ra en 2018 en un 60% Digital 37 23/12/2019 El M\u00e9dico Interactivo La OMS advierte de que un tercio de pa\u00edses de ingre sos bajos y medios tiene problemas de desnutrici\u00f3n y obesidadDigitalNOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID HM Hospitales se a Nursing Now - TweetSalud Tweet Salud original Primer grupo hospitalario que apoya esta iniciativa . HM Hospitales ha comunicado su adhesi\u00f3n a la campa\u00f1a Nursing Now Comunidad de Madrid , liderada por el Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Madrid (CODEM). El director de Recursos Humanos de HM Hospitales, Florentino D\u00edez , destac\u00f3 que la adhesi\u00f3n de este grupo hospitalario a la iniciativa Nursing Now C omunidad de Madrid es \"una firme muestra de nuestro compromiso con todas las enfermeras y enf ermeros del Grupo, por lo que representan dentro de nuestra organizaci\u00f3n y por el valor humano y profesional que tienen\", y a\u00f1adi\u00f3 que \"este colectivo es una pieza clave en nuestra for ma de ver, entender y hacer una Sanidad centrada, por encima de todo, en ofrecer la me jor atenci\u00f3n asistencial basada en el cuidado del paciente\". Fuente: Acta sanitaria 23-12-2019 Art\u00edculos relacionados Recuperaci\u00f3n de la capacidad pulmonar. La mayor\u00eda de nue vos medicamentos que se incorporan al mercado ofrecen una lev\u00edsima mejor\u00eda con Medio millar de profesionales. El presente y, sobre todo , el futuro de la farmacia se muestra desde este jueves y El Grupo Cofares present\u00f3 sus resultados de 2015 con una f acturaci\u00f3n de 2713 euros y una cuota de mercado que Esta web usa cookies para mejorar la experiencia del usuari o. Leer m\u00e1s Acepto Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas tweetsalud.com Prensa Digital 143 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 150 EUR (169 USD) http://tweetsalud.com/hm-hospitales-se-a-nursing-now/ PROFESION Es el momento de la formaci\u00f3n acreditada Redacci\u00f3n original Si los anuncios pol\u00edticos se cumplen, con m\u00e1s de 4. 600 plazas pendientes, 2020 ser\u00e1 el a\u00f1o de las oposiciones al Sescam, por lo que es el momento de la formaci\u00f3n con cursos acreditados y, si se busca bien, gratuitos. Hay una amplia oferta tanto para profesionales de enfermer\u00eda, dietistas-nutricionistas, farmac\u00e9uticos, m\u00e9dicos, T \u00e9cnico Superior en Imagen para el Diagn\u00f3stico (TSID) como para T\u00e9cnico en Cuidados Auxiliares de Enfermer\u00eda (TCAE) Hay una amplia oferta de cursos acreditados gratuit os. \"Los cuatro ejes del consumo de oferta el curso gratuito: \u00ab Los \u00bfcu\u00e1nto?, \u00bfqui \u00e9n?, \u00bfd\u00f3nde?\u00bb Un curso acreditado con 4,8 cr\u00e9ditos por el \"Consell Catal\u00e0 De Formaci\u00f3 Continuada de les Professions Sanit\u00e0ries y la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada del Sistema Nacion al de Salud\". A qui\u00e9n va dirigido Este curso que consta de cinco m\u00f3dulos va dirigido a profesionales de enfermer\u00eda, dietistas- nutricionistas, farmac\u00e9uticos y m\u00e9dicos . Edici\u00f3n actual, del 3 de septiembre de 2019 al 2 de septiembre de 2020. HPV Cribado del c\u00e1ncer de c\u00e9rvix para Enfermer\u00eda Medicarama , entre su amplia oferta formativa, imparte el curso \u00ab HPV Cribado del c\u00e1ncer de c\u00e9rvix para Enfermer\u00eda \u00ab. Est\u00e1 acreditado por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continu ada de las Profesiones Sanitarias con 4,2 cr\u00e9ditos . Edici\u00f3n actual, del 1 de octubre al 31 de diciembre d e 2019. Pr\u00f3xima edici\u00f3n, en enero de 2020. Descripci\u00f3n Como la propia web indica: \u00abEl virus del papiloma huma no no es un virus individual. Se trata de un grupo de virus de ADN pertenecientes a la familia de los Papilomaviridae . Hay m\u00e1s de 200 serotipos de HPV que difieren en su tropi smo tisular: hay algunos serotipos que prefieren la piel, dando lugar a las verrugas cut\u00e1n eas; hay otros que prefieren las mucosas y otros prefieren el c\u00e9rvix. En este curso se da a conocer al virus del papiloma humano, su implicaci\u00f3n en el c\u00e1ncer de c\u00e9rvix uterino y la manera de prevenir este tipo de c\u00e1ncer, tanto en prevenci\u00f3n primaria como en prevenci\u00f3n secundaria.\u00bb BLS - Soporte Vital B\u00e1sico y Reanimaci\u00f3n Cardiopulm onar para TCAEs El curso \u00ab BLS y Reanimaci\u00f3n Cardiopulmonar para TCAEs \u00bb de Medicarama , est\u00e1 acreditado por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continua da de las Profesiones Sanitarias, y cuenta con 1,8 cr\u00e9ditos . El periodo de edici\u00f3n actual es del 1 octubre al 31 d e diciembre de 2019, a partir de enero tendr\u00e1 una nuev a edici\u00f3n. Descripci\u00f3n del Curso \u00abUna parada cardiorespiratoria es una situaci\u00f3n tremendamente estresante, incluso para l os Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Sanitario Prensa Digital 217 692 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 26/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 177 EUR (200 USD) https://diariosanitario.com/cursos-gratuitos-acreditados/ profesionales. Cada segundo que pasa disminuyen las posibil idades de supervivencia de la v\u00edctima, y saber exactamente lo que hay que hacer es imprescin dible para no perder un tiempo muy valioso.\u00bb Medicarama . Un curso para aprender y actualizar conocimientos en las man iobras m\u00e9dicas de reanimaci\u00f3n cardiopulmonar. Tambi\u00e9n, en la misma web, est\u00e1 disponible este curso para la categor\u00eda de T\u00e9cnico Superior en Imagen para el Diagn\u00f3stico (TSID), con las mismas carac ter\u00edsticas y acreditaci\u00f3n, 1,8 cr\u00e9ditos. Puede acceder a trav\u00e9s del siguiente enlace: \u00ab BLS - Soporte Vital B\u00e1sico y Reanimaci\u00f3n Cardiopulmonar para TSID \u00ab Hemeroteca As\u00ed se reaniman corazones Ante una parada cardiaca, el primer paso consiste e n llamar al 112. Pero, mientras llega la ayuda m\u00e9di ca, cualquier persona puede salvar una vida practicando un masaje cardiaco de forma adecuada. Se deben estirar los b razos, poner una mano sobre otra y, con la palma cerrada, dejar caer el cuerpo al ritmo que pueda marcar ... Sigue leyendo As\u00ed se reaniman corazones Diario Sanitario 0 Comentarios Incrustados de WordPress Incrustar HTML Copia y pega esta URL en tu sitio WordPress para in y pega este c\u00f3digo en tu sitio para incrustar lo Profesionales del Sescam sacar\u00e1n la RCP a la calle Profesionales del Sescam sacar\u00e1n la RCP a la calle Profesionales de distintos servicios del Sescam, im pulsados por Medicina Intensiva, han organizado jorn adas formativas y talleres pr\u00e1cticos sobre reanimaci\u00f3n c ardiopulmonar (RCP) en Castilla-La Mancha. Con moti vo de la celebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de la RCP, este mi\u00e9rcol es 16 de octubre se suceder\u00e1n las actividades en Al bacete, Hell\u00edn, Cuenca, Guadalajara, Toledo o Ciudad Real. Las actividades ... Sigue leyendo Profesionales del Sescam sacar\u00e1n la RCP a la calle Diario Sanitario 0 Comentarios Incrustados de WordPress Incrustar HTML Copia y pega esta URL en tu sitio WordPress para in crustarlo U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Sanitario Prensa Digital 217 692 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 26/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 177 y pega este c\u00f3digo en tu sitio para incrustar lo Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Sanitario Prensa Digital 217 692 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 26/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 177 EUR (200 USD) https://diariosanitario.com/cursos-gratuitos-acreditados/ Navidad en el hospital: \"Cenamos con nuestra segund a familia\" original Muchos son los profesionales sanitarios que tienen que pasar la nochebuena en el hospital . Y son muchas tambi\u00e9n las an\u00e9cdotas que viven durante estas fechas tan se\u00f1aladas . Redacci\u00f3n M\u00e9dica se ha puesto en contacto con ellos para conocer c\u00f3mo viven sus guardias. V\u00edctor Bravo , m\u00e9dico interno residente de segundo a\u00f1o, ha explicado que \"durante la ma\u00f1ana, el nivel de carga asistencial es normal \". Sin embargo, por la tarde \"se reduce y, por lo general, solo llegan pacientes con urgencias reales \". \"En la UCI no entran los familiares por la noche, por lo que somos los profesionales quienes los acompa\u00f1amos\" Por su parte, Sandra Hern\u00e1ndez, enfermera, ha contado su experiencia desde la Unidad de Cuidados Intensivos . \"En la UCI no entran los familiares por la noche, po r lo que somos los profesionales sanitarios quienes acompa\u00f1amos a los pacientes en estas fechas tan se\u00f1aladas\". Adem\u00e1s, despu\u00e9s de cenar \"pasamos por cada uno de los boxes p ara felicitar la navidad a nuestros pacientes\". Cenas \"en familia\" En cuanto a las cenas, ambos profesionales han manifestado que cada uno de los m\u00e9dicos y enfermeros que est\u00e1n de guardia traen comida que ponen en com\u00fan para cenar todos juntos. \"Al final, son una segunda familia \", reconoce Hern\u00e1ndez, quien cuenta que \"cuando tenemos las planillas de estos d\u00edas se\u00f1alados, hacemos un grupo de W hatsApp para repartir qu\u00e9 va a llevar cada uno\". Seg\u00fan su experiencia, \"traemos incluso manteles con decoraci\u00f3n navide\u00f1a , lo preparamos como si estuvi\u00e9ramos en casa \". En el caso de que haya avisos a la hora de la cena \"esperamos para estar todos, no tenemos horarios para cena r y normalmente lo hacemos de madrugada, cuando hemos dado la medicaci\u00f3n\". Aunque, re conoce, que ha habido ocasiones en las que \" hemos tenido que cenar por turnos \". Por su parte, Bravo ha manifestado que \"el hospital pon e c\u00e1terings que, en noches as\u00ed, preparan una cena m\u00e1s especial, sin embargo, sigue siendo mala, por lo que solemos traer nosotros mismos la cena \". Este residente reconoce \"que son cenas muy divertidas porq ue hay muy buen ambiente con los compa\u00f1eros\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 270 37 398 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 25/12/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 629 EUR (712 USD) https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/navidad-en-el-hospital-cenamos-con-nuestra-segunda-familia--3795 Guardias localizadas En el caso de la 'Espa\u00f1a vaciada' , esta cuenta con los servicios de los profesionales m\u00e9dicos que realizan guardias localizadas. Redacci\u00f3n M\u00e9dica tambi\u00e9n ha conocido la experiencia de un m\u00e9dico rural que ha prestado servicio en nochebuena. Seg\u00fan ha se\u00f1alado este profesional , \"muchas de las llamadas que se reciben esta noche son para ir a verificar fallecimientos \". Nochebuena en la farmacia Pedro Guerrero , farmac\u00e9utico en Caravaca (Murcia), ha explicado a este me dio c\u00f3mo se vive una nochebuena en la oficina de farmacia. \"Cuando \u00e9ram os peque\u00f1os, hemos cenado aqu\u00ed en alguna ocasi\u00f3n , sin embargo, ya hace unos a\u00f1os que no lo hacemos\". En cuanto a las urgencias durante estas fechas tan se\u00f1aladas, \"son muy pocas las que realmente lo son, pero cuando te despiertan, pues dispensas el medicamento que te piden\", a lo que a\u00f1ade que, \"normalmente las urgencias suelen ser por ni\u00f1os que se han puesto enfermos\". Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 270 37 398 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 25/12/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 629 EUR (712 USD) https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/navidad-en-el-hospital-cenamos-con-nuestra-segunda-familia--3795 M\u00d3STOLES/ M\u00e1s de 50 pacientes participan en el XVI Certamen de Pintura de Salud Mental del Hospital de M\u00f3stoles Rub\u00e9n S. Lesmas original certamen salud mental mostoles Los profesionales de enfermer\u00eda y terapia ocupacion al han animado a los pacientes a participar y a utilizar este tipo de actividades art\u00edsticas M\u00d3STOLES/ 25 DICIEMBRE 2019/ M\u00e1s de 50 obras se han presentado este a\u00f1o al XVI Certamen de Pintura de Salud Mental del Hospital Uni versitario de M\u00f3stoles, donde han participado pacientes atendidos en los diferentes recursos a sistenciales: Hospital de d\u00eda, centro de terapias de d\u00eda, consultas de salud mental, y en las un idades hospitalizaci\u00f3n, y de trastornos de comportamiento alimentario. Dos pacientes han sido este a\u00f1o los protagonistas d el acto de entrega de premios. Han querido intervenir para explicar qu\u00e9 han querido expresar con sus obras \"Emociones encerradas\" y \"The rise of Cthulhu\". La primera de ellas representa la dificultad para c ontar con normalidad c\u00f3mo se sienten, a pesar de saber que hay profesionales cerca dispuestos a a yudarles. Con la jaula pintada en este cuadro se quiere expresar la dificultad para hablar sobre sus miedos, sentimientos, etc... Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas NOTICIAS para municipios Prensa Digital 1038 3332 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 25/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 234 EUR (265 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233503823 Actividades art\u00edsticas Los profesionales de enfermer\u00eda y terapia ocupacion al han animado a los pacientes a participar y a utilizar este tipo de actividades art\u00edsticas y tambi\u00e9n manuales en el caso de la t\u00e9cnica mixta para trabajar habilidades que les ayuden a avanzar en su recuperaci\u00f3n. Cada paciente elige lo que quiere dibujar o con qu\u00e9 t\u00e9cnica quiere trabajar, y si prefieren hacerlo en casa o en los talleres. Entre las obras presentadas hay retratos, paisajes, mandala s, hay obras pintadas al \u00f3leo, en carboncillo, con acuarelas. Algunos destacan por su minuciosidad, la fuerza de los colores, la perfecci\u00f3n de los trazados, la expresividad de las miradas, la dureza de los s\u00ed mbolos , otras por la delicadeza y muchas de Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas NOTICIAS para municipios Prensa Digital 1038 3332 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 25/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 234 EUR (265 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233503823 ellas por los t\u00edtulos: \"La lucha Constante, \"Exigencia\", \" En tus alas me refugio\", \"Las dos caras de la moneda\", \"matem\u00e1tica dibujada \"El a lma perdida\", \"Miradas y prejuicios\". \"Los monstruos son reales\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas NOTICIAS para municipios Prensa Digital 1038 3332 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 25/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 234 EUR (265 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233503823 Enfermer\u00eda Cuid\u00e1ndote, en las revistas indexadas de Latindex Publicado por: Diario Enfermero original EME DE PAZ.- En junio de 2004 se inicia la andadura d e Enfermer\u00eda Cuid\u00e1ndote. Aunque el Colegio de Enfermer\u00eda siempre hab\u00eda contado con una pu blicaci\u00f3n, \u00e9sta ten\u00eda un car\u00e1cter principalmente informativo. Con la creaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Cuid\u00e1ndote, se abre un n uevo per\u00edodo en el que los art\u00edculos divulgativos y, sobre todo, de car\u00e1cter cient\u00edfico, van ganan do peso. Esto ha ido creciendo en los \u00faltimos a\u00f1os, de manera que el colegio de Enfermer\u00ed a decide dar un paso m\u00e1s y somete a la revista colegial a los estrictos controles de calidad del Cat\u00e1logo Latindex, reconocido sistema regional de revistas cient\u00edficas de Am\u00e9rica Latina, Caribe, Espa\u00f1a y Portugal. Tras muchos meses de un importante esfuerzo, se logr\u00f3 pasar con \u00e9 xito la evaluaci\u00f3n de Latindex. La revista fue dada de alta en el Cat\u00e1logo de Latinde x el 4 de marzo de 2019. De esta manera, el Colegio de Enfermer\u00eda de M\u00e1laga se conviert e en el \u00fanico colegio espa\u00f1ol de Enfermer\u00eda que cuenta con su revista colegial indexada. Este gran \u00e9xito no solo refuerza el car\u00e1cter cient\u00edfico de nuestra publicaci\u00f3n, sino que va a aportar importantes beneficios a nuestros colegiados/as: -Desde el punto de vista laboral, la publicaci\u00f3n de un a rt\u00edculo en Enfermer\u00eda Cuid\u00e1ndote va a aportar una puntuaci\u00f3n significativa: De 0,15 puntos para la Bolsa del empleo temporal del SAS. Diferente puntuaci\u00f3n seg\u00fan la oposici\u00f3n correspondiente. En la \u00faltima de enero de 2019, supuso 0,11 puntos. -Desde el punto de vista acad\u00e9mico, para quien publique en Enfermer\u00eda Cuid\u00e1ndote, sus art\u00edculos tendr\u00e1n mucha mayor visibilidad a nivel mundial, ser\u00e1n susceptibles de hacerse estudios de impacto de los mismos, y ganar\u00e1 prestigio como i nvestigador. Adem\u00e1s, seg\u00fan la revista vaya ganando prestigio, tambi\u00e9n se incrementar\u00e1 su factor de impacto. No queremos olvidar el desinteresado y encomiable trabajo del Comit\u00e9 Editorial y de los Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 25/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) https://diarioenfermero.es/enfermeria-cuidandote-en-las-revistas-indexadas-de-latindex/ revisores (de los que el 90% son doctores), que garantiza l a calidad los trabajos publicados. Por todo ello, estamos orgullosos de nuestra revista colegi al y queremos que vosotros, los colegiados/as, tambi\u00e9n os sint\u00e1is orgullosos y aprovech\u00e9is toda s las oportunidades que os ofrece Enfermer\u00eda Cuid\u00e1ndote. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 25/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) https://diarioenfermero.es/enfermeria-cuidandote-en-las-revistas-indexadas-de-latindex/ La primera unidad pedi\u00e1trica de hospitalizaci\u00f3n a do micilio de la Comunidad de Madrid evita en su primer a\u00f1o m\u00e1s de 1 .800 ingresos Redacci\u00f3n original Unidad pedi\u00e1trica a domicilio La presidenta, acompa\u00f1ada por el consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escudero, ha conocido al equipo que forma la unidad, integrado por dos ped iatras y cuatro enfermeras. Adem\u00e1s, ha presenciado una tele-consulta con el domicilio de un pacie nte, al que han acudido profesionales del hospital para llevar a cabo una revisi\u00f3n . D\u00edaz Ayuso ha aprovechado su estancia en el Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fa s -\"el hospital de los ni\u00f1os\", ha dicho- para felicitar la Navidad a todos los profesion ales de la Sanidad madrile\u00f1a de guardia durante las fiestas, as\u00ed como a pacientes que perm anecen ingresados y a sus familias. A todos, D\u00edaz Ayuso ha trasladado \"el compromiso de la Com unidad de Madrid para que la sanidad p\u00fablica madrile\u00f1a siga siendo excepcional, universal y que siga atendiendo a todos los ciudadanos que la necesiten\". La hospitalizaci\u00f3n a domicilio es un recurso que ofrece cuid ados de rango hospitalario en el domicilio y permite que el ni\u00f1o, en lugar de estar ing resado en el hospital, pueda ser atendido por los m\u00e9dicos y enfermeras en su casa, mejorando notablem ente su calidad de vida y la de su familia. Hospitalizaci\u00f3n pedi\u00e1trica a domicilio Los menores pueden mantener su ritmo de vida habitual e n casa -juegos, comidas, sue\u00f1o, higiene, etc.- y se encuentran mucho m\u00e1s c\u00f3modos; la relaci\u00f3 n entre el personal sanitario y el paciente y su familia es mucho m\u00e1s cercana y humana; la fami lia se implica m\u00e1s en los cuidados de su hijo y, adem\u00e1s, disminuye el riesgo de tener una infecci\u00f3n nosocomial (infecciones adquiridas por estar ingresado en el hospital y que el ni\u00f1o previamente no ten\u00eda). Para poder ser incluido en esta modalidad de atenci\u00f3n, el peque\u00f1o paciente tiene que estar cl\u00ednicamente estable y la vivienda debe reunir unas condici ones m\u00ednimas de habitabilidad, as\u00ed como encontrarse en el \u00e1rea de cobertura del hospital, a unos 30 minutos de distancia en coche. Esta Unidad de Hospitalizaci\u00f3n a Domicilio pedi\u00e1trica est\u00e1 destinada a ni\u00f1os que padecen procesos agudos, con o sin enfermedad cr\u00f3nica de base: probl emas respiratorios (asma, bronquitis, bronquiolitis...), infecciones que necesitan anti bi\u00f3ticos intravenosos (neumon\u00eda, Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Noroestemadrid Prensa Digital 171 470 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 25/12/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 173 EUR (195 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233498410 infecci\u00f3n de orina, mastoiditis...), curas de heridas y contro l postoperatorio, descompensaci\u00f3n de algunas enfermedades cr\u00f3nicas o problemas de alimentaci \u00f3n, entre otras. La doctora Raquel Jim\u00e9nez, Jefa de la Secci\u00f3n de Pediatr\u00ed a del Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas, ha explicado a D\u00edaz Ayuso que los ni\u00f1os, al estar en su casa, se muestran m\u00e1s confiados que en el hospital y reciben al personal m\u00e9dico sin miedo mientr as siguen realizando sus actividades y juegos habituales. Tambi\u00e9n hay padres que manifiestan q ue su hijo duerme y come mejor, toda la familia descansa m\u00e1s y el paciente presenta una re cuperaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida. Contacto telef\u00f3nico 24 horas y videollamadas El equipo de la Unidad de Hospitalizaci\u00f3n a domicilio d el Ni\u00f1o Jes\u00fas est\u00e1 formado por pediatras y personal de enfermer\u00eda que realizan las visit as en el domicilio con la frecuencia necesaria en funci\u00f3n de su situaci\u00f3n cl\u00ednica. Adem\u00e1s, la fam ilia dispone de la posibilidad de tener un contacto telef\u00f3nico las 24 horas del d\u00eda y conexi \u00f3n a trav\u00e9s de videollamada, para que el personal pueda visualizar al paciente en cualquier momento utilizando el tel\u00e9fono m\u00f3vil, ordenador o una tableta. Esta Unidad se suma a la ya existente Unidad de Cuidados P aliativos del Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas, que ofrece atenci\u00f3n en domicilio desde hace m\u00e1s de di ez a\u00f1os a ni\u00f1os que precisan cuidados paliativos. La Consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad de Madrid t rabaja en la extensi\u00f3n de la hospitalizaci\u00f3n domiciliaria por los beneficios que supone para el paciente. En la actualidad cuentan con distintos programas de hospitalizaci\u00f3n domicilia ria los hospitales Infanta Cristina, de M\u00f3stoles, Infanta Leonor, de La Princesa, La Paz, Gr egorio Mara\u00f1\u00f3n, Cl\u00ednico San Carlos o el Infanta Sof\u00eda. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Noroestemadrid Prensa Digital 171 470 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 25/12/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 173 EUR (195 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233498410 Las enfermeras conquistan espacios en la atenci\u00f3n a l paciente Redacci\u00f3n original Madrid, 24 dic (EFE).- El papel de las enfermeras en e l cuidado y atenci\u00f3n a los pacientes aumenta su protagonismo y cada vez son m\u00e1s los hospitales que cuentan con unidades asistenciales formadas exclusivamente por este colectivo que desa rrolla su trabajo con independencia de los m\u00e9dicos. Es el caso del Hospital del Henares (Madrid), que desde e l mes de enero cuenta con una consulta espec\u00edfica de heridas cr\u00f3nicas y se suma a las existentes en el Hospital Ram\u00f3n y Cajal, el Cl\u00ednico y el de Villalba tambi\u00e9n en Madrid, el Hospital Valme (Sevilla), el Hospital General de Segovia y el Central de Asturias. La consulta est\u00e1 liderada por la enfermera Mar\u00eda Jes\u00fas Be rnarte, que desarrolla su trabajo de manera independiente de los m\u00e9dicos y atiende heridas cr\u00f3 nicas, que no evolucionan bien, heridas quir\u00fargicas, traum\u00e1ticas, \u00falceras por presi\u00f3n, pie diab\u00e9tico, etc. \"Al contar con este tipo de unidades facilitas que el paci ente no tenga que estar ingresado, lo que supone menor gasto sanitario y, sobre todo, garantiza s que es personal experto en este tipo de heridas el que atiende al enfermo\", explica Be rnarte a Efe. A diferencia de lo que ocurre en este centro, en otros h ospitales son las enfermeras de planta las que curan a los pacientes, pero estas no siempre est\u00e1n e spec\u00edficamente formadas para curar heridas complejas. \"Otro inconveniente -contin\u00faa Bernarte- es la rotaci\u00f3n de las enfermeras, que hace que los pacientes no sean siempre asistidos por los mismos profesional es, y esta falta de continuidad en los cuidados puede ocasionar retrasos en la curaci\u00f3n o qu e la \u00falcera no prospere como deber\u00eda\". Mar\u00eda Lourdes de Torres es otro ejemplo del papel de l a Enfermer\u00eda en el cuidado de los pacientes. En los a\u00f1os 90 puso en marcha la Unidad de Nut rici\u00f3n del Hospital Miguel Servet de Zaragoza y, posteriormente hizo lo mismo en el Hospita l Royo Villanova y en el Hospital Militar de la Defensa, y fue la primera enfermera en tener una consulta de Nutrici\u00f3n. Ahora, como delegada de Nutrici\u00f3n del Consejo General de Enfermer\u00eda (CGE), destaca el papel de la enfermera en este tipo de consultas, donde la educaci\u00f3n nutricional es fundamental para conseguir los objetivos deseados para los pacientes. \"En la consulta con el endocrino, el m\u00e9dico saca del caj\u00f3n un papel con la dieta a seguir y se la da al paciente. Cuando hay una enfermera, sin embar go, nos sale la educaci\u00f3n para la salud, que es el cuidar al paciente\", explica. Y lo explica con un ejemplo. \"El m\u00e9dico le pone en un p apel que pese un filete de 120 gramos, pero nosotras le cogemos la mano y le decimos: 'La palma sin dedos es lo que te puedes comer de ternera y la palma con dedos lo que pued es comer de pechuga de pollo'\". De Torres destaca que las enfermeras tienen la base cient\u00ed fica, como los m\u00e9dicos, pero se preocupan del ser psicosocial, \"porque cuando cambias una di eta, cambias tambi\u00e9n una manera de vivir\". \"A nosotras nos importa el paciente que pesa 120 kilos, qu e se tiene que quedar en 70, pero queremos saber si tiene posibilidad de comprar fruta, si tiene dientes para comerla... y de todo esto los m\u00e9dicos no est\u00e1n pendientes, porque no es su traba jo\", se\u00f1ala. Eva Garc\u00eda, experta en pacientes con incontinencia fecal y ur inaria, representa a la perfecci\u00f3n este papel de la Enfermer\u00eda como profesi\u00f3n del cuidado. En la Asociaci\u00f3n de Enfermos Medulares de Valencia trabaj a con personas con lesi\u00f3n medular que les ha provocado incontinencia urinaria o fecal. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Vanguardia Prensa Digital 1 636 640 5 564 576 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 7217 EUR (8173 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233484054 \"La consulta surgi\u00f3 porque no hab\u00eda ning\u00fan especialista q ue les hiciera el seguimiento de su intestino\", algo fundamental para mejorar la calidad de vida de estos pacientes y \"la diferencia es abismal, de estar deprimidos a llevar una vida normal\" , asegura Garc\u00eda, que lamenta que muchos de estos tratamientos no est\u00e1n financiados por la Sa nidad p\u00fablica. Tanto es as\u00ed, que poco tiempo despu\u00e9s de que empezara a f uncionar la consulta de la Asociaci\u00f3n de Enfermos Medulares, los cirujanos pedi\u00e1tricos d el Hospital de La Fe de Valencia se pusieron en contacto con ella y ahora pasa consul ta dos veces al mes en la Unidad de Incontinencia Fecal haciendo seguimiento a los ni\u00f1os. \"Aportamos al paciente educaci\u00f3n sanitaria, que es el obj etivo de nuestra profesi\u00f3n, les ense\u00f1amos a conocerse, les explicamos cu\u00e1l es el funcionamiento del intestino, les ense\u00f1amos los distintos m\u00e9todos para manejar su problema.. .\". Todo ello es b\u00e1sico para mejorar su calidad de vida. EFE mop/srm/jnr (Recursos de archivo en www.lafototeca.com. C\u00f3d: 11938898 y otros) Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Vanguardia Prensa Digital 1 636 640 5 564 576 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 7217 EUR (8173 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233484054 A\u00fan quedan 80.000 casos de hepatitis C por tratar e n Espa\u00f1a original El proyecto Crivalvir-Focus logra destapar infeccio nes ocultas con un cribado universal En la hepatitis C se est\u00e1 viviendo una revoluci\u00f3n en la historia de la medicina , ya que estamos ante la primera infecci\u00f3n viral cr\u00f3nica que puede curarse. Desde que en 2015 se puso en marcha en Espa\u00f1a el Plan Estrat\u00e9gico para el Tratamiento de la hepatiti s C, ya se han tratado m\u00e1s de 117.000 pacientes en nuestro pa\u00eds, sie ndo el l\u00edder europeo en este aspecto. Para hablar de ello y sobre los retos a los que h acer frente para conseguir el objetivo de la eliminaci\u00f3n total de la enfermedad , se celebr\u00f3 la jornada Hepycure: de la curaci\u00f3n a la eliminaci\u00f3n de la hepatitis C, organizada por Gilead Sciences en Valencia. Una cita que, como explic\u00f3 Enrique Ortega, gestor Sanita rio del Hospital General Universitario de Valencia y coordinador de la misma, \"consigue poner en el mismo panel a todos los actores implicados en su eliminaci\u00f3n: asociaciones de pacientes , cl\u00ednicos, enfermer\u00eda, microbi\u00f3logos, farmac\u00e9uticos y trabajadores sociales\", y que m uestra el compromiso de Gilead en nuestro pa\u00eds y con los pacientes. \"La eliminaci\u00f3n de la hepatitis C es tarea de todos y h ay que conocer las experiencias de diversas \u00e1reas que se han desarrollado con el fin de lograr esa eliminaci\u00f3n . Se han conseguido \u00e9xitos en la microeliminaci\u00f3n de la hepatitis C en las unidades de conductas adictivas y en los centros penitenciarios ; como es el caso del de Picasent, Valencia\", asegur\u00f3 el doctor Ortega. Para evidenciar esas experiencias , durante la jornada tuvieron lugar tres mesas redondas con la participaci\u00f3n de m\u00e9dicos, enfermeras y representantes de asociaciones de pacientes , que han destacado la importancia de trabajar juntos pa ra lograrlo. Adem\u00e1s, se pusieron en com\u00fan historias de \u00e9xito dentro del entorno penitenciario y se han compartido ejemplos de microeliminaci\u00f3n en centros de adicciones y atenci\u00f3n primari a. Ante el objetivo marcado por la OMS de eliminar la he patitis C para 2030, Espa\u00f1a lidera este camino a nivel mundial, ocupando la segunda posici\u00f3n. El objetivo de la eliminaci\u00f3n est\u00e1 mucho m\u00e1s cerca y puede ser una realidad si se identifican diagnostican y tratan a todas las personas infectadas y, de ser as\u00ed, se estima que en 2021 la enfermedad puede llegar a ser una patolog\u00eda residual en Espa\u00f1a y alcanzar la eliminaci\u00f3n en el a\u00f1o 2024. 29% sin diagnosticar Pero, para ello, todav\u00eda queda un gran n\u00famero de paci entes por identificar y tratar. Seg\u00fan el \u00faltimo estudio de seroprevalencia de la hepatitis C publicado por el Ministerio de Sanidad en el mes de julio de 2019, a\u00fan quedar\u00edan por tratar al rededor de 80.000 personas de la poblaci\u00f3n general que acude a su centro de salud, de las cuales el 71% tendr\u00eda ya un diagn\u00f3stico previo de la enfermedad, pero todav\u00eda no han sido derivadas pa ra su tratamiento. El 29% restante corresponder\u00eda al porcentaje que todav\u00eda no han sido diagnosticados. En esa l\u00ednea Ortega record\u00f3 que \"se han desarrollado est rategias departamentales para su eliminaci\u00f3n, como es el proyecto Crivalvir-Focus basado en atenci\u00f3n primaria, con una gran participaci\u00f3n y con la realizaci\u00f3n de un cribado universal a m\u00e1s de 10.00 0 personas en los primeros ocho meses. Un proyecto que ha conseguido detectar y tratar a 45 personas que desconoc\u00eda tener el virus C. Este proyecto servir\u00e1 para darno s la informaci\u00f3n necesaria para dise\u00f1ar un proyecto de eliminaci\u00f3n de hepatitis C en la Comunidad Valenciana\", concluy\u00f3 el experto. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Raz\u00f3n Prensa Digital 600 000 338 990 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 136 EUR (154 USD) 4946 EUR (5601 USD) https://www.larazon.es/salud/20191224/au2mn4gujbb6lo55v354u7vheu.html Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Raz\u00f3n Prensa Digital 600 000 338 990 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 136 EUR (154 USD) 4946 EUR (5601 USD) https://www.larazon.es/salud/20191224/au2mn4gujbb6lo55v354u7vheu.html Los colegios de Enfermer\u00eda de Ceuta y Melilla recla man a Ingesa la acreditaci\u00f3n para prescribir original MADRID, 17 Dic. (EUROPA PRESS) - Los presidentes de los colegios de Enfermer\u00eda de Ceuta y M elilla, Luis de la Vega y Javier Miralles; junto con el secretario general y el director d e los Servicios Jur\u00eddicos del Consejo General de Enfermer\u00eda, Diego Ayuso y Francisco Corpas, han mantenido una reuni\u00f3n en el Ministerio de Sanidad con los dirigentes de Ingesa en la que han reclamado la acreditaci\u00f3n para prescribir. Y es que, a su juicio, es \"fundamental\" acreditar como p rescriptoras a las enfermeras para que puedan cumplir con lo estipulado en el Real Decreto 130 2/2018 que regula la indicaci\u00f3n de medicamentos por parte de los profesionales de enfermer\u00ed a, pero no es el \u00fanico frente abierto. \"Adem\u00e1s de la prescripci\u00f3n, hemos tratado otros asuntos con el secretario general de Sanidad, Faustino Blanco, que preside el Instituto Nacional de Ge sti\u00f3n Sanitaria (Ingesa), as\u00ed como con el director de este organismo, Alfonso Jim\u00e9nez Palacios. Po r ejemplo, en Melilla hay pendiente una OPE, que llevaba sin convocarse 11 a\u00f1os y nos han promet ido que habr\u00e1 m\u00e1s oposiciones. Tambi\u00e9n se ha tratado la posible adhesi\u00f3n d e Ingesa al movimiento enfermero 'Nursing Now', lo que ser\u00eda un primer paso para reclam ar la creaci\u00f3n en nuestros territorios de la figura de un director o directora general de Cuida dos, cargo que deber\u00eda ocupa, como es l\u00f3gico, una enfermera\", ha dicho Miralles. Por su parte, De la Vega ha valorado positivamente la p redisposici\u00f3n de los representantes del Ingesa a poner en marcha las herramientas que permi tan la prescripci\u00f3n. \"Parece que tambi\u00e9n se emplaza a firmar pr\u00f3ximamente la adhesi\u00f3n de l Ingesa al movimiento 'Nursing Now'. Estamos bastante contentos\", ha a\u00f1adido. Finalmente, el Conejo General de Enfermer\u00eda de Espa\u00f1 a ha recordado a todas las comunidades aut\u00f3nomas, \"y en este caso al Ingesa para los cao s de las ciudades aut\u00f3nomas\", que deben proceder a la acreditaci\u00f3n de los profesionale s de Enfermer\u00eda como prescriptores para cumplir con lo que dictamina el Real Decreto que r egula esta actividad y que hay algunas regiones que \"han demorado demasiado este aspecto \". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 27 107 85 383 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 66 EUR (74 USD) 1113 EUR (1260 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233463560 Hasta 40/hora de diferencia en la guardia navide\u00f1a de m\u00e9dicos y enfermeros original En estos d\u00edas festivos con celebraciones como Nochebuena, Navidad, Nochevieja o A\u00f1o Nuevo los servicios sanitarios cuentan con el personal necesario para que la asistencia no se vea afectada. Sin embargo, las guardias tienen una especial retribuci\u00f3n que difiere mucho entre los propios profesionales sanitarios y entre las d istintas comunidades aut\u00f3nomas , con cifras que pueden variar hasta 40 euros por hora trabajada entre m\u00e9dicos y enfermeros. Como cada a\u00f1o, desde la Confederaci\u00f3n Estatal de Sindicatos M\u00e9dicos (CESM) Granada han elaborado una tabla que refleja las diferencias por com unidades entre lo que se debe pagar por una hora en un d\u00eda laborable, uno festivo y uno qu e tiene la consideraci\u00f3n de 'especial', entre los que entran estos d\u00edas navide\u00f1os. La muestra refl eja que un a\u00f1o m\u00e1s Murcia es la autonom\u00eda que m\u00e1s paga a sus galenos , con 56,66 euros la hora, lo que supone que una guardia de 24 horas sea retribuida con 1.344 euros, cifr a mayor que los 1.299 de 2018. Entre las comunidades que m\u00e1s pagar\u00edan a sus m\u00e9dicos tambi\u00e9 n est\u00e1n Pa\u00eds Vasco (53,12\u20ac/Hora), Galicia (47,54\u20ac/Hora), Comunidad Valenciana (47,30\u20ac/Hora) o Madrid (46,54\u20ac/Hora). Del mismo modo, en el otro extremo de la lista se situar\u00eda tambi\u00e9n en 2019 Extremadura , donde los m\u00e9dicos cobrar\u00edan su hora de guardia especial a 25,05 euros, un total de 600 euros, m\u00e1s que los 574 que percibieron en 2018. Muy cerca se sit\u00faa n Navarra (25,85\u20ac/Hora), Cantabria (27,12\u20ac/Hora) o Ceuta y Melilla, dependientes del Ingesa (28,39\u20ac/hora). Estas retribuciones son fijadas por cada comunidad aut\u00f3noma y publicadas en sus boletines oficiales, donde se refleja que las horas de los d\u00edas 24, 25 y 31 de diciembre y 1, 5 y 6 de enero ser\u00e1n hasta el doble del que corresponde habitual mente. Existen, adem\u00e1s, diferencias entre los diferentes sistemas de salud, como ocurre en la C omunidad de Madrid, donde para el Summa o la Primaria Rural se consideran jornadas normal es, seg\u00fan explican desde CESM. La forma de retribuci\u00f3n de estos d\u00edas festivos supone que por el mismo t iempo de trabajo, haya diferencias, por ejemplo, de hasta 744 euros entre un m\u00e9dico murciano y uno extr eme\u00f1o. Enfermer\u00eda, otro sistema Algo diferente es el modo de retribuci\u00f3n de los enferm eros, donde no existen las guardias de 24 horas como tal, sino turnos de trabajo. Para ellos tambi\u00e9n e l complemento por trabajar en Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 270 37 398 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 629 EUR (712 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233490150 un hospital en lo que se denomina un festivo especial, como son las noches del 24 y 31 de diciembre, var\u00eda de unas comunidades a otras. Seg\u00fan explican desde el Sindicato Satse, los enfermeros y enfermeras que m\u00e1s cobran son los de Baleares , con 21 euros por hora trabajada (504 por turno), Euskadi y Arag\u00f3n (18 euros). Entre las que menos pagan est\u00e1n Madrid (10 euros la hora), Comunidad Valenciana y Canarias (12 euros). Adem\u00e1s, hay autonom\u00edas como Andaluc\u00eda, Cantabria, Galicia, Navarra y La Rioja que no tienen este tipo de complemento y se les paga como un festivo 'normal'. Baleares, Euskadi y Arag\u00f3n son las que mejor pagan a sus en fermeros; Madrid, Comunidad Valenciana y Canarias, las que peor Respecto al 25 de diciembre y 1 de enero, s\u00ed son festivos espec iales y el complemento var\u00eda. Nuevamente, es Baleares quien mejor paga a sus profesionales, con 30 euros por hora trabajada, seguida de Murcia (20 euros) y Castilla-La Mancha y Galicia (19 euros por hora). En el otro extremo est\u00e1n Madrid, La Rioja, Castilla y Le\u00f3 n y Catalu\u00f1a , con 16 euros por hora. En este caso, Cantabria y Navarra son las CCAA que no tiene co mplemento como festivo especial. Reclaman m\u00e1s medidas de refuerzo Por esto, desde Satse lamentan que \"en Navidades, las enfermeras y enfermeros sufren peores condiciones laborales ya que se reducen las plantillas y aumenta la demanda asistencial por las patolog\u00edas derivadas de las bajas temper aturas\", y reclama, un a\u00f1o m\u00e1s, a los distintos servicios de salud que sus respectivos planes de refuerzo incluyan las medidas necesarias para evitar que las enfermeras y enferme ros se vean desbordados y no puedan ofrecer la atenci\u00f3n y cuidados que cualquier ciudadano o p aciente se merece. Por eso, reconocen el \"trabajo y dedicaci\u00f3n\" de los profe sionales de Enfermer\u00eda \"que no pueden pasar d\u00edas tan se\u00f1alados con sus respectivas familias y seres queridos para seguir prestando la mejor atenci\u00f3n posible a ciudadanos y pacient es\". Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 270 37 398 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 629 EUR (712 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233490150 Melendi ante Sanidad: Enfermer\u00eda eleva la queja por su pol\u00e9mica canci\u00f3n original El Consejo General de Enfermer\u00eda va a elevar el malestar de la profesi\u00f3n por la letra d e la canci\u00f3n de Melendi 'S\u00edndrome de Estocolmo' al Gobierno de Espa\u00f1a . As\u00ed lo ha confirmado el organismo tras haber recibido m\u00e1s de 400 quejas de profe sionales por el mensaje del cantante en el que asegura que \"la hija de dos borrachos, solo pudo ser enfermera \". El objetivo del CGE es dar constancia del malestar de las enfermeras ante la imagen que ha proyectado el cantante seg\u00fan su interpretaci\u00f3n de la letr a. La citada carta informativa se va a remitir al Ministerio de Sanidad, Asuntos Sociales e Igualdad ; las vicepresidentas del Gobierno, el Observatorio de la Imagen de las Mujeres , Observatorio de la Igualdad (Instituto de la Mujer) y a la presidenta del Consejo de Estado, Mar\u00eda Teresa Fern\u00e1ndez de la Veg a. El p\u00e1rrafo que ha levantado tanta pol\u00e9mica es uno en e l que el cantante dice: \"El vagabundo que no es capaz de imaginar que alguien le quiera; la hija de dos borrachos que solo pudo ser enfermera; del abogado que por seguir la tradici\u00f3n familiar aban don\u00f3 el contrabajo y ahora no abandona el bar\". Este movimiento por parte del CGE llega una semana desp u\u00e9s de que el organismo lanzara un rotundo mensaje al cantante acus\u00e1ndole de \"insultar a una profesi\u00f3n que va a necesitar\". Pilar Fern\u00e1ndez, vicepresidenta primera del Consejo General de Enfermer\u00eda de Espa\u00f1a, calificaba la situaci\u00f3n duramente: \"una vez m\u00e1s, asistimos a un ataque lamentable, injusto, machista y vejatorio contra una profesi\u00f3n fundamental porque, en gran medida, gracias a nuestro trabajo, Espa\u00f1a tiene un sistema sanitario conside rado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud como uno de los mejores del mundo. Adem\u00e1s, Melendi deb er\u00eda saber que se trata de una de las profesiones m\u00e1s solicitadas y el acceso a la carrera requiere de una nota de las m\u00e1s elevadas\". Las redes sociales Pero el cabreo del tambi\u00e9n coach del programa televisivo de 'La Voz' en Anten a 3 no se ha quedado solo en las autoridades p\u00fablicas. Las redes fuero n las primeras en hacerse eco de esta letra. Una de las cr\u00edticas m\u00e1s virales fue la que real iz\u00f3 la popular cuenta de Twitter de Enfermera Saturada. \"Gracias @MelendiOficial por este gui\u00f1o a las m\u00e1s de 300. 000 enfermeras espa\u00f1olas en tu \u00faltimo disco. Por cierto, Enfe rmer\u00eda es un Grado Universitario. \u00a1Qu\u00e9 suerte los que no nos valor\u00e1is porque eso es que nunca nos necesitasteis!\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 270 37 398 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 629 EUR (712 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233462993 Este mismo fin de semana, Redacci\u00f3n M\u00e9dica se hac\u00eda eco de varias r\u00e9plicas realizada por pol\u00edticos y colectivos profesionales. Una de las m\u00e1s llamativas era la carta que 30 enfermera s \"hijas de borrachos\" han mandado a Melendi al que han asegurado que \"solo pudo ser cantante\". El twittero German Casta\u00f1eda era el promotor de este llamativo regalo de reyes que han enviado al cantante desde su discogr\u00e1fica. El libro es un trabajo ilustrado con las aventuras y desventuras de la profesi\u00f3n y que, en su dedicat oria, hay 30 hijas de borrachos que le mandan un 'afectivo' saludo. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 270 37 398 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 629 EUR (712 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233462993 \"Necesitamos m\u00e1s campa\u00f1as informativas para preveni r la obesidad infantil\" original Una de cada cuatro personas en Espa\u00f1a padece sobrepeso u obesidad . Jos\u00e9 Manuel Cucal\u00f3n , miembro del grupo de trabajo de Endocrinolog\u00eda, Meta bolismo y Nutrici\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia ( SEMG ), recomienda medidas de prevenci\u00f3n y la difusi\u00f3n de mensajes informativos a los consumidores que ensalcen la dieta mediterr\u00e1nea y, as\u00ed, reducir la obesidad infantil. \"A ver si es verdad que poco a poco reconducimos esa peque\u00f1a desviaci\u00f3n que ha tenido la sociedad en el tema de alimentaci\u00f3n para volver hacia el patr\u00f3n cl\u00e1sico, que se ha demostrado muy brillante. De hecho, somos el primer pa\u00eds despu\u00e9s de Jap\u00f3n en esperanza de vida. Y la alimentaci\u00f3n es fundamental en este campo\", a segura en una entrevista con Redacci\u00f3n M\u00e9dica . En este sentido, la formaci\u00f3n al profesional es tambi\u00e9n fundamental para conseguir unos h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n saludables. La alimentaci\u00f3n de los espa\u00f1oles, \u00bfes equilibrada? En l\u00edneas generales s\u00ed. Como pasa siempre, Espa\u00f1a es un pa \u00eds dicot\u00f3mico. De contrastes. Por un lado tenemos noticias muy esperanzadoras. La alimentaci\u00f3 n espa\u00f1ola es buena. Somos uno de los pa\u00edses donde m\u00e1s vive la gente y la alimentaci\u00f3n es parte fundamental de la esperanza de vida. Pero, por otro lado, hay siempre condi cionantes negativos, porque seguramente seamos el pa\u00eds europeo con m\u00e1s tasa de obesidad infantil. Eso quiere decir que por un lado hacemos las cosas bien per o, seguramente, nos descuidamos en otros factores. La alimentaci\u00f3n en general s\u00ed que estar\u00eda bien. \u00bfEn qu\u00e9 acierta y en qu\u00e9 falla? Cucal\u00f3n considera que, en l\u00edneas generales, la alimentaci \u00f3n de los espa\u00f1oles es equilibrada. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 270 37 398 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 629 EUR (712 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233474773 Acierta en que s\u00ed seguimos el modelo tradicional de dieta mediterr\u00e1nea . Es la t\u00edpica dieta italiana, griega espa\u00f1ola o del norte de los pa\u00edses af ricanos, rica en verduras, en frutas y en hortalizas, totalmente sana. Falla en lo que llamar\u00edam os la amerizanici\u00f3n de esta dieta. De unos a\u00f1os a esta parte, unos 20 o 30, hemos americaniza do la dieta con eso que hemos llamado siempre comida r\u00e1pida o comida basura, de tal m anera que en Espa\u00f1a el primer plato m\u00e1s consumido sigue siendo la ensalada, pero el segundo es la pizza. Eso quiere decir que estamos equivocando la direcci\u00f3n de la dieta saludable. Muchos estudios est\u00e1n alertando de la r\u00e1pida prolif eraci\u00f3n de la obesidad en la poblaci\u00f3n infantil. \u00bfSe est\u00e1n haciendo los suficientes esfuer zos para combatirla? Seguramente no, porque las tasas de obesidad infantil, y tambi\u00e9n en adultos, empiezan a ser preocupantes. Eso quiere decir a las claras que no estamos h aciendo una buena alimentaci\u00f3n. Quiz\u00e1 nuestros mayores s\u00ed contin\u00faan con una dieta mediterr\u00e1 nea, mientras que los ni\u00f1os han equivocado el camino. Deber\u00edamos tomar un poco conciencia de qu\u00e9 se puede mejorar. \u00bfSon suficientes las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n para fr enar el aumento de la obesidad infantil? Nunca es bastante ni se hace todo lo que se deber\u00eda. Y me nos en prevenci\u00f3n. Las medidas preventivas creo que son las m\u00e1s adecuadas, econ\u00f3micas y eficient es. Y, por tanto, siempre hay que anteponerlas a cualquier medida asistencial y trat ramiento. Creo que se hace bastante campa\u00f1a publicitaria informati va de prevenci\u00f3n, sobre todo las sociedades espa\u00f1olas de Salud P\u00fablica, y los m\u00e9dicos de Famil ia en concreto, pero creo que todav\u00eda se podr\u00eda hacer un poco m\u00e1s. \u00bfQu\u00e9 otros m\u00e9todos de lucha contra la obesidad cree que pueden resultar efectivos? A parte de la promoci\u00f3n y la informaci\u00f3n, que son dos pi lares b\u00e1sicos, deber\u00edamos empezar a concienciar desde las consultas de los m\u00e9dicos m\u00e1s cercanos a pie de calle, que son los m\u00e9dicos de Familia. Tendr\u00edamos que comenzar a ense\u00f1ar a lo padres, sobre todo , que los ni\u00f1os deben hacer una dieta m\u00e1s parecida a lo que era la tradicional: rica e n verdura, en hortalizas, en lengumbres y frutas, y dedicar menos tiempo a la carne. Desde unos 30 o 40 a\u00f1os en adelante estamos comiendo casi t odos los d\u00edas carne cuando normalmente se recomienda dos o tres veces a la semana. Sin embargo parece que una persona no ha comido o no ha cenado si no hay en su dieta carne o pescado. En general, comemos poco pescado y demasiada carne . La industria alimentaria, \u00bfest\u00e1 adapt\u00e1ndose a los c ambios en los h\u00e1bitos alimenticios de los espa\u00f1oles? Desgraciadamente, como pasa siempre, la industria aliment aria va por detr\u00e1s de los hechos. Tiene que demostrarse que hay una alta tasa de obesidad infantil para que las autoridades primero, y la industria despu\u00e9s, se den cuenta de que hay que hacer modificiaciones en las campa\u00f1as industriales de cualquier alimento. Hemos pasado de recomendar a todos los ni\u00f1os llevar al cole gio un zumo de lleno de az\u00facar a los tama\u00f1os de hamburguesas o de pizzas. Todo esto debemo s cambiarlo. \u00bfQue est\u00e1 concienciada la industria? Seguramente s\u00ed. \u00bfQue como siemp re vamos por detr\u00e1s? Probablemente, tambi\u00e9n. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 270 37 398 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 629 EUR (712 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233474773 La entrevista con Jos\u00e9 Manuel Cucal\u00f3n se realiz\u00f3 en el plat\u00f3 de Sanitaria 2000. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 variando la industria la composici\u00f3n de los alimentos y bebidas para responder a las nuevas necesidades alimentarias? Nos hemos dado cuenta desde hace ya bastante tiempo de que quiz\u00e1 el elemento primordial de la obesidad son los az\u00facares, los carbohidratos. Y por lo tanto es la industria la que precisamente est\u00e1 intentando intervenir en todos aquello s alimentos ricos en ambos. Ahora s\u00ed que es verdad que estamos regulando mejor. De h echo, hace unos meses sali\u00f3 publicada en el Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE) la re gulaci\u00f3n de los az\u00facares en determinados alimentos. Y creo que la industria est\u00e1 haci endo caso. Pero, insisto, quiz\u00e1 un poquito tarde. \u00bfConsidera la proliferaci\u00f3n de m\u00e1quinas de 'vending ' un peligro potencial para el aumento de la obesidad infantil? Directamente hay que decir que s\u00ed, aunque no podr\u00edamos p rohibirlo. Siempre hay situaciones donde un snack te puede salvar de una jornada laboral mu y larga o de una incapacidad para poder acercarse al domicilio a hacer una comida tradiciona l. Pero confundimos esa excepci\u00f3n con una normalidad. Si lo que hacemos es poner ese tipo de m\u00e1quinas para una normalidad, donde adem\u00e1s de una alimentaci\u00f3n ya adecuada acercas a la persona a las m\u00e1q uinas, se crea ese peligro de la obesidad . \u00bfPodr\u00edan aprovecharse para promover una alimentaci\u00f3 n saludable? Deber\u00edan. En esas m\u00e1quinas no solo se tendr\u00eda que decir q ue son de uso excepcional, sino que se deber\u00eda tener un contenido primero informativo , a toda la poblaci\u00f3n, de lo que hay ah\u00ed dentro y, segundo, la industria deber\u00eda poner productos de bajo poder cal\u00f3rico , de bajos niveles de az\u00facares. Si no, no hacemos ning\u00fan favor a la soci edad. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 270 37 398 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 629 EUR (712 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233474773 D\u00edaz Ayuso 'se cuela' en una consulta a domicilio de l Ni\u00f1o Jes\u00fas por Navidad 24-12-2019 / 12:39 h EFE original Jes\u00fas, un ni\u00f1o de 20 meses afectado por una bronquiolitis, pasar\u00e1 la Nochebuena y la Navidad en casa, con los suyos, gracias a un programa de hospi talizaci\u00f3n domiciliaria del Ni\u00f1o Jes\u00fas que ha hecho posible que la presidenta regiona l, Isabel D\u00edaz Ayuso, se adelante unas horas a Pap\u00e1 Noel y visite (telem\u00e1ticamente) el hoga r del paciente. No ha sido a trav\u00e9s de la chimenea, sino mediante una pa ntalla de plasma que ha permitido a la presidenta de la Comunidad de Madrid observar desde una de las salas del Hospital Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas a uno de los ocho pacientes del cent ro que tendr\u00e1n la suerte de pasar estas fechas familiares en sus domicilios. \"No todos los ni\u00f1os y todos los pacientes en Madrid podr\u00e1n estar en sus casas en Navidades, pero saber que est\u00e1n en las manos de los mejores profesion ales es una satisfacci\u00f3n como presidenta de la Comunidad de Madrid\", ha dicho D\u00edaz A yuso tras observar la evoluci\u00f3n del peque\u00f1o, que, adem\u00e1s de los regalos navide\u00f1os, ha recibid o en su casa este a\u00f1o el material sanitario necesario para curarse. Al otro lado de la l\u00ednea, el ni\u00f1o juguetea con dos en fermeras y trepa por una mesa para intentar alcanzar sus mu\u00f1ecos, mientras el padre explica qu e su hijo ha experimentado en una semana \"un cambio casi milagroso, de estar casi ca\u00eddo en el carrito a estar como le ven ustedes ahora\". Todo ello gracias a un programa de hospitalizaci\u00f3n domici liaria que lleva poco m\u00e1s de un a\u00f1o en marcha y que ha tratado ya a 500 ni\u00f1os de Madrid, con visita diaria de profesionales, contacto telef\u00f3nico con el Ni\u00f1o Jes\u00fas las 24 horas del d\u00eda y, adem\u00e1s, servicio de videollamada. Un programa de asistencia que demuestra que \"la humaniza ci\u00f3n en la sanidad es posible\", ha dicho la presidenta regional, quien tambi\u00e9n ha felicit ado las fiestas a los m\u00e1s de 10.000 profesionales de la Sanidad de la Comunidad de Madrid , a los pacientes y a sus familias, y a los periodistas. Pero no todos los pacientes pueden acogerse a este novedoso servicio. Los requisitos son que el peque\u00f1o presente cierta estabilidad que avale qu e no vaya a empeorar estando en el domicilio, que \u00e9ste sea habitable y propicio para recibir el material sanitario, y que la casa se encuentre en un radio de acci\u00f3n de 30 minutos del Ni\u00f1o Jes\u00fas. Quienes no las cumplan, tendr\u00e1n que recibir la visita de Pap\u00e1 Noel y sus renos en el propio hospital, como les ocurre a Nerea (14 a\u00f1os) y Nahia (12 a \u00f1os), otras dos ni\u00f1as que han recibido la visita de la presidenta en sus amables habitaci ones del centro madrile\u00f1o. D\u00edaz Ayuso ha charlado con sus madres y con sus m\u00e9dicos, y ha lleva do como 'pajes' de esta visita navide\u00f1a al consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escud ero; al gerente del hospital, C\u00e9sar G\u00f3mez Derch, y a la responsable del servicio de hospitalizaci \u00f3n domiciliaria, Raquel Jim\u00e9nez. Con Nerea, la presidenta se ha ofrecido a mover hilos pa ra que Pap\u00e1 Noel se porte tan bien como ella este a\u00f1o, y con Nahia ha descubierto alguna simi litud -quiere ser periodista, como es D\u00edaz Ayuso, y ambas son forofas del Real Madrid, a pesar de que la peque\u00f1a es jugadora del Rayo- por la que tambi\u00e9n mediar\u00e1 para hacer reali dad su deseo de Navidad: que no falte el marisco en Nochebuena. No podr\u00e1n llegar a tiempo al Ni\u00f1o Jes\u00fas los frutos del m ar, pero Nahia se ha llevado la promesa por parte del equipo m\u00e9dico de que la cena de esta noche, aunque no pueda ser en casa, le va a gustar mucho. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas agencias.abc.es Prensa Digital 1 559 280 5 301 552 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 110 EUR (124 USD) 7089 EUR (8028 USD) https://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3269159 Vacunolog\u00eda y Enfermer\u00eda insisten en la importancia de la vacunaci\u00f3n antigripal en el embarazo original Twittear La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda (AEV), el Consejo G eneral de Enfermer\u00eda y especialistas en Obstetricia y Ginecolog\u00eda han insistido en \u00ab la importancia de la vacunaci\u00f3n antigripal durante la gestaci\u00f3n\u00bb y llaman a las embaraza das a que \u00abaprovechen los \u00faltimos d\u00edas de campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n frente a la gripe para pro tegerse a ellas mismas y al feto de esta enfermedad\u00bb. La vacunaci\u00f3n frente a la gripe, igual que frente a la tosferina, \u00abforma parte importante de los cuidados prenatales ya que protege al beb\u00e9 y a la madre gestante, adem\u00e1s de a otras personas de su entorno\u00bb, explican estos profesionales sanitar ios. Es por ello que las citadas organizaciones, \u00abde acuerdo a gu\u00edas nacionales e internacio nales\u00bb, inciden en \u00abla recomendaci\u00f3n de vacunar contra la gripe a las embarazadas; una decisi\u00f3n que, adem\u00e1s de protegerlas a ellas, tambi\u00e9n proteger\u00e1 tanto al feto como al reci\u00e9n nacido durante sus seis primeros meses de vida, periodo en el que los beb\u00e9s no p ueden recibir la vacuna antigripal\u00bb. Adem\u00e1s, \u00abla infecci\u00f3n por el virus de la gripe puede gen erar alteraciones para el correcto desarrollo del feto, nacimiento prematuro, bajo peso del neonato y un aumento del riesgo de muerte intra\u00fatero\u00bb, explican estos sanitarios. Por todo e llo, \u00ab las embarazadas son consideradas como poblaci\u00f3n de riesgo ante el padecimient o de gripe y es altamente recomendada la vacunaci\u00f3n antigripal para ellas\u00bb, sostien en. La vacunaci\u00f3n antigripal durante el embarazo \u00abreduce hasta en un 57,7 por ciento todas la s hospitalizaciones por cualquier infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas bajas\u00bb, apuntan. Por esto, la AEV, el Consejo General de Enfermer\u00eda y los especialistas citados piden \u00abla colaboraci\u00f3n de los profesionales sanitarios , especialmente a ginec\u00f3logos, matronas y enfermeras, para que informen a la embrazada y a su ent orno de los riesgos a los que se expone ella y el feto si decide no vacunarse frente a la g ripe\u00bb. Deja un comentario Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/embarazadas-vacuna-gripe Tres enfermeras idean el Maternity Game, un juego q ue rompe tab\u00faes e informa en todo lo que la mujer debe saber sobre el embarazo Publicado por: Diario Enfermero original RAQUEL GONZ\u00c1LEZ ARIAS.- Fue en una de las clases de formaci\u00f3n de la especialidad de matronas, durante el \u00faltimo a\u00f1o de su residencia en Ceu ta, cuando Lorena Barea, Sara Garc\u00eda y Sara Rueda tuvieron la idea. Ten\u00edan que presentar un trabajo sobre sexualidad y se les ocurri\u00f3 darle forma de \"trivial\". Como cuenta Lorena B area a Diario Enfermero, los inicios del juego fueron muy modestos: \"fuimos a una tienda y compra mos algunos materiales b\u00e1sicos\". Aunque rudimentaria, esta primera versi\u00f3n del que ser\u00ed a el Maternity Game, fue muy bien acogida. En cuanto supieron de ella Luciano Rodr\u00edguez, S andra P\u00e9rez y Juana Mar\u00eda V\u00e1zquez, profesores de la Unidad Docente de Matronas del Hospital Universitario de Ceuta, las animaron a presentar su idea al congreso de la Asociaci \u00f3n Espa\u00f1ola de Matronas. \"Enseguida les pareci\u00f3 una idea buena e innovadora y nos animaron a ir un paso m\u00e1s all\u00e1. As\u00ed que nos reunimos y trabajamos para sacar la versi\u00f3n actua l del juego\", explican estas matronas entonces residentes. El juego \u00bfY en qu\u00e9 consiste exactamente? Pues como el \"Trivial\" cl\u00e1sico , nos dice Lorena, \"consta de un tablero por el que poder mover las fichas en diferen tes direcciones, dado, tarjetas de preguntas, figuras tem\u00e1ticas y una base en la que poder e ncajarlas\". Las tem\u00e1ticas son seis: sexualidad, reci\u00e9n nacido, lactancia, puerperio, embarazo y parto. Un amplio abanico que permite abordar todo lo concerniente a una etapa en l a vida de la mujer que suscita no pocas dudas. Para empezar a jugar, explica Sara Garc\u00eda, \"s\u00f3lo hay que tirar el dado, avanzar y leer la tarjeta del tema en el que hayamos ca\u00eddo. Si se falla, se pierde el turno y si se acierta, se consigue la figura\". Para ganar hay que hacerse con todas las figu ras, hasta completar la base. Como apunta Luciano Rodr\u00edguez, \"gracias a este modelo com petitivo, en el que las gestantes intentan conseguir las figuras correspondientes a cada \u00e1re a tem\u00e1tica para ganar, adquieren conocimientos\". Alcance Este juego, nos cuenta Sara Rueda, \"lo utilizamos durant e la residencia en educaci\u00f3n maternal y gust\u00f3 mucho a las mujeres, que se 'picaban' entre ellas y a ra\u00edz de las preguntas compart\u00edan sus dudas\". \"Adem\u00e1s -a\u00f1ade Lorena- ha ayudado a que se re suelvan muchas consultas relacionadas con la sexualidad, un tema sobre el que las m ujeres a menudo no se atreven a preguntar\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233471646 Como explica Luciano Rodr\u00edguez, el Maternity Game \"ha te nido una enorme repercusi\u00f3n tanto social como profesional puesto que se considera un juego di vertido al tiempo que did\u00e1ctico\". El \u00e9xito ha sido tal que ya han tenido numerosas peticion es para llevar el juego a otras consultas lo que, de momento, por falta de medios para producirlo, no ha sido posible. Y ese ha sido precisamente el motivo por el que decidieron desa rrollar una Aplicaci\u00f3n a partir del juego, App que ha corrido a cargo de la empresa Creati vesoft y que ya est\u00e1 disponible para su descarga gratuita tanto en Google Play como en Play St ore. \"Es muy parecida al juego en su versi\u00f3n f\u00edsica. En ella, cuando la mujer responde, apar ece una matrona con una nota para aclarar la respuesta. Adem\u00e1s, recientemente, hemos a\u00f1adid o la opci\u00f3n de juego contra una matrona virtual\". Aunque esta opci\u00f3n facilita la difusi\u00f3n del juego, a sus creadoras les gustar\u00eda extender tambi\u00e9n la versi\u00f3n en formato tradicional para que se co nvierta en una forma de llegar a las futuras mam\u00e1s en las consultas de Atenci\u00f3n Primaria. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233471646 El congreso hispano-luso de enfermer\u00eda vuelve a cel ebrarse 12 a\u00f1os despu\u00e9s Publicado por: Diario Enfermero original GEMA ROMERO .- Tras 12 a\u00f1os sin realizarse, la XI Edici\u00f3n del Congreso Extreme\u00f1o y VI Hispano-Luso de Enfermer\u00eda, organizado por el Centro U niversitario de Plasencia de la Universidad de Extremadura, la Gerencia del \u00c1rea de Sal ud de Plasencia y la Escola Superior de Enfermagem del Instituto Polit\u00e9cnico de Castelo Bran co de Portugal, se celebrar\u00e1 del 18 al 20 de marzo de 2020 en la ciudad de Plasencia (C\u00e1ceres). En esta ocasi\u00f3n el lema elegido es \"Enfermer\u00eda a tu lad o\" para un encuentro en el que esperan \"intercambiar ideas y experiencias entre compa\u00f1eros de la profesi\u00f3n, estudiantes e investigadores, en las vertientes asistenciales, gestoras, docen tes e investigadoras y, de esta manera, progresar en nuestra disciplina aportando avances al Sistema Sanitario de ambos pa\u00edses, en general, y en sinton\u00eda con el Plan de Salud d e Extremadura 2013-2020, en particular; as\u00ed como en otros temas actuales que tambi\u00e9n p reocupan a nuestra ocupaci\u00f3n\". Todo ello en un ambiente en el que ser\u00e1 posible \"desar rollar nuevas redes e interacciones personales y profesionales entre la enfermer\u00eda de Espa\u00f1a y Portugal\". Sobre las mesas de debate temas tan dispares como la prescri pci\u00f3n enfermera, las redes sociales en enfermer\u00eda, la investigaci\u00f3n enfermera basada en la evidencia, la seguridad del paciente, el abordaje multidisciplinar de la violencia d e g\u00e9nero, la cooperaci\u00f3n internacional o la enfermer\u00eda escolar, entre otros. Y entre los ponentes destacadas figuras del panorama nacio nal e internacional Raquel Rodr\u00edguez Llanos, presidenta del Colegio de Enfermer\u00eda de C\u00e1ceres, Higinio Salgado, Maite Moreno (Invest\u00e9n), Beatriz Rodr\u00edguez, Natividad L\u00f3pez (AM ECE N.I) o Abel Avelino, profesor de la Escuela de Enfermer\u00eda de Oporto. M\u00e1s informaci\u00f3n e inscripciones https://eventos.unex.es/39411/detail/xi-congreso-extremeno- y-vi-hispano-luso-de-enfermeria.html Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) https://diarioenfermero.es/el-congreso-hispano-luso-de-enfermeria-vuelve-a-celebrarse-12-anos-despues/ OPE nacional de Enfermer\u00eda: \"Son muchas las oportun idades que se acercan\" original Miles son los profesionales de Enfermer\u00eda que probaron su erte en las 'MegaOPE' convocada para dar estabilidad en estos puestos. Hasta seis comunidad es aut\u00f3nomas celebraron el pasado mes de mayo su OPE Nacional de Enfermer\u00eda, dejand o ahora unos resultados dispares entre las aspirantes. El objetivo no era otro qu e reducir la temporalidad al 8 por ciento, un objetivo que \"pocas comunidades han conseguido\" . As\u00ed lo se\u00f1ala Alfredo Carnicero, profesor y tutor de la academia IFSES , que subraya que a\u00fan hay varias CCAA con ofertas de empleo por convocar como son Navarra, Castilla-La Mancha, Pa\u00eds Vasco y la Comuni dad Valenciana. \u00bfCu\u00e1ntas OPEs de Enfermer\u00eda quedan por realizar en todo el Estado espa\u00f1ol? Quedan pendientes de sacar plazas de estabilizaci\u00f3n de empl eo las comunidades aut\u00f3nomas que no hicieron examen el 12 de mayo de 2019, que son las siguientes: - Comunidad Valenciana : est\u00e1 pendiente de resolver la oposici\u00f3n de 2018 (ya en fase de concurso) para convocar en el primer trimestre de 2020 una megaoposici\u00f3n con m\u00e1s de 4000 plazas de Enfermer\u00eda, siendo el examen previsto para fina les de 2020. Desde IFSES estamos centrando mucho nuestro esfuerzo hacia esta 'MegaOPE', par a intentar repetir los grandes resultados de la \u00faltima oposici\u00f3n de 2018 (n\u00famero 1 y 4 entre los 10 mejores ex\u00e1menes). - Navarra : la previsi\u00f3n es que en febrero adjudiquen las plazas de la oposici\u00f3n anterior celebrada en 2018, en marzo se haga el concurso de traslad os, para despu\u00e9s convocar la siguiente oposici\u00f3n en el segundo semestre de 2020 de una s 350 plazas para Enfermer\u00eda, con previsi\u00f3n de examen en 2021. Desde IFSES lanzaremos curso de preparaci\u00f3n en colaboraci\u00f3n con el Colegio de Enfermer\u00eda de Navarra con sede en Pam plona, Tudela y Estella. - Castilla-La Mancha : est\u00e1 pendiente de resolver la oposici\u00f3n de 2018 (plazas ofertadas en 2016) que ya est\u00e1 en la \u00faltima fase de concurso, para desp u\u00e9s convocar la siguiente oposici\u00f3n con m\u00e1s de 400 plazas para Enfermer\u00eda (oferta d e 2017-18-19). Ya se public\u00f3 el temario y pensamos que la convocatoria se har\u00e1 a lo largo de 2020. Desde IFSES lanzaremos curso de preparaci\u00f3n en todas las provincias de la regi\u00f3n. Como novedad, ser\u00e1 la primera oposici\u00f3n con plazas para enfermeros especialistas. - Pa\u00eds Vasco : acaban de publicar el listado provisional de aprobados en la \u00faltima convocatoria celebrada en 2018, y ya se ha anunciado que se van a convocar en el pr\u00f3ximo a\u00f1o 2020-21, unas 3.100 plazas en sanidad, de las cuales m\u00e1s de 800 ser\u00e1n para la categor\u00eda de Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 270 37 398 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 629 EUR (712 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233375077 Enfermer\u00eda. IFSES est\u00e1 preparando ya est\u00e1 oposici\u00f3n con se de en Bilbao y con previsi\u00f3n de nuevos cursos. \u00bfA la vista de las OPEs que ya se han celebrado, cr ee que el futuro traer\u00e1 consigo una mayor oferta de empleo para Enfermer\u00eda? Sin duda, desde Europa se exige un control sobre la temp oralidad en el trabajo del \u00e1mbito sanitario y ahora las convocatorias de las diferentes CCAA va n a tener una regularidad como ocurre en otras profesiones, por ejemplo, magisterio. Pr ueba de ello, es que Arag\u00f3n ya ha aprobado la oferta de empleo p\u00fablico con m\u00e1s de 500 pl azas para Enfermer\u00eda que se podr\u00edan convocar en el a\u00f1o 2020, Galicia ha aprobado m\u00e1s de 300 plazas, y Andaluc\u00eda quiere convocar tambi\u00e9n en 2020 otra megaoposici\u00f3n de aproximada mente 1.000 plazas de Enfermer\u00eda, acumuladas de la oferta de empleo p\u00fablico de 2018-2019 y 2020. Ahora son en estas comunidades donde los profesores de IFSES estamos trab ajando para actualizar los temarios y materiales docentes. \u00bfHan sido suficientes estas OPEs para cubrir la may or\u00eda de vacantes de Enfermer\u00eda? \"Desde Europa se exige un control sobre la temporalidad en el trabajo del \u00e1mbito sanitario\" El objetivo era reducir la temporalidad al 8 por cient o y son pocas las CCAA que han conseguido el objetivo, si bien es cierto, que la 'MegaOP E' del 12 de mayo ha sido un gran paso hacia ese reto. No obstante, si quieren llegar y man tenerse en esas cifras de temporalidad deber\u00e1n ser rigurosos y regulares a la hora de publicar las convocatorias y deber\u00e1n tener los instrumentos necesarios para conseguir r esolverlas en plazos razonables, para as\u00ed no alargar muchos los procesos y que no se junten u nas convocatorias con las siguientes, como ha ocurrido en algunas Comunidades, espe cialmente en Andaluc\u00eda. \u00bfC\u00f3mo preparador de OPE de Enfermer\u00eda, qu\u00e9 les dir\u00ed a a aquellas personas que no han podido conseguir una plaza? Bueno, les dir\u00eda que es una carrera de fondo, que son muchas las oportunidades que se acercan y que tienen que saber que en las oposiciones de En fermer\u00eda, como en cualquier oposici\u00f3n, antes de decidirse a prepararlas hay que analiza r muy bien todos los par\u00e1metros de la convocatoria y centrar el esfuerzo en aquellas que mejor se adaptan al perfil de cada uno. Por ejemplo, en la \u00faltima oposici\u00f3n del 12 de mayo, ir se a opositar a Madrid sin m\u00e9ritos te abocaba al fracaso y, sin embargo, en Extremadura s\u00ed era posible sacar la plaza en esa misma situaci\u00f3n. \u00bfA la vista de los resultados que ya se han conocid o en algunas OPEs, cu\u00e1l cree que ha sido el nivel de dificultad de estos \u00faltimos ex\u00e1menes? \u00bfHa aumentado la media y la nota de corte? La media y la nota de corte lo suele marcar la complejid ad del examen, y las dificultades han sido muy variadas al igual que lo eran las diferentes convo catorias de las CCAA. Hemos visto dificultades muy altas, por ejemplo, en Castilla y Le\u00f3n, Extremadura, Baleares con notas bajas y muchos opositores sin pasar la nota de corte, as\u00ed como otra s de dificultad media como, por ejemplo, Madrid donde 18 de cada 20 pasaron el corte d el examen y la media de examen qued\u00f3 en 66 puntos sobre 100. Por ello, al ser los ex\u00e1me nes entre si tan heterog\u00e9neos, no tiene mucho sentido comparar las notas entre ellos. Lo qu e s\u00ed puedo decir es que, en lo que yo conozco, los opositores que preparamos trabajaron muy dur o, por ser una oposici\u00f3n \u00fanica en cuanto al n\u00famero de plazas, y el nivel que llevaban er a buen\u00edsimo. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 270 37 398 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 629 EUR (712 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233375077 Aprobada la OPE del Sermas 2019: las 3.145 plazas po r especialidades original La Mesa General de los Empleados P\u00fablicos de la Comuni dad de Madrid ha aprobado la OPE 2019 del Servicio Madrile\u00f1o de Salud ( Sermas ), que cuenta con un total de 3.145 plazas , de las que 841 son m\u00e9dicas y 824 para personal de Enfermer\u00eda . Seg\u00fan ha explicado CCOO de Madrid a Redacci\u00f3n M\u00e9dica, se han establecido las categor\u00edas, pero no se han fijado a\u00fan los d\u00edas de los ex\u00e1menes. De esta manera, los sindicatos han dado luz verde a la pub licaci\u00f3n del Decreto de Oferta P\u00fablica de Empleo del personal estatutario de Instituciones Sanitarias de la Comunidad de Madrid para el a\u00f1o 2019. En esta OPE se convocan las especialidades y categor\u00edas no convocadas en 2017 y 2018 , m\u00e1s una nueva convocatoria de Anestesia, Psiquiatr\u00eda, Medicina de Familia y Medic ina Interna , que son las que tienen mayor cuant\u00eda de plazas de tasa de repo sici\u00f3n. El mayor n\u00famero de plazas de la misma categor\u00eda es para E nfermer\u00eda, con un total de 824. Tambi\u00e9n se han convocado 53 plazas para matronas, 58 para fisioterapeutas y 131 para psic\u00f3logos cl\u00ednicos . Del total de 3.145 plazas de la OPE del Sermas, 2.321 son de tasa de reposici\u00f3n, 781 de tasa de estabilizaci\u00f3n ,15 de promoci\u00f3n interna, 22 de p ersonal laboral del Hospital Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n y seis de personal laboral investigador biosanitario docto r para las Fundaciones de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dicas. Las plazas m\u00e9dicas En cuanto a las plazas para m\u00e9dicos por especialidad, y en l as plazas de nuevo ingreso, son las siguientes: Adminisi\u00f3n y Documentaci\u00f3n Cl\u00ednica Psiquiatr\u00eda (24) y Medicina de Familia (85). Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 270 37 398 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 629 EUR (712 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233384618 profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 270 37 398 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 629 EUR (712 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233384618 Ser\u00eda muy \u00fatil contar con consultas de Enfermer\u00eda e specializadas en patolog\u00eda respiratoria en todos los centros de s alud original Entrevista al doctor Francisco Javier Callejas Gonz\u00e1lez, neum \u00f3logo en el Complejo Hospitalario Universitario de Albacete y director del Com it\u00e9 SEPAR J\u00f3venes El asma es una de las enfermedades m\u00e1s prevalentes en el m undo y tambi\u00e9n en nuestro pa\u00eds y una de las que m\u00e1s recursos sanitarios consume. En Espa\u00f1a, se calcula que la sufren el 5% de la poblaci\u00f3n adulta y el 10% de los ni\u00f1os y adolescente s, lo que supone m\u00e1s de tres millones de personas, de las que unas 80.000 padecen asma grave no controlada. Uno de los aspectos m\u00e1s importantes a la hora de controlar esta enfer medad respiratoria es la educaci\u00f3n del paciente, en lo que tiene una gran influencia el soporte cl\u00ednico que recibe. En este escenario, la coordinaci\u00f3n entre especialidades es e sencial, ya que la atenci\u00f3n m\u00e1s especializada se encuentra en las consultas de Neumolog\u00eda, m as la puerta de entrada de los pacientes al sistema sanitario es v\u00eda Atenci\u00f3n Primaria, y e l mayor pilar pasa por los profesionales de Enfermer\u00eda. Para debatir sobre este asu nto, desde EL M\u00c9DICO INTERACTIVO hemos contactado con el doctor Francisco Javier Callejas Gonz\u00e1lez, neum\u00f3logo en el Complejo Hospitalario Universitario de Albacete (CHUA), director del Comit\u00e9 SEPAR J\u00f3venes e impulsor y presidente del Comit\u00e9 Organizad or de Neumocete. Teniendo en cuenta que la v\u00eda de entrada de los pac ientes con asma es Atenci\u00f3n Primaria, \u00bfconsidera que se aborda de forma adecuada esta enf ermedad en los centros de salud? Efectivamente, la puerta de entrada del asma son las consu ltas de Atenci\u00f3n Primaria y tambi\u00e9n los Servicios de Urgencias. En mi opini\u00f3n, aunque creo que de forma global el asma se aborda de forma adecuada en las consultas de los especia listas de Medicina Familiar y Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El M\u00e9dico Interactivo Prensa Digital 5353 14 053 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 49 EUR (55 USD) 441 EUR (499 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233423090 Comunitaria, es importante destacar que cada regi\u00f3n tie ne sus propias circunstancias y que hay que intentar mejorarla. En ese sentido, los neum\u00f3logos consideramos que se podr\u00edan hacer espirometr\u00edas en todos los centros de salud, pero para ello se deber\u00eda contar con profesionales de Enfermer\u00eda que se encarguen de ello, igual que lo hacen con las medicione s de los niveles de az\u00facar en sangre o los electrocardiogramas. Las espirometr\u00edas son pruebas senci llas y f\u00e1cilmente reproducibles, pero es cierto que requieren de formaci\u00f3n especializada p ara que sean de calidad y garanticen unos resultados fiables. Esto nos lleva a la escase z de profesionales en los centros de salud o la falta de tiempo de los que est\u00e1n, un pro blema de gesti\u00f3n que se deber\u00eda abordar. Gracias al papel que tienen los neum\u00f3logos y alerg\u00f3logos y la buena implicaci\u00f3n y predisposici\u00f3n de los m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria somos capa ces de hacer muchas cosas juntos y, entre todos, intentamos que haya un buen abord aje del asma, aunque siempre se puede hacer m\u00e1s. Aqu\u00ed, la industria farmac\u00e9utica tambi\u00e9n tiene un rol rese\u00f1able, ya que colabora mucho en la formaci\u00f3n de los profesionales y esto es importante para que ese abordaje sea, cada vez, mejor. Hablando de formaci\u00f3n, \u00bfconsidera que est\u00e1n suficie ntemente formados los m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria? La Neumolog\u00eda es una especialidad en la que hay mucha i nformaci\u00f3n novedosa, se publican muchas actualizaciones de gu\u00edas y multitud de art\u00edculos cient \u00edficos con la intenci\u00f3n de mejorar el manejo de enfermedades como la EPOC o el asma, con recomendaciones y cambios en diagn\u00f3stico, biomarcadores o tratamientos... y as\u00ed un sinf\u00edn d e actualizaciones que nos obligan a estar en un permanente reciclaje. Teniendo esto en me nte, hay que se\u00f1alar que si ya a los propios neum\u00f3logos nos cuesta poder estar al d\u00eda con tanta novedad, m\u00e1s complicado debe de ser para los compa\u00f1eros de Atenci\u00f3n Primaria, que tie nen que estar formados en tantas enfermedades. Por otro lado, hay que tener presente que oferta form ativa externa hay gracias al apoyo de la industria, si bien es cierto que cada vez cuesta m\u00e1s hacerla p or falta de tiempo. Con estas premisas por delante, yo dir\u00eda que, en general, los pr ofesionales de Atenci\u00f3n Primaria s\u00ed est\u00e1n bien formados. \u00bfExiste una buena coordinaci\u00f3n entre los profesiona les de Primaria y los neum\u00f3logos a la hora de abordar esta enfermedad respiratoria? Aqu\u00ed tengo que decir que va por regiones. Existen alguno s modelos muy bien estructurados donde la coordinaci\u00f3n y la derivaci\u00f3n de pacientes es muy bu ena, y otras en las que se necesita muchas mejoras. En algunas zonas, los centros de salud tienen a un neum\u00f3logo consultor en los hospitales que les ayuda a filtrar las consu ltas, lo que contribuye a mejorar la derivaci\u00f3n de los pacientes. Por otro lado, nos encontram os con centros que lo tienen todo muy bien protocolarizado y solo derivan a aquellos con una sospecha fundada y que llegan al hospital con la espirometr\u00eda hecha o, al menos, solicitada . Lo ideal ser\u00eda que hubiera planes similares y el mismo acceso a los f\u00e1rmacos en el conjunto de t odo el sistema nacional, pero lo que hay, hoy en d\u00eda, son planes de atenci\u00f3n regional y, e n ocasiones, tambi\u00e9n planes locales y eso nos complica mucho las cosas. \u00bfEn qu\u00e9 medida la tecnolog\u00eda puede ayudar a mejorar esta coordinaci\u00f3n? Por ejemplo, la telemedicina. La tecnolog\u00eda puede ayudar mucho, sin duda. De hecho, ya hay aplicaciones para que los pacientes est\u00e9n conectados con los m\u00e9dicos y puedan meter sus da tos y se pueda seguir un control mediante esa tecnolog\u00edas. SEPAR, por ejemplo, h a desarrollado la aplicaci\u00f3n FORO ASMA, liderada por el doctor Carlos Almonacid, neum\u00f3lo go del Hospital Ram\u00f3n y Cajal, en Madrid, que tiene el objetivo de ayudar al especialista en el manejo del paciente, pero que requiere de la colaboraci\u00f3n del paciente, y en la que t ambi\u00e9n se puede implicar al m\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primaria. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El M\u00e9dico Interactivo Prensa Digital 5353 14 053 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 49 EUR (55 USD) 441 EUR (499 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233423090 Tambi\u00e9n existen programas de seguimiento de asma grave po r telemedicina. Hay uno en el Pa\u00eds Vasco centralizado en enfermeras gestoras y que cosecha bu enos resultados, ya que consigue evitar visitas innecesarias a las consultas. O programa s de asistencia a domicilio que presentan algunos hospitales, tambi\u00e9n gestionados desde En fermer\u00eda. Son proyectos que se enmarcan en el protocolo del manejo del paciente, en e l que tambi\u00e9n se incluye a Atenci\u00f3n Primaria, y que contribuyen a la coordinaci\u00f3n entre las d istintas especialidades. El problema es lo que cuesta ponerlas en marcha, pero una vez hecho, son muy beneficiosas para el paciente. Los inhaladores constituyen la base del tratamiento de los pacientes con asma. \u00bfC\u00f3mo funciona aqu\u00ed esa coordinaci\u00f3n a la hora de formar al pacien te? Para instruir al paciente, el m\u00e9dico debe estarlo prime ro, y aqu\u00ed estamos igual que en lo que se refiere a la formaci\u00f3n general sobre la patolog\u00eda. Al final el profesional especializado en patolog\u00eda obstructiva tiene un manejo frecuente de estos inhaladores, acude a talleres, lo ense\u00f1a de forma habitual a los pacientes en las consultas y lo tiene m\u00e1s f\u00e1cil. Los profesionales que lo manejan menos, ya sean neum\u00f3logos de dicados a otras enfermedades o especialistas de una consulta general, tienen m\u00e1s problema s a la hora de ense\u00f1arle a un paciente a utilizar un inhalador. En Primaria, adem\u00e1s juegan con la desventaja de que tienen que llevar muchas patolog\u00edas, conocer muchos f\u00e1rmacos y contar con un tiempo muy limitado en las consultas, por lo que esa formaci\u00f3n es menos precisa. La soluci\u00f3n para vencer esa dificultad la encontramos en la s consultas de Enfermer\u00eda que podr\u00edan ayudar mucho, tanto a neum\u00f3logos como a especiali stas de Primaria. Igual que hay consultas de Enfermer\u00eda sobre nutrici\u00f3n o diabetes -con mu y buenos resultados-, tambi\u00e9n se podr\u00edan establecer consultas para el abordaje del asma. L as que ya hay est\u00e1n estructuradas de forma que la enfermera ense\u00f1a al paciente el manej o del inhalador y la t\u00e9cnica inhalatoria. Adem\u00e1s, puede hacer un seguimiento y comprobar si lo hace bien o mal, e informar al m\u00e9dico sobre esa utilizaci\u00f3n con el objetivo de valorar mantener o cambiar el tratamiento. Si no hay cambio, le refuerza la terapia aprendida o sino le ense \u00f1a la nueva t\u00e9cnica. Es r\u00e1pido, sencillo, lleva poco tiempo, pero el suficiente para liberar al m \u00e9dico en la consulta. En definitiva, son consultas muy necesarias en los centros de salud que consumen po cos recursos y con las que se consigue un beneficio enorme. No hay que olvidar que el 70% del gasto sanitario de los pacientes con asma se debe al mal control y este mal cont rol en muchos de los casos se debe a los errores involuntarios en la t\u00e9cnica inhalatori a. \u00bfLa aparici\u00f3n de los inhaladores BAI pueden ayudar a mejorar en este sentido la formaci\u00f3n del paciente? S\u00ed, porque el dispositivo es muy sencillo y ya aparece en las recomendaciones de las gu\u00edas como nuevo dispositivo a utilizar. La principal ventaja que aportan los inhaladores BAI ( Breath- Actuated Inhaler ) es que precisan de poca capacidad inspiratoria para su cor recto uso. Es cierto que los inhaladores aerosolizados son m\u00e1s complicados d e utilizar porque requieren una coordinaci\u00f3n del paciente que los de polvo seco. Los BAI sie ndo aerosolizados podr\u00edamos decir que funcionan como los de polvo seco, ya que no requi ere esa coordinaci\u00f3n, solo precisa abrirlo y se dispara con tu propia inspiraci\u00f3n. Est as cualidades pueden facilitar y favorecer el cumplimiento terap\u00e9utico del paciente y que haya muchos menos errores en la t\u00e9cnica inhalatoria. Aun as\u00ed,hay que seguir pensando en e stablecer consultas de Enfermer\u00eda en los centros de salud y en los hospitales. Como impulsor de Neumocete, \u00bfc\u00f3mo se impulsa ese tr abajo multidisciplinar? Cuando empezamos, la falta de experiencia nos llev\u00f3 a hace r un primer congreso dirigido a neum\u00f3logos en el que se trataron los temas que m\u00e1s conoc\u00eda mos: asma y EPOC. En las siguientes ediciones ya nos hemos ido abriendo a muchas m\u00e1s p atolog\u00edas y a esta multidisciplinariedad, incluyendo a m\u00e9dicos de Primaria. Creemos que la retroalimentaci\u00f3n entre especialidades es muy positiva y aprender de otras espe cialidades nos enriquece a todos y nos ayuda a mejorar esa coordinaci\u00f3n. En el congreso de este a\u00f1o ha habido ponencias concretas que han versado sobre el manejo de la e nfermedad desde Atenci\u00f3n Primaria y Neumolog\u00eda, y para el futuro queremos inclui r a otras especialidades m\u00e9dicas y a Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El M\u00e9dico Interactivo Prensa Digital 5353 14 053 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 49 EUR (55 USD) 441 EUR (499 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233423090 otras ramas sanitarias como Fisioterapia, Farmacia y Enferm er\u00eda, que para nosotros son fundamentales. Desde SEPAR J\u00f3venes apuestan m\u00e1s por la formaci\u00f3n d e los nuevos m\u00e9dicos. \u00bfEn qu\u00e9 consiste? SEPAR J\u00f3venes lleva un a\u00f1o funcionando. La idea parti\u00f3 d el presidente de la Sociedad, Carlos Jim\u00e9nez Ruiz, con el objetivo de hacer a los m\u00e9dicos j\u00f3venes m\u00e1s part\u00edcipes de las acciones que se desarrollan dentro de todas las estructuras d e la sociedad, incluidas las 14 \u00e1reas de trabajo que tiene la propia entidad. Este a\u00f1 o hemos participado en el proyecto \"La SEPAR que viene\", liderado por el doctor Vicente Plaza, por medio del Comit\u00e9 de Formaci\u00f3n y Docencia, que ha consistido en la elaboraci\u00f3n de trabajos sobre temas que hubiesen destacado en la actividad asistencial, docente o investigador a de sus respectivas \u00e1reas, desarrollados por miembros de SEPAR menores de 40 a\u00f1os. Los proyectos seleccionados han formado parte de una monogr\u00e1fico, y los tres m\u00e1s brillan tes han sido expuestos en el marco del Congreso Nacional. Un proyecto que supone un espalda razo para los nuevos m\u00e9dicos en el \u00e1mbito curricular y en el laboral. Ahora tenemos en marcha el Programa Mentor, propuesto por el doctor \u00c0lvar Agust\u00ed, y que puede convertirse en el programa estrella de SEPAR para los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Se trata de un proyecto de formaci\u00f3n transversal que cuenta con cuatro ment ores l\u00edderes en sus \u00e1mbitos que instruir\u00e1n a 20 alumnos j\u00f3venes (de hasta 45 a\u00f1os). Se tr ata de un programa bianual de preparaci\u00f3n a posibles futuros l\u00edderes de la Sociedad, la renovaci\u00f3n natural generacional de la Neumolog\u00eda en nuestro pa\u00eds. Para finalizar, \u00bfcu\u00e1les son los principales retos a los que se enfrentan los profesionales en el abordaje multidisciplinar del asma? El primer reto, que ya es hist\u00f3rico, es implicar m\u00e1s a los pacientes, deben ser responsables de su enfermedad, que la conozcan, sean conscientes de ella y sep an c\u00f3mo manejarla. El asma es una patolog\u00eda que requiere de una gran implicaci\u00f3n del paciente porque un mal control puede conllevar crisis que puede ser mortales, adem\u00e1s de in crementar el gasto sanitario. El 2 por ciento de los ingresos hospitalarios son debidos a crisis asm\u00e1ticas. Un segundo reto es implicar a las instituciones en el tema de la gesti\u00f3n par a que destinen m\u00e1s recursos a su abordaje para las consultas de especialistas y de Enfermer\u00eda . Y, un tercer reto, el m\u00e1s dif\u00edcil, intentar eliminar las diferencias existentes, entre comuni dades aut\u00f3nomas, en el acceso de los pacientes a los diferentes tratamientos. Hay regiones en l as que hoy no se pueden utilizar todas las terapias biol\u00f3gicas disponibles o est\u00e1n muy limita das, y esto es un desaf\u00edo que hay que resolver. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El M\u00e9dico Interactivo Prensa Digital 5353 14 053 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 49 EUR (55 USD) 441 EUR (499 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233423090 Con el Real World Data y el Real World Evidence pod emos tener formas m\u00e1s novedosas de reembolsar los medicamentos porque los presupuestos son limitados original El doctor Josep Tabernero, jefe del Servicio de Oncolog\u00ed a M\u00e9dica del Hospital Vall d'Hebron de Barcelona y presidente de ESMO, habla con EL M\u00c9DICO sobre la \u00faltima edici\u00f3n del Congreso ESMO \u00bfQu\u00e9 balance hace de esta edici\u00f3n del Congreso ESMO ? Espectacular. Hemos batido el r\u00e9cord de asistencia respecto a otras ediciones, con casi 30.000 asistentes, destacando la calidad de las presentaciones cient\u00ed ficas con datos nuevos, el programa educacional, y todas las reuniones e interacciones que se han realizado en todas las \u00e1reas de pol\u00edtica p\u00fablica para el acceso de los medicam entos para el c\u00e1ncer, para buscar modelos de reembolso adecuados. Destacar tambi\u00e9n que esta edici\u00f3n se ha hecho en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n Europea para la Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer (EACR) y tambi\u00e9n con la Sociedad Europea de Enfermer\u00eda Oncol\u00f3gica (EONS) , favoreciendo cada vez m\u00e1s el tratamiento multidisciplinar para el mejor control del paciente. \u00bfEn qu\u00e9 tumores se han presentado los avances m\u00e1s n ovedosos? En total, se han aceptado para su presentaci\u00f3n en ESMO m \u00e1s de 2.200 estudios, 93 de los cuales son considerados late breaking abstracts, LBA, es decir, resultados de alto impacto. Hemos visto datos que avalan el empleo de la combinaci\u00f3n d e inmunoterapia frente a la quimioterapia en primera l\u00ednea del tratamiento en c \u00e1ncer de pulm\u00f3n, con la combinaci\u00f3n de ipilimumab e nivolumab. Tambi\u00e9n datos sobre inmunotera pia en c\u00e1ncer de mama han arrojado resultados positivos en una de las formas con peor pron\u00f3stico , como es el subtipo triple negativo, en tratamiento preoperatorio. Las pacientes su elen recibir quimioterapia, seguida de cirug\u00eda para la extirpaci\u00f3n del tumor. Los estudios prese ntados indican mejores probabilidades de tener una respuesta patol\u00f3gica completa antes de la ci rug\u00eda. Hemos visto datos muy importantes de tratamientos dirigidos con los inhibidore s de PARP que se han consolidado Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El M\u00e9dico Interactivo Prensa Digital 5353 14 053 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 49 EUR (55 USD) 441 EUR (499 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233423161 como tratamiento de primera l\u00ednea y de mantenimiento en c\u00e1ncer de mama, ovario y, por primera vez, en c\u00e1ncer de pr\u00f3stata. Aquellos pacientes que tienen tumores de pr\u00f3stata cuyas c\u00e9lulas tienen defectos en la reparaci\u00f3n del ADN se benef ician de los tratamientos con inhibidores de PARP. En el caso de tumores m\u00e1s raros, como por ejemplo el c\u00e1ncer de v\u00edas biliares, se han presentado datos que por primera vez de muestran la viabilidad de un tratamiento para pacientes con una mutaci\u00f3n IDH1. Nuevos estudios sobre el tratamiento con f\u00e1rmacos inhibidores de CDK que mejoran la supervivencia global de pacientes con c\u00e1ncer de mama. Tambi\u00e9n en c\u00e1ncer colorrectal se han visto nuevos avance s para pacientes con c\u00e1ncer avanzado con mutaci\u00f3n BRAF. Una triple combinaci\u00f3n de f\u00e1r macos resultar\u00eda efectiva para lograr la supervivencia global significativamente m\u00e1s larga y una tasa de respuesta m\u00e1s alta que la terapia est\u00e1ndar. Uno de sus objetivos ha sido siempre luchar por la equidad en la atenci\u00f3n al c\u00e1ncer, \u00bfqu\u00e9 pasos han dado desde ESMO en este sentido? Soy un firme defensor de la equidad en la atenci\u00f3n al c\u00e1ncer y, durante mi presidencia, he puesto la atenci\u00f3n sobre este tema. Entre los pasos princi pales que hemos dado destaca continuar con la Escala de Magnitud de Beneficio Cl\u00ednico (ESMO-MCBS), una herramienta que lo que hace es evaluar los f\u00e1rmacos en base a la actividad que tienen en cada tipo de enfermedad, con datos de eficacia, pero tambi\u00e9n de segur idad y de calidad de vida. Hemos trabajo mucho en lo que respecta a medicamentos esenciales, muy importantes para el tratamiento del c\u00e1ncer, poniendo en la agenda del Par lamento Europeo y de los diferentes pa\u00edses problemas como el desabastecimiento de medicamentos para esta enfermedad. Tambi\u00e9n buscando f\u00f3rmulas y estrategias para que el reemb olso de los medicamentos innovadores, que son los m\u00e1s caros, pueda adaptarse al valor que tienen, y a la situaci\u00f3n geogr\u00e1fico y financiera de cada entorno, creando un mode lo que se llama Geographically- adapted value-based reimbursement. Tambi\u00e9n hemos colabor ado con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) para poner al c\u00e1ncer en la agenda d e las enfermedades prioritarias. Como vemos, la contribuci\u00f3n ha sido muy importante a nivel mun dial. \u00bfQu\u00e9 se puede hacer para mejorar la sostenibilidad, teniendo en cuenta los recursos que los sistemas sanitarios dedican al c\u00e1ncer? Como comentaba, evaluar los medicamentos en base al valor que ofrecen y reembolsarlos en funci\u00f3n del valor. Hoy en d\u00eda, con el Real World Data ( RWD) y el Real World Evidence (RWE) podemos tener formas m\u00e1s novedosas de reembolsar los medicam entos, porque los presupuestos son limitados, y lo que queremos es que el mayo r n\u00famero de pacientes se beneficien al m\u00e1ximo de los tratamientos disponibles. Tam bi\u00e9n me gustar\u00eda destacar la importancia de la introducci\u00f3n de los medicamentos biosimi lares. Somos firmes defensores de ir introduciendo los biosimilares que se han desarrollado de la forma m\u00e1s adecuada, porque ayudan a disponer de m\u00e1s recursos para innovar. \u00bfCu\u00e1l es el nivel de la Oncolog\u00eda en Espa\u00f1a? El nivel de la Oncolog\u00eda en nuestro pa\u00eds es muy bueno. Esp a\u00f1a es uno de los primeros pa\u00edses en los cuales fue reconocida la especialidad de Oncolog\u00eda M\u00e9dica. La formaci\u00f3n es muy buena, el sistema p\u00fablico es muy bueno, funciona bastante bien en red, los enfermos pueden tener bastante equidad en los tratamientos. Hay redes qu e favorecen que enfermos con situaciones delicadas o enfermedades poco frecuentes puedan ser tratados en centros de referencia. Esto siempre es un punto a favor muy importan te. En resumen, podemos afirmar que el nivel de la Oncolog\u00eda es bueno y esto se traslada a l nivel que tenemos en investigaci\u00f3n, que tambi\u00e9n es muy bueno. El 10 por ciento de los m\u00e1s de 2.200 estudios aceptados en el congreso son de investigadores espa\u00f1oles. \u00bfQu\u00e9 necesidad de formaci\u00f3n tienen los onc\u00f3logos ac tualmente? La formaci\u00f3n continuada es muy importante, porque al ri tmo al que cambia todo tenemos que dar servicio a nuestros profesionales para que puedan estar siempre al d\u00eda de los mejores diagn\u00f3sticos y tratamientos. La formaci\u00f3n continuada, m\u00e1s a ll\u00e1 de las sociedades profesionales, se cuida poco. Ser\u00eda necesario ponerla en l a agenda p\u00fablica y regularla, para Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El M\u00e9dico Interactivo Prensa Digital 5353 14 053 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 49 EUR (55 USD) 441 EUR (499 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233423161 favorecerla. Si existe formaci\u00f3n continuada los enfermos ser \u00e1n, sin ninguna duda, mejor tratados. \u00bfCu\u00e1l es el c\u00e1ncer con peor pron\u00f3stico? Los c\u00e1nceres con peor pron\u00f3stico hoy d\u00eda son entre otros, el tumor de p\u00e1ncreas y los tumores cerebrales, porque se diagnostican tard\u00edamente. Los tumo res que m\u00e1s han mejorado el pron\u00f3stico son, en primer lugar, aquellos que se pueden diagnosticar m\u00e1s precozmente. En segundo lugar, aquellos en los que se ha trabajado mucho para entender la etiolog\u00eda de enfermedad y poder definir diferentes subgrupos de tumo res, como por ejemplo en el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n o el de mama. En el c\u00e1ncer de mama pr\u00e1cticame nte se curan m\u00e1s del 95 por ciento de pacientes diagnosticados y antes esto no era as\u00ed. H ay que fomentar que en todos los tumores haya investigaci\u00f3n que nos permita conocer mejor la enfermedad, pero sobre todo tambi\u00e9n que se diagnostiquen m\u00e1s precozmente. \u00bfCu\u00e1l ha sido el papel de la gen\u00f3mica y los biomarc adores en esta evoluci\u00f3n? La gen\u00f3mica nos ha ayudado a conocer mejor la enfermedad , y conoci\u00e9ndola bien podemos tratarla adecuadamente. La gen\u00f3mica, ya sea mediante te st de genes individuales o plataformas que analizan varios genes, nos ayuda mucho a di ferenciar los subtipos de tumores que existen. Es decir, proporciona no solo informaci\u00f3n pr on\u00f3stica, sino tambi\u00e9n lo que llamamos predictiva, que nos ayuda a determinar qu\u00e9 trat amiento puede ser m\u00e1s favorable para cada paciente. Cada d\u00eda tenemos m\u00e1s biomarcadores, i ncluso hoy d\u00eda con la biopsia l\u00edquida tenemos la oportunidad de buscar estos biomarcado res en la sangre para ayudarnos a diagnosticar mejor la enfermedad y entender mejor qu\u00e9 tipo de tratamiento deben recibir los enfermos. Podemos diagnosticar precozmente o diagnosticar l as recidivas sin tantas exposiciones radiol\u00f3gicas y esto cambiar\u00e1 much\u00edsimo en los pr\u00f3xi mos a\u00f1os. \u00bfEn qu\u00e9 punto se encuentra la investigaci\u00f3n en inmu noterapia? La inmunoterapia se va afianzando cada vez m\u00e1s en el trata miento de los tumores denominados \"calientes\", es decir, en los cuales el sistema i nmune ya ha reconocido la enfermedad como algo an\u00f3malo, pero en los que, por di ferentes motivos, el sistema inmune se ha \"dormido\". Lo que hacemos con los medicamentos disponib les hoy d\u00eda es \"despertarlo\". No obstante, queda mucho por hacer, teniendo en cuenta que , en el 75 por ciento de los tumores, el sistema inmune no ha reconocido la enfermedad como al go malo. En este sentido, destacar que estamos explorando muchos tipos de tratamientos difer entes, que lo que intentan es educar al sistema inmune para que reconozca la enfermedad como algo a eliminar y posteriormente poder hacer que el n\u00famero de tumores e n los cuales actuamos sea mayor cada vez. Empezamos ya a tener supervivientes de larga duraci \u00f3n, e incluso algunos c\u00e1nceres se han cronificado, \u00bfqu\u00e9 nuevos retos se plantean? Esto es muy importante, y estamos discutiendo y trabajando m ucho. El enfermo que supera el c\u00e1ncer tiene unas necesidades de retorno a la sociedad, de retorno al \u00e1mbito laboral y al entorno afectivo. Hay que tener en cuenta, adem\u00e1s, algun as de las secuelas que provocan determinados tratamientos y que tambi\u00e9n son a largo pla zo. Hoy d\u00eda ya es una especialidad el superviviente de larga duraci\u00f3n, el enfermo curado y el e nfermo cronificado. Esto es positivo, porque quiere decir que hay enfermos que sobreviven a la enfermedad, pero que tambi\u00e9n tienen unas necesidades. \u00bfC\u00f3mo es la relaci\u00f3n del profesional sanitario con el paciente? Es una relaci\u00f3n de mayor confianza, m\u00e1s larga, muy profund a, porque son enfermos supervivientes. Esta relaci\u00f3n no es solo con los m\u00e9dicos, sino t ambi\u00e9n con los enfermeros y el resto de profesionales sanitarios. En el caso de los enferm eros, la relaci\u00f3n con el paciente es fundamental, van tomando roles cada vez m\u00e1s especializados en Oncolog\u00eda que son fundamentales para que exista la relaci\u00f3n profunda y man tenida de la que hablamos. Adem\u00e1s, es importante ver al enfermo en un entorno de 360\u00ba con todas las necesidades. El abordaje del paciente oncol\u00f3gico es, por tanto, multidisciplinar y debe tener en cuenta a todos los Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El M\u00e9dico Interactivo Prensa Digital 5353 14 053 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 49 EUR (55 USD) 441 EUR (499 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233423161 profesionales sanitarios, ya sean m\u00e9dicos, enfermeros, farma c\u00e9uticos, cirujanos, diagn\u00f3stico, radi\u00f3logo, endoscopistas, neum\u00f3logos, cuidados paliativos y p sico-Oncolog\u00eda, entre otros. \u00bfQu\u00e9 opina sobre el papel de la industria en la inv estigaci\u00f3n? La industria tiene un papel en la investigaci\u00f3n, porque desde el punto de vista acad\u00e9mico no pod\u00edamos llegar a hacer todo el desarrollo que hay en e nsayos cl\u00ednicos. Esto es un papel que hay que reconocer. Igualmente, hay que crear un marco en el cual podamos tener una relaci\u00f3n fruct\u00edfera, profunda y que los sistemas de salud puedan ma ntener. Hay que buscar nuevas f\u00f3rmulas de relaci\u00f3n y desde mi punto de vista, ya se est\u00e1 t rabajando en ello. \u00bfC\u00f3mo contribuyen los medicamentos biosimilares? Son medicamentos muy importantes si conseguimos bajar el cost e de los f\u00e1rmacos con la patente expirada, siempre y cuando est\u00e9n bien desarrollad os y garanticen una perfecta seguridad para el paciente, pues tendremos fondos para a traer la innovaci\u00f3n y esto es fundamental. Yo creo que es bueno concienciar a todos los actores y a toda la poblaci\u00f3n para que, desde luego, se pueda favorecer cada vez m\u00e1s que haya r ecursos para la innovaci\u00f3n. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El M\u00e9dico Interactivo Prensa Digital 5353 14 053 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 49 EUR (55 USD) 441 EUR (499 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233423161 Los cuidados enfermeros pre y postquir\u00fargicos mejor an la vida de los ni\u00f1os con atresia de es\u00f3fago Publicado por: Diario Enfermero original \u00c1NGEL M. GREGORIS .- La atresia de es\u00f3fago es una patolog\u00eda de nacimiento en la que parte del es\u00f3fago, tubo encargado de la degluci\u00f3n, no se desar rolla adecuadamente. Es, adem\u00e1s, la patolog\u00eda de tratamiento quir\u00fargico m\u00e1s frecuente en l as unidades de cuidados intensivos neonatales y conlleva multitud de cuidados por parte de l as enfermeras tanto antes como despu\u00e9s de la operaci\u00f3n. As\u00ed lo han puesto de manifiesto Silvia Ferrero y Gema Mart\u00edn, enfermeras de la Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1trico s del Hospital 12 de Octubre de Madrid, durante el 34\u00ba Congreso Nacional de la Socieda d Espa\u00f1ola de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos, en el que han presentado una comunicaci\u00f3n t itulada Cuidados de enfermer\u00eda pre/post operatorios en la atresia de es\u00f3fago. A trav\u00e9s de una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, las profesionales b uscaron conocer informaci\u00f3n actualizada sobre este problema con el fin de poder mejo rar los procedimientos realizados en los ni\u00f1os que sufren esta patolog\u00eda. Tras la investigaci\u00f3n, sacaron como conclusi\u00f3n c\u00f3mo deben ser los cuidados enfermeros tanto antes como despu\u00e9s d e la cirug\u00eda. En este sentido, las enfermeras tienen que prevenir la broncoaspiraci\u00f3n d e secreciones. \"Es necesario mantener elevado el cabecero (30/45\u00ba), vigilaremos que l a sonda doble lumen quede colocada en el bols\u00f3n y se efectuar\u00e1 una aspiraci\u00f3n continuada de l as secreciones, acompa\u00f1ado de un lavado de soluci\u00f3n fisiol\u00f3gica para evitar la obstrucci\u00f3n de la misma\", explica Gema Mart\u00edn, que puntualiza tambi\u00e9n que \"se realiza el cambio de la sonda cada cuatro d\u00edas\". Por otra parte, tambi\u00e9n es importante asegurar una nutrici\u00f3n ad ecuada a los pacientes, que se mantendr\u00e1 con nutrici\u00f3n parenteral total hasta que se r ealice la gastrostom\u00eda, y se favorecer\u00e1 el descanso y confort del paciente. En cuanto a los cuidados postoperatorios, Silvia Ferrero d estaca la importancia de vigilar el patr\u00f3n ventilatorio. \"La detecci\u00f3n temprana de neumot\u00f3 rax, al igual que el contenido del drenaje tor\u00e1cico como signo primario, nos dar\u00e1 informaci\u00f3 n de las posibles complicaciones. Evitaremos tambi\u00e9n la hiperextensi\u00f3n del cuello, para qu e no exista dehiscencia de suturas\", asevera la enfermera. Adem\u00e1s, hay que prevenir la infecci\u00f3 n y edema, as\u00ed como tener cuidado de que no se mueva la sonda transanastom\u00f3tica durante ocho d\u00edas. Otro de los puntos m\u00e1s importantes en los cuidados enferme ros tiene que ver con los familiares o cuidadores principales, apoyo indiscutible de los pacientes y a los que las enfermeras tambi\u00e9n deben prestar atenci\u00f3n. \"No debemos olvidarnos de la relaci\u00f3n con los padres, ayudando en el afrontamiento de la situaci\u00f3n y f omentando el v\u00ednculo con su hijo Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233392563 antes de la operaci\u00f3n, e involucr\u00e1ndolos en el manejo de su hijo, de los cuidados que precisar\u00e1 al alta y posibles signos de alarmas tras la oper aci\u00f3n\", recalcan. Mart\u00edn apunta que \"son pacientes complejos y tienen varios pasos quir\u00fargicos hasta llegar a la resoluci\u00f3n completa de la patolog\u00eda, por lo que ella son las perso nas ideales para educar a padres y cuidadores\". \"Con el sistema de UCI pedi\u00e1trica de puerta s abiertas estamos d\u00eda a d\u00eda junto a ellos y hacemos posible que poco a poco adquieran las habil idades necesarias tanto para el manejo de los distintos dispositivos que van a precisar como para detectar signos de complicaci\u00f3n de los mismos\", afirma. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233392563 Afrontar las primeras Navidades tras el diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer Publicado por: Diario Enfermero original \u00c1NGEL M. GREGORIS .- M\u00e1s de 275.000 personas se enfrentan este a\u00f1o a sus pri meras Navidades con un diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer. Una noticia que, sin duda, trastoca enormemente la vida y la rutina de todos los afectado y de sus familiares. Aun as\u00ed, deben afrontar esta situaci\u00f3n y aprender a enfrentarse a la enfermedad para poder vivir estas fechas tan se\u00f1aladas de la mejor manera posible. Conscientes de ello, la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1nce r (AECC) ha puesto en marcha el taller \"Afrontando las fiestas\", liderado por enfermer \u00eda, con el que buscan ayudar a las personas enfermas a sobrellevar esta realidad. \"Cambios no s\u00f3lo a nivel emocional, sino tambi\u00e9n f\u00edsico hacen imprescindible darles unas recomendaci ones para que ellos adquieran herramientas para poder enfrentarse a las fiestas\", afir ma Sonia Vizca\u00edno, enfermera de la AECC en Madrid. Durante una hora, la enfermera hace un repaso por los puntos que deben tener m\u00e1s en cuenta en el momento de planificar o preparar unas posibles vaca ciones en estas fiestas. Organizaci\u00f3n de medicamentos, protecci\u00f3n solar, alimentaci\u00f3 n... estos son s\u00f3lo algunos de los temas que Vizca\u00edno se encarga de desgranar en su ponencia. \"Antes de viajar es importante preguntar para ver cuando est\u00e1 indicado el viaje y cuando no. Adem\u00e1s, es importante que lleven siempre encima la documentaci\u00f3n cl\u00ednica, una copia d el informe con toda la historia oncol\u00f3gica resumida y la orden del tratamiento con la me dicaci\u00f3n que est\u00e1 recibiendo\", destaca la enfermera. En este sentido, Vizca\u00edno tambi\u00e9n r esalta la necesidad de llevar una bolsa exclusivamente con la medicaci\u00f3n, meter f\u00e1rmacos para t res d\u00edas m\u00e1s por si surgieran imprevistos y siempre en sus cajas correspondientes para que n o se mezclen entre ellos ni se deterioren. Para ella, es imprescindible no descontrolar la protecci\u00f3n solar. \"Aunque sean d\u00edas nublados, los rayos del Sol tambi\u00e9n atraviesan. Hay que tener en cue nta la protecci\u00f3n de zonas no expuestas y labios. Si vas a estar a la sombra, aun as\u00ed, hay q ue aplicar un factor 15. En el caso de estar en pleno tratamiento, es mejor aplicar crem a de protecci\u00f3n 50 en todo el cuerpo\", subraya Vizca\u00edno, que recuerda tambi\u00e9n la necesida d de utilizar unas gafas adecuadas para protecci\u00f3n ocular. Alimentaci\u00f3n Entre las dudas m\u00e1s recurrentes se encuentra el tema de la alimentaci\u00f3n. \"Lo primero que deben saber es que hay que evitar los h\u00e1bitos t\u00f3xicos como f umar o el alcohol, que ya sabemos que tienen una potente relaci\u00f3n con el c\u00e1ncer. E n lo que a tipos de comida se refiere, si van a comer fuera de casa, es importante opta r por alimentos cocinados, evitando crudos, huevos y pescados, as\u00ed como tomar l\u00e1cteos pasteurizados\", comenta la enfermera. \"Es importante que se expresen, comuniquen y se sinceren con los familiares para que ellos se puedan ajustar a las necesidades. Es decir, que comunique n todas esas preferencias con respecto a la alimentaci\u00f3n porque pueden haber cambiado debido a esos tratamientos\", puntualiza. Tal y como ella misma considera, estas charlas de ben hacerlas las enfermeras porque \"somos las expertas en cuidados de manera integral, no solamente en el aspecto f\u00edsico, sino tambi\u00e9n emocional y social\". El miedo, la culpa, el cansancio, la sensaci\u00f3n de que no va a poder rendir como antes o que Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) https://diarioenfermero.es/afrontar-las-primeras-navidades-tras-el-diagnostico-de-cancer/ ya no se pueden ocupar de las tareas que s\u00ed hac\u00edan en Navid ades pasadas son algunos de los sentimientos que invade a las personas enfermeras duran te el proceso. \"Recomendamos que hablen con sus familiares de lo que pueden y no pued en hacer\", asevera Vizca\u00edno, que pone en valor el enorme trabajo que tienen los famili ares y cuidadores. \"Es importante que ellos tambi\u00e9n den su espacio para que se sientan acogidos y sientan que pueden sincerarse. Estas charlas tambi\u00e9n son para ellos porque nosotros debemo s resolver ciertas dudas para que se puedan sentir seguros a la hora de proporcionar u n bien a su familiar enfermo\", explica. Y m\u00e1s all\u00e1 de las celebraciones, hay muchos otros que deben vivir estas fiestas en el hospital. All\u00ed, las enfermeras tambi\u00e9n tienen un papel clave. \"In tentamos que el paciente se sienta como si estuviese en su casa y que pueda estar acompa\u00f1ado de sus fam iliares si el servicio lo permite\", concluye. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) https://diarioenfermero.es/afrontar-las-primeras-navidades-tras-el-diagnostico-de-cancer/ Estas son las enfermeras del equipo pionero en crio ablaci\u00f3n de venas pulmonares en Espa\u00f1a Publicado por: Diario Enfermero original RAQUEL GONZ\u00c1LEZ ARIAS.- Clara Ferrero es la enfermer a responsable del Laboratorio de Electrofisiolog\u00eda Card\u00edaca Unidad de Arritmias del Hospi tal HLA Universitario Moncloa. Junto a ella, integran esta Unidad otras cuatro enfermeras y dos auxiliares, que bajo la direcci\u00f3n del cardi\u00f3logo Jes\u00fas M. Paylos, se han convertido en referente i nternacional en el tratamiento de pacientes que sufren fibrilaci\u00f3n auricular con la t\u00e9cnica d e crioablaci\u00f3n de venas pulmonares, una t\u00e9cnica en cuya implantaci\u00f3n han sido pioneros en Espa\u00f1 a. Clara Ferrero nos gu\u00eda en la visita a esta Unidad y asistimos en directo a una de sus inte rvenciones. Nos citan a primera hora de la ma\u00f1ana. Por delante, u na larga jornada de trabajo. Perfectamente organizadas, las enfermeras y auxiliares del Laboratorio de Electrofisiolog\u00eda Card\u00edaca Unidad de Arritmias del Hospital HLA Universita rio Moncloa est\u00e1n ya cada una en su puesto. Para hoy, tienen programada una crioablaci\u00f3n de venas pulmonares a un paciente que presenta fibrilaci\u00f3n auricular, intervenci\u00f3n que dura un as cuatro horas. La Unidad En el Laboratorio de Electrofisiolog\u00eda Card\u00edaca, nos exp lica Clara, se llevan a cabo todos los procedimientos necesarios para el estudio, diagn\u00f3stico y tra tamiento de las arritmias card\u00edacas. \"A esta Unidad -se\u00f1ala- llegan pacientes tanto con corazon es estructuralmente sanos que presentan un problema el\u00e9ctrico, responsable de la arrit mia, como pacientes con cardiopat\u00edas estructurales de distinta gravedad\". En funci\u00f3n de esto, se realizar\u00e1 uno u otro procedimiento. Entre ellos, se encuentran el estudio electrofisiol\u00f3gico, la ablaci\u00f3n transcat\u00e9ter por radiofrecuencia, el implante de marcapasos, desfibrilador es y resincronizadores, pruebas no invasivas para el estudio del s\u00edncope como el Tilt-test y, po r supuesto, la crioablaci\u00f3n de venas pulmonares para el tratamiento de la fibrilaci\u00f3n auricular, una t\u00e9cnica en la que han sido pioneros en nuestro pa\u00eds y que ha convertido a esta Unidad en un referente tanto a nivel nacional como internacional. El equipo Al frente de esta Unidad se encuentra el cardi\u00f3logo Jes\u00fas M. Paylos, \u00fanico m\u00e9dico del equipo, aparte del anestesi\u00f3logo. \"Mi equipo de trabajo est\u00e1 co nstituido por cuatro enfermeras, n\u00facleo duro de todas las intervenciones, y dos auxiliares de enferm er\u00eda. Al frente, est\u00e1 la enfermera jefe, Clara Ferrero, que coordina absolutamente todo, incluida la revisi\u00f3n y el seguimiento de los pacientes\", explica. De ellas, destaca su excelente cualifi caci\u00f3n, pero tambi\u00e9n su capacidad de organizaci\u00f3n, eficacia t\u00e9cnica, disciplina y humildad. To do ello, afirma, \"mejora la asistencia de nuestros pacientes\" y se traduce en excelentes resultados. \" Este es un trabajo duro - reconoce-, dif\u00edcil, no exento de riesgos y que requiere cre er en uno mismo, amar la profesi\u00f3n y dedicarse plenamente a ella\" y todas en el equipo, asegu ra, cumplen con este perfil. Su experiencia ha dado lugar a numerosas publicaciones cien t\u00edficas en las que Clara Ferrero figura junto al cardi\u00f3logo como investigadora. La intervenci\u00f3n \"La crioablaci\u00f3n de venas pulmonares -explica Clara Ferrer o- consiste en aislar el\u00e9ctricamente y con fr\u00edo las conexiones el\u00e9ctricas musculares que existen entre las venas pulmonares y la Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233392577 aur\u00edcula izquierda y que se sabe son las responsables de la f ibrilaci\u00f3n auricular en un gran n\u00famero de pacientes\". Gracias a esta intervenci\u00f3n, la mayor \u00eda de estos pacientes se cura. Antes de la intervenci\u00f3n, nos explica la enfermera Cristin a Mesonero, el paciente debe ser informado del procedimiento que se le va a realizar tan to por el m\u00e9dico como por las enfermeras. \"Adem\u00e1s, tenemos que asegurarnos de que ha le\u00eddo, enten dido y firmado el consentimiento informado\", se\u00f1ala. Asimismo, apunta la enfermera Lore na de Bordej\u00e9, \"debemos comprobar que ha permanecido en ayunas de seis a ocho horas y que ha suspendido la medicaci\u00f3n antiarr\u00edtmica\". Durante la intervenci\u00f3n, observa M\u00f3nica Jim\u00e9nez, auxiliar d e enfermer\u00eda, todos los miembros del equipo llevan delantal, falda y chaleco plomados y van provistos de un dos\u00edmetro individual. El nivel de radiaci\u00f3n de cada uno se muestra en los monitores principales durante toda la intervenci\u00f3n. M\u00f3nica, junto a Sandra Corrales, tambi\u00e9n auxiliar, son las encargadas de preparar todo el material quir\u00fargico. Al paciente, por su parte, subraya la enfermera Isabel D elgado, \"se le coloca una manta t\u00e9rmica ya que, cuando se hacen las aplicaciones de fr\u00edo, la temperatura llega a disminuir hasta los menos 50 grados cent\u00edgrados\". Tras la ablaci\u00f3n, nos explica la enfermera Lorena Guti\u00e9r rez, estos son algunos de los cuidados que requiere el paciente: \"tenemos que revertir el tie mpo de coagulaci\u00f3n y una vez que el TCA est\u00e1 en rangos normales, procedemos a la compresi\u00f3n de ambas femorales durante 30 minutos y administramos el tratamiento farmacol\u00f3gico ade cuado. Hecho esto, el paciente sube intubado a la UVI, donde la familia del paciente pue de verle un par de minutos\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233392577 Un estudio demuestra las carencias formativas en sa lud mental de los estudiantes de Enfermer\u00eda Publicado por: Diario Enfermero original Imagen: Freepik GEMA ROMERO .- Los profesionales de Ciencias de la Salud son una pieza clave en la lucha contra el estigma de las enfermedades mentales por su posi ci\u00f3n privilegiada dentro del sistema sanitario. \u00bfPero que percepci\u00f3n tienen realmente los estudiantes de Enfermer\u00eda sobre las personas con problemas de salud mental? \u00bfest\u00e1n suficient emente formados en este \u00e1mbito? Averiguarlo ha sido el objeto del estudio Estigma en personas con enfermedad mental desde el punto de vista de estudiantes de Grado de Enfer mer\u00eda y Fisioterapia publicado en el \u00faltimo n\u00famero de la revista Metas de Enfermer\u00eda Como explica David Pe\u00f1a, doctor en Enfermer\u00eda y enfermer o en el hospital de Sierrallana (Cantabria), \"cuando hablamos de estudiantes de Enferme r\u00eda y Fisioterapia, hablamos de personas que van a dedicar gran parte de su vida a ayudar los dem\u00e1s. Son muchos los colectivos con los que van a trabajar y, para poder hacerlo de una manera adecuada, deben tener una visi\u00f3n hol\u00edstica de las realidades que les rodea n. Analizar cu\u00e1l es el punto de vista del estudiante y estudiar en qu\u00e9 medida el estigma est\u00e1 presente en ellos, es el primer paso necesario para generar estrategias que permitan trabaja rlo de una forma adecuada en los diferentes Grados\". Para ello realizaron un estudio utilizando como herrami enta principal el cuestionario de Atribuci\u00f3n 27 \"que mide los factores responsabilidad, pie dad, ira, peligrosidad, miedo, ayuda, coacci\u00f3n, segregaci\u00f3n y evitaci\u00f3n\". La poblaci\u00f3n a estudio fu eron los estudiantes matriculados en el curso acad\u00e9mico 2017/2018 en los grados de Enfermer \u00eda y Fisioterapia, en cualquier curso entre primero y cuarto, en el Centro Universitario de Ciencias de la Salud San Rafel- Nebrija de Madrid, sin criterios de exclusi\u00f3n. Entre los 262 estudiantes que finalmente participaron - 177 del Grado de Enfermer\u00eda- \"destacaron los sentimientos de ayuda, piedad, coacci\u00f3n y pe ligrosidad que tienen en relaci\u00f3n con las personas con problemas de salud mental. En contra, la ira y la responsabilidad fueron Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233414798 los factores menos identificados por los estudiantes. La evit aci\u00f3n, la segregaci\u00f3n y el miedo se identificaron de manera intermedia y dispar entre ello s\", se\u00f1ala Pe\u00f1a. Adem\u00e1s, observaron que \"los estudiantes que presentan mayor formaci\u00f3n o que tien en experiencia en salud mental son los que menores puntuaciones obtienen en segregaci\u00f3n. Y \" si el estudiante ten\u00eda antecedentes de haber padecido una enfermedad mental, tambi\u00e9n exi st\u00edan diferencias en miedo, en peligrosidad, en ayuda, en segregaci\u00f3n y en evitaci\u00f3n, man ifestando una media m\u00e1s alta en ayuda y una media m\u00e1s baja en segregaci\u00f3n, por ejemplo. Todo esto hace pensar que un mayor conocimiento sobre los problemas de salud mental dism inuye el estigma que se genera ante ellos\". De entre sus resultados, \"llama la atenci\u00f3n la puntuaci\u00f3n que mostraron en el factor peligrosidad ya que hizo visible la dificultad que el estu diante tiene a la hora de trabajar con pacientes con problemas de salud mental. El desconocimiento sobre ellos, facilita que elaboren un marco de ideas err\u00f3neas que fomenta la exist encia de miedo ante la sintomatolog\u00eda que presentan estas personas y las circunstanci as que las rodean y, en consecuencia, la aparici\u00f3n de rechazo\", destaca este enfermer o. Formaci\u00f3n incompleta Tal y como se\u00f1ala Pe\u00f1a, \"en nuestra sociedad, los problema s de salud mental son cada vez m\u00e1s prevalentes y esto hace necesario un cambio en la proyecci\u00f3 n de la atenci\u00f3n sanitaria y, en consecuencia, en la formaci\u00f3n de los profesionales\". Sin embargo, \"la formaci\u00f3n actual en Salud Mental en el Grado, por el n\u00famero escaso de cr\u00e9d itos que suele destinarse a ella, queda incompleta\". Para este investigador de los institut os IDIVAL y liSGM, pese a la existencia de la especialidad de Enfermer\u00eda de Salud Men tal, \"no debemos olvidar que todos los profesionales sanitarios, independientemente del \u00e1mb ito en el que trabajen, en alg\u00fan momento de su carrera profesional, van a encontrarse con personas que padezcan este tipo de problemas y deben tener la cualificaci\u00f3n suficiente para p oder ayudarles de forma adecuada\". Por ello, los autores de este estudio sostienen que \"debe r\u00eda ampliarse el tiempo que se dedica a esta asignatura, adem\u00e1s de reforzar los contenidos te\u00f3ri cos que actualmente se imparten, que permitiesen acercar a las aulas la realidad del pacie nte con problemas de salud mental\". De este modo, \"un mayor cr\u00e9dito horario podr\u00eda posibili tar la realizaci\u00f3n de seminarios o talleres m\u00e1s pr\u00e1cticos donde poder abordar sobre todo t\u00e9cn icas de relaci\u00f3n de ayuda y de comunicaci\u00f3n, herramientas fundamentales para los profesio nales de ciencias de la salud que ayudar\u00edan a disminuir el estigma\", finalizan. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233414798 Los cinco \"superpoderes\" para ser una enfermera l\u00edd er - Noticias de enfermer\u00eda y salud original Los cinco \"superpoderes\" para ser una enfermera l\u00edder - N oticias de enfermer\u00eda y salud Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) https://diarioenfermero.es/los-cinco-superpoderes-para-ser-una-enfermera-lider-2/ Una enfermera desarrolla un wearable que detecta ar ritmias cardiacas Publicado por: Diario Enfermero original EUROPA PRESS/REDACCI\u00d3N-. Al igual que una monitoriz aci\u00f3n constante es positiva para deportistas -y no s\u00f3lo para medir el ritmo de carrera- h ay muchos pacientes que pueden beneficiarse de un control peri\u00f3dico o cualquier persona que puede sufrir una arritmia no detectada. Ante un evento cardiovascular, la atenci\u00f3n de e mergencia temprana es clave, por ejemplo para salvar m\u00fasculo cardiaco en el caso del infarto de miocardio o las funciones cerebrales si sufrimos un ictus. En el primer supuesto, un nuevo dispositivo port\u00e1til pued e salvar m\u00e1s de 300.000 vidas en Europa porque cuando a un ciudadano le da un infarto en plena calle no siempre quien se toma con la escena sabe reaccionar. O incluso pude ser una h ora intempestiva o un paraje solitario y que nadie pueda avisar al 112. Un equipo mu ltidisciplinar de la startup Worldwide Hearth Control, del que forma parte la enfermera y e xalumna de las Escuelas Universitarias Gimbernat (Cantabria), Nadine Badillo ha desarrollad o HC-One, un dispositivo capaz de detectar anomal\u00edas card\u00edacas, gracias a que cuenta con una b anda pectoral que realiza un electrocardiograma en tiempo real mientras el usuario r ealiza cualquier actividad. Este sistema permite la monitorizaci\u00f3n en tiempo real de los ritmos card\u00edacos, ya que puede conectarse a trav\u00e9s de una app a cualquier \u00absmartphone\u00bb a trav\u00e9s de tecnolog\u00eda \u00abBluetooth\u00bb. Adem\u00e1s, establece varios niveles de alerta: una baja, en l a que la detecci\u00f3n no es relevante y da al usuario unas pautas de recomendaci\u00f3n para evitar un a nueva alteraci\u00f3n; y una media, que aconseja visitar al m\u00e9dico para poder analizar esta var iaci\u00f3n del ritmo card\u00edaco y realizar las pruebas pertinentes. Asimismo, cuenta con un tercer nivel, la alerta alta, que avisa del riesgo de infarto inmediato y activa los sistemas de emergencia m\u00e9dica para que se desplace n hasta el lugar donde se encuentra el usuario para atenderle lo m\u00e1s r\u00e1pido posib le. Dos l\u00edneas Actualmente, se est\u00e1 trabajando en dos l\u00edneas de producto . La primera, es la banda pectoral para deportistas de alto nivel que practican actividades de alta intensidad y que tiene previsto salir al mercado en 2020. Como proyecto a medio plazo, e l objetivo es obtener la certificaci\u00f3n Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) https://diarioenfermero.es/una-enfermera-desarrolla-un-wearable-que-detecta-arritmias-cardiacas/?idU=1 del dispositivo para que los facultativos puedan prescribirl o a los pacientes con antecedentes de anomal\u00edas card\u00edacas. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) https://diarioenfermero.es/una-enfermera-desarrolla-un-wearable-que-detecta-arritmias-cardiacas/?idU=1 SANIDAD Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia ABC Primera Prensa Escrita 121 283 83 609 437 000 Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 26/12/2019 Espa\u00f1a 42 109,50 cm\u00b2 (17,6%) 7330 EUR (8302 USD) S.F. MADRID Prevenir el sobrepeso y la obesidad en la infancia mediante la implantaci\u00f3n de una hora m\u00e1s de ejercicio f\u00edsico a la semana en los colegios. Esta es una de las propuestas hechas durante el I Foro Deporte y Salud organizado por ABC y patrocinado por la Fundaci\u00f3n Trinidad Alfonso. En la imagen, los asistentes al en- cuentro, que tuvo lugar el pasado 20 de diciembre en la Biblioteca del pe-ri\u00f3dico: de derecha a izquierda, el doc- tor Carlos Macaya, presidente de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n (FEC); Jos\u00e9 Miguel del Castillo, asesor del Con- sejo General de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deportiva de Espa\u00f1a (Colef); Enric Car- bonell, director de proyectos de la Fun- daci\u00f3n Trinidad Alfonso; Laura I. Arranz, nutricionista y autora del li- bro \u00abCome bien, juega mejor\u00bb, y la re- dactora y moderadora de la cita, Car- lota Fominaya. Una hora m\u00e1s de deporte en la escuela para prevenir la obesidadI Foro Deporte y Salud Infantil JOSE RAM\u00d3N LADRA En la imagen, los participantes en el encuentro El Hospital de Torrej\u00f3n realiza tratamientos de quim ioterapia a domicilio con satisfacci\u00f3n de los pacientes original Un equipo multidicsplinar del Hospital de Torrej\u00f3n realiza desde hace m\u00e1s de un a\u00f1o un servicio de quimioterapia a domiclio para pacientes con leucemia mielobl\u00e1stica aguda y s\u00edndrome mielodispl\u00e1sico, que tienen un alto grado de satisfacci\u00f3n. Tanto es as\u00ed que Teva ha concedido a este centro uno de sus Premios Humanizando la Sanidad. Catalina S\u00e1ez, farmac\u00e9utica del Hospital de Torrej\u00f3n y miembro del equipo responsable del servicio de q uimioterapia domicilio. Un equipo multidisciplinar del Hospital de Torrej\u00f3n , en Madrid, lleva m\u00e1s de un a\u00f1o ofreciendo un servicio muy valorado por sus pacientes: quimioterapia a domicilio . A d\u00eda de hoy, tienen 12 pacientes mayores de 65 a\u00f1os con leucemia mielobl\u00e1s tica aguda y s\u00edndrome mielodispl\u00e1sico . El grado de satisfacci\u00f3n de los enfermos es tan alto que e stos no dudan en pedir que se ampl\u00ede el servicio a m\u00e1s centros y a m\u00e1s patolog\u00edas , como comenta uno de ellos en un v\u00eddeo realizado por el hospital . Los profesionales que realizan este programa forman part e de un equipo multidisciplinar , integrado por los servicios de Hematolog\u00eda, Hospitalizaci\u00f3n a Domicilio, Farmacia y Hospital de D\u00eda. Uno de estos profesionales es Catalina S\u00e1ez, farmac\u00e9utica del hospital: \"Lo tenemos ya integrado en nuestra pr\u00e1ctica habitual. Se trata de pa cientes ancianos a los que venir al hospital les supone un porblema. El tratamiento es cut\u00e1neo, f\u00e1cil de administrar, n o intravenoso y se pone muy r\u00e1pido \", explica. Antes de poner en marcha este servicio, todos los porfesiona les impcalidos recibieron formaci\u00f3n: \"Tuvimos reuniones entre los servicios implicados y el laboratorio tambi\u00e9n nos dio una peque\u00f1a formaci\u00f3n sobre el medicamento \", a\u00f1ade.. C\u00f3mo realizan el tratamiento de quimioterapia En concreto, se trata de un tratamiento con azacitidina ( Vidaza ) que administra un enfermero que se traslada al domicilio , donde suele permanecer unos 30 minutos. Eso s\u00ed, el primer d\u00eda del tratamiento se administra en el hospital de d\u00eda , ya que hay que hacer una anal\u00edtica al paciente. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Correo Farmac\u00e9utico Prensa Digital 2576 8067 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 26/12/2019 Espa\u00f1a 55 EUR (62 USD) 316 EUR (357 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233517151 Farmac\u00e9uticas del Hospital de Torrej\u00f3n prepando la medicaci\u00f3n de la quimioterapia en la cabina. \"Este tratamiento se prepara en una jeringa, que se pone en v\u00eda subcut\u00e1nea en dos minutos . Al tener este servicio, tenemos esa facilidad. La idea surgi\u00f3 por parte de Hospitalizaci\u00f3n a Domicilio, y luego lo organizamos entre todos. Al ser un cistost\u00e1tico ten\u00edamos que ver qu\u00e9 pasaba, si se produc\u00eda un derrame... todo eso hab\u00e7ia que ten erlo bien controaldo, al igual que el tema de los residuos, que han de quedar todos dentro del cobntendroe adecuadao. Lo mismo con el tema de los equipos de protecci\u00f3n individual (Epis), la protecci\u00f3n que se ponen: mascarillas, guantes\". S\u00e1ez comenta que nunca ha surgido ninguna dificultad, sal vo \"un peque\u00f1o derrame que se solvent\u00f3 con las recomendaciones espec\u00edficas\". Un programa de premio Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Correo Farmac\u00e9utico Prensa Digital 2576 8067 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 26/12/2019 Espa\u00f1a 55 EUR (62 USD) 316 EUR (357 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233517151 Tal es la envergadura del programa y el alto grado de satisfacci\u00f3n de los pacientes que Teva les otorg\u00f3 uno de sus Premios Humanizando la Sanidad , entregados en su cuarta edici\u00f3n a comienzos de diciembre. Jos\u00e9 Mar\u00eda Ant\u00f3n Garc\u00eda, viceconsejero de Humanizaci \u00f3n Sanitaria de la Consejer\u00eda de Sanidad de Madrid, entreg\u00f3 el premio Humanizando la Sanidad, de Teva, a Manuel Mir\u00f3n Rubi o, jefe de Servicio de la Unidad de Hospitalizaci\u00f3n a Domicilio del Hospital Universitario de Torrej\u00f3n, ya la enfermera supervisora de la unidad. Carlos Teixeira, director general de Teva Espa\u00f1a, destac\u00f3 el compromiso de \"seguir apoyando y fomentando todos aquellos proyectos que incidan en mejorar la parte emp\u00e1tica y emocional de pacientes y familiares\". Cada iniciativa premiada ha recibido una donaci\u00f3n d e 3.000 euros . A lo largo de sus cuatro ediciones, la dotaci\u00f3n total destinada a las 44 propuesta s galardonadas ha ascendido a 132.000 euros. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Correo Farmac\u00e9utico Prensa Digital 2576 8067 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 26/12/2019 Espa\u00f1a 55 EUR (62 USD) 316 EUR (357 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233517151 \"La saturaci\u00f3n de las Urgencias en los hospitales e s un problema mundial de Salud P\u00fablica\" original Juan Gonz\u00e1lez Armengol, presidente de Sociedad Espa\u00f1o la de Medicina de Urgencias y Emergencias (Semes). (Foto. Semes) Son frecuentes en redes sociales y medios de comunicaci\u00f3n las i m\u00e1genes de pacientes acinados en las salas de espera de los Servicios de Urgencias de los hospitales. Est\u00e1n pendientes de ser atendidos y en algunos casos llegan a ten er que hacerlo en los pasillos. Pasan horas y no dejan de entrar m\u00e1s y m\u00e1s pacientes, en oca siones, los urgenci\u00f3logos no dan abasto. Juan Gonz\u00e1lez Armengol es el presidente de la Sociedad de Medicina de Urgencias y Emergencias (Semes) y adem\u00e1s jefe de Secci\u00f3n del Servicio de Urgencias en el Hospital Cl\u00ednico San Carlos de Madrid . Este m\u00e9dico de Urgencias analiza y relata a ConSalud.es qu\u00e9 es lo que est\u00e1 ocurriendo en los hospitales espa\u00f1oles y c\u00f3mo se puede solucionar la saturaci\u00f3n que sufren y a veces acaba desbordando a los profe sionales sanitarios. A\u00f1o tras a\u00f1o siguen colaps\u00e1ndose las Urgencias en l os hospitales. \u00bfQu\u00e9 habr\u00eda que hacer? Todas las CCAA han experimentado un aumento exponencial de la demanda de asistencia urgente en los SUH en los \u00faltimos a\u00f1os . La atenci\u00f3n sanitaria urgente en Espa\u00f1a supone un volumen importante en el conjunto de prestaciones que el Sistema Nacional de Salud pone a disposici\u00f3n del ciudadano. La media de urgencias hospitala rias se acerca a los 500 por 1000 habitantes a\u00f1o, con cifras que, como se reflejan en los suce sivos Bar\u00f3metros Sanitarios, superan los 30 millones de atenciones, s\u00f3lo en los Servicios de Urgencias Hospitalarios. Asimismo se ha producido un aumento progresivo de llamada s a los Centros Coordinadores de Urgencias y 6 millones de atenciones en los Servicios de Emergencias. Asimismo supone la entrada de casi el 60% de los pacientes que ingresan e n los hospitales, lo que refuerza la necesidad de abundar en la adecuada formaci\u00f3n de estos profesionales. Muchos Servicios de Urgencias Hospitalarios (SUH) en Espa\u00f1a vienen presentand o con no poca frecuencia episodios cada vez m\u00e1s intensos de presi\u00f3n. No son infrecuente s las im\u00e1genes de pacientes abarrotando estos servicios, recogidas con cada vez mayor frecue ncia por los medios de comunicaci\u00f3n . La saturaci\u00f3n es un problema mundial de Salud P\u00fablica . De acuerdo con un informe del grupo de trabajo del American College of Emergency Medicine e n 2008, el hacinamiento o la saturaci\u00f3n en el Servicio de Urgencias tiene lugar genera lmente \"cuando no queda espacio para cumplir con las necesidades o expectativas del pr\u00f3ximo pa ciente que necesita atenci\u00f3n urgente\". La causa m\u00e1s importante por la que ocurre es l a imposibilidad o el bloqueo del ingreso de aquellos pacientes que, una vez valorados en el Servicio de Urgencias, necesitan Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6836 23 330 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 26/12/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 501 EUR (567 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233517260 una cama de hospitalizaci\u00f3n, por lo que permanecen en est e servicio durante periodos prolongados y de forma inadecuada. Este hecho tiene impo rtantes consecuencias tangibles. \"La situaci\u00f3n de sobrecarga en las Urgencias a vece s produce altas precoces precipitadas que pueden asociarse tambi\u00e9n a un aumento de la mortalidad tem prana\" El aumento de la estancia de estos pacientes en estos servicio s origina un aumento de la estancia en el hospital, con el consecuente aumento de coste s, produci\u00e9ndose situaciones que atentan contra la dignidad de las personas, que lo pade cen, a sus familiares o personas pr\u00f3ximas, y tambi\u00e9n los diferentes perfiles profesionales q ue los atienden produci\u00e9ndose frecuentemente insatisfacci\u00f3n con el periodo global de ho spitalizaci\u00f3n. As\u00ed mismo se asocia a un deterioro de la calidad de la at enci\u00f3n, con retrasos importantes en todos los subprocesos potenciales asociados a la misma, como tie mpo de valoraci\u00f3n por el m\u00e9dico, tiempo para resultados de pruebas complementaria s, como resultados de laboratorio, o pruebas de imagen, as\u00ed como un retraso en el inicio de t ratamientos necesariamente de inicio precoz, en condiciones \u00f3ptimas, como pautas de analg\u00e9sicos o p rimeras dosis de antibi\u00f3ticos. Tambi\u00e9n se ha demostrado un aumento de la mortalidad evitable intrahospitalaria por esta causa. Es importante tener en cuenta la posibilidad de q ue en este tipo de circunstancias se produzcan altas precoces precipitadas que pueden asociarse ta mbi\u00e9n a un aumento de la mortalidad temprana, tambi\u00e9n evitable. \u00bfEst\u00e1n bien formados los ciudadanos en el uso de lo s servicios de Urgencias? Hay muchos trabajos en la literatura cient\u00edfica que sugier en que mucha de esta demanda se debe a personas con problemas m\u00e9dicos que podr\u00edan ser ate ndidos en otros niveles de atenci\u00f3n de menor complejidad, como los servicios de urgenci as de atenci\u00f3n primaria (en realidad Atenci\u00f3n Continuada de Atenci\u00f3n Primaria que deber\u00eda depender, por Ley, de los propios Equipos de Atenci\u00f3n Primaria, y esto es cada vez men os frecuente, seg\u00fan datos del propio Ministerio de Sanidad). En los pacientes potencialmente m\u00e1s leves una de las razones principales de uso de estos servicios es la frecuente barrera al acceso al prim er nivel asistencial por horario o demora . Tambi\u00e9n por propia conveniencia, o por seguir directrice s de familiares o allegados. Otra raz\u00f3n es la autopercepci\u00f3n de necesidad de atenci\u00f3n en estos servi cios, junto al posible desconocimiento de otras alternativas asistenciales en su pro pio entorno. Este perfil de pacientes fue objeto de estudio por la Agencia de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias . \"En los pacientes potencialmente m\u00e1s leves una de l as razones principales de uso de estos servicios es la frecuente barrera al acceso al primer nivel a sistencial por horario o demora\" En este trabajo del a\u00f1o 2007, la investigaci\u00f3n consisti\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de un cuestionario sobre las percepciones y motivaciones de los usuarios de los Ser vicios de Urgencia de hospitales p\u00fablicos de la red de salud en Andaluc\u00eda, segui do de una encuesta con una muestra aleatoria que se realiz\u00f3 a 1025 pacientes durant e un periodo de 4 meses entre 2008 y 2009, analiz\u00e1ndose posteriormente sus resultados. Estos cuest ionarios se entregaron a pacientes clasificados en los niveles 3 y 4 de Triaje (de ent onces, equivalente a lo que ser\u00edan verdes y azules en los actuales sistemas de clasificaci\u00f3n), es decir , potencialmente leves. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6836 23 330 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 26/12/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 501 EUR (567 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233517260 armengol 23022015 consalud Seg\u00fan esta encuesta el 75% de la poblaci\u00f3n a partir de esta muestra y e se perfil hace un uso razonable de estos servicios . El 25% restante, lo consideran de alta frecuentaci\u00f3n, d\u00e1ndose la circunstancia de que tienen un alto uso y nivel de conocimie nto tambi\u00e9n de los servicios de urgencias de atenci\u00f3n primaria. Es relativamente frecuent e \"responsabilizar\" el inadecuado uso de estos servicios por parte de estos perfiles de pacientes po tencialmente leves. No deja de ser una excusa o una peque\u00f1a parte del problema. El por centaje global de inadecuaci\u00f3n es menor. El Royal College of Emergency Medicine calcula que el 15% de las asistencias podr\u00edan tratarse en otro lugar, pero este grupo de pacientes requier e mucho menos del 15% de la carga de trabajo de los servicios y, por lo general, pueden ser f\u00e1cilmente dados de alta sin mayores requerimientos diagn\u00f3sticos o terap\u00e9uticos . Las iniciativas de organizaci\u00f3n del sistema sanitar io en este aspecto parecen centrarse casi exclusivamen te en estos perfiles, y est\u00e1n fracasando. Sin embargo, esta no es la \u00fanica raz\u00f3n y los factores que co ntribuyen a una mayor de-manda de la atenci\u00f3n urgente a menudo es compleja y multifactorial . Cada vez existe mayor evidencia de que el aumento de la actividad en estos servicios se debe a una combinaci\u00f3n explosiva con una demanda en constante aumento, hospitales a pleno rendimiento y determinados y cada vez m\u00e1s frecuentes perfiles de pacientes, especialmente a ncianos con enfermedades cr\u00f3nicas con diferente grado de fragilidad asociada y una respuesta probablemente insuficiente de la atenci\u00f3n sociosanitaria, estable o coyuntural , en sus respectivos entornos, que generan muy a menudo episodios de especial saturaci\u00f3n. El repunte es bastante m\u00e1s grande en periodos como el de la gripe. \u00bfSe ponen suficientes medidas? A esto se une en los meses de fr\u00edo la especial susceptibilidad de estos pacientes muy vulnerables y la suma de varias enfermedades de base que se ven agravad as o exacerbadas de forma variable en funci\u00f3n de la mayor o menos inciden cia y/o virulencia de las enfermedades estacionales como gripe y otras relacionadas con diversos virus respiratorios. El Sistema Nacional de Salud (SNS) y la Asistencia Social tienen una rutina de funcionamiento, ajustada a costumbres y pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n d eterminadas. Esta situaci\u00f3n era completamente predecible y en parte prevenible. Las dificultades actuales se deben casi por completo a la capacidad inadecuada de cama aguda y la coor dinaci\u00f3n en los hospitales, que a su vez es causada por una capacidad de atenci\u00f3n social inad ecuada. Los SUH y SEM han colaborado y colaboran en hacer soste nible el sistema . Son un pilar fundamental en la conciliaci\u00f3n familiar de muchos otros p rofesionales, cubriendo la necesidad que perciben los pacientes en su atenci\u00f3n a cualquier hora , atendiendo a la cartera de Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6836 23 330 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 26/12/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 501 EUR (567 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233517260 servicios recogida en la legislaci\u00f3n vigente. Y son una pieza b\u00e1sica en la cadena de atenci\u00f3n a los pacientes cr\u00f3nicos, haciendo realidad la continuidad asistencial. Los Servicios de Urgencias y Emergencias en el mundo desarrollado se han id o desarrollando en el contexto y se han ido adaptando en origen y en su evoluci\u00f3n a la realidad social . Dada la rutina de funcionamiento de los centros sanitari os y el r\u00e9gimen laboral de muchos servicios y dispositivos sanitarios que concentra la actividad nor malmente de 8 a 15 horas, o como mucho hasta las 20 horas, cada vez menos, en d\u00edas labora bles, los Servicios de Urgencias se han convertido en Espa\u00f1a no ya s\u00f3lo en el \u00fanico dispositivo sanitario accesible en muchos tramos horarios y todos los festivos (unos 120 al a\u00f1 o), sino tambi\u00e9n en el \u00fanico dispositivo social accesible. Son la \" red de seguridad \" del Sistema, como dice la propia OMS. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Mar\u00eda Luisa Carcedo, ministra de Sanidad en funcion es, junto a Faustino Blanco, secretario general de Sanidad (Foto. ConSalud) Los jefes de Urgencias de Valencia alertan a Sanida d de la saturaci\u00f3n por carencia de plantilla Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6836 23 330 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 26/12/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 501 EUR (567 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233517260 La crisis de los opi\u00e1ceos golpea a los fabricantes en 2019 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6836 23 330 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 26/12/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 501 EUR (567 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233517260 Espa\u00f1a supera la media europea de supervivencia a l os cinco a\u00f1os para muchos tipos de c\u00e1ncer original La ampliaci\u00f3n de los programas de detecci\u00f3n de c\u00e1ncer ha provocado esta mejor\u00eda supervivencia cancer ..Cristina Cebri\u00e1n. Si hay algo de lo que puede presumir la sanidad espa\u00f1ol a es de la supervivencia de pacientes con c\u00e1ncer . Este es otro aspecto positivo incluido en el \u00faltimo informe sobre el perfil sanitario de Espa\u00f1a , elaborado por la OCDE en colaboraci\u00f3n con la Comisi\u00f3n Europea. En comparaci\u00f3n con la media de la Uni\u00f3n Europea (UE), Espa\u00f1a consigue resultados ligeramente superiores. En particular, con respecto a la supervivencia tras el diagn\u00f3stico de distintos tipos de c\u00e1ncer, como el de mama, de colon y de p r\u00f3stata. Eso s\u00ed, a excepci\u00f3n del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n , que se sit\u00faa ligeramente por debajo de la media, con un 14% frente al 15% de la UE. La tasa de supervivencia del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n se si t\u00faa ligeramente por debajo de la media, con un 14% frente al 15% de la UE No hay que olvidar que el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n es uno de los m\u00e1s frecuentes en Espa\u00f1a. De hecho, en 2019 se han detectado 29.503 nuevos casos entre la poblaci\u00f3n general, seg\u00fan recoge el informe Las cifras del c\u00e1ncer en Espa\u00f1a de 2019. Sin embargo, dada su alta mortalidad, de 22.896 casos en 2018, su prevalencia a los 5 a\u00f1os es relativamente baja, con 28.833 pacientes. A pesar de todo, los avances terap\u00e9uticos producidos en los \u00faltimos a\u00f1os para tratar el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n est\u00e1n siendo muy llamati vos y podr\u00edan cambiar esta tendencia. En cuanto a los datos recogidos en el informe y referente s a pacientes diagnosticados entre 2010 y 2014, Espa\u00f1a mantiene unas elevadas tasas de supervive ncia de c\u00e1ncer a los cinco a\u00f1os. As\u00ed, para el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata la tasa es del 90% frente al 87% europeo; en c\u00e1ncer de mama la supervivencia espa\u00f1ola se sit\u00faa en 85% frente al 83% d e la media europea. Finalmente, la supervivencia en c\u00e1ncer de colon es del 63%, tres puntos superior a la tasa de supervivencia de la UE (60%). La ampliaci\u00f3n realizada en Espa\u00f1a de los programas d e detecci\u00f3n de c\u00e1ncer de mama y colorrectal ha provocado esta mejor\u00eda La OCDE apunta que la ampliaci\u00f3n realizada en Espa\u00f1a d e los programas de detecci\u00f3n de c\u00e1ncer de mama y colorrectal ha provocado esta mejor\u00eda. De manera que se facilita el diagn\u00f3stico precoz. A pesar de estos avances, los expertos tambi \u00e9n recuerdan que \" se puede seguir avanzando para abarcar m\u00e1s plenamente a los respecti vos grupos destinatarios de poblaci\u00f3n \". En este sentido, el documento europeo concluye que la cali dad de la atenci\u00f3n del c\u00e1ncer ha mejorado mediante la introducci\u00f3n de equipos multidiscip linares y redes contra el c\u00e1ncer. As\u00ed como gracias a un uso m\u00e1s extendido de directrices cl\u00ednicas y un acceso m\u00e1s r\u00e1pido a medicamentos innovadores. Noticias complementarias Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ISanidad Prensa Digital 240 782 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 26/12/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 179 EUR (202 USD) http://isanidad.com/152632/espana-supera-la-media-europea-de-supervivencia-a-los-cinco-anos-para-muchos-tipos-de-cancer/ La sanidad madrile\u00f1a en 2019: Escudero revalida su gesti\u00f3n y afronta cuatro a\u00f1os de cambios original Enrique Ruiz Escudero, consejero de Sanidad de la Co munidad de Madrid. (Foto: Comunidad de Madrid) La calidad del sistema sanitario de la Comunidad de Madrid ha sido y sigue siendo reconocida distintas clasificaciones, nacionales e internacionales. Atend iendo a la clasificaci\u00f3n 'Monitor de Reputaci\u00f3n Sanitaria (MRS)' , elaborada por Merco, hasta siete hospitales de la Comunidad de Madrid se encuentran entre los 11 mejor valorados de todo el Estado. Adem\u00e1s, seg\u00fan la \u00faltima elecci\u00f3n de los MIR (M\u00e9dicos Internos Residentes), cinco de los diez primeros puestos han elegido formarse durante los pr\u00f3ximo s a\u00f1os en alguno de estos centros hospitalarios. Se trata del fruto de a\u00f1os de gesti\u00f3n. Los hospitales de la Comunidad de Madrid se encuent ran entre los primeros puestos del Monitor de Reputaci\u00f3n Sanitaria de Merco Tras las elecciones auton\u00f3micas del 28 de abril y el acuerdo de Gobierno entre el PP, Ciudadanos y Vox , Isabel D\u00edaz Ayuso lleg\u00f3 a la presidencia de la Comunidad de Madrid y apost\u00f3, revalidando as\u00ed su gesti\u00f3n al frente de la Consej er\u00eda de Sanidad iniciada durante la segunda mitad de la pasada legislatura, por Enrique Ruiz Escudero como consejero. Infraestructuras sanitarias o la reforma del modelo de A tenci\u00f3n Primaria son algunas de las cuestiones que Ruiz Escudero afrontar\u00e1 a lo largo de los p r\u00f3ximos cuatro a\u00f1os. PLAN DE HOSPITALES El 21 de febrero de 2018 , la expresidenta de la Comunidad de Madrid , Cristina Cifuentes , anunciaba que se iba a poner en marcha un \"ambicioso\" p royecto: El 'Plan de Inversiones para Infraestructuras Hospitalarias de la Red P\u00fablica' . De este modo, el Gobierno auton\u00f3mico explic\u00f3 que se acometer\u00eda la reforma integral de los siete mayores hospitales de la regi\u00f3n: El 12 de Octubre, La Paz, el Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, el Ram\u00f3n y Cajal, el Cl\u00ednico San Carlos, La Princesa y el Ni\u00f1os Jes\u00fas. Con una inversi\u00f3n total de m\u00e1s de 700 millones de euros durante los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os , los centros hospitalarios ser\u00e1n sometidos a perfeccionamientos de las Urgencias, las zonas quir\u00fargicas, las \u00e1reas de hospitalizaci\u00f3n y la optimizaci\u00f3n d e los recursos. Un ambicioso plan de reforma de infraestructuras ho spitalarias que se realizar\u00e1 en 10 a\u00f1os y consolidar\u00e1 como ciudades sanitarias a La Paz y el 12 de Octubre En este sentido, el m\u00e1ximo responsable de la Consejer\u00eda de Sanidad , Enrique Ruiz Escudero , Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6836 23 330 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 25/12/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 501 EUR (567 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233496279 se\u00f1alaba entonces que las mejoras ten\u00edan un triple objetivo : Adaptar los hospitales al cambio poblacional, acomodarlos a la evoluci\u00f3n tanto de la Medi cina moderna como de las tecnolog\u00edas m\u00e1s avanzadas, y procurar espacios y ambientes m\u00e1s hu manizados. Un proyecto que incluye, as\u00ed mismo, una inversi\u00f3n de 250 millones de euros para reformar otros 14 hospitales : M\u00f3stoles , Pr\u00edncipe de Asturias , Severo Ochoa , Getafe , Fuenlabrada , Alcorc\u00f3n , de , de la Fuenfr\u00eda , Guadarrama , El Escorial , Central de la Cruz Roja , Santa Cristina , Jos\u00e9 Germain y Rodr\u00edguez Lafora . ATENCI\u00d3N PRIMARIA La Consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad de Madrid ha iniciado los trabajos para elaborar el Plan Estrat\u00e9gico de Atenci\u00f3n Primaria 2020-2023 , acci\u00f3n que tiene entre sus objetivos definir en los pr\u00f3ximos a\u00f1os las l\u00edneas maestras de actuaci\u00f3n del primer nivel asistencial en esta comunidad aut\u00f3noma. En este sentido, la elaboraci\u00f3n del Plan descansar\u00e1 en un documento de acciones calendarizadas junto con su memoria econ\u00f3mica , que tendr\u00e1n como fin mejorar la atenci\u00f3n a los pacientes y a la vez propiciar un adecuado entorno labo ral que facilite el trabajo y el reconocimiento de los profesionales. TERAPIAS CART La Comunidad de Madrid cuenta con un total de nueve hospitales de alta complejidad con la capacidad y el nivel de especializaci\u00f3n necesario para ofrecer los nuevos tratamientos con las terapias CAR-T para ciertos tipos de c\u00e1ncer, como alternativa a los trata mientos convencionales. As\u00ed, dentro de la red sanitaria p\u00fablica madrile\u00f1a, los hospitales Gregorio Mara\u00f1\u00f3n , Ni\u00f1o Jes\u00fas , La Paz , 12 de Octubre , La Princesa , Ram\u00f3n y Cajal , Puerta de Hierro , Cl\u00ednico San Carlos y Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz tienen est\u00e1ndares de calidad y la experiencia cl\u00ednica sufici ente en los \u00e1mbitos relacionados como para permitirles trabajar con l os nuevos f\u00e1rmacos. Entre las buenas noticias de este 2019 est\u00e1 el alta hospit alaria el Hospital Universitario La Paz, a trav\u00e9s de su Servicio de Hemato-Oncolog\u00eda Pedi\u00e1trica, ha informado de que dio el alta del primer paciente pedi\u00e1trico tratado en la Comunida d de Madrid con c\u00e9lulas CAR-T , despu\u00e9s de que los an\u00e1lisis efectuados confirmasen que la Leucemia Linfobl\u00e1stica Aguda tipo B (LLA-B) que padec\u00eda el paciente se encontraba en fase de remisi\u00f3n completa. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Ruiz Escudero: \"La terapia celular ha hecho de Madrid un referente mundial en terapias avanzadas\" Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6836 23 330 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 25/12/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 501 EUR (567 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233496279 Ruiz Escudero preside la toma de posesi\u00f3n de los vic econsejeros y directores generales de Sanidad Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6836 23 330 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 25/12/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 501 EUR (567 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233496279 La AECC ayuda a pasar las primeras Navidades con c\u00e1 ncer Europa Press original La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer (AECC) ha realiza do un programa de actividades en sus sedes para ayudar a ofrecer herramientas a las personas co n c\u00e1ncer y sus familias que se enfrentan por primera vez a la Navidad ras su diagn\u00f3stico. Dentro de esta iniciativa, uno de los talleres ha sido dise\u00f1ado para que los familiares que hayan perdido a un ser querido. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 559 280 5 301 552 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 90 EUR (101 USD) 7089 EUR (8028 USD) https://www.abc.es/sociedad/abci-aecc-ayuda-pasar-primeras-navidades-cancer-201912240939_video.html El monarca destaca al sector sanitario en su discur so de Nochebuena original El rey Felipe VI. En su quinto mensaje navide\u00f1o la noche de nochebuena, el rey Felipe VI ha querido mencionar expresamente al \u00e1mbito sanitario , al que le ha reconocido ser un sector con un liderazgo indiscutible en campos como la Medicina o la Cie ncia o al que ha alabado como servicio p\u00fablico, ya que la sanidad, junto a la educaci\u00f3n, le han servido de ejemplo para hablar de Espa\u00f1a como un pa\u00eds moderno . Sus poco m\u00e1s de doce minutos de discurso desde el Sal\u00f3n de Audiencias del Palacio de la Zarzuela los ha querido despedir acord\u00e1ndose tambi\u00e9n de quienes en d\u00edas como este martes 24 de diciembre est\u00e1n trabajando en servicios esenciales, como los miles de profesionales sanitarios que tendr\u00e1n guardia esta noche y durante el d\u00eda de Navidad. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 270 37 398 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 629 EUR (712 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233494224 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 270 37 398 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 24/12/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 629 EUR (712 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233494224 La Paz recupera el Servicio m\u00e1s reputado de Cardiolo g\u00eda en Espa\u00f1a original El Hospital Universitario La Paz tiene el Servicio de Cardiolog\u00eda con mejor reputaci\u00f3n de Espa\u00f1a seg\u00fan se desprende del Monitor de Reputaci\u00f3n Sani taria (MRS), elaborado por el Monitor Empresarial de Reputaci\u00f3n Corporativa (Merco). Adem\u00e1s, en la clasificaci\u00f3n general de los mejores centros hospitalarios de Espa\u00f1a, La Paz ha vuelto a repetir, por sexto a\u00f1o consecutivo como mejor centro . El centro ha recuperado este puesto, que el pasado a\u00f1o l e arrebat\u00f3 el Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n , convirti\u00e9ndose en el Servicio de Cardiolog\u00eda con mayor prestigio de nuestro pa\u00eds. Tras los dos centros madrile\u00f1os, en tercera posici\u00f3n permanece el Hospital Universitario Vall d'Hebron . El cuarto puesto tambi\u00e9n es para Madrid: el Hospital Cl\u00ednico San Carlos , que gana un lugar respecto a la edici\u00f3n anterior. Co mpleta el 'top 5' el Cl\u00ednic de Barcelona . Madrid, referencia en Cardiolog\u00eda El Hospital Universitario de Bellvitge entra por primer a vez en la clasificaci\u00f3n Los servicios de Cardiolog\u00eda del 12 de Octubre , Puerta de Hierro y Ram\u00f3n y Cajal ocupan los puestos sexto, s\u00e9ptimo y octavo, respectivamente, convirtiendo a Madrid en referencia en esta \u00e1rea, con seis centros entre los diez primeros puestos. En l a edici\u00f3n de 2018, los tres centros madrile\u00f1os se 'repartieron' los mismos lugares, aunque en distinto orden: Puerta de Hierro fue sexto; el Ram\u00f3n y Cajal, s\u00e9ptimo; y el 12 de octubre, octa vo. El Polit\u00e9cnico Universitario La Fe , en Valencia, logra la novena posici\u00f3n y el Hospital Universitario de Bellvitge entra por primera vez en la clasificaci\u00f3n con el d\u00e9cimo me jor servicio de Cardiolog\u00eda de Espa\u00f1a. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 270 37 398 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 629 EUR (712 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233382556 D\u00e9cimo aniversario del Instituto de Investigaci\u00f3n S anitaria de la Jim\u00e9nez D\u00edaz original Juan Antonio \u00c1lvaro de la Parra, gerente del Hospit al Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz. El Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de la Fundaci \u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz (IIS-FJD), integrado por el Hospital Universitario de dicha organizaci\u00f3n y cuyo responsabl e es \u00c1lvaro de la Parra , ha cumplido diez a\u00f1os y apostando por el liderazgo en la promoci\u00f3n investigad ora al m\u00e1s alto nivel. Esto le ha permitido, entre otras cosas, que \"la F undaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz es el hospital m\u00e1s elegido por los pacientes de la Comunidad de Ma drid, el mejor valorado en las encuestas de satisfacci\u00f3n que realiza la Consejer\u00eda de Sanidad y el que m\u00e1s usuarios de fuera de su zona de referencia atrae, seg\u00fan De la Parra. Todo ello gracias a que \"no s\u00f3lo porque pone al paciente en el eje de su actividad, sino tambi\u00e9n por la investigaci\u00f3n que el IIS-FJD desarrolla cada d\u00eda para poner al servicio de este , y del cuidado de su salud presente y futura\". Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 270 37 398 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 629 EUR (712 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233391637 La OMS informa de la reducci\u00f3n de los casos de c\u00f3le ra en 2018 en un 60% original Voluntarios de MSF atendiendo la epidemia de c\u00f3lera en Congo. / Candida Lobes Los casos de c\u00f3lera han descendido un 60% a nivel global durante el 2018 se g\u00fan los \u00faltimos datos ofrecidos por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). A trav\u00e9s del informe publicado destaca que se trata de un dato alentador en materia d e prevenci\u00f3n y control de la enfermedad en los principales puntos cr\u00edticos del mundo, incluidos pa\u00edse s como Hait\u00ed, Somalia y la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo. \"La disminuci\u00f3n que estamos viendo en varios de los pa\u00edses e nd\u00e9micos del c\u00f3lera demuestra la participaci\u00f3n de las naciones en los esfuerzos a nivel glo bal para frenar y prevenir los brotes de c\u00f3lera , demostrando el papel vital de las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n masiva contra el c\u00f3lera \", ha explicado el doctor Tedros Adhanom Ghebreyesus, dire ctor general de la OMS. \"Sin embargo, seguimos enfatizando que la soluci\u00f3n a lar go plazo para terminar con el c\u00f3lera radica en el aumento del acceso al agua potable as\u00ed como en proporcionar sistemas de saneamiento e higiene adecuados \". De acuerdo al informe de la OMS elaborado en base a l os datos de 34 pa\u00edses, en 2018 se reportaron 499.447 casos de c\u00f3lera y 2.990 muertes . Si bien los brotes todav\u00eda se encuentran activos en algunos pa\u00edses, el n\u00famero de casos refleja una te ndencia descendente en la transmisi\u00f3n del c\u00f3lera que se ha mantenido a lo largo d el 2019. \"La reducci\u00f3n global en el n\u00famero de casos que estamos obse rvando parece guardar relaci\u00f3n con las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n a gran escala y la adopci\u00f3n por parte de los pa\u00edses de la Estrategia Global Roadmap para 2030 dentro de sus plan es nacionales de acci\u00f3n contra el c\u00f3lera\", explica el doctor Dominique Legros, director del programa del c\u00f3lera de la OMS. En 2018 se enviaron a 11 pa\u00edses un total de 18 mill ones de dosis de la vacuna oral contra el c\u00f3lera \"Debemos continuar fortaleciendo nuestros esfuerzos para i nvolucrar a todos los pa\u00edses con c\u00f3lera end\u00e9mico en esta estrategia global para erradicar la enfermedad\", a\u00f1ade Legros. En 2018 se enviaron a 11 pa\u00edses un total de 18 millones de dosis de la vacuna oral contra el c\u00f3lera. Desde su creaci\u00f3n en 2013, se han repartido m\u00e1s de 60 millones de dosis en todo el mundo. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6836 23 330 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 501 EUR (567 USD) https://www.consalud.es/pacientes/oms-informa-reduccion-casos-colera-2018-60_72338_102.html La hoja de ruta a nivel global desarrollada por la OM S para el control y la eliminaci\u00f3n efectiva del c\u00f3lera a largo plazo se puso en marcha en 2017. Su o bjetivo es reducir las muertes por c\u00f3lera en un 90% y eliminar su transmisi\u00f3n en 20 pa \u00edses en 2030 . Para ello cuenta con una serie de planes nacionales se articulan sobre tres ejes: det ecci\u00f3n temprana y repuesta r\u00e1pida ante el surgimiento de brotes, enfoque multisectorial y el desarrollo de un mecanismo efectivo de coordinaci\u00f3n para el apoyo t\u00e9cnico, la movilizaci\u00f3n de recursos y la asociaci\u00f3n a nivel local y global. El informe de la OMS ha revelado que varios pa\u00edses, entr e los que se incluyen Zambia, Sud\u00e1n del Sur, la Rep\u00fablica Unidad de Tanzania, Somalia, Ba ngladesh y Nigeria, han logrado significativos avances en el desarrollo de planes de acci\u00f3n a nivel nacional dentro del marco establecido por la Hoja de ruta. La OMS, en colaboraci\u00f3n con sus socios, brinda apoyo a los ministerios de salud de los pa\u00edses afectados por el c\u00f3lera para implementar el control inmediato y a largo plazo de la enfermedad, incluida la vigilancia, la respuesta a los brotes y medida s preventivas como la distribuci\u00f3n de vacunas o la comunicaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n de los riesgos. En 2018 la OMS trabaj\u00f3 de forma conjunta con los gobie rnos de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo , Nigeria, Uganda, Yemen , Zambia y Zimbabue para responder de forma urgentes a los importantes brotes de c\u00f3lera acaecidos. El c\u00f3lera es una infecci\u00f3n diarreica aguda provocada por la ingesti\u00f3n de agua o alimentos contaminados con la bacteria Vibrio cholarae . Afecta tanto a ni\u00f1os como adultos y puede llegar a ser mortal si no se trata de forma r\u00e1pida. La OMS est ima que cada a\u00f1o el c\u00f3lera infecta a entre uno y cuatro millones de personas cobr\u00e1ndose la vida de m\u00e1s de 143.000. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Del n\u00famero de total de nacimientos acaecidos el pas ado a\u00f1o, 372.777, 97.804 fueron por ces\u00e1rea (Foto. Freepik) Cobertura sanitaria universal: la asignatura pendie nte de la OMS Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6836 23 330 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 501 EUR (567 USD) https://www.consalud.es/pacientes/oms-informa-reduccion-casos-colera-2018-60_72338_102.html La OMS advierte de que un tercio de pa\u00edses de ingre sos bajos y medios tiene problemas de desnutrici\u00f3n y obesidad original Todas las formas de desnutrici\u00f3n tienen un denominador co m\u00fan: sistemas alimentarios que no proporcionan a todas las personas dietas saludables, segura s, asequibles y sostenibles M\u00e1s de un tercio de los pa\u00edses de ingresos bajos y medios tie nen problemas de malnutrici\u00f3n, es decir, desnutrici\u00f3n y obesidad, especialmente en \u00c1frica su bsahariana, Asia meridional y Asia oriental y el Pac\u00edfico, seg\u00fan un informe liderado p or la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y publicado en la revista cient\u00edfica 'The Lancet' . Las estimaciones de la OMS sugieren que casi 2.300 millone s de ni\u00f1os y adultos tienen sobrepeso, y que m\u00e1s de 150 millones de ni\u00f1os sufren de re traso en el crecimiento. Los autores utilizaron datos de encuestas en pa\u00edses de ingresos b ajos y medios en los a\u00f1os noventa y en la d\u00e9cada de 2010 para estimar qu\u00e9 pa\u00edses se enfrentaban a una doble carga de malnutrici\u00f3n: es decir, m\u00e1s del 15 por ciento presenta em aciaci\u00f3n (peso inferior al que corresponde a la estatura), m\u00e1s del 30 por ciento retraso en el crecimiento, m\u00e1s del 20 por ciento de las mujeres ten\u00edan delgadez y m\u00e1s del 20 por cie nto sobrepeso. En la d\u00e9cada de 2010, 14 pa\u00edses con algunos de los ingreso s m\u00e1s bajos del mundo hab\u00edan desarrollado recientemente una doble carga de malnutri ci\u00f3n, en comparaci\u00f3n con los 90. Sin embargo, menos pa\u00edses de ingresos bajos y medios con ingresos m\u00e1s altos se vieron afectados que en la d\u00e9cada anterior. Los autores apuntan que esto refleja la \"creciente prevalencia del sobrepeso en los pa\u00edses m\u00e1s pobres, donde to dav\u00eda hay retraso en el crecimiento, emaciaci\u00f3n y delgadez\". \"Nos enfrentamos a una nueva realidad nutricional. Ya n o podemos caracterizar a los pa\u00edses de bajos ingresos como desnutridos, o de altos ingresos con p roblemas de obesidad. Todas las formas de desnutrici\u00f3n tienen un denominador com\u00fan: sistemas alimentarios que no proporcionan a todas las personas dietas saludables, segura s, asequibles y sostenibles\", ha comentado el director del Departamento de Nutrici\u00f3n pa ra la Salud y el Desarrollo de la OMS, Francesco Branca, autor principal del informe. El organismo insiste en que las buenas dietas reducen el riesgo de desnutrici\u00f3n, ya que promueven el crecimiento saludable, el desarrollo y la i nmunidad, y previenen la obesidad y las enfermedades no transmisibles (ENT). La OMS define u na dieta saludable como leche materna durante los primeros dos a\u00f1os de vida; diversidad y abundancia de frutas y verduras, cereales integrales, fibra, nueces y semillas; cantidades mod eradas de alimentos de origen animal; y m\u00ednimas de carnes procesadas, alimentos y bebidas con alto contenido energ\u00e9tico, az\u00facar, grasas saturadas, grasas trans y sal. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El M\u00e9dico Interactivo Prensa Digital 5353 14 053 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 49 EUR (55 USD) 441 EUR (499 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=233414107 As\u00ed, advierten de que la desnutrici\u00f3n en las primeras eta pas de la vida, seguida de un sobrepeso a partir de la infancia, aumenta el riesgo de una serie de enfermedades no transmisibles, lo que convierte a la 'doble carga de la m alnutrici\u00f3n' en un factor \"clave\" en diabetes tipo 2, hipertensi\u00f3n arterial, accidentes cerebr ovasculares y enfermedades cardiovasculares. \"Los efectos negativos tambi\u00e9n pueden pasar de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. Por ejemplo, la obesidad materna aumenta la probabil idad de que el ni\u00f1o tenga obesidad si la madre estuvo desnutrida en sus primeros a\u00f1os de vida\", aler tan. Advierten de la \"desaparici\u00f3n\" de los mercados de a limentos frescos \"La nueva realidad nutricional est\u00e1 impulsada por los cam bios en el sistema alimentario, que han aumentado la disponibilidad de alimentos ultrapro cesados relacionados con aumento de peso, al tiempo que afectan negativamente a las dietas d e los lactantes y los ni\u00f1os en edad preescolar. Entre esos cambios, est\u00e1n la desaparici\u00f3n de los mercados de alimentos frescos y el control de la cadena alimentaria por parte de los su permercados y de las empresas globales de alimentaci\u00f3n, 'catering' y agricultura en muchos pa\u00edse s\", se\u00f1ala otro de los autores, Barry Popkin, de la Universidad de Carolina del Norte (Estados Unidos). El informe identifica un conjunto de acciones que previen en o reducen simult\u00e1neamente el riesgo de deficiencias nutricionales que conducen a emaciaci\u00f3 n, retraso en el crecimiento, obesidad o enfermedades no transmisibles. Por ejemplo, i nstan a mejorar la atenci\u00f3n prenatal y la lactancia materna, o a poner en marcha nuevas pol\u00edti cas en el sistema agr\u00edcola y alimentario con el objetivo principal de impulsar dieta s saludables. Los autores del informe hacen un llamamiento a los gobi ernos, las Naciones Unidas, la sociedad civil, los acad\u00e9micos, los medios de comunicaci\u00f3n, los d onantes y al sector privado para que aborden la 'doble carga de la malnutrici\u00f3n' e incorporen a nuevos actores, como las organizaciones de base, los agricultores y sus sindicatos, los l\u00ed deres religiosos, los defensores de la salud p\u00fablica, los alcaldes de las ciudades o las asocia ciones de consumidores. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El M\u00e9dico Interactivo Prensa Digital 5353 14 053 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 23/12/2019 Espa\u00f1a 49 EUR (55 USD) 441 "}