{"title": "Ds Legal Group atendi\u00f3 m\u00e1s de 1.000 casos de profesionales de salud en ocho a\u00f1os en Ecuador", "author": null, "url": "https://www.edicionmedica.ec/secciones/empresas/1-000-profesionales-de-salud-defendidos-por-ds-legal-group-en-ecuador--99329", "hostname": "edicionmedica.ec", "description": "Se hace un balance de los ocho primeros a\u00f1os de la compa\u00f1\u00eda especializada en Derecho Sanitario", "sitename": "Edici\u00f3n M\u00e9dica", "date": "2022-08-17", "cleaned_text": "Ds Legal Group atendi\u00f3 m\u00e1s de 1.000 casos de profesionales de salud en ocho a\u00f1os en Ecuador Se hace un balance de los ocho primeros a\u00f1os de la compa\u00f1\u00eda especializada en Derecho Sanitario Mi\u00e9rcoles, 17 de agosto de 2022, a las 09:27 Redacci\u00f3n. Quito Ocho a\u00f1os dan para mucho | | Jos\u00e9 Ignacio Vallejo, Mar\u00eda Daniela Camacho, Pa\u00fal Franco, Alegr\u00eda B\u00e1ez, David Landazuri , Isaac Guerrero. , se trata de un periodo superior a la teor\u00eda de los septenios. En la antroposof\u00eda de la vida humana y su adaptaci\u00f3n a la empresarial puede que este sea para nosotros el ciclo que marque la personalidad, la evoluci\u00f3n de nuestra conciencia y responsabilidad social. Ds Legal Group naci\u00f3 en Ecuador en 2014. La reforma al COIP (C\u00f3digo Org\u00e1nico Integral Penal) provoc\u00f3 que los profesionales de la salud pudiesen ser denunciados por homicidio culposo . El gremio y la fuerza profesional m\u00e9dica estaban en peligro y necesitaban ser defendidos adecuadamente por especialistas en Derecho Sanitario. Surgimos por una necesidad y, retrospectivamente, nos damos cuenta de lo bien que hicimos. \u00bfMil suena a mucho o a poco? Como siempre, depende de con qu\u00e9 se compare. Y como las comparaciones son odiosas, queremos valorar la cifra objetivamente y sacar algunas conclusiones. 1.000 casos atendidos en 8 a\u00f1os , 125 casos por a\u00f1o, casi 10 casos al mes... con lo que ello conlleva. Solo alguien que profesionalmente est\u00e9 en el \u00e1mbito jur\u00eddico puede valorar si esto es mucho o poco, pero ya les comentamos que \u00e9sta no es nuestra intenci\u00f3n. Cada caso pod\u00eda haber sido un sue\u00f1o roto en 1.000 pedazos, un sue\u00f1o vocacional gestado desde la m\u00e1s tierna infancia de los profesionales de la salud. Con la posibilidad de verse truncado y su consecuente afectaci\u00f3n personal en la salud mental, familiar y patrimonial, tanto de la persona perjudicada como de su entorno m\u00e1s inmediato. Para nosotros, cada sue\u00f1o es un bien delicado que debemos proteger: una burbuja de cristal que flota en el aire de forma libre, y que depende de nuestro saber hacer en esos momentos de incertidumbre m\u00e1xima. Luchamos y lucharemos por cada sue\u00f1o de los m\u00e9dicos en nuestro pa\u00eds . Nuestra intenci\u00f3n es compartir, por encima y con todos ustedes, algunas de las historias que hemos podido defender en este per\u00edodo de tiempo. Porque detr\u00e1s de cada caso, hay una historia de sufrimiento y superaci\u00f3n personal. Una reclamaci\u00f3n a un profesional de la salud afecta en muchas v\u00edas : - Personal: miedos, familia, patrimonio... - Profesional: inhabilitaci\u00f3n, privaci\u00f3n de libertad. - Vocacional: ser profesional de la salud no es una salida profesional como otra cualquiera. El m\u00e9dico lo es por vocaci\u00f3n, y tener una crisis vocacional es equiparable a una crisis de identidad personal y profesional al mismo tiempo. Para muestra, un bot\u00f3n, como se suele decir. No hay mejor manera de explicarlo que de la boca de una de nuestras defendidas. Citamos textualmente sus palabras: \" Me sent\u00ed vejada durante el proceso, porque vi violados mis derechos, sin tener una representaci\u00f3n adecuada antes de conocer a DSLEGAL. Incluso, llegu\u00e9 al extremo de la depresi\u00f3n, me sent\u00ed impotente, no entend\u00eda por qu\u00e9 pasaba si sab\u00eda que nunca hice las cosas mal. Nadie me brindaba asesor\u00eda \". Sin trampa alguna esta declaraci\u00f3n, al mismo tiempo, aborda tanto nuestra labor como los sentimientos que afrontan los profesionales de la salud cuando surgen problemas. Nadie est\u00e1 exento de recibir una reclamaci\u00f3n porque, pese a la voluntad de una praxis perfecta, siempre pueden surgir situaciones que se escapan a nuestro control. Todos somos humanos, y si yo cometo un error s\u00f3lo tengo que borrar lo escrito y volver a empezar. Bendito 'Control Z', que en algunas profesiones enmienda las \u00faltimas acciones realizadas, sobre todo, en entornos inform\u00e1ticos. Un profesional de la Medicina no tiene ese comod\u00edn . Una mala decisi\u00f3n puede conllevar complicaciones en la salud de los pacientes. Pero nunca ese error es voluntario, puesto que en lo vocacional de su profesi\u00f3n reside un sentimiento solo propio de la misma, querer curar a los dem\u00e1s. Cuidarlos, liberarles del dolor y la enfermedad, logrando la mejor salud posible... pero no siempre es posible. En estos a\u00f1os, a trav\u00e9s de los m\u00e1s de mil casos atendidos, hemos tenido la suerte de contar con la confianza de doctores, cl\u00ednicas ... pero tambi\u00e9n hemos tenido que manejar el temporal en situaciones adversas, en las que los medios de comunicaci\u00f3n y las familias de los demandantes no hac\u00edan m\u00e1s que enturbiar m\u00e1s, si cabe, los casos; e intimidar m\u00e1s, si esto es posible, a nuestros clientes. Siempre hemos estado ah\u00ed para formar, asesorar y defender los intereses de nuestros clientes. Tenemos el conocimiento, las ganas, la motivaci\u00f3n, la vocaci\u00f3n y la pasi\u00f3n para seguir haci\u00e9ndolo durante muchos a\u00f1os. Sea este primer hito de los mil casos el primer paso, que requiere un balance y reflexi\u00f3n, para seguir mejorando como profesionales y proporcionar a los que cuidan de todos nosotros las herramientas necesarias para ejercer su profesi\u00f3n de la mejor manera posible, estando tranquilos. "}