{"title": "Este jueves se ver\u00e1 en pleno la enmienda a la totalidad del PSOE a las cuentas p\u00fablicas (Castilla-La Mancha, Pol\u00edtica)", "author": null, "url": "https://www.dclm.es/noticias/27817/este-jueves-se-vera-en-pleno-la-enmienda-a-la-totalidad-del-psoe-a-las-cuentas-publicas", "hostname": "dclm.es", "description": "Los socialistas presentan una enmienda a la totalidad porque creen que se pierde una oportunidad para hacer una \"verdadera revisi\u00f3n\" del sistema tributario de Castilla-La Mancha. \"No se puede reducir (el...", "sitename": "DCLM. Diario de Castilla-La Mancha", "date": "2023-06-26", "cleaned_text": "Mancha \u00b7 Pol\u00edtica Este jueves, d\u00eda 30 de octubre, se ver\u00e1 en el pleno de las Cortes la enmienda a la totalidad presentada por el Grupo Parlamentario Socialista al Proyecto de Ley de Presupuestos Generales de la Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha para 2015 Seg\u00fan ha explicado la secretaria primera de la Mesa, Inmaculada L\u00f3pez, la sesi\u00f3n plenaria comenzar\u00e1 a las 16.00 horas y tendr\u00e1 ese como \u00fanico punto del orden del d\u00eda. En el caso de que esta enmienda a la totalidad fuera rechazada en el pleno, se abrir\u00e1 el plazo de presentaci\u00f3n de enmiendas parciales, que terminar\u00eda en la segunda quincena de noviembre. El PSOE ha enmendado la totalidad del Proyecto de Ley de Presupuestos y ha solicitado su devoluci\u00f3n al Gobierno al considerar que resulta \"ineficaz\" para resolver los problemas de los ciudadanos, en especial para luchar contra el desempleo, y que \"contin\u00faa profundizando en el desmantelamiento del Estado del Bienestar y la precariedad en el empleo\". Los 'populares', por su lado, creen que la enmienda a la totalidad presentada por el PSOE al Proyecto de Ley de Presupuestos de Castilla-La Mancha para 2015, evidencia que los socialistas no est\u00e1n de acuerdo con que se garanticen los servicios sociales b\u00e1sicos o con que se bajen los impuestos. \u00bfQue educaci\u00f3n queremos? Entra en este [FORO](foro-educacion.php), esperamos tu opini\u00f3n. Sorteo celebrado este domingo, 24 de septiembre. Las temperaturas oscilar\u00e1n entre los 10 y 28 grados en Albacete, 12 y 30 en Ciudad Real, 9 y 28 grados en Cuenca, entre 12 y 28 en Guadalajara y 13 y 29 grados en Toledo. 'Una misi\u00f3n secreta' es el t\u00edtulo del cuento del escritor y periodista Sergio del Molino, con el que los farmac\u00e9uticos conmemorar\u00e1n el D\u00eda Mundial del Farmac\u00e9utico que se celebra este lunes 25 de septiembre. \u00daltimas noticias relacionadas con tr\u00e1fico y motor. Toda la actualidad deportiva de la regi\u00f3n, para esta jornada. La \u00faltima de las actividades organizadas por el Ayuntamiento antes de los fuegos artificiales es la actuaci\u00f3n musical tributo a Fito 'Coraz\u00f3n Oxidado, que comenzar\u00e1 a las 20:30 horas, en la carpa del Ferial. Este s\u00e1bado, P\u00e9rez, acompa\u00f1ar\u00e1 a las aguas del r\u00edo Tajo en su tramo final, hasta su encuentro con el mar, recorriendo la distancia que separa Lisboa de Cascais, para llamar la atenci\u00f3n sobre el r\u00edo Tajo. La alcaldesa destac\u00f3 la importancia de preservar y compartir la tradici\u00f3n del encaje de bolillos, un arte que trasciende generaciones y une a personas de todas las edades. Este congreso de seguridad inform\u00e1tica se celebrar\u00e1 del 5 al 7 de octubre en Albacete, con la presencia de 800 personas. \u00daltimas noticias sobre la sequ\u00eda. Toda la actualidad deportiva de la regi\u00f3n, para esta jornada. Las novedades musicales de la regi\u00f3n, en septiembre. Toda la actualidad sobre discapacidad, accesibilidad, dependencia... \u00daltimas noticias sobre econom\u00eda dom\u00e9stica. La incidencia de casos de Covid-19 se mantiene estable en Atenci\u00f3n Primaria en Espa\u00f1a La Feria Nacional de la Caza, Pesca y Turismo (FERCATUR) es una iniciativa organizada por la Federaci\u00f3n Empresarial de Ciudad Real (FECIR) con el patrocinio principal de la Diputaci\u00f3n Provincial. 'Hablamos de salud mental' naci\u00f3 con la idea de dar voz a las personas que tienen un problema de salud mental, que hist\u00f3ricamente han estado silenciadas y estigmatizadas, para alejar el miedo y los mitos. Los galardones est\u00e1n dotados con 2.000 euros en cada categor\u00eda. El Punto Violeta se encuentra ubicado bajo los Arcos del Ayuntamiento de cara tanto a la prevenci\u00f3n y concienciaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda como a la intervenci\u00f3n ante posibles agresiones sexistas. DCLM.es. se reserva todos los derechos como autor colectivo de este peri\u00f3dico y, al amparo del art. 32.1 de la Ley de Propiedad Intelectual, expresamente se opone a la consideraci\u00f3n como citas de las reproducciones peri\u00f3dicas efectuadas en forma de rese\u00f1as o revista de prensa. Sin la previa autorizaci\u00f3n por escrito de la sociedad editora, esta publicaci\u00f3n no puede ser, ni en todo ni en parte, reproducida, distribuida,comunicada p\u00fablicamente, registrada o transmitida por un sistema de recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n, ni tratada o explotada por ning\u00fan medio o sistema, sea mec\u00e1nico, fotoqu\u00edmico, electr\u00f3nico, magn\u00e9tico, electro \u00f3ptico, de fotocopia o cualquier otro en general. "}