{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repository.icesi.edu.co/biblioteca_digital/bitstream/10906/84398/1/T01497.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "EVALUACI\u00d3N DE PROGRAMAS P\u00daBLICOS COMO ESTRATEGIA DE INNOVACI\u00d3N SOCIAL: CASO PROGRAMA DE ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LA PRIMERA INFANCIA DE LA ALCALD\u00cdA DE SANTIAGO DE CALI 2012 -2017 PROYECTO DE GRADO NATALY JARAMILLO PADRED\u00cdN Director de investigaci\u00f3n CARLOS ENRIQUE MORENO LE\u00d3N PhD Ciencia Pol\u00edtica UNIVERSIDAD ICESI FACULTAD DE DERECHO Y CIENCIAS SOCIALES MAESTR\u00cdA EN GERENCIA PARA LA INNOVACI\u00d3N SOCIAL SANTIAGO DE CALI 2018 AGRADECIMIENTOS Al culminar este proyecto de grado mi primer agradecimiento es a Dios porque sin \u00c9l nada ser\u00eda posible y por permitirme que a pesar de las dificultades y pruebas en el camino , siempre me mantuvo fuerte y firme en la decisi\u00f3n de hacer esta maestr\u00eda y culminarla con \u00e9xito. A mi mam\u00e1 Claudine po r su incondicional amor y apoyo en todos mis proyectos, mis logros tambi\u00e9n soy de ella. Al profesor Carlos Enrique Moreno Le\u00f3n por sus fundamentales observaciones y aportes, los cuales contribuy eron a trav\u00e9s de su revisi\u00f3n cr\u00edtica y retroalimentaci\u00f3n perm anente el desarroll o de este trabajo. A la Subsecretaria de Primera Infancia Ivette Adames Garc\u00eda de la Secretar\u00eda de Bienestar Social de la Alcald\u00eda de Santiago de Cali, por permitirme pertenecer a su equipo de trabajo y aprender a enamorarme d el maravilloso mundo de la primera infancia. A la Universidad Icesi por acogerme como su estudiante y al grupo de profesores de la Maestr\u00eda en Gerencia para la Innovaci\u00f3n Social , por su compromiso en la construcci\u00f3n participativa de conocimiento para la ciud ad, la regi\u00f3n y el pa\u00eds. Y finalmente, a todas aquellas personas que de una u otra manera aportaron a que este trabajo se concluyera con \u00e9xito . Infinitas gracias y no se imaginan lo feliz que estoy con este nuevo logro.TABLA DE CONTENIDO 1. RESUMEN ................................ ................................ ........................... 4 2. INTRODUCCI\u00d3N ................................ ................................ ................. 5 3. INNOVACI\u00d3N SOCIAL EN LA ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA ............. 7 4. ESTUDIO DE CASO ................................ ................................ ............ 9 4.1 PANORAMA DE LA PRIMERA INFANCIA EN COLOMBIA ............... 9 4.2 SANTIAGO DE CALI, \u00bfC\u00d3MO ATIENDE A SU PRIMERA INFANCIA?.. ................................ ................................ ..................... 17 4.3 PROGRAMA DE ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LA PRIMERA INFANCIA DE SANTIAGO DE CALI ................................ ................................ .. 20 4.4 EVALUACI\u00d3N DE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LA PRIMERA INFANCIA EN EL MUNICIPIO ................................ .......................... 26 4.5 ESTRUCTURANTES DE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL ...................... 26 4.6 EVALUACI\u00d3N A TRAV\u00c9S DE INDICADORES ................................ 27 4.7 AN\u00c1LISIS DESCRIPTIVO ................................ ................................ 35 4.8 PRUEBAS DE HIP\u00d3TESIS ................................ ............................... 50 ................................ ................................ ............... 57 6. \u00cdNDICE DE TABLAS 8. \u00cdNDICE DE GR\u00c1FICAS ................................ ................................ ...... 67 4 1. RESUMEN Todo lo que le ocurre a las ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de seis (6) a\u00f1os es fundamental para su desarrollo actual como en su vida como adultos. Dicha afirmaci\u00f3n ha tomado fuerza desde hace algunos a\u00f1os en el mundo , debido a las investigaciones que se han realizado desde diferentes \u00e1reas de conocimiento sobre la primera infancia, sobre todo en sus particularidades, los desaf\u00edos e impactos que dicha etapa de la vida tiene en la adul tez. Colombia es uno de los pa\u00edses que le ha apostado al desarrollo integral de la primera infancia, a trav\u00e9s de la Estrategia De Cero a Siempre -Ley 1804 de 2016 -, la cual busca a trav\u00e9s de esfuerzos intersectoriales e interinstitucionales garantizar el derecho a la atenci\u00f3n integral a todas las ni\u00f1as y ni\u00f1os del pa\u00eds desde su gestaci\u00f3n. A nivel municipal en Santiago de Cali en 2012 se acoge dicha estrategia y se inicia con la atenci\u00f3n integral a este ciclo vital , priorizando a aquellos en condiciones de vulnerabilidad e incluy\u00e9ndol a como un programa en los Planes de Desarrollo Municipal para las vigencias 2012 -2015 y 2016 -2019, estableciendo as\u00ed proyectos de inversi\u00f3n y recursos no s\u00f3lo econ\u00f3micos sino f\u00edsicos, humanos , tecnol\u00f3gicos y t\u00e9cnicos para su imp lementaci\u00f3n. No obstante, hasta el momento no se han generado evaluaciones con respecto al impacto de la implementaci\u00f3n de dicho programa en la ciudad, lo cual ayudar\u00eda a mejorar la efectividad de la gesti\u00f3n p\u00fablica de la entidad al entregar recomendacion es direccionadas a generar cambios significativos en su ejecuci\u00f3n y lograr los objetivos sociales que se han planteado con el programa, que no es m\u00e1s que garantizar el desarrollo y la atenci\u00f3n integral de la primera infancia de Santiago de Cali. Palabras clave: Primera infancia, Programas p\u00fablicos, Innovaci\u00f3n social, Alcald\u00eda de Santiago de Cali, Evaluaci\u00f3n 5 2. INTRODUCCI\u00d3N En Colombia se aprueba con la Ley 12 de 1991 la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o , la cual fue adoptada por la Asamblea General de las Naciones Unidas el 20 de noviembre de 1989, donde consagran y reconocen a los ni\u00f1os como individuos con derecho de pleno desarrollo f\u00edsico, mental y social, y con derecho a expresar libremente sus opiniones. Desde es te punto el pa\u00eds inicia con importantes esfuerzos en pro de la garant\u00eda de los derechos de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os, consagrados no s\u00f3lo en las leyes internacionales sino tambi\u00e9n en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia, especialmente en sus art\u00edculos 44 y 45 donde se consagran los derechos fundamentales, que obligan a la protecci\u00f3n y asistencia por parte del Estado, la sociedad y la familia y a la prevalencia de sus derechos sobre los derechos de los dem\u00e1s. Unos a\u00f1os despu\u00e9s se reglamenta el C\u00f3digo de Infancia y Adolescencia -Ley 1098 de 2006 -, que busca garantizar a las ni\u00f1as, a los ni\u00f1os y a los adolescentes su pleno y armonioso desarrollo. Con el prop\u00f3sito de impulsar la primera infancia , el Gobierno nacional en el marco del el Plan Nacional de Desarrollo 2010 - 2014 (Ley 1450 de 2011) conform\u00f3 la Comisi\u00f3n Intersectorial para la Atenci\u00f3n Integral de la Primera Infancia, como la instancia pol\u00edtica y t\u00e9cnica encargada de liderar la Estrategia para la Atenci\u00f3n Integral de la Primera Infancia \"De Cero a Siempre \", la cual se define como e l conjunto de acciones planificadas de car\u00e1cter nacional y territorial dirigidas a promover y garantizar el pleno desarrollo de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os desde su gestaci\u00f3n hasta los seis a\u00f1os de edad , a trav\u00e9s de un trabajo unificad o e intersectorial que desde la perspectiva de derechos y con un enfoque diferencial, articula y promueve la definici\u00f3n e implementaci\u00f3n de planes, programas, proyectos y acciones para la atenci\u00f3n integral que debe asegurarse a cada ni\u00f1a y cada ni\u00f1o, de ac uerdo con su edad, contexto y condici\u00f3n. Posteriormente el 02 de agosto de 2016, se establece la Pol\u00edtica de Estado para el desarrollo integral de la primera infancia De Cero A Siempre (Ley 1804 de 2016) , donde se sienta las bases conceptuales, t\u00e9cnicas y de gesti\u00f3n para garantizar el desarrollo integral, en el marco de la Doctrina de la Protecci\u00f3n Integral. Con la misma se busca fortalecer el marco institucional para el reconocimiento, la protecci\u00f3n y la garant\u00eda de los derechos de las mujeres gestantes y de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as de cero a seis a\u00f1os de edad, as\u00ed como la materializaci\u00f3n del Estado Social de Derecho. A nivel municipal, los desarrollos nacional es por la primera infancia se ve n reflejad os en la articulaci\u00f3n intersectorial e interinstitucional de establecer el Programa de Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia del Municipio de Santiago de Cali, el cual ha estado presente en dos administraciones municipales (2012 -2015 y 2016 -2019) en sus respectivos Planes de Desarrollo , buscando garantizar el desarrollo integral a las ni\u00f1as y ni\u00f1os de cero a seis a\u00f1os, mujeres gestantes y madres lactantes, a trav\u00e9s de acciones intersectoriales, intencionadas, relacionales 6 y efectivas que aseguren que en cada entorno donde est\u00e1 la poblaci\u00f3n de primera infancia e xistan las condiciones humanas, sociales y materiales que as\u00ed lo permitan. Dichas acciones deben adem\u00e1s ser planificadas, continuas y permanentes, e involucrar aspectos t\u00e9cnicos, pol\u00edticos, program\u00e1ticos, financieros y sociales, de tal forma que se cumpla con los cinco estructurantes de la atenci\u00f3n integral: 1) cuidado y crianza, 2) salud, alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n, 3) educaci\u00f3n inicial, 4) recreaci\u00f3n y 5) participaci\u00f3n y ejercicio de la ciudadan\u00eda. Con el desarrollo de este trabajo de grado se busca resig nificar la evaluaci\u00f3n en la administraci\u00f3n p\u00fablica como una estrategia de innovaci\u00f3n social intencionada, que logre brindar recomendaciones direccionadas a generar cambios institucionales que mejoren la efectividad de la gesti\u00f3n p\u00fablica, de tal manera que se puedan alcanzar los fines socialmente deseados , tomando como estudio de caso al Programa de Atenci\u00f3n Integral de la Primera Infancia del Municipio de Santiago de Cali y a\u00fan no cuenta con un proceso de evaluaci\u00f3n con respecto a los impactos generados des de su implementaci\u00f3n en la ciudad . Por tanto, se evaluar\u00e1 el Programa a trav\u00e9s de sus cinco estructurantes y se verificar\u00e1, a trav\u00e9s de pruebas de hip\u00f3tesis, si existen diferencias significativas en ciertos indicadores antes y despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n del Programa en la ciudad. As\u00ed se evidenciar\u00e1 si existen o no impactos de esta pol\u00edtica p\u00fablica en las ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia, mujeres gestantes y madres lactantes . Efectuada la evaluaci\u00f3n del programa, se pudo evidenciar que el municipio a\u00fan e s muy d\u00e9bil para generar datos y producir indicadores que den cuenta del estado de este Programa, dado que de los cinco estructurantes del mismo solo fue posible evaluar dos (Educaci\u00f3n Inicial y Salud, alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n), encontrando en general que si hay efectos antes y despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n del Programa en la ciudad. Para el caso de Educaci\u00f3n Inicial, la tasa de escolaridad bruta -preescolar - ha disminuido significamente, siendo este un impacto negativo por presentar una tendencia decreciente del n\u00famero de ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia que han ingres ado al sistema educativo formal en el grado obligatorio de transici\u00f3n. Con respecto a Salud, alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n, los efectos son positivos al disminuir con la implementaci\u00f3n de l programa la mortalidad en ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os y la mortalidad materna . 7 3. INNOVACI\u00d3N SOCIAL EN LA ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA Para algunos, la innovaci\u00f3n social en las administraciones p\u00fablicas o el sector p\u00fablico podr\u00edan parecer esfuerzos perdidos e innecesarios por lo est\u00e1tico y tradicional de su proceder. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha visibilizado la necesidad de innovar como medio de supervivencia desde cualquier tipo de sistema que pretende permanecer en el tiempo, lo cual no e s ajeno al sector p\u00fablico y m\u00e1s aun con el reciente auge de la modernizaci\u00f3n del Estado y la corriente de la Nueva Gesti\u00f3n P\u00fablica (NGP) que proviene de la imitaci\u00f3n de pr\u00e1cticas privadas. La necesidad de implementar innovaci\u00f3n en el sector p\u00fablico est\u00e1 b asada en cuatro razones (Mulgan & Albury, 2003) : Responder eficazmente a los cambios de las necesidades p\u00fablicas y las crecientes expectativas ciudadanas. Contener los costos y aumentar la eficiencia, especialmente en contexto s de restricciones presupuestarias y pol\u00edticas de austeridad fiscal. Mejorar la prestaci\u00f3n y los resultados de los servicios p\u00fablicos, especialmente para atender las \u00e1reas donde las pol\u00edticas p\u00fablicas han hecho pocos progresos o, sencillamente, han fracasa do en su impacto. Aprovechar todo el potencial de las Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n, Tics. Dicha innovaci\u00f3n presenta algunos obst\u00e1culos, como son la dificultad de identificar la situaci\u00f3n actual de los programas y proyectos p\u00fablicos, debido a que no se cuenta con m\u00e9todos eficaces para medir la gesti\u00f3n y evaluar los resultados alcanzados. Igualmente, sucede que el sector p\u00fablico suele dirigir casi toda su atenci\u00f3n al control de los recursos que ingresan al Estado y al cumplimiento de la normativ idad, pero la verificaci\u00f3n de los costos o la medici\u00f3n de los efectos e impactos de los servicios prestados son acciones relativamente novedosas en la agenda p\u00fablica (Mej\u00eda, 2005) . EVALUACI\u00d3N DE PROGRAMAS P\u00daBLICOS Para ini ciar es necesario preguntarse qu\u00e9 utilidad tienen las evaluaciones de programas p\u00fablicos y si las evaluaciones son una herramienta efectiva para determinar la continuidad o redise\u00f1o de un programa. Estos cuestionamientos son los que actualmente se est\u00e1n pl anteando todos los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, donde los programas sociales son el com\u00fan denominador y su inversi\u00f3n y poblaci\u00f3n beneficiada son considerables (Baker, 2000) . Las evaluaciones son entendidas como mediciones peri \u00f3dicas a proyectos, programas o pol\u00edticas planeadas, en implementaci\u00f3n o culminadas (Gertler, 8 Mart\u00ednez, Premand, Rawlings, & Vermeersch, 2017) , con el prop\u00f3sito de responder a preguntas espec\u00edficas, a menudo relacionadas con la pertinencia y logro de los objetivos con eficiencia, efectividad, impacto y sustentabilidad (Banco Interamericano de Desarrollo, 1997) . La evaluaci\u00f3n se ha convertido en una actividad que ha venido creciendo en las \u00faltimas d\u00e9cadas, sobre todo en pa\u00edses desarrollados y en v\u00edas de desarrollo, para dar respuesta a la demanda de unos ciudadanos cada vez m\u00e1s exigentes con respecto a la eficacia, ef iciencia y transparencia en la ejecuci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos (Pinilla & Fontcuberta, 2010) . Ah\u00ed donde existe una finalidad social, y para lograrla el Gobierno articula una serie de programas que conllevan al empleo de recursos, parece claro que disponer de conocimiento fiable sobre la efectividad y la eficiencia de los programas p\u00fablicos facilitar\u00eda enormemente la toma de decisiones estrat\u00e9gicas. Por ello, la evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas es considerada hoy en d\u00eda como un ins trumento fundamental en el actuar de los poderes p\u00fablicos (Monnier, 1995:12), pues este tipo de evaluaci\u00f3n permite orientar la acci\u00f3n y aprender de manera continua lo que se convierte en conocimiento pr\u00e1ctico, es decir, conocer para hacer, actuar, construi r y modificar (Padr\u00f3n, 2006) . Dichas evaluaciones se pueden realizar a diversos niveles de profundidad: Producto, Intermedio y Final (Ministerio de Hacienda Chile, 2007) . A continuaci\u00f3n, se detalla cada uno de ellos: Tabla 1. Niveles de evaluaci\u00f3n Nivel de evaluaci\u00f3n Producto Intermedio Final T\u00e9cnicas Cuantitativas (Indicadores de gesti\u00f3n o de desempe\u00f1o) Cuantitativas y Cualitativas (Investigaci\u00f3n de Campo) Cuantitativas y Cualitativas (Investigaci\u00f3n de Campo) Enfoque Bienes o servicios brindados a los beneficiarios (i.e. grado de aceptaci\u00f3n, satisfacci\u00f3n, cobertura, grado de focalizaci\u00f3n, etc.) Esta medici\u00f3n no se limita solo a productos, sino que va un poco m\u00e1s all\u00e1, lo que requiere de mayor tiempo de implementaci\u00f3n. Mide los efectos a mediano y largo plazo en los beneficiarios. An\u00e1lisis posibles Comparar los resultados de los indicadores de Verificar los cambios de Identificar los beneficios alcanzados como 9 Nivel de evaluaci\u00f3n Producto Intermedio Final gesti\u00f3n o desempe\u00f1o creados con resultados pre - existentes, es decir, comparar el Programa con s\u00ed mismo. Evaluar los resultados basados en las metas establecidas en el Programa. Basarse en est\u00e1ndares t\u00e9cnicos o de calidad que se hayan preestablecido (i.e. normas ISO, NTC, est\u00e1ndares OPS, OMS, OIT, entre otros.) comportamiento deseados Confirmar la adquisici\u00f3n de esas nuevas habilidades o capacidades Corroborar conductas, que posteriormente se ver\u00e1n reflejados como beneficios a largo plazo. consecuencia de la participa ci\u00f3n y asimilaci\u00f3n del Programa. An\u00e1lisis de impactos o de causa -efecto, como la diferencia entre el resultado obtenido por individuo, con y sin su participaci\u00f3n en el Programa. Fuente: Ministerio de Hacienda Chile, 2007 Cada nivel de evaluaci\u00f3n facilita no solo el conocimiento sobre el estado actual del programa o proyecto, sino tambi\u00e9n sobre los procesos de rendici\u00f3n de cuentas y de transparencia que deben existir en las entidades p\u00fablicas. Asimismo, todos los niveles ev aluativos son \u00fatiles para definir alternativas o innovaciones program\u00e1ticas mediante las cuales se pueda contribuir a la satisfacci\u00f3n de las necesidades sociales y a la creaci\u00f3n de nuevas alianzas o colaboraciones (Murray, Caulier -Grice, & Mulgan, 2010) . 4. ESTUDIO DE CASO 4.1 PANORAMA DE LA PRIMERA INFANCIA EN COLOMBIA En el mundo se inicia a reconocer a los ni\u00f1os como sujetos de derechos desde la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, la cual fue aprobada como tratado internacional de derechos humanos el 20 de noviembre de 1989, con el aporte de representantes de diver sas sociedades, culturas y religiones, y en la que se reconoci\u00f3 que \"los ni\u00f1os (seres humanos menores de 18 a\u00f1os) son individuos 10 con derecho de pleno desarrollo f\u00edsico, mental y social, y con derecho a expresar libremente sus opiniones\" (Unicef, 2006) . Con respecto a primera infancia, se clarifica la importancia de este ciclo vital para el desarrollo del ni\u00f1o hasta los 6 a\u00f1os, cuando dice que \"todas las ni\u00f1as y ni\u00f1os tienen derecho a desarrollarse en la m\u00e1xima medid a posible\" (2006) y que \"los Estados Partes reconocen el derecho de todo ni\u00f1o a un nivel de vida adecuado para su desarrollo f\u00edsico, mental, espiritual, moral y social\" (2006). Igualmente, en las \u00faltimas tres d\u00e9cadas se han venido desarrollando en el mund o un sinn\u00famero de investigaciones sobre la primera infancia, que han puesto en descubierto la importancia del desarrollo integral y los est\u00edmulos en estos primeros a\u00f1os para las ni\u00f1as y los ni\u00f1os (Ram\u00edrez, Quintero, & Jaramillo, 201 5). Uno de ellos menciona que la primera infancia es la etapa de la vida en la que se efect\u00faan el 85 % de las conexiones cerebrales, las cuales forman la inteligencia, la personalidad y el comportamiento social (National Resear ch Council and Institute of Medicine, 2000) . Es decir, que en estos primeros a\u00f1os es cuando el cerebro genera una mayor producci\u00f3n de neuronas y conexiones neuronales para garantizar que las c\u00e9lulas suficientes lleguen a su destino y puedan conectarse adecuadamente durante toda la vida (Campos, 2010) . Dicha condici\u00f3n no vuelve a presentarse en ning\u00fan otro momento de la vida. Por tanto, aquello que no se gener\u00f3 en este ciclo vital ya no se va a generar. Por tal raz\u00f3n, lo ideal es que en la primera infancia se desarrollen del mayor n\u00famero de conexiones cerebrales, que garanticen un favorable desarrollo para la edad adulta. En consecuencia, si una ni\u00f1a o un ni\u00f1o no recibe una adecuada estimulaci\u00f3n, atenci\u00f3n, nutrici\u00f3n y cuid ado, podr\u00eda tener en su edad adulta consecuencias acumuladas y prolongadas asociadas a problemas en el desarrollo y bienestar f\u00edsico, bajo desempe\u00f1o escolar y laboral, problemas psicol\u00f3gicos, problemas mentales y conductas antisociales (Mustard, 2002; Young, 2002) . Este desarrollo no es un proceso lineal, homog\u00e9neo ni acumulativo, por lo cual un ni\u00f1o o ni\u00f1a de cero a seis a\u00f1os no es menos desarrollado que un ni\u00f1o o ni\u00f1a m\u00e1s grande. Es por esto que precisamente se habl a de ciclos de vida en el desarrollo, porque en cada momento del ciclo vital el ser humano es un ser completo, ya que su desarrollo corresponde a sus posibilidades y contextos \u2014 sociales, culturales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos \u2014 dentro del marco de lo que es pos ible para dicho ciclo de vida (Rinc\u00f3n & Le\u00f3n, 2015) . Incluso uno de los estudios demuestra que la inversi\u00f3n en esta etapa de la vida tiene la mayor tasa de retorno \u2014TIR\u2014, es decir, que genera la mayor tasa de rentabilidad sobr e la inversi\u00f3n realizada. Esto, debido a su incidencia en el mejoramiento de las condiciones de educaci\u00f3n, salud, nutrici\u00f3n, habilidades y ejercicio de la ciudadan\u00eda, entre otras dimensiones incluidas en el estudio. Lo cual refiere que toda inversi\u00f3n que s e concentre en mejorar las condiciones de atenci\u00f3n en la primera infancia reduce las necesidades de gasto requeridas para garantizar 11 el cumplimiento de los derechos en etapas posteriores de la vida (Heckman & Masterov, 2007) . As\u00ed mismo, esta inversi\u00f3n resulta ser la m\u00e1s eficiente para la reducci\u00f3n de las inequidades sociales, dado que las bases del desarrollo individual y social se construyen en los primeros a\u00f1os de vida, logrando corregir las desigualdades y permitiendo que se reduzcan de manera significativa las brechas sociales en el futuro (Umayahara, 2004) . La literatura ha reportado mayores tasas de retorno de intervenciones en capital humano en la primera infancia que de intervenciones en etap as posteriores del ciclo de vida durante la adolescencia, juventud o adultez. Esto se debe a que la capacidad de los seres humanos para aprender durante la primera infancia es mucho mayor y su conjunto de habilidades b\u00e1sicas es mucho m\u00e1s flexible que en los a\u00f1os posteriores. En general, las intervenciones en edades posteriores tienen poco margen de cambio debido a que es mucho m\u00e1s dif\u00edcil y costoso disminuir las desventajas iniciales, pues tanto la habilidad cognitiva como no cognitiva est\u00e1n ya establecidas en esta etapa (Heckman, 2000). Lo anterior ha generado que los pa\u00edses, sobre todo aquellos desarrollados, impulsen desde sus Estados estrategias y programas en pro del desarrollo integral de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os en este ciclo vital, con el prop\u00f3sito de s uperar la pobreza (Banco Mundial, 2016) . Este tipo de estudios sobre retornos de inversiones en capital humano, para el caso de Colombia, tambi\u00e9n se han realizado con base en los diferentes ciclos vitales, y en ellos se han an alizado programas de intervenci\u00f3n que van desde primera infancia hasta la adultez. Dichos estudios han confirmado que los retornos a las inversiones en capital humanos disminuyen con el aumento de la edad del beneficiario, es decir que estos retornos son m ayores cuando se invierte en primera infancia. Por ejemplo, en los Hogares Comunitarios del Instituto Colombiano de Bienestar (Icbf) se obtuvo una tasa de beneficio -costo de 32 centavos por cada d\u00f3lar invertido; en Educaci\u00f3n Primaria, una de beneficio -costo de 23 centavos por cada d\u00f3lar invertido; en Educaci\u00f3n Universitaria, una de beneficio -costo de 19 centavos por cada d\u00f3lar invertido y finalmente, en Capacitaci\u00f3n Laboral del Sena, una de beneficio -costo de 16 centavos por cada d\u00f3lar invertido. Dicha tend encia evidencia que todos los programas tienen potencial para mejorar el desempe\u00f1o de sus beneficiarios, pero con diferente nivel de rentabilidad o retorno (Bernal & Camacho, 2012) . En Colombia, desde principios del siglo X X a 1968 la atenci\u00f3n y cuidado se enfocaba en aquellos en condiciones de orfandad, abandono y pobreza, y estaba a cargo de hospicios y asilos de las comunidades religiosas; estos brindaban atenci\u00f3n basada en alimentaci\u00f3n, higiene, cuidado y algo de educaci \u00f3n. Es as\u00ed como se crean en el pa\u00eds los primeros jardines infantiles de car\u00e1cter privado, gracias a la influencia del continente europeo en el campo de la pedagog\u00eda infantil. En 1963 se establece la primera legislaci\u00f3n relacionada con educaci\u00f3n infantil, m ediante el Decreto 2101 del mismo a\u00f1o, en el que se contemplaba dicha educaci\u00f3n como la que recibe el ni\u00f1o entre los cinco y siete a\u00f1os, con el prop\u00f3sito de crearle h\u00e1bitos 12 para la vida y generar un desarrollo arm\u00f3nico de su personalidad. Igualmente, en 1946 se promulga el C\u00f3digo del Ni\u00f1o o Ley Org\u00e1nica de Defensa del Ni\u00f1o con la Ley 83 del mismo a\u00f1o, mediante la cual se crea el Instituto Colombiano de Seguros Sociales y el Ministerio de Higiene, entidades a las que se les asigna la atenci\u00f3n en salud de las ni\u00f1as y ni\u00f1os, basada en protegerlos de la desnutrici\u00f3n, el abandono y el maltrato. Como se puede observar, desde principios del siglo XX a 1968 las pol\u00edticas p\u00fablicas no ten\u00edan claridad sobre su integralidad y su aporte al desarrollo de la primera infanc ia. Adem\u00e1s, tampoco reconoc\u00edan a las ni\u00f1as y ni\u00f1os de este ciclo vital en las intervenciones del gobierno (Cordoba, 2016) . A partir de este periodo no es posible mencionar la primera infancia en Colombia sin remitirse a la cre aci\u00f3n del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, Icbf, en 1968, que se responsabiliz\u00f3 de orientar las acciones para la familia y la infancia en el pa\u00eds (Simarra J. , 2010) . Posteriormente, durante la d\u00e9cada de los 90, el Icbf incorpor\u00f3 el programa Familia, Mujer e Infancia, Fami, como una nueva estrategia de promoci\u00f3n del desarrollo infantil, que se orientaba a la atenci\u00f3n de las madres gestantes o con hijos menores de dos a\u00f1os, a trav\u00e9s de actividades educativas en conjunto con el sector salud. Tambi\u00e9n hacia 1986 el Icbf adopt\u00f3 el Programa de Hogares Comunitarios de Bienestar, HCB, para atender a las ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de siete a\u00f1os, basado en un esfuerzo conjunto entre el Estado y la comunidad para garantizar el desarrol lo f\u00edsico, cognitivo y emocional de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os, adem\u00e1s de fomentar la participaci\u00f3n de las mujeres en el mercado laboral (Gonz\u00e1lez Ram\u00edrez & Dur\u00e1n, 2012) . De igual manera, se han venido implementando otro tipo de pro gramas, estrategias y modalidades de atenci\u00f3n, pero las mismas han ido desapareciendo por cambios en los gobiernos nacionales, regionales y locales (Simarra J. , 2010) . Como respaldo normativo a la atenci\u00f3n de la ni\u00f1ez, se ado pta en el pa\u00eds la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991 y se establece la obligatoriedad del nivel de preescolar dentro de la educaci\u00f3n formal en el pa\u00eds, lo cual obliga a la construcci\u00f3n de lineamientos pedag\u00f3gicos en los que el protagonista sea el ni\u00f1o, con una concepci\u00f3n desde el desarrollo humano integral. Ello gener\u00f3 una primera inversi\u00f3n econ\u00f3mica significativa por parte del Estado para cumplir con los recursos humanos, t\u00e9cnicos y f\u00edsicos para asegurar el cumplimiento de dicha concepci\u00f3n, con equidad e igualdad de oportunidades. En 1994, a trav\u00e9s de la Ley General de Educaci\u00f3n de ese mismo a\u00f1o, se consolida la reglamentaci\u00f3n del nivel de educaci\u00f3n preescolar, que se compone de tres grados: pre -jard\u00edn, jard\u00edn y transici \u00f3n \u2014solamente este \u00faltimo es obligatorio \u2014. As\u00ed, se clarificaron sus fines, objetivos, estructura, organizaci\u00f3n y componentes enfocados a preparar a los ni\u00f1os para ingresar al sistema educativo formal (M\u00fanera, 2014) . Pero espec\u00edficamente se habla del ciclo vital de primera infancia en el pa\u00eds desde la Ley 1098 del 8 de noviembre de 2006, C\u00f3digo de la Infancia y la Adolescencia en Colombia, en la que se defini\u00f3 que \"la primera infancia es la etapa del ciclo vital en la que se establecen las bases para el desarrollo cognitivo, 13 emocional y social del ser humano. Comprende la franja poblacional que va de los cero (0) a los seis (6) a\u00f1os de edad\", poblaci\u00f3n que a esa fecha se estimaba en un total de 5.194.006 ni\u00f1as y ni\u00f1os e n el pa\u00eds, que equivalen aproximadamente al 9 % del total de la poblaci\u00f3n (Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica, 2007) . Adem\u00e1s, en su art\u00edculo 29 consolid\u00f3 jur\u00eddicamente el derecho al desarrollo integral y estable ci\u00f3 como derechos impostergables para la primera infancia: la atenci\u00f3n en salud y nutrici\u00f3n, el esquema de vacunaci\u00f3n completo, la protecci\u00f3n contra los peligros f\u00edsicos, la educaci\u00f3n inicial y el registro civil en el primer a\u00f1o de vida. Con la entrada en vigencia de dicho C\u00f3digo, se empieza a hablar de educaci\u00f3n inicial como derecho impostergable, pero en el sistema educativo ya se ten\u00eda establecido para primera infancia la educaci\u00f3n preescolar. Por tanto, es importante resaltar que, aunque ambos niveles educativos tienen presencia de ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia \u2014Educaci\u00f3n inicial de cero hasta cinco a\u00f1os y once meses y Educaci\u00f3n Preescolar de tres hasta seis a\u00f1os \u2014, estos son ciclos educativos totalmente diferentes. La educaci\u00f3n inicial promueve expe riencia enfocadas en incentivar el desarrollo integral de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os desde una perspectiva del desarrollo humano, y no se orienta en la ense\u00f1anza de contenidos tem\u00e1ticos. Por el contrario, en esta fase de la educaci\u00f3n se busca generar oportunida des para potenciar caracter\u00edsticas, capacidades y habilidades de manera individual en cada ni\u00f1o a trav\u00e9s del juego, la exploraci\u00f3n, la invenci\u00f3n, la imaginaci\u00f3n y la creaci\u00f3n (Urango, 2014) . Por su parte, la educaci\u00f3n preescola r s\u00ed asume como fundamental la adquisici\u00f3n de conocimientos b\u00e1sicos que permitan la preparaci\u00f3n para el ingreso a la educaci\u00f3n b\u00e1sica primaria. Actualmente, el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional est\u00e1 en proceso de ajustar normativamente la Ley General de Edu caci\u00f3n, con el fin de adicionar la educaci\u00f3n inicial como el primer ciclo del sistema educativo y as\u00ed contribuir a que el este sea un proceso articulado y continuo (Buitrago Rodr\u00edguez, 2015) . Posteriormente, en el Plan de Desarrollo Nacional 2006 -2010 \u2014Ley 1151 de 2007 \u2014 se orden\u00f3 formular e implementar una Pol\u00edtica Nacional de Primera Infancia, que luego qued\u00f3 plasmada en el Documento Conpes 109 de 2007 Colombia por la Primera Infancia , en el que se reconoce la necesidad de que la atenci\u00f3n a esta poblaci\u00f3n se brinde de manera integral con enfoque de derechos y con una perspectiva de la protecci\u00f3n integral (DNP, 2007) . Igualmente, a partir de la Ley 1151 de 2007 se inscribe dentro del Sistema de P rotecci\u00f3n Social y el Sistema de Bienestar Familiar (SNBF) \u2014Ley 7 de 1979 \u2014 la atenci\u00f3n a la primera infancia. Desafortunadamente, en la normatividad de dichos sistemas no se dej\u00f3 establecida la atenci\u00f3n integral ni la articulaci\u00f3n de los organismos partici pantes, lo cual fue uno de los obst\u00e1culos que enfrent\u00f3 la atenci\u00f3n integral en el pa\u00eds, a pesar de los significativos avances conceptuales (Rubio, Pinz\u00f3n, & Guti\u00e9rrez, 2011) . En el periodo presidencial de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, de sde el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional se inici\u00f3 con la creaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Educativa para la Primera 14 Infancia, la cual recibi\u00f3 cr\u00edticas por los bajos niveles de participaci\u00f3n de actores relevantes durante su formulaci\u00f3n. De igual manera, dicha Pol\u00edti ca se propuso en atender a 400.000 ni\u00f1as y ni\u00f1os entre los cero y los cinco a\u00f1os, priorizando la atenci\u00f3n en aquellos pertenecientes a los niveles uno y dos del Sistema de Identificaci\u00f3n de Potenciales Beneficiarios, Sisben, a trav\u00e9s de tres modalidades de atenci\u00f3n: entorno familiar, institucional y comunitario. Dicha atenci\u00f3n funcionaba con recursos asignados a trav\u00e9s del Conpes 123 de 2009 y administrados por el Fondo Financiero de Proyectos de Desarrollo, Fonade, en el que a su vez intervinieron a trav\u00e9s de convenios el Ministerio de Educaci\u00f3n y el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, Icbf (Simarra & Madariaga, 2010 -2011) . Posteriormente, y ante las cr\u00edticas a dicha pol\u00edtica, en el siguiente gobierno se establece en el Plan de Desarrollo Nacional 2010 -2014 la Estrategia Nacional de Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia De Cero a Siempre , la cual buscaba \"brindar atenci\u00f3n integral a todas las ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia en el pa\u00eds, tanto en el sector oficial como privado, a trav\u00e9s de la oferta interinstitucional e intersectorial de servicios y atenciones pertinentes y de calidad\" (Bernal, 2015) . La inversi\u00f3n a la misma por parte del Estado colombiano se proyect\u00f3 en 5,4 billones de pe sos para la construcci\u00f3n de Centros de Desarrollo Infantil y la financiaci\u00f3n de la atenci\u00f3n directa de los beneficiarios qued\u00f3 a cargo del Icbf (Simarra & Madariaga, 2010 - 2011) . Igualmente, se establece mediante el Decreto 4875 de 2011 la Comisi\u00f3n Intersectorial para la Primera Infancia, Cipi, conformada por diversas instituciones a nivel nacional, entre ellas, el Icbf, los Ministerios de Protecci\u00f3n Social, Cultura y Educaci\u00f3n, el Departamento para la Prosperidad Social, el Depa rtamento Nacional de Planeaci\u00f3n, entre otras, bajo la coordinaci\u00f3n de la Alta Consejer\u00eda para Programas Especiales de la Presidencia de la Rep\u00fablica, Consejer\u00eda que tiene como finalidad el cumplimiento de las pol\u00edticas p\u00fablicas y controlar y vigilar el desarrollo de la estrategia (Gironza, 2016) . Para la implementaci\u00f3n de dicha Estrategia, b\u00e1sicamente se establecieron dos tipos de intervenciones: (1) programas enfocados en los padres de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os de primera infancia , mediante los que se apoyaba a estos nuevos padres en h\u00e1bitos de cuidados y crianza; (2) programas de atenci\u00f3n enfocados en las ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia, desarrollados en colegios, instituciones comunitarias u otros espacios de cuidado infantil. Estos programas, adem\u00e1s, se caracterizan por incluir varios componentes nutrici\u00f3n, salud, educaci\u00f3n, cuidado, entro otros (Bernal & Camacho, 2012) . Estas intervenciones tienen dos objetivos principalmente: (1) mejorar el desarrollo de las ni\u00f1as y ni\u00f1os beneficiarios y (2) reducir las brechas entre las ni\u00f1as y los ni\u00f1os en condiciones de vulnerabilidad y el resto, mejorando en los componentes que refuerzan dichas intervenciones. Incluso las m\u00e1s relacionadas con las familias llegan a impactar a los padres de los ni\u00f1os en aspectos como igualdad de g\u00e9nero, participaci\u00f3n laboral, entre otros (Bernal & Camacho, 2012) . El desaf\u00edo de estas intervenciones es lograr implementar la visi\u00f3n integral de la 15 atenci\u00f3n, sobre todo en contextos particulares donde las ni\u00f1as y los ni\u00f1os a atender se encuentran en condiciones de vulnerabilidad, y que por hallarse en esas circunstancias son los que m\u00e1s necesitan de esta atenci\u00f3n (Cook, 2013) . Un ejemplo del impacto de estos programas se puede apreciar en la evaluaci\u00f3n realizada al programa de Hogares Comunitarios del Icbf , en la cual se identific\u00f3 una disminuci\u00f3n de aproximadamente 2 puntos porcentuales en la probabilidad de sufrir desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica y un aumento de 0,125 desviaciones est\u00e1ndar en la talla adecuada para la edad de los ni\u00f1os beneficiarios entres los dos y cuatro a\u00f1os de edad, aumento del 8 % en habilidades psicosociales de los ni\u00f1os beneficiarios durante al menos 15 meses en el programa con respecto a los ni\u00f1os nuevos en el mismo. Incluso al comparar los ni\u00f1os beneficiarios con aquellos que no lo han sido, se encontr\u00f3 peores indicadores de salud, sobre todo aquellos asociados a la incidencia de Enfermedad Diarreica Aguda, EDA, e Infecci\u00f3n Respiratoria Aguda, IRA, enfermedades asociadas a la mortalidad infantil (Bernal, y otros, 2009) . Aunque la situaci\u00f3n de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os ha mejorado en el pa\u00eds con dichos programas, todav\u00eda se presentan indicadores preocupantes. Para el caso de la pobreza, se tiene que en 2008 el 46 % de los colombianos se encontraban en una condici\u00f3n de p obreza que se mide a trav\u00e9s de ingresos, mientras que entre las ni\u00f1as y ni\u00f1os en la primera infancia dicha pobreza llegaba al 48 %. Para el caso de la pobreza extrema o indigencia, el 17,8 % de los colombianos se encontraban por debajo de esa l\u00ednea de indi gencia, pero para el caso de primera infancia dicho indicador aumentaba hasta el 21 %. Lo anterior sin mencionar los indicadores de salud y nutrici\u00f3n que, aunque han mejorado en la \u00faltima d\u00e9cada, todav\u00eda presentan cifras preocupantes (Rubio, Pinz\u00f3n, & Guti\u00e9rrez, 2011) . En 2016, con el fin de brindar estabilidad financiera y pol\u00edtica a la Estrategia de Cero a Siempre , el representante Eduardo Jos\u00e9 Tous De La Ossa present\u00f3 un proyecto de ley para establecer como pol\u00edtica de Estad o la atenci\u00f3n integral a la primera infancia y, as\u00ed, dar prioridad a la garant\u00eda de los derechos de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os a trav\u00e9s de la pol\u00edtica implementada por el gobierno de Juan Manuel Santos De Cero a Siempre . Con esta Ley se pretende brindar atenci\u00f3 n integral a la primera infancia \u2014ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os y mujeres gestantes --, bajo altos est\u00e1ndares de calidad en todo el pa\u00eds, con la articulaci\u00f3n de entidades del Gobierno Nacional, las cuales tendr\u00e1n definidas sus competencias para la interse ctorialidad. Igualmente, se incluy\u00f3 un apartado en el cual se garantiza que la financiaci\u00f3n de la atenci\u00f3n integral a la primera infancia no pueda ser disminuida: as\u00ed el pa\u00eds se encuentre en una crisis econ\u00f3mica se deber\u00e1 como m\u00ednimo asignar el mismo presu puesto establecido en la anterior vigencia (El Espectador, 2016) . Finalmente, el 2 de agosto de 2016 se aprueba la Ley 1804 de 2016, mediante la cual se establece la pol\u00edtica de Estado para el desarrollo integral de la Primera Infancia De Cero a Siempre , con la que se busca fortalecer el marco 16 institucional para el reconocimiento, la protecci\u00f3n y la garant\u00eda de los derechos de las mujeres gestantes y de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as de cero a seis a\u00f1os de edad. De acuerdo con el infor me anual de implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica 2016, en su primer a\u00f1o de ejecuci\u00f3n se ha avanzado en t\u00e9rminos de reconocimiento de la diversidad y el ajuste de la oferta de atenci\u00f3n, con el fin de que esta sea m\u00e1s acorde con las caracter\u00edsticas particulares y p lurales de la poblaci\u00f3n de primera infancia del pa\u00eds. Por otra parte, se ha dado inicio a la implementaci\u00f3n de una oferta de atenci\u00f3n de calidad en el \u00e1rea rural y en los territorios que han sido priorizados para el cumplimiento de los compromisos del Esta do frente al Proceso de Paz (Comisi\u00f3n Intersectorial para la Atenci\u00f3n Integral de la Primera Infancia, 2017) . En el \u00e1mbito territorial, la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica se encuentra directamente asociada a la iniciativa y capac idad de las autoridades en cada territorio donde se puedan generar los espacios para tomar la decisi\u00f3n pol\u00edtica de avanzar de manera t\u00e9cnica y operativa en el tema. Es en estos espacios locales donde es posible comprometer a los corresponsables por la prim era infancia, para que no solo se presten atenciones de calidad, sino que tambi\u00e9n se mejoren las condiciones sociales y materiales del entorno de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os en sus primeros a\u00f1os de vida. Es as\u00ed como los Consejos de Pol\u00edtica Social, Compos, son los espacios ideales para aterrizar la pol\u00edtica de Estado en el \u00e1mbito territorial y facilitar la participaci\u00f3n conjunta entre el Estado, Sociedad y Familia (Torrado & Anzelin, 2006) . Todo este desarrollo normativo en torno a l a primera infancia muestra que dicha poblaci\u00f3n ha sido tomada como prioridad en la agenda social y pol\u00edtica del pa\u00eds, como consecuencia de las diferentes acciones de movilizaci\u00f3n de la sociedad, el Gobierno, las familias, las ONG, los investigadores y los diferentes actores sociales que han visibilizado el fortalecimiento de las pol\u00edticas de atenci\u00f3n integral a la primera infancia (Rinc\u00f3n & Le\u00f3n, 2015) . 17 4.2 SANTIAGO DE CALI, \u00bf C\u00d3MO ATIENDE A SU PRIMERA INFANCIA? Para el a\u00f1o 2017, el Municipio de Santiago de Cali cuenta con 2.420.114 habitantes, de los cuales 212.422 son ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os de edad, que representan el 8,8 % del total de la poblaci\u00f3n de la ciudad. Se proyecta que hacia 2020 la poblaci\u00f3n menor de 6 a\u00f1os crecer\u00eda en cerca del 1 %, es decir, que llegar\u00e1 a 214.430 ni\u00f1as y ni\u00f1os (Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica, 2007) Se empieza a hablar de primera infancia en la ciudad durante la alcald\u00eda de Jorge Iv\u00e1n Ospina, en cuyo Plan de Desarrollo Municipal 2008 -2011 Para vivir la vida dignamente se estableci\u00f3 el programa Cali es nuestra gente , el cual se compuso de tres proyectos: 1) Dotar 600 aulas para la atenci\u00f3n educativa de ni\u00f1as y ni\u00f1os entre los d os y cuatro a\u00f1os; 2) Brindar atenci\u00f3n educativa a ni\u00f1as y ni\u00f1os entre los dos y cuatro a\u00f1os y 3) Impulsar alianzas con el ICBF para la formaci\u00f3n integral de ni\u00f1as y ni\u00f1os en los Hogares Comunitarios de Bienestar. Asimismo, en el Plan Sectorial Educativo de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n Municipal se plante\u00f3 un proyecto llamado A los menores con mayor raz\u00f3n , que buscaba asegurar el desarrollo del aprendizaje en la primera infancia y establecer la atenci\u00f3n integral a la primera infancia como una estrategia para e l desarrollo a trav\u00e9s de acciones pedag\u00f3gicas de equidad social (Comisi\u00f3n Vallecaucana por la Educaci\u00f3n, 2013) . Para la coordinaci\u00f3n de los proyectos y estrategias mencionadas, se estableci\u00f3 un equipo de primera infancia desde la Subsecretar\u00eda Pedag\u00f3gica de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n Municipal, el cual deb\u00eda generar articulaciones de car\u00e1cter interinstitucional e intersectorial y movilizar a la comunidad para transformar la mirada tradicional que se ten\u00eda sobre las ni\u00f1as y los ni\u00f1 os de primera infancia. Como parte de su accionar, en 2009 nace la Mesa Municipal de Primera Infancia, como un espacio donde confluyen todos los sectores interesados en construir de manera colectiva en pro de este ciclo vital en la ciudad. Es as\u00ed como, des de este espacio, entre el 2009 y 2010 se construye el Plan de Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia, Paipi, Santiago de Cali, una ciudad pensada para los ni\u00f1os y las ni\u00f1as en la Primera Infancia , con el fin de que este oriente las decisiones que se tomen desde las distintas dependencias del gobierno territorial (Comisi\u00f3n Vallecaucana por la Educaci\u00f3n, 2013) . Igualmente, el equipo de primera infancia coordin\u00f3 desde 2008 la atenci\u00f3n educativa a las ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infanc ia en las instituciones educativas, desde los entornos institucional y comunitario. Pero fue en 2010 cuando este programa se enfoc\u00f3 en atender a los ni\u00f1os solo desde el entorno institucional, vinculando a 4.238 menores en 32 de las 90 instituciones educati vas oficiales, las cuales contaban con espacios y dotaci\u00f3n adecuada, de acuerdo con el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Dicha atenci\u00f3n estuvo financiada con recursos del Ministerio y del CONPES social 123 (Comisi\u00f3n Vallecaucana por l a Educaci\u00f3n, 2013) . 18 Paralelamente, desde la Administraci\u00f3n Municipal se adelant\u00f3 el proyecto Cari\u00f1os \u2014Centros de Atenci\u00f3n Integral al Ni\u00f1o \u2014 con el fin de construir, validar, aplicar y promover un modelo de atenci\u00f3n integral para las ni\u00f1as y ni\u00f1os ent re los dos y cuatro a\u00f1os. Dentro de sus metas estaba el construir 10 Cari\u00f1os en los espacios de los antiguos Cabs \u2014Centros de Atenci\u00f3n B\u00e1sico \u2014 del Seguro Social, pero finalmente solo se lograron construir, entregar y poner en funcionamiento cuatro de ellos a 2011: Ciudadela Nuevo Latir, Remansos de Comfandi, San Marino y La Selva. Los restantes Cari\u00f1os quedaron en etapa de dise\u00f1o. En el contexto nacional tambi\u00e9n se ven\u00edan gestando esfuerzos en pro de la primera infancia y es as\u00ed como se establece la Estrat egia de Cero a Siempre, la cual es asumida en el Municipio desde el mandato del alcalde Rodrigo Guerrero, quien instituye en el Plan de Desarrollo Municipal 2012 -2015 \" CaliDA para todos\" el programa denominado Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia . En es e momento en la ciudad, de acuerdo con las proyecciones poblacionales del Dane , se contaba con un total de 211.587 ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia, que representaban un poco m\u00e1s del 4 % de la poblaci\u00f3n de este ciclo vital a nivel nacional (Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica, 2007) . De estos, solo el 30,5 % en 2013 asistieron a consultas de crecimiento y desarrollo. Cerca del 10% de las ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia nacieron con bajo peso, es decir, menos de 2500 gramos, y el 63,23 % de las muertes en ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os fueron totalmente prevenibles (Minujin, Bagnoli, Mej\u00eda, & Quintero, 2015) . Adem\u00e1s, del total de poblaci\u00f3n menor de 6 a\u00f1os en Cali, el 30,43 % est\u00e1 registrada en la poblaci\u00f3n Sisben, es decir, 64.400 ni\u00f1os. De estos, el 26,74 % (17.222) presentan un puntaje menor a 23,4, lo cual los ubica en la pobreza extrema. Sin embargo, 39.535 menores son los que tienen un puntaje inferior a 47,9 puntos y por ell o son elegibles para los programas de primera infancia del Icbf. Lo cual indica que el 18 % del total de menores de 6 a\u00f1os en Cali son elegibles para dichos programas. Estos indicadores muestran que la ciudad tuvo un panorama adverso e inequitativo para la primera infancia en los primeros a\u00f1os de la implementaci\u00f3n de la Estrategia y del programa en la ciudad. Se\u00f1alan, adem\u00e1s, que hay importantes inequidades entre comunas y entre la zona urbana y rural (Cali C\u00f3mo Vamos, 2015) . Con respecto a coberturas de atenci\u00f3n integral, tanto del Icbf como de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n Municipal para el periodo 2012 -2015, se tienen los siguientes beneficiarios: 19 Gr\u00e1fica 1. Evoluci\u00f3n de cobertura Atenci\u00f3n Integral (SEM+ICBF) 2012 -2015 Fuente: (Alcald\u00eda de Santiago de Cali, 2015) Es evidente el incremento en cobertura de atenci\u00f3n integral del 2012 al 2015, tanto de la Alcald\u00eda como del Icbf. Pero aun dichas coberturas son bajas al compararlas con el total de la poblaci\u00f3n de primera infancia en la ciudad (A 2015 era de 211.842 ni\u00f1as y ni\u00f1os), ya que solo al 15,29 % se le estar\u00eda garantizando este derecho. No se tiene informaci\u00f3n respecto a la oferta privada de atenci\u00f3n integral, debido a que no hay una normativa que exija el reporte de dichas atenciones a la Administraci\u00f3n Municipal (Alcald\u00eda de Santiago de Cali, 2015) . Un logro muy importante se materializ\u00f3 en el a\u00f1o 2015 y fue el Acuerdo No. 0392 de ese mismo a\u00f1o, por el cual se adopt\u00f3 la Pol\u00edtica P\u00fablica de primera infancia, infancia y adolescencia 2015 -2024 Cali municipio responsable y amigo de los Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adol escentes . Este Acuerdo retom\u00f3 los conceptos de la Ley 1098 de 2006 y respondi\u00f3 a cada una de las categor\u00edas de los Derechos Humanos. Es importante igualmente resaltar que tiene un enfoque poblacional y de derechos, que parte desde el reconocimiento de la d iversidad y la diferencia como condiciones humanas para la garant\u00eda, el libre ejercicio y el pleno goce de los derechos de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes de la ciudad (Alcald\u00eda de Santiago de Cali, 2016) . En 2016 se da nueva mente un cambio de Administraci\u00f3n Municipal y el nuevo mandatario municipal decide dar continuidad al Programa de Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia en su Plan de Desarrollo Municipal 2016 -2019 Cali progresa contigo . Para ese momento en la ciudad, se proyectaba una poblaci\u00f3n de 212.100 ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os, de los cuales 38.427 se encontraban en 13135228712455232397 350423055737232 1278518641 1897925165 05000100001500020000250003000035000 2012 2013 2014 2015No. Beneficiarios atendidos Cobertura total Cobertura SEM Cobertura ICBF20 condiciones de vulnerabilidad, es decir, que su puntaje de Sisben es menor o igual a 57,21. Adem\u00e1s, 13.641 son beneficiarios del programa M\u00e1s Famili as en Acci\u00f3n , de los cuales, a su vez, un poco menos de la mitad (48 %) son v\u00edctimas de desplazamiento causado por el conflicto armado (Alcald\u00eda de Santiago de Cali, 2016) . Asimismo en 2016, el Concejo Municipal autoriz\u00f3 la re alizaci\u00f3n de una reforma administrativa de la Administraci\u00f3n Central y sus dependencias, bajo el decreto extraordinario 0516 del 28 de septiembre de 2016, mediante el que se cre\u00f3, dentro de la estructura de la Alcald\u00eda de Santiago de Cali, la Subsecretar\u00eda de Primera Infancia en la Secretar\u00eda de Bienestar Social con el objetivo de formalizar dos aspectos importantes para la primera infancia del municipio, como son un presupuesto determinado para cada vigencia y un equipo t\u00e9cnico e interdisciplinario que ins trumente las pol\u00edticas tanto de Estado como municipales en la ciudad (2016) . 4.3 PROGRAMA DE ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LA PRIMERA INFANCIA DE SANTIAGO DE CALI Este programa inicia con el Plan de Desarrollo Municipal 2012 -2015 CaliDA, una ciudad para todos , espec\u00edficamente en la 'L\u00ednea 2: Bienestar para todos, Componente 2.3: Cali, un territorio que avanza hacia el desarrollo social', que contiene el Programa 2.3.1: Atenci\u00f3n Integral a la primera infancia, con el que se busca \"responder a las realidades de la s comunidades m\u00e1s vulnerables relacionadas con los intereses propios de la primera infancia, brind\u00e1ndole en la etapa del ciclo vital, espacios adecuados para desarrollar sus habilidades para pensar, hablar, aprender y razonar, reconociendo que son los prim eros a\u00f1os los m\u00e1s importantes para el desarrollo f\u00edsico, emocional, social y cognitivo de los seres humanos\" (Alcald\u00eda de Santiago de Cali, 2012) . Para el programa se plantearon 10 indicadores de producto en una articulaci\u00f3n que se orienta en las categor\u00edas del derecho de Existencia, Desarrollo, Protecci\u00f3n, y Ciudadan\u00eda (Congreso de Colombia, 2006) , apost\u00e1ndole a la atenci\u00f3n integral de la primera infancia, siguiendo los lineamientos de la Pol\u00edtica Nacional, la Estrategia De Cero a Siempre y los lineamientos del C\u00f3digo de Infancia y Adolescencia -Ley 1098 de 2006 (Ver Tabla 2). Los responsables de dichos indicadores son las Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n, Secretar\u00eda de Desarrollo Territorial y Bienestar Soc ial, Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica, Secretar\u00eda de Deporte y Recreaci\u00f3n, y finalmente la Secretar\u00eda de Cultura y Turismo (Alcald\u00eda de Santiago de Cali, 2012) . 21 Tabla 2. Indicadores de Producto - Programa 2.3.1: Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia N\u00famer o Nombre Unidad de medida L\u00ednea base 2011 Meta 2012 - 2015 Responsab le 1 Ni\u00f1os y ni\u00f1as matriculados en educaci\u00f3n inicial (prejard\u00edn y jard\u00edn) para primera infancia, en coordinaci\u00f3n con los programas correspondiente s del orden nacional ( De Cero a Siempre , Paipi, entre otros) y departamental. N\u00famero 17.789 21.419 Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n 2 Madres gestantes cuentan con capacitaciones sobre desarrollo infantil, educaci\u00f3n inicial y pautas de crianza humanizada. N\u00famero 0 29.000 Secretar\u00eda de Desarrollo Territorial y Bienestar Social y Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica 3 Ni\u00f1os y ni\u00f1as de primera infancia acceden al derecho a la identidad. N\u00famero 29.000 100.000 Secretar\u00eda de Desarrollo Territorial y Bienestar Social 4 Actividades recreativas para estimulaci\u00f3n adecuada dirigidas a N\u00famero 0 8 Secretar\u00eda de Deporte y Recreaci\u00f3n 22 N\u00famer o Nombre Unidad de medida L\u00ednea base 2011 Meta 2012 - 2015 Responsab le madres comunitarias. 5 Espacios deportivos y recreativos dotados y con oportunidades para el juego, para la primera infancia en comunas y corregimientos. N\u00famero 0 37 Secretar\u00eda de Deporte y Recreaci\u00f3n 6 Ni\u00f1os y ni\u00f1as de primera infancia participan en procesos de promoci\u00f3n de los derechos culturales, a trav\u00e9s de lenguajes expresivos y est\u00e9ticos. N\u00famero 1.000 5.000 Secretar\u00eda de Cultura y Turismo 7 IPS que trabajan con dec\u00e1logo de Iami (Instituciones Amigas de la Mujer y la Infancia). N\u00famero 6 20 Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica 8 Cobertur a de vacunaci\u00f3n por grupos de edad y biol\u00f3gicos mediante monitoreos r\u00e1pidos. % 95 97 Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica 23 N\u00famer o Nombre Unidad de medida L\u00ednea base 2011 Meta 2012 - 2015 Responsab le 9 Entidades vacunadoras del PAI cumplen con lineamientos nacionales del programa. % 95 95 Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica 10 Reci\u00e9n nacidos en las IPS que son amamantados en la primera hora de nacimiento. % 67,1 80,0 Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Fuente: (Alcald\u00eda de Santiago de Cali, 2012) Al cierre del a\u00f1o 2015 el Departamento Administrativo de Planeaci\u00f3n Municipal realiz\u00f3 la evaluaci\u00f3n del cuatrienio del Plan de Desarrollo Municipal, seg\u00fan la cual el programa obtuvo un 85,9 % de nivel de cumplimiento, dado que en tres indicadores de los 10 evaluados no se alcanz\u00f3 el 100 % de la meta establecida. Espec\u00edficamente, este incumplimiento estuvo asociado al acceso del derecho a la identidad \u2014Secretar\u00eda de Bienestar Social \u2014, las actividades recreativas para estimulaci\u00f3n y con espacios deportivos y recreativos dotados para la primera infancia en comunas y corregimientos \u2014Secretar\u00eda de Deporte y Recreaci\u00f3n \u2014. Los restantes indicadores tuvieron cumplimientos del 100 % e incluso a lgunos de ellos tuvieron valores superiores al 100 % relacionado con coberturas de vacunaci\u00f3n \u2014 Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica \u2014 y ni\u00f1as y ni\u00f1os matriculados en educaci\u00f3n inicial \u2014 Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n \u2014. Luego, en 2016 con el cambio de Alcalde, se define el nuevo Plan de Desarrollo Municipal 2016 -2019 denominado Cali progresa contigo , en el cual se da continuidad al Programa de Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia , el cual se incluye en el 'Eje 1: Cali Social y Diversa y el Componente 1.1: Construyendo Sociedad, el Programa 1.1.1: Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia', que busca \"atender en forma integral y con calidad a la poblaci\u00f3n de primera infancia, priorizando a quienes se encuentran en mayor condici\u00f3n de vulneraci\u00f3n y de pobreza, con el comprom iso de avanzar progresivamente hacia la universalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n integral\" (Alcald\u00eda de Santiago de Cali, 2016) , articulando la ejecuci\u00f3n de proyectos a las secretar\u00edas de Bienestar Social, Educaci\u00f3n, Cultura, Salud P\u00fabl ica y Deporte y la Recreaci\u00f3n, a trav\u00e9s del cumplimiento de 10 indicadores de producto y dos indicadores de resultado \u2014Ver tabla 3 y 4\u2014. 24 De acuerdo con la evaluaci\u00f3n realizada en 2017 por parte del Departamento Administrativo de Planeaci\u00f3n Municipal, par a el a\u00f1o 2016 el Programa alcanz\u00f3 un nivel de cumplimiento del 100 %, dado que todos sus indicadores alcanzaron las metas planeadas para dicha vigencia. Tabla 3. Indicadores de Resultado - Primera Infancia Indicador de resultado Unidad de medida L\u00ednea base Meta Responsable Cobertura neta en educaci\u00f3n inicial. Porcentaje 18,3 21,1 Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n Cumplimiento de las atenciones iniciales universales definidas en la Ruta Integral de Atenciones, RIA, en ni\u00f1as y ni\u00f1os de los Nidos. Porcentaje 52 90 Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n Fuente: (Alcald\u00eda de Santiago de Cali, 2016) Tabla 4. Indicadores de Producto - Programa 1.1.1: Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia N\u00famero Indicador de Producto Unidad de medida L\u00ednea base 2015 Meta 2016/2019 Responsable 1 Beneficiarios en educaci\u00f3n inicial, en el marco de la atenci\u00f3n integral con enfoque diverso, diferencial y de g\u00e9nero. N\u00famero 32.397 37.609 Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n 2 Beneficiarios de las estrategias de fomento de la educaci\u00f3n inicial en el N\u00famero 5.576 8.166 Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n 25 N\u00famero Indicador de Producto Unidad de medida L\u00ednea base 2015 Meta 2016/2019 Responsable marco de la atenci\u00f3n integral. 3 Instituciones Educativas Oficiales con grado de transici\u00f3n integral. N\u00famero 0 40 Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n 4 Ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia con experiencias l\u00fadicas. N\u00famero 0 10.000 Secretar\u00eda de Deporte y Recreaci\u00f3n 5 Espacios l\u00fadicos adecuados para la primera infancia en comunas y corregimientos. N\u00famero 0 58 Secretar\u00eda de Deporte y Recreaci\u00f3n 6 Ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia que participan en procesos de promoci\u00f3n de los derechos culturales. N\u00famero 39.280 41.244 Secretar\u00eda de Cultura 7 Rincones de primera infancia adecuados en las bibliotecas p\u00fablicas. N\u00famero 25 61 Secretar\u00eda de Cultura 26 N\u00famero Indicador de Producto Unidad de medida L\u00ednea base 2015 Meta 2016/2019 Responsable 8 Lograr cobertura de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os de 1 a\u00f1o. Porcentaje 95 95 Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica 9 Atenci\u00f3n integral en salud a la primera infancia implementada en IPS p\u00fablicas. Porcentaje 76 100 Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica 10 Profesionales cualificados y cuidadores capacitados en habilidades parentales, cuidado y crianza con enfoque de equidad de g\u00e9neros. N\u00famero 0 1.000 Secretar\u00eda de Bienestar Social Fuente: (Alcald\u00eda de Santiago de Cali, 2016) 4.4 EVALUACI\u00d3N DE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LA PRIMERA INFANCIA EN EL MUNICIPIO 4.5 ESTRUCTURANTES DE LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL Para evaluar la atenci\u00f3n integral a la primera infancia en el Municipio de Santiago de Cali se han definido como dimensiones evaluativas a los cinco (5) estructurantes de la Estrategia De Cero a Siempre (Comisi\u00f3n Intersectorial para la Atenci\u00f3n Integral de la Primera Infancia, 2013) , dado que representan todo aquello que debe brindarse a la poblaci\u00f3n de primera infancia para gar antizar su desarrollo integral . Los estructurantes son: 27 Cuidado y Crianza Busca favorecer y fortalecer los v\u00ednculos entre las ni\u00f1as y los ni\u00f1os, con su familia y con las personas responsables de su cuidado, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de ambientes enriquec idos, seguros, protectores, incluyentes, participativos y democr\u00e1ticos. Incluye dos campos de acci\u00f3n: 1) Formaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento a familias y 2) Restablecimiento de derechos. Salud, alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n Busca preservar la existencia de ni\u00f1as y ni\u00f1 os en condiciones de plena dignidad mediante la promoci\u00f3n de su bienestar, la prevenci\u00f3n de condiciones que lo alteren, el tratamiento de la enfermedad con calidad y calidez y la rehabilitaci\u00f3n de su estabilidad emocional y funcional para llevar una existe ncia aut\u00f3noma y activa. Educaci\u00f3n inicial Busca potenciar de manera intencionada el desarrollo integral de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os desde su nacimiento hasta cumplir los seis a\u00f1os, partiendo del reconocimiento de sus caracter\u00edsticas y de las particularidade s de los contextos en que viven y favoreciendo interacciones que se generan en ambientes enriquecidos a trav\u00e9s de experiencias pedag\u00f3gicas y pr\u00e1cticas de cuidad. La recreaci\u00f3n Busca promover la construcci\u00f3n de la autonom\u00eda y la autodeterminaci\u00f3n de las n i\u00f1as y los ni\u00f1os, a trav\u00e9s del favorecimiento de experiencias significativas que privilegien y promuevan el disfrute, el esparcimiento, la libre expresi\u00f3n creativa y el deseo de ser en relaci\u00f3n con el mundo. Participaci\u00f3n y ejercicio de la ciudadan\u00eda Busca favorecer la construcci\u00f3n del sentido de identidad personal y colectiva en la diversidad, a trav\u00e9s de la promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os en sus entornos, como ejercicio de libertad y de inclusi\u00f3n de acuerdo con los distintos momen tos del ciclo vital, reconocimiento sus m\u00faltiples formas de expresi\u00f3n y las diversas manifestaciones de lo que significa ser escuchado, percibido, tenido en cuenta y tomar parte activa de las decisiones de su propia vida y la de los grupos y comunidades a los que se pertenece. 4.6 EVALUACI\u00d3N A TRAV\u00c9S DE INDICADORES 28 Para determinar el estado de cumplimiento y garant\u00eda de cada uno de los anteriores estructurantes en la primera infancia de la ciudad, se propone evaluar cada uno de ellos a trav\u00e9s de indicadores cuantitativos establecidos a nivel municipal, con el fin de que estos reflejen el antes y el despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n de la estrategia en la ciudad. Para establecer dichos indicadores, se indag\u00f3 desde diferentes fuentes institucionales del municipio, especialmente los organismos competentes y que atienden a la primera infancia d e la ciudad, para que as\u00ed se represente el estado actual de cada uno de los estructurantes de la atenci\u00f3n integral. Adem\u00e1s, se tuvieron en cuenta criterios como: Indicadores con ficha t\u00e9cnica, con el fin de tener claridad sobre los aspectos b\u00e1sicos de la estructuraci\u00f3n del indicador como son periodicidad de medici\u00f3n, f\u00f3rmula, descripci\u00f3n, fuente de informaci\u00f3n, etc. Indicadores con serie de datos de m\u00ednimo desde el a\u00f1o 2011, para as\u00ed poder identificar el antes y durante de la implementaci\u00f3n del programa en la ciudad. Indicadores con responsable de reporte de car\u00e1cter institucional, preferiblemente el ente territorial que realiza el seguimiento y vigilancia del mismo como parte de su misi\u00f3n. De dicha b\u00fasqueda se han encontrado once (11) indicadores, que bus can dar respuesta al estado actual de cada uno de los estructurantes: 1. Profesionales cualificados y cuidadores capacitados en habilidades parentales, cuidado y crianza con enfoque de equidad de g\u00e9neros. 2. Tasa de mortalidad en menores de 5 a\u00f1os 3. Tasa de morta lidad por desnutrici\u00f3n menores de 5 a\u00f1os 4. Tasa de mortalidad materna 5. Porcentaje de nacidos vivos a termino con bajo peso al nacer 6. Cobertura de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o con tercera dosis de pentavalente (Vacuna contra la Difteria, Bordetella pert ussis (tosferina), t\u00e9tanos; B; haemophilus influenza tipo B.) 7. Cobertura de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os de 1 a\u00f1o con primera dosis de triple viral (Sarampi\u00f3n, Parotiditis y Rub\u00e9ola) 8. Beneficiarios en educaci\u00f3n inicial, en el marco de la atenci\u00f3n integral c on enfoque diverso, diferencial y de g\u00e9nero 9. Tasa de escolaridad bruta (Preescolar) 10. Espacios l\u00fadicos adecuados para la primera infancia en comunas y corregimientos 11. Ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia que participan en procesos de promoci\u00f3n de los derechos cul turales A continuaci\u00f3n, se presenta el detalle de cada uno de los once (11) indicadores:29 Tabla 5. Indicadores de evaluaci\u00f3n para el Programa de Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia de Santiago de Cali Estructuran tes Indicador Unidad de medida F\u00f3rmula Descripci\u00f3n Fuente Cuidado y Crianza Profesionales cualificados y cuidadores capacitados en habilidades parentales, cuidado y crianza con enfoque de equidad de g\u00e9neros. N\u00famero V1 Es el n\u00famero de profesionales (que trabajan con primera infancia) y cuidadores de las ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia que han recibido capacitaci\u00f3n en habilidades parentales, cuidado y crianza con enfoque de equidad de g\u00e9neros. Secretar\u00eda de Bienestar Social Salud, alimentaci\u00f3 n y nutrici\u00f3n Tasa de mortalidad en menores de 5 a\u00f1os N\u00famero (D<5a\u00f1os/NV) *1.000 D < 5a\u00f1os: N\u00famero de defunciones de todo menor de cinco durante el periodo de tiempo observado. NV: N\u00fam ero de nacidos vivos de mujeres de Es el n\u00famero de defunciones de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os por cada 1.000 nacidos vivos. Dado que la mortalidad en la ni\u00f1ez est\u00e1 fuertemente influenciada por las condiciones socio -ambientales y del acceso a los bienes y servicios del ni\u00f1o y de la madre, este indicador revela m\u00e1s claramente una brecha de implementaci\u00f3n del derecho a la salud que considere las especificidades culturales. Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica 30 Estructuran tes Indicador Unidad de medida F\u00f3rmula Descripci\u00f3n Fuente todas las edades durante el a\u00f1o. Tasa de mortalidad por desnu trici\u00f3n menores de 5 a\u00f1os N\u00famero (DD<5a\u00f1o s/NV) *1.000 DD < 5a\u00f1os: N\u00famero de defunciones de todo menor de cinco por desnutrici\u00f3n durante el periodo de tiempo observado. NV: N\u00famero total de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os Es el n\u00famero de defunciones de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os cuya causa b\u00e1sica de muerte fue desnutrici\u00f3n por cada 1.000 nacidos vivos. Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica - SIVIGILA Tasa de mortalidad materna Tasa por cada 100.000 nacidos vivos TMM = (DM/ NV) *100.000 DM: Defunciones o muertes maternas registradas o estimadas Consiste en la relaci\u00f3n de mujeres que fallecen por causas asociadas a la maternidad por cada 100.000 nacidos vivos. La tasa de mortalidad materna es un indicador que se relaciona con los problemas en el acceso al control y atenci\u00f3n a la salud por Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica 31 Estructuran tes Indicador Unidad de medida F\u00f3rmula Descripci\u00f3n Fuente NV: N\u00famero total de nacidos vivos registrados o estimados parte de las mujeres embarazadas. Porcentaje de nacidos vivos a termino con bajo peso al nacer Porcenta je (RNBP / TRN) *100 RNBP= Reci\u00e9n nacidos con 37 semanas de gestaci\u00f3n y con peso menor o igual a 2.499 gramos en un periodo t TRN = Total de reci\u00e9n nacidos con 37 semanas de gestaci\u00f3n Corresponde al n\u00famero de nacidos vivos con 37 semanas de gestaci\u00f3n o m\u00e1s y con peso inferior a 2.500 gramos medido al momento del nacimiento o dentro de las primeras horas de vida por 100 nacidos vivos. El porcentaje de nacidos vivos con bajo peso al nacer posee una correlaci\u00f3n negativa con la salud y nutrici\u00f3n de la madre, siendo este uno de los principales factores de riesgo de muerte neonatal. Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Cobertura de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o con tercera dosis de pentavalente Porcenta je CVP = (V1 / V2) *100 V1 = Terceras dosis aplicadas de Pentavalente V2 = Total de la Es el porcentaje de ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o de edad que han recib ido la tercera dosis de vacuna Pentavalente: Vacuna contra la Difteria, Bordetella pertussis (tosferina), t\u00e9tanos; hepatitis B; haemophilus Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica 32 Estructuran tes Indicador Unidad de medida F\u00f3rmula Descripci\u00f3n Fuente (Vacuna contra la Difteria, Bordetella pertussis (tosferina), t\u00e9tanos; hepatitis B; haemophilus influenza tipo B.) poblaci\u00f3n menor de 1 un a\u00f1o influenza tipo B. La cobertura de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o con tercera dosis de Pentavalente permite med ir el grado de cumplimiento de los esquemas de vacunaci\u00f3n establecidos a nivel nacional y territorial, en la poblaci\u00f3n menor de 1 a\u00f1o. Cobertura de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os de 1 a\u00f1o con primera dosis de triple viral (Sarampi\u00f3n, Parotiditis y Rub\u00e9ola) Porcenta je CVPTV= (V1 / V2) *100 V1 = N\u00famero de ni\u00f1os menores a 1 a\u00f1o con primera dosis aplicadas de triple viral V2 = Total de poblaci\u00f3n de ni\u00f1os menores a 1 a\u00f1o Corresponde al porcentaje de ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o de edad que han recibido la primera dosis de vacuna Triple Viral: Vacuna contra el Sarampi\u00f3n, Parotiditis y Rub\u00e9ola. Es un buen indicador del funcionamiento del sistema sanitario de la ciudad. Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Educaci\u00f3n inicial Beneficiarios en educaci\u00f3n inicial, en el marco de la atenci\u00f3n N\u00famero V1+V2 V1= Beneficiarios en educaci\u00f3n Es el n\u00famero de beneficiarios (ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia, mujeres gestantes y madres lactantes) de educaci\u00f3n inicial, en el marco de la atenci\u00f3n integral, Secretar\u00eda de Bienestar Social e ICBF 33 Estructuran tes Indicador Unidad de medida F\u00f3rmula Descripci\u00f3n Fuente integral con enfoque diverso, diferencial y de g\u00e9nero inicial, atendidos por la SEM V2= Beneficiarios en educaci\u00f3n inicial, atendidos por ICBF con enfoque diverso, diferencial y de g\u00e9nero. Tasa de escolaridad bruta (Preescolar) Raz\u00f3n TEBP= (NAM)/(PEE)*10 0 NAM= N\u00famero de alumnos matriculados en preescolar PEE= Poblaci\u00f3n en edad escolar para preescolar entre los 5 y 6 a\u00f1os Corresponde a la relaci\u00f3n porcentual entre los alumnos matriculados en preescolar (independiente de la edad que tengan) y la poblaci\u00f3n escolar que tiene la edad apropiada para cursar dicho nivel (preescolar entre 5 y 6 a\u00f1os). Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n Recreaci\u00f3n Rincones de primera infancia adecuados en las bibliotecas p\u00fablica s N\u00famero V1 V1: Rincones de primera infancia adecuados Corresponde al n\u00famero de rincones de primera infancia adecuados en las bibliotecas p\u00fablicas Secretar\u00eda de Cultura 34 Estructuran tes Indicador Unidad de medida F\u00f3rmula Descripci\u00f3n Fuente Ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia con experiencias l\u00fadicas N\u00famero V1 V1: Ni\u00f1as y ni\u00f1os beneficiados con experiencias l\u00fadicas Corresponde al n\u00famero de ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia (cero a cinco a\u00f1os) que han sido beneficiarios de experiencias l\u00fadicas Secretar\u00eda del Deporte y la Recreaci\u00f3 n Espacios l\u00fadicos adecuados para la primer a infancia en comunas y corregimientos N\u00famero V1 V1: Espacios l\u00fadicos adecuados Corresponde al n\u00famero de espacios l\u00fadicos (ludotecas y parques) adecuados para la primera infancia en comunas y corregimientos Secretar\u00eda del Deporte y la Recreaci\u00f3 n Ejercicio de la ciudadan\u00eda y la participaci\u00f3 n Ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia que participan en procesos de promoci\u00f3n de los derechos culturales N\u00famero V1 V1: Ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia que participan en procesos de promoci\u00f3n de los derechos culturales Corresponde al n\u00famero de ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia (cero a cinco a\u00f1os) que han participado en procesos de promoci\u00f3n de los derechos culturales (derechos relacionados con el arte y la cultura) Secretar\u00eda de Cultura Fuente: Elaboraci\u00f3n pr opia. 35 A los anteriores indicadores se les realizar\u00e1 seguimiento desde el a\u00f1o en que inici\u00f3 la recolecci\u00f3n de los mismos y hasta el 2017 si se tiene valor hasta este a\u00f1o , con el fin de poder establecer alg\u00fan tipo de tendencia y/o relaci\u00f3n s obre los efectos generado s por el Programa en el municipio. 4.7 AN\u00c1LISIS DESCRIPTIVO Cuidado y crianza La medici\u00f3n de dicho estructurante en el Municipio de Santiago de Cali inici\u00f3 desde el a\u00f1o 2012 en el Plan de Desarrollo Municipal 2012 -2015, en el cual se identifica la necesidad de que las familias reciban acompa\u00f1amiento y apoyo en la adquisici\u00f3n de elementos y habilidades en aspectos de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n asociados a salvaguardar la integridad de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os de primera infancia. El hogar es el primer entorno en donde las ni\u00f1as y ni\u00f1os interact\u00faan y este debe ser enriquecido, seguro y participante, para lograr as\u00ed afianzar los v\u00ednculos afectivos y fortalecer el rol protag\u00f3nico de las familias en el desarrollo integral de la primera infancia (Comisi\u00f3n Intersectorial para la Atenci\u00f3n Integral de la Primera Infancia, 2013) . Por primera vez en el Pl an de Desarrollo Municipal 2012 -2015 se establece un indicador de producto sobre procesos de formaci\u00f3n a profesionales y /o cuidadores en habilidades parentales, \u00e9ste se genera gracias a la adopci\u00f3n de la estrategia nacional De Cero a Siempre en el municipi o. Pero lastimosamente no es sino dos a\u00f1os despu\u00e9s en 2014 , que Administraci\u00f3n Municipal determina la primera asignaci\u00f3n presupuestal para este indicador y se generan los primeros procesos de formaci\u00f3n a 3.060 mujeres gestantes focalizadas a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica. En 2015 con el \u00faltimo a\u00f1o de gobierno, se a\u00fanan mayores esfuerzos logrando un total de 22.260 mujeres gestantes beneficiadas, logrado un aumento significativo en este indicador y alcanzando un cumplimiento del 76,8% de acuerdo con la meta establecida en el cuatrienio para dicho indicador (Alcald\u00eda de Santiago de Cali, 2016) . Ver Gr\u00e1fica 2. 36 Gr\u00e1fica 2. Profesionales cualificados y cuidadores capacitados en habilidades parentales, cuidado y crianza con enfoque de equidad de g\u00e9neros. Fuente: Secretar\u00eda de Bienestar Social Adicionalmente como se puede observar en la gr\u00e1fica 2, aunque en 2016 para la nueva Administraci\u00f3n Municipal se continu\u00f3 con dicho indica dor, en su primer a\u00f1o no se asign\u00f3 ninguna asignaci\u00f3n presupuestal a dichos procesos formativos, quedando para este a\u00f1o en cero la ejecuci\u00f3n del mismo. Para 2017, se logra una asignaci\u00f3n de presupuesto al indicador en la Secretar\u00eda de Bienestar Social, lo grando un total de 50 profesionales y 400 cuidadores cualificados en habilidades parentales, de cuidado y crianza. Despu\u00e9s de la revisi\u00f3n a los indicadores municipales, no s\u00e9 encontraron m\u00e1s indicadores que permitieran medir las acciones desarrolladas en este estructurante para la primera infancia, lo cual limita el poder determinar si efectivamente la adopci\u00f3n del programa ha generado impactos positivos en la poblaci\u00f3n de este ciclo vital. Sin embargo, lo que s\u00ed se puede evidenciar es que si la estrategia de cero a siempre no hubiera sido adoptada en el municipio, dicho indicador seguramente no hubiera sido incorporado en los dos \u00faltimos planes de desarrollo de la ciudad y por ende, no hubieran tenido una asignaci\u00f3n de presupuesto para ejecutarse como proyectos. Salud, alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n Este estructurante es el que cuenta con mayor n\u00famero de indicadores asociados en el municipio , los cuales tienen una trayectoria de recolecci\u00f3n de datos desde los a\u00f1os 90's . Este fen\u00f3meno puede verse explicado por los procesos de seguimiento que se han establecido para los Indicadores B\u00e1sicos en Salud del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social a trav\u00e9s del sistema de Registros, 0 0 03.06022.260 0 450 0500010000150002000025000 2011 2012 2013 2014 2015 2016 201737 Observatorios, Sistemas de Seguimiento y Salas Situacionales - ROSS -MSPS , estrategia que en la regi\u00f3n en sus inicios fue liderada por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) (Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, 2013) . Entre los indicadores asociados con primera i nfancia a nivel municipal se encuentran : Tasa de mortalidad en menores de 5 a\u00f1os De acuerdo con los datos de mortalidad indican el n\u00famero de defunciones por lugar, intervalo de tiempo y causa. Los datos de mortalidad de la OMS reflejan las defunciones re cogidas en los sistemas nacionales de registro civil, con las causas b\u00e1sicas de defunci\u00f3n codificadas por las autoridades nacionales. Fuente: Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Como se puede observar en la gr\u00e1fica anterior, en general de 2006 al 2015 se tiene una tendencia a la baja en el indicador, pasado de 14,5 muertes por cada 1000 nacidos en 2006 y 9,8 muertes por cada 1000 nacidos en 2015, disminuyendo el indicador en 4,7 puntos en los \u00faltimos 9 a\u00f1os. No se puede negar que este comportamiento refleja no solo lo que est\u00e1 sucediendo en el municipio, sino tambi\u00e9n en el pa\u00eds y a nivel mundial , ya que en los \u00faltimos 10 a\u00f1os ha venido descendiendo la tasa de mortalidad en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os . Seg\u00fan el reporte 'Levels a nd Trends in Child Mortality' publicado por Unicef en el a\u00f1o 2017, Colombia en 1990 se ten\u00eda una tasa de 43 muertes por 1.000 nacidos vivos y ahora en 2017 se tiene un promedio de 15 muertes por 1.000 nacidos vivos (Unicef, 2017) . 14,5 1415 12,112,9 11,7 11,6 9,59,29,8 8910111213141516 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 201538 Si se observan en detalle las causas, es i ndudable que el mayor riesgo de muerte del ni\u00f1o es durante el periodo neonatal (los primeros 28 d\u00edas de vida) y ya se ha determinado que para evitar este tipo de muertes son esenciales un parto seguro y cuidad os neonatales eficaces. Igualmente, en el primer a\u00f1o de vida las muertes est\u00e1n asociadas a enfermedades prevenibles y asociadas el nacimiento, como son las malformaciones cong\u00e9nitas, trastornos respiratorios y otras afecciones del periodo perinatal, infecc iones respiratorias agudas (IRA) y sepsis bacteriana (infecci\u00f3n diseminada por bacterias). Entre un a\u00f1o y los cinco a\u00f1os, las principales causas se deben a enfermedades prevenibles, como la IRA y las enfermedades infecciosas intestinales (Unicef, 2002) . Este tipo de enfermedades prevenibles en los ni\u00f1os pueden ser intervenidas con mejores atenciones en salud, actuando sobre todo en las enfermedades infecciosas a trav\u00e9s del mejoramiento de las coberturas en vacunaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica de buenos h\u00e1bitos de higiene sobre todo en la educaci\u00f3n sobre el lavado de manos, que previene las IRA y las enfermedades infecciones intestinales (Unicef, 2002) . Ambos aspectos son altamente reforzados en la atenc i\u00f3n integral que se le es brindada a las ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia en los Centros de Desarrollo Infantil de la ciudad, dado que una de las atenciones priorizadas est\u00e1 relacionada con realizar el seguimiento para que el esquema de vacunaci\u00f3n de cada ni\u00f1o y ni\u00f1a est\u00e9 completo y actualizado para su edad y la pr\u00e1ctica de buenos h\u00e1bitos de higiene, permanentemente se est\u00e1 inculcando en estos centros por parte de las agentes educativas, lo cual puede estar aportando en la prevenci\u00f3n de este tipo de muerte s. Tasa de mortalidad por desnutrici\u00f3n menores de 5 a\u00f1os De acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), existen cuatro tipos principales de desnutrici\u00f3n: Emaciaci\u00f3n: Consiste en la insuficiencia de peso respecto de la talla , lo cual suele i ndicar una p\u00e9rdida de peso reciente y grave, debida a que la persona no ha comido lo suficiente y/o a que tiene una enfermedad infecciosa, como la diarrea, que le ha provocado la p\u00e9rdida de peso. Un ni\u00f1o peque\u00f1o que presente una emaciaci\u00f3n moderada o grave tiene un riesgo m\u00e1s alto de morir, pero es posible proporcionarle tratamiento. Retraso del crecimiento: Consiste en el retraso en talla respecto de la edad , la cual est\u00e1 asociad o a la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica o recurrente, por regla general asociada a unas condiciones socioecon\u00f3micas deficientes, una nutrici\u00f3n y una salud de la madre deficientes, a la recurrencia de enfermedades y/o a una alimentaci\u00f3n o unos cuidados no apropiados 39 para el lactante y el ni\u00f1o peque\u00f1o. El retraso del crecimiento impide que los ni\u00f1os desarrollen plenamente su potencial f\u00edsico y cognitivo. Los ni\u00f1os que pesan menos de lo que corresponde a su edad sufren insuficiencia ponderal. Un ni\u00f1o con insuficiencia ponderal puede presentar a la vez retraso del crecimiento y/o emaciaci\u00f3n. Carencias de vitaminas y minerales: Consiste en las ingestas inadecuadas de micronutrientes ( vitaminas y minerales ) que e l organismo necesita para producir enzimas, hormonas y otras sustancias esenciales para un crecimiento y desarrollo adecuado. Entre ellos se encuentran el yodo, la vitamina A y el hierro que son los m\u00e1s importantes en lo que se refiere a la salud p\u00fablica a escala mundial . La insuficiencia de micronutrientes es una amenaza para la salud y el desarrollo de las poblaciones de todo el mundo, en particular para los ni\u00f1os y las mujeres gestantes de los pa\u00edses de ingresos bajos. El indicador para el Municipio de Santiago de Cali tiene el siguiente comportamiento: Gr\u00e1fica 3. Tasa de mortalidad por desnutrici\u00f3n menores de 5 a\u00f1os Fuente: Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica La tasa de mortalidad por desnutrici\u00f3n en menores de 5 a\u00f1os para el Muni cipio de Santiago de Cali no presenta una tendencia totalmente de aumento, pero dicha tasa si ha pasado de 17,9 puntos en 2011 a 26,1 puntos en 2016 , aunque entre estos a\u00f1os dicha se han presentado aumentos y disminuciones repetidamente, lo cual demuestra que dic ha mortalidad a\u00fan es un problema de salud p\u00fablica sin controlar p or parte del municipio. Igualmente, dicha situaci\u00f3n refleja el impacto limitado en la mejora de las condiciones de salud, lo cual genera situaciones 17,920,743,8 25,3 18,326,1 05101520253035404550 2011 2012 2013 2014 2015 201640 de malnutrici\u00f3n, entornos insaludables y restricciones para el acceso de servicios de salud de alta calidad (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, 2007) . Desde el Programa, se realiza un seguimiento nutricional ni\u00f1o a ni\u00f1o aten dido y se brinda la alimentaci\u00f3n adecuad a para la edad, de acuerdo con minutas nutricionales aprobadas por profesionales en nutrici\u00f3n. Pero dicho seguimiento no se encuentra a\u00fan generalizado para todas las ni\u00f1as y ni\u00f1os de la ciudad, ya que s\u00f3lo se aplica en aquellos que tienen atenci\u00f3n integral y estos son s\u00f3lo la tercera parte de la poblaci\u00f3n total de este ciclo vital en el municipio. Tasa de mortalidad materna La mortalidad materna es un problema de salud p\u00fablica a nivel mundial que todav\u00eda es inacept able que ocurra. Cada d\u00eda mueren en todo el mundo mujeres por complicaciones relacionadas con la gestaci\u00f3n o el parto, para el caso de 2015 se estimaron unas 303 000 muertes de mujeres durante la gestaci\u00f3n y el parto o despu\u00e9s de ellos, por causas que podr\u00edan haberse evitado (Alkema, y otros, 2015) . Esta mortalidad es generada por complicaciones que aparecen durante la gestaci\u00f3n y la mayor\u00eda son prevenibles o tratables; otras pue den estar presentes previamente al embarazo, pero se agravan con la gestaci\u00f3n, especialmente si no se tratan como parte de la asistencia de salud a la mujer (Say, y otros, 2014) . El indicador de mortalidad materna para el Munic ipio de Santiago de Cali tiene el siguiente comportamiento: Gr\u00e1fica 4. Tasa de mortalidad materna Fuente: Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica 87,584,182,2 68,489,985,993,3 83,796,894,4 80,7 66,8 58,3 31,8 30,551,6 14,628,933,3 32,9 25,1 020406080100120 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 201741 Como se puede observar en la gr\u00e1fica anterior, la tasa de mortalidad materna presenta una tendencia decreciente desde el a\u00f1o 1990 hasta el a\u00f1o 2016 donde se tiene el \u00faltimo registro, pasando de una tasa de 87,5 puntos a una de 25,1 puntos , siendo as\u00ed una de las tasas m\u00e1s bajas en comparaci\u00f3n con otras ciudades del pa\u00eds (El Tiempo, 2011) . Para su disminuci\u00f3n se han intervenido en sus causas, las cuales son de f\u00e1cil manejo preventivo y est\u00e1n basadas en cuidados prenatales y una adecuada atenci\u00f3n a la hora del parto . Si se observa desde el 2012, no se han vuelto a pre sentar tasas de mortalidad tan altas lo cual permite establecer que seguramente desde este periodo de tiempo se han generado estrategias territoriales, que han permitido que se resignifica el rol fundamental de la madre gestante y la importante de la asist encia a sus controles, teniendo en cuenta que desde este periodo previo al nacimiento existen factores muy importantes que se pueden prevenir y as\u00ed generar unas adecuadas condiciones tanto para el ni\u00f1o o ni\u00f1a que est\u00e1 desarroll\u00e1ndose como para la madre . En el Programa no s\u00f3lo se benefician de la atenci\u00f3n integral las ni\u00f1as y ni\u00f1os, sino tambi\u00e9n la mujeres gestantes y las madres lactantes, debido al reconocimiento a trav\u00e9s de la estrategia de cero a siempre, del importante rol que ejercen en el proceso de d esarrollo de la poblaci\u00f3n de primera infancia, para lo cual dicha atenci\u00f3n incluye seguimiento al estado de salud y nutricional, el estado f\u00edsica y emocional, pr\u00e1cticas de higiene personal, abstenci\u00f3n del consumo de sustancias psicoactivas, consejer\u00eda sobre estilos de vida saludables, signos y s\u00edntomas de alarma, lactancia materna, sexualidad, violencia basada en g\u00e9nero, preparaci\u00f3n para el parto, entre otros. Porcentaj e de nacidos vivos a t\u00e9rmino con bajo peso al nacer De acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), se considera bajo peso al nacer (BPN) al neonato cuyo peso es igual o menor a 2.499 g, independiente de la edad gestacional y por cualquiera que sea la causa. Este tipo de eventos de salud p\u00fablica se generan en un 96% en pa\u00edses en desarrollo (OMS, 2018) y es uno de los principales predictores de la mortalidad infantil, asociada igualmente a altas cifras de morbilidad (Castro -Delgado et al, 2016) . Para el caso de Colombia, el bajo peso al nacer no est\u00e1 documentado como una de las principales causas de muerte de nacidos vivos. Se estima que entre 2005 y 2014 casi nueve de cada 100 nacidos vivos tuvieron bajo peso al nacer y s\u00f3lo nueve muertes se atribuyeron a esta causa (Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, 2016) . El indicador para el Municipio de Santiago de Cali tiene el siguiente comportamiento: Gr\u00e1fica 5. Porcentaje de nacidos vivos a t\u00e9rmino con bajo peso al nacer 42 Fuente: Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica De acuerdo con la gr\u00e1fica anterior, se puede observar que d esde 1996 hasta 1999 se tuvo un periodo de crecimiento de los nacidos vivos con bajo peso al na cer, pasando de 10,3% a 11,9%, luego se presenta un descenso significativo del indicador en el a\u00f1o 2000 reduciendo dicho indicador a un solo d\u00edgito (9,2%). Desde este a\u00f1o hasta el 2003 se presentan peque\u00f1os incrementos del indicador hasta el a\u00f1o 2003 alcan zando un m\u00e1ximo de 9,8% . Para 2004 se presenta un descenso hasta 8,2% pero el a\u00f1o inmediatamente siguiente aumenta y esta tendencia contin\u00faa hasta el a\u00f1o 2006. Para 2007 hay una peque\u00f1a reducci\u00f3n a 9,4% que continua hasta el a\u00f1o 2009 con un indicador de 8, 1%. Pero como ya viene ocurriendo en este indicador el a\u00f1o inmediatamente siguiente vuelve a incrementarse hasta 9,7% en 2010 y desde este a\u00f1o hasta 2015 el indicador ha venido en una tendencia decreciente hasta llegar a 8,6%. Este comportamiento de incr ementos y descensos a cierta cantidad de a\u00f1os, lo que puede denotar es que este indicador tenga un patr\u00f3n estacionario, es decir, que los valores que est\u00e1 tomando el indicador se est\u00e1n viendo influenciados por factores, condiciones o situaciones que se rep iten cada ciert a cantidad de a\u00f1os . Si se revisan los a\u00f1os que duran las administraciones municipales (cuatro a\u00f1os) , los cambios en el indicador encajan casi de manera exacta en estos eventos, por ejemplo, cuando termina una administraci\u00f3n el indicador se incrementa y la siguiente logra reducirlo, pero nuevamente cuando va a terminar su periodo de gobierno, nuevamente el indicador aumenta. Esto podr\u00eda dej ar entrever que durante las administraciones se realizan estrategias efectivas para reducir este tipo de condiciones, pero apenas se va terminando la administraci\u00f3n las mismas se vuelven menos efectivas, pudiendo ser por reducci\u00f3n de presupuestos, por cump limientos de metas, entre otros factores. Pero dichas afirmaciones tendr\u00e1n que confirmarse 10,310,511,411,9 9,29,49,9 9,8 8,28,89,69,4 9,3 8,19,79,4 9,5 9,1 8,6 8,6 78910111213 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 201543 en un estudio mucho m\u00e1s espec\u00edfico sobre el comportamiento de este indicador y los diferentes factores asociados que est\u00e1n afectando su comportamiento. De igual man era, no se puede obviar que este tipo de evento de salud p\u00fablica por lo general afecta a aquellos con ingresos econ\u00f3micos y menos facilidad de acceso a los servicios de salud, es decir, la poblaci\u00f3n con mayores niveles de vulnerabilidad (Aldana & Marzola, 2001) . Pero no s\u00f3lo esta condici\u00f3n de pobreza genera los reci\u00e9n nacidos con bajo peso, sino tres tipos de factores: Factor social que involucra el acceso a los servicios de salud, educaci\u00f3n, consumo de alcohol, cigarrillo, drogas, raza; Factor salud que incluye la infecci\u00f3n y la inflamaci\u00f3n y enfermedades asociadas Factor gen\u00e9tico No obstante, diversos estudios publi cados mencionan que estos f actores de riesgo pueden tener m\u00e1s peso que otros con una alta variabilidad (Aldana & Marzola, 2001) . Cobertura de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o con tercera dosis de pentavalente La vacuna pe ntavalente brinda inmunizaci\u00f3n activa para inducir protecci\u00f3n contra Difteria, Tosferina y T\u00e9tanos. La misma se aplica en menores de un a\u00f1o en una sola aplicaci\u00f3n, con un primer refuerzo a los 18 meses y un segundo refuerzo a los 5 a\u00f1os. En Colombia dicha vacuna se utiliza desde 2001 (Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1, D.C., 2014) . El indicador para el Municipio de Santiago de Cali tiene el siguiente comportamiento: 44 Gr\u00e1fica 6. Cobertura de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o con tercera dosis de pentavalente Fuente: Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica De acuerdo con la gr\u00e1fica anterior, la cobertura de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o con la tercera dosis de pentavalente tiene desde el a\u00f1o 2010 a 2016 una tendencia decreciente, pero con coberturas entre el 104,9% y el 97,6% para el total de la poblaci\u00f3n , lo cual son cifras significativamente altas que han logrado que se reconozca internacionalmente las gestiones realizadas en la ciudad de Santiago de Cali para lograr dichas coberturas (El Pa\u00eds, 2011) . Desde el Programa de Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia se busca realizar un seguimiento peri\u00f3dico a que el esquema de vacunaci\u00f3n de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os se encuentra actualizado y acorde a la edad, lo cual aporta a que menos ni\u00f1as y ni\u00f1os se queden sin las vacunas adecuadas para su edad, las cuales se encuentran esta blecidas en el Programa Ampliado de Inmunizaciones - PAI. Cobertura de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os de 1 a\u00f1o con primera dosis de triple viral Esta una vacuna liofilizada, con virus vivos atenuados de Sarampi\u00f3n, Paperas y Rub\u00e9ola, (cepas m\u00e1s usadas la Schwarz, Mo raten o Edmonston - Zagreb), la cual tiene una eficacia del 95% s\u00f3lo si es aplicada a los 12 meses de edad, para obtener un alto grado de inmunizaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n vacunada (Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, 2000) . El indicador para el Municipio de Santiago de Cali tiene el siguiente comportamiento: 104,9 100,7101,5 99,7102,4 100,3 97,6 92949698100102104106 2010 2011 2012 2013 2014 2015 201645 Gr\u00e1fica 7. Cobertura de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os de 1 a\u00f1o con primera dosis de triple viral Fuente: Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Como se puede observar en la gr\u00e1fica anterior, el comportamiento de la cobertura de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os de 1 a\u00f1o con la primera dosis de triple viral desde el a\u00f1o 2010 a 2016 presenta una tendencia decreciente, pero que no es tan negativa debido a que las coberturas se encuentran entre 102,5% y el 98,1%, las cuales son coberturas altas y cumplen con las metas establecidas para el cumplimiento de los Objetivos de Desarrollo Sostenible y que ya han sido reconocidas tanto por la OPS como por el Ministerio de Salud y Protecc i\u00f3n Social por mantenerse en niveles superiores al 95% (Alcald\u00eda de Santiago de Cali, 2014) . Educaci\u00f3n inicial De acuerdo con el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, la Educaci\u00f3n Inicial es la educaci\u00f3n brindada para el ciclo vital de primera infancia (ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os, mujeres gestantes y madres lactantes), la cual es concebida como \"un proceso continuo y permanente de interacciones y relaciones sociales de calidad, oportunas y pertinentes que posibilitan a los ni\u00f1os y a las ni\u00f1as potenciar sus capacidades y desarrollar competencias para la vida\" (Ministerio de Educaci\u00f3n, 2009) . Beneficiarios en educaci\u00f3n inicial, en el marco de la atenci\u00f3n integral con enfoque diverso, diferencial y de g\u00e9nero La educaci\u00f3n inicial hace parte de uno de los estructurantes de la Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia, establecida como derecho en el pa\u00eds desde la Ley 1098 de 2006 , reafirmada en el a\u00f1o 201 6 por la Pol\u00edtica de Estado De Cero a 102,5 102,5102,7 100,5 98,2100,5 98,1 9596979899100101102103104 2010 2011 2012 2013 2014 2015 201646 Siempre (Ley 1804 de 2016) (Ministerio de Educaci\u00f3n, 2009) . El indicador para el Municipio de Santiago de Cali tiene el siguiente comportamiento: Gr\u00e1fica 8. Beneficiarios en educaci\u00f3n inicial, en el marco de la atenci\u00f3n integral con enfoque diverso, diferencial y de g\u00e9nero Fuente: Secretar\u00eda de Bienestar Social Como se puede observar en la anterior gr\u00e1fica, el indicador de los beneficiarios de educaci\u00f3n inicial en el marco de la atenci\u00f3n integral en la ciudad presenta una tendencia creciente hasta 2016 , pasando en 2011 de 15.404 beneficiarios a 45.764 beneficiarios en 2016. Es importante mencionar que dichos esfuerzos por i ncrementar la cobertura de dicha atenci\u00f3n s\u00f3lo hacen referencia a los beneficiarios atendidos por el Instituto Colombiano de Bienestar Familias -ICBF Regional Valle y las Administraciones Municipales en dichos periodos, dado que la informaci\u00f3n sobre las cob erturas de otras entidades no se tiene identificadas. Dicho incremento se debe a apuestas conjuntas entre las entidades anteriormente mencionadas, no s\u00f3lo para el aumento de las coberturas de atenci\u00f3n a trav\u00e9s de convenios, sino tambi\u00e9n en el incremento de las infraestructuras adecuadas para dicha atenci\u00f3n integral se est\u00e9 generando en el municipio. Por parte de las administraciones municipales desde el alcalde Jorge Iv\u00e1n Ospina, se han generado asignaciones presupuestales para la atenci\u00f3n y construcci\u00f3n d e Centros de Desarrollo Infantil (CDI) que permitan brinda la atenci\u00f3n de calidad a la que tiene derecho dicha poblaci\u00f3n de primera infancia (Ministerio de Educaci\u00f3n, 2015) . Adem\u00e1s, se han realizado esfuerzos en mejor ar dicha c alidad con el fin de atender a las ni\u00f1as y ni\u00f1os de la ciudad en condiciones de vulnerabilidad. 15.404 15.40423.88223.21032.39735.76435.069 10.00015.00020.00025.00030.00035.00040.000 2011 2012 2013 2014 2015 2016 201747 Tasa de escolaridad bruta (Preescolar -Transici\u00f3n ) De acuerdo con la Ley General de Educaci\u00f3n (Ley 115 de febrero 8 de 1994), \"la educaci\u00f3n preescolar corresp onde a la ofrecida al ni\u00f1o para su desarrollo integral en los aspectos biol\u00f3gico, cognoscitivo, sicomotriz, socio -afectivo y espiritual, a trav\u00e9s de experiencias de socializaci\u00f3n pedag\u00f3gicas y recreativas\" (Congreso de la Rep\u00fabica d e Colombia, 1994) . \"La educaci\u00f3n preescolar es parte del servicio p\u00fablico educativo formal y est\u00e1 regulada (Ley 115 de 1994 y sus normas reglamentarias, especialmente por el Decreto 1860 de 1994, como por lo dispuesto en el presente Decreto. (Art. 1\u00b0)). Esta educaci\u00f3n ser\u00e1 p restada para ni\u00f1os cuyas edades est\u00e9n entre tres (3) y cinco (5) a\u00f1os de edad y comprender\u00e1 tres (3) grados: pre -jard\u00edn (para ni\u00f1os de tres (3) a\u00f1os de edad); jard\u00edn (para ni\u00f1os de cuatro (4) a\u00f1os de edad) y transici\u00f3n (para ni\u00f1os de cinco (5) a\u00f1os de edad ). Este \u00faltimo corresponde al grado obligatorio constitucional\" (Ministerio de Educaci\u00f3n, 2014) . El indicador para el Municipio de Santiago de Cali tiene el siguiente comportamiento: Gr\u00e1fica 9.Tasa de escolaridad bruta (Preescolar) Fuente: Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n Como se puede observar en la gr\u00e1fica anterior, la tasa de escolaridad bruta para el grado de preescolar tiene dos etapas de comportamiento totalmente opuestos, desde el a\u00f1o 1992 hasta el a\u00f1 o 2004 se observa una tendencia creciente del indicador y posteriormente desde el a\u00f1o 2005 se aprecia una tendencia decreciente. 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 201548 La recreaci\u00f3n De acuerdo con la Convenci\u00f3n Internacional de Derechos de la Ni\u00f1ez (Unicef, 2006) cuyos acuerdos fueron ratificados por Colombia. En su Art\u00edculo 31 establece que los \"Estados Partes reconocen el derecho del ni\u00f1o al descanso y el esparcimiento, al juego y a las actividades recreativas propias de su edad y a participar libremente en la vida cultural y en las artes, as\u00ed como que respetar\u00e1n y promover\u00e1n el derecho del ni\u00f1o a participar plenamente en la vida cultural y art\u00edstica y propiciar\u00e1n oportunidades apropiadas, en condiciones de igualdad, de participar en la vida cultural, art\u00edstica, recreativa y de esparcimiento\". Es as\u00ed como en la primera infancia se retoma la recreaci\u00f3n como un estructurante del desarrollo integral y como un ejercicio de la libertad que brinda una oportunidad a las ni\u00f1as y los ni\u00f1os de tomar decisiones de car\u00e1cter individual y grupal, lo cual fortalece sus capacidades ni\u00f1os para asumir y disfrutar de manera plena, aquello que les hace sentir bien, llegar a sentir satisfacci\u00f3n por la acci\u00f3n misma que se elige y se realiza (Coldeportes, 2012) . Con el fin de que el municipio cuente con espacios apropiados para generar recreaci\u00f3n para las ni\u00f1as y los ni\u00f1os de primera infancia, se ha establecido en los planes de desarrollo 2012 -2015 y 2016 -2019 la apuesta por construir y establecer espacios l \u00fadicos dotados y adecuados para esta poblaci\u00f3n, tanto en comunas como en corregimientos, obteniendo los siguientes resultados durante estos a\u00f1os: Gr\u00e1fica 10. Espacios l\u00fadicos adecuados para la primera infancia en comunas y corregimientos Fuente: Secretar\u00eda del Deporte y la Recreaci\u00f3n 0 036121315 024681012141618 2011 2012 2013 2014 2015 2016 201749 De acuerdo con la gr\u00e1fica anterior, se puede observar a partir del a\u00f1o 2013 se inicia la tendencia positiva del indicador, logrando pasar de 3 espacios l\u00fadicos en 2013 a 13 espacios l\u00fadicos e n 2016 lo cual representa un incremento del 333% del n\u00famero de espacio l\u00fadicos en la ciudad, lo cual permitir\u00e1 que m\u00e1s ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia pueden ejercer su derecho a la recreaci\u00f3n en espacios accesibles para jugar, sin control ni gesti\u00f3n de los adultos, jugar al aire libre, no acompa\u00f1ados, en un entorno f\u00edsico diverso y estimulante y con f\u00e1cil acceso a adultos que los ayuden, cuando sea necesario. Adem\u00e1s, podr\u00e1n experimentar, interactuar y jugar con entornos naturales que les permitan crear y transformar su mundo, usando su imaginaci\u00f3n y lenguaje (Unicef, 2014) . Participaci\u00f3n y ejercicio de la ciudadan\u00eda La participaci\u00f3n y el ejercicio de la ciudadan\u00eda es un estructurante de la atenci\u00f3n integral a la primera infancia que facilita la realizaci\u00f3n del conjunto de derechos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as en este ciclo vital, el mismo constituye una de las orientaciones fundamentales de la pol\u00edtica de atenci\u00f3n integral a la primera infancia del pa\u00eds, que en el marco de la Ley 1804 de 2016 Pol\u00edtica de Estado para el desarrollo integral de Cero a Siempre. La uni\u00f3n de la participaci\u00f3n y el ejercicio de la ciudadan\u00eda desde la primera infancia beneficia a las ni\u00f1as y a los ni\u00f1os al brindarles las capacidades necesarias para imaginar el mundo desde la perspectiva de los otros, de sentir un inter\u00e9s genuino por los dem\u00e1s, de reconocer y disfrutar las diferencias, de desarrollar el sentido de la responsabilidad individual de sus actos, de desarrollar el pensamiento cr\u00edtico y las habilidades para expresarlo pese al disenso con los dem\u00e1s, adem\u00e1s de que fortalece la cultura y la democracia. La participaci\u00f3n desde la perspectiva de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os y sus lenguajes, buscan convocar a los adultos a reconocer la diversidad de su ci clo de desarrollo y se deje de pensar en un mundo para los ni\u00f1os desde la mirada alejada de los adultos. Con respecto al ejercicio de la participaci\u00f3n en la primera infancia es fundamental que se generen cambios tanto en los imaginarios colectivos sobre lo s ni\u00f1os y las ni\u00f1as, como en las pr\u00e1cticas cotidianas vinculadas a los procesos de crianza en el \u00e1mbito familiar y su prolongaci\u00f3n en las instituciones y espacios p\u00fablicos. Si bien lo que ocurre en la familia en t\u00e9rminos de ciudadan\u00eda y participaci\u00f3n es fu ndamental, en las instituciones diferentes a ella puede reforzarse o quebrantarse tanto lo logrado como lo no logrado en la familia. A nivel municipal se cuenta con la participaci\u00f3n de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os en procesos de promoci\u00f3n de derechos culturales, medido a trav\u00e9s del siguiente indicador: 50 Gr\u00e1fica 11.Ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia que participan en procesos de promoci\u00f3n de los derechos culturales Fuente: Secretar\u00eda de Cultura De acuerdo con la gr\u00e1fica anterior, se p uede observar que dichos procesos de participaci\u00f3n donde se promueven los derechos culturales de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os presentan una tendencia creciente desde el a\u00f1o 2011, exceptuando el a\u00f1o 2013 donde dichos procesos no se efectuaron por falta de asignaci \u00f3n de recursos para dichos proyectos. Pero en 2014 se retoman y se logra beneficiar a m\u00e1s del 119% de los beneficiarios obtenidos en el a\u00f1o 2012. Incluso el avance es tan significativo que en 2016 se logra superar la meta establecida para el cuatrienio 2016-2019 en m\u00e1s de 8.000 beneficiarios. 4.8 PRUEBAS DE HIP\u00d3TESIS Con el fin de verificar la certeza o no sobre afirmaciones, hip\u00f3tesis o aseveraciones sobre la poblaci\u00f3n de estudio en la presente evaluaci\u00f3n , se han establecido ciertas pruebas de hip\u00f3tesis basadas en la evidencia muestral obtenida a trav\u00e9s de los indicadores. Para dichas pruebas s\u00f3lo es posible la evaluaci\u00f3n de dos estructurantes: Salud, Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n ; y Educaci\u00f3n Inicial, a trav\u00e9s de los siguientes cuatro (4) indicadores : Estructurante salud , alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n o Indicador 2: Tasa de mortalidad en menores de 5 a\u00f1os o Indicador 4: Tasa de mortalidad materna o Indicador 5: Porcentaje de nacidos vivos a termino con bajo peso al nacer Estructurante educaci\u00f3n inicial o Indicador 9: Tasa de escolaridad bruta (Preescolar) 1.0007.552 016.60639.28049.722 010.00020.00030.00040.00050.00060.000 2011 2012 2013 2014 2015 201651 Estos indicadores son los \u00fanicos que cuenta n con los datos suficientes para establecer diferencias entre los resultados de los indicadores antes (Anterior al 2012) y despu\u00e9s (2012 -2017) de la implementaci\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia en el municipio. Dichas pruebas de h ip\u00f3tesis se calcular\u00e1n en el software estad\u00edstico R versi\u00f3n 3.4.4. , a trav\u00e9s de la prueba Kruskal -Wallis para no tener la necesidad de verificar el supuesto de normalidad en la distribuci\u00f3n de las variables de estudio. Marco conceptual Para conocer si ha y diferencias en las distribuciones de la variable en estudio en las poblaciones, para el presente estudio se aplicar\u00e1 la prueba de Kruskal -Wallis o de H, la cual es una extensi\u00f3n de la de U de Mann -Whitney y que es el equivalente no param\u00e9trico del an\u00e1lis is de varianza de una v\u00eda (ANOVA), es decir que para aplicar dicha prueba no se requiere que la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n sea caracterizada por ciertos par\u00e1metros como son la media y la varianza (Mendenhall III, Wackerly, & Schea ffer, 2010) . No obstante, se debe cumplir con ciertos supuestos como: Los datos provienen de un grupo aleatorio de observaciones, que han sido tomados de k poblaciones que difieren s\u00f3lo en localizaci\u00f3n. No es necesario suponer que las k poblaciones posean distribuciones normales. Los tama\u00f1os muestrales pueden ser desiguales. El estad\u00edstico de prueba Kruskal -Wallis o de H definido por Kruskal y Wallis en 1952, se define como: =12 (+1)2 =13(+1) Donde =1+2++ es el total de las observaciones, k es el n\u00famero de poblaciones y es la suma de los rangos de las observaciones de la poblaci\u00f3n i. La correspondiente prueba de nivel , rechaza la hip\u00f3tesis nula si >(), donde () es tal que, cuando 0 es verda dera, [>()]= . La hip\u00f3tesis nula: 0 : las distribuciones poblacionales son id\u00e9nticas y la hip\u00f3tesis alternativa: : al menos dos de las distribuciones poblacionales difieren en localizaci\u00f3n (Mendenhall III, Wackerly, & Scheaffer, 2010) . 52 Resultados A continuaci\u00f3n, se presentan los resultados de las pruebas de hip\u00f3tesis realizadas para los cuatro indicadores anteriormente mencionados: Indicador 2: Tasa de mortalidad en menores de 5 a\u00f1os Tabla 6. Resultados prueba Kruskal -Wallis - Indicador 2 Indicador Periodo N Rango promedio Chi.- cuadrado P-value Tasa de mortalidad en menores de 5 a\u00f1os Antes 6 1,65 6,5455 (df=1) 0,01052 Despu\u00e9s 4 1,20 Total 10 Dado que el p -value = 0.01052 de la prueba es menor que el nivel de significancia =0.05, se rechaza la hip\u00f3tesis nula, es decir, que hay diferencias significativas en la mediana de indicador antes (mediana=13.45) y despu\u00e9s (mediana=9.65) de la implementaci\u00f3n del Progra ma. Para ver dicha situaci\u00f3n se puede observar la siguiente gr\u00e1fica: Gr\u00e1fica 12. Distribuci\u00f3n de la tasa de mortalidad en menores de 5 a\u00f1os Fuente: Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Para este caso de acuerdo con la gr\u00e1fica anterior, se puede confirmar que la mediana es mayor antes del Programa que despu\u00e9s del mismo , lo cual permite concluir q ue la mortalidad en menores de 5 a\u00f1os era significativamente mayor 53 cuando el Programa de Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia no se hab\u00eda implementado en el municipio. Indicador 4: Tasa de mortalidad materna Tabla 7. Resultados prueba Kruskal -Wallis - Indicador 4 Indicador Periodo N Rango promedio Chi.- cuadrado P-value Tasa de mortalidad materna Antes 22 35,85 8,975 (df=1) 0,002737 Despu\u00e9s 6 18,5 Total 28 Dado que e l p-value = 0.002737 de la prueb a es menor que el nivel de significancia =0.05, se rechaza la hip\u00f3tesis nula, es decir, que hay diferencias significativas en la mediana del indicador antes (74.25) y despu\u00e9s (30.9) de la implementaci\u00f3n del Programa. Para ver de manera gr\u00e1fica dicha situaci\u00f3n se puede observar la siguiente gr\u00e1fica: Gr\u00e1fica 13. Distribuci\u00f3n de la tasa de mortalidad materna Fuente: Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Para este caso de acuerdo con la gr\u00e1fica anterior, se puede confirmar que la mediana es mayor antes del Programa que despu\u00e9s del mismo, lo cual permite concluir que la mortalidad materna era significativamente mayor cuando el Programa de Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia no se hab\u00eda implementado en el municipio. 54 Indicador 5: Porcentaje de nacidos vivos a termino con bajo peso al nacer Tabla 8. Resultados prueba Kruskal -Wallis - Indicador 5 Indicador Periodo N Rango promedio Chi.- cuadrado P-value Porcentaje de nacidos vivos a termino con bajo peso al nacer Antes 16 1,90 2.5901 (df=1) 0,1075 Despu\u00e9s 4 0,45 Total 20 Dado que el p -value = 0.1075 de la prueba es mayor que el nivel de significancia de =0.05, no se rechaza la hip\u00f3tesis nula, es decir, que no hay diferencias significativas en la mediana del indicador antes (9.5) y despu\u00e9s (8.85) de la implementaci\u00f3n del Programa. Para ver d e manera gr\u00e1fica dicha situaci\u00f3n se puede observar la siguiente gr\u00e1fica: Gr\u00e1fica 14. Distribuci\u00f3n del porcentaje de nacidos vivos a t\u00e9rmino con bajo peso al nacer Fuente: Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Para este caso de acuerdo con la gr\u00e1fica anterior, se puede confirmar que la mediana no es significativamente mayor antes del Programa que despu\u00e9s del mismo, lo cual no permite concluir que la implementaci\u00f3n del Programa haya causado alg\u00fan efecto significativo en aumentar o disminu ir el porcentaje de nacidos vivos a t\u00e9rmino con bajo peso al nacer en el municipio. 55 Indicador 9 - Tasa de escolaridad bruta (Preescolar) Tabla 9. Resultados prueba Kruskal -Wallis - Indicador 9 Indicador Periodo N Rango promedio Chi.- cuadrado P-value Tasa de escolaridad bruta (Preescolar) Antes 20 17,05 9,6 (df=1) 0,001946 Despu\u00e9s 4 3,30 Total 24 Dado que el p -value = 0.001946 de la prueba es menor que el nivel de significancia de =0.05, se rechaza la hip\u00f3tesis nula, es decir, que hay diferencias significativas en la mediana del indicador antes (54.4) y despu\u00e9s (35.7) de la implementaci\u00f3n del Programa. Para ver de m anera gr\u00e1fica dicha situaci\u00f3n se puede observar la siguiente gr\u00e1fica: Gr\u00e1fica 15. Distribuci\u00f3n de la tasa de escolaridad bruta (Preescolar) Fuente: Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n Para este caso de acuerdo con la gr\u00e1fica anterior, se puede confirmar que la mediana es mayor antes del Programa que despu\u00e9s del mismo, lo cual permite concluir que la tasa de escolaridad bruta era significativamente mayor cuando el Programa de Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia no se hab\u00eda implementado en el municipio, lo cual no es un resultado deseable dado que indica que hay un menor n\u00famero de estudiantes en el nivel preescolar despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n del Programa. 56 En general se observa en los resultados de las anteriores pruebas de hip\u00f3tesis qu e evidentemente hay diferencias significativas antes y despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n del Programa , espec\u00edficamente para los estructurante s de Salud, alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n \u2014 Indicadores de mortalidad en menores de 5 a\u00f1os y mortalidad materna \u2014 y Educaci\u00f3n i nicial \u2014 Tasa de escolaridad bruta (Preescolar) \u2014. En el restante indicador no se encontraron diferencias significativas. Otro aspecto importante por mencionar dentro de la evaluaci\u00f3n realizada es que las diferencias significativas encontradas en el estru cturante de Salud, alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n , indican que los dos tipos de mortalidades eran mayores antes de la implementaci\u00f3n del Programa, es decir que hab\u00eda una mayor proporci\u00f3n tanto de ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os que mor\u00edan en este rango edad como de mujeres gestantes, lo cual puede evidenciar que la situaci\u00f3n general de l sistema de salud, el nivel de formaci\u00f3n al personal de dicho sistema y el acceso a los servicios durante el embarazo y el parto han mejorado en el municipio despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n del Programa , generando que dichas muertes se reduzcan significativamente (Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, 2007) . 57 5. CONCLUSIONES La Atenci\u00f3n Integral a la primera infancia en Colombia se encuentra institucionaliza en el pa\u00eds a trav\u00e9s de la Pol\u00edtica de Estado para el Desarrollo Integral a la Primera Infancia (Ley 1804 de 2016), la cual como su nombre indica busca garantizar y potenciar el desarrollo integral de las ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de seis a\u00f1os de edad, a trav\u00e9s de una atenci\u00f3n que no s\u00f3lo se enfoca en el cuidado, sino en otros aspectos como la educaci\u00f3n, salud, alimentaci\u00f3n, nutrici\u00f3n, recreaci\u00f3n, entre otros. A nivel territ orial, desde el gobierno de Ro drigo Guerrero se inici\u00f3 la implementaci\u00f3n de la atenci\u00f3n integral a la primera infancia priorizando a aquellos en condiciones de vulnerabilidad, a trav\u00e9s del Programa de Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia, el cual se incluy\u00f3 en su Plan de Desarrollo y se dio continuidad en el Plan m\u00e1s reciente. Para el caso de la evaluaci\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia del Municipio de Santiago de Cali, se presenta la necesidad de evaluar dicha atenci\u00f3n teniendo en cuenta que la misma se presta desde el a\u00f1o 2012 y seis a\u00f1os despu\u00e9s no s e cuenta con una evaluaci\u00f3n, que d\u00e9 cuenta de los efectos y/o impactos que este tipo de programas ha tra\u00eddo a la ciudad. Es as\u00ed como como se pudo evidenciar que en el Municipio de Santiago de Cali no se cuenta con los suficientes indicadores que evidencien el estado actual de la atenci\u00f3n integral, dado que para algunos estructurantes s\u00f3lo fue posible asociar un \u00fanico indicador. Igualmente se presenta otra dificultad asociada a que la mayor\u00eda de los indicadores identificados para evaluar el Programa, no cue nta con datos suficientes antes del a\u00f1o 2012 que representa el estado anterior a su implementaci\u00f3 n. Dicha situaci\u00f3n no permite que se establezca una l\u00ednea base para realizar comparaciones posteriores e indagar por los efectos ocasionados por la implementac i\u00f3n del Programa en la ciudad. Con l os resultados de las pruebas de hip\u00f3tesis realizadas es posible establecer diferencias en funci\u00f3n del antes y el despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n del Programa , puesto que los an\u00e1lisis efectuados han indicado que la mortalid ad en ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, la mortalidad materna y la tasa de escolaridad bruta (preescolar) han aumentado o disminuido significativamente desde que se inici\u00f3 con la atenci\u00f3n integral a la primera infancia en el municipio. En este sentido se ap recian, respecto a la mortalidad en ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os y la mortalidad materna , la existencia de valores que van disminuyendo desde que el programa funciona en la ciudad, lo cual es un impacto positivo al tener m enos ni\u00f1as, ni\u00f1os y mujeres ges tantes falleciendo durante este ciclo vital. Para el caso de la tasa de escolaridad bruta (preescolar) , se presenta un fen\u00f3meno inverso y se debe a que desde la implementaci\u00f3n del Programa la tasa de escolaridad bruta (preescolar) ha disminuido significamente , siendo este un impacto negativo por presentar una tendencia decreciente del n\u00famero de ni\u00f1as y 58 ni\u00f1os de primera infancia que han ingreso al sistema educativo formal en el grado obligatorio de transici\u00f3n. Esta situaci\u00f3n particular no se abord ar\u00e1 en esta evaluaci\u00f3n, pero s\u00ed deber\u00eda analizarse en futuros estudios. En conclusi\u00f3n, es necesario que el Municipio de Santiago de Cali recolecte mayor cantidad de datos sobre el Programa de atenci\u00f3n integral a la primera infancia, debido a que no existe n los suficientes datos ni indicadores que permitan evaluar adecuadamente el impacto de la atenci\u00f3n integral a las ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os, mujeres gestantes y madres lactantes de la ciudad . Por ende , es fundamental que para futuras evaluaciones se tenga m\u00e1s de un indicador asociado a cada uno de los estructurantes y que adem\u00e1s se cuente con los datos suficientes que permitan establecer una l\u00ednea base, como punto de comparaci\u00f3n. Dado que esta es la primera experiencia de evaluaci\u00f3n de l programa de atenci\u00f3n integral a la primera infancia desde la Administraci\u00f3n Municipal, se sugiere que las recomendaciones anteriores se pueden replicar como cambios necesarios en el modo de operaci\u00f3n de todos los programas sociales que se est\u00e1n implementando en la ciudad , con el fin de que se alteren o modifiquen de manera permanente los procedimientos y actuaciones , sobre todo aquellas relacionadas con la recolecci\u00f3n de datos suficientes que permitan el establecimiento de indicadores susceptibles de monitoreo, segu imiento y evaluaci\u00f3n en futuros a\u00f1os y que finalmente, generen informaci\u00f3n y nuevo conocimiento para mejorar significativamente la implementaci\u00f3n de los programas sociales en la ciudad , pudiendo ser este tipo una satisfactoria pr\u00e1ctica de innovaci\u00f3n social desde la Administraci\u00f3n P\u00fablica. 59 6. REFERENCIAS Alcald\u00eda de Santiago de Cali. (2012). Plan de Desarrollo Municipal 2012 -2015 \"CaliDA para todos\" . Santiago de Cali: Departamento Administrativo de Planeaci\u00f3n Municipal. Alcald\u00eda de Santiago d e Cali. (2014). Bolet\u00edn Informativo del Programa Ampliado de Inmunizaciones PAI de la Secretar\u00eda de Salud de Cali - No. 2. Santiago de Cali: Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica. Obtenido de https://www.minsalud.gov.co/Regiones/Documents/ok%20pdf%20VOX%20 PAI%202.pd f Alcald\u00eda de Santiago de Cali. (2015). An\u00e1lisis del estado de la Educaci\u00f3n Inicial 2015. Santiago de Cali: Coordinaci\u00f3n T\u00e9cnica de Primera Infancia. Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n Municipal. Alcald\u00eda de Santiago de Cali. (2016). An\u00e1lisis del estado de la Educaci \u00f3n Inicial 2016. Santiago de Cali: Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n Municipal. Coordinaci\u00f3n T\u00e9cnica de Primera Infancia. Alcald\u00eda de Santiago de Cali. (2016). Evaluaci\u00f3n del Plan de Desarrollo del Municipio de Santiago de Cali 2012 -2015 \"CaliDA una ciudad para todos\". Santiago de Cali: DAP. Alcald\u00eda de Santiago de Cali. (2016). Plan de Desarrollo Municipal 2016 -2019 \"Cali Progresa Contigo\". Santiago de Cali: Departamento Administrativo de Planeaci\u00f3n Municipal. Alcald\u00eda de Santiago de Cali. (2016). Plan de Desarr ollo Municipal 2016 -2019 \"Cali Progresa Contigo\". Santiago de Cali: Departamento Administrativo de Planeaci\u00f3n Municipal. Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1, D.C. (2014). Mi diario de vacunaci\u00f3n: la vida de tu hijo o de tu hija vale mucho. La vacuna, es gratis. Bogot \u00e1, D.C.: Secretar\u00eda Distrital de Salud de Bogot\u00e1. Aldana, Y., & Marzola, K. (2001). Caracterizaci\u00f3n de reci\u00e9n nacidos de muy bajo peso al nacer del Hospital de Kennedy. Trabajo de grado, Universidad Militar Nueva Granada, Bogot\u00e1, D.C. Recuperado el 3 de Ma rzo de 2018, de Universidad Militar Nueva Granada: http://repository.unimilitar.edu.co/bitstream/10654/10331/2/AldanaGalindoY ezidFernando2011.pdf Alkema, L., Chou, D., Hogan, D., Zhang, S., Moller, A. -B., & Gemmill, A. (13 de Noviembre de 2015). Global, re gional, and national levels and trends in maternal mortality between 1990 and 2015, with scenario -based projections to 2030: a systematic analysis by the UN Maternal Mortality Estimation Inter -60 Agency Group. The Lancet, 387 (10017), 462 - 474. doi:https://do i.org/10.1016/S0140 -6736(15)00838 -7 Baker, J. L. (2000). Evaluaci\u00f3n del impacto de los proyectos de desarrollo en la pobreza: Manual para profesionales. Washington D.C.: Banco Mundial. Banco Interamericano de Desarrollo. (1997). Evaluaci\u00f3n un herramienta d e gesti\u00f3n para mejorar el desempe\u00f1o de los proyectos. Washington D.C.: Oficina de Evaluaci\u00f3n (EVO). Banco Mundial. (06 de Octubre de 2016). Nueve pa\u00edses prometen invertir m\u00e1s en la infancia para potenciar sus econom\u00edas con miras al crecimiento a largo plaz o. (G. B. Mundial, Ed.) Washington, Estados Unidos. Recuperado el 17 de Marzo de 2018, de http://www.bancomundial.org/es/news/press R. (2015). Diagn\u00f3stico y recomendaciones para la atenci\u00f3n de calidad a la primera infancia en Colombia. Cuadernos de Fedesarrollo No. 51 , 13-77. Bernal, R., & Camacho, A. (2012). La Pol\u00edtica de Primera Infancia en el contexto de la equidad y movilidad social en Colombia. (U. d. Andes, Ed.) Documentos CEDE . Bernal, R., Fern\u00e1ndez, C., Fl\u00f3rez, C. E., Gaviria, A., Ocampo, P. R., Samper, B., & S\u00e1nchez, F. (2009). Evaluaci\u00f3n de impacto del Programa Hogares Comunitarios de Bienestar del ICBF. Bogot\u00e1, D.C.: Documentos CEDE No. 16. Buitrago Rodr\u00edguez, N. E. (2015). Informe nacional sobre docentes para la educaci\u00f3n de la primera infancia: Colombia. Santiago de Chile: Proyecto estrategia regional docente OREALC/UNESCO. Cali C\u00f3mo Vamos. (2015). Cali: \u00bfC\u00f3mo Vamos en Primera Iinfancia?. Resultados para Cali del Informe Primera Infancia C\u00f3mo Vamos. Santiago de Cali. Campos, A. L. (2010). Primera Infancia: una mirada desde la Neuroeducaci\u00f3n. Lima, Per\u00fa: Oficina de Educaci\u00f3n y Cultura de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA/SEDI/DDHEC/OEC). Castro -Delgado, O., Salas -Delgado, I., Acosta -Argoty, F., Delgado -Noguera, M., & Calvache, J. A. (2016). Muy bajo y extremo peso al nacer. Pediatr\u00eda, 49 , 23- 30. Recuperado el 03 de Marzo de 2018, de https://ac.els - for Social Innovation. (2017). Recuperado el 2 de Mayo de 2017, de https://socialinnovation.org/ 61 Cohen, E., & Franc o, R. (2005). Gesti\u00f3n Social: C\u00f3mo lograr eficiencia e impacto en las pol\u00edticas sociales. M\u00e9xico D.F.: CEPAL y Siglo Veintiuno. Coldeportes. (2012). Estrategia Nacional de Recreaci\u00f3n en Primera Infancia. Bogot\u00e1 D.C.: Coldeportes y Funlibre. Comisi\u00f3n Inters ectorial para la Atenci\u00f3n Integral de la Primera Infancia. (2013). Fundamentos pol\u00edticos, t\u00e9cnicos y de gesti\u00f3n de la Estrategia de Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia. Bogota, D.C.: Imprenta Nacional. Comisi\u00f3n Intersectorial para la Atenci\u00f3n Integral de la Primera Infancia. (2017). Informe anual de implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica 2016. Bogot\u00e1, D.C.: Imprenta Nacional. Comisi\u00f3n Vallecaucana por la Educaci\u00f3n. (2013). Atenci\u00f3n integral a la primera infancia en Santiago de Cali: Balance Social. Santiago de Cali: Subcomisi\u00f3n de educaci\u00f3n temprana. Congreso de Colombia. (Noviembre de 2006). Ley 1098 de 2006. Recuperado el 2016, de Diario Oficial No. 46.446 de 8 de noviembre de 2006: http://www.secretariasenado.gov.co/senado/basedoc/ley_1098_2006.h tml Congreso de la Rep\u00fabica de Colombia. (1994). Ley 115 de 1994. Obtenido de Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional: https://www.mineducacion.gov.co/1621/articles -85906_archivo_pdf.pdf Cook, P. (2013). Fortaleciendo los indicadores de protecci\u00f3n a la primera in fancia en Colombia. Canad\u00e1: Instituto Internacional para el Desarrollo y los Derechos del ni\u00f1o (IICRD) . Cordoba, L. (2016). An\u00e1lisis de la educaci\u00f3n inicial ofrecida en los centros de desarrollo infantil del distrito y su incidencia en el desarrollo de ca pacidades en los ni\u00f1os y las ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os. Cartagena, D.T.Y C: Facultad de Ciencias Sociales. Universidad de Cartagena. Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica. (2007). Estimaci\u00f3n y proyecci\u00f3n de poblaci\u00f3n nacional, departamental y m unicipal por sexo, grupos quinquenales de edad y edades simples de 0 a 26 a\u00f1os 1985 -2020 . Obtenido de Geoportal DANE: https://geoportal.dane.gov.co/v2/?page=elementoIntroduccion DNP. (03 de Diciembre de 2007). Documento Conpes Social 109. Obtenido de Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional: https://www.mineducacion.gov.co/1759/articles - 177832_archivo_pdf_Conpes_109.pdf El Espectador. (24 de Mayo de 2016). La importancia que \"De Cero a Siempre\" pase a ser pol\u00edtica de Estado. El Espectador . Obtenid o de https://www.elespectador.com/noticias/politica/importancia -de-cero-siempre - pase -ser-politica -de-estado -articulo -634203 62 El Pa\u00eds. (03 de Junio de 2011). Cali fue certificada por su cobertura de vacunaci\u00f3n de m\u00e1s de un 99%. El Pa\u00eds . Obtenido de http://ww w.elpais.com.co/cali/fue - certificada -por-su-cobertura -de-vacunacion -de-mas-de-un-99.html El Tiempo. (Julio de 2011). Cali tiene tasa de mortalidad materna m\u00e1s baja del pa\u00eds. El Tiempo . Gertler, P., Mart\u00ednez, S., Premand, P., Rawlings, L., & Vermeersch, C. (2017). La evaluaci\u00f3n de impacto en la pr\u00e1ctica (Segunda ed.). Washington, D.C., EEUU: Banco Interamericano de Desarrollo y Banco Mundial. Gironza, D. (2016). Estudio de caso: Innovaci\u00f3n Social en la primera infancia. Saberes, una traves\u00eda con imaginaci\u00f3n y afecto. Santiago de Cali: Fundaci\u00f3n Carvajal. Gonz\u00e1lez Ram\u00edrez, J. L., & Dur\u00e1n, I. M. (2012). Evaluar para mejorar: el caso del programa Hogares Comunitarios de Bienestar del ICBF. Revista Desarrollo y Sociedad , 187 -234. Heckman, J. J., & Masterov, D. V. (2007). The Productivity Argument for Investing in Young Children. Review of Agricultural Economics, 29 (3), 446 -493. doi:DOI:10.1111/j.1467 -9353.2007.00359.x Mej\u00eda, J. (2005). La evaluaci\u00f3n como herramienta para una gesti\u00f3n p\u00fablica orientada a resultados. La pr\u00e1ctica de la evaluaci\u00f3n en el \u00e1mbito p\u00fablico mexicano. Venezuela: Centro Latinoamericano de Administraci\u00f3n para el Desarrollo (CLAD). Mendenhall III, W., Wackerly, D. D., & Scheaffer, R. L. (2010). Estad\u00edstica matem\u00e1tica con aplicaciones (Vol. S\u00e9ptim a edici\u00f3n). (S. R. Gonz\u00e1lez, Ed., & J. H. Mu\u00f1oz, Trad.) M\u00e9xico: CENGAGE Learning. Ministerio de Educaci\u00f3n. (2009). \u00bfQu\u00e9 es la educaci\u00f3n inicial? Obtenido de Direcci\u00f3n de Primera Infancia: https://www.mineducacion.gov.co/primerainfancia/1739/w3 -article - 1780 50.html Ministerio de Educaci\u00f3n. (Enero de 2014). Sistema Nacional de Indicacores educativos para los niveles de preescolar, b\u00e1sica y media en Colombia. Obtenido de Ministerio de Educaci\u00f3n: https://www.mineducacion.gov.co/1621/articles - 329021_archivo_pdf_i ndicadores_educativos_enero_2014.pdf Ministerio de Educaci\u00f3n. (23 de Septiembre de 2015). Alcald\u00eda de Cali avanza en construcci\u00f3n de Centros de Desarrollo Infantil . Obtenido de Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de Cali: https://www.mineducacion.gov.co/cvn/1665/w3 -article - 353994.html Ministerio de Hacienda Chile. (2007). Anexo Metodolog\u00eda Evaluaci\u00f3n de Impacto. Santiago de Chile, Chile: Direcci\u00f3n de presupuestos. 63 Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social. (2000). Norma T\u00e9cni ca para la vacunaci\u00f3n seg\u00fan el Programa Ampliado de Inmunizaciones -PAI. Bogot\u00e1, D.C.: Direcci\u00f3n General de Promoci\u00f3n y Prevenci\u00f3n. Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social. (2013). Sistema Est\u00e1ndar de Indicadores B\u00e1sicos en Salud -IBS Colombia. Bogot\u00e1, D.C. Obtenido de https://www.minsalud.gov.co/sites/rid/Lists/BibliotecaDigital/RIDE/VS/ED/PS P/asis -colombia -2016.pdf Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social. (2016). An\u00e1lisis de situaci\u00f3n de salud (ASIS) Colombia 2016. Bogot\u00e1, D.C.: Imprenta Nacional de Colombi a. Recuperado el 03 de Marzo de 2018, de https://www.minsalud.gov.co/sites/rid/Lists/BibliotecaDigital/RIDE/VS/ED/PS P/asis -colombia -2016.pdf Minujin, A., Bagnoli, V., Mej\u00eda, A. M., & Quintero, L. F. (2015). Primera infancia c\u00f3mo vamos : identificando desig ualdades para impulsar la equidad en la infancia. Santiago de Cali, Valle del Cauca, Colombia: Sello Editorial Javeriano. Mulgan, G., & Albury, D. (2003). Innovation in the public sector. London, UK: Cabinet. M\u00fanera, L. (2014). Importancia de la formaci\u00f3n del profesorado y su impacto en el proceso educativo desde la primera infancia. Saber, ciencia y libertad, 8 (2), 147-156. Murray, R., Caulier -Grice, J., & Mulgan, G. (2010). The Open Book of Innovation. The Young Foundation y Nesta. Mustard, J. F. (2002). Early Childhood Developement and the Brain. En T. W. Bank, & M. Young (Ed.), From Early Child Development and Human Development: Investing in Our Children's Future (p\u00e1gs. 23 -62). Washington, D.C., EEUU: The World Bank. National Research Council and Institu te of Medicine. (2000). From Neurons to Neighborhoods: The Science of Early Childhood Development. (J. P. Phillips, Ed.) Washington, D.C., EEUU: National Academy Press. OMS. (Marzo de 2018). Alimentaci\u00f3n de lactantes con bajo peso al nacer. Obtenido de Org anizaci\u00f3n Mundial de la Salud: http://www.who.int/elena/titles/supplementary_feeding/es/ Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. (2007). Indicadores para el seguimiento de los objetivos de desarrollo del milenio. New York: United Nations Publications. Organiz aci\u00f3n Panamericana de la Salud. (2007). Reducci\u00f3n de la mortalidad y morbilidad neonatal en Am\u00e9rica Latina y El Caribe. Guatemala: OPS. 64 Padr\u00f3n, J. (2006). Bases del concepto de Investigaci\u00f3n Aplicada (o investigaci\u00f3n aplicativa o aplicaciones). Recuperado el Abril de 2017, de Disponible en la Web de Jos\u00e9 Padr\u00f3n: http://padron.entretemas.com/ InvAplicada/index.htm Pinilla, R., & Fontcuberta, X. (Mayo -Agosto de 2010). Evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas e innovaci\u00f3n social: un marco para la pol\u00edtica basada en la evidencia. Encuentros Multidisciplinares (35), 1 -10. Recuperado el 03 de Mayo de 2017, de http://www.encuentro s- multidisciplinares.org/Revistan%C2%BA35/Indice_n%C2%BA_35_2010.ht m Ram\u00edrez Arias, S. M. (2015). Impactos de corto plazo de la estrategia \"De Cero a Siempre\" sobre el desarrollo nutricional, cognitivo y socio -emocional de los ni\u00f1os beneficiarios. Bogot\u00e1, D.C.: Universidad de Los Andes. Facultad de Econom\u00eda. Ram\u00edrez, L., Quintero, S., & Jaramillo, B. (Enero -Junio de 2015). Formaci\u00f3n en el trabajo con familias para la educaci\u00f3n de la primera infancia. Revista del Instituto de Estudios en Educaci\u00f3n Universida d del Norte, 22 , 105 -115. Recuperado el 17 de Marzo de 2018 Rinc\u00f3n, D., & Le\u00f3n, E. (2015). Estado del arte sobre investigaciones, programas y proyectos para la atenci\u00f3n en primera infancia con enfoque de l\u00fadica y juego. Villavicencio: Corporaci\u00f3n Universit aria Minuto de Dios \"Uniminuto\". Rubio, M., Pinz\u00f3n, L., & Guti\u00e9rrez, M. (2011). Atenci\u00f3n integral a la primera infancia en Colombia: estrategia de pa\u00eds 2011 -2014. Bogot\u00e1, D.C.: Divisi\u00f3n de Protecci\u00f3n Social y Salud. Notas t\u00e9cnicas #224, Banco Interamerican o de Desarrollo. Say, L., SayEmail, L., Say, L., Chou, D., Gemmill, A., Tun\u00e7alp, \u00d6., & Moller, A. -B. (05 de Mayo de 2014). Global causes of maternal death: a WHO systematic analysis. The Lancet Global Health, 2 , e323 - e333. Simarra, J. (2010). Panorama de las pol\u00edticas p\u00fablicas de primera infancia en Colombia. Miscel\u00e1nea Comillas, 68 (132), 397 -417. Recuperado el 10 de Marzo de 2018 Simarra, N., & Madariaga, C. (2010 -2011). Colombia y sus compromisos con la primera infancia. Palobra (12), 236 -249. Tamayo S\u00e1ez, M. (1997). El an\u00e1lisis de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Madrid: La nueva administraci\u00f3n p\u00fablica. Torrado, M. C., & Anzelin, I. (2006). La primera infancia en la agenda local colombiano: an\u00e1lisis y recomendaciones. Bogot\u00e1, D.C.: Observatorio sobre Infancia de la Universidad Nacional de Colombia. 65 Umayahara, M. (2004). En b\u00fasqueda de la equidad y calidad de la educaci\u00f3n de la primera infancia en Am\u00e9rica Latina. Revista Latinoamericana de Ciencias Sociales, Ni\u00f1ez y Juventud, 2 (2), 21 -49. Unicef. (2002). La ni\u00f1ez colombiana en cifras. Bogota, D.C.: UNICEF Colombia. Unicef. (Junio de 2006). Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. Obtenido de Unicef Comit\u00e9 Espa\u00f1ol: http://www.un.org/es/events/childrenday/pdf/derechos.pdf Unicef. (Junio d e 2006). Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. Obtenido de UNICEF Comit\u00e9 Espa\u00f1ol: http://www.un.org/es/events/childrenday/pdf/derechos.pdf Unicef. (2014). Observaciones generales del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o. M\u00e9xico D.F.: DIF Nacional - UNICEF M\u00e9xi co. Obtenido de https://www.unicef.org/ecuador/UNICEF - ObservacionesGeneralesDelComiteDeLosDerechosDelNino -WEB.pdf United Nations Children\u00b4s Fund. Urango, A. (2014). Fallas del Est ado en la implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de primera infancia: Absentismo en la educaci\u00f3n inicial. Caso Barranquilla. Bogot\u00e1, D.C.: Facultad de ciencia pol\u00edtica y relaciones internacionales. Pontificia Universidad Javeriana. Van der Gaag, J. (2001). El desarrollo infantil temprano: una perspectiva econ\u00f3mica. Obtenido de Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA): http://www.oas.org/udse/dit2/costos/vandergaag.aspx Wiesner Duran, E. (1993). From Macroeconomic Correction to Sector Reform: The Critical Role of Evaluation. Washington D.C.: World Bank Discussion Paper #214. Young, M. E. (2002). Ensuring a Fair Start for All Children: The Case of Brazil. En T. W. Bank, & M. E. Young (Ed.), From Early Child Development and Human Development: Investi ng in Our Children's Future (p\u00e1gs. 123-142). Washington, D.C.: The World Bank. 66 7. \u00cdNDICE DE TABLAS Tabla 1. Niveles de evaluaci\u00f3n ................................ ................................ ................ 8 Tabla 2. Indicadores de Producto - Programa 2.3.1: Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia ................................ ................................ ................................ .................. 21 Tabla 3. Indicadores de Resultado - Primera Infancia ................................ ........... 24 Tabla 4. Indicadores de Producto - Programa 1.1.1: Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia ................................ ................................ ................................ .................. 24 Tabla 5. Indicadores de evaluaci\u00f3n para el Programa de Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia de Santiago de Cali ................................ ................................ ..... 29 Tabla 6. Resultados prueba Kruskal -Wallis - Indicador 2 ................................ ...... 52 Tabla 7. Resultados prueba Kruskal -Wallis - Indicador 4 ................................ ...... 53 Tabla 8. Resultados prueba Kruskal -Wallis - Indicador 5 ................................ ...... 54 Tabla 9. Resultados prueba Kruskal -Wallis - Indicador 9 ................................ ...... 55 67 8. \u00cdNDICE DE GR\u00c1FICAS Gr\u00e1fica 1. Evoluci\u00f3n de cobertura Atenci\u00f3n Integral (SEM+ICBF) 2012 -2015 ....... 19 Gr\u00e1fica 2. Profesionales cualificados y cuidadores capacitados en habilidades parentales, cuidado y crianza con enfoque de equidad de g\u00e9neros. ..................... 36 Gr\u00e1fica 3.Tasa de mortalidad en menores de 5 a\u00f1os ................................ ............ 37 Gr\u00e1fica 4. Tasa de mortalidad por desnutrici\u00f3n menores de 5 a\u00f1os ...................... 39 Gr\u00e1fica 5. Tasa de mortalidad materna ................................ ................................ .. 40 Gr\u00e1fica 6. Porcentaje de nacidos vivos a t\u00e9rmino con bajo peso al nacer ............. 41 Gr\u00e1fica 7. Cobertura de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o con tercera dosis de pentavalente ................................ ................................ ................................ ..... 44 Gr\u00e1fica 8. Cobertura de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os de 1 a\u00f1o con primera dosis de triple viral ................................ ................................ ................................ ........................ 45 Gr\u00e1fica 9. Beneficiarios en educaci\u00f3n inicial, en el marco de la atenci\u00f3n integral con enfoque diverso, diferencial y de g\u00e9nero ................................ ............................... 46 Gr\u00e1fica 10.Tasa de escolaridad bruta (P reescolar) ................................ ................ 47 Gr\u00e1fica 11. Espacios l\u00fadicos adecuados para la primera infancia en comunas y corregimientos ................................ ................................ ................................ ....... 48 Gr\u00e1fica 12.Ni\u00f1as y ni\u00f1os de primera infancia que participan en procesos de promoci\u00f3n de los derechos culturales ................................ ................................ .... 50 Gr\u00e1fica 13. Distribuci\u00f3n de la tasa de mortalidad en menores de 5 a\u00f1os .............. 52 Gr\u00e1fica 13. Distribuci\u00f3 n de la tasa de mortalidad materna ................................ .... 53 Gr\u00e1fica 14. Distribuci\u00f3n del porcentaje de nacidos vivos a t\u00e9rmino con bajo peso al nacer ................................ ................................ ................................ ...................... 54 Gr\u00e1fica 15. Distribuci\u00f3n de la tasa de escolaridad bruta (Preescolar) ................... 55 "}