{"title": "La SEICAP afirma que las vacunas frente a la COVID-19 en ni\u00f1os al\u00e9rgicos solo est\u00e1n contraindicadas si previamente han tenido alguna alergia demostrada a sus componentes | Cl\u00ednica El Carmen", "author": "Cl\u00ednica El Carmen", "url": "https://www.elcarmenclinica.com/revista-medica/la-seicap-afirma-que-las-vacunas-frente-a-la-covid-19-en-ninos-alergicos-solo-estan-contraindicadas-si-previamente-han-tenido-alguna-alergia-demostrada-a-sus-componentes/", "hostname": "elcarmenclinica.com", "description": null, "sitename": "Cl\u00ednica El Carmen | Cl\u00ednica M\u00e9dica en Guadalajara", "date": "2021-08-16", "cleaned_text": "La Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica, Alergolog\u00eda y Asma Pedi\u00e1trica, SEICAP, quiere transmitir tranquilidad ante el inicio de la vacunaci\u00f3n frente a la COVID-19 en ni\u00f1os al\u00e9rgicos y ha advertido que solo est\u00e1n contraindicadas cuando existe una alergia diagnosticada a alguno de sus componentes o si ha habido reacci\u00f3n al\u00e9rgica grave a la primera dosis. Desde SEICAP, adem\u00e1s, se recuerda que ha habido muy pocos casos de reacciones al\u00e9rgicas a la vacuna, pero aun as\u00ed es necesario que aquellos centros donde se administran est\u00e9n preparados para el diagn\u00f3stico y tratamiento de reacciones al\u00e9rgicas graves, puesto que la anafilaxia puede ocurrir despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n en ausencia de antecedentes de enfermedad al\u00e9rgica. Por todo ello han preparado dos documentos de recomendaciones \u00abReacciones adversas a vacuna de la COVID-19\u00bb y \u00abRecomendaciones sobre la administraci\u00f3n de vacunas contra la COVID-19 en pacientes pedi\u00e1tricos que reciben tratamiento con inmunoterapia al\u00e9rgeno espec\u00edfica\u00bb. Ambos documentos est\u00e1n disponibles en el apartado web de SEICAP dedicado a la pandemia de COVID-19. Desde SEICAP quieren insistir en que no se deber\u00eda generalizar la contraindicaci\u00f3n de la vacuna en pacientes con antecedentes de anafilaxia a vacunas, f\u00e1rmacos o alimentos. \"Si no existen antecedentes de reacci\u00f3n a alguno de sus componentes o no han tenido reacci\u00f3n en la primera dosis, no hay contraindicaci\u00f3n alguna para no administrar la vacuna a ni\u00f1os a partir de 12 a\u00f1os, tal y como ha establecido por el momento el Ministerio de Sanidad\", seg\u00fan ha afirmado el doctor Jos\u00e9 Domingo Moure Gonz\u00e1lez, coordinador del Grupo de Trabajo de Anafilaxia de la SEICAP. Por otro lado, no existe suficiente evidencia cient\u00edfica para apoyar el estudio alergol\u00f3gico previo a ni\u00f1os con antecedentes de alergia a alimentos o medicamentos. \"S\u00ed estar\u00eda indicado en aquellos que hayan presentado una reacci\u00f3n con alguna de las vacunas frente a la COVID-19. Si se demuestra que las reacciones al\u00e9rgicas graves han sido secundarias al excipiente PEG, en las personas al\u00e9rgicas al mismo, ser\u00e1 recomendable la utilizaci\u00f3n de otra vacuna contra el SARS CoV2 que no lleve este excipiente\", ha comentado el doctor Moure. Vacuna COVID-19 en pacientes tratados con vacunas de alergia Con el inicio de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n frente a la COVID-19 en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, surgen tambi\u00e9n dudas en torno a la vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os que est\u00e9n siguiendo tratamiento con inmunoterapia al\u00e9rgeno espec\u00edfica, ITA. En estos casos, seg\u00fan recoge SEICAP en su documento de recomendaciones, \"tampoco existe contraindicaci\u00f3n para administrar la vacuna de la COVID-19, tanto en los que son tratados con inyecciones subcut\u00e1neas como en forma de gotas o comprimidos sublinguales\". Asimismo, desde el Grupo de Trabajo de Inmunoterapia de SEICAP, se recomienda \"no administrar la inmunoterapia, ITA, en la siguiente semana tras la administraci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n frente a la COVID-19 y, una vez retomada la administraci\u00f3n de ITA esta se haga en el brazo contrario en el que se ha administrado la vacuna de COVID-19 para disminuir el riesgo de reacciones adversas locales\", seg\u00fan ha comentado su coordinadora, la doctora Mar\u00eda Mesa del Castillo, tambi\u00e9n vicepresidenta de SEICAP. Si en alg\u00fan caso esta demora tiene lugar durante la fase de inicio de la inmunoterapia, \"lo mejor es consultar con el pediatra alerg\u00f3logo para saber si se necesita hacer alguna modificaci\u00f3n\", ha concluido la doctora. Las autoridades, seg\u00fan las recomendaciones de la Agencia Europea del medicamento, EMA, y la Agencia espa\u00f1ola del medicamento y productos sanitarios, AEMPS, indicar\u00e1n los criterios de vacunaci\u00f3n para todos los grupos de edad y diversas condiciones cl\u00ednicas que se ver\u00e1n reflejadas en la ficha t\u00e9cnica de las distintas vacunas. Adem\u00e1s, la SEICAP se pone a su disposici\u00f3n como referente de la Alergia pedi\u00e1trica en Espa\u00f1a. Cl\u00ednica El Carmen: #CreamosCulturaM\u00e9dica En [Cl\u00ednica El Carmen de Guadalajara](https://www.elcarmenclinica.com/) queremos ofrecerte informaciones serias y rigurosas sobre cuestiones m\u00e9dicas que a todos nos preocupan. Porque una sociedad informada es una sociedad m\u00e1s libre y est\u00e1 mejor preparada para afrontar el d\u00eda a d\u00eda. En [Cl\u00ednica El Carmen de Guadalajara ](https://www.elcarmenclinica.com/)contamos con una gran cartera de especialidades m\u00e9dicas, an\u00e1lisis cl\u00ednicos y test COVID 19. Entre ellas Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica, an\u00e1lisis cl\u00ednicos, test COVID..., adem\u00e1s de un completo equipo de fisioterapeutas y especialistas en rehabilitaci\u00f3n y tratamiento del dolor, que de forma multidisciplinar resolver\u00e1n todas tus dudas y te ayudar\u00e1n a encontrar el mejor tratamiento para esta y otras cuestiones. Cita previa en el 949 39 22 22. Calle Virgen del Amparo, 5. "}