{"title": "\u00bfSe puede sufrir alopecia tras vacuna e infecci\u00f3n por covid-19?", "author": null, "url": "https://www.verificat.cat/fact-check/lo-que-se-sabe-acerca-de-los-casos-de-caida-de-cabello-detectados-tras-la-vacuna", "hostname": "verificat.cat", "description": "Investigamos la posible vinculaci\u00f3n entre estos eventos", "sitename": "Verificat", "date": "2021-10-13", "cleaned_text": "En los \u00faltimos meses, han aparecido en ciertos grupos de Telegram im\u00e1genes de personas que aseguran que han empezado a tener peque\u00f1as calvas en el cuero cabelludo tras haber recibido la vacuna de la covid-19. En concreto, en un mensaje de esta red social, se asegura que \"hab\u00eda recibido la primera inyecci\u00f3n de Moderna el 8 de abril de 2021, y que entonces su cabello comenz\u00f3 a caerse\". \u00bfQu\u00e9 puede haber sido? Investigamos si la inyecci\u00f3n ha tenido en realidad algo que ver. Si vamos a la [lista de los efectos secundarios](https://www.fda.gov/media/144638/download) de la vacuna de Moderna, no figura la p\u00e9rdida de cabello. Tampoco parece que haya evidencia cient\u00edfica de que est\u00e9 ocurriendo: \"Aunque la ca\u00edda del cabello es un efecto adverso [reconocido en diferentes medicamentos](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/7631289/#:~:text=There%20is%20a%20long%20list,drug%2Dinduced%20alopecia%20remains%20difficult.), no se cree que est\u00e9 asociado con la vacunaci\u00f3n rutinaria o habitual\", se\u00f1ala por correo electr\u00f3nico a Verificat Shoshana Marmon, dermat\u00f3loga, profesora asistente y directora de investigaci\u00f3n cl\u00ednica del departamento de Dermatolog\u00eda del New York Medical College (EE UU). Y sigue: \"Realmente no hemos tenido ning\u00fan paciente con p\u00e9rdida de cabello de nueva aparici\u00f3n asociada a la vacunaci\u00f3n\". Un caso anima a investigar m\u00e1s Precisamente porque hay una absoluta ausencia de literatura cient\u00edfica sobre p\u00e9rdida de pelo en pacientes vacunados, hace pocas semanas cinco investigadores de Egipto mandaron una carta a la revista [Journal of Cosmetic Dermatology](https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/jocd.14459) exponiendo el caso de un paciente al que le detectan [alopecia areata](https://www.nature.com/articles/d41586-021-01838-7), una forma de alopecia no cicatricial de origen autoinmune, tras haber recibido la vacuna de AstraZeneca. En sus conclusiones los investigadores insisten en que, aunque dicha inyecci\u00f3n es segura y eficaz contra la covid-19 sintom\u00e1tica en grandes ensayos controlados aleatorios, \"nuestro informe sugiere su posible papel en la activaci\u00f3n de alopecia areata en pacientes gen\u00e9ticamente predispuestos a trav\u00e9s de mecanismos inmunomediados\". Ca\u00edda de pelo tras pasar la covid-19 Sobre lo que s\u00ed parece haber m\u00e1s consenso cient\u00edfico internacional es en el hecho de que pueden darse casos de p\u00e9rdida de cabello a los pocos meses de haber superado una infecci\u00f3n del SARS-CoV-2: \"Si bien no est\u00e1 espec\u00edficamente relacionado con la vacuna covid-19, hay investigaciones de que la pandemia ha causado p\u00e9rdida de cabello, particularmente en comunidades minoritarias\", apuntan a Verificat desde el departamento de comunicaci\u00f3n de la Academia Americana de Dermatolog\u00eda (AAD, en ingl\u00e9s), quien remite a [una investigaci\u00f3n en el Journal of the American Academy of Dermatology](https://www.jaad.org/article/S0190-9622(20)33069-3/fulltext), y en la que un grupo de dermat\u00f3logos en Nueva York detectaron aumento del 400% en los casos de ca\u00edda del cabello en las comunidades minoritarias afectadas por el SARS-CoV-2. Coincide con ellos Marmon, quien insiste en haber tenido \"numerosos casos de p\u00e9rdida de cabello como resultado de la infecci\u00f3n con covid-19 y seguimos viendo a estos pacientes con regularidad en la cl\u00ednica\". El tipo de p\u00e9rdida de cabello que los expertos han detectado m\u00e1s frecuente es [efluvio tel\u00f3geno](https://www.bad.org.uk/shared/get-file.ashx?id=132&itemtype=document) (TE), una alteraci\u00f3n del ciclo de crecimiento del pelo que ocurre cuando entran m\u00e1s pelos de lo normal en la fase de desprendimiento (tel\u00f3geno) del ciclo de vida del crecimiento del cabello. \"La fiebre, las enfermedades y el estr\u00e9s severo son algunos de los desencadenantes que pueden obligar al cabello a caer en la fase de ca\u00edda\", enumera Sharnon, aunque manda un mensaje tranquilizador: \"A pesar de ser definitivamente algo perturbador, la ca\u00edda del cabello causada por TE es temporal y se resuelve por s\u00ed sola\". El efecto es bastante habitual en general, y no solo ocurre con positivos por covid-19: \"La mayor\u00eda de las personas ven una ca\u00edda notable del cabello dos o tres meses despu\u00e9s de tener fiebre o enfermedad\", se\u00f1alan desde la AAD. \"Esta ca\u00edda del cabello puede durar de seis a nueve meses antes de que se detenga\", concluyen. Este art\u00edculo es parte de [Las Mentiras Amenazan la Salud](/salut), la secci\u00f3n de salud de Verificat. Somos un equipo de [j\u00f3venes periodistas](https://www.verificat.cat/es/quienes-somos) que [trabajamos de manera independiente](https://www.verificat.cat/es/metodologia) para combatir la desinformaci\u00f3n. Contrastamos con hechos y datos lo que dicen los pol\u00edticos y las falsedades que circulan en las redes sociales. Te necesitamos. Con tu aportaci\u00f3n contribuir\u00e1s a un debate pol\u00edtico m\u00e1s saludable y ayudar\u00e1s a impulsar proyectos educativos para ense\u00f1ar a la ciudadan\u00eda a navegar el caos informativo y defenderse de la desinformaci\u00f3n. Puedes colaborar con una aportaci\u00f3n tan simb\u00f3lica como un euro y no te ocupar\u00e1 m\u00e1s de 45 segundos (los hemos contado). Si puedes, por favor, marca tu aportaci\u00f3n como mensual y as\u00ed podremos continuar haciendo nuestro trabajo de manera rigurosa e independiente. Muchas "}