{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://elcisne.org/newcisne/wp-content/uploads/2021/12/El-Cisne-Diciembre-2021-Edicion-digital.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "DICIEMBRE 2021 - A\u00d1O XXXII - N\u00ba 376 EL CISNE El Cisne es una publicaci\u00f3n de aparici\u00f3n mensual y de inter\u00e9s p ara todas aquellas personas que de una u otra forma est\u00e9n vinculad as con el tema de la discapacidad y para el p\u00fablico en general. Tel.: 2008-1952. E-mail: info@elcisne.org / Internet: www.elcisne.orgDISCAPACIDAD - EDUCACION - REHABILITACION El lugar donde padres, profesionales y todos aquellos interesados pueden encontrar toda la informaci\u00f3n y el asesoramiento en cuanto a establecimientos educativos, asistenciales, de salud y productos y servicios para la discapacidad. NUESTRAS VIAS DE EN Informe en p\u00e1ginas 4 a 7 Informe en p\u00e1ginas 20 a 22TERAPIA PARA LA LIBERACIONInforme en p\u00e1ginas 8 a 11 Pensando la discapacidad desde Latinoam\u00e9ricaCovid-19 S\u00edndrome de Down y vacunasEl autismo y la p\u00e9rdida de los s\u00edntomas diagn\u00f3sticos Un cierto porcentaje de ni\u00f1os diagnosticados con alguno de los TEA en su momento, pierde m\u00e1s tarde los s\u00edntomas que los caracterizan, por lo cual ya no re\u00fanen los requisitos para que se los considere dentro del espectro. Esta cuesti\u00f3n despert\u00f3 la atenci\u00f3n de los que se dedican a investigar en este campo, buscando descifrar c\u00f3mo y por qu\u00e9 sucede. A continuaci\u00f3n se brinda una descripci\u00f3n de los intentos explicativos para tratar de entender el fen\u00f3meno.2 EL CISNE 2 EL CISNE2 EL CISNE 2 EL CISNE2 EL CISNE Breves Pandemia Covid-19 en animales Desde el comienzo de la pandemia, se han reportado casos de animales infectados con el virus. El Colegio de Medicina Veterinaria de la Universidad Estatal de Mi- chigan, en los EE.UU., peri\u00f3- dicamente informa sobre lo que se sabe al respecto. Los veterinarios no utilizan Covid-19 para referirse a la infecci\u00f3n animal, sino direc- tamente el nombre que se le ha dado al virus, el cual es SARS-CoV-2, el que provie- ne del ingl\u00e9s (s\u00edn- drome respiratorio agudo se- vero) coronavirus 2. El mismo se ha detectado en diversas especies, incluyen- do animales dom\u00e9sticos tales como perros, gatos y huro- nes; aquellos que residen en zool\u00f3gicos o en santuarios, por ejemplo, grandes simios, felinos y otros, y tambi\u00e9n se ha documentado en criaderos de animales como visones. Los s\u00edntomas m\u00e1s usuales que presentan son tos, estor- nudos, problemas para respi- rar, secreci\u00f3n de los ojos o de la nariz y aletargamiento. Los registros disponibles demuestran que la suscepti- bilidad al contagio de los ani- males es realmente peque\u00f1a. Por ejemplo, el n\u00famero de casos registrados en los Es- tados Unidos apenas ara\u00f1a los 300, mientras que los hu- manos con tal condici\u00f3n su- peran los 45 millones de in- fectados a octubre de 2021. Quiz\u00e1s la cantidad de los pri- meros pueda ser bastantemayor, ya que no es frecuen- te el testeo a los mismos, pero de todas maneras contin\u00faa siendo baja. Los contagios se deben al contacto con las personas, en todos los \u00e1mbitos. La contra- ria no es frecuente, aunque posible, por lo que se acon- seja que si una mascota con- trae el virus, se lo trate como a una persona, es decir, utili- zando los mismos protoco- los. Si es el humano el enfer- mo, la recomendaci\u00f3n es que alguien sano se ocupe del animal y, en caso de no po- der recurrir a ello, que se evi- te el contagio usando tapabo- ca y lav\u00e1ndose las manos con frecuencia. Por supuesto que estar vacunado brinda una protecci\u00f3n mucho mayor, junto con los cuidados que deben tomarse. Algo que conspira contra saber la cifra real de infecta- dos es que muchos de los animales contagiados son asintom\u00e1ticos, otros desarro- llan una enfermedad mode- rada y son raros los casos gra- ves. Si bien no se sabe con certeza, no se cree que el co- ronavirus haya causado muertes, situaci\u00f3n que no se ha investigado hasta el pre- sente. Tampoco se conocen las consecuencias a largo pla- zo que podr\u00edan existir. La variante delta, que est\u00e1 teniendo un protagonismo indeseado en varias partes del mundo, parece incrementar levemente el riesgo para ani- males.\"\u00a1Puedo ver algo!\" Implante cerebral recupera parte de la vista en una mujer Berna (Bernardeta) G\u00f3mez es una profesora de ciencias espa\u00f1ola que tuvo que dejar su carrera a los 42 a\u00f1os, cuando una neuropat\u00eda \u00f3pti- ca t\u00f3xica destruy\u00f3 en muy poco tiempo los nervios \u00f3p- ticos, con lo cual qued\u00f3 su- mida en una ceguera total. Un grupo de cient\u00edficos es- pa\u00f1oles pertenecientes a la unidad de Neuroingenier\u00eda Biom\u00e9dica de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de la ciu- dad de Elche y estadouniden- ses del Departamento de Neurocirug\u00eda e Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica de la Universidad de Utah lograron restituir parte de su visi\u00f3n 15 a\u00f1os despu\u00e9s. Los investigadores implan- taron en la mujer (quien, ade- m\u00e1s de voluntaria, figura como coautora del trabajo publicado) diminutos elec- trodos de 4 x 4 mil\u00edmetros equipados con un centenar de microagujas en la regi\u00f3n vi- sual de su corteza cerebral. A su vez, incluyeron una re- tina artificial que emula el funcionamiento del ojo hu- mano, la que colocaron en un anteojo com\u00fan. De esta for-ma evitaron hacer lo que ha- cen otros trabajos que inten- tan restaurar la visi\u00f3n, que es intervenir los ojos y los ner- vios \u00f3pticos del paciente, con lo cual se evitaron posibles complicaciones. G\u00f3mez concurri\u00f3 durante seis meses a las sesiones de prueba diarias de cuatro ho- ras cada una, para poder re- entrenar su cerebro y ser ca- paz de identificar figuras simples y patrones lum\u00ednicos. Lo primero que logr\u00f3 perci- bir fueron puntos luminosos aislados y algunas l\u00edneas ho- rizontales. Al poco tiempo lefue posible distinguir con precisi\u00f3n los patrones hori- zontales y los verticales con un 100% de precisi\u00f3n. \"\u00a1Pue- do ver algo!\", exclam\u00f3. En el \u00faltimo mes quisieron probar si Berna pod\u00eda ver le- tras, para lo cual la sometie- ron a nuevos ensayos. El re- sultado fue sumamente pro- metedor: pudo captar la for- ma de letras como la i, la l, la c, la v y la o, tanto en mi- n\u00fasculas como en may\u00fascu- las. El mismo equipo est\u00e1 reclu- tando personas ciegas para realizar nuevos experimentos y, al mismo tiempo, se en- cuentran tratando de perfec- cionar los aparatos que dise- \u00f1aron, con el objetivo de que sean capaces de proporcionar una mejor visi\u00f3n a las perso- nas con baja percepci\u00f3n vi- sual o incluso ciegas. El trabajo, que puede con- sultarse en https://www.jci. org/articles/view/151331, estableci\u00f3, adem\u00e1s que el ce- rebro humano sigue siendo capaz de procesar las im\u00e1ge- nes, aunque hayan transcurri- do varios a\u00f1os de ceguera. Probablemente el desaf\u00edo m\u00e1s importante que enfren- tan estos cient\u00edficos es des- cubrir si las personas ciegas de nacimiento pueden bene- ficiarse del fruto de su labor.EL CISNE 3 EL CISNE 3EL CISNE 3 EL CISNE 3EL CISNE 3 Accidentes cerebrovasculares La importancia de la atenci\u00f3n temprana de sus consecuencias La primera causa de disca- pacidad en la Argentina son los accidentes cerebrovascu- lares (ACV). Cada a\u00f1o se producen entre 50 y 60 mil casos, lo que implica que haya un incidente de este tipo cada 9 minutos. De acuerdo con el Bolet\u00edn de Estad\u00edsticas Vitales del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n publicado en abril de este a\u00f1o, pero con datos co- rrespondientes a 2019, en ese \u00faltimo a\u00f1o se registr\u00f3 la muerte de 18.975 personas por causa de enfermedades cerebrovasculares, entre las que los ACV son una de sus fuentes m\u00e1s frecuentes. En el 85% de los casos se debe a una obstrucci\u00f3n (is- quemia) de los vasos sangu\u00ed- neos, mientras que el 15% se produce por una ruptura de los mismos y el derrame con-secuente. Los especialistas explican que cuanto antes se atienda el caso, menores ser\u00e1n las secuelas y, en general, si se emprende el tratamiento den- tro de las 4 horas y media de producido el accidente, es posible que no se porten con- secuencias o que ellas seanmuy escasas. Para ello es importante que se preste atenci\u00f3n a los sig- nos que pueden presentarse, los m\u00e1s usuales y repentinos de los cuales son: sensaci\u00f3n de debilidad u hormigueo en los m\u00fasculos del brazo, del rostro o de la pierna; repen- tina dificultad para hablar ocomprender; problemas de visi\u00f3n en uno o ambos ojos; dificultades en la locomo- ci\u00f3n; p\u00e9rdida del equilibrio y/ o de coordinaci\u00f3n y dolor de cabeza sin que pueda definir- se su causa. Estos s\u00edntomas pueden presentarse aislada- mente o mediante la agrupa- ci\u00f3n de dos o m\u00e1s. Los principales factores de riesgo para que se produzca un ACV comprenden la hi- pertensi\u00f3n sin control (se ve- rifica en el 80% de los casos), diabetes (20%), tabaquismo (aumenta la posibilidad entre el 50 y el 70%, sobre todo en mujeres), el nivel de coleste- rol elevado, la obesidad, el alcoholismo, el sedentarismo y la preexistenia de enferme- dades card\u00edacas. Los ACV pueden controles peri\u00f3- dicos de salud, llevando unavida saludable, controlando presi\u00f3n y glucosa en sangre, realizando alguna actividad f\u00edsica constante, controlando la alimentaci\u00f3n (m\u00e1s frutas y verduras y menos grasas y carnes) y sin fumar, entre otras simples medidas. Ello evitar\u00e1 o minimizar\u00e1 las con-secuencias, entre las cuales los problemas de motricidad, de sensibilidad, del habla, de la comprensi\u00f3n, de la deglu- ci\u00f3n, de la vista, las altera- ciones del funcionamiento cognitivo, el espasticismo y la depresi\u00f3n est\u00e1n entre las m\u00e1s frecuentes. Una mala experiencia Investigadores que abandonan a sus investigados La fiebre de Zika, apareci- da en 1947 por primera vez en el bosque hom\u00f3nimo de Uganda, se transmite por la picadura de un mosquito del g\u00e9nero Aedes, quien inocula el virus de ese nombre. Pr\u00e1cticamente el 75% de los infectados no presenta s\u00ednto- mas y en el 25% restante pro- duce fiebre leve, sarpullido, dolor de cabeza y en las arti- culaciones y en los m\u00fasculos, malestar general y conjunti- vitis no purulenta. Usual- mente, los mismos desapare- cen entre los 2 y los 7 d\u00edas de declarada la enfermedad. El problema m\u00e1s serio se presenta cuando la que reci- be la picadura es una gestan- te, ya que dicho virus ataca el desarrollo del cerebro del por nacer, puede producir ri- gidez muscular tras el naci- miento, dificultades para tra- gar y respirar y problemas con la retina y el nervio \u00f3pti- co que comprometen la vi- si\u00f3n, entre otros. Pero la afec-taci\u00f3n m\u00e1s evidente a simple vista es la microcefalia. Hacia 2015 se produjo en Brasil una serie de nacimien- tos de ni\u00f1os con dimensiones craneanas reducidas, lo que llev\u00f3 a que distintos grupos de investigaci\u00f3n requirieran a las familias su participaci\u00f3n en los trabajos a emprender. Terminadas las pruebas, no volvieron a tener noticias. Ante los reclamos, quien di- rigi\u00f3 una de las experiencias afirm\u00f3 que se les hab\u00eda indi- cado que no habr\u00eda feed- back, lo que no parece con-decirse con los reclamos de no solamente una sino de va- rias familias. Otra excusa que dio es que el estudio se re- dact\u00f3 y se public\u00f3 en idioma ingl\u00e9s y no en portugu\u00e9s. A su vez, una de las investiga- doras adujo que es muy dif\u00ed- cil traducir la jerga biol\u00f3gi- ca al lenguaje llano. Otra ex- plic\u00f3 que, como el trabajo se hab\u00eda realizado en conjunto con los EE.UU., no depen- d\u00eda exclusivamente de los cient\u00edficos locales. Es cierto que las investiga- ciones se realizan para lograrconocer mejor el objeto de estudio y que no se hacen para mejorar la salud de los participantes, pero, como adujo una de las madres in- volucradas, \u00bfeso da derecho a que las personas sean trata- das como animales de labo- ratorio? 4 EL CISNE 4 EL CISNE4 EL CISNE 4 EL CISNE4 EL CISNE Covid-19 La pandemia trajo sufrimiento y una fuerte alteraci\u00f3n de la vida de todas las personas. Entre ellas, aquellas con la trisom\u00eda se hallaron, sin dudas, en el lote de las m\u00e1s afectadas. A su vez, distintos estudios fueron revelando que este colectivo era mucho m\u00e1s proclive al contagio que la poblaci\u00f3n t\u00edpica y al mismo tiempo los s\u00edntomas, aun en las formas m\u00e1s leves, eran mucho m\u00e1s intensos, as\u00ed como la mortandad sideralmente m\u00e1s elevada. La aparici\u00f3n de las vacunas trajo la esperanza, aunque, por m\u00e1s que los grupos de apoyo lo reclamaron, no fue hasta casi seis meses despu\u00e9s que se los incluy\u00f3 en el calendario de vacunaci\u00f3n. La buena noticia es que la vacuna es segura y efectiva tambi\u00e9n para quienes portan el s\u00edndrome.S\u00edndrome de Down y vacunas La pandemia y la trisom\u00eda La pandemia y la trisom\u00eda A esta altura de las circuns- tancias parece innecesario se\u00f1alar que la irrupci\u00f3n del virus alter\u00f3 la vida de todo elplaneta, y que cada grupo social y cada persona toma- ron las restricciones que im- pusieron las autoridades sa- nitarias para preservar la vida de manera diferente. La pandemia, que todav\u00edano concluy\u00f3, ya que hay re- brotes en diferentes puntos del planeta y, aunque la can- tidad de afectados y de dece- sos ha bajado en muchos otros, pocos (casi ninguno) pa\u00edses presentan una ausen-cia de casu\u00edstica, ha causado m\u00e1s de 5 millones de muer- tes y alrededor de 250 millo- nes de personas contagiadas a octubre de este a\u00f1o, algu- nas asintom\u00e1ticas, otras con signos leves, un buen n\u00fame- ro con cuadros tan graves como para requerir su inter- naci\u00f3n en unidades de tera- pia intensiva y necesitar de aparatos para poder respirar. A casi dos a\u00f1os de la apari- ci\u00f3n de los primeros casos, los trabajos de investigaci\u00f3n sobre las consecuencias a lar- go t\u00e9rmino advierten que una cantidad de personas relati- vamente peque\u00f1a de indivi- duos presenta problemas de salud relacionados con el co- ronavirus, entre otros: fatiga; falta de aire; tos; dolores ar- ticulares, en el pecho, de ca- beza, musculares; problemas de memoria, de r\u00e1- pidos olfato y/o del gusto; fiebre; mareos al ponerse de pie, etc. Hablando gen\u00e9ricamente, las personas con SD han pa- decido particularmente los efectos colaterales de la pan- demia, fundamentalmente los derivados de las distintas ins- tancias de cuarentena que sehan vivido, los que fueron abruptos, sin la posibilidad de anticiparse y preparar previa- mente a los sujetos, muchos de los cuales necesitan un poco m\u00e1s de tiempo para adaptarse a alteraciones en sus rutinas modificadas tan contundentemente. Ansiedad y depresi\u00f3n, temor, aisla- miento, son algunos de ellos. Una encuesta realizada por Down Espa\u00f1a (https:// www.sindromedown.net/no- ticia/recomendaciones-psico- sociales-para-personas-con- sindrome-de-down-durante- la-pandemia-covid-19/) ha mostrado que muchas perso- nas se han sentido constante u ocasionalmente solas du- rante el confinamiento (44%) y parte de los m\u00e1s j\u00f3venes se sintieron tristes (44,4%). Respecto de la adaptaci\u00f3n a las rutinas, el 40,6% de los participantes contest\u00f3 que les cost\u00f3 bastante al principio, pero que lo lograron, mien- tras que el 32,1% manifest\u00f3 que los cambios tuvieron un alto costo. El desgano y la falta de inter\u00e9s para realizar actividades fue muy frecuen- te para una parte de ellos (38,3%), un poco menos para otros (24%). La preocupa- ci\u00f3n por el estado de salud defamiliares y amigos apareci\u00f3 como una constante (72,8%), as\u00ed como la inmensa mayo- r\u00eda ech\u00f3 de menos el contac- to con unos y otros (95%). El temor al propio contagio hace que una parte peque\u00f1a de los encuestados no salga casi nunca de su casa (9,6%), mientras que algunos m\u00e1s lo hacen con menor frecuencia que en tiempos previos a la pandemia (54,6%), a la vez que otros siguen saliendo a la calle igual que antes, pero con mayores cuidados (35,8%). El sue\u00f1o fue otro \u00edtem afectado: 48,5% afirm\u00f3 dormir m\u00e1s de lo habitual y el 16%, menos. Y estos son solamente algunos de los re- sultados obtenidos. La interrupci\u00f3n de los tra- tamientos presenciales, el cierre temporario (o defini- tivo) de centros de d\u00eda y de atenci\u00f3n, junto con la virtua- lidad de la educaci\u00f3n tambi\u00e9n impactaron negativamente sobre los ni\u00f1os. Por otra parte, un serie de estudios puso en evidencia que aquellos portadores de la trisom\u00eda eran entre 10 y 12 veces m\u00e1s susceptibles al contagio y tambi\u00e9n a la muer- te a causa del virus. Una publicaci\u00f3n realizada por el Centro de Regulaci\u00f3n Gen\u00f3mica catal\u00e1n a trav\u00e9s de la revista Scientific Reports el 21 de febrero pasado re- vel\u00f3 que una de las causas para que ello ocurra es que un gen (TMPRSS2), que co- difica una enzima que facili- ta la entrada del SARS-CoV- 2 en las c\u00e9lulas humanas, te- n\u00eda un nivel 60% m\u00e1s alto en las personas con SD, ya que se encuentra precisamente en el cromosoma 21, al tiempo que otro (el CLCX10), que permite ataques autoinmunes a las c\u00e9lulas pulmonares, tambi\u00e9n se hallaba sobreex- presado, favoreciendo, de este modo, una de las princi- pales causas de hospitaliza- ci\u00f3n y mortalidad que gene- ra este coronavirus. Dicha investigaci\u00f3n confirma otras anteriores en las cuales se hab\u00eda llegado a id\u00e9nticas con- clusiones respecto de la sus- EL CISNE 5 EL CISNE 5EL CISNE 5 EL CISNE 5EL CISNE 5 Contin\u00faa en la p\u00e1g. siguienteLas personas con SD han padecido particularmente los efectos colaterales de la pandemia, fundamentalmente los derivados de las distintas instancias de cuarentena que se han vivido, los que fueron abruptos, sin la posibilidad de anticiparse y preparar previamente a los sujetos, muchas de las cuales necesitan un poco m\u00e1s de tiempo para adaptarse a alteraciones en sus rutinas modificadas tan contundentemente. Ansiedad y depresi\u00f3n, temor, aislamiento, son algunos de ellos. ceptibilidad de estas personas al contagio. A su vez, la Trisomy 21 Research Society (T21RS), consorcio de investigaci\u00f3n sobre la tem\u00e1tica entre una universidad holandesa (la Wageningen University & Research) y el ya menciona- do Centro de Regulaci\u00f3n Gen\u00f3mica espa\u00f1ol, ha lleva- do a cabo un trabajo que con- firm\u00f3 la observaci\u00f3n cl\u00ednica de que en aquellas personas con SD las manifestaciones de la infecci\u00f3n eran sustan- cialmente m\u00e1s pronunciadasque en el resto de la pobla- ci\u00f3n t\u00edpica, por llamarla de alguna manera. Ello se hizo con el aporte de distintas ins- tituciones de varios otros pa\u00ed- ses, EE.UU., Italia, Francia y Reino Unido, entre otros. El estudio demostr\u00f3 que los ni\u00f1os con SD, y particular- mente los adoslescentes, ten- d\u00edan a tener formas m\u00e1s agre- sivas de la enfermedad. Otro tanto ocurr\u00eda con las perso- nas mayores con igual con- dici\u00f3n. A su vez, la obesidad, una tendencia bastante co- m\u00fan entre esta poblaci\u00f3n, loscuadros epil\u00e9pticos que algu- nos portadores desarrollan, as\u00ed como las afecciones in- munol\u00f3gicas y los des\u00f3rde- nes tiroideos, tambi\u00e9n fre- cuentes, son conocidos fac- tores de riesgo. Entre los resultados, se muestra que los ni\u00f1os con SD hospitalizados manifestaron grados mayores en s\u00edntomas tales como tos, fiebre, con- gesti\u00f3n nasal, problemas para respirar, neumon\u00eda, s\u00edndrome respiratorio agudo y mal fun- cionamiento renal. La salvedad que hacen losinvestigadores, quienes afir- man que los resultados no pueden universalizarse hacia los Estados con mayor desa- rrollo, hacen que, por el con- trario, sirvan en nuestra re- gi\u00f3n, ya que los participan- tes en el estudio provinieron todos de pa\u00edses con bajos o medianos ingresos econ\u00f3mi- cos. Es por todos esos factores que, pr\u00e1cticamente desde el comienzo de la vacunaci\u00f3n, casi todas las asociaciones dedicadas al SD del mundo entero reclamaron que se in-cluyera a estas personas en- tre las prioritarias para reci- bir al menos una dosis. Las vacunas y las personas con discapacidad No se conoce en la historiade la humanidad una reac- ci\u00f3n de la ciencia tan r\u00e1pida como la carrera investigati- va que se llev\u00f3 a cabo en di- ferentes latitudes para hallar una vacuna que combatiera 6 EL CISNE 6 EL CISNE6 EL CISNE 6 EL CISNE6 EL CISNE Viene de la p\u00e1gina anteriorS\u00edndrome de Down y... este virus cuya tasa de mor- talidad mundial es de aproxi- madamente el 2% de los in- fectados. En efecto, en algo menos de un a\u00f1o de desatada la pandemia en la hasta en- tonces desconocida ciudad china Wuhan, comenzaron a aprobarse vacunas desarro- lladas en Rusia, China, Gran Breta\u00f1a y los EE.UU., a las que luego se sumaron otras. La misma premura en lab\u00fasqueda de reducir la infec- ciones y los decesos puso al- gunos l\u00edmites respecto de a qui\u00e9nes aplicarlas, ya que en esa primera instancia no se pudieron testear sus efectos negativos en lo concerniente a grupos de personas con par- ticularidades de distinto tipo. Es para destacar que un pro- ceso de investigaci\u00f3n para un medicamento suele llevar de cinco a diez a\u00f1os (a veces m\u00e1s, a veces menos), en los cuales se pasa por varias eta-pas para asegurar que el mis- mo no perjudique, en lugar de mejorar. Es por ello (y para reducir la posibilidad de ser demandados judicialmen- te) que los laboratorios inclu- yen en los prospectos de sus f\u00e1rmacos esa larga lista so- bre posibles raras consecuen- cias adversas (en ocasiones, casi insignificantes num\u00e9ri- camente) y las advertencias sobre qu\u00e9 sujetos no deben utilizarlos. A su vez, las ins- tituciones gubernamentales deben aprobar (o no) esas sustancias, analizando la in- formaci\u00f3n que les suminis- tran los desarrolladores. Es por ello que, con buen tino, y teniendo en cuenta la evidencia recolectada de la cl\u00ednica respecto de cu\u00e1les eran los grupos m\u00e1s vulnera- bles, se establecieron las prioridades. La vacunaci\u00f3n en Argenti- na comenz\u00f3 en diciembre del a\u00f1o pasado y en una primera instancia las personas con SD no fueron incluidas entre las prioritaras, como s\u00ed lo fueron las personas mayores de 70 a\u00f1os, el personal sanitario, los adultos mayores recluidos en hogares de larga estancia, para luego bajar la edad de los primeros e incorporar a las fuerzas armadas, de segu- ridad y personal penitencia- rio, junto con los adultos en- tre 18 y 59 con enfermeda- des preexistentes que confor-maran grupo de riesgo, per- sonal de educaci\u00f3n, para lue- go ir abriendo las inoculacio- nes a otros sectores. Las per- sonas con discapacidad, en general, reci\u00e9n fueron inclui- das en mayo de este mismo a\u00f1o. \u00bfPor qu\u00e9? Como ya se expresara, las primeras investigaciones es- tuvieron acotadas a la urgen- cia de rescatar a quienes se sab\u00eda fehacientemente que corr\u00edan mayor peligro, por lo cual no se conoc\u00edan los posi- bles efectos negativos sobre poblaci\u00f3n con distintas pro- blem\u00e1ticas, como, por ejem- plo, la trisom\u00eda 21. Lo mis- mo ocurri\u00f3 con relaci\u00f3n a los ni\u00f1os, ya que en la actuali- dad apenas hay dos marcas de vacunas que se hallan aprobadas para los m\u00e1s pe- que\u00f1os, aunque es probable que el resto de las disponi- bles cumpla con los criterios de eficacia y seguridad de las ya autorizadas. Por otro lado, en los tiem- pos iniciales, la disponibili- dad de vacunas no abund\u00f3 precisamente, mucho menos cuando aun negacionistas como el por entonces presi- dente de los EE.UU. Donald Trump prohibieron la expor- taci\u00f3n de ellas. Otro tanto sucedi\u00f3 con las producidas en India. La combinaci\u00f3n entre falta de informaci\u00f3n y la escasez de vacunas hizo que la inclu-si\u00f3n de personas con disca- pacidad en la grilla de vacu- naci\u00f3n se retrasara. Reci\u00e9n en mayo de 2021 se las incluy\u00f3, en consonancia con lo que ocurri\u00f3 en el resto del mun- do, en parte por el machacar de las instituciones no guber- namentales, ya que hac\u00eda tiempo que se sab\u00eda que un sector importante, como los tris\u00f3micos, era poblaci\u00f3n de alto riesgo. La demora qui- z\u00e1s podr\u00eda caracterizarse como un acto de discrimina- ci\u00f3n global. Efectos de las vacunas en las personas con s\u00edndrome de Down En nuestro pa\u00eds se encuen- tran autorizadas las vacunas Sputnik V, Sinopharm, Co- mirnaty (de Pfizer-BioNTe- ch), la ChAdOx1-S (de As- traZeneca y su autorizada in- dia CoviShield), Moderna y Cansino, todas ellas con alta eficacia demostrada. El 27 de octubre pasado se conoci\u00f3, a trav\u00e9s del presti- gioso portal espa\u00f1ol Down 21.org, una investigaci\u00f3n lle- vada a cabo por la ya citada Trisomy 21 Research Socie- ty, en la cual se eval\u00faan cu\u00e1- les fueron los efectos y las consecuencias de la vacuna- ci\u00f3n contra el coronavirus que nos ocupa de personas con SD. En la encuesta participaron 1.895 individuos con triso- m\u00eda 21 con 12 o m\u00e1s a\u00f1os de edad, aunque solamente se tomaron datos de 1.708, des- cart\u00e1ndose el resto dado que, por diversas circunstancias,no llegaron a recibir vacuna alguna (36 por no existir dis- ponibilidad de vacunas, 15 por razones m\u00e9dicas y 129 sin justificar el por qu\u00e9). Las muestras provinieron de va- rios pa\u00edses: 785 de los Esta- dos Unidos, 209 de Brasil, 202 del Reino Unido, 123 de Canad\u00e1, 109 de Italia, 91 de Francia, 51 de India, 39 de Espa\u00f1a y otros 127 sin espe- cificar su nacionalidad. To- dos ellos recibieron al menos una dosis y el 86,7% de ellos (1.482) completaron la vacu- naci\u00f3n. Las vacunas empleadas fue- ron la de Pfizer-BioNTech (58,1%), Oxford-AstraZene- ca y Covishield (19,5%), Moderna (19,1%), Johnson & Johnson (1,3%) y otras sin determinar su proveniencia (2%). En todos los casos se eva- luaron los efectos secunda- rios que se produjeron en las personas investigadas, los cuales no difirieron de los que se hicieron presentes en el resto de la poblaci\u00f3n. M\u00e1s de la mitad de las per- sonas con SD vacunadas y comprendidas entre los 12 y los 17 a\u00f1os no tuvieron reac- ci\u00f3n adversa alguna, mientras que otros manifestaron, en forma decreciente dolor en el lugar de aplicaci\u00f3n de la va- cuna; fatiga; enrojecimiento de la molestias musculares; escalofr\u00edos; n\u00e1u- seas, v\u00f3mitos o diarrea; ma- reos o desfallecimiento y otros. En los mayores de 17 la fal- ta de consecuencias negativas EL CISNE 7 EL CISNE 7EL CISNE 7 EL CISNE 7EL CISNE 7 fue levemente menor (49% contra 51%), increment\u00e1ndo- se, tambi\u00e9n ligeramente, los s\u00edntomas y en el mismo or- den que respecto del otro gru- po. De todas maneras, en la mayor\u00eda la intensidad de las reacciones adversas no nece- sit\u00f3 atenci\u00f3n m\u00e9dica (98,1% en los menores y 95% en los mayores). Los que s\u00ed necesi- taron una visita a su doctor o a un hospital comprendieron al 0,76% de los situados en- tre 12 y 17 a\u00f1os y al 3,89% de los de 18 o m\u00e1s. Entre los primeros, ninguno tuvo que recurrir a la consulta en ca- r\u00e1cter de urgente, mientras que s\u00ed tuvo ese caracter\u00edstica la concurrencia del 0,65% de los segundos. El mismo informe se\u00f1ala que el 0,8% de los vacuna- dos contrajo la enfermedad tiempo despu\u00e9s de la inocu- laci\u00f3n, lo que demuestra que, aun siendo muy bajo el por- centaje de contagios despu\u00e9s de vacunarse, esta poblaci\u00f3n tiene una mayor susceptibi- lidad para contraer el virus, si se tiene en cuenta que, por ejemplo, el Estudio de S\u00edn- tomas de Covid-19 del Rei- no Unido da cuenta de que uno de cada 500 individuos que ha recibido al menos una dosis se infecta. Es necesario se\u00f1alar que ninguna vacuna, sea para el coronavirus o para cualquier otra patolog\u00eda, brinda el 100% de efectividad. En el caso de las disponibles para Covid-19, la eficacia de las mismas se sit\u00faa entre el 50,7% (la Sinovac china, la de menor efectividad) y algo m\u00e1s del 90% en el caso de algunas de las otras vacunas. Pero, como destacan los es- tudios realizados hasta el pre- sente y se\u00f1alan puntualmen- te los CDC (Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades), especie de Ministerio de Salud de los EE.UU., aquellos vacunados tienen 8 veces menos posibi-lidades de contagiarse y 25 menos de resultar hospitali- zadas, en caso de contagio, y una probabilidad similar- mente menor de morir por causa del virus. Esa es la otra funci\u00f3n que tienen las inocu- laciones. Del 0,8% se\u00f1alado, 1 solo de los situados en la menor edad contrajo la enfermedad m\u00e1s de 60 d\u00edas despu\u00e9s de aplicarse la segunda dosis. No requiri\u00f3 hospitalizaci\u00f3n y su recuperaci\u00f3n 10 d\u00edas des- pu\u00e9s fue completa. El resto de los casos (8) correspondi\u00f3 al otro segmento etario, 2 de los cuales requirieron inter- naci\u00f3n, pero superaron la enfermedad sin problemas, mientras que los dem\u00e1s no necesitaron internarse y su recuperaci\u00f3n fue total. El estudio se\u00f1ala una limi- taci\u00f3n a considerar: los datos se recabaron, en promedio, 141 d\u00edas despu\u00e9s de que los intervinientes completaran la segunda dosis, por lo que se desconoce si m\u00e1s tarde hubo m\u00e1s infectados. Pese a ello, no dudan en se\u00f1alar que la vacuna es completamentesegura y cumple su cometi- do para todas las personas, porten S\u00edndrome de Down o no, lo que no implica que haya excepciones. Conclusiones Como ya se se\u00f1al\u00f3, aunque han disminuido notablemen- te las cifras de contagios y de decesos, la pandemia no ha terminado, un poco por las mutaciones que derivan en nuevas variantes y otro tanto (o m\u00e1s) por la resistencia de numerosos sectores en varios pa\u00edses en los cuales existe una corriente antivacunas fuerte, como los EE.UU., por ejem- plo, en el que casi una cuarta parte de sus habitantes per- manecen sin vacunarse, lo que ha hecho que el presiden- te Biden primero ofreciera una recompemsa de U$S 100 a quienes lo hicieran y m\u00e1s recientemente orden\u00f3 la va- cunaci\u00f3n obligatoria de los trabajadores de empresas con m\u00e1s de 100 empleados, o en Alemania, donde algo as\u00ed como el 20% de su poblaci\u00f3n tampoco se vacun\u00f3. Es para destacar que en muchos delos Estados en que se han producido rebrotes recientes importantes el 80% de los nuevos contagios se da, pre- cisamente, entre los que no quieren el pinchazo. Afortunadamente, en nues- tro pa\u00eds hay una larga tradi- ci\u00f3n al respecto, contando con uno de los calendarios de vacunaci\u00f3n m\u00e1s extensos y completos del mundo, por lo que la resistencia fue osten- siblemente menor que en muchos otros Estados. Las estad\u00edsticas mundiales ni las nacionales no discrimi- nan las muertes por el coro- navirus seg\u00fan la condici\u00f3n sanitaria de las personas. De hecho, no existen en nuestro pa\u00eds estad\u00edsticas precisas so- bre cu\u00e1l es la poblaci\u00f3n con Down en el territorio, por lo que tampoco sabemos cu\u00e1n- tos muertos hubo con la con- dici\u00f3n aqu\u00ed y en el mundo, muchas de las cuales, tal vez, se hubieran evitado oyendo el reclamo de los propios in- teresados con anterioridad. Para saber cu\u00e1ntas personas con SD hay en nuestro pa\u00eds, ASDRA se halla realizando una campa\u00f1a de empadrona- miento muy sencillo, a la que puede accederse en https:// www.asdra.org.ar/destaca dos/sindrome-de-numeros- una-problematica-que-invisi biliza-a-las-personas-con- sindrome-de-down/.La combinaci\u00f3n entre falta de informaci\u00f3n y la escasez de vacunas hizo que la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad en la grilla de vacunaci\u00f3n se retrasara. Reci\u00e9n en mayo de 2021 se las incluy\u00f3, en consonancia con lo que ocurri\u00f3 en el resto del mundo, en parte por el machacar de las instituciones no gubernamen- tales, ya que hac\u00eda tiempo que se sab\u00eda que un sector importante, como los tris\u00f3micos, era poblaci\u00f3n de alto riesgo. La demora quiz\u00e1s podr\u00eda caracterizar- se como un acto de discriminaci\u00f3n global.8 EL CISNE 8 EL CISNE8 EL CISNE 8 EL CISNE8 EL CISNE Introducci\u00f3n Pr\u00e1cticamente todos los tex- tos que hagan referencia a cualquiera de las diversas formas en que se manifiesta el Autismo dan la certeza de que se trata de una condici\u00f3n que no tiene cura hasta el pre- sente, por lo que, aunque puedan mejorarse algunos de sus s\u00edntomas centrales, es decir, aquellos que manuales estad\u00edsticos, textos cient\u00edfi- cos y compilaciones de s\u00edn- tomas tienen como base para elaborar un diagn\u00f3stico, es- tos se llevar\u00e1n a lo largo de toda la vida del sujeto que lo porte, por m\u00e1s que tratamien- tos de distinto calibre prome- tan la reversi\u00f3n completa de sus manifestaciones. Hace ya algunas d\u00e9cadas que comenz\u00f3 a advertirse que, en revisiones posterio- res, un n\u00famero relativamen- te peque\u00f1o de sujetos quedesde muy corta edad hab\u00edan sido diagnosticados con algu- na de las distintas manifesta- ciones que engloba el amplio r\u00f3tulo de Trastornos del Es- pectro Autista ya no califica- ban para el mismo, lo que dio lugar a que se emprendieran numerosas investigaciones para tratar de resolver el mis- terio. \u00bfCu\u00e1ntos son? Una de las primeras cues- tiones a destacar es la nota- ble disparidad acerca de cu\u00e1ntos son los anteriores portadores ahora sin Autis- mo. Existe una notable disper- si\u00f3n del porcentaje de \"recu- perados\", ya que los trabajos de investigaci\u00f3n postulan rangos tan dis\u00edmiles como del 15 al 20%, del 3 al 25% y del 4 al 13%, y m\u00e1s, por lo que, en realidad, es dif\u00edcil deter-minar la proporci\u00f3n. Las cau- sas de semejante diferencia podr\u00edan deberse a distintas circunstancias. Una de ellas es que el n\u00fa- mero de individuos estudia- dos directamente por los in- vestigadores es realmente escaso, ya que raramente su- peran la media centena de casos, lo que conspira contra la posibilidad de llevar esos n\u00fameros a la poblaci\u00f3n ge- neral sin errores. Otra que tambi\u00e9n suele es- grimirse es que muchos de los trabajos se hacen sin la presencia del paciente, esto es, en lugar de realizar ex\u00e1- menes peri\u00f3dicos sobre per- sonas de carne y hueso, se recurre a consultas a los pro- genitores para que ellos ex- pliquen la evoluci\u00f3n de sus hijos, lo que genera un grado demasiado grande de subje- tividad y poco control pro-fesional. Asimismo, los me- taan\u00e1lisis, es decir, los estu- dios sobre la literatura exis- tente sobre el fen\u00f3meno, son frecuentes. En esta forma, el problema es que no se sabe bien qu\u00e9 se compara, ya que pueden existir diferencias metodol\u00f3gicas y de otro tipo que hagan incompatibles las distintas muestras, m\u00e1s all\u00e1 de que en los trabajos cient\u00ed- ficos se explicitan la manera en que se recolectan los da- tos, las herramientas utiliza- das y la forma de realizar las conclusiones. Es cierto que este tipo de publicaciones contienen un n\u00famero much\u00ed- simo mayor, alcanzando, en algunos casos, varios miles de muestras, pero la hetero- geneidad de las formas y, sobre todo, la falta de con- tacto con los casos producen n\u00fameros distintos. El corte etario es otra de las diferencias que pueden expli- car los porcentajes tan diver- sos. En efecto, mientras que en algunos trabajos realiza- dos con el seguimiento de individuos concretos en el tiempo se detienen, por ejem- plo, a los 8 a\u00f1os, existen otros que van m\u00e1s all\u00e1, cubriendo hasta los 17 e incluso m\u00e1s, ya que resulta obvio se\u00f1alar que a mayor tiempo de investiga- ci\u00f3n, mayor posibilidad deaumentar el n\u00famero. Baste como ejemplo un estudio de 2014 publicado en el Journal of Child Psychology and Psychiatry brit\u00e1nico, en el que se siguieron 85 ni\u00f1os con Autismo desde los 2 hasta los 19 a\u00f1os, ocho de los cuales perdieron el diagn\u00f3stico, aunque seis de ellos reci\u00e9n lo hicieron despu\u00e9s de los 14 a\u00f1os, por lo que si el corte se hubiera realizado antes, no hubiesen contado para las estad\u00edsticas de \"recupera- ci\u00f3n\". Posibles explicaciones para la desaparici\u00f3n Existe un buen n\u00famero de art\u00edculos publicados en los que, adem\u00e1s de atestiguar que es cierto que muchos ni- \u00f1os catalogados como autis- tas pierden dicha categoriza- ci\u00f3n, tratan de explicar cu\u00e1- les son las posibles causas para que ello suceda. Una de las primeras hip\u00f3- tesis para que ello ocurra es que el ni\u00f1o haya sido v\u00edcti- ma de un mal diagn\u00f3stico, por lo cual resulta un falso positivo. Se cree que ello puede su- ceder por varias razones, una de las cuales son los diagn\u00f3s- ticos realizados a la ligera,con herramientas inadecua- das y/o por profesionales sin experiencia o con escasa ca- lificaci\u00f3n. Revisiones poste- riores del caso mejor hechas hallan que lo que era ya no es. A su vez, precisamente la falta de experticia hace que algunas otras condiciones que son capaces de producir s\u00edntomas similares a los que caracterizan al Autismo con- duzcan a diagn\u00f3sticos equi- vocados. Entre otras, se men- cionan s\u00edndromes como el de Rett, el de X Fr\u00e1gil, el de West, el de Angelman, dis- tintas formas de discapacidad intelectual, la Esclerosis Tu- berosa y muchas otras que terminan etiquetando al pa- ciente de manera err\u00f3nea. Por otro lado, la comorbilidad que suele presentarse en los individuos con Autismo aporta complicaciones al momento de realizar las eva- luaciones. Una de las afec- ciones m\u00e1s frecuentes son los Trastornos por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n, sea con o sin Hi- peractividad. Todo ello se debe a que, aunque el diagn\u00f3stico de al- guno de los TEA sea funda- mentalmente cl\u00ednico, ya que no existen otras formas com- pletamente objetivas, como valerse de aparatos o de an\u00e1-Trastornos del espectro autista El autismo y la p\u00e9rdida de los Un cierto porcentaje de ni\u00f1os diagnosticados con alguno de los TEA en su momento pierde m\u00e1s tarde los s\u00edntomas que los caracterizan, por lo cual ya no re\u00fanen los requisitos para que se los considere dentro del espectro. Esta cuesti\u00f3n despert\u00f3 la atenci\u00f3n de los que se dedican a investigar en este campo, buscando descifrar c\u00f3mo y por qu\u00e9 sucede. A continuaci\u00f3n se brinda una descripci\u00f3n de los intentos explicativos para tratar de entender el fen\u00f3meno. EL CISNE 9 EL CISNE 9EL CISNE 9 EL CISNE 9EL CISNE 9 lisis de fluidos, por ejemplo, precisamente por esta causa se deben utilizar todas las herramientas disponibles, ta- les como tests de probada efi- cacia, la anamnesis, la con- sulta con otros especialistas y con los propios padres y, por supuesto, la observaci\u00f3n del propio profesional de la salud id\u00f3neo, adem\u00e1s de rea- lizar un diagn\u00f3stico diferen- cial que descarte otras situa- ciones. Pese a que cada vez gana m\u00e1s terreno la hip\u00f3te- sis de que las formas de Au- tismo se deben a cuestiones gen\u00e9ticas, el hecho de que exista una buena cantidad de genes reputados como parti- cipantes en el cuadro sinto- m\u00e1tico (m\u00e1s de un centenar),y que algunos de ellos se aso- cien con otras condiciones, hace que tampoco los estu- dios gen\u00e9ticos brinden la cer- teza necesaria como para re- sultar determinantes a la hora de diagnosticar. Algunos investigadores po- nen la lupa sobre la posibili- dad de que el grado de capa- cidad mental de los sujetos con desaparici\u00f3n sintom\u00e1tica aporte para que se inflen las cantidades. En efecto, hay quienes atribuyen parte de este fen\u00f3meno a que, sobre todo aquellos que no cursan con discapacidad intelectual o cuando la misma es leve, existen individuos capaces de disimular buena parte de los signos aut\u00edsticos.Desde esta perspectiva, el diagn\u00f3stico no estar\u00eda errado ni tampoco se producir\u00eda una reversi\u00f3n del Autismo, sino que, simplemente, a medida que los sujetos van crecien- do, son capaces de producir estrategias para ocultar sus s\u00edntomas y as\u00ed evitar uno de los problemas centrales, como es la interrelaci\u00f3n con los dem\u00e1s. No todos los profesionales concuerdan con esto, ya que parte de ellos cree que preci- samente por su mayor capa- cidad intelectual puede pro- ducirse la reversi\u00f3n por un mejor aprovechamiento de los tratamientos disponibles. En algunos pa\u00edses, y como ha revelado parte de los pro-genitores de los ni\u00f1os impli- cados en encuestas an\u00f3nimas, se requiere el diagn\u00f3stico de Autismo a alg\u00fan profesional para beneficiarse con pol\u00edti- cas sanitarias estatales. Ello se ha detectado en los EE.UU., entre otros Estados, dado que en ese pa\u00eds la asis- tencia con programas y otras ayudas gratuitas se proveen a quienes porten alg\u00fan TEA, pero no ocurre lo mismo res- pecto de otras problem\u00e1ticas, por lo que, sobre todo quie- nes carecen de recursos para hacer frente a los tratamien- tos en un sistema de salud con un alt\u00edsimo y costoso compo- nente de privacidad, recurren a este artilugio para poder lograr que sus ni\u00f1os sean tra-tados de sus afecciones. La intensidad de los s\u00ednto- mas, seg\u00fan consta en art\u00edcu- los referidos al tema, incidi- r\u00eda sobre la probabilidad de remisi\u00f3n. En algunas publi- caciones consultadas se ha encontrado que aquellos pa- cientes con signos m\u00e1s leves tienen mayores posibilidades de desaparici\u00f3n de los s\u00ednto- mas, aunque tambi\u00e9n existenlos que refutan esta teor\u00eda, dado que en sus propios es- tudios aducen que, por m\u00e1s que las consecuencias obser- vables sean m\u00e1s o menos pro- nunciadas, no tienen un peso ostensible en los porcentajes de desaparici\u00f3n. Lo mismo correr\u00eda para aquellos casos en que un diagn\u00f3stico tem- s\u00edntomas diagn\u00f3sticos Existe una notable dispersi\u00f3n del porcentaje de \"recuperados\", ya que los trabajos de investigaci\u00f3n postulan rangos tan dis\u00edmiles como del 15 al 20%, del 3 al 25% y del 4 al 13%, y m\u00e1s, por lo que, en realidad, es dif\u00edcil determi- nar la proporci\u00f3n. Las causas de semejante diferencia podr\u00edan deberse a distintas circunstancias: baja frecuencia de casos estudiados, trabajos realizados sin la presencia del paciente y el corte m\u00e1s temprano o m\u00e1s tard\u00edo en la edad de seguimiento son las principales.Contin\u00faa en la p\u00e1g. siguiente 10 EL CISNE 10 EL CISNE10 EL CISNE 10 EL CISNE10 EL CISNE prano, realizado antes de los dos a\u00f1os, con mejor\u00eda poste- rior sea un indicador de que los signos vayan a desapare- cer, aunque, nuevamente, existan postulaciones que sostienen lo contrario. La detecci\u00f3n temprana de cualquier condici\u00f3n suele re- sultar en un mayor aprove- chamiento de las terapias dis- ponibles para revertirla, de- tenerla o, al menos, hacer m\u00e1s leves sus consecuencias. Esta afirmaci\u00f3n es casi un mantra, algo en que todos coinciden. Respecto de los TEA, se ha sugerido que la remisi\u00f3n de los s\u00edntomas po- dr\u00eda deberse a ello, al menos en parte. Si bien las observa- ciones realizadas parecenconfirmarlo, es necesario ad- vertir que no todos aquellos a quienes se les detecta algu- no de estos trastornos en los primeros meses o a\u00f1os van a perder el diagn\u00f3stico. A su vez, la afirmaci\u00f3n contraria tambi\u00e9n es verdadera: hay sujetos en quienes el descu- brimiento fue tard\u00edo, pero aun as\u00ed los s\u00edntomas princi- pales desaparecieron. De to- das maneras, cuanto antes, mejor. Las distintas estrategias te- rap\u00e9uticas usuales en el tra- tamiento de los TEA han pro- bado que ayudan a atenuar los s\u00edntomas y las conductas conflictivas, brindando he- rramientas para que los suje- tos mejoren su calidad de vida, m\u00e1s all\u00e1 de que algu- nos de sus cultores (minori-tariamente, por cierto) pro- metan resultados tales como la reversi\u00f3n sintom\u00e1tica, ya que no existe evidencia em- p\u00edrica alguna que demuestre contundentemente que tal o cual tratamiento pueda hacer- lo. Un estudio revel\u00f3, tras la evaluaci\u00f3n durante un largo per\u00edodo de un grupo de 26 ni\u00f1os con diagn\u00f3stico de Autismo a los 4 a\u00f1os y que luego lo perdieron para saber si esos cambios persist\u00edan en el tiempo, que en 8 de ellos regresaron los s\u00edntomas du- rante la infancia media. No existen otros que confirmen ese dato. Un aspecto que se se\u00f1ala en varias investigaciones es que en muchos de los ni\u00f1os ya sin s\u00edntomas principales de Au-tismo evaluados la desapari- ci\u00f3n no fue sin algunas con- secuencias. Entre las m\u00e1s fre- cuentes se hallan los rastor- nos por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con Hiperactividad, los Tras- tornos Obsesivos Compulsi- vos, las fobias espec\u00edficas (te- mor abrumador e irracional a objetos o situaciones que plantean un peligro real pe- que\u00f1o, pero provocan ansie- dad y conductas de evita- ci\u00f3n), las conductas desafian- tes persisten en algunos y otras, as\u00ed como un estudio realizado en la Universidad de Connecticut, liderado por una especialista de larga tra- yectoria como es la psic\u00f3lo- ga cl\u00ednica Deborah Fein, en el que se postul\u00f3 que en los \"recuperados\" se observaba un cierto grado de incomo-didad en las situaciones so- ciales mayor que el del resto y que manifestaban algunas alteraciones menores en lo atinente al lenguaje, mientras que su funci\u00f3n ejecutiva era perfectamente normal. La misma profesional adelant\u00f3 en una entrevista que, tras realizar una serie de neuro- im\u00e1genes, se vio que no es que en estas personas su ce- rebro se haya \"rebobinado\", sino que los patrones de la actividad en ellas segu\u00edan siendo similares a los que manten\u00edan el diagn\u00f3stico de Autismo. Explica que el fun- cionamiento del cerebro no se normaliza, sino que de al- guna manera consigue com- pensarse. Un problema que llama la atenci\u00f3n desde hace alg\u00fan tiempo es el incremento de casos que viene produci\u00e9ndo- se en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, sobre todo en algunos pa\u00edses como los EE.UU. En 1993, la prevalencia de los TEA se establec\u00eda en 1 de cada 2.500 nacidos vivos, para pasar a 1 de cada 166 en 2012, mien- tras que un par de a\u00f1os atr\u00e1s estaba en algo m\u00e1s de 1 cada 60, para hallarse hoy en d\u00eda en 1 de cada 54. Es para des- tacar que el promedio global que brinda la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud lo esta- blece en 1 cada 160. Esta circunstancia lleva a algunos investigadores a pos- tular que la causa de la des- aparici\u00f3n de los s\u00edntomas es que, simplemente, jam\u00e1s tu- vieron la entidad suficiente como para que se realizara el diagn\u00f3stico. Seg\u00fan esta co- rriente, lo que sucede es que los criterios para establecer- lo han ido relaj\u00e1ndose con el correr del tiempo. Por ejem- plo, se cita que en la famosa serie del \"Manual diagn\u00f3sti-co y estad\u00edstico de los tras- tornos mentales\" (DSM, por sus siglas en ingl\u00e9s) editado por la Asociaci\u00f3n Estadouni- dense de Psiquiatr\u00eda desde 1952 y que en la actualidad va por su quinta edici\u00f3n (que, adem\u00e1s, ha sufrido varias re- visiones parciales) los requi- sitos para establecer una eti- queta son cada vez menores. Como muestra, se refiere que mientras que en el DSM-III (publicado originalmente en 1980 y revisado en 1987) se necesitaba que el paciente cumpliera con seis s\u00edntomas sobre seis posibles, en el DSM-IV, aparecido en 1994, se requer\u00eda que se reunieran ocho criterios sobre diecis\u00e9is posibles para brindar un diag- n\u00f3stico de TEA. A su vez, los cambios introducidos en la corriente versi\u00f3n (DSM-V, 2013), hacen m\u00e1s laxos los criterios. Se cuestiona que la serie DSM contenga catego- r\u00edas tales como \"Otros no especificados\", que abre la posibilidad de cierta arbitra- riedad diagn\u00f3stica, cuando se supone que el Manual inten- ta brindar par\u00e1metros objeti- vos para realizar la correcta catalogaci\u00f3n de los proble- mas mentales. Por otro lado, si se trata, como cada vez se asevera con mayor enjundia, de un pro- blema del neurodesarrollo por mutaciones gen\u00e9ticas, posiblemente mediado por factores ambientales, no se explica c\u00f3mo es posible el aumento exponencial de ca- sos, ya que no se trata de una condici\u00f3n transmisible por contagio. Seg\u00fan quienes sustentan esta perspectiva, existir\u00eda una presi\u00f3n informativa de parte de los laboratorios de espe- cialidades medicinales para popularizar entre padres,El autismo y la p\u00e9rdida... Viene de la p\u00e1gina anteriorEL CISNE 11 EL CISNE 11EL CISNE 11 EL CISNE 11EL CISNE 11 Se esgrimen diversas causas posibles para la p\u00e9rdida diagn\u00f3stica, entre otras, los malos diagn\u00f3sticos, el grado de discapacidad mental del sujeto, por pedido de los padres para encajar en la seguridad social, la intensidad de los s\u00edntomas, la detecci\u00f3n temprana vs. la m\u00e1s tard\u00eda, la bondad de determinadas estrategias terap\u00e9uticas y otras. Lo cierto es que ex\u00e1menes posteriores muestran que ya no se portan los s\u00edntomas distintivos. docentes y personal de la sa- lud la palabra \"Autismo\", con el fin de aumentar la ven- ta de medicamentos que sir- van para regular las conduc- tas disruptivas que aparecen en diagnosticados \u00fanicamen- te con TEA, sino tambi\u00e9n con TDAH, TOC y otros. Ello no solamente explicar\u00eda la eclo- si\u00f3n de casos, sino tambi\u00e9n la \"recuperaci\u00f3n\" de muchos que, en realidad, nunca tuvie- ron otro problema m\u00e1s queun mal diagn\u00f3stico, el que remite cuando otro profesio- nal m\u00e1s riguroso descubre que los indicadores no bas- tan. Juan Vasen, renonocido psiquiatra argentino, con lar- ga trayectoria en el Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez, en el que alcanz\u00f3 la jefatura de residentes, entre otros \u00e1mbitos de la salud mental, explica en su libro \"Autis- mos: \u00bfespectro o diversidad?Familias, maestros y profe- sionales ante el desaf\u00edo de repensar etiquetas\", apareci- do en julio de 2019, que el aumento de diagn\u00f3sticos de Autismo tuvo un noble co- mienzo, similar a lo que ocu- rri\u00f3 en los EE.UU., de brin- dar un paraguas a ni\u00f1os con problemas, pero que eso ter- min\u00f3 desmadr\u00e1ndose, con lo que se perdi\u00f3 precisi\u00f3n en lo que se engloba en tal etique- ta y que ello termina perju-dicando a aquellos que se in- tent\u00f3 beneficiar. Tampoco esta explicaci\u00f3n alcanza una aceptaci\u00f3n uni- versal, al igual que otras, como que se trata de proble- mas de maduraci\u00f3n cerebral que se resuelven, a cambios gen\u00e9ticos y muchas otras. Para terminar Como ocurre con los TEA en s\u00ed mismos, las remisiones de los s\u00edntomas todav\u00eda si-guen sin hallar una causa (o un n\u00famero de ellas) que lo- gre arrojar luz sobre c\u00f3mo y por qu\u00e9 se producen, lo que tal vez permitir\u00eda buscar for- mas de encarar las interven- ciones para lograr que, si no todos, muchos m\u00e1s puedan revertir los s\u00edntomas o que, al menos, sirvan para prede- cir qui\u00e9nes lo lograr\u00e1n y qui\u00e9nes no. La buena noticia es que es- tas remisiones han desperta- do la curiosidad de los inves- tigadores, aunque habr\u00eda que buscar protocolos que permi- tan comparar resultados, al tiempo que parece necesario encarar las pruebas con una mayor cantidad de candida- tos y realizar seguimientos durante per\u00edodos m\u00e1s prolon- gados. Como siempre ocurre, los tiempos de la ciencia no se condicen con los de las el\u00e9ctrico mejora movilidad y disminuye el dolor Ottobock es una empresa alemana dedicada a la cons- trucci\u00f3n y venta de pr\u00f3tesis, con puntos de comercializa- ci\u00f3n en 49 pa\u00edses del mundo, incluyendo a la Argentina. Ha realizado varias innova- ciones en su campo de exper- ticia, tales como C-Leg, una articulaci\u00f3n de rodilla com- putarizada, y la Michelange- lo Hand, una pr\u00f3tesis de mano rob\u00f3tica articulada. Desde 1988 es uno de los es- ponsors de los Juegos Para- l\u00edmpicos. Se trata de una compa\u00f1\u00eda de avanzada, que busca constantemente la in- novaci\u00f3n en sus productos. Recientemente ha desarro- llado lo que se considera el primer traje de neuromodu- laci\u00f3n. La neuromodulaci\u00f3n se tra- ta de un m\u00e9todo f\u00edsico (el\u00e9c- trico o magn\u00e9tico) o qu\u00edmi- co (farmacol\u00f3gico) que mo- dula o modifica las funcio- nes del sistema nervioso, nor- males o patol\u00f3gicas. Entre sus aplicaciones est\u00e1 la inves- tigaci\u00f3n en personas sanas ylizan su tarea por simple con- tacto con la piel, alcanzando 40 m\u00fasculos clave en todo el cuerpo, mientras el sujeto puede moverse libremente. Utiliza lo que se conoce como principio de la inhibi- ci\u00f3n rec\u00edproca, esto es que si, por ejemplo, se quiere rela- jar un m\u00fasculo determinado,se estimula a su antagonista, lo que produce el efecto de- seado. Y viceversa. Pensado centralmente para tratar los efectos musculares y dolorosos de afecciones ta- les como la par\u00e1lisis cerebral, la esclerosis m\u00faltiple, los ac- cidentes cerebrovasculares y las lesiones musculares, la peque\u00f1a unidad de control viene precargada con una se- rie de programas est\u00e1ndar, los que pueden adaptarse a las necesidades de cada pacien- te, ya que permite 30 ajustes diferentes por grupo muscu- lar. A su vez, est\u00e1 disponible en 37 talles distintos, por lo que puede comenzar a usarse des- de los 2 o 3 a\u00f1os, e incluso los adultos de gran porte es-lado, el uso del traje no re- emplaza otras intervenciones como, por ejemplo, la fisio- terapia, los entrenamientos o alguna otra actividad. Al no tratarse de una pr\u00e1c- tica invasiva ni farmacol\u00f3gi- ca, sus efectos secundarios no deseados son muy limitados, si se los compara con los que producen otras intervencio- nes. Por el contrario, los es- tudios cl\u00ednicos realizados muestran que el uso del Exo- pulse Molii Suit es beneficio- so para la amplitud del mo- vimiento, el equilibrio, la movilidad mano-brazo y la marcha. Advierten que no hay que utilizarlo cuando el posible usuario tiene implantados dispositivos m\u00e9dicos electr\u00f3- nicos u otros que puedan ver- se perturbados por la acci\u00f3n el\u00e9ctrica, junto con equipos del mismo tipo para soporte vital o de alta frecuencia y en las inmediaciones de apara- tos para realizar electrocar- diogramas, ya que el traje puede alterar el funciona- miento de los mismos. Tam- poco debe llevarse puesto mientras se maneja, se ope- ran m\u00e1quinas o en cualquier actividad en la que la con- tracci\u00f3n muscular involunta- ria ponga en riesgo a su usua- rio de sufrir un accidente. Asimismo, se desaconseja enf\u00e1ticamente su utilizaci\u00f3n en el exterior, en ambientes muy h\u00famedos, donde d\u00e9 di- rectamente la luz del sol o cerca de l\u00edquidos o materia- les inflamables. Por otro lado, se requiere la aprobaci\u00f3n de un m\u00e9dico para su utilizaci\u00f3n en pacien- tes con enfermedades cardio- vasculares; en afecciones malignas (t\u00edpicamente c\u00e1n- cer); enfermedades infeccio- sas; ante cuadros febriles; en caso de embarazo; cuando se verifiquen problemas en la piel, erupciones u otras pro- blem\u00e1ticas cut\u00e1neas y es ne- cesario chequear la pertinen- cia de su uso junto con alg\u00fan otro producto sanitario o tra- tamiento m\u00e9dico. Seg\u00fan consta en su p\u00e1gina, este producto \"garantiza la relajaci\u00f3n de los m\u00fasculos esp\u00e1sticos a la vez que per- mite la activaci\u00f3n de los m\u00fas- culos d\u00e9biles, lo que permite a sus usuarios disfrutar de una vida diaria m\u00e1s activa y menos dolorosa\". Pueden recabarse m\u00e1s datos sobre este original \"traje\" y algunos testimonios acerca de sus beneficios (en ingl\u00e9s) en su p\u00e1gina oficial: https:// www.exopulse.com/en/ho me/, donde tambi\u00e9n puede averiguarse la disponibilidad en los distintos pa\u00edses y, un dato no menor, su precio.el tratamiento del dolor, de la espasticidad, de la epilep- sia y de los movimientos anormales. Seg\u00fan la Interna- tional Neuromodulation So- ciety, esta t\u00e9cnica utiliza apa- ratos tecnol\u00f3gicos de avanza- da para mejorar o suprimir la actividad del sistema nervio- so para el tratamiento de dis- tintas enfermedades. Ello puede hacerse con la im- plantaci\u00f3n o no de electrodos u otros artefactos que entre- gan est\u00edmulos el\u00e9ctricos, qu\u00ed- micos o de otra clase con el objetivo de modificar la ac- tividad cerebral y nerviosa. En el caso del Exopulse Molii Suit, es un traje com- pleto, esto es, una chaqueta, un pantal\u00f3n y una unidad de control, el cual se basa en la estimulaci\u00f3n transcut\u00e1nea el\u00e9ctrica de baja intensidad en todo el cuerpo. Esto quie- re decir que se eliminan los electrodos pegados al cuerpo, el cabler\u00edo y la necesaria in- movilidad del paciente, ya que los 58 electrodos disemi- nados en la indumentaria rea-t\u00e1n incluidos para beneficiar- se de su utilizaci\u00f3n. Seg\u00fan su fabricante, la uti- lidad principal reside en que es capaz de relajar los m\u00fas- culos esp\u00e1sticos, de mantener e incluso aumentar la am- pliud de movimientos, acti- var y reeducar los m\u00fasculos, incrementar la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea local y aliviar los s\u00edntomas y gestionar el dolor cr\u00f3nico intratable relaciona- do. La recomendaci\u00f3n general es que se realice el tratamien- to una hora cada dos d\u00edas para los casos de espasticidad y otro tanto diariamente para tratar el dolor cr\u00f3nico, aun- que ello queda sujeto al cri- terio del profesional de la salud consultado. Por otro12 EL CISNE 12 EL CISNE12 EL CISNE 12 EL CISNE12 EL CISNE EL CISNE 13 EL CISNE 13EL CISNE 13 EL CISNE 13EL CISNE 13 lerse por s\u00ed mismos los que tienen las menores probabi- lidades de concurrir a la es- cuela. A su vez, portar m\u00e1s de una discapacidad aumen- ta la posibilidad negativa, as\u00ed como tambi\u00e9n lo hace que la afecci\u00f3n tenga un grado ma- yor de gravedad. Las autoridades de esta rama de la ONU piden a los gobiernos dos medidas prin- cipales: por un lado, que co- laboren para eliminar las ba- rreras f\u00edsicas, de comunica- ci\u00f3n y de actitud que son fuente de marginaci\u00f3n. Tam- bi\u00e9n que todos los nacidos con alguna condici\u00f3n sean inscriptos, ya que se ha de- tectado que en algunos casos ello no se lleva a cabo, as\u00ed como que se asegure el acce- so a la alimentaci\u00f3n, a la sa- lud, al agua potable, a la edu- caci\u00f3n y la disponibilidad de las tecnolog\u00edas asistivas, jun- to con la asunci\u00f3n de pol\u00edti- cas para erradicar estigmas y discriminaciones. Por el otro, que se consulte a los propios interesados respecto de lasEl reciente 10 de noviem- bre UNICEF, el Fondo de las Naciones Unidas para la In- fancia, dio a conocer un bre- ve pero contundente informe sobre la cantidad de ni\u00f1os con discapacidad en todo el planeta, n\u00famero que se esti- ma que supera los 240 millo- nes desde el nacimiento has- ta la adolescencia. Ello quie- re decir que al menos 1 de cada 10 porta alguna. Henrietta Fore, Directora Ejecutiva de la instituci\u00f3n multinacional que se halla presente en m\u00e1s de 190 pa\u00ed- ses, expres\u00f3: \"Esta nueva in- vestigaci\u00f3n confirma lo que ya sab\u00edamos: en el ejercicio de sus derechos, los ni\u00f1os con discapacidad se enfrentan a m\u00faltiples desaf\u00edos que a me- nudo se superponen. Desde el acceso a la educaci\u00f3n, a los libros que las familias les leen en casa, tienen menos probabilidades de ser inclui- dos o escuchados en todos los \u00e1mbitos evaluados. Con de- masiada frecuencia, a los ni- \u00f1os con discapacidad simple- mente se les deja atr\u00e1s\". El trabajo est\u00e1 basado en datos comparables estandari- zados de 42 pa\u00edses, en los que se han evaluado m\u00e1s de 60 indicadores de bienestar in- fantil, lo que comprende \u00edte- ms como la nutrici\u00f3n, la dis- ponibilidad del agua, el ac- ceso a la salud, la protecci\u00f3n contra la violencia, contra la explotaci\u00f3n, el acceso a la educaci\u00f3n, etc. Comparando a los ni\u00f1os con y sin discapacidad, se ha hallado que los primeros tie- nen: - Un 24% menos de proba- bilidades de recibir una aten- ci\u00f3n sanitaria temprana y re- ceptiva. - Un 43% menos de proba- bilidades de tener conoci- mientos b\u00e1sicos de lectura, escritura y aritm\u00e9tica. - Un 25% m\u00e1s de probabi-lidades de sufrir emaciaci\u00f3n (adelgazamiento patol\u00f3gico). - Un 34% m\u00e1s de probabi- lidades de tener retraso en el crecimiento. - Un 53% m\u00e1s de probabi- lidades de sufrir s\u00edntomas de enfermedad respiratoria agu- da. - Un 49% m\u00e1s de probabi- lidad de no haber asistido ja- m\u00e1s a la escuela. - Un 47% m\u00e1s de probabi- lidades de no haber asistido a la escuela primaria. - Un 33% m\u00e1s de probabi- lidades de no asistir al primer ciclo de la escuela secunda- ria. - Un 27% m\u00e1s de probabi- lidades de no asistir al segun- do ciclo de la escuela secun- daria. - Un 51% m\u00e1s de probabi- lidades de sentirse infeliz. - Un 41% m\u00e1s de probabi- lidades de sentirse discrimi- nado. - Un 32% m\u00e1s de probabi- lidades de sufrir castigos cor- porales graves. Tambi\u00e9n se se\u00f1ala que es- tos datos no son constantes,sino que las situaciones y los riesgos var\u00edan seg\u00fan el tipo de discapacidad, su grave- dad, el lugar donde vive el ni\u00f1o (incluso dentro del mis- mo pa\u00eds) y los servicios que est\u00e1n disponibles para ella o \u00e9l en las inmediaciones de su residencia. Una vez m\u00e1s UNICEF hace un llamamiento a los gobier- nos para que los ni\u00f1os con discapacidad tengan iguales oportunidades que los que no portan una. Y enfatiza: \"Los gobiernos deben colaborar con las personas con disca- pacidad para eliminar las ba- rreras f\u00edsicas, de comunica- ci\u00f3n y de actitud que las man- tienen al margen de la socie- dad, y garantizar la inscrip- ci\u00f3n de los nacimientos; la inclusi\u00f3n de los servicios de salud, nutrici\u00f3n y agua; la educaci\u00f3n equitativa; y el acceso a las tecnolog\u00edas de asistencia\". Entre los problemas impor- tantes que se relevaron, se se\u00f1ala que uno de los m\u00e1s acuciantes es el de la educa- ci\u00f3n, ya que, pese a que existeNi\u00f1os M\u00e1s de 240 millones con discapacidad en el mundo acciones a emprender, te- niendo en cuenta las necesi- dades espec\u00edficas de las per- sonas y sus familias, lo que implica que la asistencia deba ser respetuosa y receptiva, ayudar a la salud mental y psicosocial, a una educaci\u00f3n equitativa de calidad y la pro- tecci\u00f3n contra discrimina- ci\u00f3n, abusos y negligencias. La directora Fore tambi\u00e9n pone la mira sobre otro pro- blema: \"Llevamos mucho tiempo sin disponer de datos fiables sobre el n\u00famero de ni\u00f1os con discapacidad. Cuando no contamos con es- tos ni\u00f1os, no los tenemos en cuenta y no los consultamos, no podemos ayudarles a al- canzar su enorme potencial\". Eso es parte de la invisibili- zaci\u00f3n. Resulta obvio que las pala- bras y las buenas intenciones no bastan, sino que es nece- sario que las acciones las acompa\u00f1en para que deje de marginarse al 10% de la so- ciedad y a sus familias.un acuerdo generalizado so- bre la importancia de la mis- ma, los ni\u00f1os con discapaci- dad siguen en desventaja a la hora de recibirla, siendo quienes tienen dificultades para comunicarse y para va- 14 EL CISNE 14 EL CISNE14 EL CISNE 14 EL CISNE14 EL CISNE AREA CAPITAL FEDERALDISCAPACIDADDE ORIENTACION DERIVACION Y CAPACITACION EN REDEl lugar donde padres, profesionales y todos aquellos int eresados pueden encontrar toda la informaci\u00f3n en cuanto a establecimientos educativo s, asistenciales, de salud y productos y servicios para la discapacidad. Cont\u00e1ctese directame nte con el \u00e1rea de su inter\u00e9s llamando a los centros de referencia que presenta mos a continuaci\u00f3n. Si desea asesorarse sobre la Red, llame al tel\u00e9fono 2008 -1952. E-mail: info@elcisne.org Tambi\u00e9n puede visitar la Red en Internet en: www.elcisn e.org RUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEF ONO E-MAIL/WEB SITE Arquitectura y consultor\u00eda para instituciones de RAN PU. Arquitecta M\u00f3ni ca Sidi Punta Arenas 1444 15-3142-1050 / 15-5064-4569 consul tas@ranpu.com.ar / www.ranpu.com.ar discapacidad y rehabilitaci\u00f3n Autismo (diagn\u00f3stico, tratamiento, investigaci\u00f3n y docencia, AP AdeA (Asociaci\u00f3n Argentina de Padres de Autistas) Lavalle 2762 - 3 \u00ba 26 0810-345-2508 info@apadea.org.ar / integraci\u00f3n servicio legal) Subsede: Pueyrred\u00f3n 1443 - 12\u00aa B www.apadea.org.ar Centro de d\u00eda. Alternativas sociales para j\u00f3venes con Fundaci\u00f3n Caminos Teodoro Garc\u00eda 3545 4554-9285 / 4551-2141 secretariafcamino s@gmail.com discapacidad intelectual www.fundacioncaminos.org.ar Centro de d\u00eda (para y adultos con disc apacidad Acrecencia Gavil\u00e1n 1263/5 intelectual) www.acrecencia.com.ar Centro educativo Centro para la Inte grac. escolar Centro para la integraci\u00f3n escolar, social y labora l ADEEI Arcos 3063 (Laboral) 4702-5696 / 4701-2362/089 5 3195 (Escolar) 4544-2922 / 4545-3140 /4543-7838 Ciudad de la Paz 3100 (Social) 4544-2099/5047 Equipo interdisciplinario EDE (Espacio de Encuentro) Corrientes 4566 15-4094-6738 / 15-6724-1256 espaciodeencuentro.ede@g Equipo interdisciplinario Abre Tus Alas Luis Beltr\u00e1n 233 4634-1833 equipoabretusalas@gmail.com / @equipo.abretusalas Equipo info@adintea.org www.adintea.org Equipo interdisciplinario y terciaria para sordos integrad a Instituto Integral de Educaci\u00f3n H. Yrigoyen 3700 486 7-3701 / 4862-7170 secreta ria@iide.edu.ar / www.iide.edu.ar Estimulaci\u00f3n visual especializada Prof. Mercedes O. Podest\u00e1 y colaboradores Alvarez Thomas 3475 - Piso 2 5 IG: @damico .mr Integraci\u00f3n escolar - CET y consultorios externos CETRe Riglos 119 4901-2608 info@centrocetre.com.ar Integraci\u00f3n a trav\u00e9s del arte. Talleres, exposicion es, Fundaci\u00f3n Mar\u00eda Candela Gonz\u00e1les, @fmariacandela Jard\u00edn terap\u00e9utico Manantial Teodoro Garc\u00eda 3120 4552-0305 manantialcd@yahoo.com.ar Servicio de cuidado y acompa\u00f1amiento terap\u00e9utico Nex os Cuidados Integrales SRL Cobertura en Cap. Fed. y G ran Bs. As. 15-3267-6767 i nfo@nexoscuidadosintegrales.com.ar www.nexoscuidadosintegrales.com.ar Talleres terap\u00e9uticos integrales. Biarritz 2689 4581-8838 / 15-5842-1404 amicus@fibertel.com.ar AREA GRAN BUENOS AIRES (ZONA SUR) RUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEFON O E-MAIL/WEB SITE Centro de d\u00eda especializado en discapacidad motriz A prender a volar 9 de julio 4033, Lan\u00fas Este, Pdo. de Lan\u00fas 4220-2600 centrodedi aaprenderavolar@hotmail.com www.aprenderavolarcentrodedia.com Centro de D\u00eda UBE - Una Buena Estrella Puerto de P alos 2303, A. Korn, Pdo. de San Vicente 02225-422115 informes@unabuenaestrella.co m Centro de D\u00eda ADISE Rivadavia 152, Monte Gr ande, Pdo. E. Echeverr\u00ed a 4290-4469 / 4284-2366 consultas@adisecentrodedia.com.ar www.adisecentrodedia.com.ar Centro de rehabilitaci\u00f3n y taller protegido de prod ucci\u00f3n Centro para el discapacitado Talita Kum Moldes 486, Llavallol, Pdo. de L. de Zam ora 4298-8765 / 4231-5085 talita-kum07@hotmail.com Centro educativo terap\u00e9utico CETDIN Jes\u00fas R. Olivan 274, Banfield, Pdo. de L. de Zamora 4260-3896 cetdin@gmail.com / www.cetdin.com.ar Centro educativo terap\u00e9utico Don Orione Av. Lacaze 39 63, Claypole, Pdo de Alte. Brown 4268-1325/1326 servi ciosocialcottolengo@gmail.com Centro educativo terap\u00e9utico Alborada Sur 25 de mayo 1073, Burzaco oeste, Pdo de Alte. Brown 4238-1919 alboradasur .cet@gmail.com Centro terap\u00e9utico integral Jugar, sentir y pensar Plaza Brown 66, Adrogu\u00e9, Pdo. de Alte. Brown 7521-6368 Facebook: Jugar Sentir y Pensar E.G.B. - Integraci\u00f3n IIWEN Mariano Moreno 6158, Wilde , Pdo. de A vellaneda 4207-5268 asc hiero@hotmail.com / www.iiwen.com.ar Escuela de educaci\u00f3n especial c/servicio de integra ci\u00f3n Instituto Crecer Juntos Calle 36 N\u00ba 5505, Pl\u00e1tan os, Pdo. de Berazategui 42 23-6722 crecer111@speedy.com.ar Escuela especial, Nivel Inicial. Integraci\u00f3n escola r y Centro Escuela Soles de Educaci\u00f3n Especial Malvin as Argentinas 1154, Tempe rley Este, 4243-8764 / 6645-2571 integracion@escuelasoles.com.ar de Formaci\u00f3n Integral Pdo. de L. de Zamora direccion@escuelasoles.com.ar Hogar permanente con centro educativo terap\u00e9utico Ho gar Nuestro Umbral Av. Eva Per\u00f3n 320, Temperley, Pdo. de L. de Zamora 6064-578 7 avolpi@nuestroumbral.com.ar / www.nuestroumbral.com Integraci\u00f3n Escolar, CET, Cons. Externo Fundaci\u00f3n Kei ro Fonrouge 355, L. de Zamora, Pdo. de L. de Zamora 4244-3508 fundacionkeiro@gmail.com Ni\u00f1os con Discapacidad mental y/o TGD y Autismo Centr o Educativo Terap\u00e9utico Surgiendo 20 de septiembre 3 665, Lan\u00fas Oeste, Pdo. d e Lan\u00fas 4240-9455 surgiendo@autismoinfantil.org.ar / www.autismoinfant il.org.ar Consultorios externos, equipo auditiva y del lenguaje. Implantes c ocleares Audiolog\u00eda y Lenguaje, Instituto Integral Ro driguez Pe\u00f1a 288, Banfiel d, Pdo. de L. de Zamora 2083-0880 / 2820-4345 info@audiologiaylenguaje.com.ar www.audiologiaylenguaje.com.ar AREA GRAN BUENOS AIRES (ZONA NORTE) RUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEFON O E-MAIL/WEB SITE Autismo - Trastornos generalizados del desarrollo I. N.P. Instituto de Nivelaci\u00f3n Centro Educ. Terap\u00e9uti co Ramseyer 717, Olivos, P do. de Vte. L\u00f3pez 4790-3264/8172 institutodenivelacion@yahoo.com.ar Centro asistencial (autismo - TGD) Casa Arandu info@cent www.centropiuque.com Centro de D\u00eda Alessandra Ram\u00f3n Castro 3167, Olivos, Partido de Vicente L\u00f3pez 1 12300-7856 www.alessandracentrodedia.com.ar Fb: Alessandra - Centro de D\u00eda usion Centro de D\u00eda Cumel\u00e9n Rep\u00fablica 5672, Villa Partido de San 4767-7482 info@centrodediacumelen.com.ar www.centrodediacumelen.com.ar / Face: centrodediacum D\u00eda Andamios Mar\u00eda Silva 4509, Villa Balles ter, Pdo. de San Mart\u00edn 15 -7368-7524 infocentroandamios@gmail.com / Ig y Fb: @ centroandamios Centro educativo terap\u00e9utico, talleres, terapias, e ducaci\u00f3n, Notas Mentales Canad\u00e1 28, Tortuguitas, Pdo. de Malvinas Argentinas 15 -6473-001 4 notasmentalesargentina@gmail.com recreaci\u00f3n art\u00edstica y cultural www.notasmentales.com.ar / Facebook: Notas Mentales Centro educativo terap\u00e9utico AUPA Chacabuco 1550, V. L\u00f3pez. Pdo. de Vte. L\u00f3pez 579, San Isid ro 4798-3052 / 15-4060-7394 mabellabertoglio@gmail.com / www.espacioalpec.blogspot.com Talleres creativos. Equipo terap\u00e9utico Meraki Av. de Mayo 400, Villa Adelina, Pdo. de San Isidro 4735-3590 @equipomerakiAREA PROVINCIA DE CORDOBA EL CISNE 15 EL CISNE 15EL CISNE 15 EL CISNE 15EL CISNE 15 AREA GRAN BUENOS AIRES (ZONA OESTE) RUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEF ONO E-MAIL/WEB SITE Atenci\u00f3n interdisciplinaria Psicop Florencio Varela 34 4, Ramos La WhatsApp 15-2 040-0925 administracion@p sicop.com.ar / www.psicop.com.ar Atenci\u00f3n de la discapacidad en e l entorno Equipo CoCrear Partidos de 3 de Febrero y La Matanza 15-6727-1068 / 1 5-5470-5135 cocrear2021@gmail.com familiar y en el \u00e1mbito profesional Atenci\u00f3n terap\u00e9utica interdisciplinaria ATI Alem 818, 8\u00ba B, Mor\u00f3n, Pdo. Interdisc. (CE T), Integraci\u00f3n Fundaci\u00f3n Vivir y Crecer M. de Loreto 2 990, Castelar, Pdo. de Mor\u00f3n 4661-1930 fundavyc@rcc.com.ar Esc., Estimulaci\u00f3n Temprana (TGD, Centro (autismo, TGD) \u00d1u 4483-2480 / 15-6265-9527 info@centropiuque.c om www.centropiuque.com Centro de d\u00eda Soles de Abril Guillermo Rawson 609, Haedo, Pdo. de Mor\u00f3n 4628-0266 / 4628-1490 soles_de_abril@hotmail.com Centro de D\u00eda. Programas comunitarios Asociaci\u00f3n Civ il Calidoscopio Thames 333, Villa Luzuriaga, Pdo. 3435 , Moreno, Partido de Moreno 0237-4816153 / 0237-4612 162 cetsolsire@yahoo.com.a r / www.solsire.com Centro educativo Rukalen Larralde Castelar, Centro educativo terap\u00e9utico (discapacidad mental e intelectual) Instituto Crescere Monse\u00f1or Bufano 77, Villa Luzuriaga, Pdo. La Matanza / centroequin @hotmail.com / www.centroequin.com.ar Escuela de educaci\u00f3n especial I.D.E.A. 24 de octubre 1395, Ituzaing\u00f3, Pdo. de Ituzaing\u00f3 4623-6051 / 4624-3737 instituto_idea@uolsin ectis.com.ar Escuela Especial - Centro de d\u00eda - Formaci\u00f3n laboral Instituto Blanquerna Juli\u00e1n P\u00e9rez 851, Mor\u00f3n, Pdo. d e Mor\u00f3n 4629-1889/4313/62 47 / 5290-4149/4198 administracion@blanquerna.com.ar / www.blanquerna.com.ar Escuela Especial - Centro Educativo Terap\u00e9utico Escu ela San Mart\u00edn de Porres Estocolmo 2446, I. Casanova, Pdo. de La Matanza 2821- 2500 info@porres.edu.ar / www.porres.edu.ar Escuela primaria y formaci\u00f3n laboral Colegio Ward - Escuela Especial H\u00e9ctor Coucheiro 599, D.F.Sarmiento, Pdo. de Mor\u00f3n 4658-0348 i nfo@ward.edu.ar / www.ward.edu.ar Espacio terap\u00e9utico y cultural. J\u00f3venes y adultos \u00c1g ora - Equipo Terap\u00e9utico y Cultural Gral. Las Heras 486, Ituzaing\u00f3 Centro, Pd 4 696-3608 consultar_red@hotmail.com ADI-R, estimulaci\u00f3n temprana Hogar con Centro de D\u00eda - Discapacidades m\u00faltiples - Adultos Instituto Renacer - Fund. Nuestra Familia Ana Mar\u00eda Janer 1602., Ald o Bonzi, Pdo. La Matanza 4442-9038 hogarrenacer@nuestrafamilia.org.ar www.nuestrafamilia.org.ar Nataci\u00f3n para ni\u00f1os con autismo y psicosis infantil Abordaje Terap\u00e9utico Acu\u00e1tico - A.T.A. Castelar, Pdo . de Mor\u00f3n 4623-5971 / 15- Psicolog\u00eda (especializaci\u00f3n en autismo y psicosis i nfantil) Lic. Homero Arnold Partido de Ituzaing\u00f3 1 5-6197-5626 homeroarnold@hotmail.com / www.homeroarnold.com Rehabilitaci\u00f3n infantil - Estimulaci\u00f3n temprana Cent ro Pedi\u00e1trico Dr. Maza Bm\u00e9. Mitre 125, Ramos Mej\u00eda, Pdo. de La Matanza 4658-16 47 info@centrodrmaza.com.ar RUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEFO NO E.MAIL/WEB SITE Capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n en los problemas de la inf ancia Fundaci\u00f3n Centro Crianza Av. Rafael N\u00fa\u00f1ez 4620 - Local 39 (0351) 4820584 i nfo@centrocrianza.org Rosas, ciudad de C\u00f3rdoba www.centrocrianza.org Instituto de ense\u00f1anza pedag\u00f3gica para sordos C.E.M. A.S. (Ctro. Educ. Municipal para Alumnos Sordos) Esp a\u00f1a 70, Alta Gracia (03547 ) 428125 escueladesordosag@hotmail.com AREA PROVINCIA DE SANTA FE RUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEF ONO E.MAIL/WEB SITE Atenci\u00f3n Interdisciplinaria de la problem\u00e1tica del autismo \"El \u00c1ngel\" Hospital Provincial Carra\". 034 1- 4724641 8 servicioelangel@yahoo.com.ar Av. De los trabajadores 1331, Rosario Centro de D\u00eda La Casa del Sol Naciente Centro de D\u00eda: Av. del Rosario 263, Rosario 0341-4655683 lacasadelsolnaciente@ciudad.com.ar Centro de D\u00eda Ocupacional: fundaciondelsolnaciente@gmail.com Bustamante 151 0341-4637005 www.casasolnaciente.com.ar Educ. univ. en las carreras de: Ing. Civil, El\u00e9ctri ca, Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional, Estanislao Zebal los 1341, Rosario (0341) 4212490 / 4480102 secyt@frro.utn.edu.ar Mec\u00e1nica, Qu\u00edmica y/o Sistemas de Informaci\u00f3n Faculta d Regional Rosario www.frro.utn.edu.ar Escuela especial La Casa del Sol Naciente H. de la Quintana 63 bis, Rosario 0341-637034 lacasadelsolnaciente@ciudad.com.ar www.casasolnaciente.com.ar Fonoaudiolog\u00eda: at. temprana. Seguimiento y tratamie nto Hospital Provincial de Rosario Alem 1450, Rosario (0341) 4721111 (Int. 193 L.a V. de 7 a 12 hs.) giaf@argentina.com en comunic., (L. a V . de 14 a 20 hs.) Formaci\u00f3n laboral El Aprendiz Darregueira 3257, Rosario (0341) 4543073 elaprendizlaboral@gmail.com 16 EL CISNE 16 EL CISNE16 EL CISNE 16 EL CISNE16 EL CISNE Desarrollo psicosexual en ni\u00f1os con discapacidad Los d\u00edas 19 y 26 de febrero de 2022, de 11 a 13 hs. se realizar\u00e1 este curso online en vivo. Objetivos: Brindar herramientas para la comprensi\u00f3n de la sexuali- dad en la etapa infantil desde un enfoque integral. Comprender la sexualidad acorde a la condici\u00f3n del in- fante como sujeto de derecho, propiciando el conocimiento de la sexualidad con un enfoque que supere lo anat\u00f3mico descriptivo, que posibilite al ni\u00f1x y la familia comprender su cuerpo, curiosidad y juegos como algo positivo que debe ser valorado por s\u00ed mismo en la visi\u00f3n de lo p\u00fablico y lo privado. Para mayor informaci\u00f3n, se puede ingresar en la p\u00e1gina web www.cursoselcisne.com.arLa reforma de las prestaciones asistenciales en discapacidad: \"o reinventamos o erramos\" Este curso online en vivo se realizar\u00e1 los d\u00edas 13 y 27 de noviembre de 2020. Este curso propone analizar y evaluar el sistema presta- cional argentino a desde su reingenier\u00eda y la alineaci\u00f3n con la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. Parte del desaf\u00edo es llegar a una visi\u00f3n constructiva sobre la estructura y la financiaci\u00f3n de las prestaciones asistenciales. Para ello se analizar\u00e1n los da- tos disponibles desde una visi\u00f3n cr\u00edtica junto con los asis- tentes al curso. Los protagonistas de la transformaci\u00f3n de las instituciones son ellas mismas, asumiendo el desaf\u00edo de los umbrales del cambio organizacional y las estrate- gias de centramiento en la persona con discapacidad. Disertantes: Andrea S. Aznar y Diego Gonz\u00e1lez Casta- \u00f1\u00f3n. Para mayor informaci\u00f3n, se puede ingresar en la p\u00e1gina web www.cursoselcisne.com.arCursos dictados por Esteban Levin - \"Autismos y espectros al acecho. La experiencia infantil en peligro de extinci\u00f3n\". Nueve encuentros de abril a diciembre. Dictado por el Lic. Esteban Levin. Especializaci\u00f3n anual con sistema virtual. Se cursa un viernes por mes de 19:30 a 21:30 horas. - \"Clinica con ni\u00f1os, psicomotricidad, psicoan\u00e1lisis e in- terdisciplina\". Nueve encuentros de abril a diciembre. Dictado por el Lic. Esteban Levin. Especializaci\u00f3n anual con sistema virtual. Se cursa un s\u00e1bado por mes de 11 a 13 y de 14 a 16 horas. Para m\u00e1s informaci\u00f3n: estebanlainfancia@gmail.com / www.estebanlevin.com Discapacidad, subjetividad y orientaci\u00f3n vocacional: \"el derecho a elegir\" Los d\u00edas 11 y 18 de diciembre se realizar\u00e1 el curso virtual online Discapacidad, subjetividad y orientaci\u00f3n vocacio- nal: \"El derecho a elegir\". \u00bfAlguna vez se ha pensado a la discapacidad desde la vo- caci\u00f3n, desde el qu\u00e9 querer ser o hacer en la vida? Esta ser\u00e1 una de las principales preguntas a la que se intenta dar respuesta en este curso, no s\u00f3lo desde aspectos te\u00f3ri- cos sino tambi\u00e9n pr\u00e1cticos. La Orientaci\u00f3n Vocacional (OV) se ofrece como una pr\u00e1ctica capaz de acompa\u00f1ar a los sujetos en sus propias construcciones de proyectos de vida, brindando -a trav\u00e9s de la puesta en escena del pro- ceso orientativo- materiales simb\u00f3licos y reales que pue- den contribuir a la construcci\u00f3n de un proyecto de vida. En este curso se abordar\u00e1 de forma integral las pr\u00e1cticas de orientaci\u00f3n vocacional ocupacional en sujetos con dis- capacidad. Se mostrar\u00e1, adem\u00e1s, la forma de c\u00f3mo crear estos espacios en instituciones especializadas, escuelas es- peciales (integrales) y en cualquier otro \u00e1mbito institu- cional. El objetivo general de este curso es transmitir herramien- tas te\u00f3rico-pr\u00e1cticas en torno al acompa\u00f1amiento de ado- lescentes y j\u00f3venes con discapacidad hacia la construc- ci\u00f3n del proyecto de vida tomando a la orientaci\u00f3n voca- cional como pr\u00e1ctica posible. Objetivos espec\u00edficos: Transmitir a los cursantes los con- ceptos fundamentales de \"lo vocacional\" para una com- prensi\u00f3n amplia de la tem\u00e1tica. Brindar herramientas claras en torno a c\u00f3mo crear un es- pacio taller de orientaci\u00f3n vocacional en una instituci\u00f3n. Abordar la tem\u00e1tica desde una lectura psicoanal\u00edtica de la subjetividad y un planteo social del proyecto de vida cen- trado en el deseo. Marcelo Rocha ser\u00e1 su disertante y el mismo est\u00e1 dirigido a profesionales de las \u00e1reas de salud y educaci\u00f3n, estu- diantes y p\u00fablico en general. Para mayor informaci\u00f3n, se puede ingresar en la p\u00e1gina web www.cursoselcisne.com.arT\u00e9cnico superior en Psicomotricidad En el CEIAC se dicta la carrera de T\u00e9cnico Superior en Psicomotricidad con Orientacion en Arte y Recreaci\u00f3n. El T\u00e9cnico en Psicomotricidad estar\u00e1 capacitado para: - Desarrollar la evaluaci\u00f3n psicomotriz con el fin de al- canzar una comprensi\u00f3n global de la persona mediante la aplicaci\u00f3n de instrumentos espec\u00edficos de la profesi\u00f3n. - Actuar en la prevenci\u00f3n y en la detecci\u00f3n precoz de tras- tornos psicomotores desde la infancia hasta la vejez. - Trabajar interdisciplinariamente en las instituciones edu- cativas, de salud, de promoci\u00f3n socio comunitarias me- diante el aporte de estrategias psicomotoras. - Participar en proyectos de formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n ac- ci\u00f3n para el desarrollo de la actividad t\u00e9cnica. Informes: lunes a s\u00e1bados de 8 a 19 hs. en Ram\u00f3n Freire 1658, C.A.B.A. Tel. 5263-3939, info@ceiac.edu.arEL CISNE 17 EL CISNE 17EL CISNE 17 EL CISNE 17EL CISNE 17 Inform\u00e1tica y tecnolog\u00eda Laboratorio de Computaci\u00f3n dicta cursos online para ni- \u00f1os, j\u00f3venes y adultos (educaci\u00f3n especial). Temario con los proyectos: 1. Programaci\u00f3n en Scratch y otros lenguajes. 2. Arte digital y tecno. 3. Modelos e impresi\u00f3n 3D. 4. Microcontroladores e Intro a la Rob\u00f3tica. 5. Ofim\u00e1tica y aplicaciones web creativas. El curso incluye el libro Tecnolog\u00eda creativa, en versi\u00f3n digital, y 3 Kits para construir objetos de Arte tecno. A cargo de: Prof. Rosa Kaufman, Arq. Daniel Sforzini, rosakaufman@gmail.comCarreras en el La Salle El Instituto Superior La Salle anuncia su oferta acad\u00e9mica para el a\u00f1o 2021. - Profesorado de Educa- ci\u00f3n Especial con orienta- ci\u00f3n en discapacidad inte- carrera). - Tecnicatura Superior en Psicomotricidad. - Post\u00edtulo en Intervenci\u00f3n y Estimulaci\u00f3n Temprana. - Ciclo de Formaci\u00f3n Pe- dag\u00f3gica para profesiona- les y t\u00e9cnicos superiores para los niveles Medio y superior no universitario. Informes e inscripci\u00f3n: tel. 4373-0546. E-mail: secreinstsu@lasa lle.edu.ar Intervenci\u00f3n temprana moda- org 18 EL CISNE 18 EL CISNE18 EL CISNE 18 EL CISNE18 EL CISNE - X - \u00bfQu\u00e9 supone la rebeld\u00eda de la infancia? El desarrollo psi- comotor y la experiencia infantil siempre son desequilibran- tes, desequilibrio fundante y originario del deseo de ficci\u00f3n. Por ejemplo: cuando un peque\u00f1o toca una pelota y siente que la mueve o, sube un escal\u00f3n y coloca la fuerza de un lado al otro del cuerpo, o tal vez subirse a una silla para alcanzar alg\u00fan objeto. Siempre el peque\u00f1o tiene que compo- ner y relacionar el movimiento corporal con su deseo. La rigidez de la postura se mueve en un collage m\u00f3vil plu- ral y heterog\u00e9neo de sensaciones, en este sentido no estamos en el plano de la representaci\u00f3n ni en el de la figurabilidad si no en el nivel deseante del devenir, la ruptura y el gesto re- volucionario de sentir que produce una diferencia a partir del cual despliega lo nuevo. Pero previo a que aparezca la novedad tiene que revelarse al antiguo, a la experiencia pre- cedente para arriesgarse sin poder anticipar el acontecimien- to que est\u00e1 por suceder la mezcla y colisi\u00f3n de fuerzas pro- duce la chispa de la rebeld\u00eda como acto afectivo original y singular del tiempo y espacio. En esencia, el mundo rebelde nunca coincide la experien- cia con \u00e9l. Para que surja un nuevo hacer antes de la puesta en acto est\u00e1 la rebeld\u00eda que lo lleva a \u00e9l e impulsa el don de afectar y ser afectado por otro que a su vez le presenta yUna ni\u00f1a de tres a\u00f1os le grita a su pap\u00e1: \"Papi, papi, hay un incendio de mentira; mir\u00e1: se quema... se quema... de men- tira... Papi, te vas a quemar, ah\u00ed, ah\u00ed... \u00bfVes?, ah\u00ed est\u00e1 el fuego de mentira... Tocalo, tocalo\". Lo intocable incendia el fuego de la ficci\u00f3n, las chispas diminutas multiplican la sensibilidad del pensamiento impensado. - Z - Ser curioso en el territorio de la infancia implica la rebel- d\u00eda, despertar, descubrir sin pensar en lo que se hace y para ello necesita la pausa en donde buscar lo que se escapa, aquella dimensi\u00f3n desconocida que, todav\u00eda en fuga, no se sabe ni entiende, y encuentra a los ni\u00f1os en la ficci\u00f3n para volver a jugar, a curiosear y saborear el nuevo entretejido por zurcir. Desear la ficci\u00f3n es gestuar, hilvanar la curiosa aventura de hacer artificios entre el cuerpo y la palabra donde sucede la plasticidad tanto neuronal como simb\u00f3lica. Por ejemplo: \"Hab\u00eda una vez... una vez hab\u00eda...\". La fic- ci\u00f3n del cuento ensancha el espacio del \"entred\u00f3s\" que con- figuramos con el ni\u00f1o. Somos parte de aquello que hab\u00eda alguna vez para narrar con el cuerpo, el placer de la gestua- lidad. A partir de ese instante, los ni\u00f1os deciden creer en la legalidad de lo ficcional que ellos crean; al realizarlo, son creados por ella. Viven en acto el placer y el dolor de com- probar que se termina. Dolor placentero, porque sabe que al final imagina la posibilidad de volver a jugar el disparate en la curiosa identidad de cada juego. Sin el desconocimiento y la curiosidad, la experiencia in- fantil no es juego; tediosa, obstinada, recluye al ni\u00f1o en la acci\u00f3n corporal. A este estado p\u00e9treo lo denominamos sufri- miento; los ni\u00f1os no hablan de \u00e9l, lo act\u00faan, se entristecen al no poder dividirse, desdoblarse en dos, en tres, en otros per- sonajes. La densidad de la reproducci\u00f3n de lo mismo los oprime en la impotencia de no poder imaginar otra escena para otra experiencia. En estos casos, ya no se proyecta el \"Hab\u00eda una vez...\", sino aquello que, sin posibilidad de p\u00e9r- dida, se presentifica todo el el deseo a trav\u00e9s de la ficci\u00f3n por donde se enlaza lo imaginario, lo real y lo simb\u00f3lico de un ni\u00f1o que transita un camino a\u00fan desconocido y lo que es a\u00fan m\u00e1s im- portante por desconocer. Cuando un chico aprende a jugar, en algunos momentos secretamente \u00edntimos, necesita hacerlo solo; una soledad, sin embargo, compartida: si bien no juega con otro, inventa un doble (un amigo imaginario, un juguete, un personaje), una ficci\u00f3n con la cual dialogar, salir del cuerpo, sentir y pensar cosas diferentes, o sea, crear deseos y afectos que produce la diferencia. Espejo que se oculta de los dem\u00e1s al tiempo que se abre a la fantas\u00eda; en ella, despliega lo fant\u00e1stico del \"hacer de cuen- ta\" que, por ejemplo, un mu\u00f1eco pelea, un peluche habla, unos t\u00edteres cantan, una cosa baila o un animalito, junto a otros, ense\u00f1a y aprende en el zool\u00f3gico que, curiosamente, \u00e9l inventa al jugar con ellos otra escena. Por lo tanto, es una soledad parad\u00f3jicamente compartida, un modo de hacer y existir un lazo social que vuelve a reen- contrar en ese \"otro\" aquello que pierde de \u00e9l para entrar en el juego en una nueva experiencia l\u00fadica. - Y - El nacimiento del acto de ficcionar no es el comienzo, sino el efecto -y, al un\u00edsono- la causa de desear; nadie sabe que va a pasar cuando se lanza el juego, por eso mismo contin\u00faa jugando, he all\u00ed la potencia ind\u00f3mita de lo infantil. Un ni\u00f1o juega. Corre para atr\u00e1s, abraza el mundo que vie- ne, salta, vence la gravedad, cae. No puede saber m\u00e1s de lo que sabe y la experiencia l\u00fadica lo lleva a ser m\u00e1s de lo que puede saber y hacer. El jugar es cu\u00e1ntico; los peque\u00f1os \"caen\" fuera del cuerpo, transmigran fuerzas, tocan el tiempo y el espacio que ignora, desterritorializan lo corporal, emancipan la realidad y crean otra; en ella el origen \"patas para arriba\" est\u00e1 al final; r eco- mienzan, engendran y repiten sin dejar de diferir, atravesa- dos por nudos y dimensiones.Jugar: el deseo de ficci\u00f3n desplegado en la infancia EL CISNE 19 EL CISNE 19EL CISNE 19 EL CISNE 19EL CISNE 19 den del afuera, lo que implica la opacidad de la experiencia en acto l\u00fadico y la ficci\u00f3n. - A - La precariedad y plasticidad del diagn\u00f3stico que sugeri- mos se opone a la rigidez del imperativo categ\u00f3rico de una consigna y conducta o cuestionario que mide, sin discrimi- nar, la eficacia de una acci\u00f3n supuestamente cognoscitiva. Ya que de este modo se clonan los diagn\u00f3sticos, los pron\u00f3s- ticos y lo que es peor a\u00fan, se domestica la experiencia de un ni\u00f1o en funci\u00f3n de la supuesta eficacia del comportamiento. Al jugar pensamos c\u00f3mo se estructura la experiencia rela- cional del ni\u00f1o con otros semejantes y diferentes a \u00e9l. Se trata de poder captar la fuerza y la potencia de esta experien- cia, Nos referimos a la posibilidad de generar lazos de juego afectivo con otro par. Central en la configuraci\u00f3n de la per- tenencia a una comunidad que se realiza jugando. El jugar abre el espacio, da la bienvenida a lo desconocido para que el encuentro-desencuentro con la experiencia del otro pro- duzca en la intersecci\u00f3n una tercera, un \"entre ellos\" que d\u00e9 lugar al origen del nos-otros y la metamorfosis de la infan- cia. Entre lo \"m\u00edo\" y lo \"tuyo\", el jugar delinea el \"entred\u00f3s\" por donde circula el don que se pierde y genera como efecto el afecto de lo \"nuestro\", la pertenencia a una comunidad. El juego es comunitario en tanto arma red con el otro, el afuera social inscribe la heterogeneidad de lo singular de dicha ex- periencia. En la vida de los ni\u00f1os, el valor del pr\u00f3jimo, del semejante, es una de las experiencias centrales que los chicos deben construir y sostener. En ella surge la complicidad, la perte- nencia y la rebeld\u00eda propia del impacto de la relaci\u00f3n inde- terminada con el otro. En el tiempo de la infancia, la amistad est\u00e1 ligada a la fam i- lia y a la confrontaci\u00f3n generacional. Abre la puerta de la confianza, tambi\u00e9n del \"quiz\u00e1s\" y el refugio frente a lo otro (lo incomprendido, la separaci\u00f3n, la frustraci\u00f3n, la muerte). Los ni\u00f1os aman en al acto, por eso los mejores amigos r\u00e1pi- damente pueden ser los m\u00e1s odiados enemigos. El odio y el amor confeccionan los primeros lazos de amistad. Experien- cia rebelde, original y secreta que enuncia una manera in- conmensurable de pensar el \"entre\" como un espacio-tiem- po comunitario lleno de intriga, vac\u00edo de sustancia. - B - Los chicos van hacia afuera, lo pliegan y generan el aden- tro; la amistad es para ellos un acto amoroso anterior a ser amado. Descubren efectivamente que es posible el amor sin preverlo, pero es imposible amar sin saberlo. Es un saber inconsciente, sensible que ama previamente a ser amado y se constituye cuando juega con otro que entonces ser\u00e1 su amigo. \u00bfAcaso hay comunidad sin amistad? Cuando un ni\u00f1o juega con los amigos toma conciencia de una idea fundamental e irremplazable: puede relacionarse con los dem\u00e1s, tiene que ponerse en el lugar y la posici\u00f3n del otro y, para ello, toma el riesgo de alejarse de s\u00ed en funci\u00f3n de quien est\u00e1 jugando con \u00e9l. Jugar es el acto en el cual el lazo simb\u00f3lico deviene amistad, anuda lo real e impulsa lo imaginario como enlace significante. Si el peque\u00f1o tiene dificultades o no puede enlazar la expe- riencia l\u00fadica con la de otro chico, sucede la fijeza cristali- zada de un movimiento consumido, ensimismado, encerra- do en s\u00ed mismo. En esa soledad, se asila y recluye del deseo de los dem\u00e1s; toma una posici\u00f3n; se defiende de la experien- cia del otro, del afuera, y acent\u00faa la propia a trav\u00e9s de un s\u00edntoma, un movimiento sensoriomotor, una sonoridad, una imagen, un ritual mim\u00e9tico o gestual. La experiencia subje- tiva en la infancia delinea y es enunciada por el lazo social que anuda el cuerpo a una genealog\u00eda y a la cultura a la cual,al jugar, pertenece. El deseo de ficci\u00f3n se socializa como don de amor en la imagen corporal del infante. - C - Otra de las referencias al jugar es tener en cuenta qu\u00e9 hace el ni\u00f1o al relacionarse con los objetos: \u00bfpuede jugar con ellos, es decir, transformarlos en juguetes, metamorfose\u00e1ndolos en otra cosa? Si esta posibilidad de lo imposible -la de inventar un objeto, un juguete para jugar, un deseo para personificar- no se realiza, la cosa coincidir\u00eda siempre consigo misma. Podr\u00e1 clasificarse (por ejemplo, por tama\u00f1o, volumen, peso), ordenarse (por colores, n\u00fameros, figuras, letras) y nominar- se correctamente, sin perder nunca su lugar de objeto para el cual fue concebido. La cualidad de un juguete es que cumple la funci\u00f3n significante de acuerdo al juego que se crea, en el preciso instante en que adviene la ficci\u00f3n como causa y con- secuencia de la imaginaci\u00f3n actuante. Al crear la ficci\u00f3n, el chico es creado por ella, as\u00ed como el jugar es mucho m\u00e1s constituyente que constituido. Si la cosa es cosa o el objeto es objeto, desaparece la posibilidad de devenir juguete, o sea, de una representaci\u00f3n para acariciar, tocar en lo intocable del toque, mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo mate- rial. Se inviste con afecto libidinal que, de otro modo, que- dar\u00eda en lo corporal, en la postura o en el desenfreno senso- riomotor. Si tomamos un objeto-juguete como el yoy\u00f3, cada vez que el mismo se mueve impulsado por el movimiento de la mano y el brazo, el yoy\u00f3 es otro; genera otro movimiento; diverti- do, travieso, delinea cada vez un trazado diferente. La trave- s\u00eda que desarrolla, por un lado, responde a cierta l\u00f3gica y c\u00e1lculo (el que lo mueve precisa la fuerza, la torsi\u00f3n manual, el movimiento de los dedos) y, por otro, se juega el azar, la certeza e incertidumbre que causa la perplejidad de lo que puede acontecer.Entre lo calculable y lo intraducible de cada movimiento del yoy\u00f3 se juega la intensidad existencial afec- tiva del juego, que hace que quien juegue se transforme, por unos instantes, en yoy\u00f3. Ser yoy\u00f3 al mismo tiempo que no serlo, para manejarlo. Esta realidad cu\u00e1ntica divide el espa- cio en dos lugares simult\u00e1neos y divergentes. Exactamente lo opuesto a la cosa ins\u00edpida del objeto que aplaca cualquier posibilidad deseante de un juguete. \u00bfQu\u00e9 le pasa a un ni\u00f1o cuando no puede jugar? La potenciade padecer prima sobre la potencia de crear nuevas expe- riencias. Lo que \u00e9l realiza se empobrece, entristeci\u00e9ndose en un hacer que, a medida que se repite, pierde brillo en la ago- n\u00eda de un quehacer sin causa. Por un lado, podemos pensar en cuando un chico jugaba y por alg\u00fan motivo deja de hacer- lo; por otro, nos encontramos con otros que nunca han podi- do acceder a la posibilidad de jugar. En ambos casos, el pri- mer s\u00edntoma de esta problem\u00e1tica es la ausencia de la di- mensi\u00f3n rebelde, desconocida, en contrapunto aparece la presencia constante de la tristeza. Ella est\u00e1 posicionada como una muralla habitada por los ni\u00f1os, que les sirve como de- fensa hacia el otro en un aislamiento que los mantiene solita- rios y sin curiosidad ni plasticidad. - D - La experiencia que nos preocupa cuando hay un diagn\u00f3sti- co tan certero y precoz esconde entre l\u00edneas la tristeza, un modo de existir triste; los chicos se empobrecen en ella. Sin embargo, es verdadera; tanto lo es, como cuando por prime- ra vez un ni\u00f1o logra andar solo en bicicleta: esa sensaci\u00f3n cenest\u00e9sica, de equilibrio, desequilibrio, fuerza y dominio. Al tiempo que pedalea y se mueve, es probable que trastabi- lle, caiga y se golpee. La curiosidad y la conquista sostienen la potencia del deseo, pese al riesgo que ella implica. Pero, \u00bfqu\u00e9 pasar\u00eda si no se sostuviera en la curiosidad del deseo? La contracara -la potencia de la impotencia- habilita la fra- gilidad inm\u00f3vil de una experiencia cerrada, triste, desencan- tada en el encierro. Encerrado en el hacer cr\u00f3nico, el sujeto coincide consigo mismo sin espacio para fallar; act\u00faa un pensamiento sin pen- sar en lo que piensa, pues para hacerlo tendr\u00eda que poder rebelarse, jugar, desprenderse de la acci\u00f3n refleja, irrefrena - ble; para encontrar la curiosidad, ella se conforma alrededor de lo que falta, de aquella parte, objeto, juguete, imagen au- sente y, por lo tanto, susceptible de ser encontrada. Zona de creencias, fantas\u00eda y protecci\u00f3n donde los peque- \u00f1os buscan el refugio de lo propio para escaparse de la reali- dad y, simult\u00e1neamente, someterse a ella en la rebeld\u00eda ne- cesaria para crear la potencia pl\u00e1stica de un nuevo aconteci- miento que al suceder dejan huellas moviles, marcas origi- narias significantes de un nuevo modo de existir en relaci\u00f3n con su cuerpo, con los otros y la comunidad. El paradigma social de la discapacidad necesita de Latinoam\u00e9rica para poder generar nuevas categor\u00edas de pensamientos. Los pa\u00edses del primer mundo poseen teor\u00edas colonizadoras y verticalistas, donde no punt\u00faan sobre la dimensi\u00f3n social. Pero nosotros tenemos un pensamiento latinoamericano de liberaci\u00f3n social. Este pensamiento es el futuro del pensamiento mundial por ser liberador y con una mirada a favor de las diferencias y las minor\u00edas. Vamos a partir de una me- t\u00e1fora que nos ayudar\u00e1 a de- sarrollar la idea que nos acompa\u00f1ar\u00e1 a lo largo del escrito. Esta met\u00e1fora ser\u00e1 como la piedra fundacional de los conceptos que tratare- mos. Estamos convencidos de que ella dir\u00e1 mucho m\u00e1s de lo que podamos desarro- llar. Nos permitir\u00e1 entender de qu\u00e9 modo se consideran las diferencias en la sociedad, qu\u00e9 se hace con ellas, c\u00f3mo son interpretadas, en base a qu\u00e9 intereses. Se trata pues, de la utilizaci\u00f3n del concep- to de discapacidad relaciona- do con los grupos sociales marginados, excluidos yoprimidos. Desarrollaremos la met\u00e1fo- ra, asumiendo una posici\u00f3n firme y clara como punto de partida. Pensaremos y com- pararemos, salvando las di- ferencias, la cultura de la dis- capacidad y la colonizaci\u00f3n de Am\u00e9rica. En ambos esce- narios, existen grupos de po- der con intereses propios que aniquilan cualquier posibili- dad de cultura de las diferen- cias, cualquier cultura genui- na que se construya a partir del deseo y la necesidad de las personas de generar una cultura alternativa por fuera de la cultura monopolizado- ra, totalizadora, verticalista,impropia, externa y dictato- rial con el \u00fanico fin de servir a un sistema capitalista que tiene por objetivo exclusivo la rentabilidad. As\u00ed, nos encontramos hoy frente a equipos de rehabili- taci\u00f3n (existen pol\u00edticos, ins- tituciones, etc. En esta opor- solo nos ocuparemos de los equipos de rehabilita- ci\u00f3n) que representan a los grupos colonizadores, son aquellos que poseen el saber absoluto y totalitario. Perso- nas que se han educado y por ende son civilizadas, se pre- sentan alejadas de toda ani- malidad y barbarie, los cua- les se posicionan como sal-vadores. Son los portadores de la \u00fanica verdad que existe y que debe presentarse en la realidad. Del otro lado, se encuentran los invadidos, los anormales, los enfermos, los desviados, los pervertidos, las personas con discapaci- dad: representados por los grupos ind\u00edgenas coloniza- dos; ellos pertenecen a la bar- barie, a lo que no puede ser educado y por ende deben ser salvados por otros. De esta manera, se forman dos gru- pos sociales: uno opresor y otro oprimido, uno libre y otro esclavo. Esta es nuestra pedagog\u00eda, as\u00ed fuimos formados, as\u00ed so- mos, tenemos patrones colo- nizadores en toda nuestra es- tructura social porque somos herederos de esa historia y sus repeticiones. Nos interesa mostrar, pen- sar, analizar, comprender y compartir esta forma de pen- samiento para realmente po- nernos los zapatos del otro, salir de nuestro narcisismo colonizador y pensar esta si- tuaci\u00f3n desde otra perspecti- va. Una perspectiva que im- plica una verdadera empat\u00eda, con libido objetal focaliza en los oprimidos, no para juzgar y dar \u00f3rdenes de c\u00f3mo ser y hacer, sin cambiar el n\u00facleo duro, sin cambiar la posici\u00f3n social de saber y de poder. Tomar conciencia de la opre- si\u00f3n y salir de ella. Apunta- mos a la formaci\u00f3n de la sub- jetividad empoderada de lasminor\u00edas, con una mirada fo- calizada la conquista so- cial. No negamos las diferencias, negamos la discapacidad; no negamos las diferencias, ne- gamos la naturalizaci\u00f3n pe- yorativa de las diferencias. Este punto abarca el n\u00facleo duro de la tem\u00e1tica que bus- camos desarrollar y que tie- ne que ver con qu\u00e9 hacemos con las diferencias, desde d\u00f3nde miramos cuando mi- ramos. Consideramos la mi- rada como un objeto del or- den cultural, no biol\u00f3gico; por esta raz\u00f3n, si veo a una persona con discapacidad, ella est\u00e1 solo en mi mirada. La dificultad se encuentra cuando se concibe el lugar de una minor\u00eda cultural de modo peyorativo y denigrante, por supuesto, tal concepci\u00f3n es funcional al sistema, en nues- tro caso, capitalista. Inventa- r\u00e1n mil intelectualizaciones y justificaciones de por qu\u00e9 ese lugar es bueno (exceso de te- rapias, de cirug\u00edas, de orto- pedia, de instituciones, etc) , pero detr\u00e1s de esas ideas con- viven intereses particulares. Lo que nos proponemos es correr el velo y demostrar que lo que hasta ahora se cree totalmente bueno no lo es realmente. Si posee su parte buena, pero tambi\u00e9n hay que mostrar su parte mala. Si hay modelos que se tie- nen que caer, que se caigan, esa es nuestra funci\u00f3n como intelectuales, denunciar lasdiferencias que existen entre las teor\u00edas y la realidad. No vemos en las teor\u00edas que abordan la discapacidad ob- jetivos sociales significativos de vida. No nos ense\u00f1an c\u00f3mo se sienten las personas con discapacidad y sus fami- lias en una cultura que no les pertenece, que no los tiene en cuenta, ni les brinda las po- sibilidades de acceder a las cosas m\u00e1s b\u00e1sicas para su d\u00eda a d\u00eda como puede ser un ba\u00f1o, ropa, utensilios para alimentarse, etc\u00e9tera. Y ya que estamos, mencionemos que tampoco poseen instru- mentos musicales, juguetes, etc\u00e9tera, ya que lo que poda- mos imaginar, las personas con discapacidad no pueden usarlo o poseen mucha difi- cultad para hacerlo. Son em- bajadores de un pa\u00eds que no existe. No les ense\u00f1amos a ser su- jetos de derecho. A las per- sonas con discapacidad les ense\u00f1amos a obedecer, a que- rer parecerse a los otros, a so- breadaptarse, pero nunca les ense\u00f1amos a defender lo que son. No buscamos que la so- ciedad se adapte a ellos. No les decimos que la sociedad tiene la obligaci\u00f3n y el deber de brindarles un espacio sa- ludable para desarrollar su vida. El objetivo es no insti- tucionalizarlos y aislarlos, accediendo a un facilismo social, rechazando las dife- rencias y creando una falsa normalidad.20 EL CISNE 20 EL CISNE20 EL CISNE 20 EL CISNE20 EL CISNE Terapia para la liberaci\u00f3n Pensando la discapacidad Mucho m\u00e1s lejos nos en- contramos si pensamos en el valor agregado; no tenemos objetos, menos que menos valor agregado. Y en cuanto a los pocos objetos de su cul- tura, como pueden ser los ele- mentos ortop\u00e9dicos, no po- seen valor agregado, son feos porque son para personas con discapacidad. De igual for- ma, muchas veces les exigi- mos el imposible de insertar- se en la cultura de otros, don- de son fantasmas para un sis- tema que no los mira ni es- cucha. Los llamamos fantas- mas porque se encuentran muertos en su deseo, en su cultura, van por la vida ha- ciendo lo posible en una cul- tura ajena que no les es pro- pia, como los fantasmas en la tierra. Nos adelantaremos un poco mencionado que la discapa- cidad no existe, solo existe una diversidad humana inser- ta en una sociedad que no brinda respuesta a esa diver- sidad. As\u00ed, crea por un lado una cultura formal y recono- cida y, por otro, un resto que no sabe bien qu\u00e9 hacer. Re- suelve el problema otorg\u00e1n- dole discapacidad a la perso- na para retirarla del sistema en aras de su mejor atenci\u00f3n y calidad de vida. Por esta raz\u00f3n, comenzaremos por definir discapacidad como la habilitaci\u00f3n de la salida del sistema a personas que no son funcionales al mismo. Los que trabajamos en latem\u00e1tica de la discapacidad vemos d\u00eda a d\u00eda y a\u00f1o tras a\u00f1o c\u00f3mo las personas con disca- pacidad son retiradas de la sociedad en instituciones donde pasan la mayor parte del d\u00eda, donde no se intenta crear proyectos de vida pro- pios dentro de la sociedad, sino que solo intentan norma- lizarlas, a trav\u00e9s de teor\u00edas que dicen c\u00f3mo se vive me- jor, con la paradoja de que con ese mismo sistema se les quita la vida. Creemos que no hace falta mencionar que este sistema de rehabilitaci\u00f3n es funcional a la rentabilidad de los empresarios y a una so- ciedad que no quiere saber nada sobre las diferencias. Las instituciones y su lugar de saber se han encargado de retirar las diferencias de la sociedad y de crear una cul- tura de la normalidad y su contrapunto de la anormali- dad. De esta forma existe un pa- radigma que crea una subje- tividad pasiva, sometida, de esclavitud simb\u00f3lica, de vul- nerabilidad de derechos, de oprimidos. Crea un grupo po- blacional minoritario fr\u00e1gil, d\u00e9bil, desintegrado, donde no les ser\u00e1 dado el saber para que siempre se encuentren en una misma posici\u00f3n y nunca intenten un cambio social, ya que la diversidad no es com- patible con un sistema capi- talista, donde la producci\u00f3n a tiempos acelerados y la nor- ma de objetos est\u00e1ndar son labase de la misma. Es preciso fortalecer a las personas que la sociedad define como per- sonas con discapacidad, em- poderarlas, agruparlas y ayu- darlas a tomar una posici\u00f3n activa, que puedan elegir, cumplir sus deseos, luchar por lo que quieren y ocupar un verdadero lugar social. Para poder generar nuevos discursos es preciso liberar- nos de los pensamientos de grandeza, debemos liberar- nos de la fantas\u00eda de ser en- tes poseedores del saber y la verdad, para poder liberarlos de la opresi\u00f3n y de la agre- si\u00f3n simb\u00f3lica que sufren. Debemos liberarlos de la opresi\u00f3n social y cient\u00edfica que cercena a la persona, so- meti\u00e9ndola a creencias cien- t\u00edficas sobre lo que es mejor o peor. Liberarlos de la re- presentaci\u00f3n social deficita- ria, liberarlos de la angustia de creer que son imperfectos, liberarlos de la sociedad que les exige que sean algo que no son, liberarlos de la tris- teza que causa no ser como los otros, liberarlos de las cadenas significantes que hacen ver la realidad como injusta, liberarlos de un cuer- po visto como obst\u00e1culo o displacer, liberarlos de la mirada de los otros. La persona es lo particular, lo propio, lo que lo distingue del resto, lo que no se en- cuentra en los libros, la per- sona es justamente lo contra- rio a lo cient\u00edfico, ya que laEL CISNE 21 EL CISNE 21EL CISNE 21 EL CISNE 21EL CISNE 21 ciencia es universal y la per- sona es particular. No nega- mos la ciencia y sus aportes espec\u00edficos, todo lo contrario; los tomamos y creemos que son muy importantes, pero no lo es todo, queremos sumar y enriquecer lo cient\u00edfico y te\u00f3rico junto con la persona, con la dimensi\u00f3n existencial, particular e irrepetible que la define como persona \u00fanica y con deseos propios; deseo que solo conoce la persona. Escuchando a las personas y agrupando sus deseos se lle- gar\u00e1 a una lucha que hay que dar y que tiene que ver con sus lugares sociales. Indepen- diz\u00e1ndose y liber\u00e1ndose de los colonizadores de la sub- jetividad. A veces nos preguntamos sobre el t\u00e9rmino coloniali- dad, si es correcto, ya que el mismo corresponde a una irrupci\u00f3n sobre algo que es- taba con anterioridad. En cambio, en el \u00e1mbito de la discapacidad muchas veces no aparece esta colonialidad, sino que se torna en un com- desde Latinoam\u00e9rica plejo donde aparecen proce- sos impeditivos de saber y de poder, regidos por un para- digma de normal-c\u00e9ntrico. Esto es as\u00ed ya desde tempra- na edad cuando comienzan a asisitir a terapias y objetivos rehabilitadores que solo ge- neran una cultura de lo que los otros quieren de esa per- sona, Las diferencias son inheren- tes a la historia de la huma- nidad, por lo cual han existi- do y existir\u00e1n como parte constitutiva de la raza huma- na. No se pueden pensar a los seres humanos si no es a par- tir de las diferencias, son ellas las que permiten la posibili- dad de pensar la historia de la humanidad, las culturas o simplemente una identidad propia que nos diferencia del resto. As\u00ed, observamos las diferencias entre los seres humanos como una condi- ci\u00f3n inherente, necesaria y positiva. A pesar de que las diferen- cias han existido a lo largo de la historia, las mismas hantenido diferentes representa- ciones sociales, lo cual ha lle- vado a que las sociedades tengan determinadas accio- nes por sobre ellas. De esta forma, los discursos que se desarrollan en la sociedad son los habilitantes para de- terminadas pr\u00e1cticas y accio- nes sobre las personas con discapacidad. As\u00ed, el discur- so habilita y niega al mismo tiempo, es decir, el discurso permite y pone l\u00edmites, ubi- ca en una posici\u00f3n determi- nada a los individuos. As\u00ed es como observamos el proce- so en el cual la sociedad sig- nifica la realidad, la sociedad dota de sentido las cosas en relaci\u00f3n a sus propias nece- sidades. Es la historia la que cons- truye el camino, la que nos dice c\u00f3mo funcionan las co- sas, qu\u00e9 es bueno y qu\u00e9 es malo, qu\u00e9 es lindo y qu\u00e9 es feo. Por todo esto, la heren- cia social es la raz\u00f3n a trav\u00e9s de la cual veremos el camino Contin\u00faa en la p\u00e1g. siguiente 22 EL CISNE 22 EL CISNE22 EL CISNE 22 EL CISNE22 EL CISNE Pensando la... en el que se encuentran las personas con discapacidad y sus destinos. Si no llevamos adelante una mirada cr\u00edtica del pasado, este se convierte en futuro. El constructo hist\u00f3rico que se realiza sobre las personas con discapacidad genera una dictadura cognitiva que nos quita libertad de elecci\u00f3n y ubica a las personas con dis- capacidad en un estado de opresi\u00f3n social generado por un imaginario social defi- ciente, enfermo y en falta. Es por esta raz\u00f3n que nues- tro inter\u00e9s consiste en gene-rar nuevas categor\u00edas de pen- para obtener herra- brinden la posi- pensar otros cami- nos posibles, con otros des- tinos. La ciencia (actividad que nos compete en este caso) no es ajena a esta situaci\u00f3n, ya que tambi\u00e9n toma las diferen- cias y hace algo con ellas. Este hacer algo con ellas es generar discursos. La ciencia es productora de discursos, los cuales luego generan un impacto en la vida individual y social de las personas y sus relaciones en la sociedad. La ciencia construye a los pro- fesionales y estos construyencon ese saber a sus pacien- tes. Sobre esta construcci\u00f3n apuntaremos nuestra mirada, analizaremos qu\u00e9 tipo de per- sonas construyen los terapeu- tas. No nos posicionamos en contra del paradigma actual, solo lo observamos como una tendencia reduccionista. Llegamos al momento en el que es necesario pensar so- bre los discursos cient\u00edficos en relaci\u00f3n al abordaje de personas con discapacidad. Es necesario pensar nueva- mente las diferencias, para ello es preciso conocer, pre- guntarnos, dudar y por sobre todas las cosas sospechar de los discursos actuales. Estos, a pesar de mostrarse como perfectos y sin fisuras, escon- den tras ellos intereses para determinados grupos de po- der. Con esto nos referimos a que en un sistema capita- lista una teor\u00eda y su modelo de abordaje debe ser fiel al sistema y a su l\u00f3gica para pertenecer, de lo contrario, no es tenido en cuenta por el sistema, quedando por fuera, no por decir mentiras, sino por manifestar verdades que no son funcionales. Quere- mos hacer menci\u00f3n a las teo- r\u00edas que alimentan al sistema de rehabilitaci\u00f3n tradicional mediante la institucionaliza- ci\u00f3n, la biologizaci\u00f3n y la individualizaci\u00f3n de la disca- pacidad con el solo fin de rentabilidad, y que deja por fuera las dimensiones subje- tivas o sociales, las cuales son de car\u00e1cter prioritario para la salud de una persona. La sa-lud no se encuentra solo en las acciones biol\u00f3gicas, es decir, no se encuentra en el mero hecho de hablar o ca- minar, sino que se encuentra tambi\u00e9n en un proyecto de vida social en donde caminar o hablar adquiere sentido. Y si no caminan o hablan tam- poco es un problema, el pro- blema es que la vida de esa persona no se encuentre en un contexto social saludable. A partir de esta mirada no buscamos el caos absoluto y la habilitaci\u00f3n de pr\u00e1cticas impropias, sino un nuevo or- den con discursos que brin- den espacios de participaci\u00f3n a las personas con discapaci- dad. Discursos con posibili- dad de apertura, flexibles, que permitan un encuentro con el otro, que le permita a la persona con discapacidad un encuentro con la dimen- si\u00f3n social y un proyecto de vida. Tomaremos el discur- so como posibilidad de co- municaci\u00f3n y creaci\u00f3n de subjetividad y singularidad, la cual se complementa con la dimensi\u00f3n social corres- pondiente a la familia, el ba- rrio, el club, la ciudad, el pa\u00eds, etc\u00e9tera. Es preciso que ese discurso sea genuino y singular. Por esta raz\u00f3n, los equipos terap\u00e9uticos deben estar preparados para traba- jar con competencia sobre estos discursos, y a diferen- cia de los discursos repetiti- vos, generales, donde el dis- curso es creado solo por los equipos profesionales y no en conjunto con las personas. Por todo lo anterior hemos creado un espacio \"Portales de Inclusi\u00f3n\" donde realiza- mos terapia de psicolog\u00eda acompa\u00f1ada de talleres. En la actualidad se encuentran activos los talleres de skate, circo y m\u00fasica adaptados. As\u00ed nuestra posici\u00f3n es gene- rar un espacio terap\u00e9utico basado en las potencialidades de la persona, colaborando con su proyecto de vida, ge- nerando inclusi\u00f3n social. Por lo que no solo trabajamos con encuadres tradicionales, con consultorios aislados de la vida, sino que salimos a pla- zas, espacios p\u00fablicos, pistas de skate, encuentros en la co- munidad, etc. En estos espa- cios siempre nos acompa\u00f1an las familias compartiendo momentos hermosos. \"Nos pueden contar c\u00f3mo es la verdad hoy, pero noso- tros les contaremos c\u00f3mo ser\u00e1 la de ma\u00f1ana\". Gustavo Paredes* * Gustavo Paredes es Licencia- do en Psicolog\u00eda, Universidad del salvador. Prof. de Educaci\u00f3n Especial. Ex docente Universi- dad del Salvador, Facultad de Psicolog\u00eda. E-mail de contacto: tavo615@hotmail.com Viene de la p\u00e1gina anterior \u00bfDislexia o singularidad de efelante? La clasificaci\u00f3n diagn\u00f3stica de Dislexia invisibiliza la singularidad de un ni\u00f1o que logra expresar su sufrimiento a trav\u00e9s de sus s\u00edntomas escolares. \u00bfDe qui\u00e9n ser\u00e1 el desorden? ...\"Un Efelante es colup- miava la tela de una rara\u00f1a\"... Seguramente habr\u00e1n escu- chado e incluso jugado con esta canci\u00f3n del Elefante y la tela de la ara\u00f1a. Aunque la letra que escrib\u00ed de la canci\u00f3n presenta algunas alteraciones en su escritura, seguramente a pesar de ello la han podido comprender. Quiz\u00e1s existan algunos de- s\u00f3rdenes m\u00e1s comprensibles que otros, como el caso de un pacientito sobre el cual les quisiera transmitir algo en este art\u00edculo, el caso del pe- que\u00f1o maravilloso Efelante. Quisiera comentar breve- mente una rese\u00f1a en relaci\u00f3n al lugar que poseen los \"Efe- lantes\" como personajes en las pel\u00edculas de \"Winnie the pooh\". Los Efelantes se presentan de diferentes formas. En un principio como personajes temidos por los protagonistas del Bosque de los cien Acres, dado a que se los acusa de robar el alimento m\u00e1s desea- do por Winnie: la miel. Sin embargo en otras opor- tunidades aparecen los Efe- lantes como seres amigables y leales, a quienes no es ne- cesario temer a partir del mo- mento en que se los conoce de verdad. Los personajes Efelantes cargan por momentos con el prejuicio, el temor a lo des- conocido y la etiqueta de la diferencia tomada como de- ficiencia. Al igual que mu- chos ni\u00f1os y ni\u00f1as a quienes algunos adultos en lugar de alojar su singularidad, se los clasifica y estigmatiza para brindarles tratamientos espe- c\u00edficos seg\u00fan su \"discapaci- dad o disfunci\u00f3n\", generando entonces en \"combo\" para Autistas, T.E.L., T.D.A.H., etc. Hoy hablar\u00e9 me-jor dicho presuntuoso y apre- surado de Dislexia para un ni\u00f1o que al escribir generaba singularidad y expresividad de Efelante. Hace unos meses comenza- mos a conocernos. Sus padres inician la consul- ta manifestando un diagn\u00f3s- tico de Dislexia y dificultad para realizar las actividades escolares por parte de su hijo de 8 a\u00f1os de edad. Los padres se encuentran separados y cada uno por su parte posee hijos con una ac- tual pareja. Al indagar acerca de la di- n\u00e1mica familiar surgen cues- tiones vinculadas a peleas y dificultades para situar pau- tas en com\u00fan por parte de ambos padres, ausencias pa- ternas y maternas debido a cuestiones laborales que fa- vorecen que el ni\u00f1o se en- cuentre casi todo el d\u00eda al cui- dado de diferentes ni\u00f1eras que han ido cambiando a lo largo del tiempo, entre otras cuestiones que parecen no estar del todo ordenadas ni cuidadas. Dialogo con la escuela, con quienes me muestro interesa- da y predispuesta, as\u00ed como con los pap\u00e1s para comenzar a crear juntos una red de sos- t\u00e9n... El peque\u00f1o maravilloso Efelante llega a sus primeras sesiones present\u00e1ndose de manera muy t\u00edmida, temero- so y triste. Juega durante las primeras sesiones juegos que involucran construir pero las paredes que propone para sus construcciones no son lo su- ficientemente fuertes, motivo por el cual sus construcciones tienden a romperse antes de estar terminadas. Entre juego y juego, relata sus vivencias acerca de situa- ciones y v\u00ednculos que se rom- pieron antes de tiempo, como los fallecimientos de sus mas- cotas, accidentes, sus abue- los, los meses que no pudover a su pap\u00e1 durante la pan- demia por vivir muy lejos, me cuenta sus miedos a que el mundo se acabe porque la gente no cuida... no cuida el planeta. Alojo sus recuerdos y los cuido guard\u00e1ndolos como te- soros que ingresan por mis orejas y llegan hasta mi cora- z\u00f3n. Siento que es importan- te hacerle sentir que de ver- dad escucho, cuido y siento cada una de esas vivencias. Durante una sesi\u00f3n propo- ne jugar un juego de equili- brio con una superficie redon- deada que debe sostener una pila de animales que se van colocando uno arriba del otro. Nuevamente el desaf\u00edo es encontrar el equilibrio a tra- v\u00e9s del sost\u00e9n m\u00e1s adecuado para cada pieza. Me muestro atenta a dar sos- t\u00e9n a todo lo que vamos ha- blando, as\u00ed como a todo lo que vamos jugando y a la fic- ci\u00f3n que en ese entretiempo compartido inventamos jun- tos y la ficci\u00f3n nos reinventa a nosotros, nos \"entre-tiene\" y nos \"sos-tiene\". Los animales se caen, el pe- que\u00f1o maravilloso Efelante se frustra y luego de varios intentos nos damos cuenta de algo importante: \"Si coloca- mos primero los animales adultos para que hagan de sost\u00e9n a los m\u00e1s peque\u00f1os quiz\u00e1s los peque\u00f1os no ten- gan que cargar con tanto peso y el equilibrio funcione\". Surge la imagen de uno de los animales: un Elefante que luego se llam\u00f3 \"Efelante\" que se encontraba agobiado por haber sido sost\u00e9n de los ani- males mayores. Le quitamos un peso de en- cima y le ofrecimos un mejor sost\u00e9n, al igual que como mi trabajo poco a poco se va te- jiendo con los padres a quie- nes sostengo para que lo pue- dan sostener y como mi tra- bajo con \u00e9l en cada encuen-El peque\u00f1o maravilloso Efelante denunciando lo injusto de ser nombrado a tra- v\u00e9s de un r\u00f3tulo que en lugar de visibilizarlo a \u00e9l, \u00fanicamente lo estigmatiza. La funci\u00f3n de la terapeuta sosteniendo, validando, promoviendo el color y la transformaci\u00f3n a trav\u00e9s del jugar. tro. De a poco el peque\u00f1o Efe- lante se va interesando por aprender y por realizar con mayor dedicaci\u00f3n sus tareas. Me resulta llamativa su pronta mejor\u00eda en relaci\u00f3n al s\u00edntoma escolar y me pregun- to de qu\u00e9 tipo de Dislexia se trataba esta presuntuosa Dis- lexia respecto de la cual se dec\u00eda que era portador. Su diagn\u00f3stico de Disl\u00e9xi- co invisibilizaba otros des\u00f3r- denes e inversiones de roles, faltas de procesos y duelos que al no poder ser tramita- dos y alojados generan con- fusi\u00f3n, confusi\u00f3n que logra expresarse en sus produccio- nes escolares. Por motivos personales me tuve que ausentar unas sesio- nes y al reencontrarnos lue- go de esas semanas de ausen- cias, sus padres me comentanque tuvo un \"retroceso\" res- pecto a lo escolar. Yo pienso: durante este tiempo de ausencia del espa- cio terap\u00e9utico, el peque\u00f1o maravilloso Efelante, utiliz\u00f3 su inteligencia de Efelante para expresar el malestar que necesitamos seguir trabajan- do para poder a-como-dar: ordenar la torre balanc\u00edn en- tre adultos y ni\u00f1os de modo tal que el peque\u00f1o maravillo- so Efelante pueda sentirse sostenido para poder sostener sus tareas escolares. Me duele desde lo m\u00e1s pro- fundo el dolor de los ni\u00f1os que son diagnosticados con r\u00f3tulos que muchas veces adem\u00e1s de invisibilizar la sin- gularidad y potencia de cada ni\u00f1o en particular, invisibili- za la serie de acontecimien- tos de diversas \u00edndoles que se ponen en juego al momentode que un ni\u00f1o exprese su modo de existir de determi- nada manera. El diagn\u00f3stico presuntuoso de Dislexia ubicaba la falta y la \"dis-funcionalidad\" en el ni\u00f1o, invisibilizando su con- texto, ambiente y situaci\u00f3n singular. Lejos de ser un ni\u00f1o Dis- l\u00e9xico, el peque\u00f1o maravillo- so Efelante nos muestra la importancia de derribar eti- quetas y ver m\u00e1s all\u00e1 de las mismas. B\u00e1rbara Briguez* * La Lic. B\u00e1rbara Briguez es psi- c\u00f3loga U.B.A., especialista en Instagram: senti.pensamientos E-mail: b.briguez@gmail.comEL CISNE 23 EL CISNE 23EL CISNE 23 EL CISNE 23EL CISNE 23 24 EL CISNE 24 EL CISNE24 EL CISNE 24 EL CISNE24 EL CISNE Escribe: Prof. Dra. Elizabeth Aimar* Contacto: elizabethaimar@hotmail.com* Elizabeth Aimar es Jefe de traba- jos pr\u00e1cticos de la asignatura De- rechos Humanos y Garantias. Res- ponsable del Primer Curso de Pos- grado sobre Discapacidad y Dere- cho en la Universidad de Buenos Aires, Facultad de Derecho. Pos- grado en Organizaciones sin Fines de Lucro de la Universidad de San Andr\u00e9s. Ponente en Congresos na- cionales e internacionales. Actual- mente ejerce la profesi\u00f3n de abo- gada y preside la asociaci\u00f3n RALS (Red de Asistencia Legal y Social) destinada al asesoramiento y orien- taci\u00f3n sobre el ejercicio de los de- rechos de las personas con disca- pacidad (www .rals.org.ar).Censo Nacional 2022 La importancia de contar con El pr\u00f3ximo a\u00f1o se llevara adelante el Censo Poblacio- nal, cuya realizaci\u00f3n original deb\u00eda haber sido el a\u00f1o 2020, pero que en virtud de las cir- cunstancias de aislamiento y pandemia debi\u00f3 posponerse hasta el 2022. El mismo contar\u00e1 con una pregunta identificatoria de la existencia de alguna situa- ci\u00f3n de discapacidad en el hogar. En una siguiente etapa se avanzar\u00e1 en el relevamiento de aquellos hogares que han respondido afirmativamente dicha pregunta, para obtener informaci\u00f3n que actualizar\u00e1 los datos del Censo Nacional de Poblaci\u00f3n Hogares y Vi- viendas 2010, y Estudio Na- cional sobre el Perfil de lasPersonas con Discapacidad (2018). El censo se desarrollar\u00e1 el d\u00eda 18 de Mayo. En esta oportunidad se podr\u00e1, en for- ma previa, completar un do- cumento electr\u00f3nico llamado E-Censo, a partir del 16 de Marzo de 2022, donde se podr\u00e1n contestar las pregun- tas y entreg\u00e1rselas al censis- ta el 18 de Mayo. En esta primera etapa se preguntar\u00e1, entre otros temas, si \"en este hogar \u00bfhay algu- na persona que tenga dificul- tad o limitaci\u00f3n para - cami- nar o subir escaleras? - recordar o concentrarse? Por ejemplo, recordar la di- recci\u00f3n de su casa. - comunicarse, por ejemplo, entender o ser entendida porotras personas? - o\u00edr, aun cuando usa aud\u00ed- fono? - ver, aun cuando usa ante- ojos? Por ejemplo, ver la le- tra impresa en un diario. - comer, ba\u00f1arse o vestirse solo\". Posteriormente los hogares donde se respondi\u00f3 afirmati- vamente ser\u00e1n nuevamente visitados para completar un estudio m\u00e1s profundo, don- de se recolectar\u00e1 informaci\u00f3n que actualice los datos sobre distintos aspectos de las per- sonas con discapacidad, su vida diaria, trabajo, familia, estudio, etc. Las preguntas de esta se- gunda etapa se confecciona- r\u00e1n siguiendo los lineamien- tos del Grupo de Washington sobre encuestas sobre disca- pacidad, que permite tener una misma plataforma con- ceptual, sencilla de entender, relativamente f\u00e1cil de aplicar y que tiene por objetivo final homologar instrumentos, ob- tener datos sobre el n\u00famero y condiciones de vida de las personas con discapacidad comparables entre los pa\u00edses y las regiones. La importancia de las mediciones En la resoluci\u00f3n 64/131, la Asamblea pide a los Gobier- nos que creen una base deconocimientos con datos e informaci\u00f3n sobre la situa- ci\u00f3n de las personas con dis- capacidad que pueda usarse para que en la planificaci\u00f3n, el seguimiento, la evaluaci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n de las pol\u00edti- cas de desarrollo se tenga en cuenta la discapacidad, en particular en la realizaci\u00f3n de los Millenium Development Goals for persons with disa- bilities (Objetivos de Desa- rrollo del Milenio para las personas con discapacidad) y, en ese sentido: - Solicita al Secretario Ge- neral que difunda amplia- mente y promueva la and Principles for the Develop- ment of Disability Statistics (Directrices y Principios para la Elaboraci\u00f3n de Estad\u00edsti- cas de Discapacidad) y de los Principles of Population and Housing Censuses (Princi- y Recomendaciones para los Censos de Poblaci\u00f3n y Habitaci\u00f3n: Revisi\u00f3n 2) y facilite asistencia t\u00e9cnica, dentro de los l\u00edmites de los recursos existentes, incluida la prestaci\u00f3n de asistencia para el fomento de la capaci- dad de los Estados Miem- bros, en particular los pa\u00edses en desarrollo. - Alienta a los Estados Miembros a que utilicen es- tad\u00edsticas, en la medida de lo posible, para incorporar la perspectiva de la discapaci- dad en el examen de los pro- gresos alcanzados en la rea- lizaci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo del Milenio para todos. Teniendo eso en cuen- ta se ha creado esta p\u00e1gina para proporcionar informa- ci\u00f3n sobre los recursos dis- ponibles en cuanto a datos yestad\u00edsticas sobre la discapa- cidad. Como se ha mencionado en reiteradas oportunidades des- de esta columna, la Argenti- na ha suscripto la Conven- ci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapaci- dad en el a\u00f1o 2008. En su art\u00edculo 31 establece la obligaci\u00f3n de los Estados Partes de recopilar datos y estad\u00edsticas que permitan for- mular y aplicar pol\u00edticas p\u00fa- blicas. \"Los Estados Partes recopi- lar\u00e1n informaci\u00f3n adecuada, incluidos datos Estad\u00edsticos y de investigaci\u00f3n, que les per- mita formular y aplicar pol\u00ed- ticas, a fin de dar efecto a la presente Convenci\u00f3n. En el proceso de recopilaci\u00f3n y mantenimiento de esta infor- maci\u00f3n se deber\u00e1: a) Respetar las garant\u00edas le- gales establecidas, incluida la legislaci\u00f3n sobre protecci\u00f3n de datos, a fin de asegurar la confidencialidad y el respe- to de la privacidad de las per- sonas con discapacidad; b) Cumplir las normas aceptadas internacionalmen- te para proteger los derechos humanos y las libertades fun- damentales, as\u00ed como los principios \u00e9ticos en la reco- pilaci\u00f3n y el uso de estad\u00edsti- cas. La informaci\u00f3n recopilada de conformidad con el pre- sente art\u00edculo se desglosar\u00e1, en su caso, y se utilizar\u00e1 como ayuda para evaluar el cumplimiento por los Esta- dos Partes de sus obligacio- nes conforme a la presente Convenci\u00f3n, as\u00ed como para identificar y eliminar las ba- rreras con que se enfrentan las personas con discapaci- dad en el ejercicio de sus de-rechos. Los Estados Partes asumi- r\u00e1n la responsabilidad de di- fundir estas estad\u00edsticas y asegurar que sean accesibles para las personas con disca- pacidad y otras personas\". A su vez este art\u00edculo se re- laciona con el art\u00edculo 33 y 35 que se refiere al segui- miento de la aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n en los Estados a trav\u00e9s de los informes que presenta cada uno de ellos. Dichos informes deben pre- sentar estad\u00edsticas y he aqu\u00ed una falencia importante que es causa de que el seguimien- to se dificulte. La ausencia de informaci\u00f3n estad\u00edstica que permita un an\u00e1lisis de evoluci\u00f3n a las Organizaciones de la Socie- dad Civil, motiv\u00f3 que en el marco de la Und\u00e9cima Con- ferencia de los Estados Par- tes de Junio pasado, se exhor- tara a los Estados a elaborar informes estad\u00edsticos tal como lo establece el art\u00edculo 31 de la Convenci\u00f3n, adop- tando lo que se conoce como Preguntas del Grupo de Was- hington sobre medici\u00f3n de la discapacidad, a fin que toda la informaci\u00f3n recibida fue- ra confeccionada bajo un cri- terio \u00fanico, facilitando el an\u00e1lisis de la misma. En relaci\u00f3n a la importan- cia que la Conferencia le con- fiere a este \u00faltimo punto, la misma puede medirse con la presencia del Sr. Secretario General en la primer jorna- da, donde inform\u00f3 de la adopci\u00f3n de una pol\u00edtica, un plan de acci\u00f3n y marco de rendici\u00f3n de cuentas para transversalizar los derechos de las personas con discapa- cidad en el Sistema de las Naciones Unidas. EL CISNE 25 EL CISNE 25EL CISNE 25 EL CISNE 25EL CISNE 25 informaci\u00f3n actualizada Situaci\u00f3n al momento del \u00faltimo estudio La poblaci\u00f3n con discapa- cidad en la Argentina ascen- d\u00eda a 3.571.983 habitantes, esto en porcentajes equival- dr\u00eda a un 10,2% de la pobla- ci\u00f3n de 6 a\u00f1os o m\u00e1s, con mayor incidencia de las mu- jeres (10.8%) sobre los hom- bres (9.5%). La explicaci\u00f3n radica en que estad\u00edsticamen- te las mujeres sobreviven al hombre y en la \u00faltima etapa de la vida la incidencia de la discapacidad es m\u00e1s alta. Estos porcentajes arrojan que en un hogar de cada cua- tro vive una persona con dis- capacidad. Avanzando sobre datos m\u00e1s espec\u00edficos, observamos que del total de personas que pre- sentan dificultad solo el 33,4% cuenta con Certifica- do \u00danico de Discapacidad vigente, contra un 59,1% que no lo tiene, un 4,2% que lo est\u00e1 tramitando, un 3% que lo tiene vencido y un 0,3% que ignora su existencia. En cuanto a Educaci\u00f3n, a medida que se avanza en el sistema educativo, de la es-cuela primaria a la secunda- ria, la inclusi\u00f3n se hace m\u00e1s dif\u00edcil. El 93,3% de los chicos con discapacidad de entre 6 y 14 a\u00f1os han sido escolarizados. En el grupo de los 15 a 39 a\u00f1os esa proporci\u00f3n baja al 27,6%. Continuando con este an\u00e1- lisis, del total de poblaci\u00f3n que concurre a educaci\u00f3n com\u00fan el 47.1% lo hace en el nivel inicial o primario, en tanto el 39.6% en el secun- dario. Finalmente el 13.3% asiste al nivel superior no universitario, universitario y posgrado. La inserci\u00f3n laboral es compleja para todos, pero para algunos m\u00e1s: en la Ar- gentina s\u00f3lo el 32.2% de la poblaci\u00f3n con discapacidad es econ\u00f3micamente activa; esto es, que tiene un empleo o lo est\u00e1 buscando, esto equi- vale a un poco m\u00e1s de un ter- cio de la poblaci\u00f3n con difi- cultad. La franja etaria medida es de 14 a\u00f1os y m\u00e1s. Dentro de este porcentaje el 49.4% es obrero/empleado, el 40.5% es cuentapropista,el 6.8% es trabajador fami- liar y el 3.3% patr\u00f3n. En el campo de la cobertu- ra de salud se observa que un 59.4% posee cobertura de salud por obra social o PAMI, 9.8% cobertura de prepaga a trav\u00e9s de obra so- cial o por contrataci\u00f3n volun- taria, un 9.5% cobertura con planes o programas estatales de salud (incluir salud) y un 21.4% no tiene ning\u00fan tipo de cobertura por obra social, prepaga o plan estatal. Respecto de la seguridad social el 62% de la poblaci\u00f3n con dificultad recibe pensi\u00f3n o jubilaci\u00f3n, observ\u00e1ndose en la franja de 65 a 79 a\u00f1os un incremento en la cantidad de beneficiarios respecto de franjas anteriores y el porcen- taje se incrementa a\u00fan m\u00e1s en la franja de 80 a\u00f1os y m\u00e1s. Como en todos los aspec- tos de la vida, las activida- des de las personas y sus necesidades se encuentran entrelazadas de forma tal que no puedan concebir una sin la otra. No podemos hablar de po- l\u00edticas sustentables si no con- firmamos que todos los esla-bones de la cadena est\u00e9n, pues la falta de uno de ellos imposibilita que dichas pol\u00ed- ticas cumplan sus objetivos. Mantener actualizados los datos de la poblaci\u00f3n me- diante una recopilaci\u00f3n que responda a criterios que ob-serven todas los perfiles de la vida de las personas, resul- ta entonces el primer paso, la herramienta eficaz para co- menzar a diagramar pol\u00edticas que respondan a lo que surge del mismo, y cumplir con los compromisos asumidos porel Estado Nacional al suscri- bir la CDPD. Finalmente deseamos des- tacar que la recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n no sirve si solo se queda en esta actividad, sino que fundamentalmente, contando con estos datos, se debe entre el Gobierno, las personas con discapacidad y las OSC que las nuclean, pro- yectar pol\u00edticas publicas co- herentes con nuestra realidad, que respondan a los intereses de las personas con discapa- cidad y que trasciendan los gobiernos. Breves26 EL CISNE 26 EL CISNE26 EL CISNE 26 EL CISNE26 EL CISNE Director: Ricardo C. Unamuno Sub-Director: Esteban Di Mare Secretaria General: Abril Unamuno Secretario de redacci\u00f3n: Tom\u00e1s Unamuno Coordinadores de \u00e1rea: Mar\u00eda Marta Di Anna Stege, Bettina Westendo rf. Colaboradores: Pellegrini, Jos\u00e9 An-tonio Hern\u00e1ndez Silverio, Marta Schorn, Miguel Angel Ricci, Esteban Levin, Horacio Ferber, Diego Gonz\u00e1lez Casta\u00f1\u00f3n, Fernando Baralo, Mar\u00eda Marta Castro Mart\u00edn, Mar\u00eda Jos\u00e9 Bor- sani, Carolina Guzm\u00e1n. Asesor\u00eda legal: Dra. Elizabeth Aimar Editor responsable y propietario: Ricardo C. Unamuno. Redacci\u00f3n y publicidad: Tel.: 2008-1952.E-mail: info@elcisne.org - Web site: www.elcisne.org El Editor responsable no se responsabiliza por las opiniones vertidas por los columnistas, como as\u00ed tampoco por el con- tenido de los espacios publicitarios. Registro de la Propiedad Intelectual N\u00ba 440964. Prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial del material de l a presente edici\u00f3n sin la autorizaci\u00f3n de la redacci\u00f3n.EL CISNE EL CISNEEL CISNE EL CISNEEL CISNE S S S S S taff tafftaff tafftaff Desnutrici\u00f3n infantil Comida \"terap\u00e9utica\" mejora las habilidades cognitivas En todo el mundo, m\u00e1s de 16 millones de ni\u00f1os meno- res de 5 a\u00f1os sufren de una malnutrici\u00f3n severa, la ma- yor parte de ellos en el conti- nente africano, mientras que alrededor de 1 mill\u00f3n muere por esa causa. Los sobrevi- vientes sufren de una delga- dez extrema y se comprome- ten diversos \u00f3rganos, inclui- do el cerebro. Preocupado por estas esta- d\u00edsticas, el profesor de Pedia- tr\u00eda en la Escuela de Medici- na de la Universidad de Was- hington con sede en St. Lo- uis Mark J. Manary hace casi 20 a\u00f1os perge\u00f1\u00f3 un alimento en base a la popular en los EE.UU. mantequilla de man\u00ed, fortificada con micro- nutrientes (fundamentalmen- te leche, aceites vegetales y az\u00facar), con lo cual se logra restablecer el cuerpo y su masa muscular, con resulta- dos que alcanzaban entre el 85 y el 90%, aunque ello no repercut\u00eda respecto de los problemas cognitivos. Es por eso que entre octu- bre de 2017 y diciembre deTecnolog\u00eda \u00bfQu\u00e9 es una Makeathon? D\u00edas atr\u00e1s circul\u00f3 por varios medios de la Argentina que Linda Luz N\u00fa\u00f1ez, una ni\u00f1a juje\u00f1a de 11 a\u00f1os con poli- microgiria bilateral, hab\u00eda vuelto a ser escogida para una nueva versi\u00f3n de Makeathon en nuestro pa\u00eds. Seg\u00fan Orphanet, la patolo- g\u00eda de la peque\u00f1a \"es una malformaci\u00f3n cerebral poco frecuente debida a una mi- graci\u00f3n neuronal an\u00f3mala. Se define en base a la presen- cia de un c\u00f3rtex cerebral con numerosas circunvoluciones excesivamente peque\u00f1as. Se manifiesta con retraso del de- sarrollo, discapacidad inte- lectual, convulsiones y diver- sos trastornos neurol\u00f3gicos, y puede hacerlo de forma ais- lada o como un hallazgo cl\u00ed- nico en muchos s\u00edndromes gen\u00e9ticos\". Linda no puede sostenerse en pie por sus me- dios, tampoco habla, tiene problemas con el movimien- to y lleva una sonda nasog\u00e1s- trica. De todas maneras, es una persona activa, a quien le gusta dibujar y pintar y concurre a la escuela duran- te dos horas y media diarias. La primera vez que fue es- cogida ocurri\u00f3 en 2016. En- tonces todo un equipo de t\u00e9c- nicos, artistas, ingenieros, personal de salud, mec\u00e1nicos y otros voluntarios le fabri-caron un exoesqueleto que le permiti\u00f3 sostenerse en pie y moverse, pero los ni\u00f1os cre- cen y el aparato le qued\u00f3 chi- co. En esta segunda oportuni- dad, Brian Vallejo y un gru- po conformado nuevamente por personas con distintas experticias y habilidades se hallan en la tarea de confec- cionarle un andador que la habilite a sostenerse y despla- zarse. Estiman entregarlo durante diciembre. El t\u00e9rmino Makeathon vie- ne de la uni\u00f3n de dos pala- bras: MAKE (hacer, en in- gl\u00e9s) y marATHON y con- siste en que un equipo de in- dividuos realice un prototipo tecnol\u00f3gico durante un corto per\u00edodo de tiempo. Para ello suelen seleccionarse 8 perso- nas, 4 ni\u00f1os y 4 adultos, a los que se les resuelve alguna necesidad relacionada con la tecnolog\u00eda. La o las entida- des responsables de laMakeathon brindan los recur- sos y la ayuda que sea nece- saria para llevar la tarea a buen puerto. En el caso argentino, quie- nes est\u00e1n detr\u00e1s de la inicia- tiva son la ONG Tikkun Olam Makers Argentina (No Todo Est\u00e1 Inven- tado), organizaci\u00f3n y empre- sa que creen que \"el mundo puede ser mejor para muchas personas, y que el poder de hacerlo est\u00e1 en nuestras ma- nos\". Para conocer m\u00e1s y partici- par en estas maratones del hacer solidario, puede con- sultarse el siguiente enlace: https://www.makeathoniot. com/. All\u00ed se explica que lo que importa es la voluntad de ser parte, convocando a es- tudiantes desde la secundaria y a profesionales reci\u00e9n reci- bidos.2020 llev\u00f3 a cabo un experi- mento nutricional en 28 cl\u00ed- nicas de Malawi, en \u00c1frica, que involucr\u00f3 a 2.565 ni\u00f1os con edades de 6 meses a 5 a\u00f1os. A su f\u00f3rmula anterior le agreg\u00f3 un \u00e1cido graso ome- ga-3 denominado docosa- hexaenoico y se redujo otro de tipo 6, conocido como li- noleico. A trav\u00e9s de un doble ciego, se dividieron los voluntarios en tres grupos: los que reci- bieron la versi\u00f3n original del alimento, otra con incremen- to de omega-3 y sin reduc- ci\u00f3n del 6 y el tercero en el que se aumentaba el 3 y se reduc\u00eda el 6. Los de la primera divisi\u00f3n no experimentaron mejoras cognitivas significativas, mientras que los del segun- do grupo s\u00ed mostraron me- jor\u00eda, aunque quedaron, en promedio, unos 10 puntos por debajo del coeficiente intelectual medio, mientras que aquellos que recibieron la f\u00f3rmula completa fueron los de mejor resultado, ya que evidenciaron un avance del 22% superior al de los que integraron la cohorte inter- media. El estudio, publicado en The American Journal of Cli- nical Nutrition (https://doi. org/10.1093/ajcn/nqab363), sugiere que la reducci\u00f3n del omega-6 junto con la adici\u00f3n del omega-3 en el alimento del Dr. Manary no solamen- te mejora los aspectos nutri- cionales sino que tambi\u00e9n hace lo propio respecto de la capacidad intelectual. Los investigadores esperan que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud apruebe su f\u00f3rmula para intentar revertir uno de los tantos efectos nocivos de la desnutrici\u00f3n, como es la discapacidad cognitiva.EL CISNE 27 EL CISNE 27EL CISNE 27 EL CISNE 27EL CISNE 27 Incl\u00fayeme Empresa argentina, una de las seleccionadas por Google.org Google.org es la rama cari- tativa del famoso buscador, fundada en 2005, en cuyo portal se lee: \"Ofrecemos lo mejor de Google para ayudar a resolver algunos de los mayores retos de la humani- dad. Combinamos financia- ci\u00f3n, innovaci\u00f3n y experien- cia t\u00e9cnica para apoyar a las comunidades desatendidas y proporcionar oportunidades a todo el mundo\". Impact Challenge es uno de los programas sustentados, dotado con 25 millones de d\u00f3lares con el objetivo de \"financiar organizaciones que promuevan el empodera- miento econ\u00f3mico de muje- res y ni\u00f1as\". Un panel de expertas inte- grado, entre otras personas, por la galardonada con el Premio Nobel de la Paz Ri- goberta Mench\u00fa y la cantan- te Shakira ha seleccionado 34 empresas de todo el mundo que se beneficiar\u00e1n con el programa. Cuatro de las mis- mas son latinoamericanas: Reprograma, de Brasil; Inter- national Youth Foundation, mexicana; Asociaci\u00f3n Col- nodo, de Colombia y la ar- gentina Incluyeme. com, la\u00fanica de las cuales se orienta a la promoci\u00f3n laboral de las mujeres con discapacidad. Seg\u00fan la entidad benefac- tora, se trata del mayor por- tal de empleo para personas con discapacidad de Latino- am\u00e9rica, ya que tiene presen- cia en nada menos que 10 pa\u00edses de la regi\u00f3n, posee contactos con m\u00e1s de 500 empresas, ha logrado incor- porar al mundo del trabajo a m\u00e1s de 2.000 individuos y tiene en sus bases de datos un n\u00famero que excede los 220.000 candidatos. El desaf\u00edo que enfrenta aho- ra esta empresa clase B (se denomina as\u00ed a aquellas que tienen, adem\u00e1s, una funci\u00f3n social) regida por j\u00f3venes mujeres es formar a 600 per- sonas del mismo g\u00e9nero con discapacidad en 9 pa\u00edses la- tinoamericanos en habilida- des digitales, con el objetivo de empezar a hacer disminuir la tasa de desempleo del 75% que enfrenta la regi\u00f3n para el colectivo femenino, mucho mayor que la que afrontan sus pares masculinos. La presidenta de la funda- ci\u00f3n, Jacquelline Fuller, ex- pres\u00f3 en el acto virtual depremiaci\u00f3n que la salida de la pandemia \"debe ser inclu- siva y sabemos que cuando invertimos en mujeres y ni- \u00f1as, toda la sociedad se be- neficia\". Las diferencias de g\u00e9nero respecto del empleo (meno- res sueldos, menos cargosdirectivos, peores puestos, etc.) se acrecienta respecto de las mujeres con discapacidad, por lo que acciones como la de esta empresa inclusiva deben resaltarse. Para cono- cer m\u00e1s sobre sus activida- des, visitar: https://www.in cluyeme.com.ar/.28 EL CISNE 28 EL CISNE28 EL CISNE 28 EL CISNE28 EL CISNE Abogados Arquitectos Acompa\u00f1antes terap\u00e9uticos "}