{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://funsalud.org.mx/wp-content/uploads/2021/02/Salud-en-la-Prensa-Digital-del-02-de-febrero-de-2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 1 ADVERTENCIA: El presente Bolet\u00edn reproduce las noticias aparecidas en los medios de comunicaci\u00f3n que en cada caso se citan; por ello, FUNSALUD no garantiza que su contenido sea ver\u00eddico y confiable, y excluye cualquier responsabilidad por dichos contenidos . CONTENIDO Cuadrag\u00e9simo Tercer Aviso por el que se da a conocer el color del Sem\u00e1foro Epidemiol\u00f3gico de la Ciudad de M\u00e9xico, as\u00ed como las medidas de p rotecci\u00f3n a la salud que deber\u00e1n observarse derivado de la Emergencia Sanitaria por COVID -19 ................................ ................................ ................................ ..................... 5 Aviso por el que se modifica el Protocolo de Actuaci\u00f3n Interinstitucional para el manejo de persona s fallecidas por sospecha o confirmaci\u00f3n de COVID -19 en la Ciudad de M\u00e9xico. ................................ ................................ ............................. 5 Entregan ventiladores a las Cl\u00ednicas 46 y 51 del IMSS en G\u00f3mez Palacio ............ 5 Jes\u00fas Canales: Hospitales privados (Opini\u00f3n) ................................ ....................... 6 En plena mejor\u00eda, el Presidente colabora con el gabinete de salud ...................... 8 Este mes se contar\u00e1 con las primeras dosis de AstraZeneca, se\u00f1ala Marcelo Ebrard ................................ ................................ ................................ .......................... 9 Aplicaci\u00f3n de la vacuna a adultos mayores dar\u00e1 inicio en zonas rurales. Quienes est\u00e9n postrados recibir\u00e1n el biol\u00f3gico en su casa ................................ 10 Condicionar viajes no frena contagios, reitera L\u00f3pez -Gatell ............................... 12 Buscan voluntarios para brigadas de vacunaci \u00f3n masiva contra COVID .......... 13 Versi\u00f3n estenogr\u00e1fica. Conferencia de prensa del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador del 2 de febrero de 2021 ................................ ................................ 14 Luego de haber anunciado apertura de registro en l\u00ednea para vacunar adultos mayores, p\u00e1gina del Gobierno presenta fallas en funcionamiento ..................... 47 Ante baja de casos por tercera semana, la OMS pide no relajar medidas .......... 48 Llama la CNDH a evitar lucro y monopolio del ox\u00edgeno medicinal ...................... 51 Vacuna contra COVID -19 gener\u00f3 reacc iones graves a 45 personas en M\u00e9xico: SSA ................................ ................................ ................................ ............................ 51 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 2 Covid -19. Firma Birmex convenio de representaci\u00f3n. Solicita compa\u00f1\u00eda del Estado mexicano autorizaci\u00f3n de uso para Sputnik V ................................ ......... 53 IMSS ha vacunado a m\u00e1s de 22 mil de sus trabajadores contra covid, destac\u00f3 Zo\u00e9 Robledo ................................ ................................ ................................ ............. 54 La epidemia oblig\u00f3 al IMSS a aplazar los proyectos de nuevos hos pitales, comenta Zo\u00e9 Robledo Aburto ................................ ................................ ................. 55 Pruebas obligatorias de Covid para volar causan sorpresa y gastos extras a pasajeros ................................ ................................ ................................ .................. 59 Diego Badillo: D\u00e9ficit de personal, \"tal\u00f3n de Aquiles\" del sistema de salud mexicano (Opini\u00f3n) ................................ ................................ ................................ ..60 Maribel Ram\u00edrez Coronel: Insabi no quiere y Funci\u00f3n P\u00fablica interviene (Opini\u00f3n) ................................ ................................ ................................ ................... 65 InDRE ya investiga posible aparici\u00f3n de cepa mexicana de COVID -19: SSA .....67 Facilitan, por Covid, traslados funerarios ................................ .............................. 69 Slim sale de Nutrici\u00f3n; continuar\u00e1 en casa recuperaci\u00f3n de Covid -19 ............... 70 Covid -19. Exigen en hospitales p\u00fablicos protecci\u00f3n contra Covid -19. Sufren trabajado res incertidumbre ante el aplazamiento de segunda vacuna ............... 71 Diputado de MC propuso entre 3 y 8 a\u00f1os de c\u00e1rcel a quien no utilice preservativo sin consentimiento en relaciones y contagie enfermed ades ......... 73 Especialistas de Estados Unidos, Jordania y M\u00e9xico desarrollan el esc\u00e1ner 'Covid Hunter' que detecta el COVID en personas y superficies en segundos ..74 Indaga OMS origen de Covid en mercado de Wuhan ................................ ........... 76 La falta de sue\u00f1o puede provocar una pobre reacci\u00f3n inmunol\u00f3gica del organismo ante vacuna contra Covid, se\u00f1alaron ex pertos de la UAM ............... 77 Expertos piden no usar ivermectina contra el Covid -19 ................................ .......79 Vacunas contra COVID podr\u00edan necesitar un ajuste para n uevas cepas, dicen cient\u00edficos ................................ ................................ ................................ ................. 80 Investigadores sugieren que las superficies no propagan mucho el Covid .......81 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 3 Fumadores generan menos anticuerpos contra el SARS -CoV-2, dice De la O ...84 \u00bfUsar doble cubrebocas me protege m\u00e1s contra el COVID -19?.......................... 85 Reitera Salud condena a feminicidios ................................ ................................ ....86 Claudia Berenice Vergara H.: Rosas, momento de criticar a la madre (Opini\u00f3n) 87 Afectar\u00eda a sectores tope a utili dades ................................ ................................ ....89 Magdalena G\u00f3mez: Pueblos ind\u00edgenas y la otra pandemia (Opini\u00f3n) ................. 90 Jared Laureles: Concentran 5 estados 63% de pobreza extr ema (Opini\u00f3n) .......92 Editorial EL UNIVERSAL: Contra la pobreza, un diagn\u00f3stico desfasado (Opini\u00f3n) ................................ ................................ ................................ ................... 93 C\u00e1ncer de mama supera al de pulm\u00f3n como la variante m\u00e1s com\u00fan de la enfermedad: OMS ................................ ................................ ................................ .....94 Investigadores de Yale crean inyecci\u00f3n para tratar el c\u00e1ncer de piel: introduce nanopart\u00edculas en el tumor ................................ ................................ ..................... 95 Proyecto de detecci\u00f3n de c\u00e1ncer beneficia a siete mil mujeres rurales en seis estados ................................ ................................ ................................ ...................... 96 Colaborador Invitado / Gina Tarditi: C\u00e1ncer en el 2021 (Opini\u00f3n) ....................... 98 Consumo alto de edulcorantes durante el embarazo causa sobrepeso en beb\u00e9s. Seg\u00fan estudio, los reci\u00e9n nacidos ten\u00edan niveles elevados de insulina y tendencia a inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica ................................ ................................ ....... 100 Brownies de frijol, un arma para combatir la desnutrici\u00f3n y mejorar la salud, creada por la UNAM ................................ ................................ ............................... 101 Ruth Zavaleta Salgado: Vac\u00edo de poder (Opini\u00f3n) ................................ .............. 103 El Informe Oppenheimer / Andr\u00e9s Oppenheimer: \u00bfHubo en la pandemia negligencia criminal? (Opini\u00f3n) ................................ ................................ ............ 104 Isaac Torres Cruz: \"Se vie ne lo peor de la pandemia\" (Opini\u00f3n) ....................... 106 Este a\u00f1o buscar\u00e1n fortalecer acciones de seguimiento a diab\u00e9ticos ............... 109 D\u00eda Mundial Contra la Lepra. Lepra. \u00bfCu\u00e1ntos casos hay en Tamaulipas? ...... 111 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 4 Advierte UNAM de problema de desechos en M\u00e9xico por Covid. Indica que al menos 10% de los municipios del pa\u00eds no tienen servicio de recolecci \u00f3n de basura; incremento de residuos ha aumentado entre 30 y 50% ........................ 112 Universitarios. Aprendizaje did\u00e1ctico. La An\u00e1huac promueve el cuidado de la vida y del medio ambiente a trav\u00e9s de la app de j uegos \"Bio\u00e9tix\" .................... 113 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 5 Publicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Ciudad de M\u00e9xico JEFATURA DE GOBIERNO Cuadrag\u00e9simo Tercer Aviso por el que se da a conocer el color del Sem\u00e1foro Epidemiol\u00f3gico de la Ciudad de M\u00e9xico, as\u00ed como la s medidas de protecci\u00f3n a la salud que deber\u00e1n observarse derivado de la Emergencia Sanitaria por COVID -19 Publicaci\u00f3n vespertina del 29 de enero de 2021 . p\u00e1gs. 10 a 12. Ver aviso aqu\u00ed Volver al Contenido Publicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Ciudad de M\u00e9xico JEFATURA DE GOBIERNO Aviso por el que se modifica el Protocolo de Actuaci\u00f3n Interinstitucional para el manej o de personas fallecidas por sospecha o confirmaci\u00f3n de COVID -19 en la Ciudad de M\u00e9xico. Publicaci\u00f3n vespertina del 29 de enero de 2021 . p\u00e1gs. 8 a 9. Ver aviso aqu\u00ed Volver al Contenido Milenio Entregan ventiladores a las Cl\u00ednicas 46 y 51 del IMSS en G\u00f3mez Palacio Isis R\u00e1bago 31.01.2021 Con la finalidad de fortalecer el trabajo que realiza el personal de los hospital es p\u00fablicos, la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, FUNSALUD y la presidenta de G\u00f3mez Palacio, Marina Vitela, entregaron ventiladores a las Cl\u00ednicas 46 y 51 del Instituto Mexicano del Seguro Social. Los aparatos son de uso prioritario en las institucione s de salud ante la pandemia por el nuevo coronavirus SARS -CoV-2 que provoca la enfermedad covid -19. La alcaldesa reconoci\u00f3 el esfuerzo realizado por el canciller Marcelo Ebrard y la delegada de la SRE en Durango, M\u00f3nica Rodr\u00edguez Arredondo, as\u00ed como de la s organizaciones que se han solidarizado con el personal del sector salud que est\u00e1 en la primera l\u00ednea de batalla en esta emergencia sanitaria. \"Quiero decirles que G\u00f3mez Palacio ha sido el \u00fanico municipio donde hemos entregado, porque sabemos el trabajo y la responsabilidad que has demostrado en esta contingencia\", expuso la delegada M\u00f3nica Rodr\u00edguez. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 6 Los representantes de las direcciones de las Cl\u00ednicas 46 y 51 y del Sindicado del IMSS agradecieron la entrega de los respiradores e indicaron que estos, s umados a los apoyos que ha entrado en forma directa el Ayuntamiento a trav\u00e9s de la presidenta Marina Vitela, han fortalecido el trabajo del sector salud. Marina Vitela record\u00f3 que las acciones del Ayuntamiento consisten, adem\u00e1s de entregar art\u00edculos para la protecci\u00f3n del personal hospitalario en estar atentos a que los servicios p\u00fablicos en los hospitales sean adecuados y eficientes, por lo que se mantiene una comunicaci\u00f3n permanente con los directivos de los diferentes nosocomios. Coment\u00f3 que por su pro fesi\u00f3n conoce de las fortalezas y carencias del sector salud, por lo que se est\u00e1 muy pendiente de las necesidades de los hospitales para apoyar en forma solidaria y juntos, seguir haciendo frente a la pandemia. Actualmente el Ayuntamiento ha realizado un esfuerzo econ\u00f3mico importante para entregar art\u00edculos y equipos para la protecci\u00f3n del personal de salud y de los mismos pacientes, desde cubrebocas, caretas, lentes, overoles, t\u00faneles y cabinas sanitizantes de alta tecnolog\u00eda. Adem\u00e1s, puso a disposici\u00f3n las instalaciones del Centro de Hospedaje y Recuperaci\u00f3n para el Personal Hospitalario, donde se les brindan los servicios de cama para su descanso, alimentaci\u00f3n y regaderas. Ver fuente Volver al Contenido El Imparcial Jes\u00fas Canale s: Hospitales privados (Opini\u00f3n) 30 de enero, 2021 En nuestro Pa\u00eds existen 4 mil 229 hospitales, de los cuales 2 mil 855 son privados y en \u00e9stos atiend e un total de 90 mil m\u00e9dicos, de los cuales el 84% son especialistas. Nunca antes como ahora los hospitales mexicanos, p\u00fablicos y privados, hab\u00edan sido tan exhibidos y solicitados. Sobre la condici\u00f3n que prevalece en los hospitales privados, recientemente se realiz\u00f3 un estudio comparativo para elaborar un \"ranking\" y fue llevado a cabo por Blutitude -una agrupaci\u00f3n de economistas dedicados a temas de salud - y Funsalud -una iniciativa independiente para impulsar el avance de la salud en M\u00e9xico - que, en asoc iaci\u00f3n con Expansi\u00f3n, fue publicado el lunes de esta semana. Antes que los datos del estudio deben concretarse algunos par\u00e1metros de fondo: En nuestro Pa\u00eds existen 4 mil 229 hospitales, de los cuales 2 mil 855 son privados y en \u00e9stos atiende un total de 9 0 mil m\u00e9dicos, de los cuales el 84% son especialistas. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 7 De las 133 mil camas disponibles en todos los hospitales de M\u00e9xico, el 33% est\u00e1n en los hospitales privados. En M\u00e9xico, por cada mill\u00f3n de habitantes hay once hospitales p\u00fablicos y 29 hospitales priva dos. Son datos que destacan la relevante participaci\u00f3n del sector privado para la atenci\u00f3n sanitaria de los mexicanos. De una manera muy resumida, del estudio sobresalen estos resultados principales: Los tres mejores hospitales privados del Pa\u00eds son, en orden decreciente de puntaje, el Centro M\u00e9dico ABC de Observatorio, M\u00e9dica Sur y el Centro M\u00e9dico ABC de Santa Fe, los tres en la CDMX. Entre las 14 especialidades m\u00e9dicas consideradas, el hospital que obtuvo m\u00e1s veces el m\u00e1s alto puntaje fue M\u00e9dicas Sur ( imagen adjunta) que logr\u00f3 el primer lugar en seis de las catorce especialidades: Endocrinolog\u00eda, Gastroenterolog\u00eda y Cirug\u00eda relacionada, Nefrolog\u00eda, Neumolog\u00eda, Neurolog\u00eda y Oncolog\u00eda. Los tres hospitales con mejor puntaje en toda la regi\u00f3n Norte del Pa\u00ed s son: Zambrano Hellion -TecSalud, Doctors Hospital y San Jos\u00e9 -TecSalud, ubic\u00e1ndose los tres en el \u00e1rea citadina de Monterrey, Nuevo Le\u00f3n, el primero concretamente en el municipio conurbado de San Pedro Garza Garc\u00eda. Los tres hospitales con mejor puntaje d e Sonora son, en orden decreciente: Hospital CIMA, Cl\u00ednica del Noroeste y Hospital San Jos\u00e9, los tres ubicados en Hermosillo. Detalles de la metodolog\u00eda del estudio fueron la evaluaci\u00f3n sobre 40 indicadores, un total de 30 fuentes de informaci\u00f3n, una encu esta an\u00f3nima de percepci\u00f3n a 900 m\u00e9dicos especialistas certificados y un proceso de validaci\u00f3n de datos con los hospitales. La metodolog\u00eda fue validada por 10 expertos independientes. El estudio se aplic\u00f3 para los 300 hospitales m\u00e1s importantes seg\u00fan su v olumen de atenci\u00f3n en 2019 y vers\u00f3 sobre cinco aspectos fundamentales: Talento m\u00e9dico, tecnolog\u00eda disponible, procesos para la seguridad y calidad de la atenci\u00f3n de los pacientes, resultados sobre la salud del paciente y la percepci\u00f3n por parte de profesio nales calificados. Esta informaci\u00f3n aportar\u00eda utilidad como una referencia m\u00e1s para la elecci\u00f3n de los servicios privados de salud por parte del usuario adem\u00e1s de presentar datos depurados sobre el tema. CV: M\u00e9dico cardi\u00f3logo por la UNAM. Maestr\u00eda en Bio\u00e9t ica. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 8 La Jornada En plena mejor\u00eda, el Presidente colabora con el gabinete de salud \u00c1ngeles Cruz y Alo nso Urrutia 02 de febrero de 2021 La recuperaci\u00f3n del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, quien se encuentra contagiado de Covid -19, avanza y ayer por la tarde ya particip\u00f3 en la reuni\u00f3n del gabinete de salud, muy activo y enf\u00e1tico. Sigue con buena evo luci\u00f3n, inform\u00f3 el subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, Hugo L\u00f3pez -Gatell. Por la ma\u00f1ana, la secretaria de Gobernaci\u00f3n, Olga S\u00e1nchez Cordero, consider\u00f3 que, por la evoluci\u00f3n positiva, el pr\u00f3ximo lunes el mandatario podr\u00eda volver a las conferencias en Palacio Nacional. Yo creo que para ese d\u00eda lo tendremos aqu\u00ed con nosotros, acot\u00f3. La responsable de la pol\u00edtica interior celebr\u00f3 la reaparici\u00f3n de L\u00f3pez Obrador el s\u00e1bado pasado a trav\u00e9s de un video difundido en sus redes sociales: nos dio much\u00edsimo gusto que nos dirigiera un mensaje, sobre todo para acallar aquellas voces que hab\u00edan estado circulando algunos temas que no eran para nada veraces. L\u00f3pez -Gatell mencion\u00f3 que el titular del Ejecutivo contin\u00faa con la eliminaci\u00f3n del virus de su orga nismo. A\u00f1adi\u00f3 que el equipo m\u00e9dico que coordina el secretario de Salud, Jorge Alcocer, se mantiene pendiente de la atenci\u00f3n que recibe el Presidente. Respecto de su salud, L\u00f3pez -Gatell indic\u00f3 que no tuvo la infecci\u00f3n causada por el nuevo coronavirus. Por la ma\u00f1ana, al comenzar la conferencia, sin mediar pregunta, S\u00e1nchez Cordero hab\u00eda afirmado que los medios de comunicaci\u00f3n contribuyen a la estabilidad social al transmitir, como lo hacen, de forma responsable, de forma veraz, la informaci\u00f3n relativa a los temas que son importantes, como la pandemia, la salud de los mexicanos y, espec\u00edficamente, tambi\u00e9n la salud del Presidente. Consider\u00f3 que el derecho humano a recibir y brindar informaci\u00f3n es esencial y, por ello, requiere del mayor asertividad posible por parte de quienes lo ejercemos. M\u00e1s tarde, a pregunta expresa sobre la salud y el video de L\u00f3pez Obrad or, insisti\u00f3 en esa responsabilidad social. No abund\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 en torno al estado de salud del Presidente salvo mencionar que va a la mitad del periodo d e recuperaci\u00f3n. Coment\u00f3 que en el video se le ve\u00eda muy optimista, de muy buen \u00e1nimo para lograr ya su recuperaci\u00f3n. En la pr\u00f3xima semana seguramente lo tendremos ac\u00e1; yo me har\u00e9 cargo esta semana de las conferencias. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 9 La Jornada Este mes se contar\u00e1 con las primeras dosis de AstraZeneca, se\u00f1ala Marcelo Ebrard Emir Olivares Alonso 02 de febrero de 2021 M\u00e9xico recibir\u00e1 entre febrero y marzo las vacunas contra el Covid -19 desarrolladas por la farmac\u00e9utica brit\u00e1nica AstraZeneca y la Universidad de Oxford, y que forman parte del mecanismo Covax, inform\u00f3 ayer el titular de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores (SRE), Marcelo Ebrard Casaub on. Aunado a ello, agreg\u00f3 que este martes arribar\u00e1 a nuestro pa\u00eds, procedente de Argentina, el segundo lote con la sustancia activa del biol\u00f3gico de AstraZeneca, con lo que se envasar\u00e1n 6 millones de dosis m\u00e1s en territorio mexicano. Esto como parte del a cuerdo entre los gobiernos de ambos pa\u00edses -aparte del mecanismo Covax -, para el desarrollo del ant\u00edgeno, que tiene el apoyo de la Fundaci\u00f3n Slim y se distribuir\u00e1n en Am\u00e9rica Latina alrededor de 250 millones de dosis. La noche del domingo, la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud dio a conocer que a trav\u00e9s del Fondo de Acceso Global para Vacunas Covid -19 (Covax, por sus siglas en ingl\u00e9s), coalici\u00f3n multilateral con la que se asegurar\u00e1 el acceso equitativo a las vacunas, se notific\u00f3 a 36 pa\u00edses de Am\u00e9rica, entre ellos M\u00e9xico, sobre la primera fase de entrega, a partir de mediados de febrero y en marzo, para el suministro de 35.3 millones de dosis. Al referirse al anunci\u00f3 de Covax sobre AstraZeneca, el canciller mexicano indic\u00f3 que este martes, en la confere ncia matutina en Palacio Nacional, se detallar\u00e1 sobre las cantidades que se destinar\u00e1n al pa\u00eds (del total de 35.5 millones de dosis para el continente) y las fechas en las que llegar\u00e1n. Les comparto que el viernes 29 recibimos oficio de Covax confirmando la asignaci\u00f3n de vacunas de AstraZeneca para M\u00e9xico durante febrero y marzo. Este martes, temprano, cifras y fechas, tuite\u00f3. Covax es una iniciativa p\u00fablico -privada para promover el acceso de os biol\u00f3gicos contra el nuevo coronavirus de manera equitativa en el mundo. El mecanismo est\u00e1 codirigido por la Alianza Gavi para las Vacunas, la Coalici\u00f3n para la Promoci\u00f3n de Innovaciones en pro de la Preparaci\u00f3n ante Epidemias y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Es hasta el momento el \u00fanico proyecto global de este tipo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 10 Los pa\u00edses y territorios de las Am\u00e9ricas que participan en el Covax y que recibieron los oficios son: Antigua y Barbuda, Argentina, Bahamas, Barbados, Belice, Bermuda, Bolivia, Brasil, Canad\u00e1, Chile, Colombia, Costa Rica, Dominica, Ecuador, El Salvador, Federaci\u00f3n de San Crist\u00f3bal y Nieves, Granada, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Jamaica, M\u00e9xico, Montserrat, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Surinam, Trinidad y Tobago, Uruguay y Venezuela. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Aplicaci\u00f3n de la vacuna a adultos mayores dar\u00e1 inicio en zonas rurales . Quienes est\u00e9n postrados recibir\u00e1n el biol\u00f3gico en su casa \u00c1ngeles Cruz y Jared Laureles 02 de febrero de 2021 El Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n contra el Covid -19 prev\u00e9 vacunar a los adultos mayores este mes, pero est\u00e1 sujeto a que lleguen las vacunas al pa\u00eds. S e prev\u00e9 que el martes 15 se reanuden los env\u00edos del biol\u00f3gico de Pfizer, 750 mil dosis, las cuales se deber\u00e1n destinar para completar los esquemas del personal de salud que ya recibi\u00f3 la primera inmunizaci\u00f3n. Con los adultos mayores, hasta ahora la atenci \u00f3n est\u00e1 centrada en poco m\u00e1s de 8 millones de personas que reciben la pensi\u00f3n universal. La Secretar\u00eda del Bienestar realiza un censo en este grupo para la aplicaci\u00f3n del biol\u00f3gico. Son los mayores de 65 a\u00f1os de edad ind\u00edgenas y afrodescendientes en zonas rurales, y quienes tienen m\u00e1s de 68 en las \u00e1reas urbanas. Sin embargo, de acuerdo con el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, en M\u00e9xico viven 10.3 millones de personas que tienen 65 a\u00f1os y m\u00e1s. Las autoridades de salud han se\u00f1alado que la vacun a se aplicar\u00e1 a todos los adultos de m\u00e1s de 60, lo que incluye a los 2 millones que no est\u00e1n en el programa de pensi\u00f3n universal, as\u00ed como a los 4.8 millones que se encuentran en el rango de 60 a 64, seg\u00fan la estad\u00edstica oficial. En total, son poco m\u00e1s de 15 millones de hombres y mujeres que deber\u00e1n ser contemplados para recibir la vacuna. Informaci\u00f3n de la Secretar\u00eda del Bienestar se\u00f1ala que la diferencia de casi 2.3 millones que no est\u00e1n en el padr\u00f3n de pensiones es porque si bien hay adultos de 65 a 67 a\u00f1os, seguramente no habitan en zonas ind\u00edgenas y ser\u00e1 hasta que cumplan 68 a\u00f1os cuando se les podr\u00e1 incorporar. Conforme al plan gubernamental, la inoculaci\u00f3n dar\u00e1 inicio en las \u00e1reas rurales. A finales de marzo, los 15 millones de personas deber\u00e1n tener al menos la primera Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 11 dosis de la vacuna, pues la \u00fanica disponible, por ahora, es la del laboratorio Pfizer, que consta de dos aplicaciones. La urgencia por cumplir con este objetivo y continuar con la vacunaci\u00f3n al resto de la poblaci\u00f3n llev\u00f3 a las autori dades a decidir la administraci\u00f3n de este biol\u00f3gico, a pesar de lo complejo que resulta su manejo, pues requiere estar en ultracongelaci\u00f3n. Pfizer ha indicado que a partir del 15 de este mes los embarques llegar\u00e1n semanalmente, con lo cual se podr\u00eda inicia r la inmunizaci\u00f3n en los adultos mayores. Tambi\u00e9n, en alg\u00fan momento se pens\u00f3 en destinar a este sector de la poblaci\u00f3n la vacuna china de CanSino, pero todav\u00eda no es aprobada para su uso de emergencia en M\u00e9xico, adem\u00e1s de que surgi\u00f3 informaci\u00f3n sobre su p osible menor eficacia para prevenir el coronavirus entre personas mayores de 55 a\u00f1os. Del total de adultos mayores, la semana pasada se inform\u00f3 que 3 millones de ellos est\u00e1n postrados. No se pueden mover, por lo que se les llevar\u00e1 la vacuna a sus domicili os con las brigadas Correcaminos. Estas mismas participar\u00e1n en la log\u00edstica de vacunaci\u00f3n para el resto de adultos mayores. Los detalles todav\u00eda se mantienen en reserva por parte de la Secretar\u00eda de Salud (SSA), lo mismo que los resultados de la encuesta telef\u00f3nica que todav\u00eda contin\u00faa para confirmar la localizaci\u00f3n de los adultos mayores y preguntarles si est\u00e1n de acuerdo en ser vacunados. La Secretar\u00eda del Bienestar indic\u00f3 que los datos ser\u00e1n entregados a la SSA, para que tome las decisiones en la oper aci\u00f3n de las brigadas. Funcionarios de salud comentaron que entre los planes est\u00e1 llevar los m\u00f3dulos de vacunaci\u00f3n a escuelas, centros deportivos y las cl\u00ednicas, lo que sea necesario para acercarlos a los lugares donde se encuentran los adultos mayores y garantizar las medidas de higiene y prevenci\u00f3n del contagio, principalmente la sana distancia. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 12 La Jornada Condicionar via jes no frena contagios, reitera L\u00f3pez -Gatell \u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez 02 de febrero de 2021 Las medidas que restringen o condicionan el tr\u00e1nsito de personas viajeras no sirven para frenar la transmisi\u00f3n de Covid -19. En cambio, puede resultar adverso para ciudades tur\u00edsticas o aqu\u00e9llas donde no hay un laboratorio para la realizaci\u00f3n de las pruebas PCR como exigen Estados Unidos y otras naciones, afirm\u00f3 Hugo L\u00f3pez - Gatell, subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud. Dijo que , aunque por gestiones de la canciller\u00eda se logr\u00f3 que en Estados Unidos se acepten las pruebas de ant\u00edgenos para cumplir con el requisito, sigue siendo inconveniente en t\u00e9rminos t\u00e9cnicos porque en personas sin s\u00edntomas de la enfermedad es baja la probabilidad de detecci\u00f3n del coronavi rus. El funcionario se reincorpor\u00f3 ayer a sus actividades cotidianas, incluida la conferencia vespertina en Palacio Nacional, luego de 10 d\u00edas de aislamiento por haber sido contacto del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, quien tiene Covid -19. L\u00f3pez -Gatell no se contagi\u00f3 de la enfermedad. Record\u00f3 que este martes, en la conferencia matutina en Palacio Nacional, se presentar\u00e1 un informe sobre los avances en la compra de vacunas. Acerca del mecanismo Covax de acceso al biol\u00f3gico contra Covid -19, coordin ado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), el funcionario anticip\u00f3 que M\u00e9xico recibir\u00e1 un mill\u00f3n 250 mil dosis de la desarrollada por Pfizer, pero todav\u00eda no est\u00e1 confirmado. Adem\u00e1s, est\u00e1n entre 1.6 millones a 2.75 millones de dosis de la fabricad a por AstraZeneca, sobre la cual hay el compromiso para que llegue a M\u00e9xico en el primer trimestre del a\u00f1o. En el reporte sobre el comportamiento de la pandemia en el pa\u00eds liberado por la Secretar\u00eda de Salud a las 20 horas, ya que desde el s\u00e1bado se dej\u00f3 de presentar completo en la conferencia vespertina, se inform\u00f3 sobre 5 mil 448 nuevas confirmaciones para un acumulado de un mill\u00f3n 869 mil 708 casos. Tambi\u00e9n se agregaron 564 fallecimientos, con lo que el registro nacional subi\u00f3 a 159 mil 100. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 13 L\u00f3pez -Gatell tambi\u00e9n coment\u00f3 que contin\u00faan las pl\u00e1ticas con el Fondo de Inversi\u00f3n Directa de Rusia para desatorar la log\u00edstica de las entregas de la vacuna Sputnik V, aunque sigue pendiente la autorizaci\u00f3n para su uso de emergencia. Se\u00f1al\u00f3 que no se ha definido cu\u00e1l ser\u00e1 el costo del traslado del biol\u00f3gico ni si lo llevar\u00e1n a cabo las Fuerzas Armadas o si se contratar\u00e1 a una empresa a\u00e9rea para ese fin. Ver fuente Volver al Contenido El Heraldo de M\u00e9xico Buscan voluntarios para brigadas de vacunaci\u00f3n masiva contra COVID 31 de enero de 2021 La secretar\u00eda de Salud empez\u00f3 a buscar voluntarios para participar en brigadas para la vacunaci\u00f3n masiva contra COVID -19. En con ferencia, el director general del Cenaprece mencion\u00f3 que se abri\u00f3 un prerregistro de personas interesadas en participar y que no necesitan ser profesionales de la salud. \"Ahora que vamos a la poblaci\u00f3n abierta, prepar\u00e1ndonos para vacunar a los adultos mayores, esta necesidad de tener brigadas operativas en las comunidades es muy importante\", mencion\u00f3 desde Palacio Nacional. Los interesados deben enviar un correo electr\u00f3nico a voluntarios.vacunas@dif.gob.mx. El mensaje debe contener nombre completo del in teresado, los datos sobre la entidad, municipio, regi\u00f3n y localidad donde vive, adem\u00e1s de CURP, tel\u00e9fono de contacto fijo o celular e informar si su formaci\u00f3n acad\u00e9mica es en ciencias de la salud. Ruy L\u00f3pez Ridaura explic\u00f3 que la convocatoria es abierta a todas las personas con ganas de participar y no necesariamente personal de salud. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 14 Gobierno de M\u00e9xico Versi\u00f3n estenogr\u00e1fica. Conferencia de prensa del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador del 2 de febrero de 2021 Acto encabezado por la secretaria de Gobernaci\u00f3n, Olga S\u00e1nchez Cordero 02 de febrero de 2 021 OLGA S\u00c1NCHEZ CORDERO, SECRETARIA DE GOBERNACI\u00d3N: Muy buenos d\u00edas a todas, a todos ustedes. Pues esta ma\u00f1ana, como todos los martes, nos corresponde dar cuenta del Pulso de la Salud, as\u00ed que est\u00e1 con nosotros el canciller para informar sobre el avance del portafolio de las vacunas contra COVID -19; pero tambi\u00e9n nos acompa\u00f1a el doctor Hugo L\u00f3pez -Gatell, as\u00ed como Emiliano Calder\u00f3n, porque van a dar cuenta de algunas situaciones bien interesantes para el registro de los adultos mayores y su turno en la vacu naci\u00f3n, y pues desde luego para dar cuenta del estado que guarda la pandemia en nuestro pa\u00eds y este progreso en la vacunaci\u00f3n nacional. El Gobierno de M\u00e9xico ha dise\u00f1ado esta estrategia utilizando datos cient\u00edficos, con el objetivo de detener la curva de contagios y salvar la mayor cantidad de vidas humanas, tomando en cuenta, por supuesto, todas las voces y la finalidad de hacer un frente com\u00fan y s\u00f3lido en el pa\u00eds. El Gobierno de la Cuarta Transformaci\u00f3n, en este gobierno, estamos abiertos a la pluralida d, a la construcci\u00f3n del di\u00e1logo y la participaci\u00f3n de todos los actores sociales, pol\u00edticos y particularmente en temas tan delicados como los que se refieren a la salud. Las decisiones de este gobierno, sobre todo en esta materia tan importante, tan delicada, son democr\u00e1ticas, en absoluta corresponsabilidad institucional, alejadas de cualquier pretensi\u00f3n pol\u00edtica y, como ya mencion\u00e9, la estrategia se ha desarrollado para buscar el m\u00e1ximo beneficio y garantizar el derecho a la salud de todas y de todos los mexicanos. Que no exista la menor duda de que para el se\u00f1or presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, la salud y el bienestar de cada persona es una prioridad por encima de las polarizaciones. Por ello, tenemos toda la disposici\u00f3n de evaluar los resultados y determinar qu\u00e9 debemos hacer. Sin m\u00e1s, yo le ceder\u00eda la palabra al se\u00f1or canciller Marcelo Ebrard para que nos d\u00e9 cuenta del portafolio sobre las vacunas del COVID -19. Muchas gracias. Adelante, canciller. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 15 MARCELO EBRARD CASAUBON, SECRETARIO DE RELACIO NES EXTERIORES: Gracias. Buenos d\u00edas, se\u00f1oras y se\u00f1ores, colegas, respetada audiencia que nos hace favor de seguirnos el d\u00eda de hoy. Si ustedes me permiten, pasamos a dar un reporte de d\u00f3nde estamos en la estrategia que M\u00e9xico ha seguido ya desde hace muc hos meses para el tema de las vacunas. En el mes de octubre pasado firmamos aqu\u00ed, en esta sede, con Pfizer, que est\u00e1 asociada con una empresa alemana que se llama BioNTech, con AstraZeneca, se hizo un convenio y un acuerdo con Argentina, como ustedes reco rdar\u00e1n, para trabajar Argentina y M\u00e9xico en la producci\u00f3n de esta vacuna AstraZeneca; con CanSino. En cada caso se hicieron los pagos necesarios para apartar esas vacunas, se llaman anticipos o precompras. Y M\u00e9xico ingres\u00f3 al Covax; de hecho, fue uno de los promoventes principales de esta iniciativa a partir, como ustedes recordar\u00e1n, de aquella presentaci\u00f3n del presidente L\u00f3pez Obrador en marzo del 2020 en el G -20, donde les hizo la reflexi\u00f3n: 'Bueno, \u00bfy c\u00f3mo vamos a garantizar que todos tengamos acceso a las vacunas?, porque la tendencia va a ser a que cada pa\u00eds, al que tenga m\u00e1s vacunas, las va a monopolizar'. Se los dijo en marzo del 20, se present\u00f3 una resoluci\u00f3n en las Naciones Unidas, es la resoluci\u00f3n mexicana que ha tenido el respaldo m\u00e1s amplio en la Asamblea General de las Naciones Unidas. Y, finalmente, Covax es el instrumento que nos hemos dado como comunidad internacional para garantizar este criterio de universalidad. En Covax, M\u00e9xico apart\u00f3 51.5 millones de dosis en tiempo y forma y pag\u00f3 el anticipo; en CanSino, 35 millones de dosis se apartaron y para el periodo inmediato tenemos ocho millones de dosis, febrero y marzo, que se envasar\u00edan en nuestro pa\u00eds. AstraZeneca precompr\u00f3 77.4 millones de dosis y ya recibimos dos embarques con la susta ncia activa para 12 millones de dosis que se tienen que envasar en M\u00e9xico. Estos son procesos que no se pueden hacer tan r\u00e1pido, debo decirles que es un proceso que ya lleva varios meses, pero lo que s\u00ed me importa comentarles es que vamos en tiempo y form a. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 16 Hoy en la ma\u00f1ana, en la madrugada, lleg\u00f3 el segundo embarque como estaba planeado. En el caso de Pfizer, nos avisaron que hac\u00edan una especie de comp\u00e1s para dos objetivos: Uno, proporcionar vacuna a Covax. Y, dos, ampliar la capacidad de producci\u00f3n e n su planta en B\u00e9lgica, de donde viene la vacuna que estamos usando. \u00bfCu\u00e1ndo termina ese comp\u00e1s? En la semana del 14 al 18 de febrero van a reanudar sus env\u00edos a M\u00e9xico con el compromiso de reponernos lo que estaba firmado. Entonces, este es el portafol io que M\u00e9xico organiz\u00f3 desde octubre. La que sigue, por favor. Ahora, estas son fases 3 de vacunas, quiere decir... \u00bfCu\u00e1l es la idea de las fases 3? Bueno, pues el dise\u00f1o que se hizo en conjunto con la Secretar\u00eda de Salud es que traigamos a M\u00e9xico el mayo r n\u00famero posible de fases 3, que es la fase final de una vacuna, porque eso nos va a permitir tener conocimiento de la vacuna, directo, con nuestros centros de investigaci\u00f3n y las y los mexicanos, porque puede haber vacunas que tengan un tipo de reacci\u00f3n e n un pa\u00eds cuya gen\u00e9tica sea distinta a la nuestra y adem\u00e1s porque nos da opci\u00f3n de tener preferencia en la adquisici\u00f3n de esas vacunas. Bueno, eso es lo que quiere decir fase 3. Se hizo la fase 3 en M\u00e9xico de CanSino, 15 mil voluntarias, voluntarios. Ya t ermin\u00f3 el reclutamiento y les puedo comunicar que ya el estudio fase 3 y sus resultados preliminares ser\u00e1n dados a conocer esta semana. Hay 40 mil participantes en el mundo, de los cuales en M\u00e9xico son alrededor de 15 mil. Los resultados hasta ahora son p rometedores. Dieron a conocer un primer corte de seguridad al comit\u00e9 independiente de monitoreo de datos, tienen que someter sus resultados a un comit\u00e9 independiente, todas las vacunas, CanSino no es la excepci\u00f3n. Esta semana tendremos noticias de los res ultados de esta fase 3. Janssen que es una empresa norteamericana, Johnson & Johnson, fase 3. Ya se complet\u00f3 en cuanto al reclutamiento de voluntarios en M\u00e9xico, tiene m\u00e1s de 40 mil voluntarios y mostr\u00f3 una efectividad que ya dieron a conocer, y se tiene una opci\u00f3n Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 17 de contrato para M\u00e9xico hasta por 22 millones de vacunas; \u00e9ste no se ha firmado, pero M\u00e9xico tiene esa oferta hoy en la mano. Novavax, ahora se los voy a explicar. Es una vacuna muy prometedora desarrollada en los Estados Unidos. M\u00e9xico plante\u00f3 y, despu\u00e9s de muchos trabajos, se inicia en M\u00e9xico la fase 3 con dos mil voluntarios. Ya dieron a conocer resultados de un estudio que hicieron en Reino Unido con tambi\u00e9n resultados prometedores, que habr\u00e1 que ver si se confirman, esperemos que s\u00ed. Dos mi l van a participar en M\u00e9xico. Curevac es una vacuna alemana que tambi\u00e9n fue identificada por el sector Salud como interesante. Ya vino a M\u00e9xico, est\u00e1 en fase 3 en implementaci\u00f3n, van a aplicar ocho mil dosis en nuestro pa\u00eds que incluye Ciudad de M\u00e9xico, G uadalajara, Quer\u00e9taro y Monterrey. Ese ya se est\u00e1 llevando a cabo con voluntarias y voluntarios, es p\u00fablico y ahora les doy los datos que necesitan. La vacuna rusa que, bueno, como ustedes saben, el doctor L\u00f3pez -Gatell quiz\u00e1 lo comentar\u00e1 ahora en su prese ntaci\u00f3n, entonces me salto, porque a \u00e9l le toc\u00f3 ir a ver este asunto en Argentina y ha estado pendiente personalmente. Sanofi, estamos en comunicaci\u00f3n para un desarrollo complementario para aumentar la eficacia de las vacunas respecto a adultos mayores. Nada m\u00e1s si me permiten un segundito. Las fases 3 -cierro este cap\u00edtulo - somos uno de los pa\u00edses que tiene m\u00e1s fases 3 en curso en este momento. Bueno, hoy en la madrugada arrib\u00f3, como estaba previsto, desde Argentina, un embarque de sustancia activa para que pueda proceder Liomont , que es laboratorio mexicano, al envase de esta vacuna y hacer todas las pruebas de seguridad que tenemos que hacer con... Ah\u00ed lo maneja Cofepris, nuestra agencia sanitaria, y su laboratorio CCAyAC, que tienen que garantizar y ana lizar la seguridad de todo lo que estamos haciendo en cuanto a envasado, y vale la pena, porque eso garantiza que es una vacuna segura y bien hecha. Como ya les dije, 77.4 millones de dosis. La vacuna est\u00e1 autorizada para uso de emergencia en M\u00e9xico, se h a autorizado en alrededor de 40 pa\u00edses y los 27 Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea. Se elabora por un laboratorio argentino que se llama mAbxience y en M\u00e9xico Liomont , lleg\u00f3 hoy en la ma\u00f1ana. No s\u00e9 si tenemos el video, por favor. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 18 Esto es hoy a las cuat ro y media de la ma\u00f1ana y lo transport\u00f3 -y agradecemos mucho su apoyo - Aerom\u00e9xico. Ser\u00e1 transportado a la sede de los laboratorios Liomont para continuar con el proceso de envasado. Ustedes se preguntar\u00e1n: \u00bfcu\u00e1ndo tendremos esas vacunas envasadas y funcio nando para aplicaci\u00f3n en M\u00e9xico? \u00daltimos d\u00edas de marzo, primeros d\u00edas de abril. \u00bfPor qu\u00e9 digo eso? Porque empieza en marzo esa semana y termina en abril. Eso es lo que est\u00e1 programado. Llegaron sin novedad y ya con el apoyo de la Secretar\u00eda de la Defens a, Secretar\u00eda de Marina, Guardia Nacional, ya est\u00e1 en la sede del laboratorio. Muchas gracias. Seguimos adelante. La que sigue, por favor. Entrega de vacunas por parte del mecanismo Covax. El d\u00eda 29 de enero, el viernes, nuestro pa\u00eds recibi\u00f3 la confirmac i\u00f3n de que, en el primer semestre del 21, primer semestre, vamos a recibir entre 6.4 y 10.9. Dir\u00e1n ustedes: 'Qu\u00e9 imprecisi\u00f3n'. Bueno, es que ellos tienen que fijar en los pr\u00f3ximos d\u00edas exactamente n\u00famero y fecha, pero eso es lo m\u00ednimo y lo m\u00e1ximo. \u00bfQu\u00e9 v amos a recibir en febrero? Entre 1.6 y 2.7 millones de dosis, llegan en febrero y marzo. \u00bfDe qu\u00e9 depende esta asignaci\u00f3n? En estos d\u00edas estamos esperando que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud expida la licencia de uso de emergencia para la vacuna y en e se momento nos dicen cu\u00e1ntas llegan, qu\u00e9 d\u00eda, pero lo importante es que es inminente, es febrero y marzo. Las dosis se producen en Corea del Sur, esto es un esfuerzo global. Covax alcanz\u00f3 un acuerdo para la producci\u00f3n de 100 millones de dosis para el mecanismo multilateral. Esta es una vacuna que se llama AstraZeneca, igual, pero no es la producida en M\u00e9xico, sino que la traemos de Corea del Sur. El 22 de enero Covax firm\u00f3 un acuerdo con Pfizer, ellos van a manejar hasta 40 millones de dosis, lo cual qui ere decir que lo que inform\u00f3 Pfizer era veraz. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 19 Ayer tambi\u00e9n mandamos a nuestros responsables en la embajada para verificar si es que est\u00e1 en obra Pfizer en B\u00e9lgica o no. Y s\u00ed, s\u00ed est\u00e1 en obra, es notorio. Y tambi\u00e9n nos dijeron que iban a proporcionar a C ovax. Pues aqu\u00ed est\u00e1, s\u00ed es cierto, firmaron este acuerdo y van a proporcionar 40 millones de dosis. Nosotros no vamos a recibir v\u00eda Covax esta vacuna Pfizer porque ya tenemos un contrato directo, pero s\u00ed es verdad lo que se inform\u00f3 por parte de esa empre sa. Novavax, bueno, esta es una vacuna muy interesante. Llega a M\u00e9xico el estudio fase 3, se va a realizar en M\u00e9xico y Estados Unidos, cuenta con hasta 30 mil voluntarios, dos mil son los que van a ser reclutados en M\u00e9xico a partir de ya. Van a participa r siete centros activos, ya est\u00e1n en Ciudad de M\u00e9xico, Morelos, Jalisco, Quer\u00e9taro, Veracruz y Yucat\u00e1n. El proyecto de vacuna de Novavax ha sido probado en estudios de fase 1, 2 y 3 en Sud\u00e1frica, Australia, Estados Unidos y Reino Unido, donde ha mostrado una s\u00f3lida respuesta inmunitaria sin efectos secundarios graves. La vacuna candidata de Novavax elaborada con prote\u00ednas S es estable entre 2 y 8 grados cent\u00edgrados, y puede distribuirse a trav\u00e9s de las cadenas de suministro est\u00e1ndar, o sea, no necesitamos hacer ultracongelaci\u00f3n. Los estudios de fase 3 realizados en Reino Unido mostraron una eficacia del 89.3 por ciento y se estima que la eficacia para la variante original del COVID -19 pueda llegar a 95.6 y del 85.6 para la nueva variante de Reino Unido, p or eso nos interesa mucho esta vacuna, las variantes, las nuevas cepas que hay. Creo que tenemos un video, por favor. (INICIA VIDEO) GREG GLENN, PRESIDENTE DE INVESTIGACI\u00d3N Y DESARROLLO DE NOVAVAX (interpretaci\u00f3n del ingl\u00e9s al espa\u00f1ol): Estoy feliz de c ompartirles que en M\u00e9xico comenz\u00f3 el reclutamiento para Prevent - 19, que es el ensayo cl\u00ednico de Novavax para nuestra vacuna en desarrollo para la prevenci\u00f3n del COVID -19. La participaci\u00f3n de M\u00e9xico en este ensayo cl\u00ednico representa buenas noticias para Novavax, la comunidad cient\u00edfica y el mundo, conforme trabajemos para encontrar nuevas maneras de enfrentar la pandemia global. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 20 Deseo expresar mi gratitud al Gobierno de M\u00e9xico y de Estados Unidos por su apoyo en este ensayo, as\u00ed como a los voluntarios de M \u00e9xico que participar\u00e1n en nuestro estudio. MATTHEW HEPBURN, EXPERTO EN VACUNAS COVID DEL GOBIERNO DE ESTADOS UNIDOS (interpretaci\u00f3n del ingl\u00e9s al espa\u00f1ol): Agradecemos profundamente el valor de trabajar con cient\u00edficos de talla mundial y expertos en salud p\u00fablica de M\u00e9xico para evaluar la seguridad y la eficacia de una prometedora vacuna contra el COVID -19. MAR\u00cdA JULIA MARINISSEN, AGREGADA DE SALUD DE ESTADOS UNIDOS EN M\u00c9XICO: Hoy tenemos el gran gusto de lanzar conjuntamente un ensayo cl\u00ednico para evalua r la seguridad y la eficacia de la vacuna de Novavax. Apreciamos much\u00edsimo la oportunidad de trabajar junto a cient\u00edficos y expertos de salud p\u00fablica de M\u00e9xico. Por supuesto que los ensayos cl\u00ednicos para vacunas son s\u00f3lo posibles porque los voluntarios de ciden participar en ellos. MAR\u00cdA JOS\u00c9 REYES, INVESTIGADORA PRINCIPAL EN QUER\u00c9TARO: Es algo que ven\u00edamos preparando ya de hace unos meses; entonces siento que es poder aportar un granito de arena a la lucha contra esta pandemia y, sin duda, creo que esta e s la \u00fanica salida a esta pandemia. PABLO GONZ\u00c1LEZ, DIRECTOR DE OPERACIONES CL\u00cdNICAS PANAMERICAN CLINICAL RESEARCH: Es una gran oportunidad de poder participar en este estudio que se est\u00e1 haciendo en el pa\u00eds. SILVIA ANAYA, PERSONA ENROLADA AL ESTUDIO: Par a m\u00ed significa la salud y tambi\u00e9n el deseo que esta vacuna sea buena y todo el mundo la pueda obtener. OCTAVIANO CABRERA, VOLUNTARIO: Considero que es un buen paso para la gente en general. Esperemos que s\u00ed sirva y que salga adelante la vacuna. VOZ MUJER : Gobierno de M\u00e9xico. (FINALIZA VIDEO) MARCELO EBRARD CASAUBON: Bueno, es el estudio de Novavax. Como ya se explic\u00f3, estamos iniciando, esto nos va a dar a posibilidad de acceder a esta vacuna y agradecemos el apoyo del gobierno de Estados Unidos. \u00bfEn d \u00f3nde s\u00f3lo los centros? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 21 Ciudad de M\u00e9xico, Caimed Investigaci\u00f3n en Salud; Cuernavaca, Instituto Nacional de Salud P\u00fablica; Quer\u00e9taro, PanAmerican Clinical Research de M\u00e9xico; Veracruz, Falsic; M\u00e9rida, Unidad de Atenci\u00f3n M\u00e9dica e Investigaci\u00f3n en Salud, depen de de la UNAM; y Guadalajara, PanAmerican Clinical Research. Toda esta informaci\u00f3n la vamos a poner en redes para los que quieran apuntarse como voluntarias o voluntarios, es abierto. El ensayo 3 de CureVac contar\u00e1 con hasta 36 mil 500 personas voluntari as en Am\u00e9rica Latina y en otros pa\u00edses. El 27 de enero llegaron a M\u00e9xico ocho mil dosis, esta semana pasada, para aplicarse a las voluntarias, voluntarios que van a participar. Los estudios se realizar\u00e1n en seis centros que ya dije: Ciudad de M\u00e9xico, Jali sco, Nuevo Le\u00f3n y Quer\u00e9taro. El proyecto de vacuna de Curevac ha sido probado en Argentina, B\u00e9lgica, Colombia, Rep\u00fablica Dominicana, Alemania, Pa\u00edses Bajos, Panam\u00e1 y Per\u00fa. La vacuna candidata de Curevac, elaborada con tecnolog\u00eda de ARN, es estable entre 2 y 8 grados cent\u00edgrados, y puede distribuirse a trav\u00e9s de las cadenas de suministro est\u00e1ndar, esto es muy relevante y tambi\u00e9n ya vamos a tener la propuesta de Curevac para que la Secretar\u00eda de Salud la valore, pero a M\u00e9xico le da entrada a otra vacuna muy buena. La que sigue. CanSino, lo dije desde el principio, lo retomo, la fase 3 del ensayo cl\u00ednico de su vacuna se realiz\u00f3 en m\u00e1s de 40 mil voluntarios en 78 lugares o sitios ubicados en pa\u00edses de tres continentes. CanSino ha anunciado que ha concluido s atisfactoriamente el reclutamiento de la fase 3 y ha enviado el primer corte de seguridad al Comit\u00e9 Independiente de Monitoreo de Datos. La vacuna demostr\u00f3 no tener eventos adversos serios, esto significa que despu\u00e9s de esto se seguir\u00e1n analizando los dat os para presentar el reporte completo en los pr\u00f3ximos d\u00edas, o sea, estamos hablando de esta semana o primeros d\u00edas de la que viene. Estos resultados preliminares, que incluyen a Argentina, a Chile, a M\u00e9xico, Rusia y Pakist\u00e1n, se podr\u00edan publicar esta sema na. De aprobarse por Cofepris todos estos resultados que pidi\u00f3 Cofepris, porque se quer\u00eda que hubiese una fase 3 para conocer la vacuna plenamente, se espera Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 22 recibir alrededor de ocho millones de dosis entre febrero y marzo para envasarse en nuestro pa\u00eds. Recordar\u00e1n ustedes que les hab\u00eda yo informado la \u00faltima semana de febrero y marzo el resto. La vacuna se basa en un vector de adenovirus y su aplicaci\u00f3n requiere una sola dosis para generar inmunidad y protecci\u00f3n, y puede almacenarse y transportarse a una temperatura de entre 2 y 8 grados cent\u00edgrados. O sea, tiene dos ventajas, en ese sentido se parece a la Janssen, que es una sola aplicaci\u00f3n en vez de dos, y no necesitamos ultracongelado. Buenas noticias, porque estamos muy cerca, este ha sido un trabaj o que se inici\u00f3 desde octubre y ya estamos por llegar al resultado. Se llev\u00f3 a cabo ya la visita virtual a la planta en China, que es un requerimiento de Cofepris y as\u00ed est\u00e1 establecido, y tambi\u00e9n se hizo visita o se est\u00e1 haciendo visita a la planta en M\u00e9 xico donde ellos van a envasar, que es Drugmex. Finalmente, informarles que en Estados Unidos hubo una disposici\u00f3n del nuevo gobierno de emitir una ordenanza para que todas las personas, independientemente de su condici\u00f3n migratoria, sean incluidas en el proceso de vacunaci\u00f3n, cosa que vemos con mucha simpat\u00eda y reconocemos. Y nuestros consulados est\u00e1n trabajando intensamente en Estados Unidos. Aqu\u00ed est\u00e1 Phoenix, Dallas, Orlando, para que nuestra comunidad tome la vacuna lo m\u00e1s pronto que se pueda, all\u00e1 e n Estados Unidos. Esto es lo que est\u00e1 ocurriendo. Al final, decirles -y me disculpo por el tiempo que he tomado, ministra - que finalmente ustedes se preguntar\u00e1n: Bueno, \u00bfen qu\u00e9 punto estamos? S\u00ed, es cierto, Pfizer hizo un comp\u00e1s que no esper\u00e1bamos nosotr os, pero tampoco la Uni\u00f3n Europea ni ning\u00fan otro pa\u00eds, para aumentar su producci\u00f3n. Tienen que reanudar a partir de la semana del 14 de febrero su suministro a M\u00e9xico. Hay una disposici\u00f3n ahora, que se sac\u00f3 la Uni\u00f3n Europea, para verificar la transparenci a de los env\u00edos al exterior. El d\u00eda viernes habl\u00e9 con mi hom\u00f3logo de la Uni\u00f3n Europea, que es Josep Borrell, para externarle la gran preocupaci\u00f3n de M\u00e9xico y de toda Am\u00e9rica Latina y el Caribe para que esta medida no se vaya a convertir en un obst\u00e1culo al env\u00edo de vacunas, en este caso de Pfizer a nuestro pa\u00eds. Repito, la planta de Pfizer est\u00e1 cerca de Bruselas, en B\u00e9lgica. Nos han asegurado que no ser\u00e1 as\u00ed, pero vamos a estar vigilantes de que efectivamente no nos restrinjan el acceso a las vacunas. Ser\u00eda contradictorio con la pol\u00edtica que ha seguido la Uni\u00f3n Europea. Hemos participado juntos en la CEPI, el Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 23 acelerador, en Covax, en todos los esfuerzos multilaterales. Ser\u00eda contradictorio que ahora restringiesen la salida de contratos ya firmados, y no s\u00f3lo eso, ya pagados. Nos han dicho que no, pero est\u00e1 la canciller\u00eda muy atenta a lo que ocurra. Entonces, Pfizer tiene que reanudar a partir de esa fecha y reponernos lo que en estas tres semanas no hemos tenido, ese es el convenio con ellos. El se\u00f1or pres idente de la Rep\u00fablica orden\u00f3 que nos involucr\u00e1ramos varios miembros del Gabinete para apoyar a la Secretar\u00eda de Salud y esta negociaci\u00f3n con Pfizer la est\u00e1 llevando a cabo directamente el se\u00f1or secretario de Hacienda, Arturo Herrera; incluso hubo llamada con el CEO de Pfizer y esperamos que cumplan lo que nos han dicho hasta el d\u00eda de ayer, que es lo que acabo de referir, es decir, segunda quincena de febrero se reanudan los env\u00edos de Pfizer. Pero no estamos nada m\u00e1s atenidos a eso, porque hay muchas otra s iniciativas de M\u00e9xico que est\u00e1n teniendo resultados: Tenemos ya la confirmaci\u00f3n de Covax, como les dije. Tenemos, y ahora lo comentar\u00e1 en doctor L\u00f3pez -Gatell, el avance en lo que hace a la vacuna rusa, que tambi\u00e9n es de corto plazo inmediato. Tambi\u00e9n mencion\u00f3 el se\u00f1or presidente que se lleg\u00f3 a un acuerdo con el Instituto Serum de la India, es uno de los grandes productores de vacunas del mundo para recibir en febrero y marzo un total de dos millones de vacunas, en febrero 870 mil y el resto -o 880 mil - y el resto en marzo. Esto lo est\u00e1 trabajando Birmex, pidi\u00f3 el se\u00f1or presidente al director de Birmex, que es una instituci\u00f3n de M\u00e9xico muy importante del gobierno mexicano, que le diera seguimiento a ese punto, igualmente a la vacuna rusa, lo dirige Pedro Zenteno, \u00e9l est\u00e1 a cargo de esto. Desde luego, su servidor, que tiene la responsabilidad llevar lo que acabo ahorita de informar, Covax, CanSino y otros esfuerzos, que nos ha pedido el presidente que apoyemos a la Secretar\u00eda de Salud. Y varias otras dep endencias; destacadamente, la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional para transportaci\u00f3n y resguardo, la Guardia Nacional, la Secretar\u00eda de Marina, toda la Secretar\u00eda de Hacienda para pagos; desde luego, toda la Secretar\u00eda de Salud, Cofepris, que est\u00e1n viendo e sto d\u00eda y noche, y casi todo el gobierno en el Gabinete de Seguridad, todos los d\u00edas. Y debo decirles que el se\u00f1or presidente en estos d\u00edas nos habla m\u00e1s veces al d\u00eda que antes para que esto est\u00e9 listo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 24 Entonces, de que vamos a tener las vacunas, las vam os a tener; de que M\u00e9xico tiene portafolio completo como casi ning\u00fan otro pa\u00eds, tambi\u00e9n es un hecho. Y por eso le voy a ceder la palabra, si me lo autoriza la ministra, creo que, a Hugo, al doctor L\u00f3pez -Gatell. HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ, SUBSECRETARIO DE PREVENCI\u00d3N Y PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD: Muchas gracias, canciller. Secretaria, compa\u00f1eros. Muy buenos d\u00edas tengan todas y todos ustedes. Efectivamente, como comenta ya el canciller, ha sido muy satisfactorio el trabajo en equipo que hace el Gobierno de M\u00e9xi co, porque nos ha permitido posicionarnos muy tempranamente en el mundo de las vacunas contra el SARS -CoV-2 para prevenir COVID y nos ha permitido aprovechar de manera muy eficiente estas oportunidades. Hoy tenemos un portafolio amplio de vacunas, hoy ten emos ya entregas de vacunas y se est\u00e1n sincronizando todos los elementos para lograr que este portafolio se haga m\u00e1s amplio, m\u00e1s robusto y adem\u00e1s que tengamos confianza en ese portafolio. Vamos a presentar, nos vamos directamente al informe del Pulso. Aqu \u00ed est\u00e1 una s\u00edntesis, justo de esta informaci\u00f3n que presentaba el canciller, ahora en forma de calendario, para identificar cu\u00e1les ser\u00edan los posibles momentos de llegada de las vacunas o de aprovechamiento de las vacunas. Recordar, como lo decimos todas l as tardes cuando presentamos el informe t\u00e9cnico, que el Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n Contra el SARS -CoV-2, que permitir\u00e1 prevenir COVID -19 en M\u00e9xico fue presentado p\u00fablicamente en este foro, en esta tribuna, el pasado 8 de diciembre. Este plan es producto de una reflexi\u00f3n cient\u00edfica, t\u00e9cnica, muy cuidada, por parte de un grupo de personas expertas, son 21 personas expertas de la m\u00e1s alta capacidad cient\u00edfica y t\u00e9cnica en varios \u00e1mbitos, no solamente la inmunolog\u00eda, la virolog\u00eda, la vacunolog\u00eda en s\u00ed misma, la salud p\u00fablica, la epidemiolog\u00eda. Hemos aqu\u00ed mencionado varias veces que entre estas personas se encuentra incluso el presidente del grupo asesor estrat\u00e9gico de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud en materia de vacunas, el doctor Alejandro Rafael Cravio to Quintana, quien es un cient\u00edfico mexicano muy reconocido en esta materia, hoy preside ese grupo Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 25 estrat\u00e9gico asesor -desde hace un par de a\u00f1os - y es miembro de nuestro grupo asesor. El doctor Jos\u00e9 Ignacio Santos Preciado, quien es tambi\u00e9n un pediatra in fect\u00f3logo muy conocido en el mundo de las vacunas y la infectolog\u00eda pedi\u00e1trica, fue director del Hospital Infantil de M\u00e9xico, fue el fundador, el creador del Programa Nacional de Vacunaci\u00f3n de M\u00e9xico y hoy es, adem\u00e1s de que ya fue miembro del grupo estrat\u00e9 gico asesor de Vacunaci\u00f3n de la OMS, hoy es y sigue siendo desde hace varios a\u00f1os, miembro del grupo t\u00e9cnico asesor de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud en esta materia. La doctora Celia Alpuche preside este comit\u00e9, ella es infect\u00f3loga pediatra, do ctora en ciencias y es la presidenta de este grupo t\u00e9cnico asesor, ella es la directora del Centro de Investigaci\u00f3n sobre Enfermedades Infecciosas del Instituto Nacional de Salud P\u00fablica. Y varios otros que no menciono por \u00e1nimo de tiempo, pero que son ex pertas y expertos en muchos campos. Este programa -para recordar - inici\u00f3 con la vacunaci\u00f3n en la etapa 1 del personal de salud, el personal de salud de primera l\u00ednea, de primer contacto con el SARS - CoV-2. \u00bfPor qu\u00e9 vacunarlos? Igual que hace en muchos ot ros planes nacionales Estados Unidos, Reino Unido, Alemania, Francia, Canad\u00e1, Espa\u00f1a, la mayor\u00eda de los planes nacionales identific\u00f3 que es indispensable proteger a quienes nos protegen y entonces desde el inicio, desde la primera vacuna contra COVID que s e puso en M\u00e9xico el 24 de diciembre del 2020, cuando fuimos el primer pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina en utilizar vacunas contra COVID y entre los primeros 10 pa\u00edses del mundo en empezar la vacunaci\u00f3n, se empez\u00f3 con la etapa 1. Estamos en muy buen grado de avance, como lo informamos todos los d\u00edas respecto a esta fase, y hoy vamos a anunciar que abrimos ya la preparaci\u00f3n del ciclo de vacunaci\u00f3n de personas adultas mayores. Es por eso que hoy, en unos pocos minutos, el ingeniero C\u00e9sar V\u00e9lez, el licenciado Emiliano C alder\u00f3n nos presentar\u00e1n la plataforma de registro del componente 2, la etapa 2 que inicia con la vacunaci\u00f3n de personas adultas mayores. Enseguida veremos esta plataforma. Veamos una s\u00edntesis de las vacunas de acuerdo al calendario. Aqu\u00ed pueden ver, est\u00e1 la vacuna de Pfizer -BioNTech con la que ya iniciamos. La hemos organizado por trimestres... por cuatrimestres y est\u00e1 ah\u00ed que al terminar el primer cuatrimestre Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 26 estaremos teniendo siete millones 750 mil casi dosis de vacunas de Pfizer - BioNTech; despu\u00e9s, en el segundo cuatrimestre tendremos casi 15 millones de estas vacunas y en el tercer cuatrimestre 11.4 millones de vacunas de Pfizer - BioNTech. AstraZeneca, tendremos esas dotaciones. Esto es lo que corresponde, como ya dec\u00eda el canciller, a este proyecto de c olaboraci\u00f3n con Argentina entre entidades privadas, pero tambi\u00e9n con apoyo gubernamental y financiado principalmente por la Fundaci\u00f3n Carlos Slim para la Salud. Los embarques siguen llegando, seguir\u00e1n llegando. La planta de Liomont en Ocoyoacac, Estado d e M\u00e9xico, se est\u00e1 terminando de poner en funcionamiento, todos los elementos t\u00e9cnicos. La planta ya exist\u00eda, originalmente fue establecida para producir vacunas contra la influenza y ahora fue adaptada para la vacuna contra el COVID. La vacuna de CanSino, est\u00e1 ah\u00ed el calendario contratado. Todo esto es con base en los contratos y algunas actualizaciones que se han hecho, como en el caso de Pfizer. Y la vacuna Sputnik V, cuyo contrato ya ha sido firmado por M\u00e9xico, ayer el secretario Alcocer firm\u00f3 el contr ato de Sputnik V y tenemos ah\u00ed 400 mil dosis en marzo, un... Perd\u00f3n, en febrero, un mill\u00f3n de dosis en marzo, seis millones en abril y las restantes en el mes de mayo. Tenemos lo que es esta dotaci\u00f3n especial que consigui\u00f3 el director de Birmex, con el Inst ituto Serol\u00f3gico de la India. Esta compa\u00f1\u00eda efectivamente es una compa\u00f1\u00eda muy grande, muy prestigiada, es proveedora de 97 pa\u00edses y de todo el Sistema de las Naciones Unidas para ciertas vacunas de uso com\u00fan, como la vacuna contra el sarampi\u00f3n, la rubeola y la parotiditis, tambi\u00e9n la vacuna contra la tuberculosis, BCG y varias otras desde hace d\u00e9cadas. M\u00e9xico le compra a Serum Institute de la India estas vacunas para el programa de vacunaci\u00f3n universal desde hace casi 20 a\u00f1os. Y tenemos Covax con las asign aciones ya contempladas. Esto nos dar\u00eda un total de 174 millones de dosis para 104.6 millones de personas vacunadas; es decir, pr\u00e1cticamente ya toda la poblaci\u00f3n tiene garantizada su vacuna. Algunas caracter\u00edsticas que es importante que la poblaci\u00f3n cono zca. En d\u00edas recientes han existido estas especulaciones sobre qu\u00e9 vacunas son eficaces, qu\u00e9 vacunas son seguras, si hay evidencia y vemos que, en particular, en las \u00faltimas Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 27 dos semanas esta inquietud se exacerb\u00f3 respecto a la vacuna rusa Sputnik V, de la que vamos a hablar en un minuto. Aqu\u00ed est\u00e1 una s\u00edntesis de la evidencia cient\u00edfica y lo que se puede conocer hoy de eficacia y tambi\u00e9n, desde luego, seguridad. Y es importante considerar que en algunos otros casos la evidencia se est\u00e1 todav\u00eda construyend o, pero en su momento estar\u00e1 disponible. Y en todos los casos la ley mexicana, la normatividad mexicana exige -como en otros pa\u00edses, la mayor\u00eda en el mundo afortunadamente que tienen reglamentaci\u00f3n rigurosa de regulaci\u00f3n sanitaria - que todo producto que se a utilizado en el pa\u00eds, no s\u00f3lo las vacunas, deben demostrar calidad, seguridad y eficacia, como lo venimos diciendo desde hace muchos meses. Esto es inescapable y es para todas las vacunas, para todos los productos farmac\u00e9uticos, de hecho, pero las vacun as entre los productos farmac\u00e9uticos son las que tienen los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de esto: calidad, seguridad y eficacia. Y ninguna vacuna podr\u00e1 ser utilizada en el pa\u00eds que no haya demostrado estos atributos de la manera que es est\u00e1ndar y que se conoce en el mundo. Ah\u00ed se ve el resumen. Tenemos Pfizer -BioNTech, tiene una eficacia general de 95 por ciento, esto es con base en las publicaciones de sus ensayos cl\u00ednicos; eficacia contra casos graves es otro de los blancos de inter\u00e9s, tiene 89 por ciento. Lo q ue aparece en el par\u00e9ntesis es la incertidumbre, esto es algo que en epidemiolog\u00eda, en estad\u00edstica le llamamos 'el intervalo de confianza', y es el intervalo de valores posibles de esa eficacia seg\u00fan la inferencia estad\u00edstica que se hace en los estudios fa se 3. Moderna, 94 por ciento; Sputnik V, 91.4 por ciento. Sin embargo, aqu\u00ed les quiero dar una buena noticia y nos van a proyectar la p\u00e1gina correspondiente, si podemos ver el art\u00edculo. Esta presentaci\u00f3n la preparamos ayer por la noche para tenerla lista aqu\u00ed; sin embargo, en este momento estamos recibiendo algo que hab\u00eda sido ampliamente esperado por la sociedad. Hoy 2 de febrero se est\u00e1 publicando en este momento en la muy prestigiada revista cient\u00edfica Lancet, revista brit\u00e1nica, los resultados del ens ayo cl\u00ednico fase 3 de Sputnik V, la vacuna rusa creada por el instituto, el Centro Gamaleya de Epidemiolog\u00eda y Microbiolog\u00eda. La eficacia general. Si la podemos ver en la secci\u00f3n de resultados. Esto lo pueden ver ustedes en la revista Lancet, realmente lo s art\u00edculos sobre COVID son de Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 28 acceso libre. Si nos bajamos un poquito, por favor a la secci\u00f3n de resultados. No, en la car\u00e1tula, en la secci\u00f3n de resultados por favor, arriba, arriba, en la primera p\u00e1gina por favor. En esa misma p\u00e1gina, abajo. S\u00f3lo bajen la p\u00e1gina, si son tan amables. Aqu\u00ed tenemos... Esta es la primera p\u00e1gina, es el resumen, s\u00f3lo para identificarlo r\u00e1pidamente y aqu\u00ed dice: 'La eficacia vacunal fue 91.6 por ciento'. Sputnik V, eficacia vacunal: 91.6 por ciento. Y aqu\u00ed est\u00e1 el intervalo de co nfianza, que es 85.6 a 95.2. Es una actualizaci\u00f3n, no la ten\u00edamos contemplada, pero en este momento acaba de llegarnos el art\u00edculo, se publica esta ma\u00f1ana 2 de febrero, D\u00eda de la Candelaria, en la revista Lancet. \u00bfPor qu\u00e9 enfatizamos esto? Por lo que ya dec\u00edamos en las \u00faltimas dos semanas. Hubo toda esta inquietud, se pronunciaron peri\u00f3dicos, columnistas, canales de televisi\u00f3n, estaciones de radio, en una angustia -que nos parece leg\u00edtima, nos parece totalmente leg\u00edtima - de encontrar d\u00f3nde estaba la evid encia de que la vacuna era segura y eficaz y que se hubiera realizado un ensayo cl\u00ednico fase 3. Ya hab\u00edamos comentado, y aqu\u00ed hago una peque\u00f1a s\u00edntesis de lo ya comentado en varias ocasiones, tanto en la conferencia matutina como en la conferencia vespert ina. El pasado 6 de enero el presidente encomend\u00f3 que visit\u00e1ramos Argentina para conocer cu\u00e1les eran los elementos de juicio, de evidencia, que hab\u00eda usado el gobierno argentino para darle una autorizaci\u00f3n de uso de emergencia a esta vacuna. Al retorno d e la misi\u00f3n en Argentina, el domingo 9 de enero, ten\u00edamos ya un expediente completo, un expediente t\u00e9cnico completo que fue puesto a consideraci\u00f3n de Cofepris. Cofepris lo analiz\u00f3 en forma independiente, utilizando a su Comit\u00e9 de Mol\u00e9culas Nuevas, que es e l comit\u00e9 establecido para este prop\u00f3sito. El jueves 14 de enero pronunci\u00f3 una recomendaci\u00f3n favorable y Cofepris ha estado resguardando este expediente hasta que se hiciera una solicitud formal de autorizaci\u00f3n de uso de emergencia. \u00bfPor qu\u00e9 hablamos de f ormal y no formal? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 29 Porque en ese momento, desde luego la misi\u00f3n que hicimos a Argentina ten\u00eda como prop\u00f3sito tener un reconocimiento de la evidencia, pero la parte interesada, que en este caso es el Fondo Ruso de Inversiones Directas, es quien tiene que s ometer el expediente para que este tenga una validez legal. Desde luego, el trabajo t\u00e9cnico estaba hecho y ya se hab\u00eda pronunciado el Comit\u00e9 de Mol\u00e9culas Nuevas, haciendo notar que el ensayo cl\u00ednico fase 3 no estaba publicado, porque no estaba, se acaba d e publicar hoy. Pero el documento completo, un documento extenso, de m\u00e1s de ciento... casi 120 p\u00e1ginas, tiene todos los detalles del ensayo cl\u00ednico, de modo que el Comit\u00e9 de Mol\u00e9culas Nuevas de Cofepris pudo revisar la evidencia cre\u00edble que hab\u00eda sido puest a a disposici\u00f3n, de manera preliminar, por el Fondo Ruso de Inversiones Directas con el apoyo del gobierno de Argentina. Hoy ya tenemos este ensayo cl\u00ednico que se publica hoy, y hoy estamos precisamente en condici\u00f3n de que Birmex, quien ha firmado un conv enio de representaci\u00f3n para el Fondo Ruso de Inversiones Directas o la compa\u00f1\u00eda de vacunas de este fondo, que es lo equivalente a Birmex en Rusia, es quien est\u00e1 representando Birmex a esta compa\u00f1\u00eda para hacer el tr\u00e1mite. Entonces, ha presentado ya el mism o expediente, es el mismo expediente que ya conoc\u00eda Cofepris, pero ahora de manera formal, el trabajo t\u00e9cnico ya estaba hecho y seguramente en las pr\u00f3ximas pocas horas se emitir\u00e1 la autorizaci\u00f3n de uso de emergencias para la vacuna rusa Sputnik V. Esperem os que todas las personas queden tranquilas; pero si no fuera el caso, como siempre y en el principio de transparencia plena que ha se\u00f1alado una y otra vez el presidente L\u00f3pez Obrador, tenemos a disposici\u00f3n cualquier elemento de evidencia que sea necesario . Termino con la presentaci\u00f3n. Otras vacunas que se ven ah\u00ed. Actual\u00edcese el dato, tomen en cuenta 91.6, promedio 92, si lo redondeamos; Novavax, 89; AstraZeneca, 70; Janssen, que present\u00f3 esta informaci\u00f3n, no proviene de una publicaci\u00f3n cient\u00edfica, la de Janssen proviene de sus comunicados de prensa del viernes reciente, el viernes 29 de enero, donde se inform\u00f3 que ten\u00eda una eficacia de 66 por ciento en t\u00e9rminos generales y 85 por ciento para casos graves. Sinovac, 50 -50; y CanSino, como ya lo explic\u00f3 el canciller, esperemos que para el pr\u00f3ximo 10 de febrero presente ya el expediente tambi\u00e9n sobre eficacia. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 30 Vamos a ver la \u00faltima. Bueno, aqu\u00ed son algunas referencias bibliogr\u00e1ficas de d\u00f3nde se tom\u00f3, esto estar\u00e1 a disposici\u00f3n p\u00fablica con la versi\u00f3n corregida , desde luego actualizada de hoy. Y aqu\u00ed lo que tenemos de los ensayos cl\u00ednicos, en d\u00f3nde van en t\u00e9rminos de su reclutamiento: CanSino, 14 mil 425 personas hasta el viernes pasado hab\u00edan completado el reclutamiento y est\u00e1n en el proceso de seguimiento. E sto es parte muy importante del expediente que, en su momento, el 10 de febrero, tendremos por parte de CanSino. Janssen complet\u00f3 solamente 482 personas en M\u00e9xico. Todo estos son los datos en M\u00e9xico. El ensayo de Janssen tiene 60 mil personas y ha sido re alizado principalmente en Estados Unidos. Curevac est\u00e1 en proceso. Ya se le autoriz\u00f3 la realizaci\u00f3n del ensayo cl\u00ednico, como mencion\u00f3 el canciller y ya se importaron los insumos necesarios la semana pasada. Y, finalmente, Novavax, que es una vacuna de su bunidad proteica, lleva mil 500 sujetos hasta el viernes pasado. Esta es la informaci\u00f3n, sobre esto seguiremos informando. Y ahora pasamos con nuestros compa\u00f1eros, si est\u00e1 de acuerdo la ministra, que presentar\u00e1n la plataforma. Pero la noticia importante que se deben llevar todas y todos es: ya se abre el registro de personas adultas mayores en la plataforma del Gobierno de M\u00e9xico para la vacunaci\u00f3n contra COVID -19. Y ojo, no se deje confundir de otras plataformas. Sabemos que se han anunciado localmente algunas plataformas en los estados. No existe ninguna plataforma que no sea la que se presentar\u00e1 a continuaci\u00f3n para el programa de vacunaci\u00f3n de M\u00e9xico. Hasta el momento ninguna vacuna contra SARS -CoV-2 est\u00e1 a disposici\u00f3n de otra entidad que no sea el Go bierno de M\u00e9xico, el programa nacional. Entonces, no se deje confundir con otras plataformas. La plataforma del Gobierno de M\u00e9xico, del gobierno federal, es la plataforma que le llevar\u00e1 a recibir su vacuna contra COVID -19 si usted es una persona adulta ma yor de 60 a\u00f1os. Vamos a darle la palabra a Emiliano Calder\u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 31 CARLOS EMILIANO CALDER\u00d3N MERCADO, COORDINADOR DE ESTRATEGIA DIGITAL NACIONAL, PRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA: Qu\u00e9 tal. Buenos d\u00edas a todos. Bueno, yo les voy a explicar de forma \u00e1gil el esquema general de registro para la vacunaci\u00f3n y tambi\u00e9n por qu\u00e9 es que se hizo un registro para dicha vacunaci\u00f3n. Ahorita es para adultos que hayan cumplido ya los 60 a\u00f1os o m\u00e1s. La problem\u00e1tica que tenemos, y la problem\u00e1tica que existe, tiene que ver con la com plejidad que hay en las variantes de las vacunas, en las formas de guardarlas y tambi\u00e9n en los tiempos de entrega de los lotes de los diferentes laboratorios. Entonces, es una jornada y ser\u00e1 una jornada de vacunaci\u00f3n at\u00edpica. Si nosotros recordamos c\u00f3mo e s que funciona la vacunaci\u00f3n, por ejemplo, para influenza, pues es muy f\u00e1cil porque llegan lotes, las caracter\u00edsticas para guardar esas vacunas son muy parecidas, no necesitan caracter\u00edsticas especiales como la ultracongelaci\u00f3n y ya todo el personal de sal ud sabe y est\u00e1 como muy familiarizado con este tipo de vacuna. Pero la vacuna, como ya lo han explicado el canciller y el subsecretario Hugo L\u00f3pez -Gatell, tiene caracter\u00edsticas y tiempos de entrega completamente diferentes, muchas son dos dosis, pocas son solamente una dosis. Entonces \u00bfqu\u00e9 es lo que hicimos y c\u00f3mo resolvimos este desaf\u00edo que implica todo esto que de lo cual estoy platicando? Pues se va a tener que hacer un directorio de todas las personas a las cuales se les va a vacunar. Entonces, part icularmente hay dos tipos de estrategias: Una tiene que ver con los lugares remotos, los lugares donde no hay conectividad, las zonas rurales. Y esa estrategia ya tambi\u00e9n est\u00e1 bastante avanzada y tiene que ver con c\u00f3mo es que nosotros distribuimos los apo yos de forma particular a esas personas. Esa es una estrategia que ya se est\u00e1 tambi\u00e9n, con la que tambi\u00e9n se est\u00e1 avanzando. Y la otra estrategia son las ciudades grandes y medias. Para estas ciudades grandes y medias s\u00ed es mucho m\u00e1s factible que los fami liares... Y eso es muy importante ped\u00edrselos a todos ustedes, que promuevan la p\u00e1gina y que tambi\u00e9n nos ayuden a pedir el apoyo de los familiares y parientes de los adultos mayores, que muchas veces no est\u00e1n familiarizados con estas plataformas, pero fue la \u00fanica Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 32 forma que nosotros encontramos para poder hacer un gran registro y poder hacer las citas personalizadas. \u00bfEl esquema general qu\u00e9 es? Se va a hacer el registro en la p\u00e1gina p\u00fablica de los adultos mayores en este caso, ya despu\u00e9s ir\u00e1n cambiando las e tapas. Ese registro va a llegar a los servidores de la naci\u00f3n y a los voluntarios que est\u00e1n en las brigadas que, por cierto, ya est\u00e1n llamando a todo el directorio que nosotros tenemos. Nosotros como gobierno federal ya contamos con un directorio bastante extenso de adultos mayores que tienen que ver con los apoyos de pensi\u00f3n para adultos mayores, pero no tenemos a todos los adultos mayores, porque, para empezar, ese programa es de 67 a\u00f1os y m\u00e1s, y en zonas ind\u00edgenas de 65 y m\u00e1s. Entonces, nos falta una p orci\u00f3n de esa poblaci\u00f3n y estamos pidiendo, anunciando y abriendo esta p\u00e1gina de registro, que va a implicar un registro muy \u00e1gil, en el cual se va a pedir s\u00ed la CURP, porque la CURP es el, podr\u00edamos decir, es el identificador \u00fanico de todos los mexicanos, y solamente tel\u00e9fono de contacto, ya como lo explicaremos, para poder ser contactados despu\u00e9s y poder dar ya la programaci\u00f3n de vacuna. Entonces, nos estamos adelantando para tener ese registro lo antes posible y ya despu\u00e9s que empiecen a llegar los lote s de diferentes vacunas, nosotros en campo, obviamente con los servidores de la naci\u00f3n y los voluntarios que ya est\u00e1n hablando, poder ya programar esas vacunas, avisar de forma personalizada cu\u00e1ndo es que tocan ya en los centros de vacunaci\u00f3n que se est\u00e1n verificando. Y todo esto es un desaf\u00edo que no se hab\u00eda presentado porque, dependiendo de la vacuna, hay que buscar las caracter\u00edsticas tambi\u00e9n de los centros de vacunaci\u00f3n. Entonces, es un trabajo complejo que vamos a empezar ahora para ya poder dar las citas de forma \u00e1gil. Tambi\u00e9n viene otro problema, que es reagendar las citas. Entonces, se va a hacer un call center gigante, completamente descentralizado y los que van a atender van a ser compa\u00f1eros funcionarios del gobierno que est\u00e1n en campo, que saben las caracter\u00edsticas y que van viendo la disponibilidad de cada centro de vacunaci\u00f3n. Entonces, este fue un trabajo que se hizo de forma muy \u00e1gil, con la colaboraci\u00f3n del equipo de desarrollo de la Secretar\u00eda de Salud, tambi\u00e9n el equipo de desarrollo de la Coordinaci\u00f3n General de Programas Integrales para el Desarrollo, con la Coordinaci\u00f3n de Estrategia Digital Nacional. Entonces, fue un equipo multidisciplinario que hizo esta p\u00e1gina de registro. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 33 A continuaci\u00f3n, el compa\u00f1ero C\u00e9sar V\u00e9lez nos dar\u00e1 de forma \u00e1gil tambi\u00e9n los pasos que se van a seguir para dicho registro y despu\u00e9s podremos ver un video, tambi\u00e9n presentando la p\u00e1gina de registro. Ahora, esta p\u00e1gina de registro ser\u00e1 anunciada en todas las p\u00e1ginas de gobierno, vamos a pedir a todas las secretar\u00eda s y tambi\u00e9n en gob.mx poderla incluir para que sea una p\u00e1gina de conocimiento general. Y s\u00ed pedimos el apoyo de toda la poblaci\u00f3n para que ayude a registrar a sus adultos mayores. Muchas gracias. Adelante. C\u00c9SAR V\u00c9LEZ ANDRADE, DIRECTOR GENERAL DE TECNOL OG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y COMUNICACI\u00d3N DE LA SECRETAR\u00cdA DE SALUD: Gracias, Emiliano. Buenos d\u00edas, ministra, canciller, subsecretario, coordinador. Muchas gracias. Buenos d\u00edas a todas y a todos. Como platic\u00f3 el coordinador de Estrategia Digital, lo que vam os a presentar ahorita es el proceso de manera muy \u00e1gil de c\u00f3mo las personas adultas mayores de 60 o m\u00e1s a\u00f1os pueden hacer el registro en esta p\u00e1gina, ya sea directamente o a trav\u00e9s del apoyo de amigos y familiares. Lo primero que hay que hacer es entrar a la p\u00e1gina mivacuna.salud.gob.mx desde cualquier navegador de internet y lo que se solicita aqu\u00ed, como comentaba Emiliano Calder\u00f3n, es de arranque el registro, la persona a trav\u00e9s de su identificador \u00fanico, que ser\u00e1 en este caso la Clave \u00danica de Registro de Poblaci\u00f3n, la CURP. Una vez que se entra a esta p\u00e1gina, a mivacuna.salud.gob.mx, el usuario o quien est\u00e9 ayudando al adulto mayor podr\u00e1 ingresar la CURP para iniciar su proceso de registro, podr\u00e1 tambi\u00e9n descargar esta gu\u00eda que se est\u00e1 presentando aho rita. La pueden descargar en formato PDF para consultarla cuantas veces sea necesario, consultar su CURP; en caso de que la persona no la tenga a la mano, no se la sepa de memoria, que sabemos que es el caso, en caso de que no lo tenga, consulte directame nte a la oficina de Renapo. Como coment\u00f3 tambi\u00e9n el canciller y lo resalt\u00f3 ahorita Emiliano Calder\u00f3n, este ha sido un trabajo de interacci\u00f3n y colaboraci\u00f3n entre varias dependencias de gobierno, entonces Renapo est\u00e1 apoyando para poder agilizar esa consul ta. Y tambi\u00e9n se puede consultar el aviso de privacidad correspondiente. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 34 Una vez que se introduce la CURP de la persona a vacunar, se despliegan los datos que est\u00e1n asociados a esa clave de registro y, en caso de que sean correctos, se selecciona el bot\u00f3n en donde se afirma el deseo o la disposici\u00f3n de vacunarse de esa persona. Enseguida hay dos datos muy importantes para poder continuar con esta estrategia: El primero es saber d\u00f3nde est\u00e1 ubicada la persona. Es muy importante tener claro que en esta emer gencia sanitaria muchas personas, y en espec\u00edfico personas mayores de edad, se han resguardado no necesariamente en su domicilio, sino con algunos familiares; entonces, lo que se solicita, la entidad en la que est\u00e1 residiendo actualmente la persona, as\u00ed co mo el municipio o alcald\u00eda ya sea el caso. Ponemos el punto 5, por favor. Esto es muy importante, lo que se especifica del lado izquierdo. No importa si el domicilio que se registra aqu\u00ed no es en donde normalmente vive la persona, es donde est\u00e1 residiendo , \u00bfpara qu\u00e9?, para que, con el ejercicio que se describi\u00f3 hace un momento a trav\u00e9s de las brigadas y los servidores de la naci\u00f3n, se pueda localizar el punto de vacunaci\u00f3n m\u00e1s cercano, que esa persona tenga el desplazamiento m\u00e1s corto hacia el punto de vac unaci\u00f3n habilitado. Entonces, lo importante es que se registre la persona en donde se encuentra para asignarle un punto de vacunaci\u00f3n. Se tiene el dato, el c\u00f3digo postal, tambi\u00e9n se tiene como opcional, justamente por esta situaci\u00f3n de que no necesariamen te la gente sabe el c\u00f3digo postal de d\u00f3nde viven amigos y familiares. Y el segundo elemento, aparte de la ubicaci\u00f3n y de mucha importancia, es el dato de contacto. Entonces se pueden registrar tel\u00e9fonos, todos a 10 d\u00edgitos, eso es muy importante, tel\u00e9fono s a 10 d\u00edgitos, correo o correos electr\u00f3nicos y una nota, una nota de contacto en donde pueda especificar si el tel\u00e9fono que deja es de un vecino, de un familiar, de un amigo, en los horarios que se puede encontrar en caso de que no tenga tel\u00e9fono y dem\u00e1s. Una vez que se registran estos datos, se le da clic en bot\u00f3n 'enviar' y la herramienta lo que va a hacer es generar una especie de recibo, un comprobante en el que se indica el consecutivo, la clave con la que ese registro se escribi\u00f3. Evidentemente, to do esto queda resguardado y protegido en los sistemas de informaci\u00f3n, pero nos queda muy claro que siempre los individuos tenemos m\u00e1s seguridad cuando sabemos que algo es nuestro, entonces se puede generar y consultar tantas veces como se requiera ese reci bo o ese comprobante de registro que se genera. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 35 En caso de que haya existido alg\u00fan error, que ya que hice el env\u00edo y me doy cuenta que puse la direcci\u00f3n en donde habitualmente vive el adulto mayor al que estoy registrando y no donde est\u00e1 ahorita y dem\u00e1s, existe la posibilidad a trav\u00e9s de un bot\u00f3n, en donde expl\u00edcitamente se solicita alguna aclaraci\u00f3n, de solicitar que se aclare y se pone el tel\u00e9fono de contacto; o puse el tel\u00e9fono de mi casa y estoy viviendo en casa de mis hijos, de mis nietos o de amigos y entonces ah\u00ed selecciono y pido que se me llame a un tel\u00e9fono espec\u00edfico para hacer la correcci\u00f3n de los datos. Esto es muy importante porque no implica un reingreso a la p\u00e1gina, no implica un nuevo registro y una nueva interacci\u00f3n de las personas a esta interfaz, sino ya todo se hace por atr\u00e1s a trav\u00e9s del contacto que har\u00e1n las personas. Una vez que se tienen todos estos datos empieza todo el ejercicio, todo este despliegue en campo. Toda esta informaci\u00f3n es insumo para empezar a generar una serie de a ctividades en todo un ambiente organizado, tanto de sistemas de informaci\u00f3n, como de personas que realizan actividades muy concretas para localizar a las personas, para ubicarlas y para poder calcular la distribuci\u00f3n y ubicaci\u00f3n de estos centros de vacunac i\u00f3n. Ya que se tenga todo este c\u00e1lculo, ya que se tengan las fechas precisas de entrega de vacunas, ya que se tengan las ubicaciones de los centros de vacunaci\u00f3n, las personas recibir\u00e1n una llamada en donde se les dar\u00e1 fecha, hora y lugar en donde se real izar\u00e1 la vacuna. Tambi\u00e9n en esta gu\u00eda que, como les comentaba al principio, pueden descargar directamente de la p\u00e1gina, se dan consejos y recomendaciones de mucha importancia para nuestros adultos mayores; es decir, que no pasen mucho tiempo de espera, qu e lleguen con no m\u00e1s de 15 minutos de anticipaci\u00f3n al lugar. Todo el dise\u00f1o y la programaci\u00f3n de vacunas va a estar justo con una l\u00f3gica de que las personas no tengan que estar mucho tiempo bajo el sol, que no tengan que estar mucho tiempo detenidas y que no est\u00e9n concentradas en gran n\u00famero para evitar complicaciones de salud. Lo que se pide, como lo podr\u00e1n ver ya con m\u00e1s detalle, es que lleguen con una identificaci\u00f3n oficial, que pasen a la revisi\u00f3n de signos o s\u00edntomas y enseguida que reciban la vacuna , como todo el protocolo en todas las personas, deber\u00e1n estar 30 minutos en el \u00e1rea de observaci\u00f3n para despu\u00e9s poder pasar a su domicilio o dejar ya el centro de vacunaci\u00f3n. Para los puntos en donde no hay conectividad a internet, en comunidades rurales y dem\u00e1s, evidentemente este registro no se podr\u00e1 hacer por esta v\u00eda, pero existe el Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 36 despliegue en campo que el grupo de bienestar tiene muy bien ejecutado y muy bien estudiado. Aqu\u00ed termina. Bien, como comentaba, existen vacunas de m\u00e1s de una dosis, de do s dosis en particular. En el momento en que toque la segunda dosis y con el registro de la fecha en la que se hizo la primera se tendr\u00e1n diferentes mecanismos de comunicaci\u00f3n y de difusi\u00f3n para que cada persona en espec\u00edfico nuevamente reciba los datos de fecha, hora y lugar en la que se recibir\u00e1 su segunda dosis. Bien, pues en general as\u00ed es. Tenemos por ah\u00ed un video que ilustra de manera mucho m\u00e1s sint\u00e9tica lo que acabamos de platicar. (INICIA VIDEO) VOZ HOMBRE: \u00bfC\u00f3mo registrarse para ser vacunado cont ra el COVID -19? Si eres persona mayor de 60 a\u00f1os de edad cumplidos, es tu turno para registrarse para recibir la vacuna contra COVID -19 con estos sencillos pasos: Entra a la p\u00e1gina htpps://mivacuna.salud.gob.mx. En este paso puedes apoyarte de amigos y f amiliares que tengan acceso a internet. Introduce tu CURP, verifica que tus datos sean correctos y selecciona la opci\u00f3n 'Quiero vacunarme'. Selecciona la entidad y municipio donde actualmente est\u00e1s viviendo. No importa si este domicilio no coincide con tu identificaci\u00f3n, lo importante es d\u00f3nde te ubicas actualmente para registrarte en tu centro de vacunaci\u00f3n m\u00e1s cercano. Agrega el c\u00f3digo postal si lo conoces y el tel\u00e9fono de 10 d\u00edgitos tuyo o el de alg\u00fan familiar para poder contactarte. En 'Notas de cont acto' puedes agregar m\u00e1s detalles, como el horario que prefieres que te llamemos o si el tel\u00e9fono es de alg\u00fan familiar o amigo. Da clic en 'Enviar'. Una vez que te aparezca este mensaje, da clic en 'Comprobante' para que puedas tener una copia de tu regis tro. Una vez que te hayas registrado, espera la llamada de tu servidor de la naci\u00f3n que te proporcionar\u00e1 la fecha y lugar d\u00f3nde podr\u00e1s acudir a vacunarte. Recuerda, nadie puede pedirte dinero o datos bancarios. La vacuna es totalmente gratuita. Al finali zar, tambi\u00e9n se podr\u00e1 solicitar una llamada de aclaraci\u00f3n dejando el n\u00famero de tel\u00e9fono en caso de que se haya puesto mal alg\u00fan dato y se necesite corregir. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 37 En caso de colocar alguna CURP de una persona que no sea de 60 a\u00f1os, la p\u00e1gina mandar\u00e1 un mensaje que aclare que por ahora s\u00f3lo es para personas mayores de 60 a\u00f1os. Nota: al inicio de la p\u00e1gina tendr\u00e1s botones que te ayudar\u00e1n para bajar el manual el registro o bien, en caso de no conocer tu CURP, poder consultarla directamente con las autoridades corr espondientes. No olvides desayunar y tomar sus medicamentos antes de llegar al centro de vacunaci\u00f3n, tambi\u00e9n evita llegar con mucha anticipaci\u00f3n para evitar tiempos largos de espera. Es muy importante tener una buena hidrataci\u00f3n, sobre todo en zonas de calor. El registro en las comunidades rurales ser\u00e1 a trav\u00e9s de los Centros Integradores del Desarrollo o de la visita de los servidores de la naci\u00f3n a las comunidades. VOZ MUJER: Gobierno de M\u00e9xico. (FINALIZA VIDEO) C\u00c9SAR V\u00c9LEZ ANDRADE: Bien, pues muchas gracias. A la orden, ministra. OLGA S\u00c1NCHEZ CORDERO: Bueno, como ustedes se pudieron dar cuenta, hoy fue una ma\u00f1ana sumamente importante en darle cuenta a la poblaci\u00f3n, a ustedes, de todo lo que es el proceso de vacunaci\u00f3n, lo complejo, lo complicado que ha sido, pero que vamos avanzando y vamos avanzando muy bien. Tambi\u00e9n, decirles que esto demuestra la importancia que se tiene de que todo el pa\u00eds tenga conexi\u00f3n a internet, en eso tambi\u00e9n tenemos que avanzar r\u00e1pidamente, porque es important\u00edsimo para to do que se tenga esta conexi\u00f3n a internet. Y, por otra parte, tambi\u00e9n el avance que nosotros tenemos y que estamos desde la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n empujando con mucho ah\u00ednco es precisamente que todos los mexicanos, todas y todos los mexicanos tengan su c\u00e9dula de identidad \u00fanica, que eso tambi\u00e9n es la CURP y que tambi\u00e9n, como ustedes vieron, la importancia de la CURP y la importancia de la conexi\u00f3n de internet en todo lo que es las estrategias en este caso de vacunaci\u00f3n. Y solamente, si me permiten, tres personas, porque precisamente ya son m\u00e1s de las 8:00 de la ma\u00f1ana y quisiera yo que solamente fu\u00e9ramos tres. A ver, t\u00fa y despu\u00e9s del otro lado. Gracias. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 38 PREGUNTA: Qu\u00e9 tal, ministra. Carlos Guzm\u00e1n, de ABA Noticias. La primera pregunta s\u00ed me gustar\u00eda para el doctor Hugo L\u00f3pez Gatell. En redes, bueno, ya toc\u00f3 un tema, pero la embajada rusa en nuestro pa\u00eds incluso public\u00f3 un video en el cual se desment\u00edan muchos mitos que se tuvieron por parte de columnistas pol\u00edticos, que tal parece que la hacen ya epidemi\u00f3l ogos, con relaci\u00f3n al tema de los adultos mayores. Se mencionaba que esta vacuna Sputnik V no es adecuada para los adultos mayores. \u00bfQu\u00e9 nos puede indicar? Obviamente est\u00e1 el art\u00edculo de Lancet, doctor Gatell. HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Con mucho gusto. Gracias, Carlos, de ABA Noticias. Efectivamente, vemos una vez m\u00e1s c\u00f3mo la desinformaci\u00f3n nos hace da\u00f1o, esta es la infodemia de la que se ha hablado en el mundo entero. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ha enfatizado una y otra vez como una amenaza que est\u00e1 presente al mismo tiempo que la amenaza de la epidemia. Entonces, vemos una vez m\u00e1s c\u00f3mo distintos grupos de inter\u00e9s, por razones varias, empiezan a desacreditar a la salud p\u00fablica. Las vacunas son una de las intervenciones m\u00e1s relevantes de la salu d p\u00fablica, han logrado salvar miles de millones de vidas a lo largo de la historia de las vacunas, desde que existe la primera vacuna a finales del siglo XVIII. Y lo que vemos es este comportamiento a veces irracional, f\u00f3bico, ante ciertas intervenciones de salud p\u00fablica como las vacunas, o a veces el uso oportunista de informaci\u00f3n parcial o distorsionada para posicionar mensajes que descrediten algo que debe ser de inter\u00e9s p\u00fabico general. El programa de vacunaci\u00f3n de M\u00e9xico, al igual que ocurre en otras naciones, es un programa del Estado mexicano, no es de nadie, es de todos, de todas, entonces tenemos que cuidarlo de estas voces maliciosas, mezquinas, que intentan desacreditar la evidencia cient\u00edfica. Es por eso muy grato y francamente una grata sorpre sa, no sab\u00eda yo que iba a salir hoy el art\u00edculo de Sputnik V, ayer por la noche todav\u00eda me preguntaban cu\u00e1ndo iba a salir en Lancet, yo sab\u00eda que iba a salir en Lancet. Nos lo dijeron los rusos, les cre\u00edmos a los rusos. Cumplieron, cumplimos. Entonces, re specto a la pregunta espec\u00edfica, les puedo comentar, con base en el expediente que est\u00e1 precisamente en Cofepris desde que lo traje de Argentina, hoy Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 39 puedo revelarlo porque ya est\u00e1 publicado, se hicieron an\u00e1lisis espec\u00edficos para personas adultas mayores d e 60 a\u00f1os y m\u00e1s, y se encuentra que la eficacia es un poco m\u00e1s alta que la que se tiene en t\u00e9rminos generales. Para el documento t\u00e9cnico que tenemos, a reserva de que en la versi\u00f3n impresa del art\u00edculo haya cambiado un poco, es 91.8 por ciento, o sea, tam bi\u00e9n 92 por ciento. Es posible que en la versi\u00f3n impresa exista alg\u00fan detalle adicional, pero el resumen es: la vacuna rusa Sputnik V es segura, tiene 92 por ciento de eficacia contra la enfermedad COVID y se puede usar de manera segura, y es eficaz tambi \u00e9n en personas adultas mayores. Nos brinda una enorme oportunidad ahora de acelerar el paso en la vacunaci\u00f3n contra COVID en M\u00e9xico cuando estamos arrancando pr\u00f3ximamente la fase 2, precisamente dirigida a personas adultas mayores. INTERLOCUTOR: Gracias, subsecretario. Ministra, si nos puede comentar un poco. Bueno, el d\u00eda de ayer comenz\u00f3 el periodo ordinario de sesiones en las c\u00e1maras, en la C\u00e1mara Alta y C\u00e1mara Baja. Le tratamos de preguntar al senador Monreal del tema de los organismos aut\u00f3nomos. \u00bfQu\u00e9 le ha dicho el presidente de la Rep\u00fablica? \u00bfEsta iniciativa para desaparecerlos, para funcionarlos con secretar\u00edas de Estado, a d\u00f3nde se va a enviar?, \u00bfal Senado de la Rep\u00fablica o a la C\u00e1mara Baja? Si nos puede comentar un poco de eso. \u00bfQu\u00e9 le ha dicho e l presidente? Es la \u00faltima pregunta. OLGA S\u00c1NCHEZ CORDERO: Hasta ahorita el presidente ha sido claro en el sentido de que vamos primero a revisar los organismos desconcentrados de las secretar\u00edas de Estado, los organismos descentralizados, pero sobre todo los desconcentrados que se hayan quedado a trav\u00e9s de decretos. En ese sentido, en las diversas secretar\u00edas de Estado estamos trabajando en los organismos desconcentrados que tenemos y que se hayan creado a trav\u00e9s de decreto. En una fase posterior ser\u00e1n l os que se crearon a trav\u00e9s de una ley, que ser\u00edan los descentralizados, y as\u00ed posteriormente. O sea que todav\u00eda no tenemos ni siquiera la fecha en que se vaya a presentar alg\u00fan tipo de iniciativa, que sabemos que para los organismos constitucionales aut\u00f3n omos se requiere reformas constitucionales. La chica que est\u00e1 con el abrigo cafecito. T\u00fa, por favor, y una persona para ac\u00e1 y ya terminar\u00edamos porque ya es tarde. S\u00ed, adelante. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 40 PREGUNTA: Buenos d\u00edas, secretaria. Primero que nada, preguntarle: \u00bfpor qu\u00e9 no est\u00e1 el secretario Alcocer esta ma\u00f1ana?, ya que cada martes del Pulso de la Salud siempre est\u00e1 aqu\u00ed. OLGA S\u00c1NCHEZ CORDERO: Ten\u00eda un asunto personal, por eso. INTERLOCUTORA: Tengo reportes de que le hicieron una PCR. \u00bfSe sabe el resultado de esta prueba? OLGA S\u00c1NCHEZ CORDERO: No, yo no tengo conocimiento, pero creo que a lo mejor Hugo puede tener m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el estado de esta prueba. HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Gracias, Isabella, de Reforma, por la preocupaci\u00f3n respecto a mi maestro. Se encuent ra en buenas condiciones. \u00c9l es el m\u00e9dico que coordina la atenci\u00f3n del se\u00f1or presidente, y todos los d\u00edas a las 8:00 de la ma\u00f1ana cita al grupo que atiende, al grupo m\u00e9dico que atiende al presidente. En la reuni\u00f3n del Gabinete de Seguridad no pudo asistir , ten\u00eda un asunto personal que resolver, y a las 8:00 tiene la sesi\u00f3n cl\u00ednica con el equipo m\u00e9dico que atiende al presidente, todos los d\u00edas desde hace una semana. Est\u00e1 en perfectas condiciones de salud mi maestro, el doctor Jorge Alcocer. Le hicieron una prueba PCR, igual que a m\u00ed la semana pasada, como parte del trabajo de estudio de brotes o de contactos que fuimos nosotros. Varios, aqu\u00ed el canciller, la se\u00f1ora ministra secretaria de Gobernaci\u00f3n, todos nos hicimos la prueba correspondiente en el momento apropiado y afortunadamente todos hasta el momento hemos salido negativos, incluyendo al doctor Alcocer. INTERLOCUTORA: Subsecretario, otra pregunta para usted. Entonces, ya con la publicaci\u00f3n de Lancet de ensayo fase 3 de Sputnik, \u00bfquiere decir que se v a a acelerar el paso para aprobar el uso de esta vacuna aqu\u00ed en M\u00e9xico? Y si esa ser\u00e1 la primera vacuna que se le ponga al resto del personal de salud que falta todav\u00eda por vacunar y a los adultos mayores. HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Muchas gracias. Hay q ue tener mucho cuidado cuando identificamos acelerar pasos. Ya vimos en primeras planas de algunos diarios de circulaci\u00f3n nacional una falsa idea de que las cosas se hac\u00edan apresuradamente. No es el caso que se disminuya el rigor metodol\u00f3gico, el rigor t\u00e9cnico de evaluaci\u00f3n de los productos, en ning\u00fan caso. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 41 Por eso fue afortunado que con esta misi\u00f3n especial en Argentina pudimos tener un expediente, es el mismo expediente, pero lo pudo revisar el personal t\u00e9cnico de Cofepris y el Comit\u00e9 de Mol\u00e9culas Nuevas para conocer todos los detalles. En su momento dieron una opini\u00f3n favorable, pero como hemos informado con absoluta claridad, esto no tiene una validez hasta que no se inicia un tr\u00e1mite formal. Para poder iniciar el tr\u00e1mite formal, la compa\u00f1\u00eda rusa deber \u00eda tener una residencia en M\u00e9xico, que no la tiene, igual que no la tiene Serum Institute, igual que no la tienen much\u00edsimas compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas. Lo que contempla la ley es que se le puede delegar en un convenio a otra entidad que s\u00ed tenga residencia e n M\u00e9xico. Birmex Biol\u00f3gicos y Reactivos de M\u00e9xico S.A de C.V., una compa\u00f1\u00eda paraestatal de M\u00e9xico, productora de vacunas desde hace muchos a\u00f1os, tiene la capacidad de hacer este tipo de convenios; lo hizo as\u00ed, y ahora est\u00e1 en representaci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda rusa iniciando el tr\u00e1mite, y el tr\u00e1mite es la formalizaci\u00f3n del proceso. Todo el trabajo t\u00e9cnico se ha hecho a lo largo de las \u00faltimas dos semanas, desde el 9 de -tres casi semanas -, desde el 9 que regresamos de Argentina; entonces, lo que falta es forma lizarlo. La formalizaci\u00f3n es simplemente el reconocimiento de que el tr\u00e1mite ha sido solicitado por la parte interesada correspondiente y se le otorga a esa parte interesada la autorizaci\u00f3n de uso de emergencia que esperamos que salga muy pronto, dado que todo el trabajo t\u00e9cnico muy minucioso, muy cuidado ha sido analizado por las personas expertas en la materia. INTERLOCUTORA: \u00bfHay alg\u00fan aproximado de cu\u00e1ndo terminar\u00eda este proceso de formalizaci\u00f3n? HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: En cuanto est\u00e9 listo lo anu nciamos, s\u00ed. Ahora, respecto al uso de la vacuna, cu\u00e1l va primero, cu\u00e1l va despu\u00e9s; para aquellas vacunas que tienen una equivalencia en sus efectos, es hasta cierto punto indistinto. Tenemos otros criterios que tienen que ver con qu\u00e9 tan factible es tra nsportar a ciertas regiones del pa\u00eds vacunas que requieren elementos de refrigeraci\u00f3n especiales. Como hemos comentado tambi\u00e9n desde el a\u00f1o pasado, algunas vacunas, las vacunas hechas de RNA mensajero, ARN mensajero, requieren ultracongelaci\u00f3n, esto es te mperaturas menores o alrededor de menos 70 grados, 70 grados Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 42 cent\u00edgrados bajo cero, y esto impone algunas caracter\u00edsticas especiales que pueden hacer m\u00e1s complejo el operativo. En el caso de la vacuna de Pfizer -BioNTech, hemos tenido la posibilidad de uti lizar unas cajas de alto asilamiento que nos han permitido conservarla a\u00fan en condiciones de operaci\u00f3n relativamente complejas, y ya tenemos contemplado que este operativo lo podemos extender tambi\u00e9n a zonas rurales con esa vacuna. Sin embargo, si en su m omento tuvi\u00e9ramos ya f\u00edsicamente en el pa\u00eds y hubieran sido inspeccionados y liberados los lotes de cualquier otra vacuna que no requiera esta log\u00edstica tan intensiva, s\u00ed podr\u00eda ser que se cambiara, siempre y cuando tuvieran una equivalencia en su potencia de protecci\u00f3n. INTERLOCUTORA: Y, finalmente, una pregunta para el canciller. Hoy el presidente Joe Biden firma tres decretos; entre ellos, uno para atender las causas de la migraci\u00f3n y entiendo que van a invertir en Centroam\u00e9rica. Preguntarle: en teor\u00eda , la administraci\u00f3n de Trump iba a invertir en proyectos de desarrollo aqu\u00ed en el sur de M\u00e9xico. Saber si al final de la administraci\u00f3n de Trump si hubo alg\u00fan tipo de inversi\u00f3n y de qu\u00e9 manera M\u00e9xico va a participar con Biden en este nuevo proyecto. MARCE LO EBRARD CASAUBON: S\u00ed, con mucho gusto. Bueno, se estima o le confirmo a usted que la perspectiva, el planteamiento que ha hecho el presidente L\u00f3pez Obrador sobre desarrollo, es decir, que las personas no tengan que moverse por la pobreza o la falta de ac ceso a servicios esenciales o la posibilidad de ascender socialmente en tema de movilidad social, tiene un punto de encuentro con lo que piensa el presidente Biden; de hecho, en las primeras llamadas entre ambos ese ha sido el porcentaje mayor de las llama das. Recordemos que el actual presidente de Estados Unidos en su tiempo fue el responsable de la Alianza para la Prosperidad, los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, espec\u00edficamente Honduras, Guatemala y El Salvador. Entonces, estructuralmente estamos de acuerdo en ese punto. Como recordaremos, tambi\u00e9n M\u00e9xico y los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica trabajamos casi dos a\u00f1os, un poquito m\u00e1s, con el respaldo de la Cepal para preparar un plan de desarrollo integral, es decir, se hizo la tarea. \u00bfQu\u00e9 es lo que se debe de hacer? No nada m\u00e1s que debe haber inversiones, sino en qu\u00e9 o c\u00f3mo hay que hacerlo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 43 Y sabemos que el presidente Biden y su equipo, bueno, han estado preparando tambi\u00e9n diversas iniciativas. Anunci\u00f3 primero cuatro mil millones de d\u00f3lares y hoy pondr\u00e1n en marcha ese proyecto. M\u00e9xico tambi\u00e9n est\u00e1 invirtiendo, cosa que es muy relevante. Nada m\u00e1s en Honduras hay m\u00e1s de seis mil, entre hondure\u00f1os en Sembrando Vida o en J\u00f3venes Construyendo el Futuro; y as\u00ed ser\u00e1 lo mismo en El Salvador y estamos por iniciar Guatemala. En s\u00edntesis, coincidimos, estamos intercambiando qu\u00e9 es lo que hemos aprendido y qu\u00e9 es lo que hemos trabajado, y esperamos que haya una confluencia y una coordinaci\u00f3n de esfuerzos invitando a otros pa\u00edses tambi\u00e9n, porque en, tanto en Honduras como en Guate mala como en El Salvador hay un gran n\u00famero de pa\u00edses que est\u00e1n haciendo esfuerzos relevantes; la Uni\u00f3n Europea, Jap\u00f3n y otros pa\u00edses del mundo que est\u00e1n -v\u00edas sus mecanismos de cooperaci\u00f3n - est\u00e1n participando. Entonces, hay una gran oportunidad de que es ta orden ejecutiva, que hoy se va a dar a conocer, y lo que hemos venido conversando con el nuevo gobierno de Estados Unidos, se traduzca muy pronto en un esfuerzo de inversi\u00f3n relevante. Ahora, \u00bfqu\u00e9 se logr\u00f3 invertir de aquellos 18 mil millones de d\u00f3lare s? Se canalizaron v\u00eda OPIC, que es una organizaci\u00f3n... Bueno, ahora cambi\u00f3 tambi\u00e9n su naturaleza, y aproximadamente el total de cr\u00e9ditos que se otorgaron han de haber sido de tres mil 500 millones de d\u00f3lares, o sea, si se invirti\u00f3, pero v\u00eda el sector privad o y crediticio. Ahora el enfoque ser\u00eda diferente, tiene que haber inversi\u00f3n directa p\u00fablica y m\u00e1s trasferencias directas. Vamos a ver el equilibrio porque, si se hace s\u00f3lo con cr\u00e9dito, se limita mucho el impacto, esa ser\u00eda la diferencia. INTERLOCUTORA: ( Inaudible) al final inversi\u00f3n directa. MARCELO EBRARD CASAUBON: Hubo, bueno, destinaron esos recursos con cr\u00e9ditos muy blandos, y hubo inversi\u00f3n en El Salvador, en M\u00e9xico; est\u00e1n autorizados varios proyectos para eso, y en Guatemala y en Honduras son tres mil 500 millones en lo que hace a M\u00e9xico. S\u00ed. OLGA S\u00c1NCHEZ CORDERO: Muchas gracias. Y de este lado, a ver t\u00fa, de abrigo rojo, por favor. Y ya con eso dar\u00edamos por terminada la conferencia de prensa. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 44 PREGUNTA: Gracias, secretaria. Buenos d\u00edas. Sara Pablo , de Grupo F\u00f3rmula. Preguntar sobre el tema del registro para los adultos mayores. \u00bfSe empezar\u00eda ya a vacunar con la vacuna rusa que llegar\u00e1 en la pr\u00f3xima semana? Esa ser\u00eda la pregunta. Y tambi\u00e9n, en la p\u00e1gina hace unos minutos s\u00ed me abr\u00eda, pero ahora ya no se puede abrir. No s\u00e9 si se prev\u00e9 que se sature o si lo podr\u00e1n resolver a lo largo del d\u00eda, si hoy mismo estar\u00e1n ya abiertos para el registro. HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Muchas gracias. Un poco en el sentido de la pregunta que hac\u00eda tambi\u00e9n Isabella G onz\u00e1lez, de Reforma, todas las... INTERLOCUTORA: Ya no soy de Reforma, ya es LatinUs. HUGO L\u00d3PEZ -GATELL: Perd\u00f3n, perd\u00f3n, ya le estoy cambiando su... LatinUs, perfecto. Perd\u00f3n. La vacuna que llegue ser\u00e1 una vacuna de calidad, segura y eficaz, eso tenemos que tenerlo clar\u00edsimo. En M\u00e9xico no se va a aceptar ninguna vacuna si no demuestra ser de calidad, segura y eficaz. Las eficacias tienen peque\u00f1as variaciones entre las distintas vacunas, pero, como pueden ver en la tabla que he presentado, hemos logrado tene r aquellas vacunas que tienen las m\u00e1s altas eficacias. La diferencia porcentual que pudiera haber en algunos puntos porcentuales de eficacia es lo que decimos t\u00e9cnicamente 'estad\u00edsticamente no significativa'. Ser\u00eda larga la explicaci\u00f3n, pero b\u00e1sicamente p or eso lo que se pone entre par\u00e9ntesis es el rango de variaci\u00f3n de la estimaci\u00f3n y se puede ver que est\u00e1n traslapados, entonces son equivalentes las vacunas, tienen pr\u00e1cticamente las mismas eficacias. \u00bfCu\u00e1l puede ser la raz\u00f3n por que la prefiramos poner c ierta vacuna a cierta poblaci\u00f3n? Podr\u00eda ser que en alg\u00fan caso que alguna vacuna diera un mayor nivel de eficacia en, por ejemplo, personas adultas mayores, como ya dec\u00eda Carlos Guzm\u00e1n, de ABA Noticias, la vacuna Sputnik V tiene, ya lo verifiqu\u00e9 ahora, 91. 8 por ciento de eficacia en personas adultas mayores con un intervalo que va de 94 a 100 por ciento de eficacia en personas adultas mayores. Lo mismo, puede ser que en algunas zonas la log\u00edstica sea m\u00e1s complicada con algunas vacunas y m\u00e1s f\u00e1cil con otras . Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 45 Pero su pregunta es muy leg\u00edtima, y para que todo mundo lo tenga claro: persona adulta mayor, si usted tiene 60 a\u00f1os de vida o m\u00e1s, o tiene un familiar en esa condici\u00f3n, reg\u00edstrese ya a la plataforma. En la plataforma se estar\u00e1n haciendo pruebas t\u00e9cnic as todo el momento y los expertos estar\u00e1n monitoreando que funcione en todo momento. Si ahorita circunstancialmente se satur\u00f3, seguramente estar\u00e1n vigilando que esto no ocurra. Si le llega a ocurrir, no se angustie, int\u00e9ntenlo de nuevo y reg\u00edstrese lo m\u00e1s pronto posible. Y la vacuna que le toque, tenga la certeza de que ser\u00e1 la vacuna de calidad, segura y eficaz que se le pondr\u00e1 a toda la poblaci\u00f3n mexicana. La selecci\u00f3n espec\u00edfica de cu\u00e1l le toque a usted depender\u00e1 m\u00e1s de aspectos pr\u00e1cticos de la aplicaci \u00f3n, pero todas las vacunas ser\u00e1n equivalentes. INTERLOCUTORA: Me refer\u00eda m\u00e1s bien en qu\u00e9 momento empezar\u00e1 a vacunarse a los adultos mayores, no tanto por la... HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Gracias, muchas gracias. Lo iremos anunciando, en el momento en que s ea el banderazo de salida de la fase 2 la anunciaremos, igual que lo hicimos con la fase 1. El calendario que mostr\u00e9 es el calendario que est\u00e1 basado en el contrato o en los contratos, y conforme se vaya concretando tengan la seguridad que lo presentaremo s aqu\u00ed en la conferencia matutina, la llegada del embarque y anunciaremos el momento en donde ya puedan irse a vacunar. Y, en general, para todas las personas, recibir\u00e1n una llamada de la fecha ya de la cita que tienen y la propia plataforma tambi\u00e9n les g enera una cita. Entonces, son dos mecanismos complementarios, algunos m\u00e1s f\u00e1cil, por ejemplo, para \u00e1reas de amplio acceso al internet que directamente la plataforma les produce ya ah\u00ed la cita, como inform\u00f3 el ingeniero C\u00e9sar V\u00e9lez Andrade, director de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salud. Y en otros casos, por ejemplo, en las zonas rurales puede ser que haya menos accesibilidad al internet y ah\u00ed est\u00e1n las Brigadas Correcaminos que est\u00e1n operando en el territorio, precisamente para vincular a trav\u00e9s de los Centros Integradores del Bienestar, que las personas conozcan cu\u00e1ndo es el lugar, el tiempo y el lugar donde van a ser vacunadas. INTERLOCUTORA: \u00bfNo podr\u00e1n elegir las personas qu\u00e9 vacuna aplicarse? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 46 HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: No, no. Esto depende justamente del plan, de las proyecciones del plan, y el objetivo del plan es garantizar la m\u00e1s pronta llegada de la vacuna que sea m\u00e1s conveniente para cada territorio. Pero, insisto, todas son equivalentes y todas garantizan calidad, seguridad y eficacia. Muchas gracias. INTERLOCUTORA: Gracias, doctor. Y para el canciller, si me permite, canciller, preguntarle: Sali\u00f3 este fin de semana la versi\u00f3n de que el presidente L\u00f3pez Obrador habr\u00eda pedido en esta llamada telef\u00f3nica al presidente de Estado s Unidos, Joe Biden, vacunas para adelantar justo con este plan de vacunaci\u00f3n. Si esto se podr\u00eda confirmar o no. MARCELO EBRARD CASAUBON: Establecimos, y as\u00ed se dio a conocer, a propuesta del presidente L\u00f3pez Obrador, pero tambi\u00e9n lo mencion\u00f3 el president e Biden, una red, un sistema de consultas mutuas y de apoyo mutuo respecto a todo lo que es COVID, porque hay que tomar muchas decisiones en las pr\u00f3ximas semanas y d\u00edas, tenemos que estar coordinados o lo m\u00e1s coordinados que se pueda. Un ejemplo de ello e s lo que presentamos ahorita de Novavax, que nos importa o nos interesa mucho esa vacuna, y con el apoyo del gobierno de Estados Unidos se est\u00e1 llevando a cabo en M\u00e9xico. Entonces, s\u00ed, s\u00ed es correcto, s\u00ed estamos trabajando en conjunto y esperamos que esa cooperaci\u00f3n sea muy fruct\u00edfera. INTERLOCUTORA: Porque la versi\u00f3n era que el presidente Biden habr\u00eda negado estas vacunas o este apoyo. MARCELO EBRARD CASAUBON: Bueno, lo que \u00e9l estableci\u00f3 es que estuvi\u00e9ramos en comunicaci\u00f3n, que estuvi\u00e9ramos en di\u00e1logo p ermanente entre ambas partes y nos vamos a ir ayudando, tanto ellos como nosotros, en las decisiones que vayamos tomando en conjunto, pues est\u00e1 entrando su gobierno. INTERLOCUTORA: Pero s\u00ed hubo esta petici\u00f3n y, digamos, no se concret\u00f3 porque no hay condic iones. MARCELO EBRARD CASAUBON: Se estableci\u00f3 que estuvi\u00e9ramos en comunicaci\u00f3n y eso est\u00e1 ocurriendo, eso fue lo que se convino. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 47 INTERLOCUTORA: Gracias. OLGA S\u00c1NCHEZ CORDERO: Gracias, Marcelo. Bueno, pues yo ya dejar\u00eda hasta aqu\u00ed la conferencia de pren sa, nada m\u00e1s haci\u00e9ndoles estos dos anuncios: El primero es que tendremos la reuni\u00f3n nuevamente con los gobernadores para estos temas el pr\u00f3ximo jueves. Convoca la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, tendremos la oportunidad de saludar a la presidenta de Conago, Cl audia Pavlovich, a la jefa de Gobierno, a los otros gobernadores. Y tambi\u00e9n decirles que el d\u00eda 5 de febrero, que es la conmemoraci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de 1917 estaremos tambi\u00e9n en esta conmemoraci\u00f3n. Es todo. Muchas gracias. Que tengan buen d\u00eda y ma\u00f1an a nos vemos. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Luego de haber anunciado apertura de registro en l\u00ednea para vacunar adultos mayores, p\u00e1gina del Gobierno pr esenta fallas en funcionamiento 02 de febrero, 2021 Luego de dos horas de haber anunciado la apertura de registro en l\u00ednea para los adultos mayores q ue tendr\u00e1n acceso a la vacuna contra el Covid -19, la p\u00e1gina web dise\u00f1ada por el Gobierno federal tiene fallas de funcionamiento. Este martes, alrededor de las 7:45 horas, el subsecretario de Salud, Hugo L\u00f3pez - Gatell, anunci\u00f3 la apertura del registro con l a finalidad de integrar un directorio, que ser\u00e1 utilizado para la segunda fase de inmunizaci\u00f3n. Sin embargo, decenas de usuarios en redes sociales han reportado que no logran ingresar a la p\u00e1gina https://mivacuna.salud.gob.mx/ anunciada durante la confere ncia ma\u00f1anera en Palacio Nacional. Algunos que han logrado entrar al sitio y cargar los datos personales de la persona a vacunar, mayor de 60 a\u00f1os, tampoco pudieron concretar el registro, ya que la p\u00e1gina se cae a la mitad del proceso. Quienes han podido hacer el registro invirtieron m\u00e1s de una hora en lograr entrar a la p\u00e1gina y cumplir con cada uno de los pasos hasta obtener un folio. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 48 En un ejercicio hecho, se carg\u00f3 la CURP de dos personas que no son adultas mayores; en un caso, no se pudo hacer el reg istro y s\u00f3lo apareci\u00f3 una p\u00e1gina en blanco con la leyenda \"el horario de operaci\u00f3n es de 8 de la ma\u00f1ana a 12 de la noche de lunes a domingo\". Del otro caso, tampoco se pudo hacer el registro y apareci\u00f3 la leyenda: \"Por ahora el registro s\u00f3lo est\u00e1 habilita do para personas a partir de 60 a\u00f1os\". Esta ma\u00f1ana, el subsecretario de Salud, Hugo L\u00f3pez -Gatell, fue cuestionado sobre el funcionamiento del sitio, tras reportes de que estaba \"ca\u00eddo\", a lo que respondi\u00f3 que los t\u00e9cnicos est\u00e1n monitoreando su desempe\u00f1o y pidi\u00f3 no angustiarse si la p\u00e1gina presenta fallas. \"Si es persona adulta mayor que tenga m\u00e1s de 60 a\u00f1os reg\u00edstrese en la plataforma; en la plataforma se estar\u00e1n haciendo pruebas t\u00e9cnicas en todo momento y los expertos estar\u00e1n monitoreado que funcione en todo momento\", dijo L\u00f3pez -Gatell. \"Si ahorita circunstancialmente se satur\u00f3 seguramente estar\u00e1n vigilando que esto no ocurra y si le llega a ocurrir no se angustie intente de nuevo y reg\u00edstrese lo m\u00e1s pronto posible\". Ver fuente (Solo suscriptores) Volver al Contenido La Jornada Ante baja de casos por tercera semana, la OMS pide no relajar medidas 02 de febrero de 2021 Por tercera semana consecutiva, el n\u00famero de nuevos casos de Covid -19 reportados a escala mundial disminuy\u00f3 la semana pasada, inform\u00f3 ayer el director de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Tedros Adhanom Gebreyesus. Dijo que todav\u00eda hay muchos pa\u00edses con un n\u00famero creciente de caso s, que no identific\u00f3, pero destac\u00f3 que a nivel global es un indicio de que es posible controlar el virus y sus mutaciones. Advirti\u00f3 a los pa\u00edses que no aflojen las medidas contra el coronavirus. Resalt\u00f3 que el a\u00f1o pasado hubo momentos en casi todos los pa \u00edses en los que los casos disminuyeron, pero los gobiernos levantaron restricciones muy r\u00e1pido y las personas bajaron la guardia, s\u00f3lo para que el virus regresara rugiendo. A medida que se implementan las vacunas, es vital que todos sigamos tomando las precauciones para mantenernos a salvo y a los dem\u00e1s. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 49 El titular de la OMS indic\u00f3 que controlar la propagaci\u00f3n del virus salvar\u00e1 vidas ahora y en el futuro al reducir las probabilidades de que surjan m\u00e1s variantes y se logre garantizar que las vacunas sigan siendo eficaces. En el mundo, seg\u00fan el conteo de la Universidad Johns Hopkins, hay 103 millones 298 mil 719 contagios, 2 millones 234 mil 565 muertes y 57 millones 232 mil 822 recuperados. Cuba prueba biol\u00f3gico En Cuba, sometida al bloqueo estadunidense por casi seis d\u00e9cadas, el proyecto de vacuna Abdala se convirti\u00f3 en el segundo de los cuatro que desarrolla la isla en pasar a la fase dos de ensayos cl\u00ednicos, anunci\u00f3 la televisi\u00f3n local. Unos 800 voluntarios sanos o con patolog\u00edas compensadas, de 19 a 8 0 a\u00f1os, participan en la segunda etapa de ensayos cl\u00ednicos de Abdala, que comenz\u00f3 ayer en Santiago de Cuba. Precis\u00f3 que la primera fase revel\u00f3 una respuesta inmunol\u00f3gica positiva. En tanto, Argentina extendi\u00f3 el cierre de sus fronteras y redujo la frecuen cia de vuelos a Estados Unidos, Europa, M\u00e9xico y Brasil como medida preventiva contra el Covid -19. Italia y Austria relajaron sus confinamientos permitiendo reabrir a cafeter\u00edas, museos y centros comerciales, al tiempo que, en Francia, con la persiana de sus establecimientos bajada desde octubre pasado, algunos due\u00f1os de restaurantes reabrieron simb\u00f3licamente aun con riesgo de perder ayudas del gobierno. La canciller federal alemana, Angela Merkel, defendi\u00f3 el inicio m\u00e1s lento de la Uni\u00f3n Europea (UE) que, en otras partes de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, en medio de cr\u00edticas en su pa\u00eds y en la regi\u00f3n, luego de una cumbre de cinco horas con los jefes de la UE y grupos farmac\u00e9uticos . Merkel reiter\u00f3 que todos los alemanes adultos ser\u00e1n vacunados de aqu\u00ed a fines del verano boreal. Atribuy\u00f3 la tardanza a que, a diferencia de Reino Unido, los europeos eligieron no dar autorizaciones de urgencia para la primera vacuna disponible, la de Pfizer/BioNTech, o las siguientes, Moderna y AstraZeneca. La raz\u00f3n es la necesida d de garantizar la fiabilidad de los productos. La cumbre sobre la lucha contra el Covid -19 efectuada ayer en Berl\u00edn, bajo la presidencia de Merkel, dio inicio con noticias positivas, con el compromiso de varios laboratorios de acelerar su producci\u00f3n de d osis. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 50 El alem\u00e1n BioNTech prometi\u00f3 entregar a la UE en el segundo trimestre hasta 75 millones de dosis de la vacuna desarrollada con Pfizer. Los dos socios esperan aumentar los suministros a partir del 15 de febrero. Cepas en GB En Reino Unido, 11 persona s en Inglaterra est\u00e1n infectadas con la variante del coronavirus detectado por primera vez en Sud\u00e1frica, informaron autoridades. Es una noticia preocupante por el hecho de que estas personas no ten\u00edan v\u00ednculos de viaje con el pa\u00eds, ni tampoco sus contactos cercanos. Adem\u00e1s, las infecciones se detectaron en ocho c\u00f3digos postales diferentes, lo que sugiere que la nueva variante ahora puede estar expandi\u00e9ndose a diferentes grupos de la poblaci\u00f3n, en lugar de importarse a trav\u00e9s de viajeros a Gran Breta\u00f1a. Alrededor de mil 500 voluntarios iniciales de un ensayo del inmunizador de AstraZeneca y la Universidad de Oxford recibieron una dosis equivocada, pero no se les inform\u00f3 del incidente. Los mil 500 participantes del ensayo cl\u00ednico recibieron media dosis, sin ser informados del error. La confusi\u00f3n con la medici\u00f3n se present\u00f3 en cambio a los voluntarios como una oportunidad para establecer qu\u00e9 tan bien funcionaba la vacuna en diferentes cantidades, evidencia una carta fechada el 8 de junio y firmada por el profe sor de Oxford, Andrew J. Pollard. Una severa tormenta invernal azot\u00f3 Estados Unidos, lo que afect\u00f3 la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n anti -Covid debido a que muchos sitios donde se aplica la inmunizaci\u00f3n tuvieron que cerrar, en momentos en que el gobierno de Joe Bi den anunci\u00f3 que no realizar\u00e1 detenciones rutinarias de migraci\u00f3n en los centros de vacunaci\u00f3n contra el coronavirus. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 51 La Jornada Llama la CNDH a evitar lucro y monopolio del ox\u00edgeno medicinal 02 de febrero de 2021 En medio de la crisis y especulaci\u00f3n que se ha dado por la alta demanda de ox\u00edgeno medicinal en el pa\u00eds, sobre todo en las ciudades que se encuentran en sem\u00e1foro rojo por la elevada incidencia de casos de Covid -19, la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos (CNDH) exhort\u00f3 a prevenir y evitar pr\u00e1cticas que favorezcan la escasez y el encarecimiento de ese producto. El llamado lo dirigi\u00f3 a las empresas del ramo para que ev iten actividades monop\u00f3licas y el lucro que conlleven a la falta de ese insumo y a que su costo se eleve; a la Secretar\u00eda de Salud federal y a la Procuradur\u00eda Federal del Consumidor (Profeco), para que en el marco de sus atribuciones garanticen los derecho s humanos de los contagiados, y a las personas, a fin que no acaparen ni revendan tanques o gas medicinal. A la Profeco en particular la exhort\u00f3 a que privilegie la observancia de los derechos humanos y realice las acciones necesarias para prevenir y evit ar que empresas productoras y comercializadoras de ox\u00edgeno medicinal incurran en pr\u00e1cticas que favorezcan la escasez y el encarecimiento del producto. Ver fuente Volver al Contenido Infobae Vacuna contra COVID -19 gener\u00f3 reacciones graves a 45 personas en M\u00e9xico: SSA 01 de f ebrero de 2021 M\u00e9xico contin\u00faa enfrentando la pandemia de coronavirus, cuya intensidad increment\u00f3 entre finales del 2020 y el inicio del a\u00f1o en curso. El gobierno ya ha comenzado con la aplicaci\u00f3n de la vacuna de los laboratorios Pfizer para mitigar la enfermedad, pero alrededor de 5,693 personas han presentado reacciones adversas al ant\u00eddoto. Ruy L\u00f3pez Riadura, director del Centro Nacional d e Programas Preventivos y Control de Enfermedades (Cenaprece) puntualiz\u00f3 durante la conferencia vespertina por COVID -19 que del total de casos que reaccionaron, solo 45 han tenido s\u00edntomas graves y \u00fanicamente dos han tenido que ser hospitalizados por la en fermedad. Estos fen\u00f3menos son registrados como Eventos Supuestamente Atribu\u00edbles a la Vacunaci\u00f3n o Inmunizaci\u00f3n (Esavi) y sus expresiones m\u00e1s graves fueron registradas en 10 hombres y 35 mujeres. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 52 Hasta ahora, M\u00e9xico ha aplicado 673,327 dosis de la vacuna , lo que quiere decir que el n\u00famero de personas que tuvo reacciones graves representa un 0.8%. Por otro lado, las dos personas que requirieron atenci\u00f3n hospitalaria representan menos del 1%. La edad promedio de las personas que reaccionaron a la vacuna es de 37 a\u00f1os, lo que, seg\u00fan L\u00f3pez Riadura, refleja el sector de la poblaci\u00f3n que est\u00e1 siendo vacunado contra la enfermedad, es decir, trabajadores de la salud en activo que se encuentran atendiendo la pandemia. Hasta ahora, la Secretar\u00eda de Salud del pa\u00eds report\u00f3 la aplicaci\u00f3n de 670,307 vacunas de Pfizer -BioNtech, de las cuales 39,009 personas ya han recibido la segunda dosis del f\u00e1rmaco. En cuanto a los avances de la primera dosis a nivel nacional, las autoridades informaron que se ha llegado al 95%. Mie ntras que la segunda aplicaci\u00f3n avanz\u00f3 principalmente en Ciudad de M\u00e9xico, Nuevo Le\u00f3n y Coahuila. El funcionario se\u00f1al\u00f3 que durante los procesos de vacunaci\u00f3n se mantiene un proceso de f\u00e1rmaco vigilancia para reconocer cualquier evento que presenten quien es recibieron la vacuna. \"Hay un periodo cr\u00edtico muy importante que son estos treinta minutos de observaci\u00f3n, especialmente que se ha definido para la vacuna de Pfizer, donde despu\u00e9s de la vacuna las personas tienen que estar en treinta minutos de observa ci\u00f3n\", explic\u00f3 L\u00f3pez Riadura. La raz\u00f3n principal de esta medida es que uno de los efectos adversos m\u00e1s graves son las reacciones al\u00e9rgicas que pueden presentarse en el lapso establecido. Puntualiz\u00f3 que la mayor\u00eda de los Esavis que han sido registrados fue ron identificados en esos primeros 30 minutos; sin embargo, hubo otros eventos tuvieron lugar despu\u00e9s de la observaci\u00f3n. \"La idea del sistema de farmacovigilancia es que cualquier persona que presente un evento, cualquier s\u00edntoma, cualquier molestia, tie ne que buscar asistencia m\u00e9dica que, teniendo el historial de vacunaci\u00f3n, cualquier evento se registra y se estudia\", se\u00f1al\u00f3. Una vez que las reacciones son registradas existen comit\u00e9s a nivel federal y estatal que se encargan de revisar los casos para de terminar si son o no atribuibles al ant\u00eddoto contra el COVID -19. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 53 Hasta el \u00faltimo d\u00eda de enero, M\u00e9xico cuenta con1,864,260 casos positivos acumulados y 158,536 muertes por COVID -19 a nivel nacional. En las \u00faltimas 24 horas, la dependencia sanitaria regist r\u00f3 7,030 contagios y 462 defunciones causadas por la enfermedad que genera el virus SARS -CoV-2. El funcionario tambi\u00e9n dio a conocer que se estima que 104,963 (5%) pacientes presentaron s\u00edntomas en los \u00faltimos 14 d\u00edas. Las personas con esta caracter\u00edstica son consideradas como \"casos activos\", pues son capaces de propagar la enfermedad. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Covid -19. Firma Birmex convenio de representaci\u00f3n. Solicita compa\u00f1\u00eda del Estado mexicano autorizaci\u00f3n de uso para Sputnik V Natalia Vitela 02 de febrero, 2021 La empresa rusa Human Vaccine, que tiene los derechos de prop iedad de la vacuna Sputnik V, no tiene residencia en M\u00e9xico, por lo que firm\u00f3 un convenio con Birmex, para que la compa\u00f1\u00eda mexicana solicite ante Cofepris la autorizaci\u00f3n de uso de emergencia de \u00e9sta, indic\u00f3 Hugo L\u00f3pez -Gatell, subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud. \"Hay una disposici\u00f3n de la reglamentaci\u00f3n mexicana de que (en) un tr\u00e1mite de autorizaci\u00f3n sanitaria de uso de emergencia, la entidad que solicita formalmente la autorizaci\u00f3n ante Cofepris tiene que tener residencia en M\u00e9xico y la e mpresa Human Vaccine de Rusia, afiliada con el Fondo Ruso de Inversiones Directas y que tiene los derechos de uso de la vacuna, no tiene residencia\". \"Entonces firm\u00f3 un convenio con Birmex, que es la empresa mexicana estatal de vacunas. En ese convenio Hu man Vaccine le concede a Birmex su derecho de representaci\u00f3n para prop\u00f3sitos de solicitar la autorizaci\u00f3n de uso de emergencia\", explic\u00f3. El funcionario indic\u00f3 que la petici\u00f3n por parte de Birmex, con base en dicho acuerdo, pudo haber sido hecha ayer. L\u00f3pez Gatell detall\u00f3 que su misi\u00f3n en Argentina consisti\u00f3 en entender cu\u00e1les hab\u00edan sido los mecanismos por los que este pa\u00eds logr\u00f3 poner a disposici\u00f3n de su agencia de regulaci\u00f3n sanitaria el expediente de Sputnik V. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 54 \"Adem\u00e1s tener el apoyo de Argentina par a establecer la interlocuci\u00f3n con el Fondo Ruso de Inversi\u00f3n Directa\". Se\u00f1al\u00f3 que en la sesi\u00f3n con el presidente del Fondo Ruso, estando en Argentina, se autorizar\u00f3 que de manera informal el subsecretario pudiera traer el expediente electr\u00f3nico al pa\u00eds. \"Ese expediente de manera informal lo puse a disposici\u00f3n de Cofepris y del Comit\u00e9 de Mol\u00e9culas Nuevas en una consulta informal\". Indic\u00f3 que el Comit\u00e9 sesion\u00f3 el pasado 14 de enero y dio una recomendaci\u00f3n favorable. \"Todo este procedimiento no tiene un ca r\u00e1cter formal y lo que ahora estamos haciendo es que ese trabajo t\u00e9cnico ahora sea formal. Lo que resta es que se formalice, desde luego ser\u00eda insensato pensar que tienen que empezar de cero como si no hubieran visto nunca el expediente\". Asegur\u00f3 que hay resultados del ensayo cl\u00ednico fase 3 de Sputnik con m\u00e1s de 22 mil personas que est\u00e1 en manos de Cofepris y el Comit\u00e9 de Mol\u00e9culas Nuevas. Dijo que quiz\u00e1 era posible que M\u00e9xico tuviera la primicia de hacer p\u00fablicos los resultados de los ensayos cl\u00ednicos en el foro El Pulso de la Salud, si los rusos lo aprueban. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido La Jornada IMSS ha vacunado a m\u00e1s de 22 mil de sus trabajadores contra covid, destac\u00f3 Zo\u00e9 Robledo Patricia Rodr\u00edguez Calva 31/01/2021 De acuerdo a lo programado, al cierre de enero en el Instituto Mexicano del Seguro Social se ha vacunado contra covid -19, a m\u00e1s de 228 mil trabajadoras y trabajado res -de once categor\u00edas - de salud, que est\u00e1n en la primera l\u00ednea de atenci\u00f3n en la emergencia sanitaria, inform\u00f3 el director general del IMSS, Zo\u00e9 Robledo. A trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, indic\u00f3 que para evitar \"que alguien se salte la fila\" en un af\u00e1n de querer ponerse la vacuna sin estar contemplado, en el instituto se ha hecho todo lo necesario para evitar el influyentismo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 55 Agreg\u00f3 que el personal que cometa cualquier irregularidad ser\u00e1 sancionado, por lo que hizo un exhorto a seguir denunciando al te l\u00e9fono 800 623 2323, donde, hasta el momento, se han recibido 988 llamadas entre dudas y quejas sobre malos manejos en el proceso de vacunaci\u00f3n. Zo\u00e9 Robledo explic\u00f3 que , de los 988 casos notificados, 335 fueron atendidos y resueltos; 336 han sido derivado s al Comit\u00e9 de \u00c9tica; 224 se orientaron y aclararon; 77 casos no fueron localizados y s\u00f3lo 16 est\u00e1n pendientes. \"Hemos hecho todo lo que est\u00e1 de nuestra parte para que no haya abusos, ni influyentismo, ni favoritismos, en la distribuci\u00f3n y en la aplicaci\u00f3 n de la vacuna. El 30 de diciembre envi\u00e9 una carta a todos los Directores Normativos, a los Directores de Hospitales, y a los representantes del IMSS en los estados, para evitar a toda costa abusos. \"Reitero, nadie se puede saltar la fila y quienes no lo entiendan, quienes act\u00faen de conveniencia, a su inter\u00e9s personal ser\u00e1n sancionados\", indic\u00f3. El director general del IMSS se\u00f1al\u00f3 que est\u00e1 consciente de los trabajadores de la salud, que demandan ser vacunados contra el coronavirus, por lo cual, en el instituto ya se trabaja para concluir con la aplicaci\u00f3n de las segundas y proseguir con las primeras dosis de quienes est\u00e1n pendientes en hospitales covid y en unidades de primer nivel, para posteriormente, continuar con el resto de los trabajadores, de acuer do al Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n del Gobierno Federal. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada La e pidemia oblig\u00f3 al IMSS a aplazar los proyectos de nuevos hospitales, comenta Zo\u00e9 Robledo Aburto \u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez 01 de fe brero de 2021 En M\u00e9xico se han registrado 351 mil 202 hospitalizaciones por Covid -19, de las cuales poco m\u00e1s de la mitad han sido atendidas por el Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) y en algunas entidades, por acuerdo con los gobernadores, el organismo ha sido la \u00fanica opci\u00f3n para hacer frente a la pandemia. Ha habido muchas lecciones y el convencimiento de que una nueva em ergencia sanitaria \"no nos puede volver a sorprender. La salud de las personas tiene que mejorar\", afirm\u00f3 el director general de la instituci\u00f3n, Zo\u00e9 Robledo Aburto. A casi un a\u00f1o de la llegada del coronavirus a M\u00e9xico, el funcionario hizo un balance sobre lo vivido, los errores que se cometieron, como pensar que la capacitaci\u00f3n a distancia sobre el uso de los equipos de protecci\u00f3n personal ser\u00eda suficiente. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 56 En entrevista con La Jornada, Robledo Aburto coment\u00f3 que el IMSS invirti\u00f3 28 mil millones de pesos para atender la pandemia, y aunque no ha sido necesario utilizar las reservas financieras, implic\u00f3 posponer proyectos, como la construcci\u00f3n de nuevas cl\u00ednicas y hospitales. Coment\u00f3 que el instituto todav\u00eda cuenta con 3 mil 500 millones de pesos por si tie ne que comprar vacunas contra el coronavirus y admite los retos pos -Covid: incrementar la oferta de servicios de rehabilitaci\u00f3n y cerrar los espacios a la corrupci\u00f3n, como los casos que se persiguen ahora con 15 mil personas afiliadas por empresas fantasma s. En la conversaci\u00f3n con este diario el funcionario prefiri\u00f3 usar el cubrebocas, pues, aunque ya tuvo Covid -19 y anticuerpos para donar plasma convaleciente, seis meses despu\u00e9s intent\u00f3 volver a donar, pero el nivel de anticuerpos hab\u00eda bajado. \"Esto quie re decir que me puedo contagiar de nuevo y transmitir el virus a otras personas\". -\u00bfQu\u00e9 ha sido lo m\u00e1s dif\u00edcil durante la pandemia? -Fueron dos retos: est\u00e1bamos y seguimos en un proceso de transformaci\u00f3n, con un nuevo modelo de compras consolidadas de med icamentos, la integraci\u00f3n del sector y otras acciones, cuando llega la pandemia. Vimos que se hab\u00eda perdido destreza y experiencia en la atenci\u00f3n de enfermedades contagiosas. El IMSS es extraordinario en la atenci\u00f3n de partos complicados y enfermedades com plejas, pero no para prevenir contagios. El uso de equipos de protecci\u00f3n personal era inexistente, salvo en los quir\u00f3fanos. La capacitaci\u00f3n, esencial \"Tuvimos que aprender muy r\u00e1pido. De eso depend\u00eda la calidad de la atenci\u00f3n. Fue dif\u00edcil conseguirlos y d arnos cuenta que la capacitaci\u00f3n deb\u00eda ser presencial para responder dudas en un momento de miedo e incertidumbre. Fue uno de los errores que lamento m\u00e1s. Se pens\u00f3 que pod\u00eda darse a distancia.\" -\u00bfC\u00f3mo se dieron cuenta de eso? -Cuando los trabajadores pens aron que todos requer\u00edan los mismos niveles de protecci\u00f3n. Ya estaban los equipos en los hospitales y se hab\u00eda capacitado a distancia a m\u00e1s de 60 mil trabajadores, pero hab\u00eda protestas. Eran por falta de informaci\u00f3n. Cambiamos y se cre\u00f3 la figura del monit or, un trabajador que vigila a sus compa\u00f1eros en la colocaci\u00f3n y el retiro de manera correcta de esos insumos. -\u00bfHa faltado personal m\u00e9dico? -En el IMSS somos 450 mil trabajadores, de los cuales 320 mil est\u00e1n en salud y de \u00e9stos, 27 mil 60 de todas las ca tegor\u00edas est\u00e1n en resguardo domiciliario desde Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 57 marzo pasado. Adem\u00e1s, hab\u00eda un d\u00e9ficit hist\u00f3rico de plazas. En la pandemia contratamos 40 mil 797 personas, de las cuales 5 mil 963 son m\u00e9dicos, 16 mil 707 personal de enfermer\u00eda y el resto de otras categor\u00edas indispensables para que un hospital funcione. -\u00bfCu\u00e1ntas personas han sido atendidas en el IMSS? -Un mill\u00f3n 800 mil con sospecha de tener coronavirus. Se confirmaron 594 mil con Covid -19. De \u00e9stas, 179 mil han sido hospitalizadas en el instituto. Represen tan 51 por ciento del total en el pa\u00eds, adem\u00e1s de que 47 mil son no derechohabientes. En algunos estados, la participaci\u00f3n de los hospitales del Seguro Social es de 60 a 70 por ciento y en otros lugares, como en Monclova, Coahuila, el IMSS recibe a todos los enfermos de Covid y la Secretar\u00eda de Salud ha visto el resto de enfermedades. -\u00bfSiente que el gobierno ha sido incomprendido por el manejo de la pandemia o ha habido errores que han generado las cr\u00edticas? -Es una combinaci\u00f3n de ambos. Se hizo un esfuer zo muy grande para reconvertir hospitales, incluso de traumatolog\u00eda. Sin embargo, en el Seguro Social la infraestructura es antigua y anteriormente tuvo poca inversi\u00f3n. Por ejemplo, est\u00e1n los edificios y hay pisos llenos de camas, equipos y personal, pero si falla el aire acondicionado o las calderas -son casos reales -, nos tenemos que detener. Eso tiene impacto en la calidad de la atenci\u00f3n. Otro problema estructural que nos complic\u00f3 mucho fue la demora en confirmar las pruebas. Lo resolvimos, pero quiz\u00e1 lo debimos atender con mayor intensidad desde el principio. -\u00bfTodav\u00eda hay espacio y necesidad de m\u00e1s camas? -S\u00ed, en algunos estados, como Nuevo Le\u00f3n, Jalisco y Morelos. Por el crecimiento de casos, en la Ciudad de M\u00e9xico crecimos con 700 camas s\u00f3lo en enero . Adem\u00e1s de los hospitales de Traumatolog\u00eda, incluimos al Hospital de Ginecolog\u00eda n\u00famero 7 con 70 camas. Al inicio de la emergencia ten\u00edamos 463 camas para Covid. Subimos a 16 mil y ahora, por el repunte de casos, llegamos a 18 mil 890. Representan 51 por ciento del total en el Seguro Social. -\u00bfEl reto que sigue es la rehabilitaci\u00f3n de enfermos? -S\u00ed. Es algo limitado en el IMSS. Tenemos que empezar a buscar, pero el reto principal es darle un vuelco real a la forma de atender. Otra pandemia no nos puede volver a sorprender. Adem\u00e1s de tener m\u00e1s especialistas y camas, es importante que la poblaci\u00f3n no est\u00e9 tan enferma. Hay que fomentar la consulta del paciente sano. Que el IMSS sea el veh\u00edculo para preservar la salud y no donde s\u00f3lo se busca curar. Reasignac i\u00f3n presupuestal -\u00bfC\u00f3mo est\u00e1n las finanzas del Seguro Social? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 58 -El Covid -19 le ha costado al IMSS, entre contrataciones, bonos, la creaci\u00f3n de infraestructura, el material, los equipos de protecci\u00f3n personal, incapacidades m\u00e9dicas, entre otros, 28 mil millo nes de pesos, y no hemos usado las reservas financieras. La pandemia ha sido tan larga que muchos proyectos de infraestructura y otros se pospusieron, por lo cual hubo reasignaciones presupuestales, de las que todav\u00eda quedan 3 mil 500 millones de pesos por si tenemos que comprar vacunas. Por mandato del Consejo T\u00e9cnico, vamos a dise\u00f1ar un plan financiero para este fin. -\u00bfEn 2020 ya no hubo super\u00e1vit financiero? -Adem\u00e1s de la presi\u00f3n del gasto, disminuyeron los ingresos por las cuotas obrero - patronales, per o esto no compromete las finanzas del instituto, porque entre 2019 y 2020 inici\u00f3 el aumento de los ingresos propios por el incremento al salario m\u00ednimo que se refleja en la percepci\u00f3n base de cotizaci\u00f3n. Esto no compensa toda la presi\u00f3n del gasto para aten der la emergencia sanitaria. Por eso tenemos que ir con mucho cuidado. -\u00bfLa corrupci\u00f3n? -Es uno de los temas fundamentales que debemos terminar. Lo primero es tomarlo en serio. La Unidad de Transparencia s\u00f3lo serv\u00eda para responder las solicitudes de informaci\u00f3n, cuando tiene que ser proactiva y realmente prevenir la corrupci\u00f3n. Ya van seis licitaciones que se transmiten en tiempo real, y otros procesos que involucran la interrelaci\u00f3n entre personas se van a tecnificar para disminuir el riesgo. Tambi\u00e9n est\u00e1 la subcontrataci\u00f3n, con la simulaci\u00f3n de relaciones laborales. Estamos investigando 15 mil casos de trabajadores afiliados por empresas que no existen. Buscamos si hay personal del instituto involucrado y as\u00ed en todas las \u00e1reas. \"Hemos encontrado gente a jena al IMSS que ten\u00eda las contrase\u00f1as del sistema inform\u00e1tico desde hace 15 a\u00f1os. Se met\u00edan y hac\u00edan cambios en los registros. Los hemos dado de baja y ha habido amenazas de muerte, porque no es un juego. Los intereses que se tocan no son f\u00e1ciles.\" Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 59 La Jornada Pruebas obligatorias de Covid para volar causan sorp resa y gastos extras a pasajeros C\u00e9sar Arellano Garc\u00eda 02 de fe brero de 2021 Debido a las restricciones de algunos pa\u00edses para ingresar a su territorio v\u00eda a\u00e9rea, en el Aeropuerto Internacional de la Ciudad de M\u00e9xico (AICM) se han instalado seis laboratori os para que usuarios que viajan al extranjero se realicen diagn\u00f3sticos del coronavirus. Renzi perdi\u00f3 su vuelo a Francia por no presentar la prueba PCR negativa del Covid - 19, requisito para volar. Acudi\u00f3 a los m\u00f3dulos que se encuentran en la Terminal 2 para realizarse el estudio, con costo de 2 mil pesos. Sin embargo, se\u00f1al\u00f3 que tendr\u00e1 que gastar m\u00e1s de 5 mil pesos adicionales de hotel, ya que la aerol\u00ednea le repondr\u00e1 el viaje este martes. Los gastos extras no los ten\u00eda previstos. Cuando hay nuevos requeri mientos, las aerol\u00edneas avisan por correo o mensaje, pero en esta ocasi\u00f3n no dijeron nada. Yo viaj\u00e9 con el dinero justo y ahora tengo que desembolsar extra en hospedaje, comida y taxi, coment\u00f3. A partir de ayer lunes, Espa\u00f1a exige a los viajeros provenien tes de pa\u00edses de riesgo, entre ellos M\u00e9xico, pruebas de diagn\u00f3stico PCR para detectar el coronavirus, que deber\u00e1 ser negativa en las 72 horas previas a la llegada a su territorio, de acuerdo con la normativa actualizada del Ministerio de Sanidad. Adem\u00e1s, este fin de semana Canad\u00e1 anunci\u00f3 que prohibi\u00f3 los vuelos desde M\u00e9xico e impuso una prueba negativa a Covid -19 y cuarentena en hoteles por al menos tres d\u00edas para entrar al pa\u00eds. Otras naciones que exigen medidas similares a M\u00e9xico fueron Cuba, Argentina, Francia y Pa\u00edses Bajos. Yahir Alamilla viajar\u00e1 a Madrid la pr\u00f3xima semana, pero se acerc\u00f3 a los m\u00f3dulos para preguntar precios de las pruebas PCR y de ant\u00edgenos, las cuales cuestan en promedio 2 mil pesos y 700 pesos, respectivamente. Me inform\u00e9 a trav\u00e9s de la p\u00e1gina de la embajada de Espa\u00f1a sobre las nuevas condiciones para viajar, aunque las circunstancias de todos los pa\u00edses son diferentes, creo que no estar\u00eda de m\u00e1s que M\u00e9xico las adopte, dijo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 60 Pedro Ram\u00edrez sali\u00f3 negativo en su prueba PCR, que prese ntar\u00e1 este martes para viajar a Atlanta, Estados Unidos. Me parece excelente que otros pa\u00edses limiten su ingreso o pongan condiciones a todos los que arriban, pero el gobierno mexicano tambi\u00e9n las deber\u00eda de aplicar. No importa el gasto, vale la pena para evitar los contagios. Ver fuente Volver al Contenido El Financiero Diego Badillo : D\u00e9ficit de personal, \"tal\u00f3n de Aquiles\" del sistema de salud mexicano (Opini \u00f3n) 31 de enero de 2021 El sistema p\u00fablico de salud requiere alrededor de 872,000 m\u00e9dicos y enfermeras: el IMSS necesita 440,000, el Insabi alrededor de 420,000 y el ISSSTE 12,000, para atender a sus derechohabientes conforme a las recomendaciones de organ ismos internacionales. La falta de personal es el \"tal\u00f3n de Aquiles\" del sistema de salud mexicano. Para atender, con los est\u00e1ndares que recomiendan los organismos internacionales, le hacen falta alrededor de 872,000 m\u00e9dicos y enfermeras. En su comparece ncia ante la C\u00e1mara de Diputados, el 22 de octubre pasado, el secretario de Salud, Jorge Carlos Alcocer Varela, afirm\u00f3 que el pa\u00eds tiene un d\u00e9ficit de m\u00e1s de 200,000 m\u00e9dicos, luego en una conferencia de prensa posterior dijo que faltan alrededor de 300,000 enfermeras. Sin embargo, el Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) reporta un requerimiento de 440,000 m\u00e9dicos y enfermeras, el Instituto de Salud para el Bienestar (Insabi) alrededor de 420,000 y el Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado (ISSSTE) 12,000. De acuerdo con el subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, Hugo L\u00f3pez -Gatell Ram\u00edrez, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) recomienda 44 miembros del personal m\u00e9dico de salud por cada 10,000 habit antes y este pa\u00eds solo tiene 27. Seg\u00fan la Secretar\u00eda de Salud (SS), al cierre de 2019, las instituciones p\u00fablicas del sector contaban con 964,800 miembros del personal m\u00e9dico, entre m\u00e9dicos generales, especialistas, odont\u00f3logos, personal en formaci\u00f3n, m\u00e9d icos en otras labores, enfermeras generales, especialistas, pasantes de enfermer\u00eda, auxiliares de enfermer\u00eda, personal de enfermer\u00eda en otras labores, personal profesional, t\u00e9cnico y otros. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 61 En tanto, el cuerpo m\u00e9dico del sector privado estaba integrado po r 15,449 profesionales, seg\u00fan las Estad\u00edsticas de Salud en Establecimientos Particulares del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi). Al cierre de 2019, el sistema p\u00fablico de salud mexicano dispon\u00eda de 251,160 m\u00e9dicos y 335,615 enfermeras en activo, cantidades insuficientes para cubrir con eficiencia a la poblaci\u00f3n, particularmente aquella sin seguridad social, siendo notorio en las listas de espera para consultas con especialistas e intervenciones quir\u00fargicas, as\u00ed como por las quejas frecuen tes por falta de acceso y oportunidad de atenci\u00f3n. Eso ocurre porque M\u00e9xico cuenta con 1.9 m\u00e9dicos y 2.1 enfermeras por 1,000 habitantes, mientras los pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) tienen 3.3 y 9.1, en pro medio, respectivamente. Adem\u00e1s, hay un grave problema de inequidad. Mientras la Ciudad de M\u00e9xico dispone de 1.81 m\u00e9dicos especialistas por cada 1,000 habitantes, en Veracruz, Puebla y Chiapas esa relaci\u00f3n es de 0.31, 0.32 y 0.33 por cada 1,000 habitantes , respectivamente. Aunado a ello, hay notables diferencias en la disponibilidad de recursos entre las capitales de los estados y los municipios del interior, al igual que entre zonas urbanas y rurales. El titular de la Coordinaci\u00f3n Nacional M\u00e9dica del I nstituto de Salud para el Bienestar (Insabi), Alejandro Svarch, explic\u00f3 que eso ocasiona que en la capital del pa\u00eds haya cinco veces m\u00e1s m\u00e9dicos de los que hay en Tuxtla Guti\u00e9rrez y Chiapas, por ejemplo. A su vez en Tuxtla Guti\u00e9rrez, la capital chiapaneca , hay cuatro veces m\u00e1s m\u00e9dicos que en el municipio de Las Margaritas, donde hay la misma densidad de recursos para la salud que en pa\u00edses como Darfur o Sri Lanka. El sistema tiene barreras de entrada No es un problema de escuelas de medicina. Seg\u00fan cifras de la Asociaci\u00f3n Nacional de Universidades e Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (ANUIES), en el ciclo escolar 2019 -2020, egresaron de las instituciones de medicina del pa\u00eds poco m\u00e1s de 16,700 estudiantes del nivel licenciatura (menos de Baja California S ur, de donde no reporta datos) y alrededor de 22,500, si se considera tanto licenciatura, especialidad, maestr\u00eda y doctorado. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 62 Algunas fuentes refieren que en M\u00e9xico hay alrededor de 165 escuelas de medicina; sin embargo, solo 83 est\u00e1n en la base de datos del Consejo Mexicano para la Acreditaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n M\u00e9dica. El sistema de salud no absorbe de manera fluida a esa fuerza de trabajo, sobre todo porque en M\u00e9xico, como en otros pa\u00edses, la carrera de m\u00e9dico cirujano es considerada, desde hace ya vario s a\u00f1os, como un escal\u00f3n proped\u00e9utico para la especializaci\u00f3n, la cual funciona como embudo, barrera o filtro. Cifras oficiales se\u00f1alan que en 2020 presentaron el Examen Nacional de Aspirantes a Residencias M\u00e9dicas (ENARM) 42,423 sustentantes, de los cual es fueron aceptados 18,929, es decir 44.6 por ciento. En 2019 el porcentaje de aceptaci\u00f3n fue de 26.4 por ciento. De acuerdo con el an\u00e1lisis \"El ENARM, las escuelas y facultades de medicina. Un an\u00e1lisis que no le va a gustar a nadie\", publicado en la Revi sta M\u00e9dica del IMSS, por Manuel Ramiro H., J. Enrique Cruz, Lydia Zer\u00f3n y \u00c1ngel Ar\u00e9valo, plantea que el Sistema Nacional de Salud no ha estado hasta ahora dispuesto ni capacitado para incluir al m\u00e9dico general en sus programas de atenci\u00f3n de la salud a niv el nacional. Se da el caso de que algunas instituciones que incluyen al m\u00e9dico general en sus contrataciones lo hacen para substituir plazas dise\u00f1adas para m\u00e9dicos especialistas de acuerdo con su modelo de atenci\u00f3n, esto en cuanto al sistema p\u00fablico o gube rnamental. Por otra parte, refiere que el sistema privado le ofrece al m\u00e9dico general sitios donde el ejercicio de la profesi\u00f3n tiene pocos incentivos acad\u00e9micos, perspectivas de desarrollo muy limitadas y bajos salarios. El Instituto Mexicano del Segur o Social (IMSS) requiere 105,000 m\u00e9dicos en contacto con el paciente y 335,000 enfermeras para atender, conforme a las recomendaciones de los organismos internacionales, a sus 70.3 millones de derechohabientes. Seg\u00fan lo consignado en el informe al Ejecuti vo federal y al Congreso de la Uni\u00f3n sobre la situaci\u00f3n financiera y los riesgos del Instituto Mexicano del Seguro Social 2019 -2020, en 2018 contaba con 1.55 m\u00e9dicos por cada 1,000 derechohabientes, cifra que cay\u00f3 a 1.43 en 2019. En 2012 era de 1.77 y en 2 015 de 1.89. En tanto, en 2018 ten\u00eda 2.22 enfermeras por cada 1,000 derechohabientes y para 2019 aument\u00f3 a 2.33, pero est\u00e1 debajo de las 2.53 que ten\u00eda en 2012. Seg\u00fan el director el IMSS, Zo\u00e9 Robledo Aburto, se lanz\u00f3 ya una convocatoria para cubrir 10,79 4 plazas de nueva creaci\u00f3n, la mitad para el Programa de Unidades Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 63 M\u00e9dicas de Tiempo Completo y la otra mitad para fortalecer la atenci\u00f3n en otros servicios, como urgencias. El instituto cuenta con 447,536 trabajadores, de los cuales 25,000 est\u00e1n con permi so para resguardo domiciliario debido a que forman parte de los grupos vulnerables al Covid -19. Para sustituirlos, se contrataron 30,444 trabajadores por tiempo determinado para atender pacientes Covid, lo cual permiti\u00f3 cubrir las plantillas de los hospit ales denominados de expansi\u00f3n y tambi\u00e9n los turnos vespertinos, nocturnos y la jornada acumulada de fin de semana. En ese instituto hay decenas de personas que tienen cinco, 10 y hasta 20 a\u00f1os laborando como trabajadores \"sustitutos\" en la famosa n\u00f3mina 0 8, la cual se buscar\u00e1 basificar. Hay menos de dos m\u00e9dicos y menos de tres enfermeras por cada 1,000 habitantes atendidos por el Insabi. Antes de la pandemia, en enero de 2020, el director del Insabi, Juan Antonio Ferrer inform\u00f3 en el programa de radio Ar istegui en Vivo que esa instituci\u00f3n ten\u00eda un d\u00e9ficit de 123,000 m\u00e9dicos familiares, 70,000 especialistas y 250,000 enfermeras. El a\u00f1o pasado lanzaron un programa de contrataciones que hasta abril llevaba un avance de 6,249 m\u00e9dicos generales, 438 especialis tas 8,925 enfermeras con licenciatura, 6,000 t\u00e9cnicas y 84 especialistas, para un total de 21,696. Seg\u00fan el Programa Institucional 2020 -2024 del Insabi, publicado en diciembre de 2020, en M\u00e9xico hay 123,595 m\u00e9dicos para atender a 68 millones 112,161 perso nas que no cuenta con seguridad social y desde 2020 son atendidos por esa instituci\u00f3n que sustituy\u00f3 al Seguro Popular. De acuerdo con el Insabi, al principio de esta administraci\u00f3n hab\u00eda 1.81 m\u00e9dicos por cada 1,000 habitantes sin seguridad social; la meta es que, para 2024, haya 2.20 m\u00e9dicos por cada 1,000 habitantes sin seguridad social. El objetivo para el cierre de 2021 de ese indicador es 2.05. El Insabi, dice el documento, tiene como objetivo garantizar que no falte personal m\u00e9dico, de enfermer\u00eda y t\u00e9cnico en las unidades de atenci\u00f3n a la salud, particularmente en los lugares con mayores niveles de marginalidad. La misma fuente se\u00f1ala que en el pa\u00eds hay 180,000 enfermeras para atender los 60 millones 112,161 personas sin seguridad social. Refiere qu e en 2018 hab\u00eda 2.64 enfermeras por cada 1,000 habitantes sin seguridad social. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 64 La meta es que para 2024 haya 3.35 enfermeras por cada 1,000 habitantes sin seguridad social. Para este a\u00f1o se espera tener 3.05 enfermeras por cada 1,000 habitantes en esa co ndici\u00f3n. El gobierno calcula que hay 86,368 servidores p\u00fablicos que prestan sus servicios en la Secretar\u00eda de Salud federal bajo contratos eventuales y de prestaci\u00f3n de servicios profesionales por honorarios que deben ser regularizados. A esa cifra habr\u00e1 que sumarse 20,134 que est\u00e1n en la misma situaci\u00f3n pero que prestan sus servicios en instituciones estatales. Los planes del Insabi son que la relaci\u00f3n de m\u00e9dicos y de enfermeras contratadas por 1,000 habitantes aumenten alrededor del 20% en los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os, a un ritmo cinco veces mayor que en la \u00faltima d\u00e9cada. Al ISSSTE le hacen falta alrededor de 12,000 m\u00e9dicos y enfermeras Por su parte el director general del Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado (ISSSTE ), Luis Antonio Ram\u00edrez Pineda expuso que la pandemia exalt\u00f3 tambi\u00e9n la falta de infraestructura y personal que enfrenta el Instituto. El funcionario recalc\u00f3 que el principal reto de esa instituci\u00f3n es el personal. \"Sin duda es nuestro tal\u00f3n de Aquiles\". Ram\u00edrez Pineda asegura que hacen falta alrededor de 12,000 m\u00e9dicos y enfermeras, a los que hay que sumarle el reto de basificar alrededor de 8,000 profesionales de la salud que trabajan, algunos desde hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os por honorarios o contratos, sin pr estaciones. Con ello, esa instituci\u00f3n que atiende a 13.5 millones de derechohabientes, podr\u00eda aprovechar la infraestructura que en algunos estados est\u00e1 subutilizada precisamente por falta de personal. \"Tenemos hospitales en los que solamente se ocupa 50% de su capacidad, por ejemplo, el Hospital del ISSSTE de Zacatecas (...), lo mismo el de Michoac\u00e1n y el de Veracruz\". En ese instituto se sumaron 4,331 m\u00e9dicos y enfermeras para apoyar a los trabajadores en el frente contra la pandemia. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 65 De esas dimensiones es el reto que enfrenta el sistema de salud mexicano, actualmente sometido a un estr\u00e9s nunca antes vivido debido al creciente desbordamiento de contagios del llamado nuevo coronavirus. Ver fuente Volver al Contenido El Economista Maribel Ram\u00edrez Coronel: Insabi no quiere pagar y Funci\u00f3n P\u00fablica interviene (Opini\u00f3n) 01 de febrero de 2021 Si en algo ha sido consistente el Instituto Nacional de Salud para el Bienestar (Insabi) desde su nacimiento hace un a\u00f1o es en diferenciarse del Seguro Popular, pero para mal en todos los sentidos. Es obvio que sus retrasadas reglas de operaci\u00f3n no le han se rvido para operar eficientemente. Y ello se ha evidenciado con claridad en la plataforma de pago a proveedores que no ha terminado de funcionar bien y ha derivado en un desorden inocultable. El responsable de compras en Insabi, Alejandro Calder\u00f3n Alipi, no s\u00f3lo ha detenido los pagos del 2020 y parte del 2019, sino que quiso imponer condiciones absurdas y fuera de contrato a sus proveedores. La cosa lleg\u00f3 al grado de que tuvo que intervenir la secretaria de la Funci\u00f3n P\u00fablica de Irma Er\u00e9ndira Sandoval, advi rti\u00e9ndole al Insabi que no puede incurrir en ilegalidad. El punto es que el Insabi tendr\u00e1 que resolver los entuertos que solito ha armado para no entorpecer el de por s\u00ed maltrecho abasto de medicamentos, al menos de aqu\u00ed a que UNOPS logre de una vez por to das la megalicitaci\u00f3n pendiente que se espera resuelva el abasto para todo el sector salud. Debe transparentar el ejercicio de recursos Enmedio de tantos problemas luego nos perdemos, pero es muy importante, y no cejaremos en exigirlo, que el Insabi a car go de Juan Ferrer transparente el ejercicio de recursos, espec\u00edficamente del otrora fondo de gastos catastr\u00f3ficos, hoy fondo Insabi. En el 2020 se tomaron 40,000 millones de pesos y para este 2021 el Legislativo le autoriz\u00f3 tomar otros 33,000 millones de p esos. Tiene que informarse en qu\u00e9 se han utilizado. \u00bfCu\u00e1l es la manera de conocer el uso transparente del dinero ejercido de dicho fondo Insabi? Recordemos que 11% de dichos recursos provienen de la cuota social, es decir, fue dinero aportado por los afil iados en a\u00f1os anteriores. Si el dinero fue usado para atender Covid o para comprar vacunas u otros insumos, tienen que reportarlo peso por peso y verificar su legalidad. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 66 Todos los mexicanos que pagamos impuestos tenemos que conocer el saldo de recursos d el Fondo INSABI el 1 de enero de 2020 y al 31 de diciembre pasado. Y los 8 no adheridos \u00bfc\u00f3mo le est\u00e1n haciendo? Respecto a la compra consolidada de medicamentos por el INSABI, aquellos estados que decidieron participar parcialmente y sobre todo los no ad heridos, \u00bfa qu\u00e9 normativa se est\u00e1n apegando para la compra de medicamentos e insumos m\u00e9dicos? Para fines de la comprobaci\u00f3n del gasto de los recursos federales \u00bfhay precios de referencia distintos a los del compendio de medicamentos? Y en caso de ser as\u00ed, \u00bfcu\u00e1l es el fundamento normativo aplicable para dichos precios? \u00bfCon base en qu\u00e9 normas o reglas est\u00e1n actuando los estados no adheridos para definir costos y otorgar la cobertura de intervenciones? Respecto a los estados adheridos, \u00bfcu\u00e1l es el estado q ue guardan aquellos servicios transferidos, definidos por las propias entidades, que fueron cedidos al INSABI? Ya es hora de que el Insabi muestre el estatus en alg\u00fan mapa o gr\u00e1fica que permita conocer c\u00f3mo est\u00e1n llevando el control de la salud de los 24 estados de la Rep\u00fablica adheridos y los resultados que est\u00e1n obteniendo. As\u00ed como est\u00e1n las cosas, con tanta opacidad que ha caracterizado al Insabi en su corta existencia, es de preocupar que sea justamente la instancia del Gobierno mexicano que firm\u00f3 el acuerdo con UNOPS para las licitaciones de medicamentos, material de curaci\u00f3n y dispositivos m\u00e9dicos que se estar\u00e1n llevando delante de aqu\u00ed al 2024. El organismo multilateral depende de que el Insabi de verdad le garantice tener el presupuesto para conc retar la compra. Una cosa segura es que si UNOPS no tiene en su control los recursos para pagar a los proveedores, no concretar\u00e1 contratos anuales ni firmar\u00e1 \u00f3rdenes de compra con las empresas ganadoras. Y ello hace temer que siga retras\u00e1ndose la de por s\u00ed insuficiente y rezagada compra para el abasto de insumos del sector salud este a\u00f1o. Reuni\u00f3n UNOPS con farmac\u00e9uticos Pues por m\u00e1s que los directivos de la UNOPS condicionaron a los representantes de la industria farmac\u00e9utica a que en su reuni\u00f3n de la sema na pasada no se hablara de la megalicitaci\u00f3n en curso, realmente no fue posible. Y es que sencillamente dicha megacompra es la \u00fanica raz\u00f3n que les une y por la que los potenciales proveedores insistieron en una audiencia. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 67 Nos dicen que fueron muy cordiale s las reuniones del coordinador regional adjunto de UNOPS, Giuseppe Mancinelli, por separado con representantes de las principales asociaciones empresariales del sector: Canifarma, Anafam, Amelaf, AMIIF y tambi\u00e9n de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Dispositivos M \u00e9dicos (AMID) que lleva Fernando Oliveros. Con el representante de Amelaf, Juan de Villafranca, La carta del CCINSHAE sobre ivermectina y azitromicina En medio de la desesperaci\u00f3n por sacar adelante esta incontrolable pandemia en M\u00e9xico, se exacerb\u00f3 la controversia entre m\u00e9dicos y especialistas sobre el uso del antiparasitario ivermectina y el antibi\u00f3tico izatromicina para tratar Covid19. Pero ese debate se ha dado a nivel mundial. La red de Institutos de Salud de Estados Unidos hab\u00eda avalado a la iverme ctina y despu\u00e9s se ech\u00f3 para atr\u00e1s. La Secretar\u00eda de Salud de la Ciudad de M\u00e9xico despleg\u00f3 un respaldo abierto a ambos tratamientos contra Covid, pero la Asociaci\u00f3n Mexicana de Infectolog\u00eda y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y el Colegio Mexicano de Medicina Cr\u00edtica desaconsejaron su uso en respectivos comunicados. E igualmente la Coordinadora de Institutos Nacionales de Salud y Hospitales de Alta Especialidad (CCINSHAE) que lleva Gustavo Reyes Ter\u00e1n emiti\u00f3 un abierto rechazo a esa decisi\u00f3n del Gobierno capitalino. Y esos desencuentros se ven en otros pa\u00edses. El punto es que hoy no existe una opci\u00f3n real y probada contra la enfermedad Covid19 en ninguna parte del mundo. Ver fuente Volver al Contenido Infobae InDRE ya investiga posible aparici\u00f3n de cepa mexicana de COVID -19: SSA 01 de febrero de 2021 Mientras que cient\u00edficos del Centro Universitario de Ciencias de la Sa lud (CUCS) de la Universidad de Guadalajara investigan si existe una posible variante mexicana del SARS -CoV-2, Ruy L\u00f3pez Ridaura, director general del Centro Nacional de Programas Preventivos y Control de Enfermedades (Cenaprece) declar\u00f3 que es probable qu e en M\u00e9xico existan numerosas variantes de COVID -19. Durante la conferencia de prensa desde Palacio Nacional, el especialista indic\u00f3 que hay muchas variantes del SARS -CoV-2 en M\u00e9xico y el mundo, pero que s\u00f3lo se caracterizan las que tienen el potencial de provocar una enfermedad m\u00e1s grave o de transmisi\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida. Asimismo, dijo que desde que se notific\u00f3 al Instituto de Diagn\u00f3stico y Referencia Epidemiol\u00f3gicos (InDRE), se mantuvo contacto con el laboratorio estatal de Jalisco, Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 68 quien, tras realizar las evaluaciones correspondientes, se descart\u00f3 que pudiera ser la variante de Sud\u00e1frica. \"No es que sea una variante mexicana, seguramente hay mutaciones de los virus que circulan en la poblaci\u00f3n mexicana, ya hay mutaciones que han existido aqu\u00ed en M\u00e9xico. No es solamente que exista una variante mexicana, es posible que existan varias variantes de mutaciones que no impactan para nada en la transmisi\u00f3n ni en la virulencia y que realmente tampoco vale la pena caracterizarla\", explic\u00f3 L\u00f3pez Ridaura. El especiali sta explic\u00f3 que cuando se habla de una nueva cepa, se tiene que evaluar si es m\u00e1s virulenta, si tiene mayor capacidad de transmisi\u00f3n, as\u00ed como caracterizarla para ver su peso epidemiol\u00f3gico, proceso que toma tiempo. \"Se tiene que investigar si esta cepa t iene algo diferente. La prioridad es buscar si es m\u00e1s virulenta, si la enfermedad es m\u00e1s grave. Eso requiere un estudio, hay que ver esa cepa en qu\u00e9 tipo de pacientes se ha encontrado, se vuelve a estudiar en pacientes hospitalizados que se hayan puesto m\u00e1 s graves\", detall\u00f3. \"Para poder decir es una variante que vale la pena describirla como tal, se tiene que estudiar su importancia\", reiter\u00f3. Luego que de que los cient\u00edficos tapat\u00edos notificaran las evaluaciones a la posible variante, Natali Vega Maga\u00f1a, jefa del Laboratorio de Diagn\u00f3stico en Enfermedades Emergentes y Reemergentes del CUCS, explic\u00f3 que la mutaci\u00f3n E484K detectada en el estado de Jalisco el pasado 27 de enero podr\u00eda ser en realidad una variante local que surgi\u00f3 en la entidad, y no un caso de cepa brasile\u00f1a o sudafricana. \"Tenemos que hacer m\u00e1s estudios. Lo que podemos confirmar, es que s\u00ed detectamos la mutaci\u00f3n E484K y esto es un hallazgo importante, ya que no hab\u00eda sido reportada en M\u00e9xico. Sin embargo, se requieren estudios m\u00e1s profundo s como la secuenciaci\u00f3n, as\u00ed como el an\u00e1lisis de m\u00e1s muestras positivas para determinar la prevalencia de esa mutaci\u00f3n en Jalisco\", inform\u00f3 Vega Maga\u00f1a. La variante E484K se descubri\u00f3 por primera vez en Brasil, concretamente, el 6 de enero de 2021; y desd e entonces, ha despertado la preocupaci\u00f3n de numerosos sectores, que la consideran la modificaci\u00f3n m\u00e1s peligrosa, ya que parece que dota al virus de capacidad para escapar de los anticuerpos que lo neutralizan. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 69 El 27 de enero, y tras realizar los ex\u00e1menes pertinentes, la Universidad de Guadalajara y la empresa Genes2Life confirmaron que cuatro personas en Jalisco hab\u00edan dado positivo a la mutaci\u00f3n E484K. Uno de los pacientes hab\u00eda estado en contacto con un extranjero en Puerto Vallarta, pero otros dos aseg uraron que no se hab\u00edan relacionado con nadie que hubiera viajado recientemente al exterior. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Facilitan, por Covid, traslados funerarios Iv\u00e1n Sosa 31 de enero, 2021 Para facilitar el desplazamiento de los cuerpos, fue modificado el Protocolo de Actuaci\u00f3n Interinstitucional para el Manejo de Personas Fallecidas por Sospecha o Confirmaci\u00f3n de Covid -19 en la Ciudad de M\u00e9xico. \"Para la autorizaci\u00f3n de los tr\u00e1mites de traslado, inhumaci\u00f3n o cremaci\u00f3n en decesos de m\u00e1s de 48 horas, no ser\u00e1 necesario presentar carta de estancia, carta de refrigeraci\u00f3n, tesis de embal samamiento o carta responsiva\", se\u00f1ala el ajuste emitido por la Jefatura de Gobierno, en vigor desde ayer. El ordenamiento fue emitido, explica, por las cifras registradas en los servicios funerarios. \"Se registra un incremento de los mismos, as\u00ed como le ntitud en el destino final\", apunta. Tambi\u00e9n plantea que reducir la propagaci\u00f3n del SARS -Cov2 se requiere adecuar normas en forma extraordinaria para agilizar los tr\u00e1mites. Sin los requisitos mencionados, fue autorizado el traslado de personas fallecidas al interior de la Rep\u00fablica Mexicana o al extranjero, con las medidas de seguridad sanitaria. \"Para la autorizaci\u00f3n de traslados de personas fallecidas que implican tiempos prolongados se autoriza su embalsamamiento o la aplicaci\u00f3n de cualquier otro procedimiento de conservaci\u00f3n, conforme al Reglamento de la Ley General de Salud\", expone la norma. Destaca adem\u00e1s que las funerarias deben usar el equipo de protecci\u00f3n requerido por los Lineamientos de manejo general y masivo de cad\u00e1veres por Covid -19. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 70 \"Cua lquier traslado fuera de las disposiciones legales establecidas ser\u00e1 sancionado por las leyes\", anota. Protocolo \"Para la autorizaci\u00f3n de los tr\u00e1mites (...) no ser\u00e1 necesario presentar carta de estancia, carta de refrigeraci\u00f3n, tesis de embalsamamiento o carta responsiva\". Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido La Jornada Slim sale de Nutrici\u00f3n; continuar\u00e1 en casa recuperaci\u00f3n de Covid -19 Alejandro Alegr\u00eda 30 de enero, 2021 El empresario Carlos Slim Hel\u00fa fue dado de alta del Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n \"Salvador Zubi r\u00e1n\", donde fue ingresado hace una semana para tratar el coronavirus, confirmaron fuentes cercanas a Grup o Carso, una de sus compa\u00f1\u00edas. Las fuentes revelaron a La Jornada que la salud del ingeniero \"est\u00e1 muy bien\" y se encuentra en su casa desde el pasado 28 de enero para terminar de recuperarse. Arturo El\u00edas Ayub, director de alianzas estrat\u00e9gicas de Am\u00e9ric a M\u00f3vil, tambi\u00e9n confirm\u00f3 a Reuters la informaci\u00f3n. La noche del pasado jueves el tambi\u00e9n yerno del hombre de negocios dijo en entrevista telef\u00f3nica que Slim Hel\u00fa celebr\u00f3 su cumplea\u00f1os 81 en el nosocomio que se encuentra al sur de la Ciudad de M\u00e9xico, aun que ese mismo d\u00eda fue dado de alta. El 25 de enero Carlos Slim Domit, presidente del Consejo de Administraci\u00f3n de Grupo Carso, coment\u00f3 en Twitter que su padre asisti\u00f3 al Instituto Nacional de Nutrici\u00f3n de manera preventiva para realizarse an\u00e1lisis cl\u00ednico s, monitoreo y tener tratamiento oportuno. \"Est\u00e1 muy bien y ha tenido una evoluci\u00f3n muy favorable al Covid a m\u00e1s de una semana de s\u00edntomas menores\", dijo en esa ocasi\u00f3n. Slim Hel\u00fa es el hombre m\u00e1s acaudalado del pa\u00eds y de Am\u00e9rica Latina, pues su fortuna e st\u00e1 estimada en 58 mil 500 millones de d\u00f3lares, seg\u00fan la revista Forbes, que lo coloca en el puesto 21 de los millonarios del planeta. El ingeniero por la UNAM es propietario de Grupo Carso, Grupo Sanborns, Carso Infraestructura y Construcci\u00f3n, as\u00ed como A m\u00e9rica M\u00f3vil, la telef\u00f3nica dominante en el mercado latinoamericano. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 71 A trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Carlos Slim ha colaborado con el gobierno del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador para que se produzca y se distribuya 250 millones de dosis de la vacuna cont ra el Covid -19 creada por la Universidad de Oxford y el laboratorio brit\u00e1nico AstraZeneca. Adem\u00e1s , coadyuv\u00f3 para que el Centro Citibanamex se convirtiera en un hospital provisional para atender a personas enfermas de coronavirus. El que fuera uno de los c entros de convenciones m\u00e1s importantes de la capital mexicana ahora cuenta con 600 camas para pacientes. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Covid -19. Exigen en hospitales p\u00fablicos protecci\u00f3n contra Covid -19. Sufren trabajadores incertidumbre ante el aplazamiento de segunda vacuna Iris Vel\u00e1zquez 31 de enero, 2021 Mientras M\u00e9xico espera la ll egada de m\u00e1s vacunas contra Covid -19, que se autoricen permisos o que termine el proceso de an\u00e1lisis de otras dosis, entre personal de salud impera la incertidumbre y desesperanza por recibir la primera o segunda aplicaci\u00f3n para avanzar en su protecci\u00f3n. \"La vacunaci\u00f3n sigue a cuenta gotas\", dice Mar\u00eda, nombre ficticio para proteger la identidad de una enfermera del turno matutino del Hospital La Raza. En su servicio, en el \u00e1rea Covid, hay 15 personas incluidos los residentes. De ellos, refiere, s\u00f3lo cuat ro han recibido la segunda dosis. Cuenta que el personal est\u00e1 desesperado porque no hay claridad sobre el d\u00eda en el que recibir\u00e1n su segunda dosis, si hay suficientes vacunas y si el paso de los d\u00edas afecta la efectividad para obtener la inmunidad deseada . \"Hubo descontento cuando anunciaron que hab\u00eda vacunaci\u00f3n para hospitales privados y aqu\u00ed no llegaba vacuna. Ahora dicen que es probable que vacunen despu\u00e9s de 35 d\u00edas\", se\u00f1ala. \"Aqu\u00ed no han querido dar nada por escrito \u00bfpor qu\u00e9 ser\u00e1? Ni siquiera el rol de entrada al \u00e1rea Covid y por eso no falta el listo que no entra o solo firma de que entr\u00f3 y deja m\u00e1s trabajo para los que s\u00ed entramos a ver pacientes\". Un compa\u00f1ero fue vacunado el 27 de diciembre. Recuerda que en el punto de vacunaci\u00f3n le dijeron que su segunda dosis la tendr\u00eda despu\u00e9s de los 21 d\u00edas, o sea el 17 de enero. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 72 \"Como que te entra la desesperaci\u00f3n. Todav\u00eda cuando te pongan la segunda dosis, debes esperar otros d\u00edas para la protecci\u00f3n, es hasta cierto punto desesperante porque es lo que m\u00e1s anhelamos, esa protecci\u00f3n despu\u00e9s de tantos meses de pandemia. \"Sientes hasta que se burlan de ti, porque ya no son 21, ni 28. Yo ya cumpl\u00ed 30 d\u00edas y ya nos dejaron a medias. Ahora se habla de 35, pero nos dicen que tenemos que tener paciencia porque podr \u00eda tardar m\u00e1s \u00bfM\u00e1s? Te impresionas. No somos su juego\", dice. El lunes, en demanda de la vacuna protestaron los empleados de la Unidad de Medicina Familiar 163 de Villa Coapa, algunos exigen ser inmunizados, al afirmar que son un centro de referencia y ha n tenido diversos contagios. Ayer, los de la Cl\u00ednica del ISSSTE de Chalco, Estado de M\u00e9xico bloquearon la Carretera Federal M\u00e9xico 115, a la altura de la colonia Emiliano Zapata, por casi dos horas con la misma demanda. \"Nuestros compa\u00f1eros se van murien do, se est\u00e1n yendo de dos en dos. No es regalo de los Morenos, no es regalo del Gobierno. El personal de salud paga impuestos, y el costo es m\u00e1s alto cuando est\u00e1 pagando con vidas, esa vacuna tambi\u00e9n nos la hemos ganado\", urgi\u00f3 Nayelli, del ISSSTE de Chalc o. En d\u00edas pasados, autoridades de salud anunciaron que el Grupo T\u00e9cnico Asesor de Vacunaci\u00f3n aprob\u00f3 la recomendaci\u00f3n de la OMS de extender de 21 a 42 d\u00edas la aplicaci\u00f3n de la segunda dosis de la vacuna Pfizer, por lo que el suministro depender\u00e1 de la dis ponibilidad existente. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 73 Reforma Diputado de MC propuso entre 3 y 8 a\u00f1os de c\u00e1rcel a quien no utilice preservativo sin consentimiento en relaci ones y contagie enfermedades Jorge Ricardo 31 de enero, 2021 El diputado de Movimiento Ciudadano Mart\u00edn Espinoza C\u00e1rdenas, de Jalisco, propuso castigar con entre tres y ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n adem\u00e1s de 80 d\u00edas de multa a quien no utilice preservativo durante las relaciones sexuales sin el consentimiento de la otra parte, y contagie una enfermedad ven\u00e9rea o grave. Su propuesta, que fue turnada a la Comisi\u00f3n de Justicia, prev\u00e9 agregar el p\u00e1rrafo al art\u00edculo 199 Bis del C \u00f3digo Penal Federal. \"El que no utilice o deje de utilizar un medio preservativo durante las relaciones sexuales sin el consentimiento de quien legalmente pueda otorgarlo y de c\u00f3mo resultado un mal ven\u00e9reo u otra enfermedad grave, se le impondr\u00e1 de tres a ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n y hasta ochenta d\u00edas de multa\". Espinoza C\u00e1rdenas, secretario de la Comisi\u00f3n de Cultura e integrante de las comisiones de Desarrollo y Conservaci\u00f3n Rural y de Pueblos Ind\u00edgenas, dijo que el objetivo es impedir el \"stealthing\", una pr \u00e1ctica que idealiza el derecho de los hombres a propagar \"su semilla\". \"Este tipo de pr\u00e1cticas que va en aumento en el mundo, son sumamente peligrosas, ya que no solamente pueden provocar embarazos no deseados, sino enfermedades de transmisi\u00f3n sexual que ponen en peligro la salud y la vida de las y los ciudadanos\", expuso en un comunicado. En la fundamentaci\u00f3n de la iniciativa, el diputado argument\u00f3 con datos oficiales que M\u00e9xico ocupa el primer lugar a nivel mundial en embarazos no deseados en adolescent es de entre 15 y 19 a\u00f1os, que entre 1983 y 2019 hubo 210 mil 104 casos de personas con VIH -Sida y que en promedio seis de cada diez mexicanos no utilizan el cond\u00f3n durante las relaciones sexuales. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 74 A.M. Especialistas de Estados Unidos, Jordania y M\u00e9xico desarrollan el esc\u00e1ner 'Covid Hunter' que detecta el COVID en per sonas y superficies en segundos 31 de enero 2021 El esc\u00e1ner detector de COVID tiene la apariencia de un l\u00e1ser y adem\u00e1s del rayo cuenta con un software que analiza en tiempo real por refracci\u00f3n la existencia de la prote\u00edna esp\u00edcula del coronavirus. Especialistas en Estados Unidos, Jordania y M \u00e9xico crean un esc\u00e1ner que detecta en segundos el COVID en personas y superficies. El esc\u00e1ner, que se fabricar\u00e1 en M\u00e9xico, promete el 100% de efectividad para detectar el virus en personas y objetos en cuesti\u00f3n de segundos. El m\u00e9dico investigador, Alejan dro D\u00edaz Villalobos especialista en alergia e inmunolog\u00eda al escuchar sobre la creaci\u00f3n de una tecnolog\u00eda que es capaz de detectar la presencia de COVID en cuesti\u00f3n de segundos en personas y superficies, se\u00f1al\u00f3: \"Me est\u00e1n tomando el pelo, esto es completam ente falso\". Tengo experiencia en investigaci\u00f3n m\u00e9dica en M\u00e9xico, Estados Unidos, Canad\u00e1 y otras partes del mundo y te puedo decir que nunca en mi vida hab\u00eda visto una tecnolog\u00eda tan revolucionaria como \u00e9sta, que me hizo tomar un vuelo de 22 horas para co mprobar por m\u00ed mismo su efectividad\", dijo en entrevista exclusiva con Forbes M\u00e9xico. D\u00edaz Villalobos, quien ahora es parte del proyecto llamado Covid Hunter, coment\u00f3 que hace poco m\u00e1s de tres meses un grupo de expertos en bioseguridad, virolog\u00eda e inmuno log\u00eda viajaron a Jordania para analizar, debatir y compartir avances e investigaciones en el combate a la propagaci\u00f3n del COVID. Debatimos muchas cosas y aprendimos muchas m\u00e1s y como parte de la reuni\u00f3n un grupo de expertos presentaron una tecnolog\u00eda, que , mediante el uso de un esc\u00e1ner l\u00e1ser, no mayor al que podemos encontrar en las tiendas de autoservicio, podemos detectar la presencia del virus en personas, todo tipo de superficie a casi 2 metros de distancia e incluso a trav\u00e9s de pl\u00e1sticos o vidrios del gados\", explic\u00f3 D\u00edaz. Coment\u00f3 el experto D\u00edaz Villalobos que , aunque el Covid Hunter parece un esc\u00e1ner l\u00e1ser, el rayo l\u00e1ser que emite, junto a un software, analiza en tiempo real por refracci\u00f3n la existencia de la prote\u00edna esp\u00edcula del COVID. El Covid Hu nter al detectar la existencia de la prote\u00edna emitir\u00e1 un sonido de alerta, en caso de estar libre de infecci\u00f3n el sistema no generar\u00e1 sonido. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 75 El m\u00e9dico se\u00f1al\u00f3 que , en las pruebas presentadas por el equipo, han tenido los resultados un nivel de eficacia de l 100%, al detectar no s\u00f3lo muestras positivas de COVID validadas v\u00eda prueba PCR, sino al diferenciar tambi\u00e9n entre pacientes positivos y negativos. Tenemos que entender que la vacunaci\u00f3n es s\u00f3lo una parte de la soluci\u00f3n y ponte a pensar cu\u00e1nto tiempo nos tomar\u00e1 vacunar al 70 o 100% de las m\u00e1s de 7 mil millones de personas que hay en el planeta\", dijo D\u00edaz. Se\u00f1al\u00f3 D\u00edaz Villalobos que por ahora est\u00e1 la prevenci\u00f3n El esc\u00e1ner Covid Hunter primero busca ser un dispositivo para autoridades y empresas que opera n en zona de alta concentraci\u00f3n como restaurantes, transporte p\u00fablico, aeropuertos o similares, detectar en tiempo real si una persona est\u00e1 infectada o no. Si podemos detectar de forma inmediata qui\u00e9n s\u00ed est\u00e1 infectado podemos mitigar su contacto con otra s personas o controlar su acceso y dado que el esc\u00e1ner puede encontrar la presencia del virus en superficies o ropa, la labor de desinfecci\u00f3n se vuelve 100% precisa\", coment\u00f3. Hecho en M\u00e9xico Comparti\u00f3 D\u00edaz Villalobos a Forbes M\u00e9xico que el equipo de expe rtos conformado por especialistas de Jordania, Estados Unidos y \u00e9l, como \u00fanico mexicano, firmaron un acuerdo en el que determinaron que la fabricaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de Covid Hunter ser\u00e1 en M\u00e9xico. No sabes el trabajo que cost\u00f3 llegar y acceder a que M\u00e9xi co fuera el pa\u00eds de fabricaci\u00f3n\", revel\u00f3. De momento, dijo, han comenzado pl\u00e1ticas con diferentes empresas especialistas en la fabricaci\u00f3n de dispositivos m\u00e9dicos para determinar los niveles de producci\u00f3n, materiales y distribuci\u00f3n de las primeras unidade s. Yo espero tener el primer prototipo de producci\u00f3n en tres semanas, Chihuahua ser\u00e1 uno de los primeros estados a consultar dado que ah\u00ed se encuentran las empresas m\u00e1s importantes a nivel global en la fabricaci\u00f3n de dispositivos m\u00e9dicos\", indic\u00f3. Espera el especialista que una vez que se tenga la primera producci\u00f3n puedan avanzar con los procesos de certificaci\u00f3n ante autoridades sanitarias como la FDA en Estados Unidos y Cofepris en M\u00e9xico. Yo s\u00ed pedir\u00eda a la Cofepris que nos permita avanzar lo m\u00e1s \u00e1gil que podamos con todo el proceso de tramitolog\u00eda para su autorizaci\u00f3n, en especial porque estamos en el punto m\u00e1s cr\u00edtico de la propagaci\u00f3n del virus\", mencion\u00f3. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 76 Agreg\u00f3 que, si bien Covid Hunter todav\u00eda no tiene un precio definitivo, dijo que no ser\u00e1 oner oso. El plan es que una vez que las primeras l\u00edneas de producci\u00f3n ya est\u00e9n en los centros de alta concentraci\u00f3n humana esperan que esta tecnolog\u00eda pueda llegar a manos de todos porque su objetivo no es otro sino salvar vidas humanas\". Ver fuente Volver al Contenido Reforma Indaga OMS origen de Covid en mercado de Wuhan 31 de enero, 2021 Un equipo de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud que investiga el origen de la pandemia del coronavirus visit\u00f3 este domingo el mercado de pescado en la ciudad china de Wuhan asociado a muchos de los primeros contagios. Los miembros del equipo visitaron el Mercado de Pescado de Huanan durante aproximadamente una hora por la tarde. Uno de ellos hizo un gesto positivo con el pulgar cuando los periodistas le preguntaron c\u00f3mo iba el viaje. En diciembre de 2019 se produjo un brote del virus en ese mercado. Los cient\u00edficos pensaron en su momento que el virus pod\u00eda proceder de animales silvestres vendidos en el lugar. Desde entonces el mercado ha sido descartado en gran parte como origen de la epidemia, pero podr\u00eda arrojar pistas sobre c\u00f3mo se expandi\u00f3 tan deprisa. \"Visita a lugar muy importante hoy, primero mercado mayorista y Mercado de Pescado de Huanan justo ahora'', tuite\u00f3 Peter Daszak, zo\u00f3logo del grupo estadounidense EcoHealth Alliance y miembro de la delegaci\u00f3n de la OMS. \"Muy informativo y cr\u00edtico para que nuestros equipos conjuntos comprendan la epidemiolog\u00eda del Covid cuando comenz\u00f3 a extenderse al final de 2019''. Tambi\u00e9n se vio a los miembros del equipo caminando por zonas del mercado de Baishazhou, donde se encuentran productos frescos m\u00e1s grandes de la ciudad, rodeados por un gran s\u00e9quito de funcionario y representantes chinos. El lugar fue el centro de distribuci\u00f3n de alimentos de Wuhan durante los 76 d\u00edas de confinamiento de la ciudad el a\u00f1o pasado. La comitiva, que re\u00fane a expertos en medicina veterinaria, virolog\u00eda, seguridad alimentaria y epidemiolog\u00eda, ha visitado por ahora dos hospitales que estuvieron en Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 77 el centro del brote inicial: el Hospital Wuhan Jinyintan y el Hospital de Hubei de Medicina Occidental y China Integrada. El s\u00e1bado tambi\u00e9n visitaron una exposici\u00f3n en un museo dedicada a la historia inicial del Covid -19. La misi\u00f3n ha adquirido connotaciones pol\u00edticas porque China trata de evitar la responsabilidad por supuestos errores en su respuesta inicial al brote. Es improbable que una \u00fanica vis ita de cient\u00edficos confirme el origen del virus. Reducir el brote a una reserva animal suele ser una labor exhaustiva que lleva a\u00f1os de investigaciones con an\u00e1lisis de muestras de animales, an\u00e1lisis gen\u00e9ticos y estudios epidemiol\u00f3gicos. Una posibilidad es que un cazador pudiera haber contagiado el virus a comerciantes, que a su vez lo llevaron a Wuhan. El Gobierno chino ha alimentado teor\u00edas, con escasas pruebas, sobre que el virus podr\u00eda haber comenzado con pescado congelado importado, una idea rechazada de plano por cient\u00edficos y agencias internacionales. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Reforma La falta de sue\u00f1o puede provocar una pob re reacci\u00f3n inmunol\u00f3gica del organismo ante vacuna contra Covi d, se\u00f1alaron expertos de la UAM Iris Vel\u00e1zquez 31 de enero, 2021 Especialistas de la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana (UAM) se\u00f1alaron que la falta de sue\u00f1o puede provocar una pobre respuesta a la vacuna contra Covid -19, por lo que solicitaron que este aspecto sea tomado en cuenta. Javier Vel\u00e1zquez Moctezuma, responsable de la Cl\u00ednica de Trastornos de Sue\u00f1o de esta instituci\u00f3n, refiri\u00f3 que existe evidencia cient\u00edfica de la relaci\u00f3n estrecha ent re el sue\u00f1o y la reacci\u00f3n inmunol\u00f3gica del organismo humano. Indic\u00f3 que diversos estudios concluyen que las personas que duermen poco y mal, son m\u00e1s propensas a infecciones virales o bacterianas de todo tipo, mientras que quienes descansan en forma adecua da responden en forma vigorosa ante diferentes ant\u00edgenos. Esto, apunt\u00f3, cobra gran relevancia en tiempos de la pandemia de Covid -19. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 78 En su art\u00edculo \"Covid -19, vacunas y sue\u00f1o\", el profesor de la Unidad Iztapalapa se\u00f1ala que por primera vez en la historia de la humanidad, el mundo ha estado conectado al observar, por un lado, el desarrollo del impacto de esta emergencia sanitaria y, por otro, al atestiguar los esfuerzos globales que hace la ciencia por contrarrestar esta calamidad. En \u00e9ste resalta los esf uerzos por tener un biol\u00f3gico contra el virus que provoc\u00f3 la pandemia. Y naciones como Rusia, China, Estados Unidos y Gran Breta\u00f1a, han avanzado en buscar el agente que genere inmunidad. \"Llegamos a diciembre de 2020 con la certeza de que varios ant\u00edgenos -con diferentes abordajes, mecanismos y niveles de efectividad - han empezado a circular en muchos pa\u00edses y, de nuevo, en una actividad sin precedente, muchos de ellos est\u00e1n listos para aplicarse de manera masiva\". M\u00e9xico, consider\u00f3, al iniciar con la ino culaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, est\u00e1 \"muy a tiempo\" de \"tomar en cuenta los hallazgos reportados por la medicina y garantizar que este proceso de vacunaci\u00f3n que ha empezado, no sea un fracaso ni un gasto in\u00fatil\". Investigaciones realizadas en la Universidad de Lubeck, en Alemania, cit\u00f3, revelan que personas sanas a las que se administr\u00f3 la vacuna contra la hepatitis \"A\" no desarrollaban los niveles de anticuerpos y otras respuestas inmunol\u00f3gicas si no se les permit\u00eda reposar la noche siguiente, mientras que si d escansaban bien respond\u00edan adecuadamente ante su administraci\u00f3n. El mismo grupo administr\u00f3 tres dosis de la vacuna cada mes y en cada ocasi\u00f3n un grupo dorm\u00eda bien y el otro se manten\u00eda despierto la noche despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n. Con base en esto, Vel\u00e1zqu ez expuso que los resultados demostraron que los primeros presentaban, en toda ocasi\u00f3n, una muy pobre respuesta ante la inoculaci\u00f3n, un efecto que se registr\u00f3 aun un a\u00f1o despu\u00e9s del estudio. Otro equipo public\u00f3 un an\u00e1lisis respecto de la vacuna contra la influenza obteniendo las mismas conclusiones. \"Esta es una informaci\u00f3n s\u00f3lida y repetidamente comprobada que, en estos momentos de pandemia, debiera ser tomada muy en cuenta por los gobiernos en su lucha por aplacar las letalidades de la pandemia\", se\u00f1al\u00f3 el profesor de la UAM. Sin embargo, lament\u00f3 el acad\u00e9mico, es poca la atenci\u00f3n que en general se ostenta en este aspecto, incluso por parte de los propios profesionales de la salud. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 79 \"La defensa m\u00e1s adecuada y barata contra el virus SARS -CoV-2 es dormir b ien. Ojal\u00e1 tuvi\u00e9ramos eco en las autoridades sanitarias\", extern\u00f3. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido El Universal Expertos piden no usa r ivermectina contra el Covid -19 Perla Miranda 31/01/2021 Especialistas de institutos nacionales de salud y hospitales de alta especialidad piden a la poblaci\u00f3n evitar el uso de ivermectina y azitromicina para combatir el Covid -19. El Panel Multidisciplin ario de Expertos (PME) de la Comisi\u00f3n Coordinadora de Institutos Nacionales de Salud y Hospitales de Alta Especialidad (CCINSHAE) determin\u00f3 que no se cuenta con evidencia cient\u00edfica suficiente para poder recomendar el uso de ivermectina sola, azitromicina sola o la combinaci\u00f3n de ambas como tratamiento para combatir el Covid -19 en ninguna de sus etapas de incubaci\u00f3n. A trav\u00e9s de un comunicado, los expertos y especialistas se\u00f1alaron que derivado de la revisi\u00f3n de la literatura m\u00e9dica disponible hasta el mom ento, \"se concluye que tampoco existe fundamento alguno de que estos medicamentos sean \u00fatiles en la prevenci\u00f3n de contagio de la infecci\u00f3n por el virus SARS -CoV-2\". La Comisi\u00f3n Coordinadora de Institutos Nacionales de Salud y Hospitales de Alta Especialid ad integr\u00f3 el PME con el objetivo de analizar y emitir recomendaciones sobre las diversas opciones de tratamiento que han surgido para la atenci\u00f3n de Covid -19. Al analizar las posibilidades del uso de la ivermectina, el Panel Multidisciplinario de Experto s concluy\u00f3 que hacen falta ensayos cl\u00ednicos con dise\u00f1o apropiado para poder determinar la eficacia y seguridad real del f\u00e1rmaco y recomienda que el uso de ivermectina sea exclusivamente bajo protocolos de investigaci\u00f3n en ensayos controlados. Desde junio del a\u00f1o pasado, la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) difundi\u00f3 una advertencia para indicar que la ivermectina no debe ser usada para tratar la enfermedad causada por el SARS -CoV-2. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 80 Sin embargo, desde diciembre el Instituto Mexicano del Seguro So cial (IMSS) ha estado entregando kits para pacientes ambulatorios de Covid -19 en los que se incluyen ambos medicamentos. A trav\u00e9s del documento An\u00e1lisis breve de la evidencia y recomendaciones sobre el uso de ivermectina en COVID -19, el instituto que pres ide Zoe Robledo se\u00f1al\u00f3 que \"la ivermectina es segura y efectiva en tratar adultos con Covid -19 con s\u00edntomas leves\". Tambi\u00e9n el gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico se ha pronunciado a favor de estos medicamentos para tratar el coronavirus. El pasado 22 de ene ro, la titular de la secretar\u00eda de Salud capitalina, Oliva L\u00f3pez, indic\u00f3 que , tras revisar estudios, \"hay bastante evidencia para utilizar en personas positivas a SARS -CoV-2, aun sin s\u00edntomas, algunos medicamentos como ivermectina y azitromicina\", coment\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido El Financiero Vacunas contra COVID podr\u00edan necesitar un ajuste para nuevas cepas, dicen cient\u00edficos 29 de enero, 2021 Las vacunas contra COVID -19 deber\u00e1n ajustarse para mejorar su poder protector contra mutaciones como la que ahora prevalece en Sud\u00e1frica, dijeron investigadores. Un estudio sobre una vacuna de Novavax publicado el jueves mostr\u00f3 que las vacunas pueden ser algo menos efectivas contra nuevas variantes. Johnson & Johnson public\u00f3 este viernes resultados similares de su ensayo. Si bien la vacuna Novavax tuvo un 89.3 por ciento de efectividad en la prevenci\u00f3n del COVID -19 sintom\u00e1tico entre 15 mil voluntarios en el Reino Unido, un ensayo de 4 mil 400 personas en Sud\u00e1frica mostraron que la vacuna fue 60 por ciento efectiva en aquellos que eran VIH negativos y para aquellos que eran VIH positivos la eficacia fue menor. La mayor\u00eda de los c asos del virus visto en ese ensayo ten\u00edan la mutaci\u00f3n sudafricana. \"Es maravilloso que tengamos una vacuna con una efectividad superior al 60 por ciento\", dijo Glenda Gray, presidenta del Consejo de Investigaci\u00f3n M\u00e9dica de Sud\u00e1frica. Sin embargo, las vacu nas deber\u00e1n ajustarse \"a medida que estas variantes se arraiguen a nivel mundial\", dijo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 81 La variante sudafricana m\u00e1s transmisible llamada B.1.351 se ha encontrado en casi 30 pa\u00edses, y es probable que est\u00e9 circulando en muchos otros, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Se adhiere a las c\u00e9lulas humanas de manera m\u00e1s eficiente, pero no causa una enfermedad m\u00e1s grave. \"Cuantas m\u00e1s personas est\u00e9n infectadas y cuanto m\u00e1s tiempo pase, m\u00e1s probabilidades tendr\u00e1 de tener m\u00e1s variantes\", dijo Helen Rees, pre sidenta del Grupo Asesor T\u00e9cnico de Inmunizaci\u00f3n de la Regi\u00f3n de \u00c1frica de la OMS. \"La velocidad es fundamental en la vacunaci\u00f3n\". Los resultados de Novavax fueron alentadores porque \"todo el mundo ha estado preocupado\" de que las vacunas COVID -19 pueden no funcionar contra la nueva cepa, dijo Shabir Madhi, profesor de vacunaci\u00f3n e investigador principal del brazo local del ensayo Novavax. En una entrevista anterior este mes, Madhi dijo que ajustar las vacunas puede llevar de cinco a seis semanas. Ver fuente Volver al Contenido Diario de Yucat\u00e1n Investigadores sugieren que las superficies no p ropagan mucho el Covid 01 febrero, 2021 Un grupo de investigadores internacionales aseguraron que la transmisi\u00f3n del Covid -19 mediante el contacto de f\u00f3mites (cualquier objeto carente de vida) es casi nula. Los expertos estudiaron rigurosamente las superf icies con las que entraron en contacto pacientes positivos al SARS -CoV-2. A partir de ello consideraron que la inversi\u00f3n excesiva en materiales de desinfecci\u00f3n, as\u00ed como su uso desmedido, deber\u00eda ser dirigido a subsidiar tecnolog\u00edas de ventilaci\u00f3n y descon taminaci\u00f3n del aire como una forma m\u00e1s inteligente de combatir la pandemia. Se disparan las ventas de desinfectantes De acuerdo con una compilaci\u00f3n de estudios, publicada en \"Nature\", durante finales del 2020, las ventas de desinfectantes a nivel mundial oscilaron por los cuatro mil 500 millones de dorales, equivalente a 91 mil 993 pesos mexicanos. Esta suma aument\u00f3 en un 30% en comparaci\u00f3n con las ganancias generadas durante el 2019. \u00bfSuperficies con coronavirus, una amenaza? A lo largo de la emergencia sanitaria por el Covid -19, el conocimiento cient\u00edfico ha sufrido cambios, basados en el comportamiento del pat\u00f3geno, adaptando su literatura a los descubrimientos que d\u00eda con d\u00eda intentan desentra\u00f1ar los alcances del nuevo coronavirus. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 82 Una de las l\u00edneas estudiadas ha sido la capacidad del SARS -CoV-2 de mantenerse estable en las superficies, especialmente con las que tenemos contacto frecuente y que tambi\u00e9n son conocidas bajo el nombre de \"f\u00f3mites\". Respaldan a la OMS A finales de marzo, un estudio de lab oratorio mostr\u00f3 que el virus puede persistir en materiales como el pl\u00e1stico y el acero inoxidable durante las primeras 24 horas, como resultado de la expulsi\u00f3n de gotas infectadas arrojadas por medio de la tos, el habla o la respiraci\u00f3n. Estas observacione s respaldaron las tempranas declaraciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en la que emiti\u00f3 que las personas pod\u00edan contraer el Covid -19 a trav\u00e9s de superficies contaminadas. Derivado de esta publicaci\u00f3n, especialistas y empresas de limpiadore s lanzaron un sinn\u00famero de campa\u00f1as en las que aconsejaban, la forma id\u00f3nea, de desinfectar productos de todo tipo. Recomendaciones de la OMS Para mayo, la organizaci\u00f3n liderada por Tedros Adhanom hizo oficial las recomendaciones sobre la ardua limpieza d e entornos sociales como el hogar, los autobuses, las iglesias, escuelas y tiendas. En consonancia, las f\u00e1bricas de desinfectantes comenzaron a trabajar las veinticuatro horas del d\u00eda para satisfacer la gran demanda de sus productos. Los expertos se reve lan En este contexto, Emanuel Goldman, microbi\u00f3logo de la Facultad de Medicina de Rutgers en Nueva Jersey, fue uno de los primeros en declarar que las superficies supon\u00edan un riesgo relativamente leve para la poblaci\u00f3n en torno al Covid -19. Su declaraci\u00f3n , publicada en \"The Lancet Infectious Diseases\" en julio del a\u00f1o pasado, fue tachada de \"mordaz\" por varios especialistas. Sin embargo, su convicci\u00f3n s\u00f3lo se ha fortalecido desde entonces. Modifican su gu\u00eda sobre la transmisi\u00f3n por superficies En consonan cia, los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC) de Estados Unidos (EU) modific\u00f3, dentro de su gu\u00eda sobre la transmisi\u00f3n superficial, la frase \"no se cree que sea la forma principal de propagaci\u00f3n del virus\" por \"no se cree que sea un a forma com\u00fan de propagaci\u00f3n de Covid -19\". Pese a que la transmisi\u00f3n de la enfermedad es posible al tacto con superficies, los especialistas aseguraron que no se considera un riesgo significativo. Sin embargo, la limpieza y desinfecci\u00f3n desmesurada no ces a, trayendo consigo gastos que Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 83 consideraron que podr\u00edan ser invertidos en otras medidas m\u00e1s efectivas para contener la propagaci\u00f3n del Covid -19. Otra forma de invertir los recursos \"La atenci\u00f3n excesiva en hacer que las superficies sean impecables requier e un tiempo y recursos limitados que se gastar\u00edan mejor en la ventilaci\u00f3n o la descontaminaci\u00f3n del aire que respira la gente\", revel\u00f3 Linsey Marr, ingeniera de Virginia Tech en un art\u00edculo de \"The Washington Post\". Los investigadores agregaron que parte del problema es que no pueden descartar la posibilidad de transmisi\u00f3n de f\u00f3mites porque eso implicar\u00eda un enfrentamiento \u00e9tico con la comunidad cient\u00edfica que no a\u00fan no est\u00e1 convencida de esta premisa. \u00bfPor qu\u00e9 las superficies no implican un riesgo de con tagio por Covid -19? Goldman dio indicios del porqu\u00e9 no debemos preocuparnos tanto por las superficies, ya que este enfoque se bas\u00f3, en un principio, en la evidencia cient\u00edfica trazada durante el an\u00e1lisis de otras enfermedades infecciosas. Este fue el caso del estudio del \"Staphylococcus aureus\", pat\u00f3geno que desencadena diferentes dolencias, entre ellas provoca la neumon\u00eda. \"Entonces, tan pronto como las personas comenzaron a enfermarse por el coronavirus, los investigadores comenzaron a limpiar las habita ciones de los hospitales y las instalaciones de cuarentena en busca de lugares donde el virus podr\u00eda estar al acecho. Y parec\u00eda estar en todas partes\", narr\u00f3. El rastreo del pat\u00f3geno fue posible mediante el an\u00e1lisis de ARN del SARS -CoV-2. Este fue identif icado en las barandillas de la cama y las salidas de aire en instalaciones m\u00e9dicas, as\u00ed como en los art\u00edculos personales de los pacientes, como lentes y botellas de agua; en los hogares en cuarentena, los lavabos y las duchas lo albergaban; y en los restau rantes, se descubri\u00f3 que los instrumentos de madera estaban contaminados. ARN viral \"Pero la contaminaci\u00f3n con ARN viral no es necesariamente motivo de alarma\" asegur\u00f3 Goldman. \"El ARN viral es el equivalente al cad\u00e1ver del virus: No es contagioso\", puntu aliz\u00f3. Los investigadores analizaron muestras de coronavirus que fueron mantenidas en diferentes superficies durante varios d\u00edas para observar si, posteriormente, podr\u00edan infectar c\u00e9lulas cultivadas en el laboratorio. Los resultados demostraron que el SAR S-CoV-2 segu\u00eda siendo infeccioso en superficies como pl\u00e1stico y acero inoxidable durante seis d\u00edas; en billetes de banco, tres d\u00edas; y en mascarillas quir\u00fargicas, al menos siete d\u00edas. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 84 No obstante, el cient\u00edfico insisti\u00f3 en que las condiciones de laborator io son poco realistas, en comparaci\u00f3n de las que suceden en la vida cotidiana, y la mayor\u00eda no prueba las condiciones que existen fuera del \u00e1rea de experimentaci\u00f3n. \"Fueron experimentos que comenzaron con cantidades enormes de virus, nada que se pueda enc ontrar en el mundo real\", detall\u00f3. En este contexto, los investigadores reconocieron que las autoridades sanitarias se encuentran en un dilema, ya que la revisi\u00f3n de datos epidemiol\u00f3gicos discordantes complica su tarea. Para lo que se necesitar\u00e1n investiga ciones m\u00e1s detalladas, ya que es dif\u00edcil descartar definitivamente la transmisi\u00f3n del virus en superficies. Ver fuente Volver al Contenido Milenio Fumadores generan menos anticuerpos contra el SARS -CoV-2, dice De la O C\u00e9sar Cubero 01.02.2021 Manuel de la O Cavazos, secretario de Salud en Nuevo Le\u00f3n, explic\u00f3 que, de acuerdo a una investigaci\u00f3n que se realiz\u00f3 en Isl andia, se comprob\u00f3 que los fumadores generan menos anticuerpos contra el SARS -CoV-2. Por lo cual, el funcionario estatal realiz\u00f3 de nueva cuenta el exhorto a la poblaci\u00f3n de evitar fumar, o al menos disminuir el consumo. Por otra parte, se\u00f1al\u00f3, se detect \u00f3 que los anticuerpos contra esta enfermedad estuvieron presentes al menos cuatro meses despu\u00e9s de haberse contagiado. Esto en los pacientes que tuvieron que ser internados, y que cayeron al hospital por el covid -19. El estudio, dijo, se les realiz\u00f3 a mi l 215 personas que estuvieron hospitalizadas, y se hizo el seguimiento desde que fueron diagnosticadas hasta cuatro meses despu\u00e9s. El 91.1% de esas personas ten\u00edan anticuerpos contra el SARS -CoV-2 al darlos de alta y a los cuatro meses los anticuerpos no disminuyeron, se\u00f1al\u00f3. \"Los niveles de anticuerpos fueron m\u00e1s altos en las personas hospitalizadas. \"Y los fumadores ten\u00edan menos anticuerpos\", puntualiz\u00f3. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3, se descubri\u00f3 en esa investigaci\u00f3n que las mujeres crearon menos anticuerpos que los hombres. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 85 Durante la rueda de prensa diaria sobre el panorama del covid -19 en Nuevo Le\u00f3n, Manuel de la O Cavazos coment\u00f3 que existen tres tipos de inmunidad, la innata, la adquirida y la pasiva. Siendo la adquirida en la que se incluye el que a las person as se les vacuna contra la enfermedad para generar esa inmunidad. El estudio, recalc\u00f3, se realiz\u00f3 a finales del a\u00f1o 2020, y est\u00e1 publicado dentro de las revistas cient\u00edficas de mayor importancia y nivel en el mundo. Hasta la fecha, precis\u00f3, no se sabe a\u00fa n a ciencia cierta que tanto dura la inmunidad en las personas que se contagiaron con el SARS -CoV-2. Ver fuente Volver al Conten ido El Financiero \u00bfUsar doble cubrebocas me protege m\u00e1s contra el COVID -19? 02 de febrero, 2021 \u00bfUsar dos cubrebocas ofrece m\u00e1s protecci\u00f3n contra el coronavirus? Depende, pero es posible que la doble protecci\u00f3n pueda ayudar en algunas situaciones. Los Ce ntros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos recomiendan usar una mascarilla de tela con dos o m\u00e1s capas y asegurarse de que cubra la nariz y la boca. Seg\u00fan la agencia, debe quedar bien ajustada para que no haya huecos a los lados d el rostro. Utilizar un cubrebocas deber\u00eda ser suficiente en la mayor\u00eda de las situaciones, siempre y cuando quede suelta, apunt\u00f3 el doctor David Hamer, experto en enfermedades infecciosas de la Universidad de Boston. \"Empezar con una buena mascarilla va a ser clave\", se\u00f1al\u00f3 Hamer. Sin embargo, algunos podr\u00edan querer protecci\u00f3n adicional si corren el riesgo de sufrir una enfermedad grave si se contagian o si est\u00e1n en situaciones donde esperan estar rodeados de gente durante un largo periodo de tiempo, com o en un avi\u00f3n. Una opci\u00f3n en los escenarios donde se quiera una protecci\u00f3n adicional es emplear una mascarilla de tela adem\u00e1s de una quir\u00fargica normal, coment\u00f3 la doctora Monica Gandhi, experta en enfermedades infecciosas en la Universidad de California, San Francisco. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 86 Seg\u00fan Gandhi, esta combinaci\u00f3n \u2014 con cualquier de ellas por encima \u2014 podr\u00eda ayudar a obtener el mismo efecto que con una N95. Recomend\u00f3 este nivel de protecci\u00f3n para gente en zonas interiores donde las tasas de contagio son altas, lo que po dr\u00eda reflejar la circulaci\u00f3n de variantes m\u00e1s contagiosas. Otra opci\u00f3n recomendada por Gandhi y un colega en situaciones donde se quiere \"protecci\u00f3n m\u00e1xima\": un barbijo de tela de dos capas con un filtro en medio. Es importante que las mascarillas de uso diario elaboradas solo con tela sean de un material tupido y que tengan al menos dos capas, lo que crea \"una carrera de obst\u00e1culos\" que dificulta la penetraci\u00f3n de las part\u00edculas que contienen el virus, apunt\u00f3 Gandhi. Ver fuente Volver al Contenido W Radio Reitera Salud condena a feminicidios Octavio Garc\u00eda 31/01/2021 La Secretar\u00eda de Salud del Gobierno Federal reiter\u00f3 su co ndena e indignaci\u00f3n por el asesinato de Mariana S\u00e1nchez D\u00e1valos, joven de 24 a\u00f1os de edad y quien era estudiante de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Chiapas, en el municipio de Ocosingo y que realizaba su servicio social en la comunidad de Nueva Pale stina, donde denunci\u00f3 ser v\u00edctima de abuso sexual. Unas semanas despu\u00e9s de solicitar ayuda a las autoridades fue hallado su cuerpo, v\u00edctima de asfixia mec\u00e1nica secundaria por ahorcamiento, seg\u00fan inform\u00f3 la Fiscal\u00eda General del Estado de Chiapas. Luego de conocerse el asesinato de Mariana S\u00e1nchez, la Secretar\u00eda de Salud federal reiter\u00f3 su postura de \"cero tolerancia hacia las conductas y manifestaciones de violencia de g\u00e9nero y contra las mujeres\". \"El combate a la violencia, la desigualdad y la discrimin aci\u00f3n requiere un compromiso permanente de toda la sociedad con la eliminaci\u00f3n de todas las conductas que transgreden la integridad y la dignidad de las personas y atentan contra sus derechos humanos\", manifest\u00f3 la dependencia federal mediante un comunicad o. En ese sentido la Secretar\u00eda de Salud record\u00f3 que de conformidad con la ley el acoso sexuales una forma de violencia en la que hay un ejercicio abusivo de poder que conlleva a un estado de indefensi\u00f3n y riesgo para la v\u00edctima. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 87 Por tal motivo, en marzo del a\u00f1o pasado el titular de esta Secretar\u00eda, Jorge Alcocer Varela, emiti\u00f3 un comunicado con 10 compromisos y un exhorto a todos los funcionarios para erradicar manifestaciones de violencia contra la mujer. Entre estos se incluye la transparencia y rendi ci\u00f3n de cuentas sobre el actuar de las personas servidoras p\u00fablicas, la aplicaci\u00f3n del protocolo para la prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y sanci\u00f3n del hostigamiento y acoso sexual; la promoci\u00f3n de la sensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n; la promoci\u00f3n de una cultura institu cional de igualdad de g\u00e9nero y un clima laboral libre de violencia; el fortalecimiento de las capacidades de las personas servidoras p\u00fablicas para identificar conductas de hostigamiento y acoso sexual, entre otras. Asimismo , se dispone de la NOM 046 -SSA2 -2005. Violencia Familiar, Sexual y Contra las Mujeres. Criterios para la Prevenci\u00f3n y Atenci\u00f3n, que dicta est\u00e1ndares para la atenci\u00f3n oportuna de la violencia sexual. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Claudia Berenice Vergara H. : Rosas, momento de criticar a la madre (Opini\u00f3n) 30 de e nero de 2021 Rosa es el color generalizado en nuestra cultura para simbolizar la feminidad. Rosas, las m\u00e1s regaladas a la madre el 10 de mayo; la m\u00e1s admirada y merecedora. \u00a1La amamos! \u00bfAcaso ella, la madre, ha reparado por un segundo, desde que gest\u00f3, en que le fue concedida una misi\u00f3n? Miles de madres lo han sido sin querer, por condici\u00f3n natural, por tradici \u00f3n o por obligaci\u00f3n, quisiera saber cu\u00e1ntas lo han sido por decisi\u00f3n propia, por convicci\u00f3n, con un objetivo y verdadero amor al ser humano que traer\u00e1n al planeta. Este siglo en el que el mundo est\u00e1 colapsando el ambiente, lo econ\u00f3mico, lo social y la sal ud, a\u00fan se cr\u00eda a las ni\u00f1as para que incluyan en su proyecto de vida ser madres sin reflexionarlo, como una carta dada al haber nacido del sexo femenino. Vamos quit\u00e1ndole el tono rosa a este art\u00edculo porque llega el momento de criticar a la madre. Hay in dicadores alarmantes, que parecieran imposible detener y no reparamos en \u00e9stos porque nos hemos desensibilizado. \u00cdndices de violencia alt\u00edsimos en el pa\u00eds: narcotr\u00e1fico, homicidios, feminicidios, trata de personas, violencia intrafamiliar, maltrato y abuso sexual infantil, fraudes, asaltos, robos y un doloroso etc. Indicadores preocupantes sobre problemas de salud: la pandemia de covid -19, enfermedades cr\u00f3nicodegenerativas, VIH, c\u00e1ncer y obesidad, etc. Problemas de acoso en las escuelas y las redes sociales , maltrato a los animales y dem\u00e1s. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 88 No pretendo culpar a las madres y har\u00e9 algunas generalizaciones necesarias por el espacio al que debo ce\u00f1ir el escrito, sin que con ello se justifiquen. La madre tambi\u00e9n ejerce violencia hacia sus hijos, educa con golpes , humilla, maltrata, marca diferencias de g\u00e9nero, contribuye a los estereotipos de g\u00e9nero, cuida la salud y alimenta a la familia. Si amamos e idolatramos a la madre mexicana es porque es m\u00e1s cercana f\u00edsica y emocionalmente a los hijos que el padre. Tiene un d\u00eda especial para festejarla y todo el a\u00f1o se nos recuerda cu\u00e1nto debemos honrarla, amarla y agradecerle; cada festividad nos dice que merece el mejor regalo; cuando muere la madre llega la verdadera orfandad y \u00a1no hay mayor ofensa que aquella que impl ica a la madre! \u00a1Por lo que m\u00e1s quieras madre! Si eres lo mejor para tus hijos, si eres la encarnaci\u00f3n del amor, la bondad y la sabidur\u00eda, entonces \u00bfqui\u00e9n ha alimentado a ni\u00f1os obesos?, \u00bfqui\u00e9n cri\u00f3 a delincuentes?, \u00bfqui\u00e9n form\u00f3 al mis\u00f3gino y al feminicida ?, \u00bfqui\u00e9n permiti\u00f3 que los ni\u00f1os al crecer se conviertan en racistas, hom\u00f3fobos, violentos, violadores, corruptos, ladrones, narcicistas y acosadores? Si el reclamo social a los hombres es que est\u00e1n alejados de las tareas de crianza de los hijos, porque t rabajan, aun cuando las madres tambi\u00e9n lo hagan, las tareas del hogar se cargan a ellas, alimentan a la familia y ense\u00f1an los valores, son guerreras y multitarea... digan \u00bfd\u00f3nde debe recaer, no toda, sino gran parte, de la responsabilidad de la podredumbre d e valores y carencia de h\u00e1bitos en ni\u00f1os, j\u00f3venes y millones de adultos que laceran la sociedad mexicana y el mundo? El hombre violento tiene madre, el corrupto tiene madre; el ni\u00f1o obeso tiene madre, el que acosa tiene madre. El Estado tiene la responsab ilidad de echar a andar pol\u00edticas p\u00fablicas para que todo cambie, sin embargo, es en los hogares, en el regazo de los padres y el beso de las buenas noches en donde cada ni\u00f1o deber\u00eda ser encaminado a ser un buen humano con todos. Madre, el ejemplo arrastra , no hago mercadotecnia para vender nada, por eso no dejar\u00e9 tu conciencia inmaculada; \u00bfcrees que eres v\u00edctima?, \u00a1te lo dejo de tarea y te regalo una rosa! Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 89 Reforma Afectar\u00eda a sectores tope a utilidades Ver\u00f3nica Gasc\u00f3n 02 de febrero, 2021 La propuesta para topar a 30 d\u00edas de salario el reparto de utilidades se quedar\u00eda corta para algunos sectores como las industrias manufactureras, el minero o el comercio al por mayor, que superan este l\u00edmite. En promedio, en el Pa\u00eds se pagan 22.5 d\u00edas de salario por Participaci\u00f3n de los Trabajadores en las Utilidades (PTU). Para las empresas con m\u00e1s de 251 empleados, es de 26.6 d\u00edas, seg\u00fan datos de Inegi. Sin embargo, hay sectores, como el acerero, donde a un trabajador le pueden pagar ocho meses de salario en utilidades, seg\u00fan la Secretar\u00eda del Trabajo. El Consejo Coordinador Empresarial propuso que e l reparto de utilidades se tope a 30 d\u00edas de salario; sin embargo, el Gobierno advierte que \u00e9ste tendr\u00eda que ser de 60 a 90 d\u00edas de salario, si se considera que trabajadores de algunos sectores de la econom\u00eda obtienen utilidades que superan un mes de salar io. Un ejemplo m\u00e1s de altas utilidades es el sector minero. Carlos Pav\u00f3n, secretario general del Sindicato Minero -Metal\u00fargico, dijo que las mineras grandes, como Cananea, han pagado a los trabajadores hasta 350 mil pesos por PTU, y Fresnillo arriba de 400 mil pesos, lo cual depende de la producci\u00f3n y el precio del oro y plata. \"(Topar las utilidades) no lo vemos muy factible. Mucha gente de la industria se ver\u00eda afectada, no estamos de acuerdo, queremos que se quede como est\u00e1\", dijo. La IP y el Gobierno a \u00fan no llegan a un acuerdo en topar la PTU tras cinco meses de de\u00e1logo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 90 Pago desigual El sector manufacturero es de los que m\u00e1s d\u00edas de salario paga por la Participaci\u00f3n de los Trabajadores en las Utilidades (PTU). (D\u00edas de salario promedio pagados por c oncepto de utilidades. Empresas con m\u00e1s de 251 empleados) SECTOR D\u00cdAS DE SALARIO PROMEDIO Comercio al por mayor 51.71 Industria manufacturera 44.28 Servicios financieros 26.05 Construcci\u00f3n 12.33 Servicios de salud 8.12 Fuente: Inegi Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido La Jornada Magdalena G\u00f3mez : Pueblos ind\u00edgenas y la otra pandemia (Opini\u00f3n) 02 de febrero, 2021 A estas alturas est\u00e1 c laro que la vulnerabilidad de los pueblos ind\u00edgenas en el continente ante la pandemia mundial est\u00e1 estrechamente relacionada con la desigualdad, el racismo y el clasismo que los estados hist\u00f3ricamente han sido incapaces de enfrentar. Sea por acci\u00f3n o por o misi\u00f3n, han sido sus activos promotores. Por supuesto, nuestro pa\u00eds no es la excepci\u00f3n, ni antes ni hoy. Justamente me quiero referir a esa otra pandemia, la muy vigente, la que coexiste con la de Covid -19 y que estaremos viviendo de forma aguda este prime r semestre electoral del a\u00f1o, en sus expresiones violentas y con ra\u00edces tambi\u00e9n de muy antes. Esta otra pandemia est\u00e1 inmersa en la impunidad de las agresiones paramilitares que est\u00e1n afectando de manera destacada a Chiapas y m\u00e1s concretamente a comunidad es zapatistas, pero no s\u00f3lo a ellas, como veremos. En d\u00edas pasados ha sido el municipio de Oxchuc, con autoridades electas por usos y costumbres, escenario de balaceras y desplazamientos en comunidades en disputa por los partidos pol\u00edticos que buscan recup erar la cabecera municipal. No se conoce ninguna versi\u00f3n ni investigaci\u00f3n oficial. Tambi\u00e9n el municipio de Aldama contin\u00faa sufriendo ese clima de violencia, pese a los acuerdos oficiales firmados e incumplidos. M\u00e1s concretamente tenemos la escalada paramil itar contra las comunidades zapatistas, que en los hechos act\u00faa con el respaldo de los tres niveles de gobierno. Recordemos que la Organizaci\u00f3n de Cafeticultores de Ocosingo (Orcao) en agosto del a\u00f1o pasado rob\u00f3 e incendi\u00f3 las bodegas de caf\u00e9 del centro de comercio Nuevo Amanecer del Arco\u00edris, ubicado en el crucero de Cuxulj\u00e1, ataque al que siguieron otras agresiones en noviembre con el secuestro Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 91 bajo tortura por tres d\u00edas de una base de apoyo zapatista de la comunidad de Mois\u00e9s Gandhi. La semana del 18 al 21 de enero de este a\u00f1o esta comunidad zapatista fue objeto de ataques sucesivos armados contra las casas de la misma por parte de la Orcao. El mismo patr\u00f3n de agresi\u00f3n en los tres casos que s\u00f3lo enunciamos y similar ausencia de intervenci\u00f3n directa de pa rte oficial. Este clima que promueve el despojo de las comunidades agredidas se agudiza en el contexto del mercadeo pol\u00edtico electoral que ya se inici\u00f3 a\u00fan antes de que se formalice. Por otra parte, tambi\u00e9n en Chiapas y no s\u00f3lo en esta entidad, se est\u00e1n pr esentando conflictos con la instalaci\u00f3n territorial de la Guardia Nacional. Representantes del pueblo maya tzeltal del municipio de Chil\u00f3n, Chiapas, acompa\u00f1ados por el Centro de Derechos Humanos Fray Bartolom\u00e9 de Las Casas (Frayba) y el Centro de Derechos Humanos Miguel Agust\u00edn Pro Ju\u00e1rez (Centro Prodh) anunciaron la admisi\u00f3n de la demanda de amparo que interpusieron por la construcci\u00f3n impuesta de un cuartel general de la Guardia Nacional en su territorio, sin que hayan sido consultados previa, libre y ad ecuadamente para otorgar o no su consentimiento (bolet\u00edn 27/1/21). En el resto del pa\u00eds se enfrenta tambi\u00e9n esta otra pandemia. Hay que colocar la mirada en los cr\u00edmenes en Oaxaca, en Guerrero contra ind\u00edgenas defensores del territorio. Justamente en el contexto de la resistencia social mundial, debemos ubicar la Declaraci\u00f3n por la Vida que el Ej\u00e9rcito Zapatista de Liberaci\u00f3n Nacional (EZLN) dio a conocer el primer d\u00eda del a\u00f1o en curso suscrita por pueblos y organizaciones, colectivos y personas del mundo . El pasado 28 de enero se difundieron los acuerdos de la quinta asamblea Congreso Nacional Ind\u00edgena -Concejo Ind\u00edgena de Gobierno y el Frente de Pueblos en Defensa de la Tierra y Agua Morelos, Puebla, Tlaxcala. Tras ofrecer un recuento del impacto de los megaproyectos en curso en el pa\u00eds y de la resistencia frente a ellos, informaron que aceptan la invitaci\u00f3n para participar de manera directa con una delegaci\u00f3n del CNI -CIG y FPDTA -MPT en su gira por Europa y el mundo en los meses de julio a octubre de 2021 y en la medida de sus posibilidades en las que posteriormente se realicen en Asia, \u00c1frica, Ocean\u00eda y Am\u00e9rica. Tambi\u00e9n acordaron desarrollar acciones por la vida contra los megaproyectos y en memoria de Samir Flores Soberanes, del 19 al 21 de febrero. Sugirieron que ello se replique en todo M\u00e9xico y el mundo. Se sumaron a la exigencia del cese al ataque y el hostigamiento a las comunidades zapatistas y de la liberaci\u00f3n de presos ind\u00edgenas de Codedi en Oaxaca, de la tribu Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 92 yaqui, en Chiapas, de la Voz verdad era del Amate y Viniketik en resistencia. Por el cese a cr\u00edmenes de integrantes del CIPO -EZ en Guerrero; la presentaci\u00f3n con vida de Sergio Rivera Hern\u00e1ndez, de la organizaci\u00f3n MAIZ de la sierra Negra de Puebla; de los 43 estudiantes de Ayotzinapa y de tod os los desaparecidos y desaparecidas. Este panorama no pasa por la atenci\u00f3n y preocupaci\u00f3n de las fuerzas pol\u00edticas que se han dicho democr\u00e1ticas. No est\u00e1 en sus aspiraciones electorales, ni ret\u00f3ricamente colocar la mirada en esta otra pandemia, la de la v iolencia, la criminalizaci\u00f3n y los megaproyectos. La vacuna de la injusticia no est\u00e1 en el mercado. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Jared Laureles : Concentran 5 estados 63% de pobreza extrema (Opini\u00f3n) 30 de enero de 2021 La Secretar\u00eda de Bienestar public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el informe anual sobre la situaci\u00f3n de pobreza y rezago social de las entidades, municipios y demarcaciones t erritoriales para el ejercicio fiscal 2021. Chiapas, Guerrero, estado de M\u00e9xico, Oaxaca y Veracruz concentran 63 por ciento de la poblaci\u00f3n en pobreza extrema del pa\u00eds. En un a\u00f1o, las zonas de atenci\u00f3n prioritaria rural aumentaron 5.7 por ciento, al pasar de mil 480 municipios en 2020 a mil 565 en 32 estados para 2021. Respecto de las \u00e1reas urbanas, \u00e9stas se incrementaron 29 por ciento; en el primer a\u00f1o se\u00f1alado se consideraron 40 mil 628 y, para el \u00faltimo, 52 mil 460. Las zonas de atenci\u00f3n prioritaria se determinan con base en los \u00edndices de pobreza de las localidades, que pueden ser de muy alta o alta marginaci\u00f3n o grado de rezago social, y el porcentaje de personas en pobreza extrema es mayor o igual a 50 por ciento. El informe refiere que Chiapas tien e un grado de rezago social muy alto, ya que 29.7 por ciento de su poblaci\u00f3n, esto es, un mill\u00f3n 623 mil 286 personas, se encuentra en pobreza extrema. En este estado, la seguridad social es una de las principales carencias que enfrenta 83.6 por ciento de sus habitantes -cifra por arriba del promedio nacional de 57.3 por ciento -; seguida de los servicios b\u00e1sicos de vivienda, 57.1; rezago educativo, 29.2, y acceso a la alimentaci\u00f3n, 22.3 por ciento. Las zonas de atenci\u00f3n prioritaria para 2021 son 109 rurale s y mil 813 urbanas. En Guerrero, el \u00edndice de rezago social es tambi\u00e9n muy alto, con 26.8 por ciento de sus habitantes en pobreza extrema y 39.7 por ciento en moderada. La carencia en Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 93 seguridad social en el estado representa 75.6 por ciento; los servicio s b\u00e1sicos de vivienda, 58.6; rezago en la alimentaci\u00f3n, 35.6, y en la educaci\u00f3n, 23.7 puntos. Aqu\u00ed, 2 mil 324 \u00e1reas urbanas y 74 rurales son de atenci\u00f3n prioritaria. El estado de M\u00e9xico tiene una mayor prevalencia de pobreza moderada, esto es, 37.8 por ci ento, mientras en pobreza extrema es 4.9. El \u00edndice de carencia en seguridad social se ubica en 59.2 por ciento; seguido de la alimentaci\u00f3n, en 19.8; acceso a servicios de salud, 19.7, y rezago educativo, 12.9 por ciento. En esta entidad, 50 zonas rurales y 3 mil 962 urbanas son prioritarias. Oaxaca presenta 43.1 por ciento de poblaci\u00f3n en pobreza moderada y 23.3 en condiciones extremas. En este estado la seguridad social es una carencia que alcanza 76.2 puntos porcentuales; los servicios b\u00e1sicos de vivien da, 58.3; el rezago en alimentaci\u00f3n, 27.9, y el educativo es de 27.1. En esta entidad tendr\u00e1n atenci\u00f3n prioritaria 499 zonas rurales y 2 mil 519 urbanas. En el caso de Veracruz, 44.1 por ciento de las personas se encuentran en condiciones de pobreza moder ada y 17.7 en extrema. La carencia por seguridad social alcanza 67.5 por ciento. Ver fuente Volver al Contenido El Un iversal Editorial EL UNIVERSAL : Contra la pobreza, un diagn\u00f3stico desfasado (Opini\u00f3n) 01/02/2021 Los gobiernos de distintos partidos llevan d\u00e9cadas tratando de disminuir el n\u00famero de pobres sin gran \u00e9xito. Miles de millones de pesos se transfieren cada a\u00f1o a las familias m\u00e1s necesitadas, pero la pobreza a\u00fan se incrusta \u2014para efectos pr\u00e1cticos \u2014 en la mitad de la poblaci\u00f3n. Si la asignaci\u00f3n de recursos no va a las zonas que m\u00e1s lo requieren, la disminuci\u00f3n de pobres seguir\u00e1 sin grandes avances. Este a\u00f1o e so podr\u00eda ocurrir. Para 2021 el gobierno federal destinar\u00e1 84 mil millones de pesos al Fondo de Aportaciones para la Infraestructura Social (FAIS), cuyo objetivo central es \"el financiamiento de obras, acciones sociales b\u00e1sicas y de inversiones que benefi cien directamente a poblaci\u00f3n en pobreza extrema, localidades con alto o muy alto nivel de rezago social\". Por un tema burocr\u00e1tico, los recursos tendr\u00e1n que asignarse con base en un informe de la Secretar\u00eda de Bienestar que tiene datos de la pobreza del p a\u00eds de 2015 y 2018. El rostro social del pa\u00eds este a\u00f1o se modific\u00f3 dr\u00e1sticamente como Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 94 consecuencia de la pandemia de Covid -19. Es muy diferente al de hace tres o seis a\u00f1os. Los millonarios recursos est\u00e1n en riesgo de ser mal invertidos, advierten especiali stas. Desde hace un a\u00f1o la propagaci\u00f3n de coronavirus ha dejado m\u00e1s pobres en M\u00e9xico. Aunque los resultados oficiales sobre el \u00edndice de pobreza se conocer\u00e1n en agosto, el indicador de corto plazo que dio a conocer el Coneval \u2014instancia encargada de medir la pobreza \u2014 registra un aumento de 10 puntos en la pobreza laboral, aquella en la que a pesar de que la persona cuenta con empleo sus ingresos son insuficientes para satisfacer las necesidades de alimentaci\u00f3n. Si en 2015 o 2018 hab\u00eda zonas con alta pobre za extrema actualmente pudieron sumarse otras a las cuales los recursos del FAIS \u2014etiquetados para financiar obras e inversiones \u2014 vendr\u00edan mejor por la p\u00e9rdida de empleos que ha dejado la crisis econ\u00f3mica generada por la pandemia. Con una crisis sanitaria y econ\u00f3mica encima se vuelve indispensable destinar los recursos en donde m\u00e1s se requieren en este momento. La hoja de ruta no puede ser un documento alejado de la realidad actual. Se trata de una omisi\u00f3n que la autoridad est\u00e1 obligada a revisar. A pesar de que la cobija es corta, debe alcanzar para cubrir a aquellos que m\u00e1s la necesita, aunque sea en proporciones m\u00ednimas, para muchos podr\u00eda ser una cuesti\u00f3n de sobrevivencia. Ver fuente Volver al Contenido El Economista C\u00e1ncer de mama supera al de pulm\u00f3n como la variante m\u00e1s com\u00fan de la enfermedad: OMS 02 de febrero de 2021, 08:16 El c\u00e1ncer de mama ha superado al de pulm\u00f3n como la forma m\u00e1s com\u00fan de la enfermedad, dijo el martes la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. \"Por primera vez, el c\u00e1ncer de mama es el m\u00e1s frecuente en todo el mundo\", declar\u00f3 Andre Ilbawi, especialista en c\u00e1ncer de la OMS, en una sesi\u00f3n infor mativa de la ONU antes del D\u00eda Mundial del C\u00e1ncer, el jueves. El c\u00e1ncer de pulm\u00f3n fue el m\u00e1s frecuente durante las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, pero ahora ocupa el segundo lugar, por delante del c\u00e1ncer colorrectal, que es el tercero m\u00e1s extendido, dijo Ilbawi. Ilbawi se\u00f1al\u00f3 que la obesidad en las mujeres es un factor de riesgo com\u00fan en el c\u00e1ncer de mama, y tambi\u00e9n est\u00e1 impulsando las cifras globales de la enfermedad. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 95 A medida que la poblaci\u00f3n mundial crece y la esperanza de vida aumenta, los cient\u00edficos esperan que el c\u00e1ncer se vuelva m\u00e1s com\u00fan, aumentando a unos 30 millones de nuevos casos al a\u00f1o en 2040 desde los 19.3 millones en 2020, dijo Ilbawi. La pandemia de coronavirus est\u00e1 perturbando el tratamiento del c\u00e1ncer en aproximadamente la mitad de los pa\u00edses e studiados, seg\u00fan Ilbawi, se\u00f1alando los retrasos en el diagn\u00f3stico, el estr\u00e9s extremo del personal sanitario y el impacto en la investigaci\u00f3n. Ver fuente Volver al Contenido El Financiero Investigadores de Yale crean inyecci\u00f3n para tratar el c\u00e1ncer de piel: introduce nanopart\u00edculas en el tumor 01/02/2021 Investigadores de la Universidad de Yale desarrollaron un tratamiento para el c\u00e1ncer de piel que consiste en inyectar nanopart\u00edculas en el tumor, matando las c\u00e9lulas cancerosas como una alternativa potencial a la cirug\u00eda. Los resultados fueron publicados en las Actas de la Academia Nacional de Ciencias, seg\u00fan el sitio web de la Universidad. \"Para muchos pacientes, tratar el c\u00e1ncer de piel es mucho m\u00e1s complicado de lo que ser\u00eda si hubiera una manera de tratarlos de manera eficaz con un procedimiento simple como una inyecci \u00f3n\", dijo el Dr. Michael Girardi, profesor y vicepresidente de dermatolog\u00eda en la Facultad de Medicina y autor principal del estudio. \"Eso siempre ha sido un santo grial en dermatolog\u00eda: encontrar una forma m\u00e1s sencilla de tratar c\u00e1nceres de piel\". Para e l tratamiento, los tumores se inyectan con nanopart\u00edculas a base de pol\u00edmeros que llevan un agente de quimioterapia. La clave para el \u00e9xito del tratamiento es que las nanopart\u00edculas son bioadhesivas, es decir, se unen a los tumores y permanecen adheridas e l tiempo suficiente para destruir una cantidad significativa de c\u00e9lulas cancerosas. \"Cuando nuestras nanopart\u00edculas se inyectan en un tumor, resulta que se retienen muy bien dentro de ese tumor\", dijo Mark Saltzman, coautor de la investigaci\u00f3n y profesor de Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica, Qu\u00edmica y Ambiental de la Fundaci\u00f3n Goizueta. \"Se acumulan y se unen a la matriz del tumor, por lo que una sola inyecci\u00f3n dura mucho tiempo: las part\u00edculas permanecen all\u00ed y liberan lentamente los compuestos. Necesitas eso para des hacerte de la lesi\u00f3n\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 96 A modo de comparaci\u00f3n, el mismo f\u00e1rmaco se inyect\u00f3 libremente en tumores de modelos de control sin las nanopart\u00edculas. Descubrieron que los tumores disminu\u00edan significativamente m\u00e1s cuando los f\u00e1rmacos se administraban mediante nano part\u00edculas. En muchos casos, eliminar los tumores con una inyecci\u00f3n podr\u00eda eliminar la necesidad de cirug\u00eda, dijeron los investigadores. Tambi\u00e9n se puede evitar posibles infecciones de heridas y otras complicaciones. Adem\u00e1s, algunos pacientes con otras af ecciones m\u00e9dicas son malos candidatos para la cirug\u00eda. Una terapia basada en inyecciones tambi\u00e9n significar\u00eda que los pacientes podr\u00edan tener m\u00faltiples tumores tratados en una sola visita. Girardi y Saltzman est\u00e1n trabajando con la empresa Stradefy Biosc iences, que planea avanzar en el desarrollo precl\u00ednico de esta tecnolog\u00eda y luego realizar ensayos cl\u00ednicos. Ver fuente Volver al Contenido La Cr\u00f3nica Proyecto de detecci\u00f3n de c\u00e1ncer beneficia a siete mil mujeres rurales en seis estados Antimio Cruz 2021 -02-02 El proyecto de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de c\u00e1ncer Eira Movimient o Rosa, que fund\u00f3 una joven mexicana a los 19 a\u00f1os de edad, ya realiz\u00f3 siete mil 800 estudios en mujeres rurales de seis estados para evaluar la presencia de c\u00e1nceres comunes en poblaci\u00f3n femenina, principalmente c\u00e1ncer de mama. Este esfuerzo fue posible gracias a la alianza con la empresa mexicana de base tecnol\u00f3gica EVA, que tambi\u00e9n fund\u00f3 un joven de apenas 21 a\u00f1os. Por este logro, Eira recibi\u00f3 el Premio UVM, que otorga la Universidad del Valle de M\u00e9xico al mejor proyecto de emprendimiento social. Eira y EVA fueron fundados, sin v\u00ednculos, por j\u00f3venes que no se conoc\u00edan y vivieron el impacto de que sus respectivas mam\u00e1s recibieron diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de mama: Vanesa Toscano, creadora de Eira, supo a los 19 a\u00f1os que su mam\u00e1 ten\u00eda la enfermedad; mientras que Juli\u00e1n R\u00edos, fundador de EVA, recibi\u00f3 la noticia del c\u00e1ncer de su propia mam\u00e1 cuando ten\u00eda 17 a\u00f1os. El trabajo de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n que realiza Eira en decenas de cabeceras municipales consiste en organizar ferias, festivales o jornadas de salud para mujeres, apoyadas por los gobiernos locales. Ah\u00ed se realizan pl\u00e1ticas, talleres, Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 97 entrevistas y an\u00e1lisis para evaluaci\u00f3n de la salud de las mujeres con las que entran en contacto. En los casos sospechosos de alg\u00fan padecimiento asociado a c\u00e1ncer, la a lianza Eira EVA realiza an\u00e1lisis de termograf\u00eda con los equipos inventados por EVA o con otras tecnolog\u00edas de imagenolog\u00eda para detectar la eventual presencia de tumores, de acuerdo con una clasificaci\u00f3n que se da a nivel internacional. Con estos an\u00e1lisi s se puede asegurar a una paciente que est\u00e1 libre de c\u00e1ncer, pero tambi\u00e9n informarle en caso de que se presenten otros cuatro escenarios: indicios tempranos de tumores que requieren un segundo estudio m\u00e1s profundo; hallazgo de tumores benignos, identificac i\u00f3n de n\u00f3dulos que se deben mantener en vigilancia o hallazgos de un tumor maligno. Eira Movimiento Rosa ha brindado atenci\u00f3n m\u00e9dica a m\u00e1s de siete mil 800 mujeres de comunidades rurales de la zona sur del estado Jalisco y ha llegado a comunidades de More los, Colima, Guanajuato, San Luis Potos\u00ed y Michoac\u00e1n. La asociaci\u00f3n ha logrado integrar un equipo de especialistas en salud que est\u00e1 conformado por doctoras, enfermeras y nutri\u00f3logas. CAMPA\u00d1AS DE DETECCI\u00d3N. Vanesa Toscano explic\u00f3 que, a trav\u00e9s de campa\u00f1as de detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer y promoci\u00f3n de la salud, las cuales son organizadas en conjunto con los gobiernos municipales, el equipo de Eira tiene el primer contacto con las pacientes, en donde, el equipo m\u00e9dico realiza revisiones mamarias y Papanico laou, mientras que las nutri\u00f3logas llevan a cabo toma de presi\u00f3n, glucosa capilar y brindan atenci\u00f3n nutricional. Adem\u00e1s de las campa\u00f1as de Tamizaje, Eira realiza pl\u00e1ticas y foros de prevenci\u00f3n para orientar y concientizar a mujeres j\u00f3venes sobre la impo rtancia del cuidado y prevenci\u00f3n en la salud. Toscano explic\u00f3 que al terminar las campa\u00f1as, el personal m\u00e9dico da seguimiento a los casos de aquellas pacientes que presentaron alg\u00fan hallazgo en sus revisiones. A trav\u00e9s de la cartilla de la mujer, la inici ativa Eira da continuidad durante los pr\u00f3ximos seis a doce meses seg\u00fan lo indique la prescripci\u00f3n. Vanessa inform\u00f3 que, en caso de que alguna paciente presente alg\u00fan hallazgo, tal como c\u00e1ncer de mama, tumor maligno o en el caso de Papanicolaou, indicios a VPH o Virus de Papiloma Humano con posible c\u00e1ncer cervicouterino, estas pacientes son derivadas a un segundo o tercer nivel de atenci\u00f3n para que sean tratadas por especialistas en oncolog\u00eda. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 98 Se\u00f1al\u00f3 que Eira tiene convenio con cl\u00ednicas de Salud Digna en la Ciudad de Guadalajara, a donde se derivan las pacientes para realizar estudios complementarios, el equipo de la asociaci\u00f3n gestiona la cita con esta cl\u00ednica para realizar todos los estudios necesarios y recibir los resultados el mismo d\u00eda, en caso de qu e se confirme alg\u00fan problema de maligno, se deriva al Instituto Jalisciense de Cancerolog\u00eda, en donde en cinco d\u00edas la paciente ya est\u00e1 ingresada a este Hospital para ser valorada y realizar los procedimientos necesarios para el tratamiento oportuno. Vane ssa dijo que desde su fundaci\u00f3n Eira trabaja en conjunto con la empresa mexicana EVA, la cual desarroll\u00f3 un m\u00e9todo que contribuye al diagn\u00f3stico temprano de c\u00e1ncer de mama. \"En las campa\u00f1as de tamizaje nos vamos encontrando con algunos hallazgos particula rmente algunos suelen ser muy dif\u00edciles de encontrar, cuando esto sucede, con ayuda de nuestros m\u00e9dicos se realizan estudios complementarios a las pacientes, en primer lugar, para dar seguimiento a su tratamiento y en segundo lugar para poder mostrar a la comunidad cient\u00edfica estos hallazgos y contribuir en investigaciones para el tratamiento del c\u00e1ncer\", indic\u00f3. Respecto al \u00e1rea de investigaci\u00f3n, la emprendedora Vanesa Toscano inform\u00f3 que en el a\u00f1o 2020 se public\u00f3 el primer art\u00edculo en donde colabor\u00f3 el e quipo de Eira, el cual fue realizado en alianza con la empresa EVA. El art\u00edculo estudia c\u00f3mo se puede detectar tuberculosis mamaria a trav\u00e9s de la termograf\u00eda. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Colaborador Invitado / Gina Tarditi: C\u00e1ncer en el 2021 (Opini\u00f3n) 31 de enero, 2021 El c\u00e1ncer es una de las enfermedades m\u00e1s antiguas y, en M\u00e9xico, de acuerdo con el Inegi, ocup\u00f3 el cuarto lugar como causa de mortalidad, de enero a agosto del 2020. Es, pues, una enfermedad com\u00fan en el ser humano y en animales; apenas en diciembre pasado nos enteramos que Sweeney, el lobo marino que viv\u00eda en e l zool\u00f3gico de San Juan de Arag\u00f3n, hab\u00eda muerto a consecuencia de un mesiotelioma, uno de los 200 tipos de c\u00e1ncer identificados hasta el d\u00eda de hoy. Hay que decir que Sweeney fue muy longevo; vivi\u00f3 29 a\u00f1os, mucho m\u00e1s del promedio para esta especie, que va de los 15 a los 20 a\u00f1os. Es fundamental hacer hincapi\u00e9 en esto \u00faltimo porque la raz\u00f3n principal del aumento en la incidencia de c\u00e1ncer en el ser humano se explica por el incremento en la expectativa de vida a lo largo de Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 99 las \u00faltimas d\u00e9cadas, lo cual no dej a de ser una gran iron\u00eda; cu\u00e1nto m\u00e1s vivimos, mayor parece ser el miedo a enfermar. No obstante , los grandes avances en prevenci\u00f3n, m\u00e9todos de diagn\u00f3stico temprano y el desarrollo de nuevos tratamientos, como la medicina de precisi\u00f3n, que favorecen la cur aci\u00f3n o el control de la enfermedad que, en muchos casos, debe verse como un padecimiento cr\u00f3nico, al igual que otros que conocemos bien, el c\u00e1ncer sigue siendo una de las enfermedades m\u00e1s estigmatizadas. Tanto temor provoca que para nombrarla utilizamos e ufemismos como bulto, tumor, bolita, n\u00f3dulo; por si fuera poco, se ha extendido la desagradable costumbre de utilizarla como met\u00e1fora para describir algo considerado malo, como \"la corrupci\u00f3n es un c\u00e1ncer\". Me pregunto qu\u00e9 sentir\u00e1n aquellos tocados por la enfermedad al escuchar una y otra vez lo que esta provoca en la sociedad. A la dif\u00edcil tarea de hacer frente al reto que \u00e9sta le representa deben sumar el juicio que interpreta, se\u00f1ala o etiqueta; la mirada condescendiente o lastimosa que dice m\u00e1s que las palabras; la distancia que algunos toman haciendo eco a su realismo m\u00e1gico de \"me alejo porque lo que no veo, no existe\"; las explicaciones simplistas y llenas de ignorancia, tales como \"yo decreto que estar\u00e9 sano por siempre\", \"no me suceder\u00e1 porque no g uardo resentimientos\" y las frases hechas que les imponen ser \"guerreros para ganar la batalla y sobrevivir, ech\u00e1ndole ganas\". Hoy, en medio de la pandemia que nos ha enfrentado a todos con nuestra verdadera fragilidad humana, se nos olvida que el SARS -CoV-2 solo vino a sumarse a los retos con los que cada uno de nosotros lidiaba o habr\u00e1 de afrontar porque la vida no se detuvo; quienes podemos hacerlo nos hemos resguardado en casa, pero cada quien desde su peque\u00f1o mundo contin\u00faa sorteando, entre otros, enfermedades, accidentes, problemas econ\u00f3micos, violencia; tal y como era antes y como seguramente ser\u00e1 despu\u00e9s. Es momento para la empat\u00eda que, por cierto, nada tiene que ver con el neoliberalismo ni con ninguna otra ideolog\u00eda. Si bien la palabra se utiliz\u00f3 por primera vez a finales del siglo XIX, la capacidad para sentir y resonar con el sufrimiento del otro es una cualidad humana que ha estado presente siempre y es ahora cuando m\u00e1s debi\u00e9ramos ponerla en pr\u00e1ctica. Asimismo, es fundamental reconocer las eno rmes carencias y debilidades de nuestro sistema de salud para levantar la voz y demandar apoyo irrestricto a la ciencia y una verdadera cobertura universal, que no quede en buenas intenciones estampadas en blanco y negro, y sea una realidad para todos. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 100 Este 4 de febrero, D\u00eda Mundial del C\u00e1ncer, es una nueva oportunidad para repensarlo y desdibujar el halo de terror que hemos construido a su alrededor para bien de quienes lo padecen y de quienes ma\u00f1ana pudi\u00e9ramos estar en su lugar. *Psic\u00f3loga, especialista del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido La Jornada Consumo alto de edulcorantes durante el embarazo ca usa sobrepeso en beb\u00e9s . Seg\u00fan estudio, los reci\u00e9n nacidos ten\u00edan niveles elevados de insulina y tendencia a inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica 02 de febrero de 2021 El consumo de edulcorates durante el embarazo aumenta el peso del beb\u00e9 al nacer y es un factor de riesgo para el desarrollo de obesidad en la vida adulta, seg\u00fan resultados preliminares de un estudio hecho en pacientes del Servicio de Ginecolog\u00eda del Hospital General de M\u00e9xico Dr. Eduardo Liceaga. El estudio, realizado por Galileo Escobedo con apoyo del Cons ejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (Conacyt) se realiz\u00f3 en mujeres sanas, de entre 20 y 35 a\u00f1os, a partir del segundo trimestre de embarazo. No padec\u00edan presi\u00f3n alta ni riesgo de embarazo ni diabetes gestacional ni preeclampsia, dice Escobedo, tutor del posgrado de ciencias biom\u00e9dicas de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM). De acuerdo con la cantidad y frecuencia de la ingesta de edulcorantes (se administr\u00f3 sucralosa y stevia, los m\u00e1s consumidos por mujeres mexicanas), las embarazadas se d ividieron en tres grupos: quienes no consumen edulcorantes, las de consumo medio (48 ml) y lasde consumo alto (m\u00e1s de 96 ml). Se realiz\u00f3 un seguimiento semanal v\u00eda telef\u00f3nica y se tomaron muestras de sangre en el segundo y tercer semestre de embarazo, as\u00ed como durante el parto. A los reci\u00e9n nacidos se les registr\u00f3 peso, talla y edad gestacional. Fue un estudio pionero, apunta Escobedo. Como a los reci\u00e9n nacidos no se les puede extraer sangre, por ser una poblaci\u00f3n altamente vulnerable, las muestras sangu\u00ed neas se obtuvieron de su cord\u00f3n umbilical. Resultados preliminares de este estudio, que involucra un seguimiento de los ni\u00f1os hasta los cuatro a\u00f1os para observar si no desarrollan obesidad, indican que las madres que consumieron mayores cantidades de edul corantes durante el embarazo ten\u00edan beb\u00e9s m\u00e1s pesados, con respecto a las madres de consumo medio y las que no consumieron nada de edulcorantes. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 101 Los beb\u00e9s, adem\u00e1s de m\u00e1s pesados, de 25 a 30 por ciento nacieron con obesidad para la edad gestacional y ten\u00eda n niveles elevados de insulina, as\u00ed como una tendencia hacia la inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica. Sobrepeso, hiperinsulinemia e inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica son tres caracter\u00edsticas de la obesidad, apunta Escobedo. Por eso, una siguiente fase del estudio (ya en proceso) es el seguimiento de estos reci\u00e9n nacidos para ver si mantienen estas caracter\u00edsticas y si a la edad de cuatro a\u00f1os han desarrollado obesidad. Si mantienen esa tendencia durante ese lapso aumentar\u00eda el riesgo de obesidad en la adultez. Ocho de cada 10 ni\u00f1os con obesidad van a serlo de adultos. Adem\u00e1s, por haber tenido obesidad desde las etapas prenatal e infantil, su esperanza de vida se va a reducir m\u00e1s o menos 15 a\u00f1os. Subraya Escobedo: Van a debutar con diabetes tipo 2 a los 30 a\u00f1os. Ver fuente Volver al Contenido La Voz Michoac\u00e1n Brownies de frijol, un arma para combatir la desnutrici\u00f3n y mejorar la salud, creada por la UNAM 01 de febrero, 2021 Investigadores de la UNAM crearon unos deliciosos brownies de frijol que tienen un alto contenido nutricional, los cuales podr\u00edan ser un alimento funcional para combatir desnutrici\u00f3n, sobrepeso y obesidad. Los brownies elaborados por acad\u00e9micos y estudiantes de la Facu ltad de Estudios Superiores (FES) Cuautitl\u00e1n, de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), se encuentran hechos con chocolate, harina de frijol y avena adicionada con miel de agave, detall\u00f3 Leticia Figueroa Villarreal, responsable del laboratorio de Ciencia y Tecnolog\u00eda de Alimentos de dicha entidad acad\u00e9mica. El proyecto de los brownies fue desarrollado por Figueroa Villarreal y dos alumnos de noveno semestre de la carrera de Ingenier\u00eda en Alimentos, quienes lograron reducir 50% su contenido de az\u00facar, convirti\u00e9ndolos en un alimento de calidad, competente, funcional y nutritivo. Al estar hecho con harina de frijol, contienen 20.16% de prote\u00edna y 15.38% de fibra, caracter\u00edsticas muy superiores en comparaci\u00f3n con los comerciales elaborados con harina de trigo, destac\u00f3 la universitaria. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 102 Detall\u00f3 que el frijol es una leguminosa que no contiene gluten, sino carbohidratos de absorci\u00f3n lenta, posee alto contenido de \u00e1cido f\u00f3lico y es fuente de fibra, minerales y antioxidantes. En tanto, la avena es el cereal con mayor contenido proteico y de amino\u00e1cidos esenciales, tiene fibra soluble e insoluble que fortalece la actividad intestinal y ayuda a reducir el nivel de colesterol, indic\u00f3 la experta, quien agreg\u00f3 que la miel de agave es un endulzante natural, bajo en calor\u00edas con capacidad de reducir los niveles de colesterol y triglic\u00e9ridos. La miel de agave coadyuva en la prevenci\u00f3n de enfermedades de colon; contiene vitaminas A, B, B2, C, hierro, f\u00f3sforo, prote\u00ednas y niacina que permiten limpiar, drenar y d esintoxicar venas y arterias\", destac\u00f3 la acad\u00e9mica. Figueroa Villarreal agreg\u00f3 que en los \u00faltimos a\u00f1os las tendencias mundiales revelaron que los consumidores son m\u00e1s responsables y cuentan con mayor informaci\u00f3n con respecto a los alimentos, por lo que d emandan productos de origen natural y beneficios a\u00f1adidos. Es por ello que realizaron evaluaciones sensoriales del brownie y encontraron que la mezcla de sus ingredientes, adem\u00e1s de ofrecer una apariencia y textura deseada, satisfacen el paladar y posee c ualidades nutricionales que lo vuelven una excelente opci\u00f3n para la poblaci\u00f3n. Los cient\u00edficos tambi\u00e9n desarrollan tartaletas con una mezcla de harina de jamaica y avena; polvorones con c\u00e1scara de naranja, pasta de frijol bayo y harina de yuca; sorbete de tuna roja y galletas con c\u00e1scara de tuna adicionadas con caf\u00e9, as\u00ed como nachos con harina de huaunzontle. El desarrollo de productos alimenticios funcionales, aquellos a los que se les adiciona un compuesto espec\u00edfico para incrementar sus propiedades sal udables, a base de leguminosas y cereales, son una alternativa para atender problemas relacionados con la alimentaci\u00f3n. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 103 Exc\u00e9lsior Ruth Zavaleta Salgado : Vac\u00edo de poder (Opini\u00f3n) 30 de e nero de 2021 Un amigo que se contagi \u00f3 y se puso grave, pero no nece sit\u00f3 ser intubado en el hospital privad o que pudo pagar, me dijo que lo m\u00e1s angustiante del aislamiento es la soledad . Los datos que dio a conocer el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi) en esta semana sobre las muertes por covid son demoledores y evidencian dos narrativas dif erentes de la pandemia: La primera es la que se ha construido desde marzo de 2020, hasta el 25 de enero, con las cifras que difunde la Secretar\u00eda de Salud, por medio del doctor Hugo L\u00f3pez -Gatell; la segunda, es la narrativa que surge esta semana por los ot ros datos que dio a conocer una de las instituciones m\u00e1s prestigiadas en la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el mundo. Con las nuevas cifras ahora sabemos que, no son 150 mil muertos, sino cerca de 200 mil; tambi\u00e9n descubrimos por qu\u00e9 los hospitales no se han s aturado (seg\u00fan la informaci\u00f3n oficial): la mayor\u00eda de personas contagiadas deciden quedarse en su casa (58 por ciento). Los motivos para decidir no asistir a una instituci\u00f3n de salud p\u00fablica o privada pueden ser diversos, pero, quiz\u00e1s, la mayor\u00eda lo hace p ensando en que la enfermedad no va a evolucionar y la va a librar con cuidados caseros o, tal vez, prefieren s\u00f3lo quedarse con su familia. Un amigo que se contagi\u00f3 y se puso grave, pero no necesit\u00f3 ser intubado en el hospital privado que pudo pagar, me dij o que lo m\u00e1s angustiante del aislamiento es la soledad. Pero, el sufrimiento de las personas hospitalizadas es tambi\u00e9n el de sus familiares, m\u00e1s a\u00fan cuando \u00e9stos no logran recuperarse y no los vuelven a ver vivos. A las malas noticias de la nueva narrativ a que se ha generado a partir de los datos del Inegi se sumaron otras noticias que demuestran que la pandemia no respeta jerarqu\u00edas, recursos econ\u00f3micos o niveles de Poder. Tres hombres emblem\u00e1ticos est\u00e1n contagiados: el arzobispo em\u00e9rito Norberto Rivera, el ingeniero Carlos Slim y el presidente de la Rep\u00fablica, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. En este \u00faltimo caso, fue el propio Presidente quien inform\u00f3 que hab\u00eda dado positivo a la prueba de covid, pero, la poca o nula informaci\u00f3n que se ha dado a conocer de su estado de salud ha motivado una serie de especulaciones, que, en este momento, no ayudan \"al \u00e1nimo\" colectivo de la naci\u00f3n. Durante varias d\u00e9cadas, a medida que se consolidaba el r\u00e9gimen democr\u00e1tico, el sistema presidencial se fue transformando de un sis tema presidencialista, con un Presidente omnipotente a uno con un poder m\u00e1s difuso. Despu\u00e9s de la elecci\u00f3n de junio de 2018, la figura del Presidente volvi\u00f3 a retomar un papel protag\u00f3nico por encima de cualquier poder leg\u00edtimo o f\u00e1ctico. Fortalecido como \u00fa nico vocero a partir de la ma\u00f1aneras, hoy, ante la ausencia del Presidente, nadie puede tapar el vac\u00edo Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 104 de poder que se percibe. Es muy deseable que el Presidente se recupere pronto y asuma sus responsabilidades institucionales para evitar que haya una cris is de gobernabilidad porque, aunque el art\u00edculo 84 de la Constituci\u00f3n establece el procedimiento para el interinato y la sustituci\u00f3n del titular del Poder Ejecutivo, este momento, es uno de los m\u00e1s tr\u00e1gicos de la historia moderna que est\u00e1 viviendo nuestra Rep\u00fablica, no s\u00f3lo por la cantidad de contagiados y muertos, sino por los efectos en otras esferas de la vida p\u00fablica. A prop\u00f3sito de la ausencia del Presidente por motivos de salud, es la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n la que constitucionalmente asume las fun ciones de forma interina, pero, no siempre fue as\u00ed. En alg\u00fan momento, fue el presidente de la Suprema Corte de Justicia o el canciller en funciones. Incluso, con la Reforma al art\u00edculo 75 de la Constituci\u00f3n de 1857 del 6 de mayo de 1904 se restableci\u00f3 la f igura de la vicepresidencia del Poder Ejecutivo federal misma que se cambi\u00f3 en 1916. El \u00faltimo vicepresidente electo fue Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino Su\u00e1rez, quien es conocido como \"el caballero de la lealtad\" porque fue asesinado junto al presidente Francisco I. Mader o, el 22 de febrero de 1913, por el dictador Victoriano Huerta, atr\u00e1s del Palacio de Lecumberri. Ver fuente Volver al Contenido Refo rma El Informe Oppenheimer / Andr\u00e9s Oppenheimer : \u00bfHubo en la pandemia negligencia criminal? (Opini\u00f3n) 02 de febrero, 2021 La Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud acaba de hacer el escalofriante anuncio de que el n\u00famero de muertes por Covid -19 en las Am\u00e9ri cas super\u00f3 el mill\u00f3n, o sea casi la mitad de todos los decesos por la pandemia en el mundo. Eso me lleva a plantear una inquietante pregunta: \u00bfHubo negligencia criminal por parte del ex Presidente de Estados Unidos, Donald Trump, y los Presidentes de M\u00e9xi co y Brasil por haber minimizado la pandemia? Lo que hicieron estos tres Mandatarios al negarse a usar cubrebocas y burlarse de la pandemia durante gran parte del a\u00f1o pasado, mucho despu\u00e9s de que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) calificara p\u00fablic amente al Covid -19 como una enfermedad mortal, probablemente llev\u00f3 a muchas defunciones que hubieran sido evitables. No creo que sea casualidad que Estados Unidos, Brasil y M\u00e9xico sean los tres pa\u00edses del mundo con m\u00e1s muertes por Covid -19. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 105 El continente americano tiene apenas 10 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial y casi 50 por ciento de las muertes por Covid -19 en el mundo, seg\u00fan datos de la Universidad Johns Hopkins. Lo que hicieron Trump, el Presidente brasile\u00f1o Jair Bolsonaro y el Presidente de M\u00e9xic o, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, al restarle importancia a la pandemia, fue mala praxis pol\u00edtica en el mejor de los casos, y negligencia criminal en el peor. Ya en febrero de 2020, cuando la pandemia reci\u00e9n comenzaba, Trump le dijo al periodista Bob Woodwa rd en una entrevista grabada que el Covid -19 es \"algo mortal\" y que hab\u00eda optado por \"minimizar\" la pandemia para no asustar a la gente. La principal preocupaci\u00f3n de Trump no era salvar vidas, sino prevenir un colapso de la bolsa de valores que pudiera pe rjudicarlo en las elecciones de noviembre. Durante varios meses, Trump sigui\u00f3 burl\u00e1ndose de quienes llevaban m\u00e1scaras faciales y diciendo que la pandemia estaba a punto de acabarse. El 17 de abril, m\u00e1s de un mes despu\u00e9s de que la OMS declarara que el Cov id-19 era una pandemia, Trump tuite\u00f3 \"\u00a1Liberen Michigan!\", pidi\u00e9ndole a sus seguidores que se resistieran a la decisi\u00f3n de ese y otros estados de restringir las reuniones p\u00fablicas para detener la pandemia. Para entonces, 38 mil estadounidenses ya hab\u00edan mu erto por la enfermedad. El 21 de septiembre, Trump afirm\u00f3 que el Covid -19 \"no afecta pr\u00e1cticamente a nadie\". Cuando dej\u00f3 el cargo el 20 de enero de este a\u00f1o, 400 mil estadounidenses hab\u00edan fallecido por el nuevo coronavirus, m\u00e1s que en ning\u00fan otro pa\u00eds de l mundo. En M\u00e9xico, L\u00f3pez Obrador tambi\u00e9n minimiz\u00f3 la pandemia desde el principio. Se neg\u00f3 a usar cubrebocas, dijo que los mexicanos deb\u00edan abrazarse sin temor al contagio, y que \u00e9l se proteg\u00eda del nuevo coronavirus llevando amuletos religiosos. En Brasi l, Bolsonaro tambi\u00e9n se burl\u00f3 repetidamente de las recomendaciones de los cient\u00edficos de usar m\u00e1scaras faciales y expres\u00f3 su escepticismo sobre las vacunas Covid -19. Quiz\u00e1s, no sea sorprendente que los tres amigos -Trump, Bolsonaro y L\u00f3pez Obrador - se cont agiaron del virus. Muchos expertos legales dicen que ser\u00eda dif\u00edcil condenar a Trump por negligencia criminal. Los fiscales tendr\u00edan que demostrar un v\u00ednculo directo entre las palabras de Trump y la muerte de una v\u00edctima espec\u00edfica, lo que ser\u00eda dif\u00edcil de establecer. Otros especialistas legales dicen que Trump podr\u00eda ser objeto de demandas civiles en busca de da\u00f1os monetarios. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 106 Pero dudo que nada de esto tenga \u00e9xito. Lo que quiz\u00e1s sea la mejor soluci\u00f3n ser\u00eda una censura del Congreso, o crear una Comisi\u00f3n de la Verdad bipartidista dirigida por una figura ampliamente respetada para establecer qu\u00e9 cosas se hicieron mal, y qui\u00e9n fue el responsable. Despu\u00e9s de todo, hubo muchos m\u00e1s estadounidenses muertos de Covid -19 de los que murieron peleando en la Segunda G uerra Mundial. No sabemos cu\u00e1ntas de las muertes por Covid -19 se debieron a la negligencia pol\u00edtica de los Presidentes que minimizaron la pandemia. Pero les debemos a los fallecidos asegurarnos de que ning\u00fan futuro Mandatario niegue la ciencia y minimice una pandemia. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido La Cr\u00f3nica Isaac Torres Cruz: \"Se viene lo peor de la pandemia\" (Opini\u00f3n) 2021 -02-02 \"Hemos llegado a un punto terrible y dram\u00e1tico, con un ascenso en las muertes y los contagios\", se\u00f1ala Laurie Ann Xim\u00e9nez -Fyvie, quien publica \"Un da\u00f1o irreparable...\" Hace alrededor de medio a\u00f1o, Cr\u00f3nica entrevist\u00f3 a la doctora Laurie Ann Xim\u00e9nez - Fyvie, quie n desde meses atr\u00e1s hab\u00eda ganado popularidad en redes sociales por sus an\u00e1lisis sobre el manejo de la pandemia en el pa\u00eds y en otras partes del mundo. Sin que su especialidad fuera la epidemiolog\u00eda, la investigadora del Laboratorio de Gen\u00e9tica Molecular de la Facultad de Odontolog\u00eda de la UNAM refiri\u00f3 desde entonces que bastaba con analizar los datos, declaraciones y la estrategia que se llevaba a cabo en el pa\u00eds para advertir una alerta que no debi\u00f3 ser subestimada. Debido al tono cr\u00edtico y contundente co n el que la investigadora se abri\u00f3 camino, primero en las redes y despu\u00e9s en algunos medios, sus opiniones se volvieron objeto de descalificaciones e instrumento pol\u00edtico de ominosas voces que buscan contribuir a la divisi\u00f3n y al encono, en una arena donde se han vertido la discusi\u00f3n y el debate en el pa\u00eds lejos del campo de la ciencia y los hechos, hacia donde Xim\u00e9nez -Fyvie ha apuntado desde el inicio. Hace seis meses, la cient\u00edfica advert\u00eda sobre el cauce que tomaba la pandemia en M\u00e9xico, a\u00fan con los muy lejanos 15 mil decesos y 130 mil contagios por COVID. Dura cr\u00edtica de la gesti\u00f3n del subsecretario Hugo L\u00f3pez -Gatell, como escasea entre la comunidad cient\u00edfica del pa\u00eds, lo cual le parece reprobable, la cient\u00edfica vuelve al debate p\u00fablico con la publica ci\u00f3n de \"Un da\u00f1o irreparable: La criminal gesti\u00f3n de la pandemia en M\u00e9xico\" (Planeta), un ensayo de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica que relata con Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 107 agudeza lo que ha ocurrido en el pa\u00eds y que nos tiene en el punto actual, el m\u00e1s tr\u00e1gico y desgraciado para muchos mex icanos, donde han muerto m\u00e1s de 158 mil 500 personas, da\u00f1o que, insiste Laurie Ann Xim\u00e9nez -Fyvie, era evitable. En entrevista con Cr\u00f3nica, a prop\u00f3sito de la publicaci\u00f3n, la cient\u00edfica enfatiza tambi\u00e9n que, a diferencia de lo que hace el gobierno con el ma nejo de la pandemia, su exposici\u00f3n de ideas y argumentos son cient\u00edficos y no pol\u00edticos, pero nombra y se\u00f1ala a los responsables del descontrol de la pandemia en M\u00e9xico. \"Hemos llegado a un punto terrible y dram\u00e1tico, con un ascenso en las muertes y los c ontagios, con hospitales al borde de la saturaci\u00f3n o saturados, con desabasto de ox\u00edgeno y medicamentos. Es una situaci\u00f3n terrible, todo ha sido consecuencias de que no se ha establecido una estrategia real para contener l a transmisi\u00f3n de contagios en el pa\u00eds\". -- En otros pa\u00edses se ha reconocido la inefectividad de sus estrategias y las han cambiado, mas no en M\u00e9xico. --En muchos lugares se ha hecho, el caso m\u00e1s visible es Reino Unido, donde se dejaron guiar por la mala estrategia de inmunidad de reba\u00f1o --como se apost\u00f3 en M\u00e9xico --; despu\u00e9s de que Boris Johnson se contagi\u00f3 de COVID y sus expertos hicieron los c\u00e1lculos de cu\u00e1nta gente morir\u00eda de seguir con esa estrategia, se disculparon, no volvieron a hablar del tema, cambiaron la estrategia y durante el verano del a\u00f1o pasado controlaron mejor la pandemia. Hace unos d\u00edas el ministro ingl\u00e9s se volvi\u00f3 a disculpar y reconoci\u00f3 que subestimaron los contagios y las dimensiones del problema y que murieron muchas personas. Otros ejemplos son Alemania y Suecia. --La semana pasada, la UNAM junto con el INSP y otros institutos de salud expusieron a Hugo L\u00f3pez -Gatell recomendaciones [resultado del seminario \"Reflexiones sobre la respuesta de M\u00e9xico ante la pandemia de COVID -19 y sugerencias...\"] para poner en marcha una estrategia efectiva para lo que resta de la pandemia. \u00bf\u00c9sta fue informaci\u00f3n nueva para el gobierno? -- No tiene por qu\u00e9 ser nueva, no se inventa el hilo negro, se pide que se hagan estrategias epidemiol\u00f3gicas de contenci\u00f3n, que son sabidas desde hace sig los: detener los contagios. L\u00f3pez -Gatell tiene doctorado en epidemiolog\u00eda, es decir, que no supiera hacer las cosas no es cre\u00edble. Durante esa reuni\u00f3n dijo que s\u00ed, que se tomar\u00e1n una pausa para repensar la estrategia, lo cual es necesario, veremos si es as\u00ed. -- En su libro enfatiza que las acciones empleadas por este gobierno para atender la pandemia han tenido una carga m\u00e1s pol\u00edtica que cient\u00edfica. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 108 -- El manejo no ha sido cient\u00edfico, que es aquel que se basa en evidencias, la ciencia misma por definici\u00f3n las persigue y se gu\u00eda por ellas. No obstante, las evidencias actuales nos dicen que las cosas van cada vez peor: se suman m\u00e1s muertos, m\u00e1s contagios y es m\u00e1s dif\u00edcil su control. Todo esto con las evidencias que ellos mismos generan, \u00bfpor qu\u00e9 no las sigue n?, \u00bfpor qu\u00e9 no les importan los m\u00e1s de 158 mil muertos? Es por el manejo pol\u00edtico que han hecho. \"\u00bfPor qu\u00e9 decirle a la poblaci\u00f3n 'ya se dom\u00f3 la pandemia', que vamos de salida o que ya tenemos la soluci\u00f3n a trav\u00e9s de las vacunas (que no tendr\u00e1n un impact o en el corto plazo)? Se le dice porque los pol\u00edticos quieren quedar bien y cuidar su imagen por encima de las vidas de las personas que dicen representar\". -- Durante dicha presentaci\u00f3n del seminario, los especialistas enfatizaron a lo largo de diferente s puntos la necesidad de tener una comunicaci\u00f3n efectiva con la poblaci\u00f3n. \u00bfHa fallado este punto en el gobierno? --La comunicaci\u00f3n ha sido una de las fallas m\u00e1s importantes, por estar diciendo a la poblaci\u00f3n que las cosas van bien. Ha habido mensajes con fusos a la poblaci\u00f3n acerca del uso de cubrebocas, empezando por el Presidente, de los asintom\u00e1ticos o sobre quedarse en casa en \u00e9poca decembrina. Los contagios han subido por la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n tan deficiente de las autoridades, quienes culpan a la poblaci\u00f3n por no tomar medidas, pero no es as\u00ed, sin duda muchas personas no se han cuidado, no obstante, si las autoridades hubieran mantenido una comunicaci\u00f3n adecuada se portar\u00edan de otra forma. --Su libro es una documentaci\u00f3n de lo que ha sucedido , pero se le cuestiona de tener un objetivo pol\u00edtico. --No tengo ninguna inclinaci\u00f3n ni inter\u00e9s pol\u00edtico en lo m\u00e1s m\u00ednimo. Es un recuento desde mi perspectiva desde mi profesi\u00f3n, como microbi\u00f3loga, cient\u00edfica e investigadora. Las personas que toman decisi ones tienen nombres y apellidos y hay que nombrarlos, no tiene que ver con pol\u00edtica. -- Su voz ha sido muy cr\u00edtica de una forma que para el resto de la comunidad cient\u00edfica parece poco ortodoxa. --La comunidad cient\u00edfica debi\u00f3 alzar la voz desde un princ ipio. No puedo ser la \u00fanica persona que detect\u00f3 los signos de alarma desde hace meses, se ve\u00eda a leguas y con comentarios de L\u00f3pez -Gatell, como cuando dijo que en las escuelas val\u00eda m\u00e1s la pena que 10 ni\u00f1os se contagiaran a que 1, o que 100 en vez de 10. Era claro lo que quer\u00eda decir con la inmunidad de reba\u00f1o y era muy preocupante. Necesit\u00e1bamos esas voces, l\u00edderes de opini\u00f3n en el gremio cient\u00edfico y m\u00e9dico que Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 109 alzaran la voz, porque en ese entonces no se hab\u00edan muerto 158 mil personas, que se podr\u00edan hab er salvado. Ahora hay grupos hablando, pero pas\u00f3 un a\u00f1o para que se dieran expresiones contra el manejo de la pandemia, \u00bfpor qu\u00e9 no se dijo antes y evitamos que sucediera? Qu\u00e9 bueno que lo hagan a\u00fan, porque esta historia no se ha terminado de contar y los meses que vienen hacia delante ser\u00e1n los peores, entraremos a una segunda fase de la pandemia con cepas nuevas. Ojal\u00e1 que las autoridades escuchen las recomendaciones hechas la semana pasada por la comunidad cient\u00edfica, no obstante, muchas personas han mue rto y es lamentable. Ver fuente Volver al Contenido La Cr\u00f3nica Este a\u00f1o buscar\u00e1n fortalecer acciones de seguimiento a diab\u00e9ticos Cecilia Higuera Albarr\u00e1n 2021 -01-30 Yiannis Mallis, director general de Novo Nordisk adelant\u00f3 que para el a\u00f1o en curso en nuestro pa\u00eds se contempla fortalecer las acciones enfocadas al seguimiento a los pacientes diab\u00e9ticos, que den continuidad a sus tratamien tos a trav\u00e9s de los cuales tambi\u00e9n se atiende el problema de sobrepeso y obesidad que tanto afecta a la poblaci\u00f3n mexicana. Ello, debido a que esta enfermedad cada a\u00f1o, provoca la muerte entre 100 y 150 mil mexicanos \"y lo m\u00e1s sorprendente es que en los \u00fal timos 10 meses, las personas que fallecieron por COVID y que ten\u00edan diabetes fueron 60 mil personas\". En el contexto aguda, en el que estamos viviendo por la pandemia de la COVID, hablamos que esta enfermedad para esta poblaci\u00f3n puede tener un importante y severo impacto, por lo que deben cuidar su salud y mantenerse en control en el mediano y larg o plazo . Destac\u00f3 que , en nuestro pa\u00eds, las personas con diabetes u obesidad o ambas han sido las que mayor riesgo han presentado de desarrollar complicaciones graves. Ello debido a que de los 1.8 millones de casos confirmados y las casi 154 mil defunciones confirmadas, dentro de esta cifra de fallecidos, cinco de cada 10 ten\u00edan hipertensi\u00f3n, cuatro de cada 10 ten\u00eda diabetes, 2 de cada 10 adem\u00e1s de diabetes ten\u00eda obesidad y uno de cada 10 ten\u00eda tabaquismo, con lo que se confirma que el control cardio -metab\u00f3lico es muy importante en los pacientes con COVID. Adelant\u00f3 que para este a\u00f1o se tiene contemplado incluir la liraglutida, -la cual ya est\u00e1 disponible en el IMSS desde el a\u00f1o pasado -, pero ya se contar\u00e1 tambi\u00e9n con ella en Instituto de Salud para el Bienestar (INSABI), \"y estamos en el proceso de negociaci\u00f3n para incluir la insulina degludec en el sector gobierno, que es la insulina m\u00e1s innovadora, y es una se \u00f1al muy prometedora que el gobierno est\u00e9 consider\u00e1ndola para ofrecerla a sus pacientes. As\u00ed como el lanzamiento de una Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 110 combinaci\u00f3n de dos mol\u00e9culas, la insulina degludec y liraglutida, el glp -1 m\u00e1s usada en el mundo, con excelentes beneficios como mejor co ntrol de glucosa, menor riesgo de hipoglucemia, as\u00ed como p\u00e9rdida de peso, que normalmente las insulinas funcionan en el sentido contrario. En conferencia de prensa virtual, record\u00f3 que la diabetes pas\u00f3 de ser una emergencia por una enfermedad epidemiol\u00f3g ica a una emergencia financiera, con lo que este impacto a mediano y largo plazo ser\u00e1 uno de los m\u00e1s grandes problemas financieros en M\u00e9xico, en donde tres de cada 10 pacientes controlan su diabetes y los otros siete est\u00e1n descontrolados, con importantes c omplicaciones para los pacientes y enormes gastos para los sistemas de salud. Ello debido a que 9 de cada 10 pesos que se destinan para el gasto en diabetes son para atender las complicaciones y s\u00f3lo un peso es para medicamentos y tratamientos, \"lo cual se convierte pr\u00e1cticamente en una bomba si se toma en cuenta que la diabetes consume el 3 por ciento del Producto Interno Bruto, pero en cinco o 10 a\u00f1os dicho gasto podr\u00eda ascender al 6 por ciento del PIB. En este mismo sentido, record\u00f3 que , en el largo plazo, las personas que viven con una diabetes descontrolada tiene mucho mayor riesgo de infecciones agudas, como la ocasionada por la COVID. Resalt\u00f3 el lanzamiento de la semaglutida, el a\u00f1o pasado, indicado para pacientes diab\u00e9ticos tipo 2, el a\u00f1o pasad o ha tenido una aceptaci\u00f3n bastante positiva, con profundos beneficios para estos pacientes que permite un mejor control gluc\u00e9mico \"con superior contra los otros productos en el mercado, con el beneficio adicional de p\u00e9rdida de peso superior sostenido en c omparaci\u00f3n con la competencia y beneficios cardiovasculares comprobados\". Todo esto a pesar de la pandemia, o quiz\u00e1 por esta situaci\u00f3n y la necesidad de controlar a los pacientes a\u00fan mejor se observ\u00f3 que m\u00e1s de ocho mil pacientes lograron control gluc\u00e9mi co y p\u00e9rdida de peso. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 111 En su oportunidad, Mike Alfonso Vivas Rubio, director m\u00e9dico de Novo Nordisk record\u00f3 que en estos momentos la Cofepris da especial prioridad a todo lo relacionado con la COVID y todas las medidas que se deben tomar, sin embargo, extern\u00f3 su confianza en que para presente a\u00f1o no se presenten inconvenientes en la aprobaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n, \"porque es un requisito antes de poder implementarlos en M\u00e9xico. M\u00e1s que una preocupaci\u00f3n es una ocupaci\u00f3n someternos a los tiempos qu e son para evitar retrasos y poder aumentar inversi\u00f3n y capacidad de investigaci\u00f3n en M\u00e9xico qu\u00e9 es lo que queremos hacer sobre todo porque va a beneficiar a los pacientes. Ver fuente Volver al Contenido Milenio D\u00eda Mundial Contra la Lepra . Lepra. \u00bfCu\u00e1ntos casos hay en Tamaulipas? Leticia Guti\u00e9rrez 31.01.2021 Este domingo es el D\u00eda Mundial contra la Lepra, enfermedad infecciosa y cr\u00f3nica causada por una bacteria. Se caracteriza por lesiones y heridas en la piel, las mucosas, adem\u00e1s del sistema nervioso perif\u00e9rico. En Tamaulipas solo se presentaron dos casos el a\u00f1o pasado seg\u00fan las cifras oficiales, mientras que en 2019 la suma fue de cuatro; no obstante, autoridades de salud se mantienen atentas a posibles casos. Con el paso del tiempo han surgido tratamientos eficaces para curar la enfermedad. En lo que va del 2021 no se han detectado casos en Tamaulipas, de acuerdo con el Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico de la Secretar\u00eda de Salud federal, que se actualiza cada semana. La lepra es causada por la bacteria Mycobacterium leprae. Los Centros de Salud de Tampico y Madero afirman que este padecimiento est\u00e1 pr\u00e1cticamente erradicado, sin embargo, exhortan a la poblaci\u00f3n que, en caso de presentar lesiones en la piel y da\u00f1os en los nervios, acudan a las unidades de salud m\u00e1s cercanas para descartar el problema. A nivel local, se atendi\u00f3 en 2020 un enfermo de lepra, siendo un a persona de 47 a\u00f1os que logr\u00f3 curarse gracias al tratamiento m\u00e9dico que recibi\u00f3. \"Tampico est\u00e1 pr\u00e1cticamente libre de la enfermedad a la que muchos temen por su alto contagio, pero los tiempos han cambiado y hay tratamientos que curan este padecimiento e n la piel\", afirm\u00f3 el director del Centro de Salud de Tampico, Genaro Ortiz Renter\u00eda. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 112 Es un mal que puede curarse en un plazo de seis a doce meses con un tratamiento compuesto por antibi\u00f3ticos y se transmite con frecuencia a trav\u00e9s de las gotitas que se expulsan de la boca o la nariz, por medio de contactos cercanos y frecuentes con personas que no han recibido tratamiento. El director del Centro de Salud de Madero, Juan Jes\u00fas Mena M\u00e9ndez, dijo que en esa ciudad no se ha presentado el padecimiento. \"No t enemos ning\u00fan caso en Madero desde hace mucho tiempo, pero nuestra labor es hacer conciencia en la poblaci\u00f3n acerca de la enfermedad\", dijo. Ambos m\u00e9dicos pidieron a la poblaci\u00f3n acudir al Centro de Salud en caso de presentar lesiones claras o rojas en la piel, sensibilidad reducida y entumecimiento en las manos y los pies. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9 lsior Advierte UNAM de problema de desechos en M\u00e9xico por Covid . Indica que al menos 10% de los municipios del pa\u00eds no tienen servicio de recolecci\u00f3n de basura; incremento de residuos ha aumentado entre 30 y 50% Leticia Robles de l a Rosa 31/01/2021 La atenci\u00f3n m\u00e9dica por el Covid -19 y el confinamiento obligado que se requiere detonaron un grave problema de manejo de desechos sanitarios y de basura dom\u00e9stica que es urgente atender de menar integral, pues al menos el 10 por ciento de los municipios en tod o el pa\u00eds no tiene servicio de recolecci\u00f3n de basura, alert\u00f3 Nancy Jim\u00e9nez Mart\u00ednez, del Centro Regional de Investigaciones Multidisciplinarias (CRIM) de la UNAM. \"Sin Covid gener\u00e1bamos 1.5 kilos por persona en los hospitales y en junio de 2020 alcanzamos un nivel que lleg\u00f3 a 16 mil toneladas, y en el escenario cr\u00edtico que hoy estamos se han alcanzado 29 mil toneladas de residuos, lo que representa 300 por ciento superior a la l\u00ednea de base que generamos al a\u00f1o sin pandemia\", explic\u00f3 la acad\u00e9mica. Nancy J im\u00e9nez, especialista en estudios urbanos y ambientales de la Universidad Nacional, indic\u00f3 que esta situaci\u00f3n se registra a nivel global; en Estados Unidos, epicentro de la pandemia, el incremento de los residuos generales va del 30 al 50 por ciento. Con b ase en datos de la SEMARNAT de 2020, citados por la experta, el 10% de los municipios en M\u00e9xico no presta servicio p\u00fablico de acopio de basura. As\u00ed, el 16 por Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 113 ciento de los residuos \"quedan por ah\u00ed, y ni siquiera son recolectados. La mayor parte de los sit ios de disposici\u00f3n final corresponden a tiraderos o basureros a cielo abierto, y solo 3.7 por ciento de los mil sitios que hay, cumplen la NOM 083\". Record\u00f3 que los ciudadanos y las autoridades deben tener claro que es un servicio p\u00fablico urgente, esencia l para responder a la emergencia, a fin de mitigar los riesgos a la salud y aminorar los efectos al medio ambiente que provoca la pandemia. Consider\u00f3 que , si bien es cierto que el pa\u00eds enfrenta una crisis, pero no es el \u00fanico reto para la humanidad, toda vez que est\u00e1 tambi\u00e9n el cambio clim\u00e1tico o pl\u00e1stico en los oc\u00e9anos, entonces es necesario ser mesurados en la generaci\u00f3n de residuos. \"Hay algunos m\u00e9dicos que incluso piden que los pacientes contagiados utilicen vajilla desechable, no debe hacerse, porque tenemos 'un d\u00eda despu\u00e9s de la pandemia' y esto ser\u00e1 un problema may\u00fasculo, vemos ahora el abuso de los pl\u00e1sticos de un solo uso, en los espacios p\u00fablicos, en los restaurantes, todo viene cubierto\", asever\u00f3 la especialista del CRIM. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Universitarios. Aprendizaje did\u00e1ctico. La An\u00e1huac promueve el cuidado de la vida y del medio a mbiente a trav\u00e9s de la app de juegos \"Bio\u00e9tix\" Tonati\u00fah Rub\u00edn 31 de enero, 2021 La pandemia del Covid -19 evidenci\u00f3 la necesidad de estudiar y conocer la bio\u00e9tica, incluso entre los ni\u00f1os. A trav\u00e9s de \"Bio\u00e9tix\", una app educativa lanzada a finales del a\u00f1o pasado, la An\u00e1huac promueve el cuidado de la vida y del medio ambiente en infantes de 3 a 10 a\u00f1os. \"Es un mundo de aventura y aprendizaje. Te llevan de la mano Tica y Fabio, unos ni\u00f1os que gu\u00edan a los ni\u00f1os (usuarios) a trav\u00e9s de esta aventura, que consis te en ir salvando continentes para salvar al mundo\", cuenta Mariana Lorenzo, coordinadora operativa de \"Bio\u00e9tica para todos\", una de las c\u00e1tedras de investigaci\u00f3n interdisciplinarias. Si bien algunos ejemplos de la incidencia de esta disciplina son las de cisiones sobre la asignaci\u00f3n de recursos del sector sanitario o el retiro de tratamientos m\u00e9dicos a pacientes, \"Bio\u00e9tix\" se centra en conceptos b\u00e1sicos para alumnos de preescolar y primaria. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 114 Uno de sus juegos es una pasarela de animales, cuyo objetivo es devolver a cada especie a su h\u00e1bitat correspondiente. De esta forma, ense\u00f1a a los ni\u00f1os a respetar cualquier forma de vida. En otro, los usuarios ayudan a adultos mayores a cruzar una calle con el fin de que aprendan a velar por este sector de la poblaci\u00f3 n. \"No van a ir a \u00c1frica a rescatar animalitos, pero s\u00ed pueden aprender d\u00f3nde debe estar el animalito. Desde ah\u00ed empieza el respeto y cuidado animal\", comenta Lorenzo, egresada de la maestr\u00eda en Responsabilidad Social de la An\u00e1huac. La Facultad de Bio\u00e9ti ca de esta casa de estudios se encarg\u00f3 de la asesor\u00eda acad\u00e9mica de los contenidos de la app, cuyo desarrollo implic\u00f3 tambi\u00e9n la participaci\u00f3n de pedagogos y mercad\u00f3logos. Seg\u00fan cifras de Google, las b\u00fasquedas sobre bio\u00e9tica alcanzaron su punto m\u00e1s alto en el \u00faltimo lustro durante los primeros meses de la cuarentena, lo que demuestra el inter\u00e9s de la sociedad por conocer esta disciplina. \"Siempre ha sido algo lejano, que no ha estado al alcance de todos, se quedaba a nivel acad\u00e9mico. Ha sido muy interesant e la respuesta y la sed de la gente por conocer qu\u00e9 es la bio\u00e9tica\", comenta Lorenzo. Esta disciplina se refiere a la aplicaci\u00f3n de la \u00e9tica al estudio de la vida y de los problemas que presenta en todo el planeta, de acuerdo con el Programa Universitario de Bio\u00e9tica de la UNAM. Su finalidad es detectar y analizar estos retos para proponer soluciones. En tanto, el campo de incidencia comprende la atenci\u00f3n a la salud, la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica, el cuidado del medio ambiente, el desarrollo de tecnolog\u00edas e mergentes, as\u00ed como la legislaci\u00f3n y la definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, precisa la Comisi\u00f3n Nacional de Bio\u00e9tica de M\u00e9xico. \"La bio\u00e9tica est\u00e1 en todo, es algo que vivimos todos los d\u00edas. Cuando sabes qu\u00e9 es, es mucho m\u00e1s f\u00e1cil que puedas aterrizarlo en el respeto por las personas, por el mundo en el que vivimos y hacer una mejor sociedad\", considera Lorenzo. Aunque \"Bio\u00e9tix\" se public\u00f3 en las tiendas de aplicaciones apenas en diciembre, la c\u00e1tedra tiene el objetivo de crear una segunda app para ni\u00f1os de mayor edad. Lo anterior les permitir\u00e1 a los infantes que jugaron el primer desarrollo darle continuidad al aprendizaje. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 02 de febrero de 2 021 115 Toma nota La An\u00e1huac ofrece un curso gratuito introductorio al tema. i: bit.ly/3nRX3Rb \u00bfQuieres saber m\u00e1s? Revisa C\u00e1tedra \"Bio\u00e9tica para todos\" i: + Academia Mexicana de Bio\u00e9tica bit.ly/3sx5MMd UNAM + Programa Universitario de + Centro Interdisciplinario de Bio\u00e9tica i: bit.ly/2LKzufR Ver fuente (Solo suscriptores) Volver al Contenido "}