{"title": "Farma Leaders Talento | Industria Farmac\u00e9utica on LinkedIn: El Macarena pone la primera vacuna en Espa\u00f1a para c\u00e1ncer de pulm\u00f3n", "author": null, "url": "https://es.linkedin.com/posts/farma-leaders-talento_el-macarena-pone-la-primera-vacuna-en-espa%C3%B1a-activity-7059782537698525184-SbVf", "hostname": "linkedin.com", "description": " SALUD | El Macarena pone la primera vacuna en Espa\u00f1a para c\u00e1ncer de...", "sitename": "Linkedin", "date": "2023-05-04", "cleaned_text": "El Macarena pone la primera vacuna en Espa\u00f1a para c\u00e1ncer de "}