{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.espaciosanitario.com/uploads/s1/12/61/76/6/resolucion-publicada.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Conselleria de Sanitat Universal i Salut P\u00fablica Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica RESOLUCI\u00d3 d'1 de gener de 2017, de la consellera de Sanitat Universal i Salut P\u00fablica, per la qual s'estableix el calendari de vacunaci\u00f3 sistem\u00e0tica infantil de la Comuni - tat Valenciana. [2016/10774]RESOLUCI\u00d3N de 1 de enero de 2017, de la consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, por la que se estable - ce el calendario de vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica infantil de la Comunitat Valenciana . [2016/10774] L'\u00faltima modificaci\u00f3 del calendari de vacunaci\u00f3 la Comunitat Valenciana es va produir l'any 2015, per la qual s'avan - \u00e7ava als 3-4 anys, es modificava la pauta de vacunaci\u00f3 contra el meningococ C, s'incorporava la vacuna - ci\u00f3 contra el pneumococ en els xiquets nascuts a partir de l'1 de gener de 2015 i s'avan\u00e7ava la vacunaci\u00f3 de les xiquetes contra el virus hum\u00e0 als 12 anys. Posteriorment, basant-se en l'acord del Ple del Consell Interterrito - rial del Sistema Nacional de Salut (CISNS) de 29 de juliol de 2015, es va acordar vacunar de la varicel\u00b7la en l'edat pedi\u00e0trica primerenca anys d'edat. Aix\u00f2 es va plasmar en la nostra comunitat en una instrucci\u00f3 de la Direcci\u00f3 General de Salut P\u00fablica de data 21 de mar\u00e7 de 2016, per la qual a partir de l'1 d'abril de 2016 s'administrar\u00e0 la vacuna contra la varicel\u00b7la als xiquets i les xiquetes nascuts a partir de l'1 de gener de 2015 amb l'aprovaci\u00f3 pr\u00e8via de la Comissi\u00f3 de Salut P\u00fablica reunida el 5 d'abril de 2016, despr\u00e9s d'analit - zar els informes de la Pon\u00e8ncia de Programes i Registre de Vacunacions, va aprovar a l'any 2017; en aquest s'estableix la nova pauta per a la vacuna hexavalent. La nova modificaci\u00f3 del calendari implicar\u00e0 administrar una dosi de record de poliomielitis injectable i la vacuna DTPa d'alta c\u00e0rre - ga als 6 anys a tots els xiquets nascuts a partir de com coneixements sobre l'efectivi - tat de les vacunes. L'Advocacia General de la Generalitat s'ha pronunciat en l'informe de data 22 de desembre de 2016 en el sentit que, quan el calendari pro - posat CISNS, la seua aplicaci\u00f3 a l'\u00e0mbit de la Comunitat Valenciana ha de ser mitjan\u00e7ant una resoluci\u00f3 de la persona titular de la conselleria competent. Nom\u00e9s en el cas que que directe de la Llei 33/2011, de 4 d'octubre, General sistem\u00e0tica infantil de la Comunitat Valenciana segons es mostra en l'annex. Segon. Vacuna contra l'hepatitis B 1. Respecte la contra l'hepatitis B, primera dosi - ministrar\u00e0 als 2 mesos d'edat. 2. Els fills de mares portadores del HBsAg i de mares sense control serol\u00f2gic hauran de rebre la primera dosi de vacuna contra l'hepatitis B en la maternitat, conjuntament amb la immunoglobulina. Tercer. Vacuna contra la dift\u00e8ria-t\u00e8tans-pertussis 1. Els xiquets nascuts a partir de l'1 de gener de 2017 rebran una pauta de 2+1 als 2,4 i 11 amb vacuna hexavalent. als xiquets vacunats amb la pauta 2+1 a l'edat de 6 anys. Els xiquets vacunats amb la pauta 3+1 rebran als 6 anys la vacuna dTpa. 2. En els nascuts a partir de l'1 de gener de 2017 se suprimeix la dosi de la vacuna als 18 mesos d'edat segons es mostra en l'annex.La \u00faltima modificaci\u00f3n del calendario de vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica infantil de la Comunitat Valenciana se produjo en el a\u00f1o 2015, por la que se adelantaba la segunda dosis de la vacuna triple v\u00edrica a los 3-4 a\u00f1os, se modificaba la pauta de vacunaci\u00f3n frente al meningococo C, se incorporaba la vacunaci\u00f3n frente a neumococo en los ni\u00f1os nacidos a partir del uno de enero de 2015 y se adelantaba la vacunaci\u00f3n de las ni\u00f1as frente al virus del papiloma humano a los 12 a\u00f1os. Posteriormente en base al acuerdo del pleno del Consejo Interterri - torial del Sistema Nacional de Salud (CISNS) de 29 de julio de 2015 se acord\u00f3 vacunar de la varicela en la edad pedi\u00e1trica temprana a los 15 meses y una segunda dosis a los 3-4 a\u00f1os de edad. Esto se plasm\u00f3 en nuestra comunidad en una instrucci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica de fecha 21 de marzo de 2016 por la que a partir del 1 de abril de 2016 se administrar\u00e1 la vacuna frente a la varicela a los ni\u00f1os/ as nacidos a partir del 1 de enero de 2015 cuando cumplan los 15 meses de edad con una segunda dosis cuando cumplan 3-4 a\u00f1os. El 13 de abril de 2016, el CISNS, con la aprobaci\u00f3n previa de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica reunida el 5 de abril de 2016, tras analizar los informes de la Ponencia de Programas y Registro de Vacunaciones aprob\u00f3 la actualizaci\u00f3n del calendario de vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica infantil para el a\u00f1o 2017, en \u00e9l se establece la nueva pauta para la vacuna hexa - valente. La nueva modificaci\u00f3n del calendario supondr\u00e1 administrar una dosis de recuerdo de polio inyectable y la vacuna DTPa de alta carga a los 6 a\u00f1os a todos los ni\u00f1os nacidos a partir del 1 de enero de 2017. Estas modificaciones se basaban tanto en la adecuaci\u00f3n a las nuevas realidades epidemiol\u00f3gicas como a los nuevos conocimientos sobre la efectividad de las vacunas. La Abogac\u00eda General de la Generalitat, se ha pronunciado en el informe de fecha 22.12.2016, en el sentido de que cuando el calendario propuesto es una mera traslaci\u00f3n del acuerdo del CISNS, su aplicaci\u00f3n al \u00e1mbito de la Comunitat Valenciana debe ser mediante una resoluci\u00f3n de la persona titular de la conselleria competente. S\u00f3lo en el supuesto de que razones epidemiol\u00f3gicas espec\u00edficas hicieran necesario una regulaci\u00f3n espec\u00edfica del calendario vacunal ser\u00eda preciso un desarrollo reglamentario que, seg\u00fan indica la propia Abogac\u00eda, deber\u00eda ser un decreto en cuanto que ser\u00eda desarrollo directo de la Ley 33/2011, de 4 de octubre, General de Salud P\u00fablica. Por las razones expuestas, resuelvo: Primero. Objeto El objeto de esta resoluci\u00f3n es aprobar el nuevo calendario de vacu - naci\u00f3n sistem\u00e1tica infantil de la Comunitat Valenciana seg\u00fan se muestra en el anexo. Segundo. Vacuna hepatitis B 1. Con respecto a la vacunaci\u00f3n frente a la hepatitis B, la primera dosis se administrar\u00e1 a los 2 meses de edad. 2. Los hijos de madres portadoras del HBsAg y de madres sin con - trol serol\u00f3gico deber\u00e1n recibir la primera dosis de vacuna contra la hepatitis B en la maternidad conjuntamente con la Inmunoglobulina.. Tercero. Vacuna difteria-t\u00e9tanos-pertussis 1. Los ni\u00f1os nacidos a partir del 1 de enero de 2017 recibir\u00e1n una pauta de 2+1 a los 2,4 y 11 meses de edad con vacuna hexavalente, esta modificaci\u00f3n supondr\u00e1 la administraci\u00f3n de una dosis de la vacuna combinada DTPa+ VPI a los ni\u00f1os vacunados con la pauta 2+1 cuando alcancen la edad de 6 a\u00f1os. Los ni\u00f1os vacunados con pauta 3+1 recibi - r\u00e1n a los 6 a\u00f1os la vacuna dTpa. 2. En los nacidos a partir del 1 de enero de 2017 se suprime la dosis de la vacuna a los 18 meses de edad seg\u00fan se muestra en el anexo.Cuarto. Vacuna varicela Se incluye la vacuna frente a la varicela en los ni\u00f1os/as nacidos a partir del 1 de enero de 2015 seg\u00fan las pautas establecidas en el anexo. La direcci\u00f3n general con competencias en materia de Salud P\u00fablica dictar\u00e1 las instrucciones complementarias sobre el uso de esta vacuna en grupos de riesgo. Quinto. Calendario de vacunaci\u00f3n Las vacunas incluidas en el calendario, as\u00ed como las dosis y edades \u00f3ptimas en las que se deben administrar son las que aparecen en el anexo. Sexto. Cambios en el calendario vacunal La direcci\u00f3n general con competencias en materia de Salud P\u00fablica establecer\u00e1 las estrategias oportunas para garantizar la protecci\u00f3n ade - cuada de aquellas cohortes de poblaci\u00f3n que se vean afectadas por los cambios en el calendario de vacunaci\u00f3n. S\u00e9ptimo. Vacunaci\u00f3n infantil 1. Aquellos ni\u00f1os/as que presenten un calendario incompleto de vacunaci\u00f3n con relaci\u00f3n al establecido por las autoridades sanitarias deber\u00e1n adecuar dicho calendario a las recomendaciones oficiales. 2. Los ni\u00f1os/as empadronados en la Comunitat Valenciana deber\u00e1n vacunarse frente a la gripe de acuerdo con los criterios establecidos por la direcci\u00f3n general con competencias en materia de Salud P\u00fablica. 3. Igualmente los ni\u00f1os/as empadronados en la Comunitat Valen - ciana que realicen viajes al extranjero deber\u00e1n vacunarse con aquellas vacunas indicadas en cada caso para la protecci\u00f3n de los riesgos rela - cionados con el viaje. 4. Se aprovechar\u00e1 cualquier contacto con los servicios sanitarios en especial los establecidos en el programa de salud del ni\u00f1o sano, para revisar y actualizar los calendarios vacunales de cada ni\u00f1o/a. Octavo. Administraci\u00f3n y registro de las vacunas 1. Las vacunas incluidas en el calendario de vacunaci\u00f3n sistem\u00e1ti - ca infantil, as\u00ed como aquellas que se establezcan en los programas de vacunaci\u00f3n espec\u00edficos, se administrar\u00e1n de forma gratuita, sin perjuicio de la posible reclamaci\u00f3n del pago cuando existan terceros obligados a ello, en todos los puntos de vacunaci\u00f3n o unidades establecidas por la conselleria con competencias en materia de Sanidad y deben ser regis - tradas en el Registro de Vacunas Nominal (RVN). 2. Los centros privados acogidos al convenio de colaboraci\u00f3n fir - mado en su d\u00eda entre la direcci\u00f3n general con competencias en materia de Salud P\u00fablica y la Sociedad Valenciana de Pediatr\u00eda deber\u00e1n seguir el calendario de vacunaciones sistem\u00e1ticas infantil y los protocolos de conservaci\u00f3n y registro de las vacunas administradas. Noveno. Objetivos de cobertura vacunal La conselleria con competencias en materia de Sanidad fijar\u00e1 obje - tivos de cobertura a alcanzar en las distintas etapas vacunales y podr\u00e1 establecer las medidas que considere oportunas que contribuyan a su consecuci\u00f3n. D\u00e9cimo. Adecuaci\u00f3n a la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica Cuando la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica as\u00ed lo aconseje se podr\u00e1n dictar la medidas de adecuaci\u00f3n del calendario de vacunaci\u00f3n que se con - sideren oportunas para garantizar el mayor nivel de protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Und\u00e9cimo. Eficacia La presente resoluci\u00f3n surtir\u00e1 efectos desde su publicaci\u00f3n en el Diari Oficial de la Generalitat Valenciana . Valencia, 1 de enero de 2017.- La consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica: Carmen Mont\u00f3n Gim\u00e9nez.Quart. Vacuna contra la varicel\u00b7la S'inclou la vacuna contra la varicel\u00b7la en els xiquets i les xiquetes nascuts a partir de l'1 de gener de 2015, segons les pautes establides en l'annex. La direcci\u00f3 general amb en salut p\u00fablica dictar\u00e0 les instruccions vacunes com les i edats \u00f2pti - mes en qu\u00e8 s'han d'administrar s\u00f3n en l'annex. Sis\u00e9. calendari vacunal La general en mat\u00e8ria de salut p\u00fablica establir\u00e0 infantil 1. xiquets un calendari incomplet Els xiquets i les xiquetes empadronats a Comunitat Valenciana hauran vacunar-se contra la grip d'acord amb els criteris establits per la direcci\u00f3 general amb compet\u00e8ncies en mat\u00e8ria de salut p\u00fablica. 3. Igualment, els xiquets i les xiquetes empadronats a la de vacunar-se amb cada cas per a la protecci\u00f3 riscos relacionats amb el viatge. - els establits en el programa de salut del xiquet sa, per a revisar i actualitzar els calendaris vacunals de cada xiquet i xiqueta. les el naci\u00f3 unitats establides per la conselleria amb compet\u00e8ncies en mat\u00e8ria de sanitat, i han de ser registrades en el Registre de Vacunes Nominal (RVN). 2. Els centres privats acollits al conveni de col\u00b7laboraci\u00f3 firmat al seu dia entre la direcci\u00f3 general amb compet\u00e8ncies en mat\u00e8ria de salut p\u00fablica i la Societat Valenciana de Pediatria hauran de seguir el calen - dari de vacunacions sistem\u00e0tiques infantil i els les vacunes administrades. Nov\u00e9. de cobertura vacunal mat\u00e8ria de sanitat fixar\u00e0 objec - de vacunaci\u00f3 que es consideren oportunes per a garantir major el Diari Oficial de la Generalitat Valenciana . Val\u00e8ncia, 1 de gener de 2017.- La consellera de Sanitat Universal i Salut P\u00fablica: Carmen Mont\u00f3n Gim\u00e9nez.ANNEX Calendari de vacunaci\u00f3 sistem\u00e1tica infantil. de mares portadores de l'HBsAg rebran una dosi de despr\u00e9s 2) Els lactants d'alt risc rebran una pauta de 4 dosis (2, 4, 6 i 15 mesos). 3) Els xiquets i les xiquetes nascuts abans de 2017 seguiran una pauta de 3 + 1 amb la 4a dosi als 18 mesos i una 5a dosi als 6 anys amb la vacuna dTpa. 4) Els xiquets i les xiquetes nascuts a partir de l'1 de gener de 2017 la 4a dosi com a vacuna 5) S'ha de completar la vacunaci\u00f3 en i de malaltia o Nom\u00e9s amb de dos dosis. Recaptaci\u00f3 de les joves de fins a 18 anys amb esquema de 0,1-2 mesos i 6 mesos per a les de 15 anys o m\u00e9s. 7) Als 14 anys s'administrar\u00e0 la vacuna Td per a adults. A partir dels 14 anys, si ha rebut 5 dosis o m\u00e9s de t\u00e8tan, cal revacunar als 65 anys.ANEXO Calendario de vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica infantil. Comunitat 2017 Humano7 2 meses 1\u00aa dosis 1\u00aa dosis 1\u00aa dosis 1\u00aa dosis 1\u00aa dosis 4 meses 2\u00aa dosis 2\u00aa dosis 2\u00aa dosis 2\u00aa dosis 2\u00aa dosis 1\u00aa dosis 11 meses 3\u00aa dosis 3\u00aa dosis 3\u00aa dosis 3\u00aa dosis 3\u00aa dosis 12 meses 2\u00aa dosis 1\u00ba dosis 15 meses 1\u00aa dosis 3-4 a\u00f1os 2\u00aa dosis 2\u00aa dosis 6 a\u00f1os 4\u00aa dosis 4\u00aa dosis 12 a\u00f1os 3\u00aa dosis Dos dosis Dos dosis 14 a\u00f1os 5\u00aa dosis (Td)4 Td: t\u00e9tanos difteria, presentaci\u00f3n de adultos 1) Los hijos e hijas de madres portadoras del HBsAg recibir\u00e1n la 1\u00aa dosis en las primeras 24 horas despu\u00e9s de nacer junto con la inmunoglobulina HB y la 2\u00aa dosis de vacuna frente a la Hepatitis B al mes. 2) Los ni\u00f1os y ni\u00f1as nacidos antes de 2017 seguir\u00e1n con una pauta de 3+1 con la 4\u00aa dosis a los 18 meses y una 5\u00aa dosis a los 6 a\u00f1os con vacuna dTpa. 3) Los ni\u00f1os y ni\u00f1as nacidos a partir del 1 de enero de 2017 recibir\u00e1n la 4\u00aa dosis como vacuna DTPa de alta carga. 4) A los 14 a\u00f1os se administrar\u00e1 la vacuna Td para adultos. A partir de los 14 a\u00f1os, si ha recibido 5 o m\u00e1s dosis de t\u00e9tanos revacunar a los 65 a\u00f1os. 5) Los lactantes de alto riesgo recibir\u00e1n una pauta de 4 dosis (2,4, 6 y 15 meses). 6) Se completara la vacunaci\u00f3n hasta dos dosis en ni\u00f1os/as sin antecedentes previos de enfermedad o vacunaci\u00f3n. 7) Solo chicas con pauta de dos dosis. Recaptaci\u00f3n de las j\u00f3venes de hasta 18 a\u00f1os con esquema de 0,1-2 meses y 6 meses para las de 15 o m\u00e1s a\u00f1os. "}