{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://cedinpe.unsam.edu.ar/sites/default/files/pdfs/movimiento-18.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "N\u00b0 18 - Noviembre 2019 1 www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 2 Movimiento pretende intervenir en debates en torno a ideas pol\u00edticas, a la democracia y la pol\u00edtica, a los actores pol\u00edticos y sociales no estatales, y a las pol\u00edticas p\u00fablicas, incluyendo normas, programas y provisi\u00f3n de bienes y servicios por parte del Estado. Los art\u00edculos y comentarios firmados reflejan exclusivamente la opini\u00f3n de sus autores. Su publicaci\u00f3n en este medio no implica que quienes lo dirigen o producen compartan los conceptos all\u00ed vertidos. La reproducci\u00f3n total o parcial de los contenidos publicados en esta revista est\u00e1 autorizada a condici\u00f3n de mencionar expresamente el origen y el nombre de sus autores. SUMARIO OPINI\u00d3N A DES -ALAMBRAR LA GRIETA ALDO DUZDEVICH FRENTE INTERNO MARCOS DOM\u00cdNGUEZ ................................ ................................ ................. 11 EXPERIENCIAS RECIENTES DE CONCERTACI\u00d3N SOCIAL MAR\u00cdA DEL CARMEN FEIJO\u00d3 ................................ ................................ ...... 13 EL COMIENZO DE LA DEMOCRACIA, LA CONSTITUCI\u00d3N NACIONAL DE 1994 Y LOS TRATADOS Y CONVENCIONES INTERNACIONALES ALICIA PIERINI ................................ ................................ ............................ 17 BOLIVIA: ENTRE LA TRAGEDIA Y LA FARSA ERNESTO L\u00d3PEZ ................................ ................................ .......................... 23 PUEBLOS ORIGINARIOS, DERECHOS Y GOLPE C\u00cdVICO MILITAR EN BOLIVIA LAURA ITURBIDE ................................ ................................ ........................ 26 REFORMAS ELECTORALES PARA UN CONTEXTO DE DEMOCRACIAS INESTABLES FACUNDO GALV\u00c1N Y MAT\u00cdAS PETRASSO ................................ ................... 27 UNA REFLEXI\u00d3N SOBRE EL RESULTADO DE LAS ELECCIONES DEL 27 DE OCTUBRE CARLOS HOLUBICA ................................ ................................ ..................... 30 DE VOTOS Y CLIVAJES: LOS ARGENTINOS? DAMI\u00c1N DESCALZO ................................ ................................ .................... 32 www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 3 EL NEOLIBERALISMO COMO REGRESI\u00d3N SOCIAL IN\u00c9S SCHOENFELD Y ARNAUD IRIBARNE ................................ ................................ ..................... 38 POL\u00cdTICAS LA GRIETA Y LA UNIDAD: UNA DISCUSI\u00d3N DESDE LAS AGENDAS SANITARIAS MAURICIO MONSALVO ................................ ................................ ............... 42 COMISI\u00d3N DE CUIDADOS, PROPUESTAS PARA AGENDA VIRGINIA FRANGANILLO , LUC\u00cdA CIRMI OB\u00d3N, ALEXANDRE CANGENOVA , DEMIAN PANIGO Y NANCY RAIMUNDO ................................ ....... 46 REFLEXIONES EN TORNO A LA CORRUPCI\u00d3N (TERCER A PARTE): QUE EL BOSQUE NO ESCONDA EL \u00c1RBOL JULIO C. SU\u00c1REZ ................................ ................................ ......................... 60 LA CAPACITACI\u00d3N TECNOL\u00d3GICA, UNA GESTA NACIONAL JORGE ZACCAGNINI ................................ ................................ .................... 67 LA CIENCIA, LA TECNOLOG\u00cdA Y LA INNOVACI\u00d3N: INSTRUMENTOS PARA EL DESARROLLO EN UN PA\u00cdS EN CRISIS WALTER BOGADO ................................ ................................ ....................... 70 RECURSOS NATURALES, MEDIO AMBIENTE Y DEFENSA NACIONAL: UNA RELACI\u00d3N COMPLEJA GUSTAVO ADOLFO KOEN IG ................................ ................................ ........ 73 CAMBIO CLIM\u00c1TICO Y GRUPOS VULNERABLES: EL CASO DEL RIACHUELO DESDE UNA MIRADA DE POL\u00cdTICA P\u00daBLICA ROSANA ECHARRI ................................ ................................ ....................... 76 GESTI\u00d3N DE GOBIERNO Y PLANIFICACI\u00d3N JUAN CARLOS HERRERA ................................ ................................ ............. 83 HISTORIA NOTAS SOBRE LA PRENSA DE LA(S) RESISTENCIA(S): PERONISTAS Y PERONISMO HACEN MAYOR\u00cdA (III) DAR\u00cdO PULFER Y JULIO MELON PIRRO ................................ ....................... 86 LA CONSTITUCI\u00d3N MALDITA CARLOS RODOLFO PASSAGGIO ................................ ................................ . 130 ESTANISLAO Y SESELOVSKY ................................ ................................ ......... 133 www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 4 REVISTA MOVIMIENTO Director: Mariano Fontela Consejo de Redacci\u00f3n: Enrique Del Percio, Pablo Belardinelli, Florencia Benson, Kevin Axel Costa, Lucas N. Diez, Julio Fern\u00e1ndez Baraibar, Juan Godoy, Aritz Recalde, Tom\u00e1s Rosner , Pablo y Mar\u00eda Alejandra Wagner publicaci\u00f3n est\u00e1 abierta a la colaboraci\u00f3n de quienes deseen expresar en ella sus opiniones. Los textos ser\u00e1n publicados de dos maneras: a) individualmente en la p\u00e1gina web de la revista, y b) agrupados por orden cronol\u00f3gico en archivos pdf, en n\u00fameros sucesivos que son enviados por email a quienes se inscrib en en el listado de distribuci\u00f3n. En ambos casos ser\u00e1 completamente gratuito el acceso a la publicaci\u00f3n y a todas las secciones. Los escritos que se remitan para ser incluidos en la revista deben ser originales e in\u00e9ditos . No se publicar\u00e1n art\u00edculos que contengan opiniones en contra de personas o agrupaciones . Los escritos a ser publicados no deben tener una extensi\u00f3n mayor a 10.000 caracteres con espacios. No se deben usar negritas, subrayados o vi\u00f1etas. La letra it\u00e1lica o cursiva debe ser usada solo para indicar t\u00edtulos de publicaciones y para palabras en otros idiomas, y el entrecomillado s\u00f3lo para citas textuales. Las notas deber\u00e1n ir al pie de cada escrito. Las referencias bibliogr\u00e1ficas de los art\u00edculos acad\u00e9micos deber\u00e1n estar incluidas dentro del cuerpo del texto, de acuerdo con la normativa APA, consignando los datos entre par\u00e9ntesis. El formato requerido en la bibliograf\u00eda al final del texto ser\u00e1 el siguiente: \"Apellidos, iniciales de los nombres en may\u00fasculas (a\u00f1o): t\u00edtulo sin comillas en cursiva. Ciudad, editorial\". Si un escrito incluyera tablas, gr\u00e1ficos o mapas, deber\u00e1 citarse en cada caso su fuente. Tablas o gr\u00e1ficos deber\u00e1n estar incrustados en el texto para conocer exactamente su ubicaci\u00f3n, pero adem\u00e1s deber\u00e1n remitirse en archivos separados para que pueda modificarse su tama\u00f1o, escala, color o letra. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 5 A DES -ALAMBRAR LA GRIETA Aldo Duzdevich A mi entender, la \"grieta\" es el invento que encontr\u00f3 la oligarqu\u00eda para sumar apoyo pol\u00edtico y social a su proyecto de minor\u00edas que deja fuera al 95% de la poblaci\u00f3n, incluyendo a quienes la votan. Algunos compa\u00f1eros usan la palabra \"grieta\" para definir la confrontaci\u00f3n de los dos proyectos, que efectivamente existe y es irreconciliable: uno, el de la oligarqu\u00eda, de un pa\u00eds dependiente y mero exportador de materias primas; y otro, el proyecto popular, de independencia econ\u00f3mica, con crecimiento industrial y justa distribuci\u00f3n de la riqueza. Yo voy a usar la palabra \"grieta\" con la primera acepci\u00f3n. En el 40% de votos por Macri no hay solo estancieros de Barrio Norte, due\u00f1os de bancos y gerentes de multinacionales. En los diez millones que votaron a Macri hay much\u00edsimos jubilados de la m\u00ednima, trabajadores formales e informales, peque\u00f1os comerciantes... hasta en las mesas de las comunidades mapuches de mi provincia sacaron votos Macri y G\u00f3mez Centuri\u00f3n. De 1955 a 2008: la grieta que tard\u00f3 50 a\u00f1os en volver Tal vez habr\u00e1 existido antes. Pero, para hablar de la grieta tal como la percibimos hoy, lo m\u00e1s lejano es 1955: peronismo -antiperonismo, la antinomia que la oligarqu\u00eda y el imperialismo hab\u00edan logrado instalar, primero con el argumento de combatir al \"naz i-peronismo\", y m\u00e1s tarde con el de lidiar con los \"quemadores de iglesias\". Las familias se divid\u00edan. Se inoculaba odio, que en un momento se transformar\u00eda en violencia. En el antiperonismo militaban las clases medias, los estudiantes universitarios, la i ntelectualidad de izquierda y la naciente burgues\u00eda industrial nacida al abrigo de la pol\u00edtica peronista. Y por supuesto la vieja y rancia oligarqu\u00eda. Todos dirigidos por la embajada del norte. El golpe de septiembre termin\u00f3 siendo c\u00edvico -militar, con cien tos de j\u00f3venes de clase media participando en los \"comandos civiles\". En C\u00f3rdoba \"la heroica\" llegaron a participar 1.500 civiles armados en el bando golpista. Luego vino la persecuci\u00f3n policial al peronismo, y el paulatino desencanto de la poblaci\u00f3n con l os \"libertadores\", y la grieta se fue en parte diluyendo, en parte aplacando. En 1966, con la llegada de Ongan\u00eda al poder, se inicia la nacionalizaci\u00f3n y progresiva peronizaci\u00f3n de las capas medias universitarias. En la lucha contra la dictadura militar, ese antiperonismo visceral se convirti\u00f3 en una pieza demod\u00e9. En 1972 Per\u00f3n vuelve sin odios ni revanchas. Convoca a sus adversarios de anta\u00f1o: Balb\u00edn, Frondizi, Alende y Solano Lima, a buscar entre todos un proyecto com\u00fan que uniera a los argentinos. Es el momento del \"para un argentino no hay nada mejor que otro argentino\", el abrazo hist\u00f3rico con Balb\u00edn y la propuesta, inconclusa por su muerte: el Proyecto Nacional que integraba al 95% de los argentinos tras una propuesta com\u00fan. El retorno a la democracia en 1983 nos volvi\u00f3 a encontrar unidos a todos los partidos y, a pesar de las travesuras de Alfons\u00edn con el \"pacto militar - sindical\", el clima social no mostraba ninguna grieta. Discusiones y distintas opiniones pol\u00edticas hubo siempre. Pero parec\u00eda que aqu el odio gorila hacia el peronismo se hab\u00eda extinguido junto a los dinosaurios. Sin embargo, solo estaba www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 6 larvado, y las usinas medi\u00e1ticas al servicio del imperio encontraron el momento de resucitarlo. Fue en 2008, en el conflicto con el campo. All\u00ed reapare cieron desde su pante\u00f3n central en Barrio Norte los vetustos gorilas, contagiando su odio a las nuevas generaciones de clasemedieros consumidores de TN y Lanata, con el dedo en fuck you como bandera de guerra. M\u00e1s tarde se repotenci\u00f3 con Nisman: el gorilis mo hab\u00eda logrado construir un m\u00e1rtir, casi un Che Guevara, pero del cipayismo vern\u00e1culo. Dur\u00e1n Barba percibi\u00f3 r\u00e1pidamente que por all\u00ed nos entraban las balas, y construy\u00f3 pacientemente una estrategia para agrandar y consolidar la grieta. As\u00ed llegamos hoy, con una sociedad dividida artificialmente, en la cual gran parte de los pobres, jubilados, trabajadores, empleados, comerciantes, profesionales o industriales perjudicados por las pol\u00edticas econ\u00f3micas de Macri lo vuelven a votar, solo porque nos odian. Dos palabras sobre el golpe contra Evo Morales Primero, hay que decir que la situaci\u00f3n actual tiene mucha similitud con el cerco internacional realizado por el imperio contra la Argentina en 1973. A la actitud guerrerista de Bolsonaro ahora se suma la ca\u00edda de Evo, y recemos porque en Uruguay el Frente Amplio gane la segunda vuelta. El imperio tiene claro que lo verdaderamente peligroso para sus planes en el cono sur es un nuevo gobierno peronista en la Argentina. Volviendo a Evo, dir\u00e9 que a \u00e9l tambi\u00e9n se lo comi\u00f3 la estrategia duranbarbista de la grieta. Fueron estudiantes universitarios los primeros en ganar las calles contra su gobierno. Y el golpe, al igual que el argentino de 1955, tuvo un gran acompa\u00f1amiento civil. Tantas son las similitudes que, cuando lo escuchamos renunciar para no sumir a Bolivia en una guerra civil, o\u00edmos a aquel Per\u00f3n obligado a elegir entre el tiempo y la sangre. Reconocer el problema Lo primero que necesitamos es reconocer el problema. Porque \u00faltimamente escucho y leo con preoc upaci\u00f3n a muchos de los nuestros que hablan de \"proyectos irreconciliables\", de enfrentamiento total. Hasta en algunos foros se levantan con absoluta liviandad consignas de guerra y violencia, como si en nuestra tierra fuese insuficiente la cuota de sangre que pagamos en la \u00faltima dictadura. Yo, peronista, no tengo ning\u00fan proyecto irreconciliable con mi vecino jubilado que vota a Macri; ni con el del taller mec\u00e1nico que tambi\u00e9n lo vot\u00f3; ni con mi m\u00e9dico; ni con el fabricante de soda de mi pueblo que se cree el Trump de los negocios. Todos ellos, e incluso los grandes industriales y gran parte del sector agropecuario, est\u00e1n integrados dentro del Proyecto Nacional que nos leg\u00f3 Per\u00f3n. Tomemos conciencia de que estos tipos del PRO, en medio del desastre econ\u00f3mi co, salieron a caminar y en dos meses juntaron dos millones de votos m\u00e1s que en las PASO. Ahora desde la comodidad de ser oposici\u00f3n, en dos a\u00f1os, con poco nos pueden ganar la elecci\u00f3n intermedia. Un gobierno de transici\u00f3n Despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de destru cci\u00f3n neoliberal, el que viene es un gobierno de transici\u00f3n. Con objetivos modestos pero dificil\u00edsimos de lograr: atender el hambre urgente; frenar el cierre de f\u00e1bricas y reabrir una por d\u00eda las 20.000 que cerraron; mejorar algo la situaci\u00f3n de los jubila dos; bajar un poco la inflaci\u00f3n; www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 7 recuperar lentamente del poder del salario; y conseguir d\u00f3lares para evitar un nuevo default de deuda que ponga a cientos de fondos buitres a embargarnos los aviones y la Fragata Libertad. Acompa\u00f1ar a Alberto y Cristina Alberto y Cristina ya la vieron clara -mucho antes que a m\u00ed se me d\u00e9 por escribirlo - y buscan hacer pie en aquellas ideas de Per\u00f3n de 1973. Unidad del peronismo primero, para avanzar hacia un consenso m\u00e1s amplio de unidad nacional; pacto social so bre la base de los grandes actores; y propuesta de un Proyecto Nacional que incluya a la enorme mayor\u00eda de los argentinos. Para esto hace falta una conducci\u00f3n centralizada y unidad de concepci\u00f3n en la tropa propia. Pero el nuestro es un frente muy heterog\u00e9 neo. Progresistas versus doctrinarios; apresurados versus retardatarios; principistas versus pragm\u00e1ticos; etc\u00e9tera. La amplitud de nuestro frente pol\u00edtico social es nuestra mayor virtud -que nos permiti\u00f3 ganar la elecci\u00f3n - y nuestra principal debilidad, so bre la que intenta operar el enemigo. Para los progresistas, cuando Alberto visita a Lula en la c\u00e1rcel es un genio; pero cuando va a un evento de Clar\u00edn y saluda al \"diablo\" Magnetto se convierte en sospechoso. Los ortodoxos, cuando suma a la CGT y a los gobernadores, aplauden; pero cuando suma a Lammens lo abuchean. Cuando va a un acto a reivindicar a Alfons\u00edn -y de paso hacer un fuerte gui\u00f1o a los radicales - la izquierda grita: \"\u00a1puso la obediencia debida y el punto final!\"; y los ortodoxos agregan: \"no t e olvides de que Ubaldini le hizo 13 paros generales\". Alguno nuestro ya le dio cien d\u00edas de plazo y el Pollo Sobrero -resucitado al tercer d\u00eda - ya sali\u00f3 con los tapones de punta contra Alberto y contra la \"burocracia sindical\" invitada a firmar un pacto s ocial. No va a ser f\u00e1cil... Tenemos por delante dos tareas. Una, ordenar el frente interno, evitando que el enemigo genere discordia y confusi\u00f3n en nuestras filas. Y la otra, avanzar en la batalla cultural para aplacar el odio y achicar la grieta. Alberto h a dicho: \"Hay que terminar con la psicolog\u00eda de la grieta. La pol\u00edtica es un sistema de di\u00e1logos, de confrontar ideas. Tenemos que lograr un sistema de convivencia y respeto\". \"Que en la grieta se queden ellos. Vamos a abrazarnos todos\". Intent\u00e9moslo. Si l o logramos, la historia nos recordar\u00e1 por nuestra sabidur\u00eda. Si volvemos a perder el gobierno, la historia nos juzgar\u00e1 por pelotudos. Aldo Duzdevich es autor de La Lealtad. Los montoneros que se quedaron con Per\u00f3n y Salvados por Francisco . www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 8 \u00bfY NOSOTRO S? Ernesto Villanueva En estos d\u00edas se ha derramado demasiada tinta en relaci\u00f3n a que nuestro triunfo mostr\u00f3 una diferencia con el macrismo menor a la esperada. Es gracioso que los perdedores digan que est\u00e1n contentos: me hace recordar un poco a esa idea d e los campeones morales de otras \u00e9pocas, triste premio consuelo. Creo que el centro de nuestra discusi\u00f3n deber\u00eda girar m\u00e1s hacia aquello que nos falta para que nuestros apoyos sean m\u00e1s persistentes, m\u00e1s consistentes, m\u00e1s definidos. Los peronistas representamos una proporci\u00f3n importante de la poblaci\u00f3n, que se torna mayo r\u00eda cuando ofrecemos a todos -y no solo a nosotros mismos - una propuesta pol\u00edtica s\u00f3lida y ajustada a los tiempos que corren. Es as\u00ed que otra proporci\u00f3n nos vot\u00f3 porque est\u00e1 en contra de lo que hizo Macri o ha sido afectado por el macrismo y, a la vez, obs erv\u00f3 que el Frente de Todos mostraba suficientes espaldas para ponerse al hombro esta coyuntura. Insisto: no fue la econom\u00eda la que nos dio la victoria, sino nuestra pol\u00edtica, cuya manifestaci\u00f3n m\u00e1s espectacular fue la actitud de Cristina, acompa\u00f1ada por u na dirigencia que visibiliz\u00f3 el riesgo que corre nuestra Argentina. Sin embargo, si comparamos las PASO con las elecciones definitivas, se observan algunas cuestiones que constituyen d\u00e9ficits nuestros. No me refiero al error indubitable de habernos achanc hado despu\u00e9s del 11 de agosto: si un movimiento popular no est\u00e1 en la calle, se debilita. \u00bfQui\u00e9nes son esas personas que votaron en blanco en las PASO y ahora se inclinaron por este gobierno entreguista? \u00bfQui\u00e9nes son esas personas que no han ido a votar a las PASO y ahora prefirieron a Macri antes que nosotros? Creo que ah\u00ed est\u00e1 uno de los desaf\u00edos inmensos, que tiene que ver con dos segmentos de la poblaci\u00f3n: por un lado, los apol\u00edticos, aquellos que dicen que todos los pol\u00edticos son iguales, que la pol\u00edti ca no les cambia la vida, que con ellos en la suya est\u00e1 todo bien; por el otro lado, la tercera edad. No siempre la tercera edad es conservadora. Record\u00e9moslo. Recientemente, en Inglaterra los j\u00f3venes estuvieron por quedarse en la Uni\u00f3n Europea y los de ma yor edad se inclinaron hacia el brexit . Tenemos vastos conglomerados de poblaci\u00f3n a lo largo y a lo ancho de la Argentina a los que nos resulta dificultoso llegar: lo que yo llamo los apol\u00edticos -o los antipol\u00edticos - y las ancianas, los ancianos, los jubil ados. Para una perspectiva nacional y popular, la transformaci\u00f3n de las conciencias, la posibilidad de que la inmensa mayor\u00eda de los argentinos seamos solidarios; que defendamos a nuestra patria no tanto o no s\u00f3lo en las palabras sino en los hechos; que cr eemos que la justicia social, la independencia econ\u00f3mica y la soberan\u00eda pol\u00edtica son elementos constitutivos para un futuro mejor; configuran seguramente ejes indubitables de las tareas de esclarecimiento y de difusi\u00f3n de nuestros militantes, en particular en una etapa en la que los medios hegem\u00f3nicos est\u00e1n totalmente en contra nuestro. Sin embargo, reconocido esto como la principal actividad, tambi\u00e9n hay que aceptar que es refractaria a la pol\u00edtica una franja de la poblaci\u00f3n -y no me refiero s\u00f3lo a los se ctores medios -altos - que se distribuye en todos los sectores. \u00bfCu\u00e1ntas veces escuchamos: \"yo tengo que trabajar con todos\", \"yo hago la m\u00eda\", \"todos los pol\u00edticos son iguales\"? Este discurso antipol\u00edtico, que es una herramienta de la www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 9 reacci\u00f3n, tiene su cor relato en una proporci\u00f3n de argentinas y de argentinos que no nos votan. Entonces, adem\u00e1s de todo lo que podemos hacer en cuanto a transformaci\u00f3n de las conciencias, creo que deber\u00edamos ser m\u00e1s activos con esa franja refractaria, sin intentar una transform aci\u00f3n de sus visiones, sino simplemente armando actividades, estructuras y asociaciones que tiendan hacia nosotros, sin otra pretensi\u00f3n que la electoral. Para explicarme mejor voy a traer un ejemplo de otra \u00e1rea. Algunos movimientos sociales entienden que el capitalismo ya no va a estar en condiciones de generar trabajo con productividad alta, que va haber una franja de argentinas y argentinos que quedar\u00e1n fuera del sistema. Esos movimientos se han comprometido asimismo para organizar esa franja, por ejempl o, alrededor de la econom\u00eda popular. En este esquema de trabajo no se plantea inicialmente la idea de \"votemos a Fern\u00e1ndez\". M\u00e1s a\u00fan, hay muchas de las personas que aqu\u00ed se nuclean que est\u00e1n totalmente descre\u00eddos acerca de la capacidad estatal para reincor porarlos al sistema. No se trabaja inicialmente con el objetivo de la politizaci\u00f3n, sino del agrupamiento con la idea de una mayor visibilidad, una mayor dignidad y una mejor eficacia en el trabajo mancomunado. Se trabaja con el fin de organizar una parte de la sociedad en funci\u00f3n de una econom\u00eda solidaria. Pues bien, mi pregunta es: \u00bfpodemos trasladar ese esquema de trabajo hacia los apol\u00edticos? \u00bfQu\u00e9 prefieren? culturales, musicales, depo rtivas? Son, en fin, un conjunto de actividades que est\u00e1n fuera estrictamente de la actividad pol\u00edtica. \u00bfHacemos lo suficiente al respecto? \u00bfNos hemos dado una pol\u00edtica persistente en ese sentido? Traigo tambi\u00e9n otro ejemplo: fij\u00e9monos en la pol\u00edtica que d esarrolla el Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires y lo activo que es en ese plano. No exige que su p\u00fablico se politice: es la tradicional orientaci\u00f3n de la oligarqu\u00eda. Simplemente, arman actividades y estructuras que dejan algo as\u00ed como testimonio de c\u00f3mo benefician a todos. Vemos maratones, la noche de los museos, de los helados o de lo que se nos ocurra, organizan paseos, festivales, etc\u00e9tera. No se dice \"voten a Cambiemos\". Simplemente, est\u00e1n ah\u00ed. Desarrollan much\u00edsimas actividades que tendemos a despre ciar. Nuestra situaci\u00f3n es distinta, pues no contamos con recursos an\u00e1logos. Pero la pregunta se mantiene: \u00bfy nosotros? \u00bfC\u00f3mo nos acercamos a esos sectores? \u00bfQu\u00e9 nos planteamos? Del mismo modo tenemos que analizar la tem\u00e1tica de la tercera edad, y aqu\u00ed pa rtir de la pregunta: \u00bfc\u00f3mo es posible que vote a Macri una ama de casa que ahora tiene beneficios previsionales a ra\u00edz de la pol\u00edtica de Cristina? Por supuesto, incide un mont\u00f3n de elementos ideol\u00f3gicos, culturales, la televisi\u00f3n, la radio, etc\u00e9tera. Pero tambi\u00e9n es cierto que ha tenido una experiencia extraordinaria: ahora tiene ingresos propios, y antes no los ten\u00eda. Pues bien, a mi juicio, el tema de nuevo es la organizaci\u00f3n popular, la estructuraci\u00f3n de colectivos que en este caso acepten las caracter\u00ed sticas de esas personas, pero que puedan nuclearlas. Me refiero a los centros de jubilados, a las actividades deportivas para viejos o a un conjunto de posibilidades a las que muchas veces no damos importancia: sacamos fotos y valoramos a Fulanita que tien e 93 a\u00f1os y ha ido a votar. Pero no nos detengamos en las elites: hagamos pie en el com\u00fan de la gente, seres humanos a quienes ya no nuclea el trabajo o el sindicato, que tienen achaques, sus hijos est\u00e1n demasiado ocupados, etc\u00e9tera. En las universidades existen las llamadas \"upami\". Pero esos cursos llegan a una elite, a personas activas que se relacionan m\u00e1s con las de mediana edad o con j\u00f3venes, con ganas de hacer cosas. El desaf\u00edo es llegar a los dem\u00e1s, los m\u00e1s pasivos, www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 10 los desorganizados, los que toda v\u00eda no est\u00e1n en clubes o en centros, pero que, finalmente, cuando ven el peligro del kirchnerismo, van y votan en contra nuestro. Ah\u00ed tenemos que estar. Nuestras organizaciones pol\u00edticas est\u00e1n en deuda al respecto. Creo que, si se avanzara un poquito m\u00e1s a l respecto, la famosa batalla cultural -que no se define en estos dos ejemplos que estoy dando, pero que tienen su importancia - estar\u00e1 un poco m\u00e1s a nuestro favor. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 11 EQUILIBRISMO PARA EL FRENTE INTERNO Marcos Dom\u00ednguez La anomia reinante en Chile no encuentra cauce pol\u00edtico. Por su parte, el golpe de Estado perpetrado contra el gobierno de Evo Morales no solo enciende una alerta en las democracias latinoamericanas, sino que muestra c\u00f3mo, en el ajedrez geopol\u00edtico, es tambi\u00e9n un golpe al eje M\u00e9xico -Argentina. La cruda realidad boliviana muestra que por m\u00e1s que se administre eficazmente la econom\u00eda, las oligarqu\u00edas enquistadas, sumadas a los poderes internacionales predadores de recursos, jam\u00e1s toleraran la presencia duradera de procesos democr\u00e1ticos de justicia social. La continuidad en el tiempo de procesos democr\u00e1ticos provistos de contenido popular es el verdadero problema para los sectores de poder concentrado. Sin embargo, es tambi\u00e9n la capacidad que esos sectores tienen de revertir y lesionar esos procesos -en poco tiempo - lo que les permite reinstalar pol\u00edticas tendientes a favorecerlos casi exclusivamente, con el consecuente da\u00f1o del tejido social que esto acarrea. Es en este sentido que aparece como eje central de la agenda del nuevo gobierno ro bustecer el acceso a derechos, volviendo a prestigiar el Estado como dispositivo al servicio de la justicia social. Para esto ser\u00e1 central reconstruir capacidad estatal y dotar a todos sus \u00f3rganos de una racionalidad estrat\u00e9gica que permita sostener pol\u00edti cas p\u00fablicas universales, reelaborando un entramado organizacional que fue estigmatizado, diezmado y despotenciado en sus capacidades de acci\u00f3n. La institucionalizaci\u00f3n de las transformaciones requiere, entonces, de un andamiaje jur\u00eddico y de un enfoque po l\u00edtico que permita consolidar un piso de derechos cada vez m\u00e1s s\u00f3lido. Durante cuatro a\u00f1os el macrismo utiliz\u00f3 el aparato estatal como facilitador de sus negocios privados y como \u00f3rgano de ataque directo a la comunidad nacional. Fue as\u00ed como todas sus pol \u00edticas p\u00fablicas se centraron no s\u00f3lo en redistribuir regresivamente el ingreso, sino en influir negativamente sobre las conductas sociales, reducir la persona a individuo y mutilarle su naturaleza social para condenarla a encarar la vida de manera aislada, \"emprendiendo\" su propio destino solitario. El aparato del Estado estuvo volcado a instalar una pedagog\u00eda de naturalizaci\u00f3n de la volatilidad, fomento de la incertidumbre e inestabilidad generalizada, que necesariamente provocan una p\u00e9rdida de consistenci a que inevitablemente corroe la conciencia de la sociedad respecto del espacio p\u00fablico que, naturalmente, exige un m\u00ednimo de trascendencia sobre los intereses privados, que son los que predominaron en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os. Sobre estos cimientos se const ruye el \"nosotros\". A esos cimientos se dirigieron los ataques de la alianza Cambiemos, y para refundar esos cimientos se requerir\u00e1 un nuevo esquema de lealtades con \"lo p\u00fablico\", es decir, con el espacio del nosotros. El esquema de lealtades con \"lo p\u00fabli co\" debe ser refundado. Contrato social de ciudadan\u00eda responsable \"Algunos creen que gobernar o conducir es hacer siempre lo que uno quiere. Grave error. En el gobierno, para que uno pueda hacer el cincuenta por ciento de lo que quiere, ha de permitir que los dem\u00e1s hagan el otro cincuenta por ciento de lo que www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 12 ellos quier en. Hay que tener la habilidad para que el cincuenta por ciento que le toque a uno sea lo fundamental\" (Juan Per\u00f3n: Conducci\u00f3n Pol\u00edtica ). El desaf\u00edo de la estabilidad pol\u00edtica requiere que el nuevo gobierno cumpla con su mensaje de campa\u00f1a en t\u00e9rminos de h orizontes pol\u00edticos, esto es, que pueda proponer, en la pr\u00e1ctica efectiva, una idea de futuro para el conjunto de la sociedad argentina, evitando el mero ejercicio nostalgioso que aspire a recuperar el tiempo pasado. Est\u00e1 claro que adem\u00e1s de cierto \u00e9xito e con\u00f3mico que refuerce el liderazgo de Alberto Fern\u00e1ndez, el Frente de Todos necesitar\u00e1, como fuerza pol\u00edtica, generar una estrategia de articulaci\u00f3n de mayor\u00edas, estrategia que debe \"hacerse cargo\" del macrismo como expresi\u00f3n cultural, tratando de contesta r con pol\u00edtica los interrogantes sobre los deseos que expres\u00f3 ese electorado, desentramando las expectativas, los miedos y tambi\u00e9n los anhelos de un sector -el no olig\u00e1rquico - que forma parte importante de la sociedad argentina. Despu\u00e9s de todo, la din\u00e1mic a adaptativa de una inteligente transigencia es lo que ha mantenido viva la capacidad del movimiento peronista para representar mayor\u00edas. Por su parte, la salida del laberinto por arriba -de la que hablamos ni bien se confirm\u00f3 la f\u00f3rmula presidencial del peronismo - deber\u00eda ser la salida de la din\u00e1mica de la extrema polarizaci\u00f3n pol\u00edtica, consecuencia de la l\u00f3gica algor\u00edtmica y endog\u00e1mica de la cultura de redes. Esto sucede porque la pol\u00edtica algor\u00edtmica, tan analizada como ejecutada durante el macrismo, er osiona las instituciones cl\u00e1sicas de socializaci\u00f3n, profundiza las \"grietas\" y lleva las semejanzas al extremo para hacer colisionar las diferencias. Claro est\u00e1, no alcanza con el mero ropaje institucional democr\u00e1tico, sino que se requiere de una apuesta p ol\u00edtica real por una cultura republicana. A su vez, esa cultura debe tener una pol\u00edtica que recomponga el tejido social, que siente el piso de consensos sobre el que repose dicha cultura. El objetivo declarado de \"hacer piso\" en la crisis econ\u00f3mica que el nuevo gobierno heredar\u00e1 tiene como primer n\u00facleo operativo el compromiso p\u00fablico del Frente de Todos de erradicar el hambre en Argentina. A este consenso pol\u00edtico deber\u00e1n sum\u00e1rsele otros que permitan construir un marco de racionalidad y acuerdos b\u00e1sicos po r la v\u00eda del consenso. Aquel contrato social de ciudadan\u00eda responsable del que habl\u00f3 la hoy vicepresidente Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner deber\u00e1 tomar cuerpo en di\u00e1logo concreto y acciones de gobierno de cara al pueblo. La pol\u00edtica como arte tiene un gran desaf\u00edo. Del timing pol\u00edtico de Alberto Fern\u00e1ndez, de su capacidad para tejer inteligentes transigencias a nivel local y regional, como tambi\u00e9n de la fortaleza y el robustecimiento de las organizaciones libres del pueblo, dependen el sostenimiento de la p az social en nuestro pa\u00eds y la esperanza de un nuevo rumbo para Latinoam\u00e9rica en materia de relaciones internacionales de cooperaci\u00f3n y no subordinaci\u00f3n. The strategy of indirect approach (la estrategia de aproximaci\u00f3n indirecta) del capit\u00e1n Basil Henry Li ddell Hart es el legendario Manual de Estrategia de dicho militar brit\u00e1nico, y uno de los libros de cabecera del Papa Francisco. Una de las ideas sugerentes de la obra para toda la dirigencia del campo nacional es que \"cuanto m\u00e1s se intenta aparentar impon er una paz totalmente propia, mediante la conquista, mayores son los obst\u00e1culos que surgir\u00e1n por el camino\". Son tiempos de transigencias, de acercamiento de posiciones que eviten la radicalizaci\u00f3n de diferencias y morigeren la dispersi\u00f3n de la base propia de sustentabilidad pol\u00edtica. Y de reconstrucci\u00f3n de una comunidad nacional, pero tambi\u00e9n regional. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 13 EXPERIENCIAS RECIENTES DE CONCERTACI\u00d3N SOCIAL Mar\u00eda del Carmen Feijo\u00f3 Las recientes versiones y declaraciones period\u00edsticas sobre futuras estrategias y mecanismos de concertaci\u00f3n social, como la posible creaci\u00f3n de un Consejo Econ\u00f3mico Social -la mayor parte de ellas refiri\u00e9ndose al tema como si se tratara de una novedad - me llevan a recordar que -lejos de serlo - se trata de un camino que fue explorado y practicado varias veces, por lo menos en los \u00faltimos 25 a\u00f1os de nuestra vida nacional. Entendiendo los procesos de concertaci\u00f3n como mecanismos no ligados a formatos espec\u00edficos, voy a recordar por lo menos tres eventos en los que esta cuesti\u00f3n estuvo en e l centro del debate p\u00fablico y pol\u00edtico. Lo que da origen a este texto es que adem\u00e1s en los tres me ha tocado tener alguna participaci\u00f3n. La Reforma Constitucional En primer lugar, el formato de Consejo Econ\u00f3mico Social fue uno de los temas habilitados por la Ley 24.309 de Reforma de la Constituci\u00f3n Nacional del a\u00f1o 1994, en su art\u00edculo 3 inciso L. Que el mismo no haya sido finalmente incorporado al texto de la Const ituci\u00f3n reformada no implica que fuera un tema irrelevante durante las sesiones. M\u00e1s de 50 proyectos de creaci\u00f3n de esa instituci\u00f3n, vistos en retrospectiva, dan la pauta del inter\u00e9s por el tema, as\u00ed como de las distintas perspectivas de los convencionales constituyentes que participamos. Los proyectos presentados se ajustan a los tipos de intervenci\u00f3n que tambi\u00e9n suscitaron otros temas: en algunos casos, breves declaraciones de su pertinencia; en otros, extensos trabajos que revisan antecedentes nacionales e internacionales especialmente inspirados en la experiencia europea luego de la Segunda Guerra Mundial; en otros m\u00e1s, escarbando en los antecedentes nacionales, sobre todo los que se remontan al primer peronismo. En la mayor\u00eda de esos proyectos se entien de la creaci\u00f3n de estos consejos como mecanismos de ampliaci\u00f3n de la democracia y de consolidaci\u00f3n de su legitimidad, mediante la incorporaci\u00f3n de actores sociales que no se encuentran directamente representados por los partidos pol\u00edticos; en otros casos, asoman ciertos matices de neocorporativismo que forman parte del pensamiento de algunas fuerzas pol\u00edticas que estaban presentes en Santa Fe. En la imposibilidad de revisarlos todos en el corpus de las 9.000 p\u00e1ginas que integran los ocho tomos documentales, me limit\u00e9 a revisar algunos en una b\u00fasqueda artesanal: al estar en papel, no se puede poner un descriptor en una base de datos y seleccionar en segundos el material que nos interesa, tal como hoy estamos acostumbrados. Es innecesario se\u00f1alar que el conten ido de los proyectos presentados se ajusta a la f\u00f3rmula que habilita su tratamiento. En ese marco, y de acuerdo con la filosof\u00eda pol\u00edtica de fondo, algunos tratan de extender las competencias de los consejos a crear, y otros de limitarlas. Los criterios pa ra su integraci\u00f3n, el n\u00famero de participantes, las competencias y sus alcances son la forma en que se expresan esos sustratos pol\u00edticos. Uno de los aspectos relevantes es la manera de entender y modelizar la relaci\u00f3n con la sociedad civil, considerada gene ralmente como un espacio de ampliaci\u00f3n democr\u00e1tica y, en un caso al que nos referiremos m\u00e1s adelante, simplemente como una expresi\u00f3n de los grupos de presi\u00f3n. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 14 Por su densidad documental, conceptual y por su extensi\u00f3n, se destaca el proyecto del socialista Est\u00e9vez Boero, que plantea a los consejos econ\u00f3mico sociales como no vinculantes, pero de consulta obligatoria en los casos que la ley lo determine. Su objetivo es posibilitar el di\u00e1logo de diversos sectores de argentinos, condici\u00f3n indispensable para reaf irmar la unidad nacional. El firmado por Juan Pablo Cafiero y otros legisladores del Frente Grande los plantea como espacio de consulta obligatoria para todo proyecto de car\u00e1cter econ\u00f3mico y social, que no podr\u00e1 promulgarse, sancionarse o implementarse sin su previa opini\u00f3n formulada por escrito. El de la legisladora radical Graciela Bercoff asigna una funci\u00f3n consultiva amplia, extendida a la sociedad civil en temas de su competencia econ\u00f3mico -social. Para el legislador peronista porte\u00f1o Alberto Iribarne, las formas cl\u00e1sicas de la democracia representativa necesitan ser adecuadas para que \u00e9sta conserve sus atributos de legitimidad, incorporando nuevos actores. La referencia al Modelo Argentino del general Per\u00f3n por la creaci\u00f3n de un consejo para el proyecto nacional es un antecedente fundante. El legislador santafesino Bernardo Iturraspe lo dise\u00f1a con una estructura asimilable a la de una universidad, liderada por un Consejo Superior e integrada por comisiones tem\u00e1ticas subordinadas al mismo. Profusos antece dentes hist\u00f3ricos justifican la pertinencia de la iniciativa. Por su parte, el legislador peronista bonaerense Alberto Balestrini los articulaba, no s\u00f3lo con partidos pol\u00edticos, sino tambi\u00e9n con entidades intermedias. Para Eduardo Menem, se trataba de un c uerpo de consulta obligatoria, y para H\u00e9ctor Masnatta, estaba inspirado en los avances institucionales del sistema de Naciones Unidas: una estructura tripartita creada por ley y cuyas facultades principales son el asesoramiento, la informaci\u00f3n al Congreso y la coordinaci\u00f3n con otros \u00f3rganos tripartitos nacionales. El que present\u00e9 como integrante del bloque del PJ bonaerense se extiende en consideraciones referidas a mis l\u00edneas de trabajo en aquel periodo, centradas en la manera de articular la vitalidad de los movimientos sociales con la institucionalidad de los partidos pol\u00edticos, fen\u00f3meno que fue propio de esa etapa. Le asigna -al consejo econ\u00f3mico social a crear - iniciativa legislativa y lo define como un organismo de derecho p\u00fablico. Por \u00faltimo, el de El isa Carri\u00f3, \"sugiere la no inclusi\u00f3n del consejo econ\u00f3mico social como \u00f3rgano consultivo de la Constituci\u00f3n Nacional\", pues \"la influencia que los intereses creados ejercen sobre los \u00f3rganos decisorios reh\u00faye los debates abiertos y las votaciones de los co nsejos\": se trata de un proyecto presentado para que no se hiciera lo que habilitaba la ley que permiti\u00f3 la Reforma de la Constituci\u00f3n. Premonitorio, tal vez, porque pese al medio centenar de proyectos presentados, el tema nunca lleg\u00f3 a la plenaria y por l o tanto no form\u00f3 parte del texto de la Constituci\u00f3n. Hab\u00eda una leyenda en los pasillos del Paraninfo santafesino que sosten\u00eda que eso hab\u00eda sido resultado de presiones insistentes del entonces ministro de Econom\u00eda, Domingo Cavallo. Por lo tanto, dos art\u00edcu los de la ley que habilitaba la reforma no se plasmaron en la nueva Constituci\u00f3n: el de los consejos y el de la capacidad de las provincias para formalizar regiones. El Di\u00e1logo Argentino Otra experiencia de concertaci\u00f3n fue el Di\u00e1logo Argentino del a\u00f1o 20 02. Convocado a instancias del Poder Ejecutivo, el Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo y la Iglesia Cat\u00f3lica, seguramente recordemos su electrizante presentaci\u00f3n la noche del 14 de enero de 2002 en el patio del Convento de Santa Catalina transmi tido por cadena nacional, en la que el presidente Eduardo Duhalde, el representante del PNUD, Carmelo Angulo, y monse\u00f1or Karlic llamaron a la www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 15 ciudadan\u00eda al debate de los grandes problemas nacionales que afloraron en la crisis de 2001. En ese \u00edntimo y recol eto espacio de la Iglesia result\u00f3 claro que hab\u00eda por lo menos un camino para abordar la emergencia. El desaf\u00edo m\u00e1s urgente era desarrollar estrategias de lucha contra la pobreza. Para ello, se constituyeron diversas mesas sectoriales por las que pasaron m \u00e1s de mil representantes de distintas organizaciones: salud, socio -laboral, productiva, educaci\u00f3n, reforma judicial y reforma pol\u00edtica. Esa fase primera concluy\u00f3 su trabajo con la elaboraci\u00f3n de un documento denominado Construir la Transici\u00f3n que se entreg \u00f3 al presidente a fines de febrero de 2002. Algunas de las medidas concertadas fueron puestas en pr\u00e1ctica inmediatamente. Sus resultados fueron espectaculares: solo digamos que la iniciativa de transferencias de ingresos del que despu\u00e9s ser\u00eda el Programa J efas y Jefes de Hogar Desocupados se plasm\u00f3 en esos debates. Mi testimonio directo sobre las primeras sesiones es que, si los resultados fueron m\u00e1s que positivos, los procesos fueron complejos. Ser\u00eda ilusorio pensar que, porque se tiende una mesa en medio de la crisis, se transforman inmediatamente las orientaciones de los actores. Los y las participantes eran los mismos que hab\u00edan visto c\u00f3mo el pa\u00eds se asomaba a la crisis, y no todos estaban exentos de responsabilidades por esos resultados. Por otro lado -en muchos casos -, pese al discurso altruista, predominaban los intereses particularistas y sectoriales, pero probablemente el hecho de sentirnos al borde del abismo permiti\u00f3 que esas rispideces si limaran y se expresaran en la opci\u00f3n por el bien com\u00fan. Vis to en perspectiva, si sus resultados pr\u00e1cticos fueron \u00fatiles para abordar la crisis, tambi\u00e9n lo fueron los simb\u00f3licos: la evidencia de que, aunque con dificultades, \u00e9ramos capaces de escribir un proyecto destinado a potenciar la capacidad del pa\u00eds para abordar esa coyuntura tr\u00e1gica. Esa voluntad es la que tenemos que recuperar ahora, frente a la nueva etapa que se inicia. Un Consejo Nacional Por \u00faltimo, tambi\u00e9n puedo citar mi experiencia como secretaria ejecutiva del Consejo de Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas S ociales creado en el marco de la crisis, con el objetivo de coordinar las pol\u00edticas del sector. Particip\u00e9 de manera sistem\u00e1tica y hasta el cambio de gobierno en 2003 del Consejo Nacional de Administraci\u00f3n, Ejecuci\u00f3n y Control del Plan, estructura que estab a presidida por la ministra de Trabajo y se defin\u00eda en su decreto de creaci\u00f3n como espacio multisectorial, integrado por representantes del gobierno nacional, asociaciones de trabajadores y de empresarios, confesiones religiosas, ONGs y -aunque el decreto no los mencionaba de esta manera - piqueteros. La din\u00e1mica casi eclesial que tuvieron las sesiones del Di\u00e1logo Argentino era ac\u00e1 otra: la de los actores comprometidos con los pies en el barro. Los intereses particularistas emerg\u00edan a cada paso, tratando de maximizar los beneficios sectoriales. Conscientes de la crisis y de los riesgos que implicaba, algunos ced\u00edan un poco para salvar sus intereses. Otros se adentraban con honestidad, haci\u00e9ndose cargo de la sorpresa que les produc\u00eda el mundo de la pobreza. P ero, sobre todo, recuerdo el proceso de construcci\u00f3n de redes, generando di\u00e1logos comunes frente a intereses muchas veces contrapuestos. Recuerdo a los l\u00edderes de las organizaciones piqueteras -que trabajaron seria y sistem\u00e1ticamente a lo largo de todo el proceso - llegando a la sala de reuniones del Ministerio de Trabajo con sus paquetes de diskettes con la informaci\u00f3n completa de los inscriptos que no cobraban, o de los no inscriptos que quer\u00edan cobrar. Y tambi\u00e9n, las dificultades casi imposibles de remont ar, como la que surg\u00eda del hecho de que los www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 16 intendentes enfrentaban nuevos problemas, como la dificultad para habilitar las contraprestaciones que el plan requer\u00eda porque no ten\u00edan mecanismos para asegurar a los beneficiarios frente a alg\u00fan accidente en el desempe\u00f1o de labores comunales; o simplemente no ten\u00edan recursos para proveer las herramientas necesarias. En fin, fue del tipo de proceso en el que una funcionaria -soci\u00f3loga se dec\u00eda continuamente a s\u00ed misma: \"deber\u00eda estar anot\u00e1ndolo\". Penosamente, no l o hice. De paso digamos que muchos an\u00e1lisis acad\u00e9micos sobre la implementaci\u00f3n del Plan Jefas y Jefes carecen del registro de este tipo de problemas. Baste decir que el proceso por el cual en dos meses y medio se implement\u00f3 la transferencia de fondos a un mill\u00f3n cuatrocientos mil titularizados del Programa tuvo lugar pr\u00e1cticamente sin corrupci\u00f3n. Estos tres ejemplos -tan dis\u00edmiles - muestran que son posibles la concertaci\u00f3n y el di\u00e1logo para que se sienten a una misma mesa aquellos que tienen intereses aparentemente contrapuestos. Que la tan difundida grieta frente al bien com\u00fan no deja de ser una semiverdad. Que hay condiciones para salir de esta crisis, creando plataformas comunes entre toda la ciudadan\u00eda. Y que ese camino necesita voluntad y liderazgo, no s\u00f3lo de los dirigentes pol\u00edticos, sino del conjunto de la poblaci\u00f3n. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 17 EL COMIENZO DE LA DEMOCRACIA, LA CONSTITUCI\u00d3N NACIONAL DE 1994 Y LOS TRATADOS Y CONVENCIONES INTERNACIONALES Alicia Pierini Despu\u00e9s de varios a\u00f1os de golpes de Estado, incluyendo l a dolorosa etapa del Terrorismo de Estado y finalmente la Guerra de Malvinas que cost\u00f3 la vida de j\u00f3venes argentinos durante 1982, la sociedad pudo retomar las urnas y enviar a los militares a sus cuarteles. En a\u00f1os anteriores, el General Per\u00f3n hab\u00eda logra do construir una Argentina justa, libre y solidaria hasta su fallecimiento en 1974. Lo sucedi\u00f3 en el cargo su esposa, Isabel Per\u00f3n. Pero las Fuerzas Armadas no esperaron ni respetaron su mandato, y el 24 de marzo de 1976 destituyeron a Isabel y la apresaro n, y disolvieron ambas C\u00e1maras del Congreso, expulsaron a gobernadores y funcionarios de Estado, y los sustituyeron por miembros de las propias Fuerzas Armadas. Cuando la sociedad civil regres\u00f3 a las urnas en 1983, los partidos pol\u00edticos se recompusieron. Arrib\u00f3 a la Presidencia de la Naci\u00f3n el doctor Ra\u00fal Alfons\u00edn a trav\u00e9s de comicios irreprochables, tal como anhelaba la ciudadan\u00eda. As\u00ed comenz\u00f3 un proceso de consolidaci\u00f3n republicana que r\u00e1pidamente abri\u00f3 las puertas hacia una nueva conformaci\u00f3n pol\u00edtica -social que tuvo por funci\u00f3n gestar un aut\u00e9ntico Sistema de Derechos Humanos, tal como reclamaba la sociedad despu\u00e9s de los aberrantes a\u00f1os de la dictadura militar. El primer proyecto que envi\u00f3 el doctor Alfons\u00edn al flamante parlamento fue la ratificaci\u00f3n d e la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos -conocida como Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica - que exist\u00eda desde 1969, pero que la Argentina dictatorial no hab\u00eda tomado en cuenta y menos a\u00fan pensaba ratificar. El Congreso de la Naci\u00f3n vot\u00f3 afirmativamente d icho Pacto el 1 de marzo de 1984 y en septiembre del mismo a\u00f1o se deposit\u00f3 el instrumento oficial ante la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos, con sus reservas y cl\u00e1usulas interpretativas. Luego, los a\u00f1os 1992 a 1994 fueron muy fecundos en el proceso de consolidaci\u00f3n del Sistema de Derechos Humanos. Comenz\u00f3 con un fallo de la Corte Suprema de Justicia Nacional que conform\u00f3 un hito de la historia de los Derechos Humanos. Fue el caso que se conoce como \"Ekmedkjian c/Sofovich\" del 7 de julio de 1992. La arg umentaci\u00f3n jur\u00eddica de dicha sentencia asfalt\u00f3 el camino hacia las sucesivas convenciones y tratados de Derechos Humanos que firm\u00f3 el gobierno democr\u00e1tico. Se basaba en que \"la Convenci\u00f3n de Viena sobre el Derecho de los Tratados -aprobada por ley 19.865, ratificada por el PEN el 5 -12-1972 y en vigor desde el 27 -01-1980 - confiere primac\u00eda al derecho internacional convencional por sobre el derecho interno\". Sostuvo Antonio Boggiano: \"Los principios generales y las normas consuetudinarias deben prevalecer sob re las leyes internas. En caso de conflicto insalvable deber\u00eda darse preferencia a los principios y normas generales del derecho internacional sobre las leyes internas\". Se iniciaba as\u00ed una creciente trascendencia acerca de la intersecci\u00f3n del derecho nacional y el derecho internacional de los Derechos Humanos. Por ello, el logro de una sana convergencia de ambas dimensiones jurisdiccionales permiti\u00f3 amplificar y profundiz ar la protecci\u00f3n integral de los derechos fundamentales. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 18 La Conferencia Internacional de Viena (Austria) convocada por la ONU tuvo como tema principal los derechos humanos. Hab\u00eda pasado ya el fallo \"Ekmedkjian c/Sofovich\" mencionado. En junio de 1993, el mundo de los Derechos Humanos se reun\u00eda en Viena. El Secretario General de la ONU, Boutros Ghali, al abrir la Conferencia ante representantes de 171 estados, destac\u00f3 que \"la b\u00fasqueda moral se torna m\u00e1s apremiante\" y consign\u00f3 tres imperativos a concretar: l a universalidad, las garant\u00edas y la democratizaci\u00f3n de los Derechos Humanos. La delegaci\u00f3n argentina particip\u00f3 activamente en ese evento mundial, encabezada por su embajador en Austria, el doctor Jorge Taiana (padre), y por quien escribe, en representaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Derechos Humanos del Ministerio del Interior. El esp\u00edritu de la Conferencia de Viena puede resumirse en la idea de las \"tres D\": democracia, desarrollo, derechos humanos. Sus conceptos principales y el Programa de Acci\u00f3n calaron hondam ente en los argentinos asistentes, as\u00ed como los principios de integralidad de los Derechos Humanos y la idea de las tres I: indivisibles, interdependientes e interrelacionados entre s\u00ed. Mientras transcurr\u00eda en Viena la Conferencia Mundial de Derechos Huma nos, en nuestro pa\u00eds se gestaba el acuerdo pol\u00edtico m\u00e1s importante de 1994: el llamado a comicios para la elecci\u00f3n de los representantes a la Convenci\u00f3n Constituyente que sesionar\u00eda en la Provincia de Santa Fe durante el invierno de ese a\u00f1o. La reforma co nstitucional de 1994 Los Derechos Humanos no hab\u00edan sido incluidos en los temas acordados en el Pacto de Olivos. Tampoco figuraron en el N\u00facleo de Coincidencias B\u00e1sicas, ni en los Temas Habilitados para la Reforma. Sin embargo, la visi\u00f3n de futuro motorizaba la voluntad de con struir una Argentina integrada al mundo, democr\u00e1tica, en v\u00edas de desarrollo y respetuosa de los Derechos Humanos. Se sosten\u00eda, entonces, que \"el mismo Estado deb\u00eda contener razones \u00e9ticas: la \u00e9tica de la responsabilidad y no la de las verdades absolutas qu e hab\u00eda llevado a los fundamentalismos preexistentes\". Nada se hab\u00eda escrito sobre Derechos Humanos en los papeles de los consensos. No obstante, esos derechos inalienables estaban en el aire y en el esp\u00edritu de la \u00e9poca. Sin saberlo del todo, los convenci onales de 1994 se preparaban para forjar una nueva etapa m\u00e1s s\u00f3lida respecto de aquella anterior democracia nacida en diciembre de 1983. Diez a\u00f1os despu\u00e9s se proyectaba la cuesti\u00f3n de los Derechos Humanos con m\u00e1s profundidad, amplitud y esp\u00edritu de integra ci\u00f3n nacional e internacional. El mismo Alfons\u00edn -en su rol de constituyente - as\u00ed lo expres\u00f3: \"La consagraci\u00f3n de la jerarqu\u00eda constitucional de los tratados y convenciones internacionales sobre derechos humanos es sin duda alguna uno de los aportes m\u00e1s valiosos de esta Convenci\u00f3n Constituyente a la profundizaci\u00f3n de nuestra democracia\". Las palabras del doctor Alfons\u00edn ampliaron la etapa y fueron ejes excepcionales: \"Debemos asumir el compromiso de garantizar el respeto universal y el pleno goce y ejercic io de los derechos y libertades fundamentales en todos los \u00e1mbitos: civiles, pol\u00edticos, culturales, sociales y econ\u00f3micos, as\u00ed como reconocer los mecanismos m\u00e1s apropiados para su protecci\u00f3n. (...) Estos principios son los pilares de toda interpretaci\u00f3n de e sta Constituci\u00f3n y del ordenamiento jur\u00eddico, y guiar\u00e1n el accionar de los poderes del Estado. Estos poderes deber\u00e1n adoptar todas las medidas necesarias para garantizar su efectivo cumplimiento. Ante cualquier duda, deber\u00e1 adoptarse la soluci\u00f3n que provea una tutela m\u00e1s favorable a los derechos humanos. (...) Las declaraciones interpretativas, a su vez, no forman parte de los tratados ni www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 19 constituyen condiciones de su vigencia internacional, lo que abona la tesis de que no adquieren rango constitucional\". La cuesti\u00f3n de la pena de muerte La consagraci\u00f3n constitucional de la prohibici\u00f3n de la pena de muerte a trav\u00e9s de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos es una de las cuestiones de crucial importancia. As\u00ed lo describ\u00eda Alfons\u00edn: \"La pena de muerte res ulta absolutamente inaceptable para quienes defendemos los derechos humanos; es ilusoria e irracional como medio de proteger a la sociedad del delito e insostenible jur\u00eddicamente a la luz de los compromisos internacionales que ha suscripto la Rep\u00fablica. La controversia que plantea tiene una enorme relevancia en la lucha de la civilizaci\u00f3n en pos de la afirmaci\u00f3n de ciertos derechos absolutos de la persona y en el necesario respeto del poder estatal a la dignidad del hombre. Repugna a la conciencia universal la aplicaci\u00f3n de una pena que, adem\u00e1s de su crueldad, aparece como irracional e innecesaria. En el mundo occidental han desaparecido las penas corporales o aflictivas. Mayores razones existen para la absoluta abolici\u00f3n de la pena de muerte. Esta pena no s olo es cruel, sino que lo es de modo innecesario. (...) Es inconcebible pretender proteger los derechos de la sociedad acudiendo a la pena de muerte, la violaci\u00f3n misma del derecho fundamental a la vida. No hay garant\u00eda m\u00e1s segura de protecci\u00f3n de los derech os humanos que una conciencia individual y colectiva en defensa de la dignidad de la persona humana\". Otro aspecto que analiz\u00f3 Alfons\u00edn fue el derecho a la libre expresi\u00f3n: \"La libertad de expresi\u00f3n no es un derecho que beneficie solo a los titulares de l os medios de comunicaci\u00f3n, sino a todos los individuos. Tampoco se trata de un mero derecho negativo, avasallado \u00fanicamente a trav\u00e9s de la censura, la persecuci\u00f3n de periodistas o el cierre de los medios de comunicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se afecta la libertad de ex presi\u00f3n cuando se les niega a los individuos la posibilidad de acceder a los medios de comunicaci\u00f3n para expresar sus ideas y se env\u00edan mensajes unilaterales y se agravia a individuos que no pueden contar con canales para defenderse. (...) La defensa de la d emocracia no s\u00f3lo significa luchar contra fuerzas antidemocr\u00e1ticas que pretenden su ruptura, sino tambi\u00e9n contra deformaciones culturales y manipulaciones que pretenden distorsionarla y limitarla\". Las palabras del doctor Antonio Cafiero El convencional A ntonio Cafiero, a su vez, sosten\u00eda que \"la vigencia sociol\u00f3gica de esos derechos consagrados por la comunidad internacional se desarrolla en el \u00e1mbito nacional de cada Estado. En ese sentido, al otorgarle jerarqu\u00eda constitucional a los pactos y convencione s obliga a que todo el orden jur\u00eddico y pol\u00edtico del Estado se conforme a ellos\". Y agregaba: \"No nos cabe duda del impacto simb\u00f3lico que la jerarqu\u00eda constitucional de los Derechos Humanos tendr\u00e1 sobre la sociedad, sobre todo en esta sociedad que ha padec ido sistem\u00e1ticamente la violaci\u00f3n de estos derechos\". En otros fragmentos de discursos de Antonio Cafiero se puede leer: \" Los Derechos Humanos son la expresi\u00f3n directa de la dignidad de la persona humana, conforman una obligaci\u00f3n erga omnes . Los tratados m odernos sobre derechos humanos, a los que el despacho de esta mayor\u00eda otorga jerarqu\u00eda constitucional, constituyen lo que podemos llamar el n\u00facleo de los derechos fundamentales. (...) Estos tratados no son tratados multilaterales del tipo tradicional, conclu idos en funci\u00f3n de un intercambio rec\u00edproco de derechos para beneficio mutuo de los www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 20 Estados contratantes. Su objeto y su fin son la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales de los seres humanos, independientemente de su nacionalidad, tanto frente a su prop io Estado como frente a los Estados signatarios de ese tratado. (...) Al aprobar estos tratados, el Estado se somete a un orden legal dentro del cual, por el bien com\u00fan, asume varias obligaciones hacia los individuos que se encuentran bajo su jurisdicci\u00f3n. (...) La doctrina de la supremac\u00eda constitucional de los tratados de los Derechos Humanos y de los derechos y libertades consagrados en la propia Constituci\u00f3n tiene su apoyatura en distinguir el poder constituyente formalmente separado del poder constituido, esto es, el poder estatal. (...) La Constituci\u00f3n, las reformas constitucionales que estamos realizando, y en particular la jerarqu\u00eda constitucional de los convenios sobre derechos humanos, son producto del poder constituyente y obligan al poder constituido a cumplir con ellos, a no violentarlos ni alterarlos. (...) No nos cabe duda del impacto simb\u00f3lico que la jerarqu\u00eda constitucional de los derechos humanos tendr\u00e1 sobre la sociedad. Sobre todo, en esta sociedad, que ha padecido sistem\u00e1ticamente a la violaci\u00f3n de estos derechos. Esta, y no otra, es la voluntad del legislador. (...) Es, como aqu\u00ed se ha dicho, poner a la Argentina a la cabeza del derecho humanitario en el mundo, pero tambi\u00e9n, y fundamentalmente, es un acto de reivindicaci\u00f3n de todo un pueblo. Es un legado para las generaciones futuras, pero es tambi\u00e9n el reconocimiento de las luchas pol\u00edticas y jur\u00eddicas que nos precedieron. (...) La m\u00e1s reciente formulaci\u00f3n en las relaciones internacionales se da en forma de asociaci\u00f3n entre Estados, fundado en la existencia de un derecho comunitario surgido de \u00f3rganos propios de la asociaci\u00f3n y al cual cada uno de los Estados debe acatar como si fuera derecho interno nacional. Frente a estos grandes cambios en el sistema internacional, la Constituci\u00f3n Nacional se ha m antenido igual como hace un siglo y medio atr\u00e1s. Son ajenos al texto de la misma, protagonistas destacados del actual sistema, como la ONU, la OEA, el Fondo Monetario Internacional, etc\u00e9tera, entidades que integramos como Estado\". \"Nuestros constituyentes , en el marco hist\u00f3rico de la \u00e9poca, concibieron un Estado donde el pueblo no delibera ni gobierna sino por medio de sus representantes. Esto se plasma en el Congreso que dicta las leyes, en el Ejecutivo que dicta los decretos y en los jueces que dictan la s sentencias. No se contempla en nuestra [anterior] Constituci\u00f3n Nacional normativa que no provenga de las atribuciones del Legislativo y del Ejecutivo, como tampoco de otra jurisdicci\u00f3n que no sea la del Poder Judicial. Este modelo debe ser adecuado a las nuevas modalidades que habiliten plenamente las actuales formas de integraci\u00f3n. Evidentemente, no pudo ser prevista por nuestros constituyentes. Por ello se impone que sea receptada en nuestro texto constitucional una f\u00f3rmula que permita expresamente al C ongreso asignar funciones legislativas, administrativas o jurisdiccionales en \u00f3rganos contemplados en los acuerdos de integraci\u00f3n. Con ello se evitar\u00edan circunstanciales cambios de criterios por parte del int\u00e9rprete \u00faltimo de la Constituci\u00f3n Nacional, que es la Corte Suprema de Justicia\". Globalizaci\u00f3n o universalismo Sigui\u00f3 Cafiero: \" Dentro de los numerosos hechos que configuran estas nuevas realidades, existe una situaci\u00f3n altamente significativa: por primera vez en la historia se puede hablar propiamente de una globalizaci\u00f3n de la humanidad. Esto es lo que Per\u00f3n llamaba 'universalism o', facilitado por el impresionante avance tecnol\u00f3gico en las comunicaciones, la ca\u00edda de los muros ideol\u00f3gicos, el aumento de los intercambios en su notable liberalizaci\u00f3n, la creciente transnacionalidad de los www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 21 procesos productivos y hasta la diluci\u00f3n de la importancia de las fronteras territoriales. (...) A mediados de la d\u00e9cada del 70, Per\u00f3n ya anunciaba la llegada, en dos tiempos, del mundo que ahora tenemos ante nuestros ojos: la etapa regionalista de la integraci\u00f3n, con la relativizaci\u00f3n de las frontera s, y el surgimiento de f\u00f3rmulas creativas de cooperaci\u00f3n y de intercambios que dan nacimiento a las identidades regionales. En palabras de Per\u00f3n: 'la etapa del continentalismo configura una transici\u00f3n necesaria. Los pa\u00edses han de unirse progresivamente sob re la base de la vecindad geogr\u00e1fica y sin peque\u00f1os imperialismos locales'. 'Veo con claridad - continuaba Per\u00f3n - que la sociedad mundial se orienta hacia un universalismo que, en un futuro relativamente cercano, nos puede conducir hacia formas integradas e n el orden pol\u00edtico, tanto como en el econ\u00f3mico y social'. Sin embargo, en este mundo transnacionalizado e interdependiente -tambi\u00e9n lo advert\u00eda Per\u00f3n - no desaparecen las identidades nacionales, ni los Estados son irrelevantes: 'El universalismo constituye un horizonte que ya se vislumbra y no hay contradicci\u00f3n alguna en afirmar que la posibilidad de sumarnos a esta etapa naciente descansa en la exigencia de ser m\u00e1s argentinos que nunca. El desarraigo anula al hombre y lo convierte en indefinido habitante d e un universo ajeno'\". \"Ahora, medio siglo despu\u00e9s y en la marcha hacia el siglo XXI, la evoluci\u00f3n del mundo, las ideas y los hechos prevalecientes se\u00f1alan indubitablemente la presencia de un nuevo escenario mundial que ha aparejado la declinaci\u00f3n de los atributos hist\u00f3ricos de las soberan\u00edas nacionales y a\u00fan el debilitamiento de los estados nacionales que ceden crecientes porciones de autonom\u00eda hacia entidades supranacionales. En l a marcha hacia el universalismo se ha instalado, con gran fuerza y extensi\u00f3 n, el 'regionalismo', esto es, agrupamientos que re\u00fanen a naciones de una misma regi\u00f3n geogr\u00e1fica que se vinculan entre s\u00ed para facilitar los intercambios rec\u00edprocos, ampliar los mercados, adoptar una misma pol\u00edtica aduanera respecto a terceros pa\u00edses y av anzar hacia la consolidaci\u00f3n de un proyecto pol\u00edtico comunitario con identidad propia, diferente, aunque no excluyente de las particularidades nacionales. El caso paradigm\u00e1tico es el de la Comunidad Europea: el avance del regionalismo, despu\u00e9s de casi vein te a\u00f1os y antes que Per\u00f3n lo previera, ha sido formidable. Tres grandes regiones han constituido sus megaespacios econ\u00f3micos y se aprestan a competir entre ellas por el predominio econ\u00f3mico del siglo XXI. Y -lo m\u00e1s importante - la emergencia y consolidaci\u00f3n en todo el continente de los valores de la democracia se ha convertido en el necesario punto de partida para la construcci\u00f3n de un proyecto comunitario en la Am\u00e9rica Latina. Para el peronismo la construcci\u00f3n plena del MERCOSUR deber\u00eda ser una empresa de e nvergadura hist\u00f3rica en el proceso de formaci\u00f3n de un proyecto Latinoamericano\". La audacia de Juan Pablo Cafiero Las palabras de los pol\u00edticos que lideraron las sesiones constituyentes, como Ra\u00fal Alfons\u00edn y Antonio Cafiero, representaban a los dos mayor es partidos pol\u00edticos: Uni\u00f3n C\u00edvica Radical y Partido Justicialista. No obstante, quien tuvo la audacia de plantearle a los convencionales la incorporaci\u00f3n de las principales convenciones internacionales de derechos humanos al texto constitucional a reform ar fue el doctor Juan Pablo Cafiero, que representaba a un bloque minoritario: el del Frente Grande. En dos sesiones -las del 2 y 3 de agosto de 1994 - se debati\u00f3 y aprob\u00f3 la inserci\u00f3n en el texto constitucional de dos declaraciones y ocho convenciones de D erechos Humanos por amplia mayor\u00eda, as\u00ed como la aceptaci\u00f3n de www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 22 agregar en el futuro nuevas convenciones internacionales que surgieran y fueran ratificadas por el pa\u00eds con la mayor\u00eda parlamentaria correspondiente. La Constituci\u00f3n Nacional de 1994 alberg\u00f3 as\u00ed al Sistema de los Derechos Humanos en el art\u00edculo 75 inciso 22, y dej\u00f3 abierta la ventana para el ingreso de pr\u00f3ximas convenciones a ratificar. La Constituci\u00f3n fue sancionada por Ley 24.430 el 15 de diciembre de 1994, promulgada el 3 de enero de 1995 y pu blicada en el Bolet\u00edn Oficial el 10 de enero de 1995. A su vez, la Corte Suprema de Justicia Nacional declar\u00f3 que la Ciudad de Buenos Aires es un participante del di\u00e1logo federal con un status distinto al de los actores ya conocidos, puesto que a\u00fan cuando no es una provincia, posee la particular condici\u00f3n de \"ciudad constitucional federada\". La CABA siempre hab\u00eda participado de un modo protag\u00f3nico en los procesos hist\u00f3ricos de consolidaci\u00f3n nacional de la Rep\u00fablica. Tras diversos avatares fue finalmente rei vindicada en la Reforma Constitucional de 1994, que le concedi\u00f3 autonom\u00eda y la introdujo como un actor m\u00e1s del sistema federal. Resulta obvio que ya no alcanzan la Constituci\u00f3n Nacional ni las leyes nacionales para trabajar dentro del sistema jur\u00eddico actual. Ahora es imprescindible -adem\u00e1s del texto constitucional - tomar en cuenta al sistema federal, a la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y a los numerosos Tratados y Convenciones que integran el Sistema Internacional de los Derechos Humanos previamente ratificados por Ley del Congreso Nacional. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 23 BOLIVIA: ENTRE LA TRAGEDIA Y LA FARSA Ernesto L\u00f3pez El golpe que derroc\u00f3 a Evo Morales ha oscilado entre la tragedia y la farsa. Si se examina el comportamiento de los golpistas, se advierte que la voluntad de sacarlo del juego aprovechando la coyuntura electoral estuvo instalada de entrada. Ellos han sido los actores principales de la trage dia que ha acontecido, que se refleja en las barbaridades y las desmesuras que se han tramado y materializado hasta ahora. Entre otras, las siguientes: a) La apresurada denuncia de fraude que fue disparada por Carlos Mesa, el principal candidato de la opos ici\u00f3n, quien sin verg\u00fcenzas ni tapujos y antes de que el escrutinio oficial hubiera tomado consistencia, sentenci\u00f3: \"la ciudadan\u00eda no va a aceptar esta votaci\u00f3n... no va aceptar este resultado que est\u00e1 totalmente tergiversado y ama\u00f1ado\". Y llam\u00f3 a \"defender el voto en la calle\". Clarito: elecci\u00f3n fraudulenta y movilizaci\u00f3n activa, todo bien temprano y con anticipaci\u00f3n. b) Despu\u00e9s de esta virtual convocatoria a la sublevaci\u00f3n, de la que se hizo r\u00e1pidamente eco el presidente del opositor y derechista Comit\u00e9 C\u00edv ico de Santa Cruz, Luis Fernando Camacho, fueron intrusados, vandalizados e incendiados los Tribunales Electorales Departamentales (TED) de Potos\u00ed, Santa Cruz y Sucre. Los TED de los nueve departamentos en los que se divide Bolivia eran los encargados de contabilizar los votos y de remitir los resultados al Supremo Tribunal Electoral, a quien correspond\u00eda integrar la totalidad del conteo y dar a conocer los resultados oficiales. En el incendio de aquellos TED se perdi\u00f3 un n\u00famero todav\u00eda incierto de informac i\u00f3n electoral. A Mesa y a Camacho les import\u00f3 bien poco. El principal objetivo de ambos era otro: desestabilizar al gobierno y echar a Evo de la presidencia. c) Tambi\u00e9n tempranamente, y antes de que hubiera informaci\u00f3n que pudiera sustentar una acusaci\u00f3n d e fraude, se lanzaron movilizaciones en Potos\u00ed, Sucre, Cochabamba, Tarija y La Paz, en tren de sumar al objetivo de desestabilizar. d) En la misma ola agitadora y desestabilizadora, la agresi\u00f3n personal a funcionarios municipales, departamentales o naciona les estuvo a la orden del d\u00eda. Tal fue, entre otros, el brutal caso de Patricia Arce, alcaldesa de Vinto, partidaria del MAS que fue agredida y ultrajada. Su foto, con el cabello cortado a la fuerza por la barbarie y su cara y vestido empapados de pintura, pase\u00f3 por el mundo. e) El amotinamiento policial fue una cuenta m\u00e1s -y muy significativa - del plan de agitaci\u00f3n, desestabilizaci\u00f3n y expulsi\u00f3n de Evo Morales de la Presidencia. f) La Misi\u00f3n de Observaci\u00f3n Electoral de la OEA colabor\u00f3 tambi\u00e9n en el plano tr\u00e1gico al producir un avieso informe de auditor\u00eda electoral, cuya elaboraci\u00f3n insumi\u00f3 cierto tiempo y oper\u00f3 ex post a todo lo hasta aqu\u00ed fue someramente consignado: se volver\u00e1 m\u00e1s abajo sobre esto que, en rigor, fue una nefasta farsa. Tanto Mesa como Camacho desestimaron y descartaron de entrada esa opci\u00f3n, obviamente en funci\u00f3n del premio mayor al que apuntaban: la agi taci\u00f3n y la ca\u00edda de Morales. Pero lo festejaron cuando se dio a conocer. As\u00ed, en esta primera fase qued\u00f3 claro que a la oposici\u00f3n le importaba muy poco el resultado de la elecci\u00f3n, pues lanzaron la acusaci\u00f3n de fraude cuando se carec\u00eda de toda base inform ativa y www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 24 movilizaron agresivamente a sus huestes en procura de producir condiciones de movilizaci\u00f3n social que facilitasen el derrocamiento de Evo, que finalmente lleg\u00f3. g) Las Fuerzas Armadas, por intermedio de su Comandante en Jefe, el general Williams Ka liman, le plantearon al presidente que deb\u00eda dejar de serlo y lo forzaron a dejar el cargo. El golpe estaba consumado. (Curioso acertijo del azar o del destino: Kaliman suena casi como Kaliban, el maligno personaje de La Tempestad , y el Williams boliviano se acerca por su nombre y la letra ese final, a William Shakespeare, autor de la antedicha obra). h) Un \u00faltimo episodio merece ser consignado en este rubro que alude a lo tr\u00e1gico: fue infame el tratamiento que diversos presidentes andinos le aplicaron al vuelo que llevaba a Evo Morales y a Garc\u00eda Linera, junto a un reducido grupo de personas, a su asilo en M\u00e9xico. En lo que concierne a la farsa, puede destacarse lo siguiente: a) El informe de auditor\u00eda electoral presentado por la OEA es poco consistente y tendencioso. En la car\u00e1tula de ese texto, en letras may\u00fasculas resaltadas, se lee \"HALLAZGOS PRELIMINARES\" . Lo que en buen castellano quiere decir que son apenas tentativos y distan de ser definitivos. Conscientes de ello, en el p\u00e1rrafo final de las concl usiones del informe se indica que el equipo de auditores \"seguir\u00e1 procesando informaci\u00f3n... de cara al informe final, el cual contendr\u00e1 una serie de recomendaciones\". No obstante lo cual no se priva de sostener, en el ante\u00faltimo p\u00e1rrafo, que \"el equipo audit or no puede validar los resultados de la presente elecci\u00f3n, por lo que se recomienda otro proceso electoral\". Hay una evidente contradicci\u00f3n entre el sensato p\u00e1rrafo final y el que lo precede. Este \u00faltimo compromete opini\u00f3n terminante sobre el resultado -pese a la preliminaridad del texto - y contiene recomendaciones taxativas que deber\u00edan pertenecer al informe final. En fin, todo lo apuntado refleja una actuaci\u00f3n inconsistente y parcializada. b) Es tambi\u00e9n farsesca la asunci\u00f3n a la presidencia de la diputad a Jeanine \u00c1\u00f1ez. Fue una autodesignaci\u00f3n absolutamente ileg\u00edtima. c) Por car\u00e1cter transitivo, tambi\u00e9n lo es la designaci\u00f3n de ministros y de otros funcionarios. d) Broche de oro o mano negra reveladora de la injerencia externa -elija el lector lo que le par ezca m\u00e1s adecuado - resulta el inmediato reconocimiento de la \"nueva presidenta\" de Bolivia que efectu\u00f3 Mike Pompeo, secretario de Estado de los Estados Unidos v\u00eda Twitter. Tambi\u00e9n dio a conocer un comunicado en el que afirm\u00f3 que su pa\u00eds esperaba trabajar c on Bolivia y su gente \"mientras preparan elecciones libres y justas lo antes posible\". As\u00ed las cosas, tres asuntos mayores se hallan en este momento sobre la mesa. Habr\u00e1 que ver c\u00f3mo evolucionan. El primero es el de la convocatoria a elecciones. Muy probab lemente se efect\u00fae con la proscripci\u00f3n de Morales, de las principales figuras del MAS, y del propio MAS como partido. Ser\u00eda incongruente que despu\u00e9s de haber planificado y materializado un golpe de Estado contra todo ese conglomerado que tiene un amplio ap oyo electoral y de masas en Bolivia, le permitieran participar en las nuevas elecciones -si las hay: nada puede darse por descontado hoy en el pa\u00eds del altiplano. El segundo es el del rumbo econ\u00f3mico que tomar\u00e1 el nuevo oficialismo. Muy probablemente opte por el fundamentalismo de mercado, impulse un proceso de desestatizaci\u00f3n y, por ende, de privatizaciones, que apunte especial pero no exclusivamente hacia los hidrocarburos y el litio. Vale decir: que se vuelque hacia www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 25 un modelo conocido y padecido en la re gi\u00f3n que redundar\u00e1 en el desmonte de la alternativa de desarrollo impulsada por Evo Morales y el MAS. El tercero es el alcance y el aliento que podr\u00eda tener una reacci\u00f3n del MAS que, por estos d\u00edas, se est\u00e1 ya haciendo sentir. Todo esto constituye, en fin , un escenario que guarda cierta semejanza con la Argentina y el peronismo posterior al derrocamiento de Per\u00f3n en 1955. El parecido de familia es evidente: exilio presidencial -asilo en el caso boliviano -, posibles proscripciones, resistencia popular, cont estaciones desde el campo sindical, etc\u00e9tera. Corsi e ricorsi de la historia. O nada nuevo bajo un sol que, guste o no, con frecuencia ha vuelto a salir en beneficio del pueblo. No tiene por qu\u00e9 no suceder lo mismo en Bolivia. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 26 PUEBLOS ORIGINARIOS, DERECHOS Y GOLPE C\u00cdVICO MILITAR EN BOLIVIA Laura Iturbide Una ajustada posibilidad de balotaje en los resultados electorales provisorios que mostraban a Evo Morales ganador sirvi\u00f3 a los sectores m\u00e1s tradicionales de la derecha boliviana para i nterrumpir la democracia a trav\u00e9s de la violencia y la complicidad de las fuerzas de seguridad el 10 de noviembre pasado. Este golpe c\u00edvico militar, a\u00fan con final incierto, visibiliza un cambio profundo en el reclamo de los pueblos originarios que demandan el acatamiento de la constitucionalidad y los tratados internacionales que hist\u00f3ricamente los omit\u00edan y desplazaban, pero que hoy les permiten demandar su ciudadan\u00eda como actoras y actores pol\u00edticos fundamentales dentro del sistema pol\u00edtico boliviano. Seg\u00fan CEPAL, los pueblos originarios son m\u00e1s de 600 en el continente, representando una parte muy importante de la poblaci\u00f3n en la regi\u00f3n. Sin embargo, el reconocimiento de sus derechos lleg\u00f3 a fines del siglo XX, tras siglos de violencia, explotaci\u00f3n, racism o y represi\u00f3n. Desde la conquista espa\u00f1ola se desconocieron esos derechos, y bajo el argumento de tierra de nadie los Estados se consolidaron legitimando la explotaci\u00f3n y el avance sobre las tierras y los recursos naturales. Los pueblos originarios siempre presentaron resistencias y luchas en demanda de sus derechos. Sin embargo, tambi\u00e9n a fines del siglo XX fue cuando esos derechos empezaron a visibilizarse en las instituciones, primero en organismos internacionales como Naciones Unidas con el Grupo de Tra bajo de Pueblos Ind\u00edgenas o el Convenio de Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales de la OIT en 1989, y m\u00e1s tarde en reformas constitucion ales. En la d\u00e9cada de los noventa las constituciones incorporan derechos ind\u00edgenas, aunque los proyectos neoliberales avanzaban c ontra todas las poblaciones: Argentina en 1994, Bolivia en 1994, 2004 y 2009, M\u00e9xico en 1992, 1995 y 2001, y Venezuela en 1999, son algunos ejemplos. En Bolivia, d\u00edas antes del golpe, grupos opositores retomaron pr\u00e1cticas racistas y discriminatori as contra los pueblos originarios, agrediendo a mujeres de pollera, quemando la Wiphala en m\u00faltiples actos con una exacerbada reivindicaci\u00f3n dogm\u00e1tica de conceptos cristianos, y reprimiendo a ciudadanas, ciudadanos y referentes de sectores populares. En este escena rio emergen sectores movilizados populares, tanto campesinos como urbanos, con un fuerte posicionamiento en defensa de las identidades de los pueblos originarios, con la constituci\u00f3n nacional y los tratados internacionales como fundamentos. A la represi\u00f3n y violencia de un gobierno de facto, los pueblos originarios responden con el reclamo de respeto de una ley que ahora defiende sus derechos, producto de una transformaci\u00f3n profunda que comenz\u00f3 en las luchas dadas por los pueblos, y que -en el caso bolivian o- Evo Morales concret\u00f3 a trav\u00e9s de la sanci\u00f3n de una Constituci\u00f3n en 2009 y un proyecto pol\u00edtico con pol\u00edticas p\u00fablicas inclusivas que materializaron esos derechos. Las demandas de los pueblos originarios son anteriores a las reformas constitucionales, ta l como sucede en el resto del continente. Pero en Bolivia, la resistencia al golpe c\u00edvico militar se fundamenta en una constituci\u00f3n y en tratados, y desde ah\u00ed disputan poder en contra de los intereses olig\u00e1rquicos de la derecha local, y ya no como una fuer za marginal en las fronteras del tablero pol\u00edtico. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 27 REFORMAS ELECTORALES PARA UN CONTEXTO DE DEMOCRACIAS INESTABLES Facundo Galv\u00e1n y Mat\u00edas Petrasso Hace pocas semanas la regi\u00f3n fue sacudida por las novedades del fallido proceso electoral presidencial en Bolivia que culmin\u00f3 en un golpe de Estado. Antes, en Per\u00fa, se vivieron momentos de mucha tensi\u00f3n fruto de denuncias vinculadas al financiamiento de las campa\u00f1as electorales -proceso que incluy\u00f3 una renuncia presidencial. Ni siquiera Estados Unidos estuvo e xento de denuncias similares respecto a su \u00faltima campa\u00f1a presidencial. Desde ya, no apunta esta columna al an\u00e1lisis de esos casos. Sin embargo, la agenda de las democracias de la regi\u00f3n obliga a pensar en acciones de mejora continua en la administraci\u00f3n e lectoral. En lo que respecta a la Argentina, es un hecho hist\u00f3rico que haya tenido alternancia del color pol\u00edtico de su Ejecutivo Nacional en dos elecciones consecutivas (2015 y 2019) con presidentes con capacidad de culminar sus mandatos en forma completa . De hecho, luego de la renuncia anticipada de Fernando De la R\u00faa en 2001 y regularizado el per\u00edodo presidencial con la elecci\u00f3n de N\u00e9stor Kirchner en 2003, no ha habido ya m\u00e1s interrupciones o anticipos en el traspaso de mando. La etapa post 2001 evidenci a un pa\u00eds con partidos -y alianzas entre ellos - con un grado creciente de competitividad y en condiciones de vulnerar a los oficialismos. Se han roto aquellos determinantes hist\u00f3ricos, tales como que el peronismo -o en su momento el radicalismo - eran fuerz as pol\u00edticas imbatibles en las urnas, argumentos que se usaron para dar cuenta de los golpes de Estado. Asimismo, el sistema de partidos en las elecciones presidenciales de 2019 ha vuelto a encontrar cerca de un 90% del electorado concentrado entre las dos fuerzas pol\u00edticas m\u00e1s votadas, niveles s\u00f3lo alcanzados en las elecciones que siguieron al retorno democr\u00e1tico de 1983. Podemos pensar si luego de 2001 hubo un cambio de reglas que ayude a explicar esta etapa de mayor competitividad en los procesos elector ales y de estabilidad presidencial con alternancias. Por esos a\u00f1os no se dio una gran reforma constitucional como la de 1994, pero s\u00ed encontramos varias reformas electorales, entre ellas: las Primarias Abiertas, Simultaneas y Obligatorias (PASO, Ley 26.571 ), las normas de financiamiento -con dos cambios relevantes, en 2007 y 2019 -, la ampliaci\u00f3n de los derechos de ciudadan\u00eda del voto joven y la paridad en cargos legislativos nacionales. Podemos tambi\u00e9n preguntarnos sobre los desaf\u00edos que permanecen pendient es. En este sentido, analizaremos y formularemos propuestas respecto a la posibilidad de avanzar sobre esas mismas reformas, y tambi\u00e9n sobre otros cursos de acci\u00f3n. La primera de ellas, las PASO, han generado el mayor debate, sobre todo en nuestro gremio politol\u00f3gico. Los motivos para discutirlas han sido tan numerosos como diversos, y van desde el costo administrativo que implica su realizaci\u00f3n, pasando por el incremento en la cantidad de d\u00edas de votaci\u00f3n, hasta la falta de uso de las mismas por las fuerz as pol\u00edticas. Ciertamente, el contrapunto de estos argumentos se encuentra cuando se visualiza su efecto reductor en las elecciones generales -menor fragmentaci\u00f3n y mayor facilidad de los votantes para identificar las opciones electorales - como as\u00ed tambi\u00e9n en una mayor horizontalidad para las oposiciones internas. Creadas en 2009, curiosamente fueron Cambiemos y el Frente www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 28 de Izquierda en 2015 quienes mayor provecho le sacaron a nivel presidencial -los primeros para consolidar la alianza entre sus tres candi datos y los segundos para la renovaci\u00f3n de su conducci\u00f3n nacional - y, a nivel legislativo, se destaca el uso que le dio en 2013 la alianza UNEN en Ciudad de Buenos Aires. El PJ tambi\u00e9n las utiliz\u00f3, pero sobre todo para cargos locales. Sin dudas hay que re pensar las PASO. Adem\u00e1s del escaso uso en la categor\u00eda presidencial -s\u00f3lo utilizadas por algunas agrupaciones en la mencionada elecci\u00f3n de 2015 - en lo que ata\u00f1e a la participaci\u00f3n se ha registrado un descenso que va desde el 78% de 2011 hasta el 75% en la \u00faltima elecci\u00f3n, en todos los casos por debajo de lo que ocurre en las elecciones generales. Podr\u00eda pensarse la incorporaci\u00f3n de incentivos -como mayores espacios de publicidad - a aquellas agrupaciones que presenten m\u00e1s de una lista interna, o analizar la posibilidad de dejar abierta la f\u00f3rmula para el Ejecutivo en elecciones presidenciales, lo que permitir\u00eda aglutinar a sectores internos que hubieran perdido en una elecci\u00f3n primaria. Asimismo, podr\u00eda evaluarse si contin\u00faa siendo adecuada la extensi\u00f3n del p lazo entre las primarias y las generales. Las reformas que implican mayor inclusi\u00f3n no generan debates siquiera cercanos a los de las PASO, tanto el voto joven como la paridad de g\u00e9nero en listas para cargos nacionales. La sanci\u00f3n de la Ley 27.412 implic\u00f3 un notable avance en la representaci\u00f3n parlamentaria nacional, ya que ayud\u00f3 a romper el \"techo de cristal\" que se hab\u00eda alcanzado luego de la implementaci\u00f3n de la ley de cuota de g\u00e9nero. La discusi\u00f3n sobre la paridad en los \u00e1mbitos legislativos se encuentr a bastante avanzada, y varias provincias ya aprobaron normas en ese sentido. Sin embargo, a\u00fan resulta imperioso apuntar a una paridad de g\u00e9nero integral, es decir, que contemple todos los cargos en el gabinete del Ejecutivo Nacional, los cargos dependiente s del Poder Judicial, los \u00f3rganos descentralizados de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional y los directorios de empresas y sociedades del Estado. Otra forma de continuar garantizando la ampliaci\u00f3n en el acceso al voto ser\u00eda atender la demanda de aquellos ele ctores que por diversos motivos se encuentran alejados de su domicilio el d\u00eda de la votaci\u00f3n. Para ello estamos pensando en lo que ocurre en aquellos pa\u00edses que ya tienen legislado el \"voto en tr\u00e1nsito\". Una propuesta para su implementaci\u00f3n ser\u00eda que, dent ro del plazo establecido por el C\u00f3digo Electoral Nacional en relaci\u00f3n al cierre del padr\u00f3n para la incorporaci\u00f3n de novedades -180 d\u00edas antes de la elecci\u00f3n general, seg\u00fan el art\u00edculo 25 -, se permita la incorporaci\u00f3n de electores a un \"subregistro de elect ores en tr\u00e1nsito\". De modo que quienes ya supieran con antelaci\u00f3n suficiente que el d\u00eda de la elecci\u00f3n van a encontrarse fuera del territorio nacional o a m\u00e1s de 500 kil\u00f3metros de distancia de su domicilio legal puedan ser incorporados para votar las categ or\u00edas de orden nacional. Y en lo que ata\u00f1e a las \u00faltimas reformas del financiamiento, la mayor\u00eda de los especialistas coinciden en que a\u00fan resta por ver el an\u00e1lisis que har\u00e1 la Justicia de los \u00faltimos informes de gastos de campa\u00f1a presentados en las elecc iones 2019, antes de poder formular un balance adecuado sobre el nuevo funcionamiento de la norma. Ahora bien, en perspectiva comparada, los organismos electorales en la Argentina han cumplido con una m\u00e1xima que prima en los estudios de gobernanza electora l: el principal entramado de actores involucrados ha aceptado y confiado en los resultados publicados por estos organismos -tanto la C\u00e1mara Nacional Electoral como la Direcci\u00f3n Nacional Electoral han cumplido en este sentido. Inclusive en los procesos que plantearon controversias -tales como la hora de publicaci\u00f3n del escrutinio provisorio de las generales presidenciales de 2015 o la carga de www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 29 telegramas de la Provincia de Buenos Aires en las PASO 2017 - sus respectivas resoluciones mantuvieron la confiabilid ad en los resultados finales publicados. Sin embargo, la cuesti\u00f3n de la imparcialidad de los \u00f3rganos electorales no es menor, y en este sentido pensar en un ente descentralizado que cuente con una mayor autonom\u00eda y fortaleza de \u00f3rgano electoral pareciera s er un desaf\u00edo interesante, tendiente a garantizar una mayor independencia propia del \u00e1rea. Todos estos cambios apuntan a una mayor profesionalizaci\u00f3n y jerarquizaci\u00f3n de los miembros del organismo en un \u00e1rea sensible. Otra cuesti\u00f3n, que hasta ahora s\u00f3lo e s considerada por una Acordada de la justicia electoral, tiene que ver con la regulaci\u00f3n de la observaci\u00f3n electoral. En la actualidad no existe en la Argentina legislaci\u00f3n nacional sobre ese tema. Solamente la C\u00e1mara Nacional Electoral, a trav\u00e9s de la Aco rdada 128/11, cre\u00f3 la figura del \"acompa\u00f1amiento c\u00edvico -electoral\". Es necesario legislar las funciones y las obligaciones de los observadores del proceso electoral, a fin de fortalecer las acciones de recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n que permitan una mejor eva luaci\u00f3n de cada proceso comicial. Podr\u00eda ampliarse mediante una ley el alcance del \"registro de observadores electorales\", a fin de incorporar organismos hoy vetados en el orden nacional, como las defensor\u00edas del pueblo y las observaciones internacionales. El registro finalizar\u00eda 30 d\u00edas antes de la elecci\u00f3n -sea primaria o general - y cada una de las organizaciones participantes deber\u00eda presentar, en un plazo establecido por la legislaci\u00f3n: a) un plan de observaci\u00f3n electoral; b) un listado de observadores; y c) un compromiso de entregar ante el juzgado federal con competencia electoral del distrito, en un plazo no mayor a 35 d\u00edas de la elecci\u00f3n, un informe cuyo contenido deber\u00eda hacer p\u00fablico el organismo electoral, para quien seguramente resultar\u00e1 un valio so insumo. Por \u00faltimo, se\u00f1alamos un tema que afecta por igual a todas las agrupaciones pol\u00edticas y que emerge en forma reiterada en todos los procesos electorales. Es sabido que en nuestro sistema los fiscales partidarios cumplen un rol protag\u00f3nico en la transparencia y el desarrollo de las elecciones, pero de acuerdo a la legislaci\u00f3n electoral s\u00f3lo pueden fiscalizar quienes sean electores del distrito (art\u00edculo 58 del C\u00f3digo Electoral Nacional). Ante ello, muchos partidos reclamaron la necesidad de trasla dar sus fiscales a distintas partes del territorio, y mediante un fallo de 2017 la C\u00e1mara Nacional Electoral estableci\u00f3 que el mencionado art\u00edculo es inconstitucional, ya que adem\u00e1s de propender a poner en mejores condiciones a unas agrupaciones por sobre otras, \"lejos de proteger la integridad, transparencia y eficiencia del proceso electoral, establece una barrera para la designaci\u00f3n de fiscales de mesa que, por no responder a criterios objetivos razonables, distorsiona las condiciones de control del acto electoral, as\u00ed como dificulta la distribuci\u00f3n y reposici\u00f3n de las boletas de votaci\u00f3n\". Ante esa definici\u00f3n judicial se ha vuelto necesario adecuar en la ley los requisitos para desempe\u00f1arse como fiscal partidario en cualquier elecci\u00f3n -primaria o general - posibilitando de esta manera que todo representante partidario pueda desempe\u00f1arse en cualquier mesa y establecimiento del pa\u00eds, independientemente del distrito donde sea elector. Esta modificaci\u00f3n permitir\u00eda una mejor y m\u00e1s adecuada fiscalizaci\u00f3n por par te de todas las agrupaciones pol\u00edticas. Las propuestas planteadas no agotan en absoluto el debate sobre los desaf\u00edos que a\u00fan penden sobre nuestro sistema electoral. Apuntamos m\u00e1s bien a dar un puntapi\u00e9 sobre un camino a seguir en este contexto, en el que s e abre una oportunidad de nuevos consensos necesarios para el sistema electoral. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 30 UNA REFLEXI\u00d3N SOBRE EL RESULTADO DE LAS ELECCIONES DEL 27 DE OCTUBRE Carlos Holubica El 27 de octubre , un frente liderado por el peronismo gan\u00f3 las elecciones presidenciales en forma clara y contundente. Fue derrotado en las urnas el gobierno representante de valores e intereses antinacionales y antipopulares. Sin embargo, el porcentaje de votos cosechados por Mauricio Macri fue manipulado por sectores representados por ese ca ndidato para tratar de disimular la derrota y minimizar nuestro triunfo, y gener\u00f3 cierta decepci\u00f3n en las filas propias. Tal vez la mayor diferencia obtenida en las PASO aliment\u00f3 una expectativa demasiado grande, pero una vez m\u00e1s el \u00e1rbol no debe taparnos el bosque. En este sentido, puede resultar \u00fatil repasar algunos antecedentes hist\u00f3ricos para colocar en perspectiva la importancia del resultado electoral , con vistas a retomar desde el gobierno un proyecto que contenga los valores e intereses nacionales y populares. En las elecciones presidenciales del 24 de febrero de 1946, cuando el peronismo compiti\u00f3 por primera vez en las urnas como expresi\u00f3n de una mayor\u00eda anhelante de vivir en una Patria Justa, Libre y Soberana, la Uni\u00f3n Democr\u00e1tica, representativa de los intereses y valores culturales opuestos, obtuvo casi el 43 por ciento de los votos. El General Per\u00f3n se impuso con cerca del 53 por ciento, es decir , por diez puntos de diferencia. Unos a\u00f1os despu\u00e9s, el 1 de noviembre de 1951, los partidos que hab\u00eda n conformado la Uni\u00f3n Democr\u00e1tica, ya entonces disgregados, alcanzaron casi el 34 por ciento de los sufragios, mayormente captados por el candidato de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, Ricardo Balb\u00edn, exponente del antiperonismo de la \u00e9poca. Un Per\u00f3n consolidado en el poder , luego de m\u00e1s de cinco a\u00f1os de gesti\u00f3n a favor de la mayor\u00eda del pueblo, se consagr\u00f3 con el 63,4 por ciento. Luego de dieciocho a\u00f1os de proscripci\u00f3n, el 11 de marzo de 1973, el candidato ungido por nuestro l\u00edder, H\u00e9ctor C\u00e1mpora, triunf\u00f3 con el 49,6 por ciento de los votos. Distintas fuerzas expresivas del antiperonismo, como la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical de Balb\u00edn, la Alianza Popular Federalista de Francisco Manrique, la Alianza Republicana Federal de Ezequiel Mart\u00ednez y la Nueva Fuerza de Julio Chamizo, que se presentaron por separado, reunieron el 41 por ciento. Ese mismo a\u00f1o, el 23 de noviembre, se realizaron nuevas elecciones con Per\u00f3n como candidato. Entre Balb\u00edn y Manrique obtuvieron m\u00e1s del 36 por ciento de los sufragios. El General, en el pin\u00e1culo de su gloria y su liderazgo, se consagr\u00f3 presidente con casi el 62 por ciento. El 14 de mayo de 1989, producto del ad elantamiento de las elecciones por la debacle del gobierno de Ra\u00fal Alfons\u00edn, un Eduardo Angeloz candidato del partido que hab\u00eda fracasado estrepitosamente en la gesti\u00f3n -dato relevante para la comparaci\u00f3n con el resultado del 27 de octubre pasado -, con el l\u00e1piz rojo en la mano -como s\u00edmbolo de pol\u00edticas antipopulares -, lleg\u00f3 al 37 por ciento de los votos, mientras que otro exponente de esas pol\u00edticas, \u00c1lvaro Alsogaray, super\u00f3 el 7 por ciento. Entre los dos sumaron m\u00e1s del 44 por ciento. Carlos Menem, en nombre del salariazo y la revoluci\u00f3n productiva -que luego no cumpli\u00f3, vale recordar - reuni\u00f3 el 48,5 por ciento. Por \u00faltimo, el 27 de abril de 2003, un Menem que ya todos sab\u00edamos que representaba lo contrario al peronismo y un L\u00f3pez Murphy reciclado de la vertiente www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 31 m\u00e1s conservadora y antiperonista de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, sumaron entre sus respectivas candidaturas casi el 41 por ciento de los sufragio s. El riojano, que ocup\u00f3 el primer lugar, desisti\u00f3 de presentarse a la segunda vuelta donde deb\u00eda enfrentar a N\u00e9stor Kirchner, que hab\u00eda obtenido poco m\u00e1s del 22 por ciento. Como podemos ver en estos ejemplos de comicios realizados en distintos momentos d e la historia argentina de los \u00faltimos 73 a\u00f1os, se repite, con las particularidades de cada caso, un alineamiento de los votantes en torno a dos expresiones de intereses y valores antag\u00f3nicos. Cada quien puede ponerle el nombre que considere m\u00e1s adecuado a esta divisi\u00f3n de la sociedad -y a los dos t\u00e9rminos de esta divisi\u00f3n - que ha ido mutando en sus formas , pero no en el fondo, que fue variando cuantitativamente sin alterar demasiado los posicionamientos estructurales. El desaf\u00edo que tenemos nuevamente por delante es consolidar y ampliar desde el gobierno una mayor\u00eda con la fuerza suficiente para retomar el proyecto nacional y popular inconcluso. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 32 DE VOTOS Y CLIVAJES: \u00bfPOR QU\u00c9 VOTAN COMO VOTAN LOS ARGENTINOS? Dami\u00e1n Descalzo Si hay algo que se va probando en nuestro pa\u00eds, elecci\u00f3n tras elecci\u00f3n, es que los factores econ\u00f3micos pesan mucho menos de lo que se suele indicar a la hora de sufragar. En la Argentina el voto tiene un fuerte componente pol\u00edtico. M\u00e1s que determinado por la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, est\u00e1 f uertemente relacionado con las identidades pol\u00edticas . (\u00bfLas identidades pol\u00edticas est\u00e1n condicionadas o determinadas por cuestiones econ\u00f3micas? Interesante pregunta que no contestaremos aqu\u00ed). Existe volatilidad, pero mucho menor que la que se sucede en otros pa\u00edses del mundo. En el caso argentino, se pueden rastrear fuertes continuidades. Voto peronista y antiperonista Desde las elecciones de 1946, el gran clivaje pol\u00edtico es peronismo - antiperonismo. Hist\u00f3ricamente el \"voto peronista\" ha sido cercano al 6 0% y el antiperonista la mitad , aproximadamente. Esto no es una referencia hist\u00f3rica exclusiva a las victorias de Per\u00f3n en 1951 (63% contra 32% de la f\u00f3rmula radical integrada por Balb\u00edn y Frondizi) y en 1973 (62% contra 25 % obtenido por la f\u00f3rmula Ricardo Balb\u00edn -Fernando De la R\u00faa), sino que esos porcentajes se verifican a\u00fan en elecciones recientes. Por ejemplo, en las elecciones presidenciales de 2003, la suma de las tres candidaturas peronistas (Menem, Kirchner y Adolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1) alcanz\u00f3 un porcenta je del 60 %. En 2007, entre CFK y Alberto Rodr\u00edguez Sa\u00e1 lograron m\u00e1s del 50 % de los votos; en esa misma elecci\u00f3n, Roberto Lavagna - candidato de sectores peronistas ligados al ex presidente Duhalde y de la UCR - seguramente tambi\u00e9n se llev\u00f3 algunos puntos de simpatizantes peronistas. Tambi\u00e9n se repite el 60 % si se suma lo obtenido por las candidaturas de Scioli, Massa y Adolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1 en las elecciones generales de 2015 , e incluso lo supera si sumamos lo obtenido por CFK, Duhalde y Alberto Rodr\u00edguez Sa\u00e1 en las elecciones generales de 2011. La persistencia del \"voto peronista\" tiene su correlato en la constancia de un voto antiperonista, en general canalizado en opciones radicales : se verifica hasta en elecciones donde la UCR realiza una p\u00e9sima performanc e, como la del 2003 con Leopoldo Moreau como candidato; en esa oportunidad otros dirigentes de raigambre radical, Ricardo L\u00f3pez Murphy y Elisa Carri\u00f3, sumados, obtuvieron un 30 % de los sufragios. En 2007, Elisa Carri\u00f3 obtuvo un 23 % votos de los votos; como ya mencionamos, Lavagna recogi\u00f3 votos, tanto de peronistas como de radicales, y al ser candidato oficial de la UCR se llev\u00f3 algunos puntos de ese electorado. En 2011, el antiperonismo -que fue dividido, con dos opciones de origen radical, Ricardo Alfons\u00edn y E lisa Carri\u00f3, y una socialista, Hermes Binner - obtuvo, tambi\u00e9n, un 30 % de los votos. En 2015, Macri conform\u00f3 un fuerte espacio antiperonista y logr\u00f3 un 34% en las elecciones generales. Clivaje cristinismo -anticristinismo Tal c omo venimos exponiendo, creem os que ha habido -y hay - una continuidad tanto en el voto a favor del peronismo como en el voto en contra. Estas www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 33 identidades aparecen como las m\u00e1s fuertes y sostenidas -hay otras tradiciones, como la socialista, la liberal o la trotskista, pero son muy d\u00e9b iles- y por eso consideramos que sigue siendo el clivaje principal en la Argentina el de \"peronismo - antiperonismo\". Sin perjuicio de ello, consideramos que en el nuevo siglo ha aparecido -y ha empezado a ganar espacio - un nuevo clivaje en torno a las figur as predominantes de la escena pol\u00edtica nacional: N\u00e9stor Kirchner y Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner . Esta tendencia se ha ido fortaleciendo en los \u00faltimos procesos electorales en relaci\u00f3n con la figura de la ex presidenta de la Naci\u00f3n y, ahora, vicepresident a electa. En las \u00faltimas elecciones han coexistido ambos clivajes pol\u00edticos. La explicaci\u00f3n de la derrota de 2015, en nuestra interpretaci\u00f3n, estuvo dada por el predominio del clivaje CFK -AntiCFK. Despu\u00e9s retomaremos este tema. Elecciones generales 2019: algunas consideraciones De acuerdo a los resultados, estos son algunos apuntes: a) Alta polarizaci\u00f3n: es otra caracter\u00edstica de la Argentina. Se verific\u00f3, por primera vez, en 1928 -en las elecciones de 1916 y 1922 radicales y conservadores sumados no superaron el 75% de los sufragios - y ha sido una constante luego de la aparici\u00f3n del peronismo en la escena pol\u00edtica nacional. En las tres oportunidades en que Per\u00f3n fue electo presidente de la Naci\u00f3n Argentina hubo una polarizaci\u00f3n superior al 85 %, y en las d os primeras (1946 y 1951 ) se lleg\u00f3 a superar el 90 %. Con el regreso de la democracia se mantuvo muy alta la polarizaci\u00f3n. En 1983 las dos principales fuerzas pol\u00edticas (UCR y PJ) sumadas obtuvieron casi el 92 % de los sufragios. En 1989 casi 85% (PJ y UCR) y casi 80 % (PJ y FREPASO) en 1995. En 1999, la Alianza y el Peronismo cosecharon casi el 87 % de las adhesiones. Solo las divisiones internas, tanto del peronismo como del radicalismo, la hicieron disminuir lue go del 2001, llegando al extremo en las presidenciales de 2003, donde ni siquiera alcanzaron el 50% de los votos las dos f\u00f3rmulas m\u00e1s votadas (Menem y Kirchner). Tambi\u00e9n hubo bajos niveles de polarizaci\u00f3n -en torno al 70 %- en las elecciones de 2007, 2011 y 2015. Las elecciones presidenciales de 2019 ha n sido de las m\u00e1s polarizadas desde el retorno al sistema democr\u00e1tico , solo superada s por la de 1983. En la reciente contienda electoral, el Frente de Todos (FdT) y Juntos por el Cambio (JxC) se quedaron con e l 88,5 % de los votos. b) R\u00e9cords: Mauricio Macri podr\u00eda convertirse el pr\u00f3ximo 10 de diciembre en el primer presidente antiperonista en terminar su mandato, pero tambi\u00e9n se ha convertido en el primer presidente de la historia argentina en presentarse a la reelecci\u00f3n y no conseguirla. CFK se convertir\u00e1 a partir del 10 de diciembre de 2019 en la primer a persona de la historia argentina que habiendo ocupado la presidencia tambi\u00e9n fue elegida para ocupar la vicepresidencia . c) Bastiones peronistas: las mejores elecciones del Frente de Todos se produjeron en lugares tan dis\u00edmiles como el Norte -en el NOA y en el NEA obtuvo casi el 60 % de los votos - y la Patagonia (54 %). La f\u00f3rmula peronista obtuvo, en porcentaje, sus triunfos m\u00e1s resonantes en las provincias de Santiago del Estero (75 %), Formosa (65%), Santa Cruz (60 %) y Tucum\u00e1n, Misiones, R\u00edo Negro, Tierra del Fuego y Catamarca (57 %, aproximadamente). Estas regiones , sumadas, representan poco m\u00e1s que un cuarto del padr\u00f3n nacional (11,5 % el NOA; 9,0 % el NEA ; y 5,5 % la Patagonia) : el mayor n\u00famero de votos, independientemente de los porcentajes, lo obtuvo en la Provincia de Buenos Aires -que por s\u00ed sola representa el 37,2 % del padr\u00f3n electoral - donde el FdT consigui\u00f3 m\u00e1s del 50 % de los votos. De los m\u00e1s de 12 millones de votos del FdT, m\u00e1s de 5 millones fueron hechos por habitantes www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 34 bonaerenses. En Santa Fe cosech\u00f3 casi un mill\u00f3n de votos la f\u00f3rmula de Alberto Fern\u00e1ndez con CFK. El m\u00e1s bajo nivel de votos del FdT se produjo en la zona centro del pa\u00eds , principalmente en C\u00f3rdoba (29 %) y en la Ciudad de Buenos Aires (35 %). d) L a suma de los votos cosechados por las f\u00f3rmulas lideradas por Alberto Fern\u00e1ndez y Roberto Lavagna rond \u00f3 los 55 puntos . Eso nos lleva a pensar -de acuerdo a lo que indicamos con anterioridad en relaci\u00f3n al voto peronista - que algunos puntos porcentuales de votos peronistas han elegido a Mauricio Macri. Esto \u00faltimo solamente ser\u00eda entendible dentro del clivaje CFK -Anti CFK. e) El peronismo se co nsolida como la fuerza pol\u00edtica con m\u00e1s victorias -lleg\u00f3 a la d\u00e9cima - en elecciones presidenciales de la historia argentina. Luego lo siguen el PAN (Partido Autonomista Nacional) y la UCR (Uni\u00f3n C\u00edvica Radical), con 7 triunfos cada uno. La diferencia ent re los resultados de agosto y octubre de 2019 Antes de continuar el an\u00e1lisis, se debe hacer un alto para se\u00f1alar que, pese a que se pued en encontrar muchas continuidades entre las fuerzas pol\u00edticas que disputaron la Segunda Vuelta de 2015 y las principales fuerzas pol\u00edticas de la reciente elecci\u00f3n, tambi\u00e9n hay que marcar unas ligeras modificaciones, a saber: el Frente de Todos sum\u00f3 a su armado, con respecto a lo que hab\u00eda sido el FpV (Frente para la Victoria), a quien fuera l\u00edder de la coalici\u00f3n UNA (Unidos por una Nueva Argentina), Sergio Massa y a otros muchos dirigentes de ese mismo espacio. Por la contraparte, Cambiemos , integrado en 2015 por el PRO, la UCR y la Coalici\u00f3n C\u00edvica , ya convertido en 2019 en Juntos por el Cambio sum\u00f3 a algunos dirigentes peronistas a su armado, siendo el m\u00e1s visible el compa\u00f1ero de f\u00f3rmula de Mauricio Macri, Miguel \u00c1ngel Pichetto. Hechas estas salvedades, pasaremos a hacer unas breves acotaciones acerca de las principales modificaciones, con respecto a las PASO 2019, que se v erificaron en los seis distritos en los que fue derrotado el FdT en la categor\u00eda a presidente y vicepresidente de la Naci\u00f3n. Tres de ellos est\u00e1n gobernados desde hace bastante tiempo por el peronismo -en San Luis desde 1983, en C\u00f3rdoba desde 1999 y en Entre R\u00edos desde 2003 - y en uno de ellos (Santa Fe) el peronismo ha recuperado la gobernaci\u00f3n este mismo a\u00f1o. En estos seis distritos los resultados de las elecciones generales de 2019 se parecen m\u00e1s a los del ballotage de 2015 que a los de las PASO 2019. En octubre de 2019, Macri ampli\u00f3 las victorias en C\u00f3rdoba -gan\u00f3 por m\u00e1s de 30 puntos - y en la Ciudad de Buenos Aires , y dio vuelta los resultados en Mendoza, Santa Fe, Entre R\u00edos y San Luis. En los seis distritos hab\u00eda ven cido en el ballotage de 2015, pero solo en C\u00f3rdoba y en la Ciudad de Buenos Aires -y por mucha menor diferencia, en ambos casos - hab\u00eda ganado en las PASO 2019. a) CABA: en el ballotage 2015 el FpV perdi\u00f3 por casi 30 puntos. En cambio, en las PASO 2019 la d iferencia se acort\u00f3 a 12 puntos (46 % a 34%) y volvi\u00f3 a ampliarse, hasta llegar a los 17 puntos (52 % a 35%) en las generales 2019. b) C\u00f3rdoba : en el ballotage 2015, el FpV hab\u00eda perdido por m\u00e1s de 40 puntos; en las PASO 2019 la distancia se acort\u00f3 a menos de 20 , y en las generales la diferencia fue de m\u00e1s de 30 puntos. c) Mendoza : en el ballotage 2015 el FpV perdi\u00f3 por 15 puntos; en las PASO 2019 el FdT gan\u00f3 por 4 puntos, y en las generales 2019 perdi\u00f3 por 12 puntos. \u00a1Casi la misma diferencia que en la segu nda vuelta de 2015! d) Santa Fe y Entre R\u00edos : en ambas provincias litorale\u00f1as y centrales se produjeron situaciones similares. En comparaci\u00f3n a las derrotas sufridas por el FpV en los www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 35 distritos antes citados , en el ballotage 2015 las diferencias fueron men ores: en Santa Fe el FpV perdi\u00f3 por unos 10 puntos , y en Entre R\u00edos por 7. En ambas provincias, el FdT pudo revertir esos resultados negativos de 2015 y triunf\u00f3 por 10 puntos en los dos distritos. Pero en las generales de 2019 volvi\u00f3 a triunfar la coalici\u00f3 n antiperonista, por ajustad\u00edsimo margen (por 0,7 % en Santa Fe y por 0,12 % en Entre R\u00edos), pero revirti\u00f3 ambas derrotas de las PASO 2019. e) San Luis : es un distrito especial , en la medida que para las presidenciales de 2015 present\u00f3 lista propia, diferenc iada de las otras opciones peronistas (como tambi\u00e9n lo hab\u00eda hecho en 2003, 2007 y 2011); pero, aun as\u00ed, se verific\u00f3 un fen\u00f3meno parecido al ocurrido en los otros distritos antes analizados. En San Luis, el FpV hab\u00eda perdido con holgura en el ballotage 2015 (por casi 30 puntos); se produce un fuerte repunte del FdT -con el apoyo del gobernador puntano Alberto Rodr\u00edguez Sa\u00e1, pero con su hermano, Adolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1, apoyando a Macri - en las PASO 2019 , donde el FdT lleg\u00f3 a ganar por m\u00e1s de 10 puntos ; pero en las generales 2019, JxC revirti\u00f3 el resultado y gan\u00f3 por unos 4 puntos. \u00bfCu\u00e1les podr\u00edan ser las causas de estos cambios en los resultados? \u00bfHubo corrimiento de clivaje s? \u00bfLa presencia de CFK fue mayor en la part e final de la campa\u00f1a? \u00bfSe empezaron a disolver las diferencias que una parte de la poblaci\u00f3n percib\u00eda que hab\u00eda entre Alberto Fern\u00e1ndez y CFK? \u00bfFue m\u00e1s efectiva la campa\u00f1a de Juntos por el Cambio, al hacer manifestaciones p\u00fablicas y actos t\u00edpicamente pol\u00edticos en detrimento de una campa\u00f1a exclusivamente basada en el marketing? \u00bfTuvieron alg\u00fan efecto los debates presidenciales? Quedan muchas cuestiones por resolver. Podemos se\u00f1alar que el predominio del clivaje kirchnerismo - antikirchnerismo -o cristinismo -anticristinismo, para ser m\u00e1s precisos - en detrimento del clivaje peronismo -antiperonismo favoreci\u00f3 y posibilit\u00f3 las victorias de Cambiemos en 2015 y en 2017. Eso fue claramente atenuado con la designaci\u00f3n de Alberto Fern\u00e1ndez a la candidatura presidencial y con el acuerdo pol\u00edtico con Sergio Massa : ambos hechos debilitaron al espacio peronista llamado \"Alternativa Federal\" -que termin\u00f3 teniendo una pobre actuaci\u00f3n electoral, bajo la denominaci\u00f3n \"Consenso Federal\" - y generaron un bloque de poder muy s\u00f3lido en torno al naciente Frente de Todos. Legitimidad P\u00e1rrafo aparte merece el triunfo del Frente de Todos. A pesar de lo desastrosa que ha sido la gesti\u00f3n de Macri, el candidato oficialista cont\u00f3 con el fuerte apoyo de la administraci\u00f3n de Estados Unidos, de los principales gobiernos de la Uni\u00f3n Europea -quienes hasta salieron a promocionar un \"acuerdo\" que estaba muy lejos de ser cierto - y del FMI. Los sectores conservadores y liberales del continente tambi\u00e9n mostraron fuerte apoyo al presidente argentino , en b\u00fasqueda de su reelecci\u00f3n. As\u00ed lo hicieron el presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque, y el de Brasil, Jair Bolsonaro , este \u00faltimo con una vehemencia totalmente impertinente para el cargo que ocupa. Por todo lo indicado, el triunfo del peronismo ha sido not able y ha generado gran repercusi\u00f3n en diversas partes del mundo. Luego de a\u00f1os muy duros, una buena porci\u00f3n del pueblo argentino tiene esperanza en la etapa que se avecina. La legitimidad -lo \u00edntimamente concordante con la Justicia, como ense\u00f1aba Sampay - del pr\u00f3ximo gobierno la dar\u00e1 la gesti\u00f3n que lleve adelante y no la diferencia de puntos porcentuales en la victoria electoral del pasado 27 de octubre - que, asimismo, ha sido amplia -, como han querido instalar ciertos grupos econ\u00f3micos desde sus medios de comunicaci\u00f3n. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 36 EL NEOLIBERALISMO COMO REGRESI\u00d3N SOCIAL In\u00e9s Schoenfeld y Arnaud Iribarne \"La adhesi\u00f3n al credo neoliberal (...) convirti\u00f3 a la econom\u00eda argentina en una sucursal del casino especulativo internacional, empezando un ciclo incontenible de endeudamiento, desindustrializaci\u00f3n, pobreza y paralizaci\u00f3n econ\u00f3mica\" (Aldo Ferrer , El futuro de nuestro pasado ). Si observamos un grupo de ni\u00f1os peque\u00f1os jugando , podemos notar que est\u00e1n juntos , pero que cada uno est\u00e1 desarrollando su propio juego. Entre ellos no interact\u00faan, no comparten ni se prestan, porque cada uno toma un objeto que necesita para lo que est\u00e1 elaborando y eso le pertenece. Dentro del proceso madurativo , est\u00e1 atravesando una etapa que es la del egocentrismo. En ese momento no est\u00e1 habilitado para considerar al otro, ni tenerlo en cuenta. M\u00e1s adelante , el sujeto comienza a considerar a los dem\u00e1s con quienes convive, comparte y act\u00faa. Intercambia sus juguetes, los muestra, los presta. Nos encontramos en el pasaje del egocentrismo a la objetividad . Esto le permite acceder a juegos donde se acepta un reglamento preestablecido , con normas que se respetan y cumplen. La salud es tener la madurez adecuada en cada etapa del desarrollo. Un individuo sano tiene que ser capaz de estar a solas y tambi\u00e9n disfrutar y compartir, entregar y preocuparse por los dem\u00e1s. Esta situaci\u00f3n nos acerca a la salud social. Thomas Hobbes estudi\u00f3 el comportamiento del hombre durante la guerra civil inglesa del siglo XVII y en 1651 public\u00f3 el Leviat\u00e1n . Considera que el ser humano, \"en estado de naturaleza\", se deja llevar por sus pulsiones y toma lo que desea como el ni\u00f1o del egocentrismo. Si tiene hambre , toma alimentos que su vecino tiene guardados para el invierno. La condici\u00f3n natural de los hombres lo lleva a un estado de guerra permanente, todos contra todos, donde el hombre es lobo del hombre . Por lo tanto , es necesario que exista un Leviat\u00e1n al cual los hombres teman, que impon ga las reglas del juego y defin a qu\u00e9 se puede hacer y qu\u00e9 est\u00e1 prohibido. Es condici\u00f3n para que haya paz que cada uno renuncie en parte a sus deseos o apetencias para vivir en sociedad. Hay un contrato o pacto social , por el cual se trocan deseos, derechos y libertades por una obediencia a unas normas de convivencia ya establecidas por otros , como en el juego de los ni\u00f1os que tienen un reglamento. El capitalismo vivi\u00f3 su \u00e9poca dorada desde el final de la segunda guerra mundial hasta la ca\u00edda del muro. Una cultura democr\u00e1tica, plural, horizontal , con leg\u00edtimos mecanismos de regulaci\u00f3n a las empresas capaces de limitar su poder, organizada por una pr\u00e1ctica de igualdad y libertad , y no mero simulacro ret\u00f3rico. En los \u00faltimos 20 a\u00f1os del siglo XX se impone la idea de dejar libres a los mercados y eliminar regulaciones estatales. Se parte de una versi\u00f3n del concepto de Adam Smith de que el mercado es quien asigna mejor los recursos. Pero el mercado que imaginaba el escoc\u00e9s fundador del liberalismo era aquel en el cual ning\u00fan oferente ni adquirente tuviera posibilidad de prevalecer sobre los otros. La realidad demostr\u00f3 que nunca es as\u00ed: una o dos empresas abusan de su posici\u00f3n dominante y se imponen al resto. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 37 El liberalismo promovido por John Locke conten\u00eda un concepto de la responsabilidad del yo para con la comunidad , y subsist i\u00f3 en aquel liberalismo anglosaj\u00f3n de los siglos XVIII y XIX. En contraste, el neoliberalismo del siglo XXI est\u00e1 totalmente salido de cauce en la exacerbaci\u00f3n del car\u00e1cter ego\u00edsta, tal como el ni\u00f1o en la etapa del egocentrismo. Se propone infundir miedo para quitar por la fuerza lo que se necesita. La sinraz\u00f3n produce miedo por un infierno inmerecido. En el mar se observa el \"estado de naturaleza\" que mencionaba Hobbes : el pez grande se come al pez chico. El mercado, sin regulaciones, tiende naturalmente a concentrarse y las megaempresas abusan de su posici\u00f3n dominante. La globalizaci\u00f3n determina que las corporaciones tienen m\u00e1s poder que los estados nacionales que deben regularlas. Se debilita el Leviat\u00e1n. Con la decadencia de los estados -naci\u00f3n , en el dominio planetario del capitalismo, los pa\u00edses poderosos se despojan de la obligaci\u00f3n de sujetar sus acciones militares al Consejo de Seguridad de la ONU. Como el ni\u00f1o que tomaba el juguete porque lo deseaba, los pa\u00edses consideran que el petr\u00f3leo es esencial para las necesidades nacionales , por lo que inventan situaciones que justifiquen invasi ones, destruyendo naciones. Tal como vaticinaba Hobbes , el hombre vive en estado de guerra permanente : basta ver a Siria , que hace 20 a\u00f1os era un pa\u00eds bello y agradable de desarrollo mediano, con una industria importante, y hoy ha sido destruid o con un conflicto que amenaza ser eterno. En el mundo neoliberal del siglo XXI, el hombre es el lobo del hombre. El pensamiento neoliberal ha construido una trama de argumentaciones falaces que llevan al fracaso de la sociedad y que muestran un \u00edndice de inmadurez social , ya que un proceso regresivo es un retroceso. No se ha madurado para adquirir una preocupaci\u00f3n real y un reconocimiento del otro para dejar de lado el egocentrismo , y se produce una ruptura con elementales normas de convivencia de la vida social. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 38 ANOTACIONES PARA SENTIPENSAR CRUCES DESCOLONIZANTES Mat\u00edas Ahumada El estar -siendo kuscheano como un cruce ontopol\u00edtico, un mestizaje her\u00e9tico que se juega entre la velocidad exterior del ser como maquinaria occidental y la velocidad interior del estar com o animal terr\u00edcola. Un concepto -flujo, chak\u00e1nico, que no detiene la dualidad -multiplicidad , sino que la potencia exponencialmente hacia un v\u00f3rtice infinito del cruce, del acierto (des)fondante. Animal terr\u00edcola es la pulsi\u00f3n org\u00e1nica, la red viva, trama mineral -vegetal -animal -humana -transhumana, trama cu\u00e1ntica ultrahumana que, en su l\u00edmite, cruza hacia lo maqu\u00ednico. El estar -siendo como un concepto para un agenciamiento chi 'xi,1 intercultural, donde las viejas categor\u00edas yo y otro s\u00f3lo constituyen, a lo sumo, condensaciones fr\u00e1giles en un proceso din\u00e1mico, un vaiv\u00e9n, un kuty. \"Un agenciamiento maqu\u00ednico est\u00e1 orientado hacia los estratos, que sin duda lo convierten en una especie de organismo, o bien en una totalidad significante, o bien en una determinaci \u00f3n atribuible a un sujeto; pero tambi\u00e9n est\u00e1 orientado hacia un cuerpo sin \u00f3rganos que no cesa de deshacer el organismo, de hacer pasar y circular part\u00edculas asignificantes, intensidades puras, de atribuirse los sujetos a los que tan s\u00f3lo deja un nombre co mo huella de una intensidad \" (Deleuze y Guattari , 2004: 10). Se trata entonces de una multiplicidad , porque se trata ya de un dos sin uno como referencia definitiva, fundante, remisi\u00f3n a un principio -ser, sino la constataci\u00f3n, la expresi\u00f3n de un recorrido infinito, fract\u00e1lico. En todo caso lo uno es un efecto de la multiplicidad, no su realidad originaria , ni mucho menos superior. El pensar kuscheano hace rizoma con los saberes terr\u00edcolas, no busca \"representar \", \"expresar \", \"traducir \". Traza una l\u00ednea quebrada y curva constantemente , dando vueltas alrededor de la experiencia andina, popular, arrabalera. Por eso es un pensar americano, porque es un conjuro, una invocaci\u00f3n de esos saberes y al mismo tiempo una herej\u00eda acad\u00e9mica, un saqueo hediento del Logos. En este sentido, el \"estar \" es el concepto err\u00f3neo que quiebra precisamente la l\u00ednea de la filosof\u00eda pr\u00edstina, que rompe el t\u00edmpano de tal filosof\u00eda. La academia, entonces, no puede escuchar ese sonido, no porque est\u00e9 expresado en una lengua for\u00e1nea, s ino porque lo est\u00e1 en una lengua descolonizante. De esta forma, Kusch mapea la tradici\u00f3n cultural propia a trav\u00e9s del topamiento como acontecimiento alqu\u00edmico, transmutador: \u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si se nos diese la vida de aqu el otro? \u00bfY si devini\u00e9semos mendigos, b rujos, ceferinas, anastasios? Si se nos da la vida de aquel otro, es decir, si corremos el riesgo de quebrar la identidad -territorio, identidad como 1 La noci\u00f3n ch'ixi , como muchas otras ( allqa , ayni) obedece a la idea aymara de algo que es y no es a la vez, es decir, a la l\u00f3gica del tercero incluido. Un color gris ch'ixi es blanco y no es blanco a la vez, es blanco y tambi\u00e9n es negro, su contrario. La piedra ch'ixi , por ello, esconde en su seno animales m\u00edticos como la serpie nte, el lagarto, las ara\u00f1as o el sapo, animales ch'ixi que pertenecen a tiempos inmemoriales, a jaya mara , aymara. Tiempos de la indiferenciaci\u00f3n, cuando los animales hablaban con los humanos. La potencia de lo indiferenciado es que conjuga los opuestos. A s\u00ed como el allqamari conjuga el blanco y el negro en sim\u00e9trica perfecci\u00f3n, lo ch'ixi conjuga el mundo indio con su opuesto, sin mezclarse nunca con \u00e9l (Rivera Cusicanqui, 2010: 69). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 39 autoposesi\u00f3n, dominio patriarcal, en direcci\u00f3n a una alter -identidad, ese movimiento por su propia potencia descolonizante y femenino, abre la posibilidad de la trama, del tejido como producci\u00f3n identitaria: \"la pr\u00e1ctica femenina teje la trama de la interculturalidad a trav\u00e9s de sus pr\u00e1cticas: como productora, comerciante, tejedora, ritualista, creadora de leng uajes y de s\u00edmbolos capaces de seducir al 'otro' y establecer pactos de reciprocidad y convivencia entre diferentes\" (Rivera Cusicanqui , 2010: 72) . No se trata entonces de una fotograf\u00eda, del ejercicio del concepto como captura residual del acontecimiento cultura, sino de la inmersi\u00f3n, la entrada del cuerpo entero en el hedor de estarsiendo en la chicher\u00eda y enso\u00f1ar libros y c\u00e1tedras. Las m\u00faltiples entradas al Rizoma -Am\u00e9rica: la chicher\u00eda, el dibujo de Pachacuti, el silencio del abuelo chipaya, la asidad bu dista, el Dasein , el arte monstruoso... \"En Am\u00e9rica hay distintas direcciones: en el Este se llevan a cabo la b\u00fasqueda arborescente y el retomo al Viejo Mundo; el Oeste, con sus indios sin ascendencia, su l\u00edmite siempre escurridizo, sus fronteras m\u00f3viles y desplazadas, es rizom\u00e1tico. Todo un 'mapa ' americano al Oeste, donde hasta los \u00e1rboles hacen rizoma \" (Deleuze y Guattari, 2004: 24) . (Y sin embargo todav\u00eda esta Am\u00e9rica que Deleuze y Guattari evocan, por ser s\u00f3lo la Norteam\u00e9rica, no termina de ser m\u00e1s qu e un dualismo: ojo, que ah\u00ed s\u00ed que no hay mezcla, chi'xi , sino en general exclusi\u00f3n, reducci\u00f3n -\u00a1peor!: reserva ind\u00edgena , \u00bfWTF? -, conquista del oeste. Mientras que en la Am\u00e9rica kuscheana hay inter - contaminaci\u00f3n, el colectivo lleno de indios o el tren -del progreso - lleno de negros. El rizoma que buscaban, queridos franceses, estaba todav\u00eda m\u00e1s abajo, donde su propio etnocentrismo, su propio \u00e1rbol epist\u00e9mico, no les permit\u00eda reconocerlo. Aunque tambi\u00e9n es cierto que la Am\u00e9rica deleuzguattariana, ese contine nte-flujo, canal, circulaci\u00f3n de poder -dinero, se verifica tambi\u00e9n en la Am\u00e9rica kuscheana en la \u00e9pica del mercader, del inmigrante.) El acierto fundante del estar -siendo tiene el car\u00e1cter del \"como si \", porque no hay una consistencia definitiva, sino un a mague, una especie de constante corrimiento de la presencia hacia la incertidumbre de lo que deviene en cada proyecto \"m\u00edo\". El acierto entonces es epis\u00f3dico, y s\u00f3lo sirve para decir \"esto es pan\", y comerlo, esto es, para lograr, en cada proyecto, la m\u00ednima consistencia necesaria para vivir, sin poder jam\u00e1s abarcar la totalidad del vivir. Y esto tiene los caracteres del jugar. Juego para vivir, para acertar (o no) vivir. En realidad \"me las juego \", me involuc ro, me sumerjo en la vida al estar -siendo, lo que implica necesariamente un otro que me arrastra azarosamente, como con los dados: \"se me juega la vida\" . Esto es lo que est\u00e1 en juego en la m\u00e1ntica popular -originaria americana, la m\u00e1ntica del pobre, cuya po breza es la ontol\u00f3gica invalidez del \"estar -en-la- indeterminaci\u00f3n \". A partir de esa indigencia ontol\u00f3gica -propia de lo humano - se reconoce el otro trascendente que brinda la determinaci\u00f3n, o mejor, que juega con nosotros, que nos indetermina. \"Se da enton ces por un lado el requerimiento del fundamento, la conciencia del mismo, lo impensable como fuente, un \u00e1rea de lo pre - \u00f3ntico, de lo indeterminado, de lo desalbergado, como s\u00edmbolo del vivir mismo. Y por el otro el af\u00e1n de determinar, el simular el fundame nto en la determinaci\u00f3n, decir s\u00ed a las cosas o hacer ciencia. Y en medio est\u00e1 el juego, con la inseguridad como base, que surge de la variabilidad del acierto, pero que s\u00f3lo podr\u00eda remediarse en tanto se logra la coincidencia entre el sentido mayor de un qu\u00e9 fundamental con el sentido menor graficado en el esto es \" (Kusch, 2000: 409) . www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 40 En otras palabras, una desterritorializaci\u00f3n de la m\u00e1quina abstracta \"ser\" en la m\u00e1quina inmanente \"estar \": el requerimiento del fundamento, lo impensable, se deja calcar por la determinaci\u00f3n del logos en el pensar, pero ese calco siempre remite, devuelve, el mapa de un territorio, de una geocultura, de una inmanencia inabarcable y, por esto, desalbergada, como el desierto. El juego, punto infinitesimal del cruce entre calco y mapa, es el rizoma de la m\u00e1ntica americana: el estar -siendo, devenir ultrahumano: \"Empieza por acercarte a tu primera planta y observa atentamente c\u00f3mo corre el agua de lluvia a partir de ese punto. La lluvia ha debido transportar las semillas lejos. Sigu e los surcos abiertos por el agua, as\u00ed conocer\u00e1s la direcci\u00f3n de su curso. Ahora es cuando tienes que buscar la planta que en esa direcci\u00f3n est\u00e1 m\u00e1s alejada de la tuya. Todas las que crecen entre esas dos son tuyas. M\u00e1s tarde, cuando \u00e9stas \u00faltimas esparzan a su vez sus semillas, podr\u00e1s, siguiendo el curso de las aguas a partir de cada una de esas plantas, ampliar tu territorio \".2 La f\u00f3rmula del estar -siendo es un mapa, porque a partir de esa ontolog\u00eda her\u00e9tica, hedienta, se indican l\u00edneas de fuga posibles p ara el pensar propio, y que lo constituyen como un pensar err\u00f3neo, como los pasos intentados en la danza de las cintas. Un pensar atravesado, inseguro, porque intenta recorrer la l\u00ednea de lo impensable. Un pensar de este tipo, entonces, es un inarrumen, un a observaci\u00f3n, una atenci\u00f3n din\u00e1mica, una escucha vital. Tal como Don Juan aconseja a Castaneda. Un pensar corporal y transcorporal, siguiendo los surcos hacia el infinito: \"Nuestras machi pueden viajar a consciencia, pero en trance a los otros planetas y van a mirarlos, a observarlos, a h\u00edper espacio, he ido a observar los otros planetas, el cuarto espacio, el s\u00e9ptimo espacio, suelen decir nuestras machi '\" (\u00d1anculef , 2016: 24) . \"Lo m\u00faltiple hay que hacerlo \", dicen Deleuze y Guattari. La machi piensa a trav\u00e9s de la frecuencia de onda del kultrung , as\u00ed como Don Juan a trav\u00e9s de las ondas del humito. La membrana del tambo r es mapa del universo, de las dimensiones hacia las que viaja, transportada por la misma vibraci\u00f3n de la membrana que ella hace resonar. El hacer m\u00e1ntico es resonancia rizom\u00e1tica de lo m\u00faltiple, encadenamiento3 vibratorio -mujer -membrana -multiverso - en la encrucijada del estar nom\u00e1s andando por la senda sacralizada del mito ( kay pacha ). Esta es la pr\u00e1ctica de la que habla Cusicanqui, el hacer -tejer como agenciamiento descolonizante, tironeada por el rizoma -chakana de los opuestos - complementarios y amenazada, como las filosof\u00edas kuscheana y deleuziana, por el peligro de la lectura binaria, dicot\u00f3mica. En este tejer o, mejor dicho, estar -tejiendo, la textura material y la configuraci\u00f3n en 3D, como en el khipu , se reterri torializa en el concepto que, en Am\u00e9rica, se reterritorializa en el s\u00edmbolo: l\u00edneas -serpiente, Amaru, Quetzalc\u00f3atl, Treng Treng y Kai Kai... que tambi\u00e9n est\u00e1n siendo -hacen rizoma - territorio -pacha, tierra sin males como nomadismo guaran\u00ed, modo de ser serpie nte de la comunidad ultrahumana, manteni\u00e9ndose en camino sobre el borde de la gran serpiente del Paran\u00e1, continuaci\u00f3n de la serpiente gal\u00e1ctica que se reconoce en la noche. 2 Indicaciones de Don Juan Matus a Carlos Castaneda, citada en Deleuze y G uattari (2004: 17). 3 \"En un rizoma, cada rasgo no remite necesariamente a un rasgo ling\u00fc\u00edstico: eslabones semi\u00f3ticos de cualquier naturaleza se conectan en \u00e9l con formas de codificaci\u00f3n muy diversas, eslabones biol\u00f3gicos, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, etc\u00e9tera\" (Deleuze y Guattari, 2004: 13). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 41 Esto s\u00f3lo para seguir una l\u00ednea -otra vez, hilo, raicillas, serpientes, flujos - pero vemos todo el tiempo abrirse lateralmente ramificaciones fract\u00e1licas propias del demonismo vegetal del paisaje americano, de la inmanencia como principio del devenir de la pacha como plasma ontol\u00f3gico primordial, circunstancia m\u00f3vil del multiverso, energ \u00eda que la Naci\u00f3n Jicarilla Apache llama viento , precisamente porque \"no es est\u00e1tico y porque es Viento son fluctuaciones. Llamamos a esas fluctuaciones, Cosas. Llamamos a esas fluctuaciones, Un Universo Una Galaxia Un Sistema Solar Y en este campo de Movimiento, hay peque\u00f1os y m\u00e1s peque\u00f1os campos \".4 Referencias bibliogr\u00e1ficas Cordova V (2007): How it is. Tucson , University of Arizona. Deleuze G y F Guattari (2004): Mil mesetas. Capitalismo y esquizofrenia. Valencia , Pre-Textos. Kusch R (2000): Esbozo de una Huaiquinao J (2016): Tayi\u00f1 mapuche kim\u00fcn. Epistemolog\u00eda mapuche - Sabidur\u00eda y conocimientos. Santiago, Universidad de Chile. Rivera Cusicanqui S (2010): Ch'ikinakax utxiwa. Buenos Aires , Tinta Lim\u00f3n. 4 Extracto de un poema de Viola Cordova, fil\u00f3sofa norteamericana de la Naci\u00f3n Jicarilla Apache y con ra\u00edces hispanas (traducci\u00f3n propia). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 42 LA GRIETA Y LA UNIDAD : UNA DISCUSI\u00d3N DESDE LAS AGENDAS SANITARIAS Mauricio Monsalvo Dos son los desaf\u00edos que debe asumir el Movimiento en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Uno es externo: superar la grieta. El otro interno: mantenerse unido. Un sueco reci\u00e9n llegado pensar\u00eda que son dos caras de una misma moneda. Se equivocar\u00eda. Tratar\u00eda entonces de aplicar alguna l\u00f3gica narrativa. R\u00e1pidame nte pensar\u00eda que el segundo desaf\u00edo puede supeditarse al primero: superar la grieta -que es m\u00e1s profunda, m\u00e1s enraizada y trasciende a los partidos pol\u00edticos - puede requerir dividir nuevamente al peronismo -tan propenso \u00e9l, por otro lado. Tambi\u00e9n se equivo car\u00eda. Aunque la Historia podr\u00eda darle argumentos, qui en escribe esto piensa que dejar atr\u00e1s la grieta y mantener la unidad del peronismo son requisitos necesarios para sostener la democracia en Argentina, con todo y sus deudas sociales. El proceso de atom izaci\u00f3n , que se inici\u00f3 en alg\u00fan momento del primer mandato de CFK (\u00bfcon la 125?) y cataliz\u00f3 en alg\u00fan momento del segundo, colaps\u00f3 en 2015 con la p\u00e9rdida del poder en elecciones limpias. Se dej\u00f3 en manos de Cambiemos el manejo de los resortes del Estado Nac ional y de la Provincia de Buenos Aires. Incluso se perdieron municipios importantes. Las elecciones legislativas de 2017 no cambiaron ning\u00fan rumbo. La novedad este a\u00f1o fue que el gobierno de coalici\u00f3n , que parec\u00eda imbatible en lo electoral y aceptable en algunas propuestas pol\u00edticas -para ciertos sectores sociales, que incluyen peronistas varios -, fall\u00f3. Fracas\u00f3 de una manera rotunda. Agit\u00f3 fantasmas que estaban ah\u00ed, que nunca se hab\u00edan ido y que todav\u00eda pueblan Am\u00e9rica Latina. Y solo contribuy\u00f3 a la divis i\u00f3n social: la grieta. Por suerte, los partidos existen y la pol\u00edtica tambi\u00e9n la hacen personas. Pol\u00edticos y pol\u00edticas. Y no consultores, gur\u00faes del big data , periodistas de toda cala\u00f1a, m\u00e1quinas que practican el machine learning , algoritmos que simulan evoluciones. Entonces, un proceso iniciado en la Comisi\u00f3n de Acci\u00f3n Pol\u00edtica se consolid\u00f3 en una decisi\u00f3n t\u00e1ctica que reconfigur\u00f3, a tiempo, el tablero electoral. Se revirti\u00f3 as\u00ed la tendencia centr\u00edpeta del Movimiento. Comenz\u00f3 a op erar una fuerza centr\u00edfuga en torno a la elecci\u00f3n presidencial. Interesan todos los planos de esa reversi\u00f3n. Pero estas l\u00edneas se ocupan de -o se limitan a - el sanitario. A la salud, entendida como un cap\u00edtulo de la calidad de vida. En ese espacio , el pro ceso fue veloz. Todos los sectores, agrupaciones o inter - grupos ven\u00edan trabajando sus temas, las reivindicaciones de sus propias agendas, dando batallas por sus ideales . Los encuentros y re -encuentros fueron, sin embargo, muy poco traum\u00e1ticos. No hubo viol encia verbal ni f\u00edsica en las discusiones. Ni malos modales , ni gente levant\u00e1ndose de la mesa. Hubo tensiones, momentos m\u00e1s o menos r\u00edspidos, contrapuntos esperables en cualquier espacio de discusi\u00f3n pol\u00edtica y sobre pol\u00edticas. Es lo que nos gusta: si no, nos quedamos en casa o nos mantenemos en nuestras orgas, rumiando entre nosotros sobre nosotros mismos. Todos los que gustamos de la pol\u00edtica y la militancia sabemos de qu\u00e9 se habla. Primer paso, cumplido. Ahora, \u00bfc\u00f3mo puede contribuirse a superar la griet a y mantener unido al peronismo en el plano sanitario? Tratemos de percibir qu\u00e9 acontece en el campo de www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 43 la salud . Sinteticemos las cosas -tomemos el riesgo - e imaginemos soluciones y ejecuciones: abusando de la clasificaci\u00f3n con fines anal\u00edticos, puede pos tularse que existen tres agendas en el plano sanitario. La primera podr\u00edamos denominarla \"global\", en el sentido sist\u00e9mico. Incluye las enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, los desaf\u00edos -\u00e9ticos, financieros y econ\u00f3micos - que imponen las innovaciones y l os avances tecnol\u00f3gicos en la recuperaci\u00f3n de la salud, la aparici\u00f3n de la resistencia antimicrobiana, la seguridad y la defensa de los derechos del paciente, la malnutrici\u00f3n y la cuesti\u00f3n -issue - de los sistemas de informaci\u00f3n. La segunda agenda es la m\u00e1 s pol\u00edtica. Responde a intereses y demandas que pujan por hacerse un lugar en los espacios de decisi\u00f3n p\u00fablica y tiene una fuerte impronta feminista. Incluye el tratamiento de las formas de violencia -una de las \"causas externas\", como le decimos en la jer ga m\u00e9dico -hegem\u00f3nica -, con particular referencia a las cuestiones de g\u00e9nero y de salud mental; el consumo problem\u00e1tico de sustancias; la educaci\u00f3n para la salud sexual ; la mortalidad materna; la atenci\u00f3n de la discapacidad y la rehabilitaci\u00f3n; los cuidados paliativos ; y, m\u00e1s en general, los cuidados en el hogar o en los espacios no -hospitalarios. La tercera agenda es coyuntural, pero cr\u00edtica en el sentido vital: contiene la desnutrici\u00f3n y sus tragedias. Incluye la reemergencia de enfermedades , producto de la ca\u00edda en el acceso efectivo de muchas coberturas. Se destaca el problema de las vacunas, quiz\u00e1 por la caja de resonancia que resultan ser los anti -vacunas. Pero las ineficacias del Gobierno ponen en esta agenda problemas que estaban resueltos, que reque r\u00edan mejoras e innovaciones para hacer m\u00e1s eficientes las soluciones: las causas son las mismas. Las enfermedades causadas por la ca\u00edda en las coberturas de inmunizaciones no son diferentes a los embarazos no deseados que tendremos por la falta de insumos anticonceptivos; o la reemergencia o el aumento de enfermedades infecciosas, entre ellas las que traer\u00e1 la desatenci\u00f3n de la salud reproductiva o las impericias en la distribuci\u00f3n de preservativos; o los eventos cardiovasculares que provocar\u00e1 la ca\u00edda en e l acceso a medicamentos de los jubilados y de los consultantes a los Centros de Atenci\u00f3n Primaria. Como \"el modelo\" castiga de manera diferencial, las principales consecuencias las padecen los m\u00e1s vulnerados: los pobres, los jubilados, los desprotegidos, l os desocupados, los trabajadores informales, los empleados que no llegan a fin de mes. Las voces a las que m\u00e1s les cuesta hacerse o\u00edr. Los sectores de la poblaci\u00f3n que siempre, m\u00e1s y mejor, represent\u00f3 el peronismo. En esta \u00faltima agenda fue clave el proce so de acercamiento de posiciones entre sectores diversos -o dispersos - del Movimiento, por ser la de mayor urgencia y m\u00e1s alto nivel de consensos internos. Es reversible mediante una gesti\u00f3n eficaz, y est\u00e1 al alcance de cualquier conducci\u00f3n capaz de no cho car calesitas ni hundirse en el pantano de los personalismos y los intereses sectarios. Se da en los espacios menos mercantilizados de la sociedad, pero tiene puntos de equilibrio que fueron alcanzados y que pueden alcanzarse nuevamente, sin amenazas relev antes en el plano fiscal. Salvo en extremos de la derecha liberal, la sociedad argentina no tiene fuerzas pol\u00edticas articuladas en su contra. Sus principales amenazas son la corrupci\u00f3n y la tensi\u00f3n en la distribuci\u00f3n de funciones entre la Naci\u00f3n, las provincias y los municipios. La segunda agenda, vinculada con la emergencia del feminismo, es la que presenta mayores oportunidades de construcci\u00f3n pol\u00edtica, porque no existen voces disonantes ni siquiera all\u00ed donde las diferencias generacionales y corporativa s hacen mayor mella. Requiere un cambio en el plano de los valores y la cultura. En www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 44 t\u00e9rminos de pol\u00edticas p\u00fablicas, tiene beneficios dispersos para costos concentrados (corporativos) y dispersos (regulatorios de amplio alcance). Avances normativos y modifi cacione s en las reglas del juego permitir\u00e1n grandes avances: las leyes de paridad, los cambios laborales, la creaci\u00f3n de estructuras diferenciales, la democratizaci\u00f3n de las corporaciones, entre otras pol\u00edticas, favorecer\u00e1n progresivamente a las mujeres vu lneradas en detrimento del patriarcado. Quiz\u00e1 sean los problemas de salud mental y la tragedia de las adicciones las fronteras m\u00e1s calientes de esta agenda sanitaria. La primera, posiblemente por ser la que mayores reformas estructurales requiere, es la a genda m\u00e1s conflictiva. Supone redistribuci\u00f3n de poder para la generaci\u00f3n y asignaci\u00f3n de recursos fiscales hoy inexistentes. Incluye una tensi\u00f3n creciente entre poderes del Estado: las presiones por ampliaciones de derechos particulares -por enfermedad - del Legislativo, las definiciones sanitarias a caballo de los amparos del Poder Judicial y los recursos escasos del Poder Ejecutivo. Dadas en el terreno m\u00e1s mercantilizado de la sociedad, interpelan la grieta de manera directa: \u00bfc\u00f3mo vamos a pagar lo que req uieren aquellos que no consumen? \u00bf C\u00f3mo vamos a proteger a los que consumen sin afectar los derechos esenciales de los excluidos del mercado? \u00bf C\u00f3mo encontramos un equilibrio entre regular, cubrir y seleccionar? \u00bf C\u00f3mo configuramos el sistema de salud sin abr ir disputas en el plano previsional, laboral y fiscal? Es dif\u00edcil pensar pol\u00edticas distributivas o redistributivas sin recursos genuinos. Y cuando los recursos no est\u00e1n, las grietas afloran, se profundizan, se tornan m\u00e1s da\u00f1inas. Los equipos t\u00e9cnicos y los decisores pol\u00edticos tienen dos responsabilidades claras: pensar y ejecutar pol\u00edticas con recursos exiguos y crear condiciones socialmente aceptables para generar recursos genuinos, suficientes y pasibles de ser distribuidos. Ajuste y derrame no van. Expro piaci\u00f3n y ley de abastecimiento, tampoco. Tendremos que pensar mejor, discutir m\u00e1s, innovar y afinar el l\u00e1piz. El Peronismo, en su caracter\u00edstico movimiento de dividirse, doblarse y plegarse sobre s\u00ed mismo, encontr\u00f3 una forma de expresi\u00f3n y elabor\u00f3 propues tas en tres ejes fundamentales: el acceso a bienes y servicios estrat\u00e9gicos, la calidad de la atenci\u00f3n y la equidad del financiamiento. Integr\u00f3 adem\u00e1s dos ejes transversales, con formato de necesidad: la puesta en valor del talento humano en salud y la recuperaci\u00f3n del Ministerio de Salud. Fiel a su estilo, organiz\u00f3 las pol\u00edticas en inmediatas o urgentes -pensadas para los simb\u00f3licos primeros 100 d\u00edas de gobierno - y de mediano o largo plazo. Entre las primeras se incluyeron, sobre todo, las que corresponden a la aqu\u00ed denominada tercera agenda. Los problemas de la coyuntura, acunados en el fracaso redondo del macrismo y su coalici\u00f3n de gobierno. No se esquiv\u00f3 en este grupo de propuestas y respuestas la perspectiva de g\u00e9nero, dominante en la segunda agenda -de acuerdo a la arbitrariedad anal\u00edtica del redactor. Se puede afirmar entonces que existe al interior de nuestro movimiento mucho recorrido y muchas voces con poder que han hecho bien su trabajo. Los espacios del Ejecutivo y del Legislativo ser\u00e1n ocupados por compa\u00f1eres capaces, que tienen claras las aristas de esta agenda y que dar\u00e1n la batalla pol\u00edtica y cultural saliendo por encima de la grieta. Pero, \u00bfhasta d\u00f3nde se avanz\u00f3 en la agenda estructural? B\u00e1sicamente, en que es necesario recuperar gobernanz a. Se requiere un ministro o una ministra de Salud con volumen pol\u00edtico, capaz de convocar y sentar en la misma mesa la suficiente cantidad de actores. La recuperaci\u00f3n del Ministerio de Salud no es una consigna, ni una reivindicaci\u00f3n burocr\u00e1tica: es una pr opuesta de construcci\u00f3n de poder para www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 45 gobernar un sistema de salud que, en el corto plazo, no va a modificarse radicalmente. Y se requieren equipos t\u00e9cnica y pol\u00edticamente s\u00f3lidos, que sepan recorrer el camino que va de la percepci\u00f3n al an\u00e1lisis, del an\u00e1li sis a la s\u00edntesis, de la s\u00edntesis a una resoluci\u00f3n , y de la resoluci\u00f3n a la ejecuci\u00f3n. Tambi\u00e9n se avanz\u00f3 en imaginar dos espacios de intervenci\u00f3n claves desde el Poder Ejecutivo Nacional. Por un lado, la creaci\u00f3n de condiciones para desarrollar una Estrat egia de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud. Apuntalada con programas verticales mejorados, m\u00e1s integrados y conscientes de la territorialidad; orientada por la promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de enfermedades; preocupada por los determinantes sociales; y c on eje en mejorar la calidad de vida. Atravesada, se insiste, por una perspectiva de g\u00e9nero. Por el otro lado, la generaci\u00f3n de infraestructura f\u00edsica y comunitaria, tecnolog\u00eda y capacidades sanitarias para el abordaje de las patolog\u00edas complejas. Consolid ada, a su vez, por redes de complejidad creciente definidas, sistemas de informaci\u00f3n que faciliten la tarea en lugar de complicarla, telesalud, redes informales y de personas . Orientada por la evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitarias; preocupada por la cobertu ra y el acceso. Ambos planos de intervenci\u00f3n deben estar centrados en la persona y sus derechos, y preocupados por la calidad de la atenci\u00f3n. Requieren poner en valor el talento humano sanitario argentino y exigen el uso racional de los recursos disponibl es y por disponer. Si la soluci\u00f3n es peronista, la ejecuci\u00f3n ser\u00e1 alguna forma -\u00a1ojal\u00e1 avanzada e innovadora! - de concertaci\u00f3n. El cap\u00edtulo Salud del documento elaborado por los Equipos T\u00e9cnicos del PJ expres\u00f3 el proceso inicial. El pr\u00f3ximo paso est\u00e1 por d arse. El camino es complejo, pero la magnitud de la crisis que padece el sistema crea una oportunidad: en esta coyuntura, a todos los actores les conviene cooperar. Conducir esa cooperaci\u00f3n es la clave para superar la grieta y sostener la unidad. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 46 COMISI \u00d3N DE CUIDADOS, PROPUESTAS PARA UNA AGENDA Virginia Franganillo, Luc\u00eda Cirmi Ob\u00f3n, Alexandre Roig, Carolina Brandariz, Mar\u00eda Jos\u00e9 Rodr\u00edguez, Cristian Cangenova, Estela Barba, Demian Panigo y Nancy Raimundo Por qu\u00e9 una agenda de cuidados para reactivar la econom\u00eda y atender la emergencia social Este texto refleja debates que se vienen desarrollando desde la Comisi\u00f3n de Cuidados del Partido Justicialista nacional con distintos actores: legisladoras, mujeres sindicalistas, organizaciones territoriales de muj eres y referentes de la diversidad sexual, movimientos sociales, acad\u00e9micas feministas, y exfuncionarias y funcionarios del Estado. El art\u00edculo resume una propuesta para implementar pol\u00edticas p\u00fablicas de cuidados para la Argentina actual en el corto, media no y largo plazo. Los cuidados, actividades altamente feminizadas, requieren ser reconocidos, remunerados y redistribuidos entre el Estado, el mercado, la comunidad y las mujeres y los varones. Es necesario arribar a un \"Pacto Social por los Cuidados\" e implementar una agenda de pol\u00edticas p\u00fablicas que entrelacen la generaci\u00f3n de empleo con las necesidades de cuidado. Entre los impactos esperados con la inclusi\u00f3n de esta agenda se cuentan: el desarrollo de los derechos humanos b\u00e1sicos de las ni\u00f1as y los ni\u00f1 os, la reducci\u00f3n de la pobreza, la reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda y la reducci\u00f3n de las desigualdades sociales y de g\u00e9nero. La Argentina enfrenta un momento de gran incertidumbre econ\u00f3mica y social. Las nuevas demandas de empleo e ingresos que surgen tras m\u00e1s de un a\u00f1o de recesi\u00f3n se articulan con necesidades hist\u00f3ricamente desatendidas de mujeres, ni\u00f1as, ni\u00f1os, j\u00f3venes, adultas y adultos mayores por el goce de una vida en condiciones de dignidad e igualdad. Un eje atraviesa todas estas dimensiones de la compl eja realidad argentina actual: la organizaci\u00f3n del trabajo de cuidado. Un tipo de trabajo que nuestra sociedad reconoce m\u00e1s tras cuatro marchas de # Ni Una Menos , tres Paros Internacionales de Mujeres y una fuerte ola verde feminista. Entendido como la prod ucci\u00f3n de bienes y servicios que posibilitan la reproducci\u00f3n de la vida, el trabajo de cuidado refiere al trabajo remunerado y no remunerado puesto en juego para permitir a las personas alimentarse, educarse, recrearse, estar sanas y vivir en un h\u00e1bitat pr opicio. Es el trabajo de reproducci\u00f3n de la propia fuerza de trabajo y de atenci\u00f3n de las necesidades de ni\u00f1os y ni\u00f1as, personas mayores, personas con discapacidades y en general de todas las personas con alg\u00fan nivel de dependencia temporal o cr\u00f3nica. Apor tada por las ciencias sociales y el feminismo, la cuesti\u00f3n de los cuidados se instala en el centro del an\u00e1lisis y del alcance del bienestar humano. Sus estudios revelan las maneras en que los cuidados se efectivizan, las l\u00f3gicas sociales y culturales de g\u00e9 nero y de clase a las que responden, y los actores que intervienen. Las formas en que una sociedad encara la provisi\u00f3n de cuidados tienen una implicancia directa en la igualdad de g\u00e9nero, en el desarrollo de las infancias y en las desigualdades sociales y la pobreza. El an\u00e1lisis de la organizaci\u00f3n del cuidado nos permite observar los cambios producidos en el nivel micro social de las familias www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 47 en t\u00e9rminos de distribuci\u00f3n de tareas entre varones y mujeres y la din\u00e1mica macro pol\u00edtica que refiere a la asignaci \u00f3n de responsabilidades entre actores e instituciones potencialmente \"pilares del bienestar\" (Esquivel, Faur, Jelin, 2012). \"El cuidado no es una preocupaci\u00f3n particularista de las mujeres, no es tampoco un tipo de cuesti\u00f3n moral secundaria o el trabajo de los y las m\u00e1s pobres. El cuidado es una preocupaci\u00f3n central de la vida humana. Es hora de que empecemos a cambiar las instituciones sociales y pol\u00edticas para que reflejen esta verdad\" (Joan Tronto, 1993). En este texto proponemos la implementac i\u00f3n progresiva de una serie de pol\u00edticas p\u00fablicas en torno al cuidado que busquen paliar esas necesidades, generando, formalizando y expandiendo en una primera etapa el empleo y la inversi\u00f3n en ese sector, y desarrollando, en el mediano y largo plazo, la universalizaci\u00f3n de estas pol\u00edticas. Se se\u00f1alan algunos rasgos de diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n del cuidado en la Argentina, se mencionan los objetivos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales de un pacto social por los cuidados, y se diferencian acciones para los 10 0 primeros d\u00edas de gobierno y para el mediano y largo plazo. Se detallan las pol\u00edticas propuestas, su efecto multiplicador en relaci\u00f3n a la econom\u00eda y se esbozan algunos datos de alcance o cobertura y financiamiento para avanzar con esta agenda. Cuidados , desigualdades sociales, de g\u00e9nero y pobreza Tanto a nivel global como en la Argentina, la crisis del Estado Social, del Estado de Bienestar, el ajuste y las sucesivas restricciones en los servicios p\u00fablicos y la inversi\u00f3n social, la retracci\u00f3n del empleo y la vulneraci\u00f3n de las condiciones de trabajo son intr\u00ednsecos al avance del neoliberalismo. La sostenida salida de las mujeres a la b\u00fasqueda de ingresos y trabajos en el mundo p\u00fablico y el envejecimiento de la poblaci\u00f3n profundizaron -entre otras injusticias sociales - la que deriva de la hist\u00f3rica distribuci\u00f3n desigual en la gesti\u00f3n de los cuidados. Estall\u00f3 lo que anidaba como una sobreexplotaci\u00f3n del trabajo de las mujere s y una crisis en la organizaci\u00f3n social de los cuidados, que muestra efectos diferenciados y devastadores en los hogares y en los sectores m\u00e1s afectados por el incremento de la pobreza, el desempleo y la desigualdad social. La provisi\u00f3n de cuidados y la r eproducci\u00f3n de la pobreza est\u00e1n \u00edntimamente vinculadas. Cinco millones (52%) de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os en Argentina son pobres y un mill\u00f3n padece hambre (INDEC, 2019 ). Esa pobreza se magnifica en hogares con mayor responsabilidad de cuidados y menor cantida d de adultas y adultos con ingresos. El incremento del n\u00famero de hogares monoparentales agudiza esta situaci\u00f3n y reproduce la feminizaci\u00f3n y la infantilizaci\u00f3n de la pobreza. La pobreza infantil es m\u00e1s alta en los hogares monoparentales y el porcentaje de indigencia en las ni\u00f1as y los ni\u00f1os de esos hogares duplica el de la poblaci\u00f3n general. En Argentina, el 84% de los hogares monoparentales est\u00e1 a cargo de una mujer (ONU Mujeres, 2019). Los hogares con jefatura femenina son cinco puntos porcentuales m\u00e1s po bres que los hogares con jefatura masculina, producto de las hist\u00f3ricas marcas de g\u00e9nero sobre los diferenciales de ingresos. La ef\u00edmera oferta p\u00fablica de cuidado infantil, que s\u00f3lo cubre al 6% de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os entre 0 y 2 a\u00f1os (Faur y Pereira, 201 8) y la falta de ingresos para contratar servicios privados disminuyen las posibilidades temporales de generaci\u00f3n de ingresos y de ocupaci\u00f3n fuera del hogar para las mujeres . Pobreza, desigualdad de g\u00e9nero y cuidados est\u00e1n \u00edntimamente relacionados. Otra si tuaci\u00f3n alarmante es la www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 48 del 18,5% de mujeres argentinas mayores de 15 a\u00f1os que no cuentan con ingresos propios (CEPAL, 2017), estando esta situaci\u00f3n asociada a sus responsabilidades como cuidadoras. Entre las y los j\u00f3venes mal llamados \"Ni Ni\" (j\u00f3venes que no trabajan ni estudian, la mayor\u00eda mujeres), el 64,5% tiene entre uno y dos hijos. Reforzando este patr\u00f3n, e n la Argentina de hoy la mayor parte del trabajo infantil es trabajo de cuidados, remunerado o no: actividades cotidianas que \"naturalizadamente\" realizan adolescentes y ni\u00f1as entremezcladas en las estrategias y arreglos de supervivencia de sus hogares (INDEC, 2018). En las crisis, las mujeres de los sectores populares redoblan sus largas jornadas de trabajo repartidas entre el cuidado de las y los propios (Rodr\u00edguez Enr\u00edquez, 2014) y el que desempe\u00f1an contratadas en gener al, en condiciones precarias y desjerarquizadas como cuidadoras o trabajadoras de casas particulares. En este sector las mujeres son el 98% y ese trabajo constituye \"la\" salida laboral para el 17% de las mujeres ocupadas (MTEySS, 2018) , sector en el que tambi\u00e9n se han producido despidos o disminuci\u00f3n de la carga horaria de trabajo por la p\u00e9rdida de ingresos de los sectores medios que lo demandan . Algo si milar en t\u00e9rminos de articulaci\u00f3n entre cuidados, pobreza y desigualdad se observa cuando se analiza el campo de la atenci\u00f3n y el cuidado de las y los mayores adultos, una poblaci\u00f3n caracterizada hoy por la extensi\u00f3n de la expectativa de vida, el envejecim iento, su feminizaci\u00f3n y las enormes desigualdades sociales y territoriales en los arreglos vinculados al cuidado. Teniendo en cuenta que el 10% de la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os presenta alg\u00fan grado de dependencia, se estima que unos 410.000 adultos mayore s tienen necesidades de cuidado. Seg\u00fan la Encuesta Nacional sobre Calidad de Vida de Adultos Mayores (INDEC, 2014), en los hogares de ingresos medios y bajos se hace cargo de ese cuidado la propia familia en un 80% de los casos: las mujeres, mayoritariamen te. El resto acude a la contrataci\u00f3n de personal. S\u00f3lo el 19% de los hogares en los que vive alguna persona mayor con dependencia privatiza los cuidados. Por su parte, los hogares de mayor nivel socioecon\u00f3mico son los que logran \"desfamiliarizar\" este tip o de cuidados en mayor medida: cerca del 60% de la atenci\u00f3n la ofrecen cuidadoras y cuidadores particulares -mayor\u00eda mujeres -, en comparaci\u00f3n con el 20% que privatiza el cuidado entre los m\u00e1s pobres -sumando trabajadoras dom\u00e9sticas y cuidadoras especialmen te contratadas para esa tarea. Por \u00faltimo, a pesar del impulso que se le otorg \u00f3 en los \u00faltimos a\u00f1os al Programa de Cuidadores Domiciliarios del Ministerio de Desarrollo Social, solo en el 1% de los hogares se refiere que estos cuidados son provistos por u na persona vinculada a alg\u00fan programa institucional de cuidado domiciliario (Faur & Pereyra, 2018) . Toda esta situaci\u00f3n afecta la participaci\u00f3n y las oportunidades laborales y de ingresos de las mujeres. Cuando pueden salir a buscar trabajo, sus posibilidades son menores, no las contratan porque est\u00e1n cuidando o por que se espera que cuiden : el desempleo m\u00e1s alto lo presentan las mujeres j\u00f3venes, con el 23,4% (INDEC, 2019). Seg\u00fan el Observatorio de Pobreza y G\u00e9nero en Argentina, solo el 53% de las mujeres -la mitad de las trabajadoras - luego de ser madre vuelve a trabajar; y una tercera parte, el 33%, lo hace en las mismas condiciones: son las que pertenecen al nivel educativo universitario y residentes del \u00e1rea metropolitana. El resto (20,9%) se reincorpora con menor cantidad de horas -y de ingresos - y casi el 15% deja de trabajar para siempre: s on las de sectores populares, con menos educaci\u00f3n y m\u00e1s hijas e hijos. Otras investigaciones completan la evidencia de la fuerte correlaci\u00f3n www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 49 entre maternidad o crianza e inserci\u00f3n laboral. En el gr\u00e1fico siguiente se observa el aumento de la \"inactividad\" l aboral, que es en realidad un aumento de las horas dedicadas al cuidado de la nueva familia en forma no remunerada. Fuente: Cirmi Obon, 2017. Por todo lo dicho, se propone la implementaci\u00f3n en el corto plazo de una serie de pol\u00edticas p\u00fablicas en torno a l cuidado que busquen paliar esas necesidades, generando, formalizando y expandiendo el empleo en este sector. Se aborda as\u00ed una demanda hist\u00f3rica por pol\u00edticas de cuidados universales y de calidad, al tiempo que se busca reactivar la econom\u00eda, aliviando l a situaci\u00f3n social frente a la emergencia y generando condiciones para un desarrollo equitativo de la infancia en un contexto de equidad social y de g\u00e9nero. El trabajo de cuidado es de los pocos que no va a desaparecer. La OIT (2018) estima una demanda mun dial creciente de estas actividades y la posibilidad de creaci\u00f3n de 500 millones de puestos de trabajo en el sector. Si este es el trabajo del futuro , el Estado en su rol de garante, promotor y regulador debe ponerse a la delantera desde ahora. Objetivos de esta agenda Corto plazo: Aliviar la pobreza por ingresos de quienes est\u00e1n afrontando gastos de cuidado y de familias sin ingresos. Generar nuevos empleos desde el Estado para cubrir la demanda de cuidado de los sectores de bajos ingresos. Reconvertir a trabajadoras y trabajadores de programas y planes sociales existentes en trabajadores y trabajadores del cuidado en condiciones dignas de ocupaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n y la regularizaci\u00f3n. Apoyar a las organizaciones barriales, redes de cuidados de la econom\u00eda social, comedores y otras que realizan hoy estas actividades bajo la modalidad de \"trabajo voluntario o comunitario\", en general desfinanciados. Reactivar la econom\u00eda de los barrios a trav\u00e9s de estos nuevos empleos e ingresos. Medi ano plazo: Ampliar la oferta p\u00fablica de educaci\u00f3n infantil y de atenci\u00f3n de adultas y adultos mayores para reducir las desigualdades en la educaci\u00f3n y mejorar la calidad de vida de las personas mayores en los distintos estratos sociales. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 50 Reducir la carga d e cuidado en el hogar, que limita el trabajo de las mujeres en situaci\u00f3n de pobreza. Introducir un nuevo tema a la agenda del Estado, \"el cuidado\", con institucionalidad propia y sist\u00e9mica que articule pol\u00edticas sectoriales -salud, educaci\u00f3n, desarrollo social, econom\u00eda, infraestructura - y federales . Contrarrestar el sexismo en los trabajos remunerados y no remunerados de cuidado, avanzando hacia la paridad en el desempe\u00f1o entre mujeres, fe minidades diversas y varones. Avanzar en la registraci\u00f3n, formalizaci\u00f3n y mejora salarial del trabajo de cuidados y dom\u00e9stico remunerado. Largo plazo: Redistribuir el trabajo de cuidado entre varones y mujeres -feminidades, y entre el Estado, los hogares, la comunidad y las empresas. Reducir la feminizaci\u00f3n y la infantilizaci\u00f3n de la pobreza. Disminuir la brecha de g\u00e9nero en la participaci\u00f3n laboral y salarial. Asegurar el bienestar humano y la sostenibilidad de la vida en nuestra sociedad a trav\u00e9s de la p rovisi\u00f3n de cuidados de calidad. Consolidar servicios universales de calidad de 0 a 2 a\u00f1os. Instalar servicios de cuidados domiciliario para las personas mayores. Promover un sistema integral de cuidado. En el Congreso de la Naci\u00f3n se han presentado en la s \u00faltimas dos d\u00e9cadas varios proyectos que intentan legislar la cuesti\u00f3n del cuidado, ya sea parcial o integralmente. Entre los m\u00e1s recientes impulsados por nuestros bloques mencionamos: Ley de Cuidadores polivalentes, Ley de Pol\u00edtica Federal de Cuidados para la Primera Infancia, Creaci\u00f3n del Sistema Federal de Cuidados, Inclusi\u00f3n de la Econom\u00eda del Cuidado en las Cuentas Nacionales. En las provincias se ha avanzado tambi\u00e9n en legislaci\u00f3n en materia -entre otras - de protecci\u00f3n y regulaci\u00f3n del trabajo de cu idadoras y cuidadores, y de atenci\u00f3n a la educaci\u00f3n temprana. Nutri\u00e9ndonos de sus aportes y considerando las necesidades econ\u00f3micas y sociales actuales, esta propuesta escoge y selecciona un conjunto de pol\u00edticas a aplicar que sin duda no agotan la totalidad de necesidades a cubrir y la diversidad de alternativas o estrategias para abordarlas, pero constituyen un puntapi\u00e9 inicial de abordaje de cada una de las aristas del cuidado, con el prop\u00f3sito de institucionalizar un campo de pol\u00edtica p\u00fablica, je rarquizarla y consolidar impactos en el mediano y en el largo plazo. Ellas esperan ser un aporte a un dise\u00f1o que deber\u00e1 ser construido con la participaci\u00f3n de los actores y en el m\u00e1ximo nivel de decisi\u00f3n de los distintos \u00e1mbitos del Estado Nacional y de la s jurisdicciones. Pol\u00edticas propuestas Programa de mayores cuidados El busca trabajar sobre dos problem\u00e1ticas que esta crisis increment\u00f3: el desempleo de j\u00f3venes y las necesidades de cuidado de las adultas y los adultos mayores. Se propone una iniciativa estatal que forme j\u00f3venes en el cuidado y ofrezca sus servicios a dom icilio -o en instituciones - a adultos y adultas mayores que as\u00ed lo necesiten y que demuestren alg\u00fan grado de dependencia funcional. El servicio podr\u00e1 ser gratuito -es decir, financiado por el Estado - para jubilados y jubiladas que perciban el haber m\u00ednimo; subsidiado en casos de ingresos medios; y remunerado para quienes tengan ingresos suficientes para afrontar la contrataci\u00f3n de estos servicios. En el contexto de este Programa se considera la posibilidad de www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 51 implementar un servicio de asistencia, comunicac i\u00f3n y seguimiento a distancia para quienes puedan o prefieran escoger esta modalidad. En esta l\u00ednea se observan zonas de vacancia y pobre desempe\u00f1o, tanto del Estado, el mercado, la familia u otros actores esenciales para paliar las necesidades de esta poblaci\u00f3n. Es fundamental articular entre efectores institucionales actuales del cuidado y el despliegue de capacitaci\u00f3n que genere las articulaciones necesarias para avanzar positivamente en respuestas adecuadas (OIT, 2018) . Es importante comenzar este recorrido desarrollando una e strategia que contemple la identificaci\u00f3n y valoraci\u00f3n de necesidades de cuidado georreferenciando las zonas de mayor demanda y propiciando la generaci\u00f3n o mejora de infraestructura: hogar de d\u00eda, centros de encuentro, residencias permanentes. Acompa\u00f1ar es te proceso con el desarrollo e instalaci\u00f3n de una agenda comunicacional y de formalizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de \"cuidadoras y cuidadores\" y en general de trabajadoras y trabajadores en este sector. PAMI cuenta con una historia en la provisi\u00f3n progresiva de e stos servicios que, sin haber alcanzado la cobertura de la totalidad de las demandas y necesidades, fue desfinanciado en el actual gobierno, en particular los servicios de atenci\u00f3n domiciliaria. Se estima que hay 410.000 personas mayores de 65 a\u00f1os que pre senta alg\u00fan grado de dependencia. De ellas, el 70% percibe la jubilaci\u00f3n m\u00ednima y tendr\u00e1 mayor propensi\u00f3n a utilizar el programa, por lo que se puede estimar que podr\u00e1 requerir de hasta 280.000 cuidadoras y cuidadores. Implementar esta iniciativa implicar\u00ed a redise\u00f1ar los servicios y hacerlos masivos, con especial foco en el empleo de j\u00f3venes y otros grupos que sufren discriminaci\u00f3n laboral -poblaci\u00f3n trans, por www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 52 ejemplo. Requerir\u00e1 de la intervenci\u00f3n de las carteras de Trabajo, creando \u00e1reas especializadas, y tambi\u00e9n de Desarrollo Social, PAMI y ANSES. Fortalecimiento de las redes comunitarias de cuidado Todas las instancias comunitarias informales de cuidado que hoy est\u00e1n haciendo frente a las necesidades de ni\u00f1os y ni\u00f1as en barrios de alta vulnerabilidad social deben ser sostenidas y fortalecidas. Tal como se ha enunciado anteriormente, redes, asociaciones civiles, cooperativas, cooperadoras y movimientos sociales resuelven diariamente la necesidad de cuidado de familias, entremezcladas con necesidades de al imentaci\u00f3n y otras urgencias en el marco de la emergencia social. La mayor cantidad de estas tareas est\u00e1 en manos de mujeres organizadas con una larga trayectoria de trabajo, compromiso y capacidad de articulaci\u00f3n con distintos niveles del Estado. M\u00e1s rec ientemente, la sanci\u00f3n de la Ley de Emergencia Social, a fines del a\u00f1o 2016, posibilit\u00f3 el acceso al Salario Social Complementario para trabajadores y trabajadoras de la econom\u00eda popular. Esto supuso la nominaci\u00f3n de esa asignaci\u00f3n como un salario que come nz\u00f3 a otorgar el Estado en tanto contraprestaci\u00f3n al trabajo realizado con fines sociales. Este salario pudo garantizar materialmente iniciativas que resolvieron las tareas del cuidado. Desde aquellas auto gestionadas de manera comunitaria para la organiz aci\u00f3n del cuidado por parte de las trabajadoras y los trabajadores, como otras resultantes de convenios con estados provinciales y municipales, \u00e9stas fueron y son estrategias para sostener espacios de cuidado de la infancia como los EPI (Espacios de Primer a Infancia) en la provincia de Buenos Aires, o los CPI (Centros de Primera Infancia) en la Ciudad de Buenos Aires. Si bien el objetivo de mediano y largo plazo es que todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as puedan acceder a una oferta p\u00fablica formal de cuidado y educaci\u00f3n , en el corto y mediano plazo es importante apoyar a los sectores que hoy cumplen esta funci\u00f3n donde m\u00e1s se necesita. Se sugiere crear un registro de espacios de cuidado comunitario que les permita acceder a formaci\u00f3n, remuneraci\u00f3n y recursos que reconozca n y apoyen a quienes se est\u00e1n encargando de la tarea. Actualmente son 800.000 receptoras de transferencias de \"planes\", incluidas en Programas Sociales, las que en su gran mayor\u00eda se dedican a tareas de cuidado. En ese camino, deber\u00edan encararse procesos m asivos de reconversi\u00f3n laboral, jerarquizar su trabajo e integrarse a trabajos en relaci\u00f3n de dependencia, de expandirse los servicios de atenci\u00f3n p\u00fablicos de educaci\u00f3n temprana. Refuerzo de ingresos para cuidadoras y cuidadores familiares Se propone como alivio inmediato para el adulto o la adulta que debe asumir responsabilidades de cuidado de m\u00e1s de dos ni\u00f1os menores de entre 1 y 4 a\u00f1os de edad que no cuenten con ingresos propios ni de otro miembro de la familia, y cuando la provisi\u00f3n de cuidado p\u00fablico o comunitario no est\u00e9 disponible. Este refuerzo y reconocimiento econ\u00f3mico de la tarea de cuidado se debe otorgar de forma focalizada en hogares monoparentales con titulares desempleadas o desempleados. Se busca as\u00ed atacar el n\u00facleo duro de la pobreza que est\u00e1 \u00edntimamente relacionado con el cuidado. Se estima que esta pol\u00edtica puede llegar a cubrir a m\u00e1s de 300.000 beneficiarias y beneficiarios, teniendo impactos positivos en la reducci\u00f3n de la pobreza extrema, la indigencia, la brecha de ingresos en t\u00e9rminos de g\u00e9nero y la www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 53 desnutrici\u00f3n infantil. Asim ismo, podr\u00e1 alcanzar a mujeres que conviven en situaciones de violencia para proyectar un camino de salida de la violencia. Este ingreso, cuyo monto ser\u00e1 menor al de un salario m\u00ednimo vital y m\u00f3vil, debe ser asignado a quienes efectivamente dediquen su tie mpo a cuidar, para facilitar e incentivar la posibilidad de delinear un proyecto propio de generaci\u00f3n de ingresos por la v\u00eda de la ocupaci\u00f3n o el empleo en otras actividades. Se deber\u00e1 tambi\u00e9n promover mecanismos de seguimiento y egreso de esta cobertura, en tanto la dependencia de cuidado entre personas a cargo se reduzca. Trabajadoras de casas particulares Para las trabajadoras de casas particulares se plantea un aumento inmediato de la remuneraci\u00f3n por hora fijada por la autoridad laboral. Constituyen u n universo de relaciones laborales que permanece aun mayoritariamente (75%) en la informalidad (MTEySS, 2018), considerando las caracter\u00edsticas particulares del r\u00e9gimen de aportes y contribuciones a la Seguridad Social -montos m\u00ednimos - que distan de ser la s del resto de las y los trabajadores asalariados. Son casi el 20% las mujeres que trabajan en forma remunerada y perciben adem\u00e1s el m\u00e1s bajo umbral de salario. Sin embargo, quienes contratan este trabajo pertenecen mayoritariamente a sectores medios y alt os. Se proponen por ello diversas pol\u00edticas para mejorar la situaci\u00f3n de dichas trabajadoras: no s\u00f3lo el aumento inmediato del monto de referencia mensual y horario que emite la AFIP y el ex Ministerio de Trabajo, sino tambi\u00e9n la utilizaci\u00f3n de la figura d e presunci\u00f3n -indicadores t\u00e9cnicos m\u00ednimos - para que AFIP deduzca y grave a los hogares que est\u00e1n utilizando servicios de trabajadoras de casas particulares sin registrarlas. Es necesario tambi\u00e9n crear o fortalecer registros de provisi\u00f3n p\u00fablica, mayor for maci\u00f3n y capacitaci\u00f3n que incluya derechos laborales, as\u00ed como aplicar cupos inversos -que se empleen varones, para ir modificando estereotipos. Pol\u00edticas de mediano y largo plazo Plan gradual y sostenido de expansi\u00f3n de la oferta p\u00fablica de educaci\u00f3n temprana En las \u00faltimas d\u00e9cadas ha sido importante el consenso respecto a la importancia de la educaci\u00f3n temprana, tanto en la trayectoria escolar de ni\u00f1as y ni\u00f1os como en la equidad social. Sus impactos en el plano cognitivo y emocional son de gran valor par a esa etapa de la vida humana. Esto es de especial importancia en un pa\u00eds como la Argentina, donde actualmente se estima que 52% de las ni\u00f1as y ni\u00f1os son pobres, con severos problemas de malnutrici\u00f3n. El da\u00f1o alimentario en la ni\u00f1ez puede producir efectos irreversibles. Pero adem\u00e1s, otras dimensiones culturales de la educaci\u00f3n temprana, como la estimulaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica y motriz, o la presencia de adultas y adultos, son necesarias para la socializaci\u00f3n y el desarrollo humano. Seg\u00fan el Observatorio de la Deud a Social de la UCA (Tu\u00f1\u00f3n y Poy, 2019), el 17,2% de los ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os presenta alg\u00fan tipo de d\u00e9ficit en el campo de la estimulaci\u00f3n emocional intelectual, dejando secuelas dif\u00edciles de reparar en etapas posteriores. El mapa de los servicios para el c uidado en la primera infancia hoy refleja una trama heterog\u00e9nea con una gran diversidad y dispersi\u00f3n institucional, con algunas ofertas de origen estatal, otras comunitarias y algunas privadas y, centralmente, con ausencia de cobertura y una distribuci\u00f3n q ue reproduce o profundiza las desigualdades existentes. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 54 El sistema educativo recibe a ni\u00f1as y ni\u00f1os durante algunas horas diariamente. En una ampl\u00edsima mayor\u00eda no son de jornada completa, por lo que no acompa\u00f1an la jornada laboral de las y los responsables de la crianza. La Ley de Educaci\u00f3n Nacional dispuso la obligatoriedad de asistencia al sistema de la poblaci\u00f3n de 5 a\u00f1os y la universalizaci\u00f3n, y m\u00e1s tarde, de la obligatoriedad en la sala de 4 a\u00f1os. Adem\u00e1s, estableci\u00f3 el nivel inicial como una unidad ped ag\u00f3gica que abarca entre los 45 d\u00edas y los 5 a\u00f1os, mediante jardines maternales y educaci\u00f3n temprana -hasta los 2 a\u00f1os - y jardines de infantes -de 3 a 5 a\u00f1os. Por otra parte, est\u00e1n los jardines comunitarios, que se crean y organizan a partir de los a\u00f1os 90 en asentamientos populares, gestionados por diversos tipos de organizaciones barriales, comunitarias o religiosas. Este sector qued\u00f3 regulado por la Ley de Promoci\u00f3n de Centros de Desarrollo Infantil (CENDIS, 2007). A nivel de las jurisdicciones hay distintas respuestas y legislaciones. A nivel nacional, existe desde 2007 la Ley 26.233 de promoci\u00f3n y regulaci\u00f3n de los centros de desarrollo infantil. En cuanto a la asistencia a centros de cuidado o jardines, se advierte que, cuando m\u00e1s peque\u00f1os son, menos asisten a cualquier servicio de cuidado. En la franja de 0 a 2 a\u00f1os, s\u00f3lo el 11% de ni\u00f1as y ni\u00f1os de todo el pa\u00eds asisten a un jard\u00edn maternal: el cuidado est\u00e1 fuertemente \"familiarizado\". Al desagregar los datos seg\u00fan el Nivel Socio Econ\u00f3mico (NSE) de los hogares, se observa una muy baja asistencia de los niveles econ\u00f3micos m\u00e1s bajos (7%) y existen contrastes entre las regiones m\u00e1s pobres del pa\u00eds -NEA, por ejemplo - donde asisten cinco veces menos que en CABA los ni\u00f1os y ni\u00f1as en esas edades (5% contra 25% ), y s\u00f3lo 1% asiste a establecimientos estatales: una d\u00e9cima de la proporci\u00f3n de la CABA (Faur & Pereyra, 2018) . La situaci\u00f3n de la infancia y el valor de estas pol\u00edticas alertan sobre una emergencia educativa para el nivel de la educaci\u00f3n temprana y la coloca como una deuda de la democracia . El desaf\u00edo es definir e implementar una pol\u00edtica nacional que requiere de un abordaje intersectorial en el m\u00e1ximo nivel del Estado, como ocurre en una extensa variedad de pa\u00edses. Estas pol\u00edticas deber\u00e1n contemplar las distintas realidades de las jurisdicciones a trav\u00e9s de acuerdos federales y sectoriales, regula ndo, protocolizando y generando est\u00e1ndares de calidad, sintetizando la educaci\u00f3n y lo comunitario, incluyendo las necesidades de las mujeres, de la diversidad de familias, jerarquizando los trabajos y a las trabajadoras y los trabajadores del sector; mejor ando lo existente y ampliando la cobertura hasta universalizar, invirtiendo con presupuestos especiales y garantizando servicios de calidad. Licencias igualitarias y corresponsabilidad empleadora en los cuidados Es prioritario actualizar la regulaci\u00f3n de l trabajo a la realidad de un mundo con presencia sostenida de la participaci\u00f3n de mujeres, que a lo largo de todo su ciclo vital buscan conciliar sus responsabilidades familiares, su trabajo dom\u00e9stico y de cuidado, con la b\u00fasqueda, el acceso y la permanen cia en los trabajos remunerados. Esa asignatura est\u00e1 pendiente para el derecho laboral argentino. La preocupaci\u00f3n queda evidenciada en numerosos proyectos legislativos. Actualmente constituye uno de los ejes m\u00e1s fuertes de demanda del movimiento de mujere s, de los feminismos y en particular del movimiento de mujeres sindicalistas que elevaron al Congreso de la Naci\u00f3n una iniciativa que se propone ampliar la participaci\u00f3n de los padres o progenitores en el goce de las licencias o per\u00edodos de prohibici\u00f3n de trabajar por paternidad, adopci\u00f3n o crianza. Este proyecto, desde una www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 55 visi\u00f3n integral de los cuidados, incluye otros supuestos y situaciones a cubrir, contemplando las diversas formas de integraci\u00f3n de las familias y las diferentes modalidades de concepci\u00f3 n y filiaci\u00f3n: adopciones, partos m\u00faltiples, fertilizaci\u00f3n, o reconocimiento de la violencia de g\u00e9nero como causal de licencia. Avanza en la extensi\u00f3n del per\u00edodo de prohibici\u00f3n de trabajar para las personas gestantes de los 90 a los 120 d\u00edas, tal como lo recomienda la normativa internacional (OIT, 2000) y extiende la prohibici\u00f3n de trabajar a la otra persona progenitora. Propone el derecho a elegir u optar entre ambos progenitores por las licencias posteriores vinculadas con la crianza y el cuidado. Avanza tambi\u00e9n en la regulaci\u00f3n de la corresponsabilidad empleadora en la provisi\u00f3n de servicios de cuidado a ni\u00f1os y ni\u00f1as de las y los trabajadores, contemplando alternativas y mecanismos de fiscalizaci\u00f3n y sanci\u00f3n por incumplimiento de esta obligaci\u00f3n consagr ada en general por la legislaci\u00f3n laboral argentina desde 1974. Promoviendo la corresponsabilidad en el cuidado, se propone avanzar en el cambio cultural y eliminar la din\u00e1mica estructural de la discriminaci\u00f3n laboral y la desigualdad en el campo del trab ajo en perjuicio de las mujeres y otras feminidades. La presente agenda propone adem\u00e1s extender los reg\u00edmenes de licencias por cuidado para trabajadores que son monotributistas y aut\u00f3nomos. Pr\u00f3rroga de la moratoria jubilatoria y reconocimiento del trabaj o no remunerado de las mujeres Deben restituirse las moratorias previsionales que permitieron acceder al haber m\u00ednimo a quienes no contaban con aportes suficientes. El 87% por ciento de las 2,7 millones de personas que accedieron son mujeres. Esta pol\u00edtica , basada en principios de equidad de g\u00e9nero aplicados a la seguridad social, garantiza ingresos en la adultez e implica el reconocimiento de las tareas dom\u00e9sticas y de cuidado que obstaculizaron la participaci\u00f3n plena de las mujeres en el mercado de trabaj o. Permiti\u00f3 asimismo activar el ejercicio de la autonom\u00eda econ\u00f3mica. La Pensi\u00f3n Universal para el Adulto Mayor (PUAM) decretada por el actual gobierno, e ideada como reemplazo de la moratoria, es insuficiente. En primer lugar, est\u00e1 orientada a la eliminac i\u00f3n de la pobreza y no al reconocimiento de estos derechos, y los criterios de acceso dan cuenta de un esquema de focalizaci\u00f3n con graves riesgos de exclusi\u00f3n. En segundo lugar, incluso si el objetivo es la reducci\u00f3n de la pobreza durante la adultez mayor, el monto consistente en el 80 por ciento del haber m\u00ednimo es insuficiente ante el costo de la canasta b\u00e1sica del adulto mayor (CIPPEC, 2019). Impactos Contrario al preconcepto de que las pol\u00edticas de cuidado son costosas y adem\u00e1s no son urgentes, su potencial se ha reconocido y reflejado en estudios econ\u00f3micos y recomendaciones internacionales por su efecto multiplicador para la activaci\u00f3n econ\u00f3mica, la generaci\u00f3n de empleo y la reducci\u00f3n de la pobreza y las desigualdades sociales y de g\u00e9nero. El denominado \"multiplicador del cuidado\" describe el r\u00e1pido circuito que se sintetiza a continuaci\u00f3n: la asignaci\u00f3n de gasto p\u00fablico destinado a ampliar servicios existentes y la contrataci\u00f3n de trabajadoras y trabajadores, inversi\u00f3n humano - intensiva, activa la econom\u00eda local, libera fuerza de trabajo entre las mujeres, e incrementa el consumo y la recaudaci\u00f3n por la v\u00eda impositiva. Sus impactos en el cort o plazo: www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 56 Reducci\u00f3n del desempleo juvenil. Reducci\u00f3n de la indigencia. Reducci\u00f3n de la desigualdad de ingresos entre los hogares mo nomarentales y el resto de los hogares. Reducci\u00f3n de la pobreza infantil. Reducci\u00f3n del d\u00e9ficit de atenci\u00f3n a adultos mayores con dependencias. Impacto en el sector de la construcci\u00f3n : mejora y construcci\u00f3n de infraestructura de cuidados. A mediano y largo plazo: Mayor oferta p\u00fablica de cuidado y mejora de la oferta existente, y regulaci\u00f3n de la calidad de los servicios privados. Mayor formalidad en el sector. Aumento de la participaci\u00f3n laboral de las mujeres y feminidades. Mayor involucramiento de varones en el cuidado. Reducci\u00f3n de la pobreza estructural. Reducci\u00f3n de la pobreza temporal de mujeres , que hoy no tienen tiempo porque cuidan. Algunas estimaciones preliminares elaboradas para acompa\u00f1ar estas propuestas ilustran sobre la dimensi\u00f3n de estos impactos esperados: Las pol\u00edticas propuestas de ampliaci\u00f3n de la educaci\u00f3n temprana y de cuidados de mayores generan al menos 600.000 nuevos puestos directos de trabajo. La ampliaci\u00f3n de servicios de cuidados a ni\u00f1 as y ni\u00f1os de 45 d \u00edas a 4 a\u00f1os a la poblaci\u00f3n no cubierta por la oferta p \u00fablica generar\u00eda 400 .000 puestos de trabajo docente. El Programa \"May ores Cuidados\" reducir\u00eda el desempleo juvenil: 280.000 puestos para j\u00f3venes cuidadores. Inversi\u00f3n del 0 ,9% del gasto p\u00fablico y 0 ,16% del PBI. Se m ejoran o refuerzan ingresos mediante la ampliaci\u00f3n de licencias, aumento de remuneraciones a las trabajadoras de casas particulares y el refuerzo a cuidadoras , lo que cubrir\u00eda aproximadamente un mill\u00f3n de personas . Ampliaci\u00f3n de licencia por paternidad y monotributistas: beneficios para 124.000 trabajadores varones formales y 88.000 trabajador as y trabajadore s monotributistas. Refuerzo a cuidadoras familiares: 400.000 beneficiarias Aumento de las remuneraciones de 500 .000 trabajadoras de casas particulares. Un estudio reciente publicado por CIPPEC (2019) demuestra c\u00f3mo, tras considerar sus impactos macroecon\u00f3micos, en conjunto las pol\u00edticas de cuidado generan un crecimiento de la recaudaci\u00f3n que cubre por lo menos un 50% de la inversi\u00f3n realizada en las pol\u00edticas. En el mismo sentido, en el contexto del \u00fa ltimo Congreso de la Asociaci\u00f3n Internacional de Econom\u00eda Feminista (IAFFE), celebrado en Glasgow en julio de 2019, se evalu\u00f3 que en el corto plazo estas pol\u00edticas tienen mayor efecto multiplicador en la econom\u00eda que -por ejemplo - programas en el sector de la construcci\u00f3n (Kim , 2015 ; De Henau , 2017). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 57 Rumbo a un \"Pacto social por los cuidados\" Nuestro pr\u00f3ximo gobierno deber\u00e1 asumir con grandes restricciones el enorme drama social y un cuadro econ\u00f3mico de complejidades in\u00e9ditas. Entre sus fortalezas cuenta con actores decisivos para la reconstrucci\u00f3n social de la Argentina, entre ellos el movimie nto de mujeres y la diversidad, como as\u00ed tambi\u00e9n ser una fuerza pol\u00edtica con historia y realizaciones recientes en materia de derechos sociales. El movimiento de mujeres y el feminismo hoy vive n un hito en su larga historia : nuestro pa\u00eds fue el centro que irradi\u00f3 a otras latitudes el \"Ni Una Menos\" y el \"Paro de Mujeres\". Este proceso social ha impactado e interpelado a la vida cotidiana y a todas las instituciones en nuestro pa\u00eds. El Paro de Mujeres signific\u00f3 un avance en las luchas de las mujeres y femine idades diversas. Sus cuestionamientos y reclamos son el valor econ\u00f3mico del trabajo dom\u00e9stico, la feminizaci\u00f3n e infantilizaci\u00f3n de la pobreza, las disparidades laborales de g\u00e9nero, el cupo trans, la autonom\u00eda econ\u00f3mica, el endeudamiento del pa\u00eds y de los hogares, los efectos del neoliberalismo en las mujeres y los cuidados. Las mujeres sindicalistas, de la econom\u00eda popular, de los barrios y l as j\u00f3venes fueron el foco de estos paros , y una gran mayor\u00eda integra nuestra fuerza pol\u00edtica. Estos sectores hoy son el sost\u00e9n de la crisis en los territorios, lideran redes de cuidados y ser\u00e1n el motor para la reconstrucci\u00f3n que viene. Todo este proceso demanda al Estado y a la sociedad transformaciones en relaci\u00f3n a la hist\u00f3rica funci\u00f3n de las mujeres en las tareas de cuidado para que sean reconocidas, remuneradas y redistribuidas. El derecho al cuidado tiene el valor de articular con los derechos tendientes a la igualdad de g\u00e9nero y a la igualdad socioecon\u00f3mica, promoviendo su efectividad . Estas pol\u00edticas significan una de las demandas m\u00e1s sentidas por mujeres y familias de amplios sectores de la sociedad. El desaf\u00edo pol\u00edtico es incluir en la agenda de un nuevo gobierno las transformaciones necesarias de la econom\u00eda, el trabajo, el desarrollo social, la educaci\u00f3n, la salud y la infraestructura , instala ndo estas pol\u00edticas en los m\u00e1ximos niveles de decisi\u00f3n y colocando a los cuidados en el centro de un nuevo r\u00e9gimen de bienestar. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 58 Se debe r etomar pol\u00edticas que fueron pioneras -como la educaci\u00f3n temprana - inscriptas en la historia de la educaci\u00f3n desde las salas maternales de Sarmiento, o los derechos de las personas mayores de la Constituci\u00f3n de 1949 . Avanzar en la l\u00ednea de lo que signific\u00f3 m\u00e1s recientemente la AUH (asignaci\u00f3n universal por hijo) y la ampliaci\u00f3n de los der echos previsionales es el camino. De la misma envergadura son nuestros desaf\u00edos, entre los m\u00e1s importantes : la creaci\u00f3n de una pol\u00edtica nacional de servicios universales y de calidad para l as ni\u00f1as y lo s ni\u00f1os desde que nacen ; y pol\u00edticas de nueva generaci\u00f3n para las personas mayores que den cuenta del envejecimiento de la poblaci\u00f3n y las desigualdades sociales que viven nuestros mayores. En el marco del \"Pacto social\" que se propone, incluir un \"Pacto social por los cuidados\" es la concertaci\u00f3n pol\u00edtica que demanda esta problem\u00e1tica. Bibliograf\u00eda CEPAL (2017 ): Observatorio de Igualdad de G\u00e9nero . https://oig.cepal.org/es/indicadores/poblacion -sin-ingresos -propios -sexo. CIPPEC (2019 ): Impacto econ\u00f3mico de tres pol\u00edticas que reducen la desigualdad de g\u00e9nero . https://ww V, E Faur y E Jelin , editoras (2012) : Las L\u00f3gicas del Cuidado Infantil. Entre las familias, el Estado y el mercado . IDES/UNFPA/UNICEF . Faur E y F Pereyra (2018) : \"Gram\u00e1ticas del cuidado\" . La Argentina en el Siglo XXI: C\u00f3mo somos, vivimos y convivimos en una sociedad desigual: Encuesta Nacional sobre la Estructura Social . Franganillo et al. (2011 ): Educaci\u00f3n desde la cuna para todos y todas . https://www.generoypobreza.org. lkkaracan I, K Kim y T Kaya (2015): The impact of public investment in social care services on employment, gender equality and poverty: the turkish case . INDEC (2014): Encuesta Nacional sobre Calida d de Vida de Adultos Mayores 2012 . INDEC (2018): Encuesta de Actividades de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes 2016 -2017 . INDEC (2019 a): Condiciones de vida. Informes T\u00e9cnicos , 3-12. INDEC (2019 b): Incidencia de la pobreza y la indigencia en 31 aglomerados urbanos. Informes T\u00e9cnicos , 3-13. INDEC (2019c): Mercado de trabajo. Tasas e indicadores socioecon\u00f3micos (EPH) . Informes T\u00e9cnicos , 3-5. INDEC (2019c): Trabajo e ingresos. Informes T\u00e9cnicos , 3-174. MTEySS (2018 ): Las Mujeres en el mercado de trabajo argentino . www.trabajo.gob.ar/downloads/estadisticas/mujeres_mercado_de_trabajo_argentino -3trim2017.pdf . MTEySS (2018 ); Las Mujeres trabajo argentino . http://www.trabajo.gob.ar/downloads/estadisticas/mujeres_mercado_de_trabajo_arg entino -3trim2017.pdf . OIT (2000): Convenio sobre protecci\u00f3n de la maternidad (183) y Recomendaci\u00f3n 191. OIT (2018): Care work and care jobs for the future of decent work. Geneva , ILO. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 59 ONU Mujeres (2019): Families in a changing world . Rodr\u00edguez Enr\u00edquez C (2014): El trabajo de cuidado no remunerado en Argentina: un an\u00e1lisis desde la evidencia del M\u00f3dulo de Trabajo no Remunerado . Documentos de Trabajo Pol\u00edticas p\u00fablicas y derecho al cuidado , 2. Equipo Latinoamericano de Justicia y G\u00e9nero. Tronto JC (1993): Moral boundaries: a political argument . York , Routledge . Tu\u00f1\u00f3n I y S Poy (2019) : Pobreza, derechos e infancias en la Argentina (2010 - 2018) . Buenos Aires , Educa. Luc\u00eda Cirmi Ob\u00f3n es economista feminista, ex funcionaria del Ministerio de Econom\u00eda, integrante del CIEPP; Alexander Roig, secretario acad\u00e9mico UNSAM, integrante de La Usina, especialista en econom\u00eda popular; Carolina Brandariz, soci\u00f3loga, secreta ria de G\u00e9nero de UTE, compiladora del libro No es amor. Aportes al debate sobre la econom\u00eda del cuidado ; Mar\u00eda Jos\u00e9 Rodr\u00edguez, soci\u00f3loga, especialista en g\u00e9nero, empleo, pol\u00edticas p\u00fablicas, exasesora de g\u00e9nero y diversidad sexual del Ministerio de Trabajo; Cristian Cangenova, m\u00e9dico, profesor de la UBA; Estela Barba, licenciada en Educaci\u00f3n, especialista en g\u00e9nero, formaci\u00f3n profesional y educaci\u00f3n; Demian Panigo, doctor en Econom\u00eda, UNLP, CONICET, especialista en desarrollo y pol\u00edticas sociales; y Nancy Ra imundo, abogada laboralista especializada en g\u00e9nero, pol\u00edticas p\u00fablicas y derecho nacional e internacional en materia de g\u00e9nero e igualdad de oportunidades. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 60 REFLEXIONES EN TORNO A LA CORRUPCI\u00d3N (TERCERA PARTE): QUE EL BOSQUE NO ESCONDA EL \u00c1RBOL Julio C . Su\u00e1rez5 En nuestras dos anteriores intervenciones -vol\u00famenes 16 y 17 de Movimiento - compartimos algunas consideraciones en torno al neoliberalismo, que produce y reproduce una sociedad que paradojalmente no asocia, sino que desvincula, dando primac\u00eda a un individualismo altamente competitivo, disparador y multiplicador de una corrupci\u00f3n que entendemos como estructural o consustancial al modelo de sociedad que ofrece, para luego, y a partir de all\u00ed, explorar las distintas esferas sociales en que aparece este fen\u00f3meno -el por qu\u00e9 y el c\u00f3mo -, en especial la llamada corrupci\u00f3n pol\u00edtica o de l a administraci\u00f3n de lo p\u00fablico. Pero no nos quedamos s\u00f3lo en la consustancialidad de la corrupci\u00f3n en el neoliberalismo, sino que tambi\u00e9n introdujimos el tema que aqu\u00ed pretendemos desarrollar, sosteniendo que, si la confianza y la cooperaci\u00f3n son piedras a ngulares en las configuraciones colectivas -pues permite n en primer lugar construir una identidad com\u00fan y a partir de all\u00ed perseguir objetivos tambi\u00e9n comunes - la corrupci\u00f3n del que est\u00e1 al lado produce un efecto debilitador de esa confianza y esa cooperac i\u00f3n. Sobre esta cuesti\u00f3n nos extenderemos aqu\u00ed. Contra la preeminencia que el neoliberalismo pretende global y perpetua - pues se ha br\u00eda llegado al \"fin de la historia \"- los proyectos nacionales y populares latinoamericanos han venido a confirmar que todo orden se afirma sobre la exclusi\u00f3n de otras posibilidades. Cualquier orden es siempre la expresi\u00f3n de una determinada configuraci\u00f3n de relaciones de poder. Lo que en un determinado momento se acepta como el orden \"natural\" es, en cambio, el resultado de pr \u00e1cticas hegem\u00f3nicas sedimentadas. Por lo tanto, las cosas siempre podr\u00edan ser diferentes (Mouffe, 2014). Si bien en nuestro pa\u00eds y en las \u00faltimas d\u00e9cadas al proyecto nacional popular -los gobiernos de N\u00e9stor Kirchner y Cristina Fern\u00e1ndez - lo situamos como un interludio del neoliberalismo -iniciado con el terror del Proceso de Reorganizaci\u00f3n Nacional, continuado con el enmascaramiento de los 90 y que hoy es atendido por sus propios due\u00f1os - ha sido una fuerte objeci\u00f3n al mismo, ha permitido ver que no todo e st\u00e1 capturado por el dispositivo neoliberal, ha posibilitado recuperar historias, experiencias, saberes, confianza, tradiciones, lenguajes e identidades que parec\u00edan destinadas al ocaso definitivo en el oto\u00f1o neoliberal , pero sobre todo cobij\u00f3 la esperanza de volver, hoy hecha realidad. Por sobre la banalidad de acusaciones tendientes a desacreditar a los proyectos nacionales y populares -identific\u00e1ndolos con el autoritarismo, la demagogia, lo ilegal, lo corrupto, el despilfarro, lo ilusorio, el exceso, lo arcaico, lo irracional -, pero tambi\u00e9n por sobre abordajes exclusivamente te\u00f3ricos -que se refieren a un tipo de r\u00e9gimen, a un estilo de gobierno, a un modelo econ\u00f3mico, a una pr\u00e1ctica articulatoria o a una est\u00e9tica - puede reconocerse un n\u00facleo sustancial de ideas : donde la primigenia es la visi\u00f3n anclada en la persona y su interacci\u00f3n social 5 Para consultas, aportes, comentarios, reflexiones o sugerencias sobre la tem\u00e1tica, c omparto mi correo electr\u00f3nico: juliosuarezh@hotmail.com. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 61 -\"al principio hegeliano de realizaci\u00f3n del yo en el nosotros, apuntamos la necesidad de que ese nosotros ser realice y se perfeccione por el yo\" dir\u00e1 Per\u00f3n - y por end e de base comunitaria, entendida como construcci\u00f3n colectiva popular y no como suma de individualidades aisladas. Son c onstrucciones colectivas populares, pensadas en clave \"franciscana\" de \"protagonismo de los pueblos\" y centrada s en la defensa de derecho s e intereses de la \"gente corriente\" , en contraposici\u00f3n a los privilegios de las \u00e9lites hegem\u00f3nicas (Ant\u00f3n Mor\u00f3n, 2015). De all\u00ed la funci\u00f3n activa del Estado para la reconstrucci\u00f3n de lo colectivo , sobre la base de la articulaci\u00f3n entre el hist\u00f3rico sujet o popular \"el pueblo trabajador\" con todos aquellos que fueron alcanzados por la terrible erosi\u00f3n de los v\u00ednculos sociales que gener\u00f3 el neoliberalismo : desempleados, piqueteros, trabajadores precarizados, minor\u00edas sexuales y raciales, sectores marginados. Lo esencial de este enfoque radica en la afirmaci\u00f3n de que el v\u00ednculo social no es externo a la persona, sino una de sus dimensiones constitutivas. La sociedad no es el amontonamiento de individuos : por el contrario, sus v\u00ednculos sociales conforman tambi \u00e9n su identidad individual y colectiva (Ant\u00f3n Mor\u00f3n, 2013). Los procesos y producci\u00f3n de identidades colectivas afianzan el surgimiento de confianza entre los integrantes del conjunto social , confianza que a su vez permite la reproducci\u00f3n y consolidaci\u00f3n d e relaciones sociales no exclusivamente eventuales y desiguales como las que propone el neoliberalismo, sino principalmente electivas y estables. Acerc\u00e1ndonos a la obra de Vilas, agregamos: \"la confianza se basa en valores y normas compartidas, y en las ex pectativas de que todos los integrantes cumplan con lo que, de acuerdo con esos valores y normas, es de esperarse de ellos, a pesar de las diferencias de opini\u00f3n o de enfoque que siempre existen respecto de una variedad de asuntos o incumbencia colectiva . (...) Sin confianza , la vida en sociedad ser\u00eda pr\u00e1cticamente imposible\" (Vilas, 2013). Es justamente la corrupci\u00f3n una de las debilidades que, sin obviar su utilizaci\u00f3n como arma de persecuci\u00f3n pol\u00edtica por parte de los medios hegem\u00f3nicos y un sector del po der judicial servil -lo cual ser\u00e1 tratado en nuestra pr\u00f3xima entrega -, debilita a un proyecto nacional y popular. Por ello, el frondoso conjunto de avances en lo pol\u00edtico, social, cultural, econ\u00f3mico, laboral e inclusivo no puede esconder el \u00e1rbol de la co rrupci\u00f3n en el bosque de la ampliaci\u00f3n de derechos. Al contrario de la \"sociedad de mercado\" , donde la consustancialidad al neoliberalismo de la corrupci\u00f3n es exponencial , en lo nacional popular -donde priman las participaciones y articulaciones colectivas como estructurantes sociales de un proceso democratizador amplio - ella se caracteriza por su contingencia : los hechos de corrupci\u00f3n son posibles, pero tambi\u00e9n es posible que no se cometan, pues existen alternativas u otras posibil idades o formas de contender con un fen\u00f3meno complejo. Su car\u00e1cter factual contingente, por ende, no programado, implica que no sigue un camino uniforme o lineal preestablecido. Hechos como el \"revoleo de bolsos\", por cierto , escandaloso, no por ello deja de ser un acontecer irregular contingente. En el proyecto nacional y popular la corrupci\u00f3n distorsiona al proyecto mismo, lo hiere. Su mayor da\u00f1o lo ocasiona a la esencia del modelo , porque desv\u00eda fondos que tendr\u00edan por destino ensanchar el bienestar general hacia bolsillos particulares . Pero esta presencia, si bien puede debilitar el proyecto, hacerlo blanco de las \u00e9lites hegem\u00f3nicas -fundamentalmente, reitero, a trav\u00e9s de los medio s de comunicaci\u00f3n -, no por ello lo anula o invalida. Hablar del menoscabo que el proyecto nacional y popular se auto -inflige con actos de corrupci\u00f3n debe entenderse www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 62 como perjuicio a la sociedad en general, pero tambi\u00e9n particularizado a todos aquellos que ven cuestionad as de esta manera sus convicciones o ideales. Para que el \"volver para ser mejores\" no sea una arenga ilusoria y se consolide en la pr\u00e1ctica, no resulta plausible sol amente lanzar al aire pretensiones y aspiraciones de transparencia sin sent ido de orientaci\u00f3n. Por el contrario, es valioso profundizar en las singularidades que muestra la corrupci\u00f3n y , a partir de ello, forjar las proposiciones que permitan abrirse paso en los entramados corruptos y reducir su poder de da\u00f1o . Es un desaf\u00edo que, por las ilaciones postuladas, un proyecto nacional popular -dada su matriz identitaria - est\u00e1 en condiciones de afrontar con \u00e9xito. En los p\u00e1rrafos siguientes compartimos algunas consideraciones enmarcadas en los postulados precedentes, pero previo a ello haremos algunas reflexiones en torno a la corrupci\u00f3n que instalan las \u00e9lites personeras del neoliberalismo. Veamos: grupos econ\u00f3micos como Macri, Fortabat, Bunge & Born, Bulgheroni, P\u00e9rez Companc, Rocca, Soldati o Pescarmona, que oportunamente contrajeron sumas exorbitantes de deuda privada durante el Proceso de Reorganizaci\u00f3n Nacional (1976 -1983), se vieron beneficiados con su estatizaci\u00f3n por medio de seguros de cambio, y son algunos de los grupos econ\u00f3micos que luego aportaron sus gerentes y asesores let rados -que durante a\u00f1os hab\u00edan litigado contra el Estado - durante la d\u00e9cada del 90 para elaborar los marcos normativos de la llamada \"reforma del Estado\" -en la pr\u00e1ctica, desguace del Estado - y que posteriormente se quedar\u00edan con muchas de las empresas nac ionales privatizadas o servicios tercerizados. Ya entrado el siglo XXI, la revista Forbes (2014) public\u00f3 , entre las 2 .000 personas m\u00e1s ricas del mundo, el nombre de varios argentinos: Carlos y Alejandro Bulgheroni (Bridas y Panamerican Energy), Paolo Roc ca (Techint), Gregorio P\u00e9rez Companc, Eduardo Eurneki\u00e1n (Corporaci\u00f3n Am\u00e9rica y AA 2000) y Mar\u00eda In\u00e9s de la Fuente (heredera de Amalia Lacroze de Fortabat, Loma Negra)\" (Rovelli, 2017). No causar\u00e1 ninguna sorpresa entonces que en el gobierno de Mauricio Macri alrededor del 30% de los principales cargos -entre los que resaltan ministros, secretarios y subsecretarios - aparezcan quienes fueran CEO(s) de Shell, Exxon, PAN American Energy, Techint, Bridas, Loma Negra, Farmacity, La An\u00f3nima, IBM, LAN o General Motor s. Si repasamos los nombres de las empresas y de sus principales accionistas , la coincidencia repetitiva no sorprender\u00e1. Se trata del elenco estable de los que siempre ganan (Su\u00e1rez, 2018). \u00bfQu\u00e9 nos dice esta enunciaci\u00f3n? Primero, que \"de todos los grupos sociales con fuertes intereses, las empresas son la que disponen de m\u00e1s recursos para gastar y tambi\u00e9n cuentan con diversos medios para influir a su favor en [el proceso pol\u00edtico y de pol\u00edticas p\u00fablicas ], entre los cuales podemos se\u00f1alar: (...) contribuci\u00f3n a campa\u00f1as electores, contactos personales y pol\u00edticos y corrupci\u00f3n\" (Stein, 2006: 98). Por ello, con la vista puesta en nuestro pa\u00eds, Freytes sostendr\u00e1 que uno \"de los legados de la dictadura fue la con solidaci\u00f3n de un peque\u00f1o grupo econ\u00f3mico dom\u00e9stico de favorecidos\" (Freytes, 2013: 355). Lo segundo, es que estos favorecidos tienden a consolidarse en el tiempo, pues aquel que ha logrado esa posici\u00f3n de privilegio cuenta con mayores posibilidades de man tenerla y reproducirla , e incluso de transferirla a futuras generaciones. El recorrido hist\u00f3rico y algunos actores intervinientes verificados permiten colegir que este proceso de traslaci\u00f3n de la riqueza habida corruptamente - o ileg\u00edtimamente - de una gener aci\u00f3n a otra origina la existencia y la vigencia de grupos privados que construyen su fortuna a la sombra del poder y que se convierten www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 63 con el tiempo en poderosos agentes corporativos econ\u00f3micos del pa\u00eds. La perpetuaci\u00f3n de la desigualdad manifiesta de est a manera su m\u00e1ximo esplendor. Ahora, estos grupos favorecidos, devenidos en verdaderas \u00e9lites, no son p\u00e9tre os, pues en ell os denotamos un proceso evolutivo que transita desde la \"\u00e9lite econ\u00f3mica\" -grupos empresarios nacionales y multinacionales como los s e\u00f1alados - pasando por la \"\u00e9lite pol\u00edtica\" -en la d\u00e9cada del 90 a trav\u00e9s del enmascaramiento en los partidos pol\u00edticos cl\u00e1sicos primero, para luego ir hacia una configuraci\u00f3n partidaria propia. La existencia de una no invalida a la otra, se da como un proce so de fusi\u00f3n que desemboca en la configuraci\u00f3n actual de una \"\u00e9lite atrapa todo\" con una doble composici\u00f3n: econ\u00f3mica financiera y pol\u00edtico institucional, que logra de esta manera extender el mercado, sus reglas y l\u00f3gicas en todos los \u00e1mbitos sociales, reclutando en \u00e9l ampl\u00edsimos actores y sectores, incluido el Estado mismo. Es decir, estas \"\u00e9lites atrapa todo\", se apropian de lo p\u00fablico y formalizan un marco jur\u00eddico institucional favorable a sus intereses, fagocitan al poder p\u00fablico y afectan los procesos institucionales del Estado en procura de mayores ventajas que acrecienten sus ya desproporcionados dividendos. Esta mec\u00e1nica se asemeja a una \"infiltraci\u00f3n del Estado\" en los \u00e1mbitos de decisi\u00f3n de alto nivel gubernamental y en las m\u00e1s variadas \u00e1reas, que por medio de ese posicionamiento implementan un marco jur\u00eddico -institucional amigable a su inter\u00e9s. Es decir, ya no se necesitar\u00edan \"sobornos\" para influir en el esp\u00edritu del funcionario y movilizarlo a realizar actos que beneficien a determinados sectore s o actores . Por el contrario, este doble est\u00e1ndar asegura de por s\u00ed prerrogativas, privilegios y exenciones. Esta infiltraci\u00f3n del Estado permite la captura de la decisi\u00f3n estatal por parte de estas \"\u00e9lites atrapa todo\", dando lugar a pol\u00edticas p\u00fablicas q ue reflejen las demandas del mercado y la satisfacci\u00f3n de sus propios intereses. Esta situaci\u00f3n es lo que lleva a Ferrer a sostener que \"la brecha (entre modelos) es significativa en todos los indicadores econ\u00f3micos y sociales, as\u00ed como en el problema de la corrupci\u00f3n. En el modelo nacional y popular, la corrupci\u00f3n es vern\u00e1cula: se manifiesta principalmente en il\u00edcitos vinculados a transacciones en el mercado interno. En el neoliberalismo es cipaya, porque tiene lugar principalmente a trav\u00e9s de la especula ci\u00f3n financiera con el exterior y la extranjerizaci\u00f3n de la explotaci\u00f3n de los recursos naturales y los servicios p\u00fablicos. Es decir, agrede la soberan\u00eda. Por su magnitud y consecuencias colaterales, la corrupci\u00f3n y el 'capitalismo de amigos ', propios del modelo neoliberal, son mucho m\u00e1s graves que los il\u00edcitos vern\u00e1culos, caracter\u00edsticos del nacional y popular \" (Ferrer, 2016). Justamente este proceso de formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas resulta \u00fatil para notar las diferencias entre la corrupci\u00f3n llevada a delante por esas \"elites atrapa todo\" y la que podr\u00eda aparecer en un proyecto nacional y popular , donde la aparici\u00f3n de corrupci\u00f3n tiene un car\u00e1cter factual contingente, y por ende , no programado . Eso implica que no sigue un camino uniforme o lineal preest ablecido y abarcativo de todos los \u00e1mbitos sociales, sino m\u00e1s bien que se aprovecha de \"zonas liberadas conformadas por espacios en que las autoridades pol\u00edticas y estatales comercian la suspensi\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de la ley a cambio de recursos\" (Dewey, 2 018) y del que forman parte indisoluble el sector privado. Si entendemos la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas como el proceso din\u00e1mico de discusi\u00f3n, aprobaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas que se desarrolla sobre escenarios en el que partici pan distintos actores estatales - presidentes, legisladores, partidos pol\u00edticos, jueces, gobernadores, bur\u00f3cratas - o privados -medios de comunicaci\u00f3n, empresarios, sindicatos, iglesia, miembros de la www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 64 sociedad civil, etc \u00e9tera -, pudiendo estas arenas ser form ales -como el Congreso de la Naci\u00f3n - o informales -espacios p\u00fablicos, la calle, etc \u00e9tera - y m\u00e1s o menos transparentes (Stein, 2006: 18; Stein y Tommasi, 2006: 400), es necesario que estas interacciones tengan reglas a las que acomodarse. Es decir, las regl as del juego de esta interacci\u00f3n entre actores depender\u00e1n del contexto institucional y legal, lo cual no generar\u00eda contrariedades, pero tambi\u00e9n depender\u00e1n de las normas no escritas que regulan el proceso pol\u00edtico (Shepsle, 2016) y que suelen disimular los contactos detr\u00e1s de bambalinas, \u00e1mbito opaco y por ello de preferencia para la corrupci\u00f3n. Esto deja ver la posible existencia simult\u00e1nea de dos procedimientos que regulan el accionar de los integrantes de una organizaci\u00f3n p\u00fablica o privada: uno formal, s ustentado en las normas internas escritas que gu\u00edan el accionar del agente - roles, derechos, obligaciones, principios, garant\u00edas, potestades, atribuciones, misiones, funciones - y que detectamos en los textos jur\u00eddicos, en los reglamentos internos, en los d ise\u00f1os funcionales y de puestos y otro informal, con efectiva vigencia real, al que las acciones se adecuan al margen de dichas prescripciones y que son los que habilitan la ocurrencia de la corrupci\u00f3n. En los escenarios en los que se desenvuelve el proces o de formulaci\u00f3n de pol\u00edticas participan actores formales que desempe\u00f1an roles y funciones definidas constitucional o legalmente, pero que sin embargo no siempre se comportan con apego a los roles, funciones o instrucciones asignados, ya sea por asumir res ponsabilidades adicionales, por no cumplir con las previstas o directamente por evadirlas y que, a su vez, interact\u00faan con actores informales que suelen cumplir funciones importantes en dicho proceso , aun cuando no tengan asignadas constitucional o legalme nte tales funciones : entre estos jugadores, las empresas (Stein, 2006). \u00c9stas no s\u00f3lo pueden sortear el cumplimiento de lo constitucional o legalmente establecido o desapegarse de los procedimientos, costumbres o usos legitimados como correctos para la act ividad empresarial de que se trate, sino que, como menciona Shepsle (2016), incluso pueden postergar sus preferencias ideol\u00f3gicas y morales a favor del intenso deseo de mejorar su situaci\u00f3n econ\u00f3mica. Si bien en la mayor\u00eda de las conceptualizaciones sobre la corrupci\u00f3n los actos que la visibilizan y su tratamiento medi\u00e1tico se asienta en lo p\u00fablico y no en el empresariado -lo cual no deja de ser llamativo, pues los gobiernos y sus funcionarios , cualquiera que sea su pertenencia pol\u00edtica, pasan - muchas de l as empresas que se vinculan con el Estado y conforman la \"patria contratista\" siguen siendo las mismas desde hace d\u00e9cadas. En realidad, en la oportunidad de negocio que permite acceder a un mercado o a una excepci\u00f3n , el gran beneficiario siempre es la elite econ\u00f3mica. Se trata del poder m\u00e1s estructural, el que permanece m\u00e1s tiempo. Las \u00e9lites econ\u00f3micas tienen cada vez m\u00e1s poder, concentran m\u00e1s riqueza, inciden en mayor proporci\u00f3n que cualquier otro actor en la distri buci\u00f3n del ingreso . El reparto de riqueza es cada vez m\u00e1s desigual , en especial en Am\u00e9rica Latina . Ello hace que un eficaz combate contra la corrupci\u00f3n no alcance con el poder pol\u00edtico, sin una participaci\u00f3n activa y decisiva de diversos actores sociales c omo mecanismo de equilibrio con los poderes econ\u00f3micos concentrados. En definitiva, si bien la foto medi\u00e1tica muestra al actor p\u00fablico, constantemente detr\u00e1s de la maniobra corrupta est\u00e1 la connivencia del sector privado, apoyado en la ostentaci\u00f3n de un po der que le resulta favorable. Detr\u00e1s de la foto siempre est\u00e1 la mano invisible -pero con dinero - del empresariado. Estas reflexiones, acompa\u00f1adas de exploraciones de escenarios y arenas de actuaci\u00f3n, fundamentalmente en los que se da la interacci\u00f3n entre el sector p\u00fablico y www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 65 el empresariado, permite delinear un \"mapa de amenazas\", entendido como un instrumento de detecci\u00f3n de riesgo s de corrupci\u00f3n, consistente en una herramienta que, a modo de coordenadas, provee informaci\u00f3n que permite identificar e indivi dualizar factores, \u00e1reas vulnerables, puntos d\u00e9biles o fallas en los que puede darse la corrupci\u00f3n. Distintos trabajos nos han permitido visualizar diferentes escenarios que pueden conformar zonas liberadas o m\u00e1s sensibles a la comisi\u00f3n de pr\u00e1cticas corru ptas: Obras P\u00fablicas, Salud, Educaci\u00f3n , Desarrollo Social y el \u00e1rea de habilitaciones, controles y fiscalizaciones suelen verse involucradas en estas cuestiones. La magnitud presupuestaria que se les asigna va generando una posibilidad mayor de negociados, toda vez que ese volumen dinerario permite disimular tales actos con mayor probabilidad de \u00e9xito (Su\u00e1rez, 2005, 2017, 2018). Para ir concluyendo, no podemos obviar la existencia de diversos factores que coadyuvan a la producci\u00f3n de actos corruptos, como pueden ser los personales: deshonestidad personal, ambici\u00f3n, necesidad econ\u00f3mica, oportunidad, entre otros. En ese sentido, las probabilidades de predecir una conducta corrupta de alguna persona son muy limitadas, porque si bien toda organizaci\u00f3n se compon e de personas interdependientes, ellas tienen expectativas, intereses y hasta valores divergentes. En consecuencia, sus decisiones individuales pueden resultar impredecibles e incluso sorprendentes, en el sentido de no ser lo esperable. Generalmente, si bi en dif\u00edcil de detectar, se trata m\u00e1s bien de una corrupci\u00f3n de peque\u00f1a escala, debido tanto a los actores involucrados como a los montos en juego, pero no por ellos menos digna de atenci\u00f3n. Pero es la vinculaci\u00f3n entre las \u00e9lites econ\u00f3micas -apr\u00e9ciese que no estamos hablando de las \"\u00e9lites atrapa todo\" del neoliberalismo - y el funcionariado de alta jerarqu\u00eda la que puede devenir en fuente de una corrupci\u00f3n da\u00f1ina -no s\u00f3lo en cuanto a los montos que est\u00e1n en juego , sino en su capacidad de deteriorar el proye cto pol\u00edtico. Ya no hablamos de actos individuales -quiz\u00e1s aleatorios u ocasionales -, sino de zonas liberadas en las que puede darse una sistematizaci\u00f3n aceitada de la corrupci\u00f3n. En definitiva, desde posiciones opuestas tenemos, por una lado, que la fingida lucha contra la corrupci\u00f3n y la ret\u00f3rica acerca de la transparencia ha sido en el per\u00edodo 2015 -2019 un pasaporte de presentaci\u00f3n de la \"\u00e9lite atrapa todo\" ante el mundo, ya sea como carta de ingreso al mercado y expansi\u00f3n de sus l\u00f3gicas , o bien como me dio de cumplir las exigencias requeridas por los organismos multilaterales de cr\u00e9dito para acceder a los cuantiosos fondos que han engrosado de manera descomunal la deuda externa . Pero, a la inversa, el combate a la corrupci\u00f3n y la transparencia son herram ientas para concretar aquello de \"ser mejores\" , y por ende un sost\u00e9n para mejorar la calidad de vida de la comunidad y perfeccionar la estructura pol\u00edtica, social y econ\u00f3mica, lo cual conlleva la asunci\u00f3n de una posici\u00f3n auton\u00f3mica frente a esas \u00e9lites eco n\u00f3micas y financieras , y de construcci\u00f3n hegem\u00f3nica propia , opuesta a la hegemon\u00eda de las \"\u00e9lites atrapa todo\". Bibliograf\u00eda Ant\u00f3n Mor\u00f3n A (2013) : \"Igualdad y libertad: fundamentos de la justicia social \". En Revista Internacional de Educaci\u00f3n para la Jus ticia Social , 2, Madrid. Ant\u00f3n Mor\u00f3n A (2015): Acerca del populismo. Polarizaci\u00f3n, hegemon\u00eda y ambig\u00fcedad ideol\u00f3gica . Cuaderno de Trabajo, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Dewey M (2018): \"Zona liberada: la suspensi\u00f3n de la ley como patr\u00f3n de comportamien to estatal \". Nueva Sociedad , 276. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 66 Ferrer A (2016) : \"El regreso del neoliberalismo \". Le Monde Diplomatique , 201. Freytes C (2013) : \"Empresarios y pol\u00edtica en la Argentina democr\u00e1tica: actores , procesos y agendas emergentes \". SAAP , 7-2. Mouffe Ch (2014) : Agon\u00edstica: pensar el mundo pol\u00edticamente. Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Per\u00f3n JD (2014) : Comunidad Organizada . Buenos Aires, Biblioteca del Congreso de la Naci\u00f3n. Rovelli H (2017) : \"Una burgues\u00eda nacional rentista y subordinada a l capitalismo internacional \". En El Neoliberalismo Tard\u00edo. Teor\u00eda y Praxis . Buenos Aires, FLACSO. Shepsle K (2016) : Analizar la pol\u00edtica: comportamientos, institucionalidad y racionalidad . M\u00e9xico, Biblioteca del CIDE. Scartascini C, P Spiller, E Stein y M Tommasi (2011) : El juego pol\u00edtico en Am\u00e9rica Latina . \u00bfC\u00f3mo se deciden las pol\u00edticas p\u00fablicas? Bogot\u00e1, BID. Stein E (2006) : La pol\u00edtica de las pol\u00edticas p\u00fablicas: progreso econ\u00f3mico y social en Am\u00e9rica Latina . M\u00e9xico, BID. Suarez JC (2018): \u00bfQu\u00e9 corrupci\u00f3n? 11 vetas sugerentes para indagar . C\u00f3rdoba, El Gale\u00f3n. Vilas CM (2013) : El poder y la pol\u00edtica. El contrapunto entre raz\u00f3n y pasiones . Buenos Aires, Biblos. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 67 LA CAPACITACI\u00d3N TECNOL\u00d3GICA, UNA GESTA NACIONAL Jorge Zaccagnini La capacitaci\u00f3n tecnol\u00f3gica para formar a las y los argentinos que encarnar\u00e1n la nueva matriz productiva es una gesta nacional de largo aliento. Es necesario poner todo lo que hay que poner para aventar el peligro de que derrape a la aceptaci\u00f3n pasiva de la t ecnolog\u00eda imperante, decidida por los intereses que nos han llevado a un futuro que nos niega el derecho al trabajo y nos conduce al desastre ecol\u00f3gico. \"Convertir a la CGT en un centro de capacitaci\u00f3n tecnol\u00f3gica para los que trabajan\": esta frase fue pro nunciada por el presidente Alberto Fern\u00e1ndez en el discurso que dirigi\u00f3 a los dirigentes del movimiento obrero organizado el 11 de noviembre de 2019 desde el hist\u00f3rico sal\u00f3n Felipe Vallese de la Confederaci\u00f3n General del Trabajo ( https://youtu.be/lI23ii40xVQ ). Es una declaraci\u00f3n de enorme valor, porque sus palabras plantean un objetivo de concreci\u00f3n estrat\u00e9gica y urgente, expresado por el ciudadano que tendr\u00e1 la responsabilidad de conducir los destinos de nuestra naci\u00f3n durante los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os. El pueblo argentino atesora en su memoria una experiencia extraordinaria de capacitaci\u00f3n llevada a cabo durante el primer gobierno del general Per\u00f3n. La formaci\u00f3n tecnol\u00f3gica era un gradiente que se iniciaba en las escuelas de orientaci\u00f3n profesional y culminaba en la Universidad Obrera Nacional (UON). Valga como ejemplo esta historia real: en los inicios de la d\u00e9cada del 50, Pancho Gait\u00e1n, un ni\u00f1o de una humilde familia cordobesa, comienza a cursar la escuela t\u00e9cni ca e ingresa como aprendiz a la F\u00e1brica Militar de Aviones que -concebida por el genio de Per\u00f3n y concretada por la capacidad y el patriotismo del brigadier San Mart\u00edn - se propon\u00eda convertir a la Argentina en una potencia de primer nivel mundial en la prod ucci\u00f3n de aviones a reacci\u00f3n. El trabajo de Pancho era simple: tornear una pieza de madera. Eso s\u00ed, debe ser perfecta, porque va a formar parte del prototipo de Ala Delta con el que la f\u00e1brica se adelantar\u00eda 20 a\u00f1os al desarrollo del resto de pa\u00edses, inclu yendo a los ganadores de la Segunda Guerra Mundial. Un trabajo sencillo, pero que forma parte de una gesta nacional que hace grande a la Patria y le da sentido a la heroica historia de vida de ese cordob\u00e9s de humilde origen que no necesit\u00f3 \"capacitarse par a competir en el mercado laboral\" porque la Argentina Grande cre\u00f3 el trabajo y la capacitaci\u00f3n para realizarlo eficazmente (\"Cara a cara con Carlos Pancho Gait\u00e1n, MI Club Tecnol\u00f3gico , 240). El objetivo que plantea Alberto Fern\u00e1ndez es una respuesta parcia l, pero concreta, a una cuesti\u00f3n de importancia sustantiva para el rumbo que tomar\u00e1 el nuevo gobierno: \u00bfcu\u00e1l tendr\u00eda que ser la pol\u00edtica de Estado que provea al conjunto de nuestro pueblo de los conocimientos y las oportunidades de trabajo necesarios para alcanzar el pleno empleo y lograr la justicia social? Quiz\u00e1s en las palabras expresadas por Per\u00f3n al inaugurar la Universidad Obrera Nacional en 1953 est\u00e1 la respuesta: \"Tenemos que formar, primero, hombres buenos y del pueblo. En segundo lugar, formar tra bajadores, sobre todas las dem\u00e1s cosas... Lo que necesitamos son hombres leales y sinceros, que sientan el trabajo, que se sientan orgullosos de la dignidad que el trabajo arrima a los hombres, y que, por sobre todas las cosas, sean capaces de hacer, aunqu e no sean capaces de decir\". \u00bfA qui\u00e9n convoc\u00f3 a formar Per\u00f3n en 1953? Al obrero que hab\u00eda aprendido su oficio www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 68 trabajando, para que amalgamara esa experiencia con los conocimientos que aporta el aprendizaje sistem\u00e1tico. Tambi\u00e9n los hijos de ese obrero, que aprend\u00edan de su padre el valor del trabajo y encontraban en la sociedad peronista la oportunidad de crecer que su progenitor no hab\u00eda tenido. Convoc\u00f3 a formar \"a los que eran capaces de hacer, aunque no fueran capaces de decir\". Per\u00f3n resolv\u00eda hace 66 a\u00f1os atr\u00e1s la misma cuesti\u00f3n que Alberto Fern\u00e1ndez instala en la CGT. Lo hac\u00eda para una sociedad de enorme crecimiento industrial, con pleno empleo y vigencia de los derechos laborales. Hoy la situaci\u00f3n social es distinta. Es posible que tambi\u00e9n sean diferente s las estrategias y las soluciones. Sin embargo, \"la dignidad que arrima el trabajo\" sigue siendo el motor de toda posible respuesta que pretenda ser sabia y perdurable. El vector tecnol\u00f3gico \"No tiene sentido luchar contra lo imparable, y la tecnolog\u00eda h a llegado s\u00f3lo para desarrollarse cada d\u00eda m\u00e1s\", afirm\u00f3 Alberto Fern\u00e1ndez en su exposici\u00f3n en la CGT. Una afirmaci\u00f3n categ\u00f3rica, que invita al an\u00e1lisis: \"Lo imparable\". Definir el avance tecnol\u00f3gico como imparable puede tener dos interpretaciones diferente s. Una de ellas es la inevitabilidad del desarrollo tecnol\u00f3gico, que desestima todo intento \"ludista\" de detenerlo. Puede ser el sentido que quiso darle Fern\u00e1ndez, en consideraci\u00f3n del \u00e1mbito donde se expresaba y la visibilizaci\u00f3n de una corriente de pensa miento dentro del movimiento obrero a la que un diario de circulaci\u00f3n nacional denomin\u00f3 recientemente como \"neo -ludista\".6 La otra interpretaci\u00f3n es la aceptaci\u00f3n lisa y llana de que nuestro desarrollo tecnol\u00f3gico es imposible de ser conducido por nosotro s. Una afirmaci\u00f3n que, lamentablemente, es tan incorrecta como aceptada. Es cierto que existen procesos de desarrollo que s\u00f3lo pueden producir un \u00fanico resultado: el desarrollo de una semilla de naranjo s\u00f3lo nos puede dar naranjas. Pero esto no sucede con la tecnolog\u00eda. Su desarrollo es el resultado de decisiones que determinan que el sentido sea uno y no otro. Esas decisiones se toman desde el poder. Es un proceso pol\u00edtico, que debe resolverse pol\u00edticamente. \"La tecnolog\u00eda ha llegado s\u00f3lo para desarrollars e cada d\u00eda m\u00e1s\": una afirmaci\u00f3n que compartimos, y que obliga a preguntarse si el sentido que la nueva administraci\u00f3n imprimir\u00e1 a ese desarrollo respetar\u00e1 los principios doctrinarios de Tecnolog\u00eda Conveniente.7 No es posible encarar una capacitaci\u00f3n tecnol \u00f3gica seria y sustentable si no se establece conjuntamente el modelo productivo al que debe tributar. La Argentina ha recorrido un doloroso y prolongado camino de producir 6 \"Moyano debate con aliados un 'ludismo' siglo XXI. (...) Ser\u00e1 durante un plenario en el gremio de mec\u00e1nicos SMATA, en el que se explorar\u00e1 una suerte de 'nuevo ludismo' que, a diferencia del surgido e n el siglo XIX con la revoluci\u00f3n industrial, no apuntar\u00e1 a destruir maquinarias, sino a impulsar la aplicaci\u00f3n de 'tecnolog\u00edas convenientes' para los trabajadores\" (Mariano Mart\u00edn, \u00c1mbito Financiero , 29-7-2019). 7 El tecn\u00f3logo argentino Edgardo Galli ha de finido a la tecnolog\u00eda conveniente como \"una tecnolog\u00eda de cualquier grado de complejidad y escala, producida en el pa\u00eds o adquirida en el exterior, protegiendo en este \u00faltimo caso los intereses nacionales, que tiene como misi\u00f3n mejorar la calidad de vida de la sociedad y respetar a la naturaleza\". No implica rechazar toda tecnolog\u00eda que no provenga de nuestra propia creaci\u00f3n. Significa recuperar la capacidad de elegir soberanamente aquellos aportes que contribuyan a sostener nuestra soberan\u00eda pol\u00edtica, el respeto por la naturaleza y la justicia social que hoy se traduce en una sola frase: crear trabajo digno para todos los argentinos. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 69 ingenieros que terminaron conduciendo taxis o en el exilio forzoso por falta de trabajo. Definir el modelo productivo es definir a los demandantes de tecnolog\u00eda, que son un actor fundante del desarrollo tecnol\u00f3gico y productivo. As\u00ed sucedi\u00f3 con la microelectr\u00f3nica en la denominada \"la conquista del espacio\", en la que sovi\u00e9ticos y norteam ericanos se trenzaron en la d\u00e9cada del 60, y tambi\u00e9n para la seguridad norteamericana con el desarrollo de Internet, en \u00e9pocas m\u00e1s recientes. Lo es tambi\u00e9n para nosotros. Cuando Per\u00f3n cre\u00f3 la Universidad Obrera Nacional, el sujeto social al que se dirig\u00eda era esencialmente el trabajador, cuya condici\u00f3n laboral era la que hoy conocemos como \"en blanco\". La desocupaci\u00f3n era tan baja como la pobreza y el trabajo informal, la indigencia era desconocida y los j\u00f3venes se miraban en el espejo de sus padres para en tender la dignidad personal y social que significaba tener trabajo. La actual situaci\u00f3n social es diametralmente opuesta y obliga a dise\u00f1ar una estrategia de capacitaci\u00f3n diferente. Se trata de incluir a la totalidad de una poblaci\u00f3n que observa una enorme diversidad de relaciones con el mundo del trabajo y de la producci\u00f3n. Se debe reconstruir el camino del ascenso y la oportunidad laboral, que debe volver a ser sin\u00f3nimo de inclusi\u00f3n social, desde muy diferentes pertenencias e historias. Jorge Zaccagnini es autor del libro Antes de la Arroba , director de la Editorial MI Club Tecnol\u00f3gico y vicepresidente del Foro para una Nueva Pol\u00edtica Industrial (FONPI). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 70 LA CIENCIA, LA TECNOLOG\u00cdA Y LA INNOVACI\u00d3N: INSTRUMENTOS PARA EL DESARROLLO EN UN PA\u00cdS EN CRISIS Walter Bogado Seg\u00fan datos oficiales de la Unesco, Israel y Corea del Sur son los dos pa\u00edses que m\u00e1s invierten en Investigaci\u00f3n y Desarrollo (I+D) en funci\u00f3n de su PBI. El informe del organismo dependiente de la ONU se\u00f1ala que el \u00edndice en ambos casos es de 4,3%. En este ranking, el tercer puesto es para Jap\u00f3n (3,4%), seguido por Finlandia (3,2%) y Austria (3,1%). El PBI (Producto Bruto Interno) abarca el valor total de la producci\u00f3n de un pa\u00eds y de ah\u00ed que se tome como variable al analizar la inversi\u00f3n en I+D, para contemplar la proporci\u00f3n de la riqueza que cada naci\u00f3n decide destinar a este segmento. Am\u00e9rica Latina figura entre las regiones donde menos fondos se destinan a este sector. En la regi\u00f3n , Brasil encabeza la lista de los pa\u00edses que m\u00e1s invierten , con un 1,2% de su PIB; seguido por Argentina, con 0,6%; luego M\u00e9xico, con 0,5% ; y Chile, con 0,4%. Asimismo, si compar\u00e1semos la inversi\u00f3n por habitante, entonces se recurre al \u00edndice denominado de las 3P (paridad del poder adquisitivo, por sus s iglas en ingl\u00e9s), que compara el poder de compra de distintas monedas teniendo en cuenta los diferentes niveles de precios que hay entre los diferentes pa\u00edses. Teniendo en cuenta el porcentaje del PBI, Argentina invierte entre un quinto y un s\u00e9ptimo que lo s pa\u00edses m\u00e1s desarrollados. M\u00e1s a\u00fan, si se considera el valor absoluto (PPP) , el pa\u00eds destina entre un d\u00e9cimo y un catorceavo de los fondos en este sector que las naciones m\u00e1s destacadas. Ese 0,6% del PBI en I+D de Argentina significa cerca de 3.300 millon es de d\u00f3lares por a\u00f1o. La innovaci\u00f3n es fundamental para alcanzar los Objetivos de Desarrollo Sostenible. Por eso es esencial el seguimiento de la inversi\u00f3n en Investigaci\u00f3n y Desarrollo en conocimiento, tecnolog\u00eda y pensamiento, que impulsa la innovaci\u00f3n en los pa\u00edses. Como dato objetivo de esto, varias regiones estipularon como misi\u00f3n ir incrementando paulatinamente el porcentaje de l PBI destinado a I+D. Tal es el caso de los pa\u00edses miembro de la Uni\u00f3n Europea, donde el objetivo es alcanzar el 3% del PBI para 2020. Argentina est\u00e1 lejos de llegar a esa meta . Esta inversi\u00f3n deficiente en el \u00e1rea se ve reflejada en otros aspectos. Seg\u00fan el \u00cdndice Mundial de Innovaci\u00f3n - desarrollado por la Universidad Cornell, la escuela de negocios Insead y la Organizaci\u00f3n M undial de la Propiedad Intelectual (OMPI) - la situaci\u00f3n de proyecci\u00f3n e innovaci\u00f3n es bastante deficiente en toda Am\u00e9rica Latina y el Caribe. El pa\u00eds de la regi\u00f3n que mejor se ubica es Chile, que ocupa el lugar 51, seguido de Costa Rica (55) y M\u00e9xico (56). Argentina figura en el puesto 73 de los 129 analizados. En este ranking los primeros puestos est\u00e1n ocupados por Suiza y Suecia , que le dedican un 3% de su PBI a la investigaci\u00f3n y el desarrollo, seguido s por Estados Unidos. Inversi\u00f3n estatal e inversi\u00f3n privada Es sabida la necesidad de involucramiento de los gobiernos en materia de ciencia y tecnolog\u00eda para el desarrollo de sus competencias. Hoy los pa\u00edses m\u00e1s www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 71 desarrollados son aquellos capaces de destinar mayor parte de su PBI para esta materi a. La inversi\u00f3n estatal en investigaci\u00f3n y desarrollo en Argentina es baja hace tiempo. La tasa promedio de incremento de la inversi\u00f3n en relaci\u00f3n al PBI ha sido de 0,01 entre 1996 y 2014; en tanto que en Corea fue de 0,11 y en Israel de 0,09 y en China, d e 0,08. Para impulsar la econom\u00eda en base a ciencia y tecnolog\u00eda hay que hacer una inversi\u00f3n de gran magnitud, que se sostenga en el tiempo y que vaya ligada a la producci\u00f3n. En Argentina hay condiciones y recursos. En la actualidad, la funci\u00f3n \"ciencia y t\u00e9cnica \" del presupuesto nacional equivale a un 0,4% del PBI, lo cual presupone una reducci\u00f3n nominal del 0,1% respecto del a\u00f1o anterior. Ahora bien, la inversi\u00f3n estatal es un primer punto, pero no es el \u00fanico factor a tener en cuenta. En las principales econom\u00edas mundiales el sector privado juega un rol vital en la financiaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n y el desarrollo. El punto es c\u00f3mo lograr captar estos fondos. Claro est\u00e1 que las inversiones privadas ocurren cuando las condiciones de retorno est\u00e1n garantiza das, o cuando los riesgos se minimizan. Las actividades productivas con alto contenido tecnol\u00f3gico requieren de inversiones importantes. Los tiempos en estas inversiones son relativamente largos, lo que afecta las seguridades necesarias para afrontarlos. E n los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados se prioriz\u00f3 durante a\u00f1os la inversi\u00f3n estatal en investigaci\u00f3n y desarrollo que luego deriv\u00f3 en el incremento de fondos de origen privado. Un ejemplo muy claro de esto es Corea del Sur. En esta naci\u00f3n, la inversi\u00f3n a mediados de los a\u00f1os 60 era principalmente de origen estatal y con el paso de los a\u00f1os fue virando hacia un mayor protagonismo de la inversi\u00f3n privada. Otro ejemplo exitoso en la regi\u00f3n es el Estado de San Pablo , Brasil. All\u00ed desde 1989 se dedica un 1% de la recau daci\u00f3n total del Estado a la investigaci\u00f3n. Luego de casi tres d\u00e9cadas de esta pol\u00edtica, San Pablo cuenta con cientos de empresas de base tecnol\u00f3gica y ahora la inversi\u00f3n total la hacen, en un 60%, los privados. En cuanto a las condiciones necesarias para seducir al sector privado a invertir en innovaci\u00f3n y ciencia, podr\u00edamos aseverar que la idea es orientar los esfuerzos a un modelo econ\u00f3mico que fomente la actividad productiva y no especulativa, brindando a las empresas exenciones impositivas y medidas pa ra fomentar, de manera expl\u00edcita, la investigaci\u00f3n y el desarrollo. Para que el sector privado o las empresas encaren I+D, deben estar favorecidas en su esquema impositivo, como tambi\u00e9n se necesita de un sistema de ciencia y tecnolog\u00eda en funcionamiento, p ara apoyarse durante el proceso. Argentina se enfrenta hoy a la necesidad de un cambio de paradigma acerca del papel de la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n como instrumento para alcanzar el desarrollo sustentable, combatir la pobreza y construir soci edades m\u00e1s equitativas. Los marcos conceptuales sobre los que se cimentaron las bases de los instrumentos de una pol\u00edtica cient\u00edfica tecnol\u00f3gica en la segunda parte del siglo XX deben ser revisados y actualizados. Las nuevas estrategias deben orientarse, p or una parte, a la consolidaci\u00f3n de capacidades b\u00e1sicas de I+D, formaci\u00f3n de recursos humanos altamente capacitados y generaci\u00f3n de una cultura favorable a la difusi\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda a una escala social. Asimismo, es de relevancia tener como objetivo construir el tejido de relaciones que configuran los \"sistemas de innovaci\u00f3n\". El sistema cient\u00edfico tecnol\u00f3gico nacional compuesto por los organismos nacionales y provinciales debe enfocar todos sus esfuerzos a la resoluci\u00f3n de los problemas soc ioculturales, la vitalidad del sector productivo y la capacidad de www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 72 aprovechar al m\u00e1ximo los recursos disponibles , revalorizando los recursos naturales y culturales a escala nacional y provincial. De aqu\u00ed que la inserci\u00f3n de la regi\u00f3n Patag \u00f3nica en general y la Fueguina en particular en la ciencia nacional e internacional deba ser concebida sobre supuestos que privilegien la capacidad de aprovechar los conocimientos y los recursos humanos que se generan localmente. La estrategia orientada a generar capacidad es cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas comunes debe contemplar al menos dos orientaciones diferentes : a) Redes cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas y de innovaci\u00f3n: el impulso a la constituci\u00f3n de redes que conecten a cient\u00edficos, tecn\u00f3logos e incluso empresas y otros actores sociales involucrados en la producci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de conocimientos es un punto central de las estrategias de cooperaci\u00f3n m\u00e1s aconsejables. El aliento a estas redes es imprescindible como instrumento para la conformaci\u00f3n de los sistemas de innova ci\u00f3n. Una condici\u00f3n para el \u00e9xito de tal estrategia es que las iniciativas est\u00e9n apoyadas en pol\u00edticas aplicadas de desarrollo industrial e integraci\u00f3n que est\u00e9n presentes en las agendas de los gobiernos municipales, provinciales y nacionales impulsando, a trav\u00e9s del financiamiento de manera equilibrada, el desarrollo de las ciencias b\u00e1sicas y aplicadas, generando as\u00ed una retroalmientaci\u00f3n entre ambas. b) Grandes emprendimientos: Argentina no debe abandonar ciertos campos de la big science debido a su importan cia estrat\u00e9gica en el futuro, con el prop\u00f3sito de lograr ciertos grados de autonom\u00eda cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica que le permitan insertarse m\u00e1s equilibradamente en el escenario global. Para ello, debe ser capaz de aprovechar adecuadamente las fortalezas que hemos ido acumulando en determinadas \u00e1reas del conocimiento , como las energ\u00edas alternativas -incluyendo la energ\u00eda nuclear -, las actividades aeron\u00e1uticas y espaciales, la biotecnolog\u00eda, la microelectr\u00f3nica, las telecomunicaciones, la acuicultura sustentable , el tratamiento de la informaci\u00f3n y los materiales avanzados . Tambi\u00e9n, desde el punto de vista de las ciencias sociales y humanas , el patrimonio cultural en Tierra del Fuego tiene un gran desarrollo historico, entre otros. Con esta base, sumad a a futuros temas y proyectos de investigaci\u00f3n , es fundamental dar lugar a la creaci\u00f3n de nuevos centros o programas de car\u00e1cter regional y subregional. Tierra del Fuego es la puerta a la Ant\u00e1rtida , y la ciencia es el anc laje para el territorio. Otros campos, como las tecnolog\u00edas de aplicaci\u00f3n de la inform\u00e1tica y las telecomunicaciones pueden ser adecuados para el desarrollo de emprendimientos conjuntos de naturaleza tecnol\u00f3gica y productiva con amplia difusi\u00f3n social, ya que permitir\u00edan involucrar a peque\u00f1as y mediana s empresas de base tecnol\u00f3gica, brind\u00e1ndoles acceso a tecnolog\u00edas modernas y a mercados ampliados. Los esfuerzos que se realicen en ciencia y tecnolog\u00eda son inseparables de una reforma del sistema educativo en su conjunto, con el objeto de elevar el nivel medio de conocimientos y calificar la fuerza de trabajo. Al mismo tiempo, es preciso formar profesionales, investigadores y tecn\u00f3logos de alto nivel con anclaje en el territorio. Claramente, todo ello ser\u00e1 posible s\u00f3lo en un marco general de pol\u00edticas que tengan como objetivo retomar un camino propio hacia el tan ansiado desarrollo econ\u00f3mico y social. Walter Bogado es secretario de Planeamiento y Pol\u00edticas de Ciencia y Tecnolog\u00eda del Gobierno de Tierra del Fuego, Ant\u00e1rtida e Islas del Atl\u00e1ntico Sur . www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 73 REC URSOS NATURALES, MEDIO AMBIENTE Y DEFENSA NACIONAL: UNA RELACI\u00d3N COMPLEJA Gustavo Adolfo Koenig Desde hace diez a\u00f1os, con la C\u00e1tedra Libre \"Am\u00e9rica Latina, Ahora o Nunca\", intentamos instalar en la Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad de Buenos Aires la perspectiva geopol\u00edtica con la que Juan Domingo Per\u00f3n apreciara el proceso de integraci \u00f3n regional como \u00fanica estrategia viable para la defensa de nuestros Recursos Naturales. Fueron diez a\u00f1os de debates y de investigaci\u00f3n profunda sobre la cuesti\u00f3n de los Recursos Naturales en Am\u00e9rica Latina. La problem\u00e1tica de los Recursos Naturales ser\u00e1 central para la etapa que viene. El tema es tan complejo que abarca desde una mirada soberana -es decir de la Defensa Nacional en sentido ampliado - hasta la formulaci\u00f3n de un adecuado Modelo de Desarrollo que tenga en cuenta el cuidado del ecosistema, cues ti\u00f3n central para la dignidad de la persona humana, solo realizable en un ambiente sano. Defensa y Medio Ambiente aparecen as\u00ed como dos dimensiones fundamentales para abordar la soberan\u00eda de nuestros Recursos Naturales. Durante d\u00e9cadas, la crisis econ\u00f3mica empuj\u00f3 la necesidad imperiosa de divisas y fuentes de trabajo, obligando a los pa\u00edses de la regi\u00f3n a recibir inversiones extranjeras sin tener una legislaci\u00f3n protectora para prevenir las consecuencias medioambientales de estos emprendimientos. Nuestra ri queza en Recursos Naturales se transform\u00f3 as\u00ed en un calvario para las poblaciones que tuvieron la suerte -o m\u00e1s bien la desgracia - de vivir cerca de esos tesoros naturales. El modelo extractivista se instal\u00f3 como la concreci\u00f3n del proceso de desposesi\u00f3n de l neoliberalismo financiero. No solo es la financiarizaci\u00f3n econ\u00f3mica el problema al que nos enfrentamos: es principalmente en la econom\u00eda real donde un modelo reprimarizador, que se basa en el valor de las materias primas, calma la urgente necesidad de di visas, pero desvaloriza la industria nacional y el aprovechamiento de nuestras materias primas para la elaboraci\u00f3n de bienes en nuestro pa\u00eds. No son solo los bancos y su especulaci\u00f3n infinita. Tambi\u00e9n las empresas extractivas deforman nuestra econom\u00eda. La s inversiones extranjeras del capital monop\u00f3lico transnacional no persiguen la finalidad de desarrollarnos, ni de industrializarnos. El objetivo de esos grupos econ\u00f3micos es la extracci\u00f3n r\u00e1pida de materia prima, el uso de mano de obra barata, la utilizaci \u00f3n y contaminaci\u00f3n de fuentes de agua y energ\u00eda que en sus pa\u00edses de origen les estar\u00eda prohibido, y la utilizaci\u00f3n de vac\u00edos legales y ventajas impositivas que los pa\u00edses dependientes otorgan para seducir y radicar velozmente sus inversiones. Las limitaci ones legales a las inversiones extranjeras en cuanto a la contaminaci\u00f3n ambiental brillan por su ausencia en un c\u00f3digo de miner\u00eda y una ley de inversiones redactadas en el apogeo del neoliberalismo. Hace poco se ha instalado con fuerza la necesidad de ten er una clara y contundente mirada ambiental en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas futuras. Las movilizaciones por el cambio clim\u00e1tico han evidenciado una juventud que ocupa las calles para denunciar \"el camino suicida que ha emprendido la humanidad\", como Juan Per\u00f3n denunciara en 1972 en su Mensaje Ambiental a los Pueblos y Gobiernos del Mundo . El tema lleg\u00f3 a la militancia y el peronismo no puede m\u00e1s hacerse el www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 74 zonzo. Menos cuando su m\u00e1ximo l\u00edder dej\u00f3 claramente expuestas sus ideas en torno al problema ec ol\u00f3gico, hace m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas. Pero no todo ambientalismo es popular y no todo pensamiento ecol\u00f3gico incorpora la dimensi\u00f3n imperialista en sus conceptos. Hay un ambientalismo colonial, como existe tambi\u00e9n un ambientalismo soberano. Hay una perspecti va que entiende que nuestros problemas ambientales devienen de nuestra situaci\u00f3n de pa\u00eds dependiente, semicolonial y explotado. Pero tambi\u00e9n hay un ambientalismo de milanesas de soja, de clases altas, que pretende hacer de la naturaleza un lujo pr\u00edstino pa ra pocos y de la lucha por el ambiente una cuesti\u00f3n individual, desestimando las asimetr\u00edas entre pa\u00edses y las relaciones complejas entre centro - periferia. Desde la Doctrina Nacional Justicialista es momento de abordar la problem\u00e1tica ambiental con una mi rada peronista, esto es, con la perspectiva geopol\u00edtica que el General Per\u00f3n elaborara en varios de sus discursos, fundamentalmente en la disertaci\u00f3n en la cena de camarader\u00eda de las Fuerzas Armadas el 11 de noviembre de 1953, conocido como el ABC . En un m undo superpoblado y s\u00faper -industrializado, la necesidad de alimentos y materias primas regir\u00e1 toda la pol\u00edtica internacional. Am\u00e9rica Latina, por su falta de explotaci\u00f3n extractiva, es hoy el principal reservorio de alimentos y materias primas del mundo. P ero esta ventaja puede ser una amenaza, por la avidez de las potencias y sus grupos monop\u00f3licos, que intentar\u00e1n quedarse con ellas por las buenas o por las malas. La mirada geopol\u00edtica ha sido abandonada de la formaci\u00f3n de la dirigencia pol\u00edtica y hoy cob ra una principal funci\u00f3n para la defensa de nuestros Recursos Naturales, lo que es tambi\u00e9n un llamado de atenci\u00f3n a nuestras Fuerzas Armadas, que est\u00e1n pr\u00e1cticamente abandonadas, totalmente desfinanciadas, sin funciones, con su personal en condiciones de p obreza. El equipamiento es defectuoso y antiguo, con casi nula Fuerza A\u00e9rea, y con nuestra principal arma en el oc\u00e9ano, el ARA San Juan, hundida. Militares sin casa, con alimentaci\u00f3n deficiente, con salarios por debajo a los de las Fuerzas de Seguridad: to do esto implica una desvalorizaci\u00f3n de la funci\u00f3n Defensa, poniendo a la Soberan\u00eda Nacional por debajo de los conflictos sociales, como si los problemas sociales no fueran una consecuencia de nuestra ausencia de soberan\u00eda. Es momento de recomponerse del do lor, de reconstruir las relaciones entre el pueblo argentino y los militares. Hay que empezar a reconocer que generacionalmente estos \"milicos\" detestan tanto a la dictadura militar como los hijos de desaparecidos. Hace falta revalorizar culturalmente a la Defensa Nacional para darle la densidad presupuestaria que amerita. No habr\u00e1 posibilidad de defender nuestros Recursos Naturales si nuestro pueblo ignora la riqueza de sus recursos ict\u00edcolas, de la riqueza minera, de la enorme potencialidad del litio en e l Noroeste, del riesgo geopol\u00edtico de tener abandonada y despoblada la Patagonia, y de la peor consecuencia: perder en pocos a\u00f1os nuestra soberan\u00eda en la Ant\u00e1rtida. Es momento de trabajar sobre estos temas con una dirigencia clara, que aborde con franquez a y de frente a nuestro pueblo la importancia estrat\u00e9gica de encararlos. Es momento de desarrollar con contundencia una Cultura Soberana, dejando de esquivar los temas de la Defensa Nacional como si apestaran, e impulsando una agenda que incorpore a la pol \u00edtica p\u00fablica un proceso cognitivo en universidades, secundarios y escuelas primarias, en todos los \u00e1mbitos educativos formales o no formales, p\u00fablicos o privados, en medios de comunicaci\u00f3n que nos www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 75 entretienen con agendas for\u00e1neas, en el desarrollo de un c ine que hable a nuestro pueblo de los temas soberanos, en un complejo editorial que levante de una vez por todas la dignidad nacional. Pero la revigorizaci\u00f3n de la Defensa Nacional Argentina nunca debe perder de vista que ser\u00e1 la integraci\u00f3n definitiva de Am\u00e9rica Latina, con la columna vertebral en sus pueblos originarios y sus cosmovisiones ancestrales, la que proyecte hacia el mundo un nuevo paradigma de defensa de la vida. No podremos defender nuestros recursos si no somos capaces de demostrar al mundo que los cuidamos ambientalmente y que defendemos las cosmovisiones de nuestros pueblos. Habr\u00e1 que superar las miradas euroc\u00e9ntricas para tomar con seriedad la enorme sabidur\u00eda de nuestros ancestros. No es posible abordar la problem\u00e1tica de la naturaleza si n una mirada hol\u00edstica, que tome el tratamiento de la defensa de algo sagrado, como lo es nuestra Casa Com\u00fan en las definiciones de la \u00faltima enc\u00edclica del Papa Francisco: Laudato si' . No alcanza con un tratamiento racional: hace falta una revoluci\u00f3n ment al que nos permita conectar emocionalmente con el delicado equilibrio de la biodiversidad. Hace falta fundar una nueva \u00e9tica que est\u00e9 por encima del paradigma tecno - cient\u00edfico y cosificante, \u00faltima expresi\u00f3n del materialismo decadente. La Tercera Posici\u00f3n , aquella que nos legara la necesidad de restablecer los valores espirituales frente a las dos polaridades del materialismo, hoy debe vincularse al derecho a una cultura soberana y al cuidado del medio ambiente. La Defensa de nuestros Recursos Naturales, desde la perspectiva geopol\u00edtica de la Defensa Nacional y desde la mirada de la construcci\u00f3n de un nuevo modelo de desarrollo respetuoso con el Medio Ambiente, ser\u00e1 el complejo desaf\u00edo de la pol\u00edtica p\u00fablica en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. El desaf\u00edo no es solo \"vol ver\" a la gesti\u00f3n estatal, sino cumplir con la promesa de volver mejores. Gustavo Adolfo Koenig es soci\u00f3logo (UBA) y maestrando en Defensa Nacional (UNDEF), integrante de las comisiones de Defensa Nacional y Medio Ambiente del Partido Justicialista, dire ctor del \u00e1rea Recursos Naturales y Medio Ambiente de la Fundaci\u00f3n Interactiva para la Cultura del Agua, y fundador del Eco -peronismo. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 76 CAMBIO CLIM\u00c1TICO Y GRUPOS VULNERABLES: EL CASO DEL RIACHUELO DESDE UNA MIRADA DE POL\u00cdTICA P\u00daBLICA Rosana Echarri Desde distintos sectores sociales y de militancia se viene bregando por instalar el problema del ambiente en la agenda pol\u00edtica. Este tema, que era considerado lateral por la din\u00e1mica institucional pol\u00edtica, empieza a instalarse fuertemente en la a genda global y en las redes sociales como movimiento social. A partir de los hechos vinculados a los incendios provocados en Amazonia Brasile\u00f1a, las demandas del ambiente empiezan a sonar m\u00e1s fuerte en los medios y en las discusiones internas de las distin tas organizaciones pol\u00edticas, lo que aceler\u00f3 el logro de la \"instalaci\u00f3n\" del ambiente en el debate pol\u00edtico del gobierno peronista que asumir\u00e1 el 10 de diciembre. En este sentido tenemos que celebrar, cuidar y expandir la reacci\u00f3n que ha tenido nuestro sistema pol\u00edtico, en este caso a trav\u00e9s del Poder Legislativo nacional -por iniciativa del Bloque del Frente para Todos en la C\u00e1mara de Diputados -, dando lugar a este debate que se viene articulando desde la sociedad civil a partir de los escenarios de movilizaci\u00f3n. El legislativo no s\u00f3lo es un \u00e1mbito de debate y deliberaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n de articulaci\u00f3n de posiciones conflictivas para la generaci\u00f3n de los consensos n ecesarios para la puesta en marcha de una pol\u00edtica p\u00fablica sostenida a corto, mediano y largo plazo. El pasado 6 de noviembre, en el marco de la previa a la COP25 -que se iba a celebrar en Chile y se reprogram\u00f3 para el 2 al 13 de diciembre en Espa\u00f1a -, la C \u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n ofici\u00f3 como anfitri\u00f3n del primer conversatorio sobre Cambio Clim\u00e1tico. Tambi\u00e9n en este a\u00f1o 2019 se aprob\u00f3 la \"Ley de Presupuestos M\u00ednimos sobre Cambio Clim\u00e1tico\" que comienza a cristalizar una estructura de abordaje estatal a partir de la consolidaci\u00f3n de un gabinete nacional. Queda pendiente el desaf\u00edo de otorgar presupuesto espec\u00edfico a la pol\u00edtica que en el marco de esta ley se pretenda implementar. En el mismo sentido se propuso la derogaci\u00f3n del decreto 591/2019 sobre im portaci\u00f3n de basura. Gracias al debate global sobre cambio clim\u00e1tico, el problema del ambiente en Argentina comenz\u00f3 a permear en los \u00e1mbitos de decisi\u00f3n pol\u00edtica. Es un desaf\u00edo ahora su permanencia en la agenda p\u00fablica y de medios, y su cristalizaci\u00f3n en el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas. El cambio clim\u00e1tico como movimiento social global Las problem\u00e1ticas vinculadas al cambio clim\u00e1tico pueden ser entendidas en dos sentidos: como s\u00edntomas de un modelo productivo capitalista, patriarcal y antiecologista que tiene hegemon\u00eda global -en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, culturales y pol\u00edticos - que no pone al ser humano -ni a la tierra y sus recursos org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos, ni a las distintas especies animales y vegetales que la habitan - en el centro de la escena, o como un movimiento social emergente de car\u00e1cter global que re\u00fane hoy a m\u00e1s de siete millones de personas en el mundo. Este movimiento que lidera la joven sueca Greta Thunberg no s\u00f3lo advierte en forma contundente sobre las consecuencias de no detener y cambiar la direcci\u00f3n de la econom\u00eda del mundo, sino que al mismo tiempo activa a pensar un modelo de desarrollo distinto, donde www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 77 las relaciones entre la humanidad entre s\u00ed y con la naturaleza cambien esencialmente de la depredaci\u00f3n al respeto. La puja es entre dos pa radigmas, uno que pone en el centro el dinero y otro que coloca en ese lugar al cuidado de la vida. Este movimiento est\u00e1 logrando irrumpir con una fuerza inusitada en la agenda global, y tambi\u00e9n ha logrado penetrar en Argentina. El movimiento global por e l clima, el movimiento por la diversidad sexual y el movimiento feminista tienen la posibilidad de confluir en una marea lo suficientemente amplia y poderosa como para acompa\u00f1ar una etapa de transformaci\u00f3n de paradigma. La confluencia, por ejemplo, entre e l movimiento feminista y el ecologista, ha derivado en un di\u00e1logo que algunos han dado a conocer como \"ecofeminismo\": ambos movimientos est\u00e1n hablando sobre un nuevo paradigma, sobre una nueva forma de desarrollarnos y relacionarnos entre los humanos y con la tierra, desde una \u00e9tica que jerarquice al planeta, en tanto es el sustento de la vida. \u00bfEs imaginable la potencia transformadora de un colectivo donde confluyan estos movimientos? De ese di\u00e1logo puede surgir un nuevo modelo que garantice la calidad de vida de las mayor\u00edas, viendo qu\u00e9 es lo que realmente necesitan las personas, qu\u00e9 se necesita producir y cu\u00e1les son los trabajos socialmente necesarios. Pero sin ir tan lejos, podemos mencionar al movimiento social peronista y ah\u00ed una vez m\u00e1s \"lo ambiental\" se vuelve una consigna leg\u00edtimamente contempor\u00e1nea: hoy hablar de ambiente es hablar de un modelo sustentable de producci\u00f3n y trabajo con justicia social. Hoy hablar de justicia social es hablar de ambiente, porque son las poblaciones m\u00e1s vulnerables las que m\u00e1s padecen las problem\u00e1ticas derivadas de la contaminaci\u00f3n y del cambio clim\u00e1tico. Hoy hablar de soberan\u00eda pol\u00edtica es hablar de ambiente, porque es nuestra tierra, sus recursos naturales y sus poblaciones las que sufren las presiones del capital priv ado corporativo y for\u00e1neo. Hoy hablar de independencia econ\u00f3mica es hablar de ambiente, porque es impensable un modelo de desarrollo que no sea sustentable. Esto que estamos trayendo al centro de la pol\u00edtica es hacernos cargo del cuidado de la vida con re sponsabilidad y equilibrio. La ciencia confirma que existe un decrecimiento de recursos planetarios: decrecimiento en la esfera material de la econom\u00eda, y ante este dato de la realidad -l\u00edmites f\u00edsicos del planeta - la humanidad va a vivir con menos energ\u00eda y menos materiales. Ante esta situaci\u00f3n se puede reaccionar de dos formas: a) de forma planificada, justa y equilibrada, poniendo como prioridad el mantenimiento de la vida de las personas y de las especies que habitan el planeta; o b) por una v\u00eda violent a, donde algunos sectores privilegiados sigan sosteniendo ciertos niveles de vida a costa de que cada vez m\u00e1s personas queden fuera. Esta v\u00eda se apoya en la idea hegem\u00f3nica de que Tierra y Trabajo son sustituibles por el Capital. Cuando m\u00e1s Capital hay, m\u00e1 s f\u00e1cil es cambiar de lugar los recursos que existen en otros lugares del Planeta, a costa del deterioro ambiental en los lugares de origen y de la explotaci\u00f3n de sus poblaciones. Este no es un esquema que se pueda sostener con el mundo superpoblado y con los recursos naturales disminuidos. Algo similar ocurre cuando las poblaciones m\u00e1s vulnerables terminan habitando los m\u00e1rgenes de una ciudad y d\u00eda a d\u00eda sufren las consecuencias de los problemas ambientales: enfermedades, inundaciones, mala gesti\u00f3n de residuos, contaminaci\u00f3n de agua, falta de cloacas, etc\u00e9tera. Pol\u00edtica p\u00fablica La pregunta es c\u00f3mo integrar la cuesti\u00f3n ambiental en el dise\u00f1o de la pol\u00edtica p\u00fablica. Es imperioso incluir como eje transversal la mirada ambiental en toda www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 78 pol\u00edtica p\u00fablica, en los momentos de dise\u00f1o e implementaci\u00f3n. La soluci\u00f3n no pasa principalmente por crear nuevas instituciones sectoriales: se debe analizar cada caso. Existieron cronol\u00f3 gicamente avances importantes en cuanto a su institucionalizaci\u00f3n, pero esto no fue sistem\u00e1tico ni sostenido en el tiempo, y aunque el tema adquiri\u00f3 centralidad en la agenda p\u00fablica en los \u00faltimos tiempos, esto no garantiza que se sostenga y se exprese en la org\u00e1nica del Estado y en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas que se implementen. El planteo de la transversalidad en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas es un salto de calidad que se suma a los esfuerzos anteriores en relaci\u00f3n con la incorporaci\u00f3n de la perspectiva integ ral, porque rompe la inercia \"sectorial\" que predomina en el Estado. Es tambi\u00e9n un avance en tanto contempla al ser humano y a su comunidad desde su complejidad multivariable, buscando soluciones p\u00fablicas de car\u00e1cter estructural, pero tambi\u00e9n atendiendo al tejido social y a los procesos de construcci\u00f3n de identidades y subjetividades individuales y colectivas. Este ejercicio que se propone hoy en relaci\u00f3n a la incorporaci\u00f3n de la dimensi\u00f3n ambiental ya se viene implementando al interior de los organismos p\u00fa blicos con la cuesti\u00f3n de g\u00e9nero. Ambas perfeccionan la aplicabilidad y la eficacia de las pol\u00edticas, sobre todo a escala territorial: los referentes territoriales del Estado deben estar dotados de un abanico de soluciones multisectoriales, si lo que se qu iere es traccionar el desarrollo. Con qui\u00e9nes Es con todxs. Esto, que parece un slogan de campa\u00f1a, es una condici\u00f3n b\u00e1sica para el planteo de un nuevo modelo de desarrollo articulado transversalmente por la pol\u00edtica p\u00fablica. Discutir las problem\u00e1ticas am bientales en cualquiera de sus niveles implica muchas veces afrontar procesos de conflicto y de disputa de intereses. Es entonces necesario incluir a toda la ciudadan\u00eda en estos procesos de empoderamiento popular, para poder visualizar las demandas y gener ar los consensos necesarios que permitan sostener las soluciones p\u00fablicas encontradas en el mediano y largo plazo como pol\u00edtica estrat\u00e9gica de Estado. Reunir y organizar actores a nivel local, provincial, nacional e internacional, y de todos los sectores - p\u00fablico, productivo, social, ciencia y tecnolog\u00eda, etc\u00e9tera - en busca de reconstruirnos con mirada sustentable es una tarea que requiere no solo de una mirada t\u00e9cnica, sino tambi\u00e9n social, pol\u00edtica y cultural. Es el territorio habitado por las comunidades el escenario principal donde se construyen las nuevas relaciones. En este punto nos parecen esenciales las instancias de sensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en \u00e1mbitos comunitarios sobre qu\u00e9 es y de qu\u00e9 modo nos afecta el cambio clim\u00e1tico. Hoy m\u00e1s que nunca, la alianza de los pueblos es fundamental para cualquier iniciativa que pretenda proteger derechos ciudadanos y el ambiente. Un nuevo paradigma solo puede hacer pie en un nuevo pacto social s\u00f3lido, con raigambre institucional. Es necesario entender que no hab r\u00e1 justicia social si no es de la mano de la justicia ambiental. Riachuelo y cambio clim\u00e1tico El impacto del cambio clim\u00e1tico var\u00eda de acuerdo con las regiones geogr\u00e1ficas, el g\u00e9nero o la edad de los habitantes, debido a los roles y capacidades asignados a cada uno. Reducir la pobreza y las inequidades de g\u00e9nero sirven tanto para una mejor adaptaci \u00f3n al cambio clim\u00e1tico, como para reducir el deterioro ambiental global. Para el caso de los territorios de grandes \u00e1reas metropolitanas, como la cuenca Matanza -Riachuelo, las problem\u00e1ticas urbanas presentan www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 79 indicadores cr\u00edticos donde claramente se observa que el ambiente es una de las variables principales en la caracterizaci\u00f3n de la pobreza. La degradaci\u00f3n del ambiente coincide con la degradaci\u00f3n de la vida humana: el deterioro del ambiente desfavorece el progreso social e impide elevar el nivel de vida d e la poblaci\u00f3n que lo habita. El derecho a la salud se encuentra vulnerado por las condiciones de habitabilidad. El caso extremo es la poblaci\u00f3n que habita los bordes del r\u00edo. En la cuenca Matanza -Riachuelo habitan cuatro millones de personas, de las cuales 30% registran valores bajos o muy bajos en el \u00edndice de calidad de vida que mide ACUMAR. Conforme al convenio marco firmado en el a\u00f1o 2006 y actualizado en 2010, por ACUMAR, la Ciudad de Buenos Aires, el Estado Nacional y la Provincia de Buenos Aires, 1 7.700 habitantes de la cuenca est\u00e1n en situaci\u00f3n de riesgo habitacional, ya sea por estar ubicadas en el borde del r\u00edo -\"literalmente, cay\u00e9ndose del mapa\" - o por estar asentados sobre territorios altamente contaminados con consecuencia directa en su salud o con riesgo de vida. Recordemos que el caso que judicializa el caso del Riachuelo, la causa Mendoza, surge como demanda de salud de un grupo de vecinos afectados en Villa Inflamable. A casi 11 a\u00f1os del fallo hist\u00f3rico, presenta plombemia 1,86% de la pobla ci\u00f3n en Villa Inflamable, 8,42% en la Lonja Lomas de Zamora, y 3,55% en Ciudad Oculta. En la cuenca Matanza -Riachuelo, cuando abordamos la problem\u00e1tica del cambio clim\u00e1tico, si bien podemos referirnos a los valores de emisi\u00f3n8 por ser una cuenca altamente industrializada, una de las m\u00e1s contaminadas del mundo , lo cierto es que en relaci\u00f3n a los derechos humanos los efectos m\u00e1s notorios y preocupantes se relacionan con la recurrencia de inundaciones, las altas temperaturas y el aumento de precipitaciones. Las inundaciones generan una alteraci\u00f3n intermitente pero sistem\u00e1tica en los territorios, donde mayoritariamente est\u00e1n instaladas poblaciones en condiciones de vulnerabilidad social, donde a las condiciones de fragilidad social familiar -desempleo, seguridad social, etc\u00e9tera - se suma la carencia de infraestructura p\u00fablica9 -desag\u00fces pluviales, obras hidr\u00e1ulicas de entubamiento, pavimento, red de agua y cloacas formal, materiales de construcci\u00f3n de las viviendas, caracter\u00edsticas del suelo poco propicio para el desarrollo de la vida humana y sus trayectorias de vida en \"advenedizas, accidentadas y peligrosas para la salud y la vida\". Las zonas m\u00e1s afectadas, coincidentes con la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica del 30% de la poblaci\u00f3n que registra los menores niveles de cali dad de vida, son aquellas donde se registran los niveles m\u00e1s altos del \u00cdndice de Vulnerabilidad Social , coincidente con los resultados que arroja el \u00cdndice de Territorialidad Informal . Asimismo, las inundaciones se producen sobre terrenos altamente contami nados, trayendo, por ejemplo, al interior de los hogares basura que proviene del exterior. 8 La resoluci\u00f3n 46 -E/2017 modific\u00f3 la Tabla Consolidada de L\u00edmites Admisibles de Vertido de Efluentes L\u00edquidos en la Cuenca Matanza Riachuelo que hab\u00eda sido fijada por la resoluci\u00f3n 1/2007, volviendo a permitir vertidos contaminantes que ya se hab\u00edan logrado prohibir. 9 ACUMAR mide el \u00cdndice de Territorialidad Informal (ITI), desarrollado con el objeto de medir el grado de informalidad en el territorio de la cuenca, en base a una serie de requisitos incumplidos vinculados a condiciones del hogar, de la vivienda y de las caracter\u00edsticas del entorno. Con un nivel alto y muy alto se hallan los partidos de La Matanza, Lomas d e Zamora, Lan\u00fas y Ezeiza. Las cinco variables que han sido tenidas en cuenta para definir si un espacio urbano cumple con la definici\u00f3n de informalidad son: a) el r\u00e9gimen de tenencia de la vivienda; b) la calidad de la vivienda; c) el nivel de cobertura de servicios sanitarios b\u00e1sicos; d) la condici\u00f3n de hacinamiento -m\u00e1s de dos habitantes por ambiente -; y e) el riesgo de inundaciones. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 80 Estos \u00edndices reflejan la perspectiva integral en el dise\u00f1o de la pol\u00edtica p\u00fablica al que hac\u00edamos referencia al comenzar este texto. Consideran la calidad de vida como el grado en que la poblaci\u00f3n de un territorio espec\u00edfico logra disponer de recursos socioecon\u00f3micos, culturales, de infraestructura y ambientales para satisfacer una variada gama de necesidades humanas que posibiliten su desarrollo integral e incremen ten sus posibilidades para elegir trayectorias vitales significativas en un marco de equidad, e incorporan variables del entorno y espec\u00edficas a la calidad de la vivienda y al acceso a servicios p\u00fablicos. Desde esta perspectiva podemos acercarnos a visibil izar la relaci\u00f3n interdependiente que mantienen las variables del ambiente y del acceso a la vivienda y servicios p\u00fablicos con el grado de vulnerabilidad en relaci\u00f3n a la capacidad de adaptaci\u00f3n ante los cambios en el clima, como las inundaciones. En estas condiciones de habitabilidad est\u00e1n comprometidos el derecho a la vida y a la salud. Vulnerabilidad y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico En la Cuenca Matanza -Riachuelo se analiza el \u00edndice de Vulnerabilidad Social en l\u00ednea con lo establecido en el Manual de Vulnerabilidad y Adaptaci\u00f3n al Cambio Clim\u00e1tico para la gesti\u00f3n y planificaci\u00f3n local .10 En este contexto se incluy\u00f3 y consider\u00f3 a prior i como poblaci\u00f3n socialmente vulnerable -en su categor\u00eda m\u00e1s alta - aquella que cumple con las siguientes caracter\u00edsticas: Habite en villas o asentamientos precarios con riesgo ambiental, de acuerdo al Plan de Urbanizaci\u00f3n de Villas y Asentamientos Precarios en Riesgo Ambiental de la Cuenca Matanza Riachuelo en el contexto del Convenio Marco 2010 - informe que contempla la asistencia en materia de habitabilidad para 17.771 familias que viven en riesgo ambiental en el territorio de la cue nca. Poblaci\u00f3n con riesgo sanitario de acuerdo a las Evaluaciones Integrales de Salud en \u00c1reas de Riesgo (EISAAR) que identifican poblaci\u00f3n con determinantes sociales que ponen en riesgo su salud. Poblaci\u00f3n en las inmediaciones de los basurales. Se defini\u00f3 un \u00edndice de dispersi\u00f3n en relaci\u00f3n a la ubicaci\u00f3n de residencia cercana a los basurales identificados en la L\u00ednea de Base elaborada por ACUMAR de acuerdo al relevamiento realizado el primer trimestre de 2011 en los 14 municipios de la cuenca y la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y actualizada al 2016. Se considera que en el momento de inundaci\u00f3n la contaminaci\u00f3n del suelo por presencia de basura aumenta la vulnerabilidad. Los resultados publicados por ACUMAR obtenidos para el a\u00f1o 2010 muestran que las \u00e1rea s de muy baja y baja informalidad est\u00e1n distribuidas principalmente en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, el partido de Avellaneda y la zona noreste de La Matanza, encontr\u00e1ndose tambi\u00e9n en algunos sectores de Ca\u00f1uelas, Las Heras, Marcos Paz y, menos repre sentativos, en Lan\u00fas y Lomas de Zamora. El nivel medio se encuentra mayormente en los partidos de Almirante Brown y Esteban Echeverr\u00eda o algunos sectores de La Matanza y Ezeiza. Con un nivel alto y muy alto hay \u00e1reas en los partidos de La Matanza, Lomas de Zamora, Lan\u00fas y Ezeiza. Una pol\u00edtica p\u00fablica esencial que se vincula con la adaptabilidad en el marco del Plan Integral de Saneamiento Ambiental es la l\u00ednea estrat\u00e9gica \"urbanizaci\u00f3n - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 81 villas y asentamientos precarios\" que contempla soluciones que van d esde los mejoramientos de vivienda a la relocalizaci\u00f3n de las familias. Esta l\u00ednea es la columna vertebral de una estrategia integral territorial, en tanto las metodolog\u00edas de abordaje territorial dise\u00f1adas -mesas de gesti\u00f3n barriales, trayectorias, etc\u00e9te ra- nos permiten confluir con otras soluciones de restituci\u00f3n de derechos -intervenci\u00f3n planificada en salud, acceso a la seguridad social, regularizaci\u00f3n educativa, inserci\u00f3n laboral, desarrollo comunitario, entre otras - relacionadas con la garant\u00eda de de rechos humanos, sobre todo al desarrollo de una vida digna y la salud. En relaci\u00f3n a garantizar estos derechos, el acceso a una vivienda digna en un entorno comunitario saludable, con un territorio conectado al tejido urbano metropolitano, las pol\u00edticas de provisi\u00f3n de bienes y servicios b\u00e1sicos de calidad son condici\u00f3n b\u00e1sica, como tambi\u00e9n lo es el proceso de legalizaci\u00f3n del uso de la tierra. Estos procesos donde el Estado es el actor fundamental, en tanto impulsa y articula, hacen impensable la participa ci\u00f3n activa, organizada y empoderada de los propios sujetos de derechos, en tantos protagonistas en la gesti\u00f3n de la mejora de la calidad de vida propia y de la comunidad en la que habitan. Riachuelo: pol\u00edtica p\u00fablica y desarrollo La mejor salida a la vulnerabilidad socio -ambiental es propiciar el desarrollo sustentable. Algunos economistas sostienen que pocos proyectos podr\u00edan tener un impacto econ\u00f3mico y social tan contundente como el saneamiento de la cuenca. Es la pol\u00edtica p\u00fabli ca aplicada al saneamiento la que tiene que realizar el salto para gestionar un nuevo modelo de desarrollo, y en esta l\u00ednea damos la bienvenida a la mirada que se propone del Riachuelo como un Green New Deal: \"Es hora de que en Argentina empecemos tambi\u00e9n a hablar de nuestro Green New Deal . Pocos proyectos podr\u00edan tener un impacto econ\u00f3mico y social tan contundentes como el saneamiento de la Cuenca Matanza -Riachuelo donde viven m\u00e1s de tres millones de personas. Existen tecnolog\u00edas desarrolladas en el pa\u00eds q ue podr\u00edan iniciar un camino de soluci\u00f3n en un sitio que est\u00e1 entre los m\u00e1s contaminados del mundo. Imaginemos por un momento el impacto que tendr\u00eda el saneamiento de la cuenca, no solo de manera directa en el nivel de vida de las personas que viven en tor no a ella, sino tambi\u00e9n en el desarrollo de nuevos proyectos productivos, tur\u00edsticos, comerciales y habitacionales\", dice el economista Mat\u00edas Kulfas en una de sus \u00faltimas publicaciones en la revista Anfibia . El desaf\u00edo consiste en lograr un manejo ecosis t\u00e9mico sostenible econ\u00f3micamente, incluyendo a las mayor\u00edas sociales sobre la base de la articulaci\u00f3n multijurisdiccional de actores de la econom\u00eda privada, social y gubernamental para catalizar procesos y crear sinergias, generando empleo, mejorando la ca lidad y transformando el territorio. En este esquema, la econom\u00eda circular y el desarrollo local vuelven a tomar preeminencia desde una \u00f3ptica productiva que innova la mirada sobre este espacio territorial altamente degradado. Ese nuevo dise\u00f1o tiene que c oncretarse en un marco de programaci\u00f3n m\u00e1s amplio que proponga un modelo de desarrollo sustentable que incorpore la mirada del Plan Nacional de Respuesta al Cambio Clim\u00e1tico -Plan Nacional de Mitigaci\u00f3n y Plan Nacional de Adaptaci\u00f3n - para lograr la articul aci\u00f3n con la pol\u00edtica federal. Este nuevo marco permite inscribir al caso del Riachuelo en una estrategia nacional m\u00e1s amplia en relaci\u00f3n al ambiente y permite generar el c\u00f3digo de conexi\u00f3n con los avances que el abordaje de cambio clim\u00e1tico tenga en los d istintos pa\u00edses del mundo y acceder a los procesos vigentes de financiamiento global. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 82 Algunas l\u00edneas disparadoras para proponer un nuevo modelo de desarrollo en la cuenca son las siguientes: a) La inversi\u00f3n en saneamiento como dinamizador de la econom\u00eda. Por ejemplo, e n la operativizaci\u00f3n de las l\u00edneas \"limpieza de m\u00e1rgenes\" y \"saneamiento de basurales -eco puntos\" que hoy funcionan, pero, aunque positivos y alentadores, son esfuerzos aislados que no se corresponden con un programa que entienda a la cuenca como sistema e incorpore mano de obra de manera significativa. Otra l\u00ednea potente escasamente inexplorada se refiere a la \"remoci\u00f3n, tratamiento y disposici\u00f3n final de barros\", que resulta pol\u00e9mica pero estrat\u00e9gica, y sobr e todo las obras de agua y cloacas. b) Debe desarrollarse el esquema de Ordenamiento del Desarrollo Territorial en funci\u00f3n de las atribuciones que le confiere la ley a ACUMAR en presupuestos m\u00ednimos ambientales, la modificaci\u00f3n del Decreto -Ley 8.912 de la dictadura y nuevas zonificaciones municipales: un nuevo reordenamiento urbano basado en un enfoque ecosist\u00e9mico como medida de adaptaci\u00f3n y a la vez de mitigaci\u00f3n, como, por ejemplo, conservando zonas ribere\u00f1as. c) Un plan de desarrollo urbano como genera dor de mano de obra y reactivador del mercado asociado a los rubros de construcci\u00f3n sobre la base de un nuevo ordenamiento ambiental del territorio con destino a la clase media y con la l\u00ednea estrat\u00e9gica \"urbanizaci\u00f3n de villas y asentamientos precarios\", que incorpore vivienda y servicios p\u00fablicos y que a la vez piense al territorio de la cuenca dentro de un espacio regional m\u00e1s amplio, que permita sinergias comerciales, tur\u00edsticas, de servicios, etc\u00e9tera. d) La incorporaci\u00f3n del cooperativismo en los esqu emas de la obra p\u00fablica . e) El control y la reconversi\u00f3n industrial , evaluando la inversi\u00f3n en nuevas tecnolog\u00edas accesibles. Junto con el ambiente como variable de la pobreza, la mirada se ampl\u00eda y otros ejes cobran tambi\u00e9n relevancia: la protecci\u00f3n de los bienes naturales como parte fundante de la defensa de la soberan\u00eda, el cuidado del agua, el suelo y la atm\u00f3sfera, la gesti\u00f3n integral de los residuos s\u00f3lidos urbanos, el cuidado de la salud de las personas, el consumo responsable, la producci\u00f3n limpia, el derecho animal, la generaci\u00f3n y uso de energ\u00eda de manera sustentable, el ordenamiento territorial, el Nuevo Pacto Federal -en relaci\u00f3n al modelo de desarrollo m\u00e1s trabajo -, la educaci\u00f3n ambiental, la formaci\u00f3n profesional y la concientizaci\u00f3n ciudadana , un nuevo modelo de producci\u00f3n agroalimentaria... son algunos de los ejes que debemos repensar y que deben adem\u00e1s enlazarse con un modelo de generaci\u00f3n de empleo, impulso al crecimiento de nuestro pa\u00eds, e indefectiblemente de inclusi\u00f3n social. Los modos de transporte, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de los productos, las materias primas, o la gesti\u00f3n de esos procesos, son generadores de impacto ambiental. Es necesario no solo trabajar con el Estado como ente de regulaci\u00f3n y control, sino tambi\u00e9n en concienti zaci\u00f3n con cooperativas, pymes y empresas, promoviendo no solo una gesti\u00f3n de calidad e higiene, sino tambi\u00e9n gesti\u00f3n ambiental en sus procesos. Aportar la mirada del trabajo es crucial, porque la poblaci\u00f3n que habita la cuenca tiene porcentajes alt\u00edsimos de desocupaci\u00f3n y empleos informales. Afrontar esta crisis clim\u00e1tica con una mirada federal que reequilibre las zonas territoriales en funci\u00f3n de las necesidades y potencialidades, bajo la congruencia de un modelo distinto de desarrollo, es el camino para garantizar un ambiente sano con justicia social y ambiental. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 83 GESTI \u00d3N DE GOBIERNO Y PLANIFICACI\u00d3N Juan Carlos Herrera Ante la elecci\u00f3n de un nuevo presidente constitucional que ha ganado los comicios nacionales con las banderas hist\u00f3ricas del Justicialismo y la voluntad de adecuar su vigencia a las complejidades de los nuevos tiempos, se hace necesario profundizar un espa cio de di\u00e1logo que alimente perspectivas de an\u00e1lisis y program\u00e1ticas en torno a los temas que necesariamente deben componer la agenda del pr\u00f3ximo gobierno. En el Frente de Todos han trabajado equipos program\u00e1ticos sobre los m\u00e1s diversos temas y \u00e1reas guber namentales que servir\u00e1n de referencia a los hombres y las mujeres que asuman responsabilidades de gesti\u00f3n en el Estado durante el pr\u00f3ximo cuatrienio. Entre tales preocupaciones figura todo lo referido a los modos de gestionar el Estado para hacer m\u00e1s efect ivo el proceso de formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas , poniendo el acento en una renovada comprensi\u00f3n de lo p\u00fablico y de la necesaria acci\u00f3n pol\u00edtica vinculada a la gesti\u00f3n de gobierno. Para ello, habr\u00e1 que insistir en fortalecer el rol del Estado, actualizando su definici\u00f3n para comprender las funciones de regulaci\u00f3n que le caben ante los conflictos de intereses que se activan entre los actores del poder econ\u00f3mico, nacional y transnacional con las demandas de inclusi\u00f3n y mayor bienestar social, as\u00ed como de recuperar soberan\u00eda en las decisiones de inversi\u00f3n que implican nuestros recursos naturales y humanos. En este contexto, el pr\u00f3ximo gobierno deber\u00e1 atender a las demandas por mayor equidad social para revertir los niveles de desigualda d y pobreza heredados de las pol\u00edticas de mercado . Para ello es necesario la institucionalizaci\u00f3n de mecanismos de redistribuci\u00f3n de la riqueza e integraci\u00f3n territorial en una din\u00e1mica de crecimiento con desarrollo de potencialidades asociadas a la transf ormaci\u00f3n productiva y la innovaci\u00f3n del conocimiento . Por otra parte, la sostenibilidad a mediano plazo de estos procesos de optimizaci\u00f3n de todos los recursos , para afianzar un modelo m\u00e1s autocentrado en las capacidades nacionales con proyecci\u00f3n de integr aci\u00f3n regional y continental, implica un modelo combinado de generaci\u00f3n de ingresos por exportaciones con valorizaci\u00f3n de los procesos productivos y transformaci\u00f3n industrial orientad a al mercado interno y a la apertura de nuevos mercados. Todo ello sin ol vidar que la disminuci\u00f3n de la pobreza implica un abordaje desde pol\u00edticas p\u00fablicas eficaces en la administraci\u00f3n de los recursos, mientras que la problem\u00e1tica de la inequidad exige, adem\u00e1s, una visi\u00f3n transformadora de la estructura socioecon\u00f3mica encauza da por renovados objetivos de acci\u00f3n pol\u00edtica: a) c\u00f3mo aumentar la inversi\u00f3n social en consonancia con la redefinici\u00f3n y el redireccionamiento de los programas sociales con criterios de eficacia en cuanto a la soluci\u00f3n de las demandas insatisfechas ; b) c\u00f3mo determinar las prioridades de inversi\u00f3n en infraestructura f\u00edsica, energ\u00e9tica y comunicaciones aplicada al desarrollo urbano -habitacional, educaci\u00f3n y salud ; c) c\u00f3mo implementar una reforma tributaria m\u00e1s progresiva, gravando los altos ingresos y las ren tas de alta escala , y garantizando un funcionamiento eficaz del mecanismo recaudador. Para abordar la complejidad de tales problemas, es preciso : a) El consenso b\u00e1sico de una mayor\u00eda que debe tener expresi\u00f3n pol\u00edtica , en orden a reconocer a la inequidad c omo el principal problema estructural de la sociedad www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 84 argentina. Ello supone introducir un debate de ideas para lograr consensos m\u00ednimos en cuanto a los modos de vinculaci\u00f3n entre los patrones de crecimiento y la distribuci\u00f3n de la riqueza. b) Tomar concie ncia de la diversidad y las contradicciones en los intereses en juego y de la necesidad de construir una estrategia pol\u00edtico -democr\u00e1tica para abordar la din\u00e1mica de la conflictividad sectorial. c) Fortalecer la instancia parlamentaria como \u00e1mbito privilegi ado del debate para la explicitaci\u00f3n de las ideas program\u00e1ticas, de negociaci\u00f3n y formaci\u00f3n de consensos que legitime las decisiones pol\u00edticas. d) Robustecer los controles institucionales y hacerlos m\u00e1s eficaces en la aplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas, y evalua rlos con sistemas de medici\u00f3n de acceso f\u00e1cil para los actores pol\u00edticos. Todos estos requisitos nos llevan a plantear la necesidad de la planificaci\u00f3n como una metodolog\u00eda necesaria para reducir la incertidumbre activada por la complejidad de los procesos socioecon\u00f3micos , con vistas a la necesidad de priorizar alternativas para la toma de decisiones pol\u00edticas. Hay que tener en cuenta que el paradigma que privilegia al mercado como \u00fanico asignador eficiente de los recursos est\u00e1 siendo crecientemente cuestionado por movimientos de insurgencia c\u00edvica en la regi\u00f3n y tambi\u00e9n en los pa\u00edses centrales , por los resultados en la extraordinaria e injusta concentraci\u00f3n de la riqueza a nivel mundial y el ensanchamiento de la brecha en el nivel de ingresos que mu estra la inviabilidad de un modelo cuya din\u00e1mica es la acumulaci\u00f3n por desposesi\u00f3n , donde las sociedades se ven sometidas a conflictos de suma cero en torno a la distribuci\u00f3n de la riqueza generada. Se hace evidente entonces la necesidad de que el Estado j uegue un rol de regulaci\u00f3n de los procesos econ\u00f3micos para evitar las consecuencias de desintegraci\u00f3n social que muestra n altos niveles de conflictividad y violencia disociadora. Desde las usinas neoliberales se rechaza cualquier propuesta de regulaci\u00f3n y planificaci\u00f3n , aduciendo interferencias ileg\u00edtimas a la libertad de mercado. Como dec\u00eda el padre del neoliberalismo, Friedrich Hayek: \"desreglamentar, privatizar, disminuir los programas contra el desempleo, eliminar las subvenciones a la vivienda y el con trol de los alquileres, reducir los gastos de la seguridad social y finalmente limitar el poder sindical. El Estado no debe asegurar ning\u00fan tipo de redistribuci\u00f3n, sobre todo en funci\u00f3n de un criterio de justicia social \". En consonancia con esta doctrina o rtodoxa, la existencia de un Bien P\u00fablico implica una \"falla de mercado\" , en tanto presupone una injerencia del Estado en el juego de la libre competencia de precios, lo que resulta en desprotecci\u00f3n de los intereses m\u00e1s d\u00e9biles en la sociedad. Es evidente que las complejidades propias que caracterizan la evoluci\u00f3n de nuestras sociedades, evolucionando hacia modelos de redes y donde los actores maximizan el oportunismo para la toma de decisiones, hace n necesario que se desarrollen y apliquen reglas de juego desde la autoridad p\u00fablica , para hacer m\u00e1s previsible el comportamiento de los actores del mercado en relaci\u00f3n con las necesidades e intereses sociales. En este sentido, la idea de la planificaci\u00f3n orientada estrat\u00e9gicamente permite reconocer el juego de l os intereses sectoriales en lo interno y transformaciones del contexto , adelant \u00e1ndose con una visi\u00f3n m\u00e1s consistente a los efectos probables de los cambios que hacen m\u00e1s inestable s los escenarios econ\u00f3micos y pol\u00edticos en la sociedad y que operan a trav\u00e9s de una diversidad de intereses y demandas , requiriendo decisiones oportunas del poder p\u00fablico. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 85 Obviamente, no se trata de la planificaci\u00f3n centralizada , ni los planes r\u00edgidos que tuvieron vigencia durante el siglo pasado , sino de un concepto de planificaci \u00f3n flexible y orientadora para la toma de decisiones y que se defin a por la dimensi\u00f3n estrat\u00e9gica para comprender y procesar las preferencias de los actores con intereses diversos y contradictorios , promoviendo reglas claras para las transacciones. Para ello, el Estado requiere de capacidades pol\u00edticas e institucionales en el nivel de fijar las reglas de juego para mejorar la definici\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas y orientar la toma de decisiones en espacios de concertaci\u00f3n con los actores. Se requiere de un a institucionalidad inclusiva que garantice los derechos sociales y promueva una racionalidad de la acci\u00f3n p\u00fablica sustentada en proyectos evaluados como prioritarios y orientados hacia objetivos estrat\u00e9gicos. Para ello, es preciso desarrollar otra raciona lidad del servicio p\u00fablico que sea consistente con las prioridades de la decisi\u00f3n pol\u00edtica y la razonabilidad t\u00e9cnica en la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas , supera ndo la disputa est\u00e9ril entre decisi\u00f3n pol\u00edtica y racionalidad t\u00e9cnica e instrumental a la hor a de realizar las pol\u00edticas y dando preminencia a los objetivos estrat\u00e9gicos del Estado. En este punto cabe resaltar la valiosa experiencia de los tres gobiernos justicialistas que centraron su acci\u00f3n de gobierno en dos planes quinquenales y un plan trien al. Es un bagaje que no se puede ignorar y que, m\u00e1s bien, constituye un reto de actualizaci\u00f3n de cara a los desaf\u00edos que plantea la gobernabilidad democr\u00e1tica en el siglo XXI. A menos institucionalidad p\u00fablica, mayores riesgos de captura particularista del Estado. Por el contrario, la planificaci\u00f3n hace posible centrarse en los problemas estructurales y adecuar el abordaje a mediano y largo plazo. No es posible la planificaci\u00f3n con subdesarrollo democr\u00e1tico . Para ello, es imprescindible la profesionalizaci\u00f3 n de la funci\u00f3n p\u00fablica, una comunicaci\u00f3n \u00e1gil con la ciudadan\u00eda, mayor independencia de los sistemas de control y mayor eficacia t\u00e9cnica en el parlamento. Finalmente, una jerarquiza ci\u00f3n de la funci\u00f3n pol\u00edtica planificadora en funci\u00f3n de los presupuestos f iscales. Los cambios institucionales requieren de organizaciones eficaces, pero tambi\u00e9n de compromisos pol\u00edticos y alianzas sociales donde los partidos pol\u00edticos deben jugar un rol primordial, tanto en la movilizaci\u00f3n de la conciencia ciudadana como en la s labores legislativa y parlamentaria. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 86 NOTAS SOBRE LA PRENSA DE LA(S) RESISTENCIA(S): PERONISTAS Y PERONISMO HACEN MAYOR\u00cdA (III) Dar\u00edo Pulfer y Julio Melon Pirro Hemos realizado dos entregas sobre Mayor\u00eda . En la primera nos detuvimos en los promotores y en la presentaci\u00f3n del semanario. El segundo trabajo se concentr\u00f3 en la reconstrucci\u00f3n de los rasgos de la publicaci\u00f3n, considerando los riesgos que corri\u00f3 y su particular derrotero. All\u00ed esbozamos una periodizaci\u00f3n atenta a sus l\u00edneas editori ales en el per\u00edodo que se abri\u00f3 con las elecciones a convencionales constituyentes de julio del a\u00f1o 1957 hasta su clausura en tiempos de Frondizi a inicios del a\u00f1o 1960. Se trata, pues, de una etapa compleja y conflictiva de la historia argentina, condicio nada por la existencia, sin representaci\u00f3n, de un actor pol\u00edtico multitudinario. M\u00e1s all\u00e1 de los intentos iniciales de dejarlo de lado, los datos de la realidad, la interacci\u00f3n con otros actores y las necesidades comerciales llevaron a una consideraci\u00f3n cr eciente de los procesos por los que pasaba el peronismo. En esta perspectiva, este texto est\u00e1 orientado a analizar tres cuestiones asociadas. En primer t\u00e9rmino, apuntaremos, en general, a la atenci\u00f3n creciente que Mayor\u00eda fue tejiendo sobre ese movimiento. En segundo lugar, nos detendremos en el tratamiento que otorga a cuestiones que atraviesan de manera crucial al movimiento proscripto, contribuyendo a su instalaci\u00f3n en el imaginario y discurso peronista. En este campo tenemos que mencionar el reclamo por los presos pol\u00edticos y sindicales, las denuncias y pedidos de derogaci\u00f3n del Decreto -Ley 4161, la recuperaci\u00f3n del 9 de junio y sus m\u00e1rtires o la reivindicaci\u00f3n de acontecimientos y programas desarrollados en las luchas sindicales. En tercer t\u00e9 rmino, focalizaremos en la presencia de colaboradores de la publicaci\u00f3n que a partir de sus intervenciones adquieren una estatura casi m\u00edtica en este nuevo tramo de la historia nacional y que se identifican con el peronismo. Aparece as\u00ed lo que podemos reco nocer como la figura de los escritores \"nacional - populares\" con autores tales como Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa, Ferm\u00edn Ch\u00e1vez, Atilio Garc\u00eda Mellid, Luis M. Soler Ca\u00f1as, Jos\u00e9 Gobello o el m\u00e1s notorio y consagrado con sus libros pol\u00e9micos y salidas de prensa , Arturo Ja uretche. El peronismo a trav\u00e9s de la mirada de Mayor\u00eda En las p\u00e1ginas del semanario Mayor\u00eda tiene un tratamiento preferencial lo que sucede en el \u00e1mbito peronista. Sea por su persistencia en el \u00e1mbito gremial, la relevancia en el escenario pol\u00edtico o las contribuciones de escritores de ese signo, muchos de ellos originados en el campo nacionalista que corresponde con los orientadores del medio, el peronismo se hace presente en la publicaci\u00f3n. La cuesti\u00f3n gremial en una secci\u00f3n espec\u00edfica Aunque Mayor\u00eda no comienza con una secci\u00f3n espec\u00edfica dedicada a la cobertura de noticias gremiales ( Mayor\u00eda , 1, 8 -4-1957) el tema no tarda en aparecer. La l\u00ednea editorial del segundo n\u00famero, en el que el director considera a la reforma constitucional como \"una manera po co feliz de perder el tiempo\" hace lugar a un www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 87 anuncio, en tapa, sobre el \"saqueo de los sindicatos\". Por otra parte, en la secci\u00f3n gremial estampa su firma Roberto Ju\u00e1rez, quien ser\u00e1 en lo sucesivo el encargado de dar cuenta del devenir sindical. La nota q ue desarrolla el anuncio de tapa se titula: \"Antes, defraudados -hoy, saqueados\". Anota el autor: \"Cuando el gobierno provisional dispuso la intervenci\u00f3n a la Confederaci\u00f3n General del Trabajo y a todos los sindicatos adheridos a esa central obrera, bas\u00f3 l a medida en la necesidad de reintegrar las organizaciones sindicales a sus funciones espec\u00edficas, castigar a los dirigentes que hubieran delinquido y sanear las finanzas de las entidades gremiales, presuntamente, y a veces realmente desquiciadas por la acc i\u00f3n de quienes ten\u00edan a su cargo la conducci\u00f3n de los distintos gremios del pa\u00eds. Han pasado 17 meses desde que los interventores militares y civiles se hicieron cargo de los organismos sindicales y el panorama de la 'normalizaci\u00f3n' est\u00e1 bastante lejos de ser promisorio. Mientras algunas organizaciones han recobrado su normalidad institucional (muy pocas, como lo reconoce la intervenci\u00f3n de la CGT), otras se hallan todav\u00eda preparando los padrones, varias han sido convocadas y algunas ni siquiera tienen el anuncio de las elecciones. Pero en todas (o casi todas) existe un problema cuya soluci\u00f3n ser\u00e1 muy dif\u00edcil para los trabajadores: la esfumaci\u00f3n de los fondos sindicales\". Luego detalla las situaciones del sindicato de artistas de variedades, vendedores de di arios, construcci\u00f3n, uni\u00f3n ferroviarios y carne y afines, prensa, textiles, aceiteros. La constataci\u00f3n en cada caso de defraudaciones a los fondos sindicales lo lleva a plantear la necesidad de \"acelerar la entrega de los organismos gremiales a sus afiliad os\" ( Mayor\u00eda , 1, 8 -4-1957: 10 -11). La nota incluye fotos de la sede de la UOCRA en Rawson \"el m\u00e1s esquilmado por los interventores\" adjuntando exorbitados comprobantes de gastos de nafta y la fachada de la Uni\u00f3n Ferroviaria en el que se \"esfumaron 32.000.0 00 m/n\". En otra nota describe las penurias de \"380 hogares\" de \"los cesantes del frigor\u00edfico municipal\" que \"esperan\". El cronista describe el barrio que \"se solidariza con ellos\", a los trabajadores cuya \"opini\u00f3n no cuenta mucho ahora\" e incluye una foto de la familia Borro con la leyenda: \"en el grupo falta alguien: el padre de familia Sebasti\u00e1n Borro, Secretario Adjunto del sindicato, purga en el Sud su lealtad al gremio\" ( Mayor\u00eda , 3, 22 -4-1957: 12 -13). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 88 Para fin de abril aborda la problem\u00e1tica de lo s frigor\u00edficos Swift y Wilson y se hace eco de las propuestas de sus entrevistados en el sindicato: \"Las cooperativas, principio de soluci\u00f3n para el embrollado problema de la carne\". Unido al tema espec\u00edfico de la industria interroga sobre los dirigentes d etenidos. En el desarrollo de las entrevistas que realiza a dirigentes del sindicato intervenido (Fiasco, Gulden, Bazet) resalta algunas de sus caracter\u00edsticas: \"hombres de recia presencia f\u00edsica, que traslucen voluntad, decisi\u00f3n y serenidad. Se adivina en ellos a los dirigentes sindicales natos. Su dominio de las cuestiones gremiales es realmente notable y el conocimiento de la estructura legal del trabajo, completo\". Incluye fotos de los entrevistados y un plano de una reuni\u00f3n de trabajadores en la que, p ara el cronista, \"nos parece estar en el \u00e1gora ateniense\" ( Mayor\u00eda , 4, 29 -4-1957: 20 -21). Estas aproximaciones no pueden dejar de vincularse a lo que el semanario ve con simpat\u00eda: la convocatoria a un \"reencuentro nacionalista popular\" devenido de los m ovimientos encabezados por Azul y Blanco y los dirigentes que la animan: S\u00e1nchez Sorondo, Amadeo, Goyeneche ( Mayor\u00eda , 5, 6 -5-1957: 4 -5). En esa estela se ocupan de dar espacio a una extensa entrevista a Cerrutti Costa para que pueda denunciar que: \"Haciend o fraude en 6 o 7 de los sindicatos mayores, f\u00e1cil es copar la CGT\" ( Mayor\u00eda , 6, 13 -5-1957: 8 -9) y de reafirmar que \"la fuerte fibra nacional del sindicalismo argentino rechaza la injerencia marxista\".11 El responsable de la secci\u00f3n gremial se ocupa de detallar el desarrollo del acto as\u00ed como de subrayar que al mostrarse la orientaci\u00f3n de los oradores los asistentes fueron dej\u00e1ndolo vac\u00edo. Retoma a continuaci\u00f3n las deliberaciones del plenario de la inters indical del d\u00eda 4 de mayo de 1957 donde se puso sobre la superficie el car\u00e1cter \"pol\u00edtico -ideol\u00f3gico\" que hab\u00eda asumido el acto del d\u00eda de los trabajadores. En esa ocasi\u00f3n Juan Jos\u00e9 Taccone de Luz y Fuerza marc\u00f3 divergencias con los oradores, se\u00f1al\u00f3 que ha y que acordar los contenidos de los discursos, que los temas ideol\u00f3gicos hay que debatirlos en el seno de la comisi\u00f3n intersindical, que hab\u00edan superado las intimidaciones de los \"comandos civiles\" para asistir al acto y critic\u00f3 que en las intervenciones s e haya reclamado por algunos dirigentes presos (Rubens Iscaro) y no por la totalidad. Esa 11 Lecciones del 1 de mayo. La fuerte fibra nacional del sindicalismo argentino rechaza la injerencia marxista ( Mayor\u00eda , 6, 13 -5-1957: 10 -11). La nota est\u00e1 orientada a mostrar la baja concurrencia y a criticar el contenido de las alocuciones de los oradores del acto de Plaza Miserere (aclaran que no se le ha cambiado oficialmente el nombre a esa plaza por lo que no debe ser llamada 11 de septiembre). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 89 intervenci\u00f3n fue apoyada por los delegados de los trabajadores del neum\u00e1tico, del calzado, mec\u00e1nico automotor, perfumistas, jaboneros, qu\u00edmicos, madera, pasteleros, aceiteros, constructores navales, prensa, construcci\u00f3n (Avellaneda). La cr\u00edtica se centr\u00f3 en la \"tergiversaci\u00f3n\" impl\u00edcita en las consideraciones pol\u00edtico -ideol\u00f3gico (de orientaci\u00f3n comunista) en lugar de privilegiar la unidad de los reclamos de los trabaja dores organizados en sindicatos.12 En esa misma entrega se ocupa de la \"odisea de 33 cesantes\" y entrevista a despedidos de la industria automotor incluyendo fotos de los mismos conversando con el cronista de Mayor\u00eda . A la situaci\u00f3n de despido suman la denu ncia de detenciones por parte de la Polic\u00eda de la Provincia de Buenos Aires, allanamientos y amenazas sufridos en esos d\u00edas (Mayor\u00eda , 8, 27 -5-1957: 14 -15). En la l\u00ednea de criticar y desacreditar las organizaciones de car\u00e1cter internacionalista se pregunta \"\u00bfA qu\u00e9 vino Luis Alberto Monge a la Argentina?\", mostrando la trayectoria del dirigente centroamericano hasta llegar a su v\u00ednculo con Serafino Romualdi, describiendo la instalaci\u00f3n de la ORIT en M\u00e9xico como parte del giro de las organizaciones pro -capital istas en el mundo de posguerra y se\u00f1alando el v\u00ednculo efectivo con el dirigente socialista P\u00e9rez Leir\u00f3s en el pa\u00eds. Esa red es denominada cr\u00edtica y gen\u00e9ricamente como \"sindicalismo libre\" ( Mayor\u00eda , 7, 20 -5- 1957: 13). Vemos, pues, que a poco de salir a la c alle el semanario Mayor\u00eda , como casi todos los medios de oposici\u00f3n a la revoluci\u00f3n libertadora, cont\u00f3 con una secci\u00f3n dedicada con exclusividad a la cobertura de la cuesti\u00f3n gremial que a medida que avanza en sus denuncias y posicionamiento cobra mayor rel evancia. Eso hace que, en la entrega n\u00famero 8, ocupada de denunciar \"la prolongada huelga de los obreros navales\", los editores de la revista introduzcan una foto del columnista en visita a un sindicato agregando el siguiente texto: \"El cronista toma nota. Todas las semanas llena carillas y carillas exponiendo los diversos problemas de sus compatriotas obreros. Una pregunta se formula: \u00bfcu\u00e1ndo podr\u00e1 escribir sobre sus alegr\u00edas?\" (Mayor\u00eda , 8, 27 -5-1957: 21). En la entrega del d\u00eda 3 de junio denuncia que \"l a restituci\u00f3n de La Prensa a sus antiguos due\u00f1os dej\u00f3 a m\u00e1s de 1000 personas sin trabajo\" ( Mayor\u00eda , 9, 3 -6- 1957: 20 -21). En los siguientes n\u00fameros debe agregar a sus denuncias la crisis de la industria del az\u00facar que \"est\u00e1 al borde del cierre con 60.000 de socupados\" 12 El \"copamiento\" por los comunistas de la Comisi\u00f3n Intersindical parece preocupar a los editores de Mayor\u00eda , ya que en la secci\u00f3n Revista de la Prensa Pol\u00edtica se hacen eco de la misma preocupaci\u00f3n manifestada por Azul y Blanco (Mayor\u00eda , 8, 27 -5-1957: 13). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 90 (Mayor\u00eda , 10, 10 -6-1957: 22 -23) y la situaci\u00f3n generada a ra\u00edz de la intervenci\u00f3n en el gremio de la construcci\u00f3n ( Mayor\u00eda , 11, 17 -6-1957: 22 -23). Dado que el semanario cubre los acontecimientos relacionados con la reorganizaci\u00f3n del movimiento sindical de signo peronista sus p\u00e1ginas han preservado los movimientos de los distintos agrupamientos sindicales en esos tiempos en los que la CGT estaba intervenida, los l\u00edderes gremiales inhabilitados, las huelgas prohibidas y la manifestaci\u00f3n de la fuer za mayoritaria, penalizada a trav\u00e9s de un Decreto -Ley. Mayor\u00eda constituye, pues, una fuente inapreciable para la reconstrucci\u00f3n de la vida sindical en esa \u00e9poca. No solo por la informaci\u00f3n, la cobertura de los encuentros y las interpretaciones que brinda s ino tambi\u00e9n por la gr\u00e1fica de las manifestaciones que incluyen fotograf\u00edas de los dirigentes, frecuentemente adjuntas a reportajes, que permiten conocer de primera mano las posiciones de figuras que se asomaban al firmamento gremial. En ese marco, la edici \u00f3n de junio de 1957 privilegia un t\u00edtulo \"la intersindical en una etapa\" ( Mayor\u00eda , 12, 24 -6-1957: 12 -14). En nota interior se\u00f1alan que \"Los dirigentes sindicales de posici\u00f3n nacional toman decididamente la direcci\u00f3n intersindical\", manera legal de referir a una creciente influencia del gremialismo peronista. Incluyen fotos del plenario y de la mesa directiva del mismo. A partir de all\u00ed no deja de mostrar el reclamo activo de los dirigentes \"nacionales\", los conflictos que protagonizan y la lucha por la reor ganizaci\u00f3n. \"Exigimos la entrega de la delegaci\u00f3n regional de la CGT\", dice el delegado santiague\u00f1o Hugo Espeche, mientras jaboneros, perfumistas y gr\u00e1ficos van al paro y los trabajadores de Luz y Fuerza preparan su congreso ( Mayor\u00eda , 13, 1 -7-1957: 10 -11). Detalla aprestos organizativos y denuncias de la Comisi\u00f3n Intersindical y contin\u00faa con la cobertura de situaciones diversas, como las denuncias de Madereros y de Sanidad por la continuidad de las detenciones y el triunfo en las elecciones de la UOM ( Mayor \u00eda, 14, 8 -7-1957: 16). En muy poco tiempo, pues, los problemas y la organizaci\u00f3n de los trabajadores consolidan un lugar permanente en la informaci\u00f3n, y en la interpelaci\u00f3n de sentido, que formula el semanario para con su p\u00fablico. En nota sin firma a p\u00e1gina completa consignan \"Solo la unidad podr\u00e1 salvarnos\", refiri\u00e9ndose a esa necesidad en el \u00e1mbito obrero y estimulando los pr\u00f3ximos pasos del movimiento sindical. En recuadro denuncian la situaci\u00f3n vivida por la se\u00f1ora de Jos\u00e9 Alonso ante la visita int imidatoria de \"comandos civiles\" a su domicilio y da cuenta de la situaci\u00f3n de clandestinidad de su esposo ( Mayor\u00eda , 15, 15-7-1957: 23). El d\u00eda 12 de julio se desarrolla el paro convocado por la Intersindical. En la entrega siguiente se\u00f1alan el \u00e9xito del mismo, subrayando los altos porcentajes de acatamiento a pesar de las intimidaciones. A la luz de ese movimiento huelgu\u00edstico y para dar cuenta del clima de hostilidad del gobierno reproduce las declaraciones de un dirigente: \"Ya no podemos confiar m\u00e1s en el Ministerio de Trabajo\", involucrado en lo que el semanario denomina \"ofensiva antisindical\" ( Mayor\u00eda , 16, 22 -7-1957: 14-15). En la entrega siguiente detalla el desarrollo del plenario nacional de la intersindical ( Mayor\u00eda , 17, 29 -5-1957: 15). Al reanuda r la salida de Mayor\u00eda el cronista da cuenta de conflictos localizados en algunos gremios, como los portuarios (Mayor\u00eda , 19, 14 -8-1957: 7). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 91 El Congreso Normalizador y el surgimiento de las \"62 organizaciones\" A Mayor\u00eda debemos una impecable cr\u00f3nica del proceso previo al importante, y en varios sentidos fundacional, congreso normalizador de la CGT, en el que se advierte sobre la intenci\u00f3n de las autoridades designadas por el gobierno militar y del \"gorilismo al asalto de la CGT\". A trav\u00e9s del responsable de la secci\u00f3n gremiales, los lectores pod\u00edan conocer que la clave del congreso radicaba en la actitud de 60 delegados \"cuya ubicaci\u00f3n, por diversos factores, no se conoce a ciencia cierta, adem\u00e1s de que hay representantes de algunas organizaciones nombrado s casi al voleo, en varias entidades copadas por las ametralladoras, cuya reacci\u00f3n frente a la realidad descarnada, al levantarse el tel\u00f3n de la farsa, es una inc\u00f3gnita\". En ello resid\u00eda la posibilidad de quebrar la \"formidable estructura burocr\u00e1tico -milit ar\" de la intervenci\u00f3n y sus aliados \"amarillos\" ( Mayor\u00eda , 21, 26 -8- 1957: 15). En la entrega siguiente colocan en tapa que \"los representantes aut\u00e9nticos del sindicalismo nacional denuncian el fraude en la CGT\" y detallan los cuestionamientos al \"gobierno y sus personeros\" ( Mayor\u00eda , 22, 2 -9-1957: 13). Del mismo modo, contamos con la cr\u00f3nica de lo acontecido en el propio congreso normalizador que, convocado por el interventor militar de la \"Revoluci\u00f3n Libertadora\", el capit\u00e1n de nav\u00edo Patr\u00f3n Laplacette13, apost\u00f3 a forzar la formaci\u00f3n de una mayor\u00eda de delegados antiperonistas y termin\u00f3 siendo copada por gremios opositores, una situaci\u00f3n que, como sabemos, redund\u00f3 luego en la emergencia de las \"62 Organizaciones peronistas\". Al periodista de Mayor\u00eda Roberto Ju\u00e1rez, debemos buena parte de esa producci\u00f3n, como as\u00ed tambi\u00e9n, la publicidad de la denominaci\u00f3n de los bloques en pugna: \"los libres\", \"gorilas\", o \"gubernistas\", esto es, quienes asocian su estrategia al gobierno militar y los de \"tendencia nacional\", v inculados con el peronismo. En sus notas aparecen denuncias acerca de la presencia de figuras ajenas al mundo sindical: \"Contrapesando la ausencia de la barra, tumultuosa y ocurrente, los denominados 'comandos civiles' se abstuvieron de entrar al recinto, permaneciendo en ambas entradas (la exterior y la del sal\u00f3n) con aire de perdonavidas, recostados en la pared y sosteniendo, semiocultas en las ropas, las ya sempiternas metralletas port\u00e1tiles\". Detalla las estrategias de los sindicalistas opositores para acallar a los \"libres\" cuando hac\u00edan referencias cr\u00edticas hacia el gobierno de Per\u00f3n: \"Los delegados nacionales se desquitaron humor\u00edsticamente por la ausencia de la barra, poderoso factor de aliento, levant\u00e1ndose de sus bancas cada vez que alguno de los oradores 'gorilas' dejaba el tema en debate para dedicarse a criticar a la CGT anterior al 16 de septiembre de 1955, y ubic\u00e1ndose en el espacio libre entre las bancas y el lugar de la barra prorrump\u00edan en estruendosas ovaciones a cada palabra del orador 'li bre'. As\u00ed consiguieron que los congresales gubernistas se ci\u00f1eran al asunto en discusi\u00f3n\". En sus notas aparecen las denuncias acerca de la presencia de figuras ajenas al mundo sindical: \"Contrapesando la ausencia de la barra, tumultuosa y ocurrente, los d enominados 'comandos civiles' se abstuvieron de entrar al recinto, permaneciendo en ambas entradas (la exterior y la del sal\u00f3n) con aire de perdonavidas, recostados en la pared y sosteniendo, semiocultas en las ropas, las ya sempiternas metralletas port\u00e1ti les\" ( Mayor\u00eda , 24, 16 -9-1957: 12). La tapa de Mayor\u00eda celebra el \"gran triunfo\" de las \"fuerzas nacionales\" en el \"Congreso obrero\" y en nota interior denuncian \"violencia y arbitrariedad\" en el 13 El columnista de Mayor\u00eda , Roberto Ju\u00e1rez, insiste en referir a \u00e9l como \"capit\u00e1n Patr\u00f3n\" (Mayor\u00eda , 24, 16 -9-1957: 12 -13). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 92 desarrollo del c\u00f3nclave. La impronta del relato enfatiza la lucha que en desventaja asumen \"los dirigentes nacionales\" cuyo protagonismo subraya en la secuencia de fotos de las figuras centrales de la jornada. Denuncia, a su vez, que el responsable de prensa de la central intervenida, capit\u00e1n Alem\u00e1n investiga y pid e la cesant\u00eda de periodistas entre los cuales se encuentra \"el autor de estas notas\" ( Mayor\u00eda , 23, 9 -9- 1957: 13). En la cr\u00f3nica detalla las estrategias de los sindicalistas opositores para acallar a los \"libres\" cuando hac\u00edan referencias cr\u00edticas hacia el gobierno de Per\u00f3n: \"Los delegados nacionales se desquitaron humor\u00edsticamente por la ausencia de la barra, poderoso factor de aliento, levant\u00e1ndose de sus bancas cada vez que alguno de los oradores 'gorilas' dejaba el tema en debate para dedicarse a crit icar a la CGT anterior al 16 de septiembre de 1955, y ubic\u00e1ndose en el espacio libre entre las bancas y el lugar de la barra prorrump\u00edan en estruendosas ovaciones a cada palabra del orador 'libre'. As\u00ed consiguieron que los congresales gubernistas se ci\u00f1era n al asunto en discusi\u00f3n\" ( Mayor\u00eda , 24, 16 -9-1957: 12). Am\u00e9n de los detalles de color y de la informaci\u00f3n sustantiva sobre lo acontecido, el plus del semanario en el an\u00e1lisis de esos procesos no radicaba en su capacidad para percibir las consecuencias, sin o, por el contrario, en haber presentado desde el comienzo un an\u00e1lisis realista de la disputa en ciernes. Con gran parte de las organizaciones sindicales intervenidas y considerando la legislaci\u00f3n que aun inhib\u00eda la participaci\u00f3n de muchos peronistas, Mayo r\u00eda hab\u00eda informado previamente que tal Congreso Extraordinario de la CGT para normalizar el organismo era una apuesta del gobierno que part\u00eda de dos condiciones. El principal activo oficialista radicaba en la posici\u00f3n dominante que los socialistas y otros sindicalistas antiperonistas ten\u00edan en empleados de comercio, trabajadores bancarios y empleados p\u00fablicos, adem\u00e1s de los obreros gr\u00e1ficos, donde hab\u00edan ganado elecciones en 1956, y en varias seccionales de la Uni\u00f3n Ferroviaria, uno de los gremios del tran sporte m\u00e1s numerosos. Exist\u00eda tambi\u00e9n, precisaba el medio, la voluntad de la intervenci\u00f3n de sobrerrepresentarlos. Se asignaron entonces 358 delegados a 10 organizaciones y 311, a 87. De los primeros 10 sindicatos, 6 eran antiperonistas ( Mayor\u00eda , 12, 24 -6- 1957: 10). Como es sabido, el procedimiento fracas\u00f3, los antiperonistas se encontraron en minor\u00eda en la comisi\u00f3n de poderes encargada de verificar las credenciales de los delegados, y ante el abandono de \u00e9stos del congreso, los sindicatos peronistas m\u00e1s a lgunos comunistas que permanecieron en el mismo, en www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 93 total sesenta y dos organizaciones gremiales, comenzaron a actuar por separado y bajo tal denominaci\u00f3n14. Ante el impasse que sufre ese Congreso por encontrarse en minor\u00eda los \"oficialistas\", el responsab le de la secci\u00f3n gremial aprovecha para realizar una nota incluyendo 7 reportajes a referentes gremiales de la \"tendencia nacional\": Adolfo Quesada (Industria del cuero y afines), Jorge Granel (Sec. Gremial de la Universidad Nacional de Tucum\u00e1n), Daniel Al varez (UTA -Rosario), H\u00e9ctor Gurisatti (alimentaci\u00f3n), Alfredo Meza (petroleros), Ives Orellano (Uni\u00f3n Obreros Molinera Argentina) y Ra\u00fal Orequi (Sanidad -Rosario). En la oportunidad consulta sobre el riesgo de unidad del movimiento obrero con la interrupci\u00f3 n del desarrollo del Congreso, el mejor m\u00e9todo para superar la situaci\u00f3n de suspensi\u00f3n del Congreso, la idea de constituir autoridades provisorias de la CGT y la normativa dictada por la \"Revoluci\u00f3n Libertadora\" acerca de las huelgas ( Mayor\u00eda , 25, 23 -9-1957: 11 -12). Consolidada la divisi\u00f3n entre las \"62 organizaciones\" y los \"32 gremios democr\u00e1ticos\", el acontecimiento implic\u00f3 un punto de inflexi\u00f3n en la pol\u00edtica del gobierno militar para con el movimiento obrero y un verdadero moj\u00f3n en la historia del sind icalismo peronista. El gremialismo peronista lanz\u00f3 una huelga con alto acatamiento el d\u00eda 27 de septiembre. En octubre, tras entrevistarse con el General Aramburu, el medio incluye fotos de Carullas de Uni\u00f3n Tranviarios, Conde Magdaleno y Alberto Lema de Luz y Fuerza y titula: \"Los gremios demostraron que sin gobierno popular no hay soluci\u00f3n econ\u00f3mica\" ( Mayor\u00eda , 29, 21 -10-1957: 7). M\u00e1s tarde se produce otro movimiento huelgu\u00edstico que condiciona el accionar del gobierno y va alineando a los sindicatos con e l peronismo. A\u00fan en esas condiciones, el gobierno militar contin\u00faa con la imposici\u00f3n de sus concepciones econ\u00f3micas a trav\u00e9s de decretos que implementan \"el trabajo incentivado\" en el sector mar\u00edtimo y portuario, adem\u00e1s de cambiar la jurisdicci\u00f3n del \u00e1mbit o civil y sindical al \u00e1mbito de la Prefectura nacional mar\u00edtima y otros organismos dependientes de esta repartici\u00f3n o del ministerio de Marina ( Mayor\u00eda , 32, 11 -11-1957: 11). A finales de octubre se realiza un Plenario Nacional con la participaci\u00f3n de 30 De legaciones Regionales de la CGT. De ese c\u00f3nclave sale constituida una Comisi\u00f3n Coordinadora compuesta de 5 miembros (uno por cada zona del pa\u00eds). Mayor\u00eda entrevista y coloca las fotos de los cinco dirigentes: Miguel Azpit\u00eda (secretario adjunto de la Delega ci\u00f3n Regional C\u00f3rdoba), Antonio Milewski (secretario general de la Delegaci\u00f3n La Plata), Cayetano De Paolo (secretario general de la Regional Mar del Plata), Tom\u00e1s Rub\u00e9n Ovelar (delegado de la Regional de Formosa) y Agust\u00edn Cuevaz (Delegaci\u00f3n Regional Mend oza) ( Mayor\u00eda , 31, 4 -11-1957: 8 -9). Ju\u00e1rez da cuenta de los movimientos que buscan la unidad de los sectores de las \"62\" y las \"32\" a partir del desarrollo de reuniones. En una de ellas, desarrollada el 12 de noviembre, a instancias de la comisi\u00f3n mediador a regional surgido del Plenario de C\u00f3rdoba de fines de octubre, describe con minuciosidad su desarrollo. Detalla las concepciones y la realidad en puja. Se\u00f1ala como eje de la unificaci\u00f3n la existencia de la comisi\u00f3n surgido del Plenario de Delegaciones Reg ionales. Marca las mutuas concesiones y muestra los acuerdos para llegar a la recuperaci\u00f3n por 14 Los sindicatos antiperonistas que se retiraron del congreso y comenzaron a actuar, a su vez, como las \"32 Organizaciones Democr\u00e1ti cas\". www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 94 parte de los trabajadores con la convocatoria a un Congreso en el lapso de los 90 a 120 d\u00edas. El t\u00edtulo: \"El principio de acuerdo entre los dos sectores sindical es es la derrota gorila\" ( Mayor\u00eda , 33, 18 -11-1957, Contratapa). En la siguiente entrega debe titular \"Los amarillos son fieles a su origen: cualquier cosa antes que los obreros\", mostrando la resistencia de algunos referentes de los \"32\" a la unificaci\u00f3n a pesar de las gestiones \"prudentes\" de la comisi\u00f3n mediadora regional ( Mayor\u00eda , 34, 25 -11- 1957: 12 -13). La cr\u00edtica del responsable de los \"gremiales\" aumenta y en un recuadro titula \"Ni mayoritarios ni democr\u00e1ticos\", discutiendo la representatividad del se ctor. Presenta un cuadro totalizando una cifra de 1.043.076 trabajadores contra el 1.600.000 que dicen representar. En esa reconstrucci\u00f3n da cuenta detallada de los gremios que adhieren a esa postura: ferroviarios, empleados de comercio, gr\u00e1ficos, municipa les, gastron\u00f3micos, La Fraternidad, Turf, papeleros, textiles y forestales. Cierra la nota augurando que de la pr\u00f3xima reuni\u00f3n en C\u00f3rdoba salga una representaci\u00f3n org\u00e1nica de la Central Obrera: \"all\u00ed estar\u00e1 Mayor\u00eda para recoger los anhelos de los trabajado res nacionales y las inquietudes de sus aut\u00e9nticos representantes\". En ese marco Ju\u00e1rez se\u00f1ala una paradoja: \"la presi\u00f3n de las fuerzas olig\u00e1rquicas ha cedido un tanto en otros aspectos de la vida nacional, aflojando circunstancialmente, para ajustar la 'm \u00e1quina' con la que piensa someter al pueblo argentino; pero en el \u00e1mbito sindical, \u00fanica posibilidad concreta que el pa\u00eds posee de oponerse y derrotar al colonialismo y al privilegio, aumentan en intensidad, n\u00famero y complejidad las medidas destructoras e intimidatorias\". Va sobre las causas: \"No es, desde luego, una casualidad ni obedece \u00fanicamente al 'revanchismo' la pol\u00edtica de persecuci\u00f3n sindical, desmontaje de la legislaci\u00f3n social y establecimiento de un sistema econ\u00f3mico donde los trabajadores sean nada m\u00e1s que los brazos productores, sin ninguna clase de derechos, salvo los que, como concesi\u00f3n graciosa, quiera otorgarles el sector econ\u00f3micamente poderoso, que no alcanza al 1% de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds\" ( Mayor\u00eda , 35, 2 -12-1957: 14). En todo momento la secci\u00f3n \"Gremiales\" de Mayor\u00eda refleja las posiciones de la \"tendencia nacional\" en la confrontaci\u00f3n con los \"32\". As\u00ed reproduce la carta que Azpit\u00eda, delegado de la regional C\u00f3rdoba de la CGT e integrante de la Comisi\u00f3n Mediadora, env\u00eda a la Comisi\u00f3n Dir ectiva del otro sector desmintiendo afirmaciones y llam\u00e1ndolos a la prudencia en favor de la unidad del movimiento obrero ( Mayor\u00eda , 35, 2 -12-1957: 15). En otra entrega coloca en tapa: \"El corrompido 'sindicalismo libre' que el gobierno quiere importar por la v\u00eda de la Casa del Pueblo\" ( Mayor\u00eda , 39, 30 -12-1957). En la nota interior dan cuenta de una misi\u00f3n sindical del sector de los \"32\" a Estados Unidos a instancias de la AFL -Ciosl. La Falda En ese marco, de resistencia obrera y lucha pol\u00edtica del peronismo contra las proscripciones, se producen movimientos tendientes a la b\u00fasqueda de la unidad del movimiento sindical. A finales de octubre se realiza un Plenario Nacional con la participaci\u00f3n d e 30 Delegaciones Regionales de la CGT. De ese c\u00f3nclave sale constituida una Comisi\u00f3n Coordinadora compuesta de 5 miembros (uno por cada zona del pa\u00eds). Mayor\u00eda entrevista y coloca las fotos de los cinco dirigentes: Miguel Azpit\u00eda (secretario adjunto de la Delegaci\u00f3n Regional C\u00f3rdoba), Antonio Milewski (secretario general de la Delegaci\u00f3n La Plata), Cayetano De Paolo (secretario general de la Regional Mar del Plata), Tom\u00e1s Rub\u00e9n Ovelar (delegado de la www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 95 Regional de Formosa) y Agust\u00edn Cuevaz (Delegaci\u00f3n Region al Mendoza) ( Mayor\u00eda , 31, 4 -11-1957: 8 -9). La CGT de C\u00f3rdoba convoca a un Plenario Nacional de Delegaciones Regionales de la CGT y de las 62 Organizaciones en esa provincia. El encuentro se realiza en la Colonia de Vacaciones del Sindicato de Trabajadores de la Alimentaci\u00f3n en la localidad de La Falda, provincia de C\u00f3rdoba, en el mes de diciembre. Es convocado bajo el nombre de Segundo Plenario Nacional de Delegaciones Regionales Normalizadas de la Confederaci\u00f3n General del Trabajo. Mayor\u00eda titula en tapa: \"Los trabajadores argentinos se unen en C\u00f3rdoba y proclaman su decisi\u00f3n de luchar por la causa nacional contra la oligarqu\u00eda colonialista\". Al interior el periodista Roberto Ju\u00e1rez ofrece un detallado informe de la reuni\u00f3n no sin antes remarcar la campa\u00f1a previa de los \"amarillos\" en su contra15. Con respecto al desarrollo del encuentro, resume las posiciones de los diferentes congresales y se\u00f1ala que \"Casi sin debate, salvo las cuestiones de procedimiento, se aprobaron las resoluciones apoyando a las 62 or ganizaciones y constituyendo con 5 representantes de las Delegaciones Regionales la Comisi\u00f3n Coordinadora Nacional, conjuntamente con las 62. Asimismo, las ponencias aprobadas -declaraci\u00f3n de apoyo al petr\u00f3leo nacional, programa de lucha de los trabajadore s y proyecto de organizaci\u00f3n - fueron aprobadas y giradas para su ulterior consideraci\u00f3n por el cuerpo creado. La ponencia de C\u00f3rdoba, 'programa nacional de lucha', expresa los anhelos del proletariado nacional y comprende: \"Aspecto Econ\u00f3mico . Control esta tal del comercio exterior; liquidaci\u00f3n de los monopolios de importaci\u00f3n y exportaci\u00f3n; planificaci\u00f3n del proceso econ\u00f3mico en base a las necesidades del pa\u00eds y control de los productores del proceso comercial, defendiendo la renta nacional; ampliaci\u00f3n y di versificaci\u00f3n de los mercados extranjeros; denuncia de todos los pactos lesivos de nuestra independencia econ\u00f3mica concluidos por el gobierno provisional; integraci\u00f3n econ\u00f3mica con los pueblos de Latinoam\u00e9rica; pol\u00edtica de alto consumo interno, incremento de la industria pesada y desarrollo de la liviana; nacionalizaci\u00f3n de las fuentes naturales de energ\u00eda y su explotaci\u00f3n racional en beneficio del pa\u00eds; nacionalizaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos; control centralizado del cr\u00e9dito; programa agrario, con mecan izaci\u00f3n nacional, expropiaci\u00f3n del latifundio y extensi\u00f3n del cooperativismo agrario. \"En lo social . Control obrero de la producci\u00f3n, mediante la participaci\u00f3n efectiva de los trabajadores en el proceso econ\u00f3mico, a trav\u00e9s de las organizaciones sindicales ; salario m\u00ednimo vital m\u00ednimo y m\u00f3vil; previsi\u00f3n social integral; agilizaci\u00f3n de tr\u00e1mites y eliminaci\u00f3n de los organismos burocr\u00e1ticos; reformas de la legislaci\u00f3n laboral; estabilidad absoluta de los trabajos y fuero sindical. \"En lo pol\u00edtico . Reconocimie nto del movimiento sindical como fuerza fundamental, a trav\u00e9s de su participaci\u00f3n hegem\u00f3nica en la confecci\u00f3n y direcci\u00f3n del plan pol\u00edtico nacional; destrucci\u00f3n de los sectores olig\u00e1rquicos y fortalecimiento del Estado Nacional Popular; entendimiento inte gral y con las naciones hermanas de Latino -Am\u00e9rica; libertad de elegir y ser elegido, sin inhabilitaciones; solidaridad con las luchas de liberaci\u00f3n nacional de los pueblos oprimidos y pol\u00edtica internacional independiente\" ( Mayor\u00eda , 36, 9 -12-1957: 12 -13). 15 Mayor\u00eda, 36, 9 -12-1957: 10 -13. Se trata de la nota m\u00e1s extensa de la secci\u00f3n, ocupando tres carillas completas. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 96 Con el tiempo, estos lineamientos constituir\u00edan el llamado Programa de La Falda (Baschetti, 1988: 66 -69). Las fotos incluidas muestran a la \"mesa provisional\" y el momento en que se guarda un minuto de silencio \"por los ca\u00eddos en la lucha\". Manifestaciones En este \u00e1mbito tambi\u00e9n anuncian o dan cuenta de diversas manifestaciones. Una importante es la que corresponde al 10 de diciembre con un acto central en el Luna Park y r\u00e9plicas en todas las provincias. El objetivo: dar a conocer las razones de los planes de lucha y la situaci\u00f3n por la que atraviesan los trabajadores ( Mayor\u00eda , 36, 9 -12-1957: 13). Ante la organizaci\u00f3n del acto del Luna Park el Ministerio de Trabajo, a instancias de los \"32\" no deja de se\u00f1alar el cronista Ju\u00e1rez, \"interviene\" de manera directa o con veedores a los m\u00e1s movedizos sindicatos de la carne, UOM, AOT y Sanidad ( Mayor\u00eda , 38, 23 -12-1957: 11). Luego se\u00f1ala que \"las intervenciones sindicales tienen concretas finalidades antinacionales\" y denuncia que se \"fueron los capitan es y llegaron los delincuentes\" refiri\u00e9ndose a los representantes civiles en los sindicatos ( Mayor\u00eda , 42, 20 -1-1958: 10 -11). Huelgas Ju\u00e1rez sol\u00eda ironizar sobre tem\u00e1ticas sensibles al sindicalismo como la huelga y las reglamentaciones dictadas por el gobi erno militar. En una nota titulada \"Huelgas de buena conducta\" escrib\u00eda: \"El decreto ley sobre las huelgas, su tr\u00e1mite y obligaci\u00f3n que deben cumplir las partes (l\u00e9ase obreros), es un modelo jugoso del criterio gubernamental del pueblo y sus derechos. Este decreto, uno de los m\u00e1s curiosos y arbitrarios en la ya larga serie que ha producido el 'provisoriato', hace imposible, desde el punto de vista legal, la realizaci\u00f3n de movimientos de fuerza por parte de los trabajadores. Estos ven\u00edan reclamando, desde ha ce unos a\u00f1os, la anulaci\u00f3n de la famosa resoluci\u00f3n 16/1945, que instituy\u00f3 la legalidad o ilegalidad de las huelgas, pero la promulgaci\u00f3n de este nuevo decreto har\u00e1 que los obreros a\u00f1oren esa resoluci\u00f3n 'derogada'. Para empezar, no se podr\u00e1n hacer huelgas ' que afecten los servicios p\u00fablicos' (ferroviarios, transporte en general, energ\u00eda, gas, comunicaciones, etc.) disposici\u00f3n que cubre, aproximadamente al 35% de los trabajadores. Tampoco se permiten huelgas que 'atenten contra la seguridad o la salud de la p oblaci\u00f3n' (alimentaci\u00f3n en general, servicios sanitarios, etc\u00e9tera) o que 'tengan por objeto la privaci\u00f3n de un art\u00edculo de primera necesidad', adem\u00e1s de 'desconocer un laudo arbitral'. En esta \u00faltima clasificaci\u00f3n est\u00e1n incursos todos los trabajadores del pa\u00eds, ya que los convenios han sido reemplazados por laudo arbitral. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 97 Anotemos que la expresi\u00f3n 'atenten contra la seguridad de la poblaci\u00f3n' es de una nebulosidad estudiada, pues \u00bfqui\u00e9n dictamina sobre tan dif\u00edcil calificaci\u00f3n? La misma autoridad que decl ara la 'legalidad' de una huelga. Lo mismo ocurre con la prescripci\u00f3n de que las huelgas 'deben perseguir objetivos gremiales'. Basta con que la autoridad resuelva que no son objetivos gremiales para que la huelga sea ilegal. Y en cuanto a la obligaci\u00f3n de que las huelgas deben ser declaradas por 'la mayor\u00eda y en votaci\u00f3n secreta', anunciando con 3 d\u00edas de anticipaci\u00f3n a la parte patronal que se va a efectuar la misma, es sencillamente rid\u00edculo. Una huelga no es un sarao, ni una reuni\u00f3n del 'Kennel Club', n i un intercambio de saludos protocolares en una reuni\u00f3n internacional; es el supremo recurso de los trabajadores cuando ya no tienen otra soluci\u00f3n, circunstancia en que los coloca, siempre, la intransigencia empresaria. \u00bfVan a llamar a sus compa\u00f1eros a vot aci\u00f3n cuando la patronal despide a sus dirigentes? \u00bfO cuando alguno de estos es detenido arbitrariamente? \u00bfO cuando los sorprende una decisi\u00f3n, harto frecuente, de los empleadores en los sistemas de trabajo, condiciones de pago, horarios, etc. donde no pue den aceptar ni un minuto de dilaci\u00f3n para no crear precedentes? En s\u00edntesis: este decreto pretende instituir las 'huelgas de buena conducta', cosa absurda y antinatural, y que, por serlo, no podr\u00e1 resistir el empuje de los derechos sindicales\" ( Mayor\u00eda , 24, 16-9-1957: 10 -12). Ante la huelga de los telef\u00f3nicos y telegrafistas el gobierno militar aplica esa normativa. El cronista anota: \"el gobierno ech\u00f3 mano de los conocidos expedientes que le han granjeado tanta popularidad entre los trabajadores y los puso en pr\u00e1ctica fulminantemente\" ( Mayor\u00eda , 25, 23 -9-1957: 12). El 27 de setiembre de 1957 cuarenta gremios recuperados convocan a un paro nacional que goza de un importante apoyo. Mayor\u00eda titula en la secci\u00f3n gremial: \"Quebrando la propaganda oficial, pararon 5 millones de obreros\" ( Mayor\u00eda , 27, 7 - 10-1957: 12 -13). \"Ni cine ni diarios hubo tampoco el 27. Menos mentiras para el pobre p\u00fablico\". Incluye fotos diversas y contrastantes: por un lado, los delegados que votaron el paro y la barra entusiasta que apoya l a medida y por otro lado im\u00e1genes de la militarizaci\u00f3n del transporte, el control de las entradas de subte. En los \"ecos del paro\" se\u00f1alan que fue m\u00e1s importante en el interior que en el \u00e1rea metropolitana y que existieron bases que desobedecieron a las di rigencias: papel, ferroviarios, gr\u00e1ficos, vestido, tabaco y otros. Luego de la huelga de los d\u00edas 22 y 23 de octubre el tema sube a la editorial: \"Un gobierno que no entiende al pa\u00eds ni a los obreros\" escribe el director, quien sufre la persecuci\u00f3n de la d ictadura militar, \"desde un lugar de la Rep\u00fablica\". En la secci\u00f3n gremial se da importante cobertura al paro: \"La fuerza militar contra los obreros. Intervenciones, movilizaciones, ocupaciones de sindicatos y allanamientos\". Detalla la secuencia con la dec laraci\u00f3n del paro, las adhesiones, las detenciones en el gremio de Sanidad de 37 dirigentes. Se\u00f1ala que en la Provincia de Buenos Aires las fuerzas policiales tiran a matar. Las fotos muestran al \"secretariado virtual de la CGT\" que decret\u00f3 el paro el d\u00eda 14 de octubre, la militarizaci\u00f3n del transporte, los dirigentes gremiales presos (Gaetani, de aceiteros, Vitale, de ATE, Airala, de ACA, Spinelli, de SUPE, Garc\u00eda del Caucho, Pezzimenti y Carulias, de UTA, escenas de vac\u00edo de los grandes comercios contrast ando con foto de March decretando el paro contra las previsiones gubernamentales. En un recuadro titulado \"s\u00edntesis del paro\" dan las cifras elocuentes del interior (Tucum\u00e1n 80%, Rosario 95%) se\u00f1alan que Clar\u00edn afirma el \"fracaso\" del paro, pero que cost\u00f3 al pa\u00eds mil cien millones y lo concluye ir\u00f3nicamente: \"\u00a1Lo que hubiera sido de no haber 'fracasado' el paro!\" ( Mayor\u00eda , 30, 28 -10-1957: 3). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 98 Detenciones Ju\u00e1rez da cuenta de los procedimientos frecuentes de detenci\u00f3n de dirigentes: \"en la madrugada del viern es 4, las patrullas mixtas, polic\u00eda -infanter\u00eda de marina, se desparrama por el cintur\u00f3n del Gran Buenos Aires y varios barrios de la Capital Federal, en una operaci\u00f3n m\u00e1s de las tantas realizadas en estos dos a\u00f1os angustiosos para los trabajadores argentin os. Su misi\u00f3n era la tristemente conocida de encarcelar nuevamente a los dirigentes sindicales, cuya peri\u00f3dica entrada en las c\u00e1rceles del pa\u00eds es ya una norma para las autoridades provisionales\" ( Mayor\u00eda , 28, 14 -10-1957: 12). Los lugares de detenci\u00f3n son denominados simplemente como \"Las Heras\", \"Olmos\" y \"Caseros\" dando por sentado un conocimiento p\u00fablico acerca de la localizaci\u00f3n de las c\u00e1rceles. Detalla conflictos internos en diferentes gremios. Por ejemplo, en el \u00e1mbito del sindicato del vestido en el que se constituye un \"comit\u00e9 de huelga\". En otros casos trata la lucha contra las intervenciones que se despliegan en los sindicatos de tranviarios y aceiteros ( Mayor\u00eda , 32, 11 -11-1957: 10). Incluye reclamos de la \"comisi\u00f3n de cesantes de La Prensa \" (Mayor \u00eda, 39, 30 -12-1957, Contratapa) y denuncias de torturas en la provincia de Buenos Aires, integrando fotos en el relato (Mayor\u00eda , 32, 27 -1-1958: 8). Ju\u00e1rez otorga espacios a la voz de los protagonistas. Realiza entrevistas con dirigentes del interior: Atili o L\u00f3pez de C\u00f3rdoba, Dami\u00e1n Mart\u00ednez de Rosario, Manuel Isauro Molina de Tucum\u00e1n son entrevistados para conocer la realidad de esas provincias ( Mayor\u00eda , 38, 23 -12-1957: 10). Balance del a\u00f1o 1957 Tiempo despu\u00e9s, al realizar un balance de la actividad gremia l de 1957, el semanario evoc\u00f3 el reciente, pero ya hist\u00f3rico acontecimiento del Congreso Normalizador con un realismo no exento de sesgos. Ratifica, por una parte, con rigor, como \"pese a la 'mayor\u00eda' fraudulenta, los dirigentes nacionales, batallando con tes\u00f3n, inteligencia y acci\u00f3n coordinada, desbarataron la 'm\u00e1quina' una vez m\u00e1s, derrotando en una hist\u00f3rica votaci\u00f3n a los amarillos (298 contra 291 votos), lo que determin\u00f3 que los amarillos, en complicidad con Patr\u00f3n Laplacette... se retiraran del Congre so\" ( Mayor\u00eda , 40, 6 -1-1958: 11). El an\u00e1lisis resulta sesgado, ya que soslaya, por otra parte, que la clave de la \"acci\u00f3n coordinada\" incluy\u00f3 la colaboraci\u00f3n de los dirigentes comunistas, merced a una negociaci\u00f3n que, como sabemos, involucr\u00f3 a los delegados gremiales, pero tambi\u00e9n a las m\u00e1ximas jerarqu\u00edas partidarias16. El punto de observaci\u00f3n ponderado, no obstante toda la atenci\u00f3n que se le confiriera, no era el del movimiento obrero, sino el de la pol\u00edtica, ya que en la coyuntura que se abr\u00eda Mayor\u00eda estaba dispuesta a jugar pol\u00edticamente en un nivel a\u00fan m\u00e1s alto. Hab\u00eda sufrido restricciones y hab\u00eda atacado fuertemente a Aramburu y Rojas. Hab\u00eda denunciado la responsabilidad gubernamental en los fusilamientos y rendido homenaje a sus \"h\u00e9roes\". Hab\u00ed a desarrollado, pues, acciones p\u00fablicas para reunir a los medios limitados por el gobierno militar y en consecuencia se ve\u00eda 16 En realidad, la primera Comisi\u00f3n de Poderes hab\u00eda sido ganada por los no peronistas, pero la moci\u00f3n exitosa para conformar una Comisi\u00f3 n Verificadora del mandato de las delegaciones cambi\u00f3 la relaci\u00f3n de votos luego de que peronistas y comunistas negociaran en un cuarto intermedio y se produjeran contactos entre Manuel Carulias y John William Cooke, aun internado en Chile pero representad o por su hermano, Jorge, en el sentido de habilitar una negociaci\u00f3n con Victorio Codovilla, del Partido Comunista (Panella y Gasparri, 2007). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 99 habilitado para intervenir, en adelante, nada menos que en los comicios presidenciales. Mayor\u00eda en el proceso pol\u00edtico A fines de 1957 y comienzos de 1958 la prensa pol\u00edtica interven\u00eda, informando, presuponiendo o postulando, en la vida interna de un movimiento aun proscripto, pero centro de la atenci\u00f3n de todos. Mayor\u00eda , ya para entonces crecientemente le\u00eddo como un medio no ant iperonista, entend\u00eda que la escisi\u00f3n que atravesaba el peronismo era la que divid\u00eda a \"concurrentes\" y \"abstencionistas\", aunque esperaba que la balanza comenzara a inclinarse evidentemente a favor de los primeros. El medio permanec\u00eda atento, pues, a todo lo que ocurriera en el peronismo, tanto fuera como dentro del pa\u00eds. Aun cuando ya hab\u00eda versiones de que se realizar\u00eda un \"plenario\" en el exilio, para evitar la concurrencia electoral e inclinar la balanza a favor del voto en blanco, la opci\u00f3n prohijada por la publicaci\u00f3n consist\u00eda en que a las diversas agrupaciones neoperonistas ya conocidas -Uni\u00f3n Popular, Partido Populista, Partido de los Trabajadores, Partido del Pueblo, Partido Laborista y sus desprendimientos - se sumase el Partido Blanco, ya popular izado por Alejandro Olmos y sostenido, ahora tambi\u00e9n, por el doctor San Mill\u00e1n, uno de los segundos de Leloir, que todos fueran capaces de confeccionar una lista com\u00fan de candidatos con vistas a los comicios de febrero. El t\u00edtulo de la nota publicada el 1 6 de diciembre de 1957 anunciaba \"G\u00e9rmenes de descomposici\u00f3n dentro de la Intransigencia oficialista\" (refiri\u00e9ndose, claro est\u00e1, al peronismo). Aunque se declaraba consciente de los trascendidos sobre la inminente realizaci\u00f3n del plenario peronista \"en alg \u00fan lugar de Am\u00e9rica\", el cual reunir\u00eda al expresidente con dirigentes y enviados especiales, el autor de la nota consideraba que la directiva que de dicha reuni\u00f3n surgiese podr\u00eda \"determinar el volumen o la importancia de la concurrencia, pero no podr\u00e1 evi tarla\"17. En todo este proceso, Mayor\u00eda ser\u00e1, pues, un informante interesado y, cuando la realidad desmienta sus previsiones, un contendor discursivo de la misma. Poco despu\u00e9s, en la inminencia de las definiciones respecto de las elecciones de febrero de 1958, Mayor\u00eda insisti\u00f3 en que la balanza del movimiento hab\u00eda comenzado a inclinarse a favor de los concurrencistas . Para el medio, dado que el \u00faltimo presidente del Partido, Alejandro Leloir, decidi\u00f3 girar a \"todos los partidos que integran la actual estructura del movimiento proscripto\" sus propias directivas de 17 Mayor\u00eda , 37, 16 -12-1957: 5. Nota firmada por V\u00edctor Santos. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 100 \"unidad y concurrencia\" esto comenzaba a tentar a los \" abstencionistas m\u00e1s recalcitrantes\" ( Mayor\u00eda , 40, 6 -1-1958: 4). Cabe precisar que no se trataba solo de la direcci\u00f3n de la informaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n de su calidad. Ning\u00fan medio era ajeno, por supuesto, a la dimensi\u00f3n performativa que lo que publicaban pod\u00ed a tener sobre la pol\u00edtica, pero no es menos cierto que las mismas bases de la informaci\u00f3n sol\u00edan ser, no solo interesadas, sino decididamente endebles o confusas. Para la misma \u00e9poca, el antiperonista La Naci\u00f3n citaba \"una fuente allegada al n\u00facleo de exi liados\", seg\u00fan la cual partidarios del expresidente se aprestaban a apoyar \"una coalici\u00f3n de la Uni\u00f3n Popular con los partidos Populista y Blanco\". Por lo dem\u00e1s informaba que un grupo que se hab\u00eda reunido con Per\u00f3n en Caracas - Cooke, Kelly, Borlenghi, M\u00e9nd ez San Mart\u00edn y Antonio - hab\u00eda sido testigo y protagonista de \"una marcada escisi\u00f3n en el alto mando peronista, ya que mientras unos est\u00e1n a favor de que contin\u00fae el sabotaje, otros se oponen a ello\"18. En lo que ambos medios coincid\u00edan era en el crecimient o de las posibilidades de que los peronistas intransigentes -saboteadores o abstencionistas, seg\u00fan la fuente - debieran plegarse, aunque desganadamente, a la tendencia participacionista. Estas informaciones, los muchos trascendidos y la reaparici\u00f3n de los n ombres de Bramuglia, Albrieu y Leloir, en las p\u00e1ginas de la prensa parece contradecir la observaci\u00f3n de aquel que -sabedor de la importancia de los vetos que desde fuera y desde dentro terminaron imponi\u00e9ndose entonces y con posterioridad, entiende que dicha alternativa dif\u00edcilmente hubiera podido materializarse. La oposici\u00f3n de los \"duros\" de las fuerzas armadas jug\u00f3, como sabemos, un papel determinante al oscurecer los contornos del premio esperado, esto es, la posibilidad concreta de que en el caso de que la justicia lo permitiese, los \u00e1rbitros del incipiente juego pol\u00edtico tolerasen, sino una victoria presidencial, la participaci\u00f3n peronista en el gobierno de la naci\u00f3n o de las provincias m\u00e1s importantes. Mayor\u00eda , todav\u00eda vocero del \"participacionismo\", s e hizo eco tanto del memor\u00e1ndum que el almirante Rojas present\u00f3 en nombre de la marina ante el gobierno provisional oponi\u00e9ndose a la presentaci\u00f3n de neoperonistas como de la sorprendente defecci\u00f3n de Leloir -hasta el momento presentado como el factor aglut inante - que dos semanas despu\u00e9s pas\u00f3 a sostener la abstenci\u00f3n electoral como la mejor opci\u00f3n para el peronismo ( Mayor\u00eda , 42, 20 -1-1958). Evidentemente, el veto de Per\u00f3n, a\u00fan no p\u00fablico, en una coyuntura que pronto derivar\u00eda en el conocimiento del \"pacto\", result\u00f3 nuevamente decisivo. Antes hab\u00eda jugado sus esperanzas y programa con una claridad poco frecuente: \"el concurrencismo ha adquirido en los \u00faltimos d\u00edas la caracter\u00edstica de una gran movilizaci\u00f3n de masas seguras de su fuerza num\u00e9rica y del valor de sus banderas in\u00fatilmente denigradas por la propaganda oficial. Caracas, cuya decisi\u00f3n final todav\u00eda aguardan algunos, se encontrar\u00e1 en el momento de dar su opini\u00f3n ante un hecho consumado e irreversible\" ( Mayor\u00eda , 40, 6 -1-1958: 5). El gobierno y \"Caracas\" hab\u00edan sido, en la b\u00fasqueda de un camino, objetos de sus contenciosos, pero pronto ser\u00edan poco m\u00e1s que pretextos para protestar un fracaso. Antes de mudar, como hicieron coyunturalmente los proscriptos, hacia las 18 La Naci\u00f3n , 5-1-1958, tapa. Seg\u00fan la fuente, el \u00fal timo de los nombrados se opon\u00eda terminantemente a continuar con las acciones violentas. Cooke acababa de lograr salir de Chile, ya que la justicia de ese pa\u00eds finalmente no hizo lugar a la extradici\u00f3n solicitada por el gobierno argentino. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 101 tiendas del frondicismo donde permanecieron bastante tiempo, Mayor\u00eda procedi\u00f3 a una explicaci\u00f3n del aborto de su propio proyecto a la vez que otorg\u00f3 una \u00faltima voz a sus adalides. Ahora entend\u00eda -y as\u00ed titulaba en tapa - que \"sobre la hora del comicio factores de confusi\u00f3n de adentro y de afuera emp ujan al caos a la fuerza proscripta\" ( Mayor\u00eda , 42, 20 -1-1958). Respecto de los primeros, y luego de descartar como determinantes a los m\u00faltiples sectores que presionaban sobre Leloir, mucho se especul\u00f3 en la \u00e9poca con una suerte de \"cansancio moral\" a la q ue el recientemente liberado prisionero habr\u00eda estado sujeto desde el momento de su encarcelamiento, lo que habr\u00eda potenciado -argumentaban - su car\u00e1cter \"vacilante\"19. La figura de Leloir fue, desde la ca\u00edda del peronismo, una de las m\u00e1s vapuleadas respecto de las decisiones que \"deb\u00eda\" tomar o que de \u00e9l se esperaban y Mayor\u00eda parec\u00eda cobrar la desaz\u00f3n que le hab\u00eda producido el cambio de actitud de \u00faltimo momento del que fuera el \u00faltimo presidente en ejercicio del Partido Peronista. En este contexto en el qu e los c\u00edrculos dirigentes de la Uni\u00f3n Popular y de los partidos Populista, Blanco y de los Trabajadores tampoco disimularon el impacto, a la semana siguiente volvieron a rescatar a la figura de Bramuglia, presidente de la Uni\u00f3n Popular. En el r\u00e9quiem de e se intento que lo hab\u00eda asociado a la perspectiva que abonaba Jacovella, quien en su momento hab\u00eda celebrado aquello de que \"la abstenci\u00f3n\" era \"para los c\u00f3modos... acaso para los cobardes y a veces tambi\u00e9n para los traidores\", y justificado su fallida sal ida a la calle para defender el concurrencismo \"con conocimiento especial y particular del que era presidente del partido depuesto\", Bramuglia afirmaba que \"no hemos traicionado a nadie\" y que \" hemos seguido las ideas de nuestro movimiento\" a la vez que p rofetizaba, casi en ceremonia de resignada asunci\u00f3n que, adem\u00e1s, \"los movimientos siguen a pesar de los hombres\" ( Mayor\u00eda , 43, 27 -1-1958: 5). El rotundo \u00e9xito electoral de 1958 y la constataci\u00f3n de que las tratativas para lograr el apoyo de Per\u00f3n a la UCRI hab\u00edan comenzado mucho antes, han oscurecido el hecho de que la posibilidad de participar con listas propias a trav\u00e9s de alguna de las expresiones neoperonistas que hab\u00edan logrado o estaban en trance de obtener la personer\u00eda jur\u00eddica se manejara hasta muy tarde. El \"proyecto\" de Mayor\u00eda en la coyuntura, pues, se hab\u00eda basado en la presunci\u00f3n del alejamiento definitivo de Per\u00f3n y de que las antiguas autoridades partidarias, cuya liberaci\u00f3n fuera celebrada por el espectro opositor a la \"Revoluci\u00f3n Libertador a\", vendr\u00edan a ocupar el lugar de pivotes de una coordinaci\u00f3n de las fuerzas peronistas capaz de apoyar a una fuerza extrapartidaria o, como entonces se comenz\u00f3 a especular, \"concurrir con listas propias\". Contaban con el prestigio redimido que derivaba de haber pasado un tiempo prolongado en prisi\u00f3n, con un probable ascendiente que la animadversi\u00f3n de Cooke o la desconfianza de Per\u00f3n hacia ellos en \u00faltima instancia reconoc\u00eda y, sobre todo, con el favor de una prensa que, como Mayor\u00eda , hab\u00eda reclamado la li bertad de los presos pol\u00edticos y que ahora los presentaba a la opini\u00f3n p\u00fablica como la expresi\u00f3n m\u00e1s genuina del peronismo proscripto20. En dicho escenario, hab\u00eda una oportunidad para el nacionalismo de Mayor\u00eda y aun, como hemos se\u00f1alado en la primera entre ga (Pulfer y Melon Pirro, 2019b), 19 As\u00ed llega a sos tenerlo, precisamente, Mayor\u00eda , 42, 20 -1-1958: 4 y ss. 20 En esta tarea se destacaron, fundamentalmente Mayor\u00eda , parcialmente Azul y Blanco y, desde otro punto de vista, Qu\u00e9 sucedi\u00f3 en Siete D\u00edas . www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 102 para recuperar el filo de un casi olvidado \"lonardismo\" de la primera hora libertadora. No es exagerado presentar al semanario de los Jacovella, entonces, como el principal vocero del participacionismo. Aqu\u00ed se observa con claridad el contraste entre la prensa nacionalista, oscilante entre promover candidatos propios aunque sin dejar de mirar al peronismo, como es el caso de Azul y Blanco , con Mario Amadeo -ex canciller de Lonardi y quien, como recordara un c\u00e9lebre afiche, quien \"dio la mano\" de Per\u00f3n cuando este paso a la ca\u00f1onera paraguaya -, Mayor\u00eda , que protagoniza el deseo y la frustraci\u00f3n de la participaci\u00f3n \"neoperonista\" -la promoci\u00f3n de Bramuglia y en la \u00faltima hora, de Leloir fue muy significativa en sus p\u00e1ginas -, y las de la prensa peronista \"ortodoxa\", compuesta esencialmente por L\u00ednea Dura , que se inclinar\u00eda por \"el pacto\" luego de sostener la intransigencia, y Norte , expl\u00edcito negador de las expectativas participacionistas y denunciador de la pr\u00e9dica de Mayor\u00eda21. Como hemos ya hemos visto, la opci\u00f3n y el triunfo de la f\u00f3rmula apoyada por el peronismo que hab\u00eda permitido al presidente derrocado revalidar sus t\u00edtulos contra toda alternativa al interior del movimiento peronista fue un hecho que Mayor\u00eda hab\u00eda comenzad o a abonar en el mes previo a la elecci\u00f3n presidencial. Coincidentes en la coyuntura con Per\u00f3n al punto de editar un numero de emergencia cuando se conoci\u00f3 la \"orden\" de votar por Frondizi, preservaron distancia durante la \u00e9poca en que se evidenciaban part icipes de la \"integraci\u00f3n\" frigerista pero no dejaron de estar atentos, nunca, a todo lo que acontec\u00eda en un peronismo al que a su manera hab\u00edan intentado participar y al que, en la estela nacionalista so\u00f1aban secretamente con conquistar. Per\u00f3n, en la prol ongaci\u00f3n de una situaci\u00f3n que, sabemos, durar\u00eda aun muchos a\u00f1os, jugaba sus cartas aceptando que las \"viejas jerarqu\u00edas\" deb\u00edan ocupar un lugar significativo en la conducci\u00f3n de un movimiento que no pod\u00eda renegar de su liderazgo pero que, tanto en lo que s e refer\u00eda al sector sindical, como a la rama pol\u00edtica, no era insensible a la negociaci\u00f3n con el estado y a las posibilidades de lograr cierto grado de participaci\u00f3n electoral, una din\u00e1mica, por cierto, compleja (Melon Pirro, 2017). Mayor\u00eda , impotente qui z\u00e1 ante el \"caos\" que imperaba en un movimiento proscripto, pero expectante de legalizaci\u00f3n public\u00f3 en noviembre de 1958 un significativo comentario. El Consejo Coordinador acababa de limitar el poder de Cooke y, de paso, de cercenar el ingreso de los diri gentes de las \"62\", considerados demasiado \"blandos\" con el gobierno frondicista. Para entonces, a diferencia de lo que ocurriera con la cobertura del Congreso Normalizador de la CGT, el tenor informativo ced\u00eda de entrada a la edici\u00f3n de una noticia en la que se traduc\u00eda una frustraci\u00f3n. La nota se refer\u00eda a las \"actitudes de los peronistas\" vinculadas a los continuos cambios de mando. Seg\u00fan ella, \"cuando se encuentran cuatro o m\u00e1s peronistas, la lealtad al l\u00edder se traduce en un un\u00e1nime \u00a1La vida por Per\u00f3n! , expresado con fiera determinaci\u00f3n; cuando los peronistas reunidos llegan s\u00f3lo a tres, se pondera con cierto entusiasmo 'la genialidad' de Per\u00f3n; cuando hablan dos peronistas, sin testigos, el tema apasionante es la cr\u00edtica a la conducci\u00f3n de Per\u00f3n\". 21 \"Atra\u00eddos por esa patri\u00f3tica determinaci\u00f3n han vuelto por aquellos pagos a renacer las gestiones pro -formaci\u00f3n de Partidos llamados 'neoperonistas' cuyos promotores tratan de confundir a la masa adjudic\u00e1ndose una herencia que no les pertenece. Hasta llegan a la temeridad de invocar adhesiones de dirigentes encarc elados que por supuesto no les han sido otorgadas\" ( Norte , 692, 21 -11-1957: 3). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 103 La revista considera que el cuento, que presenta como \"recogido en el ri\u00f1\u00f3n mismo de la ortodoxia peronista\", vale por todo un tratado sobre la evoluci\u00f3n y estado actual del peronismo y viene a ratificar el acierto de una definici\u00f3n que del expresidente habr\u00eda hecho, tiempo atr\u00e1s, una de las m\u00e1s altas jerarqu\u00edas partidarias: 'Per\u00f3n es el hombre m\u00e1s impopular entre los dirigentes peronistas\" ( Mayor\u00eda , 82, 6 - 11-1958: 20). Que no existiera dicho espacio de maniobra o, mejor dicho, que la historia haya negado tal p osibilidad, no quiere decir que los actores en liza no hayan cre\u00eddo en la chance de que el espacio de la legalidad se ampliara. Con el o\u00eddo puesto en el peronismo, pero por un buen tiempo apostando a su moderaci\u00f3n y, de hecho, acompa\u00f1ando al gobierno de Fr ondizi en iniciativas sustantivas como la batalla que promet\u00eda lograr, merced a la inversi\u00f3n extranjera, el autoabastecimiento de petr\u00f3leo o la ense\u00f1anza libre, m\u00e1s af\u00edn por cierto a la tradici\u00f3n nacionalista, Mayor\u00eda sigui\u00f3 siendo un actor y un punto de o bservaci\u00f3n de primer orden. El \"o\u00eddo\" del que hablamos procuraba afinarse respecto de las jerarqu\u00edas del peronismo. Es as\u00ed que Mayor\u00eda devino, para los contempor\u00e1neos, en un canal de informaci\u00f3n privilegiado que, adem\u00e1s, gozaba de mejor circulaci\u00f3n que la prensa peronista propiamente dicha, del mismo modo que significa, para el historiador, una reserva de importante informaci\u00f3n. El o\u00eddo, o el ojo, del medio se detuvo en la posici\u00f3n de John William Cooke con posterioridad a la asunci\u00f3n de Frondizi. Sabemos que para junio de 1958, Cooke estaba siendo mellado, al menos, por dos hechos, entre los muchos que cruzaban su figura de \u00fanico representante de Per\u00f3n, desde diciembre de 1957 acompa\u00f1ada por un Comando T\u00e1ctico representativo de las ramas y sectores del per onismo territorial y que pronto ver\u00eda licuado su poder en el peronismo y frente a Per\u00f3n. Habiendo sido art\u00edfice principal y constructor del Pacto, comenz\u00f3 a ser visualizado como un pol\u00edtico que pon\u00eda m\u00e1s paciencia que presi\u00f3n a la hora de controlar su cump limiento por parte del gobierno, un argumento por cierto muy antip\u00e1tico a su jefe. Adem\u00e1s, estaba el problema de las inquietudes que generaba la organizaci\u00f3n de un partido, algo que, en la perspectiva de una legalizaci\u00f3n, incrementaba las aprensiones y cel os internos y que hab\u00eda eclosionado en una fuerte protesta de las mujeres del movimiento, susceptibles ante el rol protag\u00f3nico que estaba ejerciendo Alicia Eguren, la compa\u00f1era de Cooke, en la reorganizaci\u00f3n del partido femenino (Melon Pirro y Pulfer, 2019 a). Entre muchos otros intercambios (algunos de antolog\u00eda sobre c\u00f3mo lidiar con ese marem\u00e1gnum de expectativas), Per\u00f3n le recomend\u00f3 medirse respecto de los tiempos y las formas de tal reorganizaci\u00f3n partidaria y circunscribirse en su lugar a una \"direcci\u00f3n estrat\u00e9gica\" que s\u00f3lo el mismo -y por cierto que en limitada y delicada medida - estaba en condici\u00f3n de ejercer22. Para la misma fecha, Cooke todav\u00eda era p\u00fablicamente considerado por Mayor\u00eda como \"el lugarteniente del general Per\u00f3n\" y el \u00fanico ade m\u00e1s de este \u00faltimo en condiciones de hablar oficialmente por el movimiento proscripto ( Mayor\u00eda , 63, 23 -6-1958: 18 -24). En su respuesta, Cooke hac\u00eda referencia al surgimiento de un grupo integrado por \"los mejores dirigentes, los m\u00e1s revolucionarios, capaci tados y \u00e1giles\". No de otro modo, dec\u00eda a Per\u00f3n, podr\u00edan cumplirse sus planteos estrat\u00e9gicos, y no vacilaba en rematar que, de esa manera, \"cuando Ud. haya muerto, su supervivencia no ser\u00e1 22 Per\u00f3n recomendaba en concreto dejar de recibir gente en Montevideo y evitar a \"algunos vivos (que) est\u00e1n recorriendo invocando sus nombres\" (Per\u00f3n a Cooke, 18 -6-1958, en Per\u00f3 n y Cooke, 2008: 69). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 104 puramente emocional\" (Cooke a Per\u00f3n, 25 -6-1958, en Per\u00f3n y Cooke, 2 008: 74 - 81). En los d\u00edas en que Jefe y representante intercambiaban estos conceptos y en el que Per\u00f3n arremet\u00eda contra su delegado por lo que consideraba incumplimientos de parte de Cooke -no haber reclamado por su situaci\u00f3n, por el cad\u00e1ver de Eva Per\u00f3n y por la carest\u00eda de la vida - el 23 de junio de 1958 el periodista Osiris Troiani public\u00f3 en las p\u00e1ginas de Mayor\u00eda , ya encaminado a apoyar al gobierno de Frondizi, el que probablemente sea el reportaje m\u00e1s extenso que se le hiciera a Cooke. La nota ten\u00eda u n atractivo t\u00edtulo: \"Cuerpo a cuerpo con John William Cooke\" y era promocionada en tapa con una foto del entrevistado sentado junto al general Per\u00f3n, y en p\u00e1ginas interiores, con im\u00e1genes tomadas en el lugar de la entrevista, la costa uruguaya a la altura de Montevideo. Acompa\u00f1ado de Alicia Eguren y de su secretario Santiago Sarrabayrouse, Cooke respondi\u00f3 al enviado de Mayor\u00eda -un prestigioso periodista que se hab\u00eda destacado en Qu\u00e9- en tres series de preguntas. La primera se titulaba \"reportaje para los 'g orilas'\"; la segunda, \"reportaje para los peronistas\", y la tercera, significativamente, \"el retorno a la l\u00ednea nacional\". All\u00ed manifest\u00f3 su renuencia a aceptar un estatuto de los Partidos Pol\u00edticos que inhibiera a aquellos que tienen nombres personales, d eclar\u00f3 que era el Comando Superior (Per\u00f3n) quien decidir\u00eda la concurrencia a elecciones y que el Comando T\u00e1ctico dirigir\u00eda la reorganizaci\u00f3n partidaria \"de acuerdo con las directivas que emita el Comando Superior\". Cooke afirm\u00f3 que deb\u00eda asegurarse que la masa se exprese libre y democr\u00e1ticamente, de modo que los cuadros que surjan sean la cabal expresi\u00f3n del movimiento\", pero preguntado al respecto no admiti\u00f3 la posibilidad de reconocer a sectores internos \"que siempre se transforman... en conglomerados de intereses aparceros\". Si la idea que ten\u00eda Cooke del futuro partido era la de una organizaci\u00f3n centralista, respondi\u00f3 durante la segunda parte de la entrevista a las cr\u00edticas formuladas por quienes lo acusaban de estar digitando autoridades: \"Ahora no exis t\u00eda otro sistema posible que la designaci\u00f3n de un Comando T\u00e1ctico nacional y de los comandos provinciales, que est\u00e1n en formaci\u00f3n. Son organismos que representan al Comando Superior, presidido por el General Per\u00f3n y cuya autoridad nadie discute...\". Eludi\u00f3 pronunciarse sobre una eventual amnist\u00eda para Leloir o Saadi, y sobre la posibilidad de que se inscribieran en el nuevo partido el coronel Mercante o el padre Ben\u00edtez. Neg\u00f3 conocer una demanda de parte de las organizaciones obreras en el sentido de ocupar el 70 % de las representaciones partidarias, pero asegur\u00f3 que \"los obreros tendr\u00e1n un papel fundamental en la direcci\u00f3n del peronismo\". En la \u00faltima parte fue preguntado desde un lugar que expresa la posici\u00f3n del periodista: \"\u00bfAceptar\u00eda el peronismo un pr oceso de integraci\u00f3n nacional que no signifique su absorci\u00f3n por el frondicismo?\", algo que fue respondido desde el punto de vista de que \"el movimiento peronista es, de por s\u00ed, un frente nacional y popular\". La entrevista realizada en la playa de Pocitos fue ilustrada con una serie de fotos en las que invariablemente aparece Alicia Eguren, a quien el periodista encontr\u00f3 \"todav\u00eda algo sectaria\". Que Cooke consideraba a la entrevista como un verdadero documento pol\u00edtico lo expresa el hecho de que se hayan ru bricado dos copias de su trascripci\u00f3n, previa a su publicaci\u00f3n, y que Mayor\u00eda haya tenido la nota habla, sobre todo, del lugar reconocido y de la circulaci\u00f3n de este semanario ( Mayor\u00eda , 63, 23 -6-1958). A todo esto, la nota es, m\u00e1s que por su contenido por donde se publica y por quien lo entrevista, un documento de la dif\u00edcil posici\u00f3n de Cooke, que en ese www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 105 momento comenzaba a experimentar su desplazamiento de la centralidad de las decisiones del movimiento peronista (Melon Pirro y Pulfer, 2018). En el corre r del a\u00f1o 1958, si uno de los principales puntos de observaci\u00f3n de Mayor\u00eda era el peronismo y su forma de intervenir en la realidad nacional, espec\u00edficamente estaba volcada en la confianza en lo que se imprim\u00eda y publicaba, no dejaba de estar atenta a los medios que expresaban m\u00e1s genuina, aunque tambi\u00e9n m\u00e1s ef\u00edmeramente -por obra de la censura, pero tambi\u00e9n de los cambios en las direcciones - al movimiento proscripto. En la lectura de Mayor\u00eda , \"el ala derecha del peronismo\" contaba con dos semanarios, Norte y Voz Peronista , \"que ser\u00edan los primeros de una cadena de publicaciones todas ellas ordenadas en apoyo de los hombres que integran el Consejo Coordinador, en cuya constituci\u00f3n se afirma que Alberto Campos, director de Norte, influy\u00f3 decisivamente\"23. En cuanto a Voz peronista , destaca el medio, \"ha sido colocado bajo la direcci\u00f3n del campe\u00f3n de nataci\u00f3n Antonio Abertondo\" pero se estima que como en Norte es figura principal el conocido periodista Jos\u00e9 Gobello\"24. En la misma lectura, la p\u00e9rdida de in fluencia de lo que denominaba el \"ala centrista\" del peronismo, que hab\u00eda sido interpretada o representada por la Delegaci\u00f3n Nacional y expresado por L\u00ednea Dura , dirigido por Mar\u00eda Granata, algo que se manifestaba en la renuncia a la condici\u00f3n de \"\u00f3rgano o ficial del movimiento\", decisi\u00f3n tomada \"en virtud de dicho cambio en los comandos partidarios\" ( Mayor\u00eda , 80, 23 -10-1958). Las ediciones que siguen a la citada van mostrando de qu\u00e9 manera el peronismo enfila a la oposici\u00f3n a Frondizi, tras una tregua prol ongada de seis meses. En el n\u00famero 81 comienza con una serie de notas: Cambio de mandos y de actitudes en el peronismo. Como hemos dicho, ya para este momento, la orientaci\u00f3n de Mayor\u00eda era la de creciente simpat\u00eda con el gobierno de Frondizi. De este mod o, el enfrentamiento por el \"no cumplimiento\" del pacto, y temas delicados como la cuesti\u00f3n de la pol\u00edtica favorable a la explotaci\u00f3n del petr\u00f3leo mediante inversiones extranjeras - estos \u00faltimos, habituales revulsivos para la prensa nacionalista - los conta ron del lado de quienes \"racionalmente\" esperaron moderaci\u00f3n y paciencia de parte del peronismo y de quienes entend\u00edan las ventajas del autoabastecimiento de hidrocarburos. Esto los sigue alejando de la \"intransigencia\" peronista y, particularmente, de los nuevos delegados y organismos designados por Per\u00f3n para actuar en el pa\u00eds. La actitud de las autoridades del Consejo Coordinador y Supervisor -el organismo colegiado cuya funci\u00f3n, recordemos, reemplazo el rol de Cooke - hab\u00eda sido desde el comienzo la de r epudiar los convenios, una forma m\u00e1s de diferenciarse de la anterior Delegaci\u00f3n a la que se le endilgaba ineficiencia en relaci\u00f3n al cumplimiento de algunos de los t\u00e9rminos de lo acordado, tales como la no devoluci\u00f3n de la personer\u00eda al partido peronista y lo que se consideraban dilaciones en el proceso de reestructuraci\u00f3n gremial. 23 Recorte de Mayor\u00eda, sin fecha (Mayor\u00eda, 80, 23 -10-1958). 24 Debemos aclarar que se trataba, en el caso de Voz peronista , de un sustituto que aparec\u00eda cuando Norte era clausurado o enfrentaba otros problemas para su circulaci\u00f3n. Conversaci\u00f3n con Carlos Campos, 3 de agosto de 2019. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 106 Sin embargo, desencadenada la huelga en Mendoza y, luego de que se conociera la renuencia de los sindicalistas a extender el conflicto, el organismo vacil\u00f3 en manifestar su apoy o a la medida de fuerza, lo que motiv\u00f3 la iniciativa de Per\u00f3n tendiente a influir, a la vez, sobre el Consejo y sobre los representantes sindicales peronistas. Al semanario no se le escap\u00f3 dicha circunstancia y la consign\u00f3 bajo la forma de especie no confi rmada: seg\u00fan se afirm\u00f3, \"se hizo correr entre los delegados peronistas del gremio petrolero la versi\u00f3n de un supuesto telegrama del expresidente ordenando plegarse a la huelga\" ( Mayor\u00eda , 83, 13 -11-1958: 5). La implantaci\u00f3n del estado de sitio por parte del gobierno fue, entonces, tanto una respuesta dirigida a controlar la extensi\u00f3n del conflicto gremial, como una operaci\u00f3n sobre el peronismo en su conjunto. De momento la cabeza visible del Consejo Coordinador y Supervisor del peronismo, Albrieu eludi\u00f3 un v iaje de Manuel Campos, director de Norte devenido a su vez en interlocutor de Per\u00f3n y remiti\u00f3 por correo a Ciudad Trujillo una carta en la que, a juzgar por la respuesta que se conoce, manifestaba su desconfianza y renuencia a trabajar con los sindicalista s peronistas, as\u00ed como las dificultades para intervenir en la compleja situaci\u00f3n que atravesaba el peronismo en la capital, tras la disoluci\u00f3n del Comando T\u00e1ctico en favor del Consejo Coordinador. El expresidente, autor del movimiento que mediante la crea ci\u00f3n de dicho Consejo hab\u00eda desplazado a Cooke y advertido a los sindicalistas al punto de no concederles representaci\u00f3n en el nuevo organismo, le contest\u00f3 en un tono menos paternal del que utilizara en su extensa correspondencia con el m\u00e1s joven y efusivo delegado, pero proponiendo, en definitiva, una nueva correcci\u00f3n al rumbo que Albrieu, valga la falsa redundancia, hab\u00eda venido a rectificar. Aceptando el argumento de que \"la preponderancia sindical nos llevar\u00eda a un partido clasista, evidentemente inadec uado en las actuales circunstancias\" preven\u00eda asimismo en el sentido de que \"la intolerancia de la direcci\u00f3n pol\u00edtica podr\u00eda ocasionarnos el alejamiento de los dirigentes gremiales\", sobre todo en un momento en que el movimiento obrero parec\u00eda estar en tra nce de capitalizar un poder de negociaci\u00f3n aut\u00f3nomo frente a un gobierno que cortejaba a la misma dirigencia (Melon Pirro, 2017). Tiempo despu\u00e9s, se hab\u00edan registrado numerosas detenciones de dirigentes pol\u00edticos en ocasi\u00f3n de la celebraci\u00f3n del 17 de oct ubre y posteriormente a la instauraci\u00f3n del estado de sitio, circunstancia que contrastaba con la tranquilidad relativa de que hab\u00edan gozado los dirigentes gremiales, lo que no hab\u00eda pasado inadvertido para un semanario que por entonces operaba a favor del gobierno. El 13 de noviembre Mayor\u00eda hab\u00eda titulado \"Frondizi acepta el desaf\u00edo de Per\u00f3n\", interrog\u00e1ndose sobre \"el volumen aproximado del total peronista que estar\u00e1 dispuesto a seguir tras las consignas opositoras de Per\u00f3n, con todos los riesgos y sinsab ores que ello presupone y qu\u00e9 parte preferir\u00e1 ganar su lugar bajo el sol del nuevo r\u00e9gimen, que con seguridad tratar\u00e1 a su vez de ofrecer las mejores condiciones posibles a los peronistas que est\u00e9n dispuestos a optar por la legalidad\" (Mayor\u00eda , 83, 13 -11-1958: 5). Podemos observar que si la ambig\u00fcedad y la contradicci\u00f3n, incluso coyunturalmente la moderaci\u00f3n, eran la actitud del CCyS y del mismo expresidente, la actitud de Mayor\u00eda era en t\u00e9rminos pol\u00edticos parecida a la que hab\u00eda tenido en 1957 -1958 cuando hab\u00eda alentado un peronismo sin Per\u00f3n, y ahora, colocado en una situaci\u00f3n de simpat\u00eda para con el gobierno, la de empujar a la separaci\u00f3n del sindicalismo peronista con la conducci\u00f3n desde el exilio. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 107 Que la actitud del medio era considerada por \u00e9ste, bas ta citar los consejos que poco despu\u00e9s enuncia Per\u00f3n, quien lejos de plantear y obligar a un conflicto riesgoso al sindicalismo -como hab\u00eda difundido el semanario de Jacovella -, respond\u00eda condicionado y en los t\u00e9rminos m\u00e1s pragm\u00e1ticos: \"Para que los coment arios de Mayor\u00eda dejen de tener realidad, debemos actuar en estrecha uni\u00f3n con los dirigentes sindicales de 'las 62' y la 'CGT Aut\u00e9ntica', evitando por todos los medios la posibilidad de una separaci\u00f3n... No se preocupe Usted porque le pidan a Frondizi una u otra cosa. En cambio, preoc\u00fapese que antes de hacerlo hayan acordado con ustedes en el Consejo la conducta a seguir\". A efectos de responder a la ecuaci\u00f3n de fuerzas el exiliado modific\u00f3 incluso la t\u00e1ctica inicial, consistente en excluir del organismo a la representaci\u00f3n gremial con el argumento de que el sindicalismo ten\u00eda las propias. Llam\u00f3 pues a \"absorber a la representaci\u00f3n gremial dentro del Consejo con la presencia de algunos de sus delegados\" y advirti\u00f3: \"No se equivoquen, su representaci\u00f3n ha de ser la indicada por las organizaciones ('62' y 'CGT Aut\u00e9ntica') y no las que el Consejo desee\". En un estilo parecido al que m\u00e1s de una vez utilizara con Cooke, aconsej\u00f3: \"El que manda no debe jam\u00e1s pretender hacer todo lo que quiere, sino conformarse con hacer la mitad de su voluntad, para que los dem\u00e1s hagan la mitad de la suya, siempre que se tenga la habilidad de elegir, en el cincuenta por ciento que le corresponde, las cosas fundamentales\" (Per\u00f3n a Albrieu, 10-12-1958). Per\u00f3n jugaba sus cartas acepta ndo que las \"viejas jerarqu\u00edas\" deb\u00edan ocupar un lugar significativo en la conducci\u00f3n de un movimiento que no pod\u00eda renegar de su liderazgo pero que, tanto en lo que se refer\u00eda al sector sindical, como a la rama pol\u00edtica, no era insensible a la negociaci\u00f3n con el estado y a las posibilidades de lograr cierto grado de participaci\u00f3n electoral. Ante la toma del frigor\u00edfico \"Lisandro de la Torre\" Mayor\u00eda afirma que \"su ocupaci\u00f3n por los obreros sirvi\u00f3 de pretexto para atacar a la vez al gobierno y a la l\u00ednea si ndicalista nacional\" ( Mayor\u00eda , 93, 29 -1-1959). Mayor\u00eda , una fuente de primer orden para reconstruir todo lo que ocurr\u00eda en el peronismo y en el mundo sindical, no lograba ocultar, no ya su desider\u00e1tum con respecto al \"deber ser\" pol\u00edtico, sino sus convicci ones ideol\u00f3gicas respecto del \"deber ser\" del movimiento obrero, refiri\u00e9ndose a la dimensi\u00f3n pol\u00edtica y al Congreso de la CGT, por ejemplo. Esta especie de -salvadas las distancias - \"juramento del juego de pelota\", que para el sindicalismo signific\u00f3 el Con greso Normalizador de la CGT y que para el peronismo deriv\u00f3 en la constituci\u00f3n de una organizaci\u00f3n, \"Las 62\", que termin\u00f3 resolvi\u00e9ndose luego en una forma de presentaci\u00f3n p\u00fablica del sindicalismo peronista, fue celebrado y acompa\u00f1ado en lo que de meritorio ten\u00eda el triunfo de los dirigentes \"nacionales\" frente a los \"amarillos\", pero obviaba a los \"rojos\", t\u00e9rmino que encomillamos nosotros pero que no aparece en la revista. En lo pol\u00edtico, y en particular, en lo que se refiere a la primera salida electoral de la \"Revoluci\u00f3n Libertadora\", la cobertura era amplia, o al menos, abundante, y en lo que hac\u00eda al peronismo estuvo decididamente encaminada a reconocer o promover la participaci\u00f3n de quienes enfrentaban la voluntad de los \"saboteadores\" o \"abstencionist as\" y su capacidad de imponerles la necesidad de plegarse, aunque con desgano, a la tendencia participacionista. Aqu\u00ed hemos enfatizado la participaci\u00f3n, y por lo tanto el punto de observaci\u00f3n, de la revista, pero s\u00ed de historia se trata resulta mucho m\u00e1s p ertinente contextualizar, en ocasi\u00f3n de la disputa entre \"concurrencia\" o \"abstenci\u00f3n\" la www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 108 ausencia de verdaderos incentivos para la participaci\u00f3n de los peronistas, toda vez que estos segu\u00edan ocupando una posici\u00f3n marginal e ilegal, -y pocos podr\u00edan confia r en una buena performance electoral como la clave de salida de dicha situaci\u00f3n cuando desconfiaban de que alguien estuviese realmente dispuesto a respetar los resultados de los comicios. Hay que tener en cuenta que, pese a la amnist\u00eda que hab\u00eda redundado en la liberaci\u00f3n de muchos de los detenidos pol\u00edticos de origen peronista, como era el caso de Alejandro Leloir, quedaba en pie el problema de las inhabilitaciones dispuestas en 1956, que prohib\u00edan postularse para acceder a candidaturas p\u00fablicas o partidar ias a las personas que se hubieran desempe\u00f1ado en cargos pol\u00edticos de cualquier tipo y nivel y partidarios \"hasta la jerarqu\u00eda de Secretario General de Unidad B\u00e1sica\" (Decreto -Ley 4258/56). Aunque el Decreto -ley 4258, vigente desde 1956, prohib\u00eda no s\u00f3lo d esempe\u00f1arse como dirigentes a quienes de hecho lo hab\u00edan sido de partidos formalmente disueltos, hubo quienes se preocuparon en superar el cedazo, pero tambi\u00e9n quienes, no menos atentos, lo pon\u00edan en pr\u00e1ctica m\u00e1s all\u00e1 de la letra de la legislaci\u00f3n emanada del gobierno de facto. No se trataba por lo dem\u00e1s desde Mayor\u00eda , como hemos visto, de mera \"manipulaci\u00f3n\" informativa sino de una apuesta que, como otras de la \u00e9poca, se hac\u00eda en un escenario indeterminado y sobre la base de informaci\u00f3n muchas veces endeb le. El anuncio que hizo, avanzado diciembre de 1957, en el sentido de casi asegurar la concurrencia a elecciones de \"la fuerza mayoritaria\", la reaparici\u00f3n de figuras de renombre en el semanario y hasta la relativa confianza en que dicha instancia podr\u00eda convencer aun a los remisos y hasta doblegar al mismo Per\u00f3n contradice menos a aquel presente que a la historia. Queremos decir, pod\u00eda circular como buena moneda entre los contempor\u00e1neos, aunque nosotros sepamos, hoy, que la oposici\u00f3n de los \"duros\" de las fuerzas armadas escamote\u00f3 la posibilidad del premio esperado, esto es, la posibilidad concreta de que en el caso de que la justicia lo permitiese, los \u00e1rbitros del incipiente juego pol\u00edtico tolerasen, sino una victoria presidencial, la participaci\u00f3n peronista en el gobierno de la naci\u00f3n o de las provincias m\u00e1s importantes. La frustraci\u00f3n del desider\u00e1tum de los participacionistas y de la l\u00ednea editorial de Mayor\u00eda . R\u00e9quiem mediante, dio paso a una actitud de apoyo al gobierno elegido en febrero y aqu\u00ed, nu evamente, los caminos del medio y del peronismo volvieron a tocarse. Las decisiones de Per\u00f3n resultaron, a contrapelo de lo que presupon\u00eda Mayor\u00eda , como sabemos determinantes, y tomadas -hablamos de \"El Pacto\" - contrariando el sentimiento de buena parte de sus bases. En lo que se refer\u00eda a su vocaci\u00f3n de lanzar al sindicalismo a la confrontaci\u00f3n con Frondizi, como hemos visto, tambi\u00e9n independientemente de su voluntad y en nuevo contraste con el guante que se apresuraba a recoger el semanario, prevalec\u00eda el pragmatismo y el reconocimiento de la complejidad de la situaci\u00f3n del que era entonces, y por muchos a\u00f1os ser\u00eda, el sector m\u00e1s organizado del peronismo proscripto. Todav\u00eda habr\u00eda tiempo para un nuevo alejamiento del gobierno, y aun de un nuevo acercamien to al peronismo. Fue all\u00ed cuando, en el momento postrero de la publicaci\u00f3n, dieron prensa y hasta t\u00e1cita propaganda al movimiento \"uturunco\", algo que aparentaba ser una guerrilla rural peronista, en la argentina postperonista. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 109 Motivos peronistas en Mayor\u00eda M\u00faltiples son los motivos que se originan en el despliegue de la vida del peronismo de esa \u00e9poca que ser\u00e1n apropiados y resignificados por la prensa nacionalista. No hablamos aqu\u00ed s\u00f3lo de Mayor\u00eda , sino que incluimos a Azul y Blanco , Palabra Argentina y Revoluci\u00f3n Nacional . Por su presencia en el mercado, Mayor\u00eda es una de las que act\u00faa como mecanismo de amplificaci\u00f3n y difusi\u00f3n de esos motivos llegando a una significativa repercusi\u00f3n. El efecto de construcci\u00f3n de identidad o al imentaci\u00f3n de la \"estructura de sentimientos\" del peronismo es una tarea pendiente para los historiadores. Lo cierto es que la instalaci\u00f3n de estas tem\u00e1ticas en el discurso y la pr\u00e1ctica de diversos actores, as\u00ed como el uso de im\u00e1genes y textos que por pri mera vez se utilizan en este medio le dan una ubicaci\u00f3n privilegiada en el dispositivo de difusi\u00f3n de estas cuestiones en el imaginario pol\u00edtico peronista en particular y en el argentino en general. En lo que sigue intentaremos dar cuenta de esos movimient os y, aunque sea de manera somera, nos referiremos al tratamiento de los fusilamientos de junio de 1956, la reivindicaci\u00f3n de la libertad de los presos pol\u00edticos y gremiales y los reclamos por la libertad de prensa que incluye la impugnaci\u00f3n del decreto 41 61. Los fusilamientos La reivindicaci\u00f3n de la causa de junio de 1956 en cuanto a los contenidos de la proclama que se empe\u00f1an en vincular a la herencia lonardista, por una parte, y por otra la recuperaci\u00f3n como h\u00e9roes de los fusilados ser\u00e1n pr\u00e9dica constante de Mayor\u00eda al acerc arse las fechas de recordaci\u00f3n. Esa l\u00ednea de apropiaci\u00f3n se ver\u00e1 reforzada por el conjunto de art\u00edculos que despliega el escritor de origen nacionalista Rodolfo H. Walsh. En el n\u00famero 8 del 27 de mayo de 1957 comienza la serie de notas de la \"operaci\u00f3n mas acre\" escritas por Walsh y publicitadas con el mayor relieve por Mayor\u00eda . En tapa colocan: \"Empieza en esta edici\u00f3n la operaci\u00f3n masacre . Historia v\u00edvida y completa de las v\u00edctimas inocentes de la matanza de Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez y de los que salvaron milagrosa mente su vida\" ( Mayor\u00eda , 8, 27 -5-1957: 8 -11). Dicha serie contin\u00faa hasta el n\u00famero 15 del 15 de julio del mismo a\u00f1o y tendr\u00e1 dos ap\u00e9ndices en los n\u00fameros 17 del 31 de julio y 39 del 30 de diciembre de 1957. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 110 Junto a ello, en el n\u00famero 9 del 3 de junio, en la proximidad del primer aniversario de su fusilamiento aparece en tapa Juan Jos\u00e9 Valle y al interior una nota con fotos de las v\u00edctimas y de sus familias, reproduci\u00e9ndose incluso la proclama completa del levantamiento de junio de 1956 ( Mayor\u00eda , 9, 3 -6-1957). El destaque en tapa es tambi\u00e9n en esta oportunidad, contundente e inequ\u00edvoco: \"Se abre ante la historia el proceso por la cruel y ciega represi\u00f3n de junio de 1956\". Quiz\u00e1 se trate, adem\u00e1s, de la primera reproducci\u00f3n en la prensa masiva del texto de la proclama cuya autor\u00eda, por razones obvias eligen no develar25. En consonancia con esto, el editorial del director se titula, sin ambages, \"Homenaje a los ca\u00eddos en junio\" y expresa en contornos n\u00edtidos la cesura m\u00e1s reciente y dram\u00e1tica de la historia n acional. \"Los asesinatos de junio dejaron al pa\u00eds en suspenso, helado de terror, casi insensibilizado. Ahora logra el pueblo salir de su estupor y de su enajenamiento. Ahora se recupera y vuelve en s\u00ed. Al reencontrarse consigo mismo y con la tr\u00e1gica realid ad, lo incitamos, no a est\u00e9riles venganzas, no a miserables desquites, ni siquiera a odiar a los asesinos, sino a contemplar con grandeza de alma el insigne ejemplo de renunciamientos de sus paladines sacrificados. Mire el pueblo al futuro, no al pasado. S \u00f3lo as\u00ed el gran dolor de la Argentina en estos dos \u00faltimos a\u00f1os ensangrentados podr\u00e1 convertirse en el alumbramiento de una nueva era de paz, en que todos podamos gozar de una patria justa, libre y soberana\" ( Mayor\u00eda , 9, 3 -6-1957: 3). En nota interior incl uyen fotos de las v\u00edctimas y de sus familiares -esposa e hijos peque\u00f1os - otorgando mayor dramaticidad a la narraci\u00f3n. La reproducci\u00f3n de fotos del l\u00edder del levantamiento, Juan J. Valle, a trav\u00e9s de este medio contribuyen a instalarlo en el imaginario pol\u00edtico local y ser\u00e1n las que se utilizar\u00e1n en lo sucesivo para dar cuenta de los luctuosos hechos. En la entrega siguiente, junto con las notas de Walsh, agregan un detalle sobre la trayectoria de Oscar Cogorno. Una vez m\u00e1s aparecen im\u00e1genes de familiares y las del militar en vida destacando el trato caballeresco dado a los prisioneros despu\u00e9s de la toma del Siete de Infanter\u00eda en La Plata y contrast\u00e1ndolo 25 Jos\u00e9 Mar\u00eda Casti\u00f1eira de Dios fue el redactor, sufriendo leves retoques de mano de Enrique P. Olmedo. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 111 con su tr\u00e1gico fusilamiento. En recuadro detallan que su casa fue allanada despu\u00e9s del fusilamiento sin encontrar a la familia que, puesta en aviso, huy\u00f3 de la vivienda (Mayor\u00eda , 10, 10 -6-1957: 14 -15). Completan esta saga con la inclusi\u00f3n en contratapa de los versos de Gobello llamados \"El Presidente duerme\" en esa misma entrega y los de Helvio \"Poroto\" Bot ana titulados \"Oraci\u00f3n por los fusilados de junio. El polichinela y las llagas de Cristo\". Adem\u00e1s de estas notas dan cuenta de la \"marcha del silencio\" organizada por el semanario Palabra Argentina , de Alejandro Olmos: \"Gases, cargas de caballer\u00eda y civiles armados fue la respuesta policial al homenaje. El veto oficial torn\u00f3 ruidosa 'la marcha del silencio'\" ( Mayor\u00eda , 11, 17 -6-1957: 15). Recordemos que el primer semanario que public\u00f3 informaci\u00f3n sobre la indagaci\u00f3n efectuada por Walsh fue el \u00f3rgano para -comunista Prop\u00f3sitos , dirigido por Le\u00f3nidas Barletta. Luego comenz\u00f3 a publicar una serie de entregas el semanario orientado por Cerrutti Costa llamado Revoluci\u00f3n Nacional , en una campa\u00f1a de prensa que comenz\u00f3 el 23 de diciembre de 1956 y que culmin\u00f3 a fines de marzo de 1957 (Pulfer y Melon Pirro, 2019a). Walsh, se ve\u00eda limitado por la publicaci\u00f3n y no estaba conforme con las salidas. Por esa raz\u00f3n se acerc\u00f3, a principios de mayo, a Bruno Jacovella, el subdirector del semanario Mayor\u00eda , a quien conoc\u00eda desde h ac\u00eda tiempo: hab\u00eda sido jurado del Premio otorgado a Walsh en el a\u00f1o 1953 y realizado alguna colaboraci\u00f3n menor para la Revista Esto Es . Mayor\u00eda publicar\u00eda un reportaje a Walsh tiempo despu\u00e9s. La presentaci\u00f3n, realizada por Juan Bautista Brun, buscaba darl e un aire azaroso al relato de los acontecimientos que hab\u00edan llevado a la colaboraci\u00f3n que ahora tomaba estado p\u00fablico: \"A mediados de 1957, una persona [Bruno Jacovella] recibi\u00f3 un llamado telef\u00f3nico de un colega de letras: 'Rodolfo quiere hablarlo por a lgo muy importante'. Este Rodolfo hab\u00eda publicado unos cuatro o cinco a\u00f1os antes un libro de cuentos policiales, Variaciones en rojo , y esa persona, no obstante, el poco cr\u00e9dito que asignaba al g\u00e9nero policial, no tuvo m\u00e1s remedio que rendirse a la singula r calidad literaria del libro y votar en favor de \u00e9l para uno de los premios de literatura de la Municipalidad de Buenos Aires. Al d\u00eda siguiente apareci\u00f3 Rodolfo. De estatura m\u00e1s bien baja, delgado, p\u00e1lido, huidizo, Walsh habla en voz baja y r\u00ede con risa b reve. Bajo el brazo trae un grueso paquete. 'Traigo algo que puede ser interesante. S\u00e9 que usted tiene vinculaciones estrechas con el director de Mayor\u00eda y quiero ofrecerle esto'. 'Esto' era una serie de art\u00edculos, con algunas fotograf\u00edas, bajo el r\u00f3tulo c om\u00fan de Operaci\u00f3n Masacre. El ex jurado se qued\u00f3 absorto. 'D\u00edgale al director -prosigui\u00f3 Walsh - que \u00e9sta es la verdadera historia del caso Livraga'. Algo hab\u00eda le\u00eddo el ex jurado acerca de un hombre joven de ese apellido que se present\u00f3 a un juez en La Pla ta diciendo que hab\u00eda escapado a un fusilamiento en la noche del 9 al 10 de junio. Pero ignoraba los detalles. Naturalmente, todo el mundo los ignoraba, excepto Livraga, algunas otras pocas personas -unas diez o doce, todas mudas como las piedras - y Walsh. La gran prensa informativa no crey\u00f3 oportuno informar sobre el hecho\" ( Mayor\u00eda , 8, 27 -5-1957: 8). En ese momento es dif\u00edcil creer que Tulio Jacovella, el director de la revista, pudiera dimensionar lo que estaba creando Walsh con sus escritos en el \u00e1mbito de la literatura. Lo que le interesaba era la denuncia al gobierno militar con el que estaba litigando en varios planos. Tambi\u00e9n deb\u00eda saber, por conocimiento directo de Cerrutti Costa, de la audacia de Walsh y de los riesgos que deb\u00eda asumir al publicar www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 112 materiales que lo expon\u00edan a la persecuci\u00f3n oficial a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n del Decreto ley 4.161. Al momento de anunciar la serie de colaboraciones la revista lo har\u00eda lo hiciera con gran expectativa period\u00edstica: \"El autor del largo relato que empezamo s a publicar en este n\u00famero, y que se prolongar\u00e1 durante varios m\u00e1s, explica en la introducci\u00f3n c\u00f3mo concibi\u00f3 la idea, mejor dicho, c\u00f3mo sinti\u00f3 la necesidad de investigar, primero, los hechos considerados por el caso Livraga, y de publicar, despu\u00e9s, el res ultado de sus investigaciones. Lo primero pudo hacerlo; a pesar de todo, la polic\u00eda no logr\u00f3 impedirlo. Lo segundo no. El libro, producto de sus investigaciones, no encontr\u00f3 qui\u00e9n lo editara. Y as\u00ed lo subtitul\u00f3 Un libro que no encuentra editor . El lector s e preguntar\u00e1: \u00bfes serio lo que aqu\u00ed se dice? Eso equivale a preguntar: \u00bfes serio el autor? Y, \u00bfson ciertos los hechos que se narran? En cuanto al autor, Rodolfo J. Walsh est\u00e1 considerado un\u00e1nimemente uno de los mejores escritores de relatos policiales en n uestra lengua. Su libro Variaciones en rojo, editado en Buenos Aires por Hachette, obtuvo el Premio de Literatura de la Municipalidad de Buenos Aires en 1953. [...] \u00bfSon ciertos los hechos que se narran?, juzgue el lector mismo a trav\u00e9s de la irrebatible pru eba anexa al relato. Por nuestra parte, tan pocas dudas nos caben, que nos aventuramos a consignar un formal vaticinio: al t\u00e9rmino de esta publicaci\u00f3n, si antes no ocurren hechos muy graves, m\u00e1s de un alto personaje del actual elenco gubernativo tendr\u00e1 que rendir cuentas de sus actos en la noche del 9 al 10 de junio de 1956 tras las rejas de la c\u00e1rcel. Lo decimos pesando muy bien nuestra responsabilidad de periodistas libres\" (Mayor\u00eda , 8, 27 -5-1957: 8). Mayor\u00eda le iba dando creciente importancia al tema, lo que se refleja en las tapas. Instaba a sus lectores a insertarse en \"la magia irresistible de la pluma que, en cinematogr\u00e1fico ritmo, va presentando unos y otras\" ( Mayor\u00eda , 9, 3 -6-1957: 9). De esa manera las denuncias de Walsh aparecieron por entregas en la revista Mayor\u00eda, desde el 27 de mayo17 hasta el 15 de julio, y luego se publicar\u00eda un obligado ap\u00e9ndice el 31 del mismo mes, como respuesta a declaraciones del jefe de polic\u00eda Fern\u00e1ndez Su\u00e1rez. Con respect o a los efectos de la denuncia, aparecen diferentes registros. Seg\u00fan D\u00edaz (2017: 25), los lectores habituales de Mayor\u00eda no parecen haberse conmovido demasiado con los relatos, aun cuando se trataba de una revista que apuntaba a un p\u00fablico cercano al peron ismo. Lo atribuye al hecho de que por esos d\u00edas la sociedad estaba concentrada en la elecci\u00f3n de Constituyentes, a realizarse el 28 de julio. Distinto era lo que pasaba con las autoridades y las familias e involucrados en los hechos. El gobierno dictatoria l arbitrar\u00eda todo g\u00e9nero de pol\u00edticas comunicacionales negativas para contrarrestar semejante denuncia, entre las cuales sobresali\u00f3 el aumento desmedido del precio del papel prensa, que oblig\u00f3 al medio a comprarlo en el \"mercado negro\" a mayor precio, y un a de cuyas consecuencias directas fue la disminuci\u00f3n del n\u00famero de p\u00e1ginas que, no por casualidad, ocurri\u00f3 en ocasi\u00f3n de iniciarse la publicaci\u00f3n de \"Operaci\u00f3n Masacre. Un libro que no encuentra editor\". En la segunda entrega el semanario deber\u00e1 insertar u n recuadro a pedido de Walsh para efectuar rectificaciones: \"El autor de Operaci\u00f3n Masacre aclara que en la nota publicada del 27 de mayo se ha introducido un agregado al texto original. Dicho agregado -fruto probable de una \"correcci\u00f3n de estilo\" - hace ap arecer a los \"directores\" de semanarios pol\u00edticos como rechazando la cr\u00f3nica del caso Livraga. Salvo en una oportunidad, el autor no se comunic\u00f3 con los directores de peri\u00f3dicos, www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 113 sino con personas allegadas a los mismos. Ante una consulta concreta, se comp lace en destacar que no aludi\u00f3 a Azul y Blanco , que por lo menos en dos oportunidades se ocup\u00f3 del caso, ni tampoco a Resistencia Popular , que lo trat\u00f3 con informaciones propias. Adem\u00e1s, donde dec\u00eda \"tampoco soy un partidario de la Revoluci\u00f3n Libertadora\", debe leerse \"Tampoco soy ya partidario\", etc\u00e9tera. Por \u00faltimo, se omiti\u00f3 la siguiente l\u00ednea: \"Y entre tanto, el responsable de esta masacre sigue en su puesto\" ( Mayor\u00eda , 9, 3 -6-1957: 15). Se aprecia con total claridad c\u00f3mo el autor segu\u00eda con sumo inter\u00e9s la publicaci\u00f3n de su investigaci\u00f3n y como sostiene su doble condici\u00f3n: periodista y antiperonista, que por otra parte hab\u00eda quedado muy bien explicitado en la introducci\u00f3n del 27 de mayo. All\u00ed dec\u00eda en un largo p\u00e1rrafo: \"La mayor\u00eda de los periodistas y es critores llegamos, en la \u00faltima d\u00e9cada, a considerar al peronismo como un enemigo personal. Y con sobrada raz\u00f3n. Pero algo tendr\u00edamos que haber advertido: no se puede vencer a un enemigo sin antes comprenderlo. M\u00e1s que nada temo el momento en que humillado s y ofendidos empiecen a tener raz\u00f3n. Raz\u00f3n doctrinaria, am\u00e9n de la raz\u00f3n sentimental o humana que ya les asiste, y que en \u00faltimo t\u00e9rmino es la base de aqu\u00e9lla. Y ese momento est\u00e1 pr\u00f3ximo y llegar\u00e1 fatalmente, si se insiste en la desatinada pol\u00edtica de rev ancha que se ha dirigido sobre todo contra los sectores obreros. La represi\u00f3n del peronismo, tal como ha sido encarada, no hace m\u00e1s que justificarlo a posteriori. Y esto no solo es lamentable: es idiota\" ( Mayor\u00eda , 8, 27 -5-1957: 8). En ese marco aparece un comunicado que el sindicato de periodistas hace llegar al semanario, dejando de lado el antiperonismo inicial de Walsh y rescatando su indispensable labor profesional. En un recuadro titulado \"Felicitaciones del gremio period\u00edstico\" se lee \"La asamblea gen eral extraordinaria del sindicato argentino de prensa, realizada el viernes 7 de junio, resolvi\u00f3 a propuesta de uno de los afiliados, apoyar inmediatamente por varios asamble\u00edstas lo siguiente: 1 - Condenar el alevoso asesinato perpetrado en las sombras y p or la espalda, de trabajadores argentinos, crimen cometido por la oligarqu\u00eda contra el pueblo los d\u00edas 9 y 10 de junio de 1956. 2 - Enviar un mensaje de felicitaci\u00f3n al escritor y periodista Rodolfo J. Walsh por haber salvado la integridad y \u00e9tica del gremi o, arriesgando su vida, para denunciar esos repudiables cr\u00edmenes. Esta resoluci\u00f3n fue tomada por aclamaci\u00f3n y unanimidad por todos los asamble\u00edstas\" ( Mayor\u00eda , 12, 24 -6-1957: 17). En la s\u00e9ptima entrega, Walsh denuncia: \"Retomando el hilo de la narraci\u00f3n, en el n\u00famero anterior enumeramos las probanzas que al 20 de enero de 1957 ten\u00eda ante s\u00ed el juez Dr. Belisario Hueyo y en virtud de las cuales estaba a punto de decretar el procesami ento del jefe de polic\u00eda de la provincia de Buenos Aires, www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 114 cuando el expediente, en forma sorpresiva, fue solicitado con la m\u00e1xima urgencia por un tribunal militar\" ( Mayor\u00eda , 14, 8 -7-1957: 17). En la \u00faltima entrega, Walsh analiza las discusiones que se des arrollan en la Junta consultiva de la provincia y demuestra, una vez m\u00e1s, que no se quiere encarcelar a Fern\u00e1ndez Su\u00e1rez, aunque sobren las evidencias. Asimismo, ofrece una lapidaria observaci\u00f3n: \"A esta altura de la historia argentina, solamente los ciego s, los hip\u00f3critas o los que tienen intereses pol\u00edticos inmediatos pretenden ignorar que cada una de las tres fuerzas armadas del pa\u00eds es un Estado dentro del Estado\", acusando sin cortapisas que los fusilamientos fueron ni m\u00e1s ni menos que la aplicaci\u00f3n de la violencia de arriba, en otros t\u00e9rminos: terrorismo de Estado; para culminar manifestando en el \"Ep\u00edlogo Provisional\" que \"siempre habr\u00e1 en germen nuevos levantamientos, y nuevas olas de insensata revancha -aunque luego tengan sentido contrario -, mientr as se mantengan al frente de los organismos represivos del Estado hombres como el actual jefe de Polic\u00eda de la provincia de Buenos Aires, teniente coronel Desiderio Fern\u00e1ndez Su\u00e1rez\" ( Mayor\u00eda , 15, 15 -7-1957: 17 -18). M\u00e1s tarde deber\u00e1 agregar dos \"obli gados ap\u00e9ndices\". El primero sale publicado el 31 de julio ( Mayor\u00eda , 17, 31 -7-1957). El segundo se anexa a la entrega correspondiente al 30 de diciembre de 1957 ( Mayor\u00eda , 39, 30 -12-1957: 8 -9). La recuperaci\u00f3n de la tem\u00e1tica contin\u00faa aun cuando las notas de Walsh sobre este tema hab\u00edan concluido. As\u00ed en el segundo aniversario del levantamiento de Valle publican esta tapa (Mayor\u00eda, 61, 9 -6-1958): www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 115 En la entrega siguiente mantienen el tema en la tapa y lo refieren al \"homenaje popular a los fusilados\" y en nota extensa interior titulan \"se record\u00f3 a las v\u00edctimas de la Libertadura\" ( Mayor\u00eda , 62, 16 -6-1958: 16 -18). Poco despu\u00e9s realizan la cobertura del homenaje realizado en Mendoza a los fusilados ( Mayor\u00eda , 63, 23 -6-1958: 25). Al asumir Frondizi difunden las denuncias del teniente general \u00c1ngel Solari ante el Congreso por los fusilamientos de junio de 1956 anunci\u00e1ndolas en tapa (Mayor\u00eda , 56, 5 -5-1958) y presentan s\u00edntesis de actuaci\u00f3n del novel Instituto Hist\u00f3rico General Juan Jos\u00e9 Valle ( Mayor\u00eda , 59, 26 -5-1958: 14). Para el aniversario del a\u00f1o 1959 contin\u00faan convocando a actos y ceremonias recordatorias ( Mayor\u00eda , 111, 4 -6-1958: Contratapa). La reforma constitucional y el art\u00edculo 40 En el marco de la convocatoria a elecciones de convencionales constituyentes Mayor\u00eda se va a alinear con los reclamos de la forma pol\u00edtica que asume el nacionalismo elitista en ese momento. Desde la Uni\u00f3n Federal reclaman por \"el imperio del derecho, Constituci\u00f3n de 1949\" que el semanario hace suyo en tapa (Mayor\u00eda , 7, 20 -5-1957). Como otros medios de la \u00e9poca Mayor\u00eda critic\u00f3 la convocatoria a la Convenci\u00f3n Constituyente e hizo suyo por un lado el argumento de las corrientes nacionalistas que el aut\u00e9ntico objetivo de esa iniciativa era terminar con el art\u00edculo 40 de la Constituci\u00f3n de 1949. Ello dio lugar al reclamo constante para evitar su derogaci\u00f3n, anunciado en varias oportunidades en tapa del semanario ( Mayor\u00eda , 28, 14-8-1957). Mientras se desarrolla la convenci\u00f3n dan cuenta que la UCR -P sostendr\u00e1 el art\u00edculo 40 y que es probab le que ampl\u00ede a\u00fan m\u00e1s su alcance ( Mayor\u00eda , 29, 21 -10- 1957: 10). En el n\u00famero siguiente anuncian que el gobierno suspende la convenci\u00f3n para evitar la \"reedici\u00f3n del art\u00edculo 40\" ( Mayor\u00eda , 30, 28 -10-1957: 4). En una entrega del mes de julio publican una def ensa de la reforma constitucional ensayada por el peronismo en una nota bajo el t\u00edtulo \"La Constituci\u00f3n de 1949 fue bien sancionada y carece en absoluto de cl\u00e1usulas totalitarias\" ( Mayor\u00eda , 15, 15 -7-1957: 14). Detenidos, torturados, interdictos, inhabilitados, desterrados El reclamo por la libertad de los presos pol\u00edticos y sindicales constituye otro de los ejes que vinculan de alg\u00fan modo a Mayor\u00eda con el peronismo en derrota. Esa pr\u00e9dica se va a centrar en dos l\u00edneas: por un lado, en la de los legisladores -escritores -como Gobello y Ramella - y en otro en aquellas figuras que representan la l\u00ednea pol\u00edtica con la que temporariamente se identifica el medio: el neoperonismo representado por Leloir. En esa direcci\u00f3n reproducen en tapa text o manuscrito de Leloir \"\u00faltimo presidente del partido proscripto, enviado desde la c\u00e1rcel, donde cumple con altivez y dignidad una injusta prisi\u00f3n\" ( Mayor\u00eda , 16, 22 -7-1957). La tapa de la entrega n\u00famero 10 tiene la imagen de la c\u00e1rcel de Caseros \"Bastilla de la patria\". All\u00ed insertan un recuadro con el siguiente texto: \"A medida que pasan los d\u00edas sin que la dictadura escuche el clamor del pa\u00eds oprimido, las c\u00e1rceles argentinas van convirti\u00e9ndose en s\u00edmbolos ardientes de una rebeld\u00eda y un anhelo de justicia avasalladores, que golpean en vano contra las rejas levantadas por el odio de los 'vencedores' que traicionaron su palabra de honor. La c\u00e1rcel de www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 116 Caseros, por ser la que mayor n\u00famero de argentinos presos por causas pol\u00edticas alberga en el pa\u00eds, es conocid a ya como la Bastilla de la Patria. Quiera el pueblo alg\u00fan d\u00eda liberar a sus hermanos y redimir a la Rep\u00fablica de sus opresores\" (Mayor\u00eda , 10, 10 -6-1957). Adem\u00e1s de la denuncia de la tortura a los dirigentes sindicales que aparece en la correspondiente sec ci\u00f3n, una entrega el semanario incluye una columna en la que no sin iron\u00eda pide \"un descanso para los torturadores\", con foto de las personas que sufrieron tormentos: Ana Mar\u00eda S. de Viggiani, Domingo V. Viggiani, Julio Troxler (Mayor\u00eda , 43, 27 -1-1958: 9). El Semanario se pregunta \"\u00bfHasta cu\u00e1ndo las interdicciones y las inhabilitaciones?\", y junto a un texto inquisidor incluyen la foto de Jos\u00e9 Ber Gelbard, extitular de la intervenida Confederaci\u00f3n General Econ\u00f3mica. En esa entrega se hacen eco de una declar aci\u00f3n de la Uni\u00f3n Popular en p\u00e1gina completa de titulando: \"Las inhabilitaciones pol\u00edticas , 11, 17 -6-1957). En la siguiente incluyen un recuadro en el que afirman que \"Deben levantarse sin m\u00e1s tr \u00e1mites las absurdas interdicciones econ\u00f3micas\" y subtitulan \"Lo exigen la econom\u00eda nacional, el prestigio internacional del pa\u00eds y la anhelada reconciliaci\u00f3n nacional\" ( Mayor\u00eda , 12, 24 -6-1957: 7). Al salir de la c\u00e1rcel, Alicia Eguren toma el camino del exilio a Uruguay. Mayor\u00eda incluye nota con el t\u00edtulo \"El destierro de Alicia Eguren\" con fotos de la exdetenida y declaraciones tales como \"La verdad es que mi prisi\u00f3n s\u00f3lo se deb i\u00f3 a mi profesi\u00f3n de fe en el pueblo argentino\" o \"S\u00f3lo pensar\u00e9 en el regreso\". En el art\u00edculo no mencionan el v\u00ednculo sentimental y pol\u00edtico con el delegado de Per\u00f3n, John William Cooke ( Mayor\u00eda , 12, 24 -6-1957: 14 -15). El reclamo sobre la arbitrariedad de las detenciones de figuras del mundo pol\u00edtico o sindical hace que la tapa del n\u00famero 35 lleve como t\u00edtulo: \"Ex legisladores recobran la libertad\". En la nota interior se reproducen fotos de la salida de los presos. Entre ellos destacan la de \"nuestro colega Jos\u00e9 Gobello\" que \"recibe jubiloso el saludo de chicos y grandes\" ( Mayor\u00eda , 35, 2 -12-1957: 8 -9). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 117 Existen otros registros menores pero significativos de la atenci\u00f3n dada por Mayor\u00eda a la existencia del sentimiento peronista entre su p\u00fablico lector. Pa ra el aniversario del nacimiento de Eva Per\u00f3n, al haber asumido Frondizi, sectores del peronismo buscan realizar un acto conmemorativo. Ello genera la represi\u00f3n policial. Mayor\u00eda lo incluye en tapa y desarrolla una amplia \"nota gr\u00e1fica sobre las manifestac iones en las calles de Buenos Aires a ra\u00edz del aniversario del natalicio de Eva Per\u00f3n\" ( Mayor\u00eda , 57, 12 -5-1958: 15). Desde la asunci\u00f3n de Frondizi, en un nuevo entorno de libertades, comienzan a publicitar la venta de retratos al \u00f3leo de Per\u00f3n y Evita ( Mayor\u00eda, 58, 19 -5-1958: 11). Reivindican con un reportaje la conducta de Franklin Lucero ( Mayor\u00eda , 59, 26 -5-1958: tapa y 8 -9) y recuerdan la muerte de Nicolini \"otro bald\u00f3n m\u00e1s del revanchismo\", producida seg\u00fan Mayor\u00eda por su encarcelamiento y \"la persecuci\u00f3n pol\u00edtica llevada a lo incre\u00edble\" ( Mayor\u00eda , 63, 23 -6-1958: 9). Menci\u00f3n singular merece la nota que lleva por t\u00edtulo La esquina de la resistencia. Cuando la calle se convirti\u00f3 en el parlamento del pueblo , para referir al \"centro de discusiones y de actos re l\u00e1mpago, que se singulariz\u00f3 por su tono abiertamente antigubernista\" en el cruce de Corrientes y Esmeralda ( Mayor\u00eda , 63, 23-6-1958: 29). En una entregan organizan la \"l\u00ednea nacional - popular\" incluyendo fotos en tapas de Rosas -Yrigoyen y Per\u00f3n ( Mayor\u00eda , 64, 30 -6-1958), se\u00f1alando que \"acaudillaron al Pueblo contra la Oligarqu\u00eda Colonialista\". En otra entrega, en nota de cinco p\u00e1ginas firmada por Ra\u00fal Jassen y con profusas im\u00e1genes denuncian que \"los restos profanados de Eva Per\u00f3n claman por una cristiana se pultura\" y afirman que \"la oligarqu\u00eda no le perdonara jam\u00e1s su amor a la patria y al pueblo\" ( Mayor\u00eda , 67, 21 -7-1958: 15 -19). En la misma direcci\u00f3n protestan ante la prohibici\u00f3n de las autoridades para realizar un acto en conmemoraci\u00f3n del sexto aniversari o de la muerte de Eva Per\u00f3n: \"carec\u00edan de efectivos para preservar el orden durante el acto pero hubo de sobra para atacar a periodistas y manifestantes\" ( Mayor\u00eda , 69, 4 -8- 1958: 9). Un a\u00f1o despu\u00e9s colocan una vez m\u00e1s la imagen en tapa con estas palabras \"a siete a\u00f1os de la muerte de Eva Per\u00f3n, su figura aureolada por la leyenda sigue siendo enigma y bandera\".26 Dan noticias judiciales favorables a figuras del peronismo: \"Ha sido sobrese\u00eddo definitivamente el ex diputado Eduardo Colom\". Colaboradores peronis tas C\u00f3mo hemos subrayado en otro lugar la prensa de la \"resistencia(s)\" van a actuar como plataforma para la emergencia de nuevas figuras intelectuales: \"nacionalistas\", \"nacional -populares\" y de \"izquierda nacional\" (Melon Pirro y Pulfer, 2019b). En lo qu e aqu\u00ed interesa nos detendremos en los \"nacional -populares\" vinculados al semanario que estamos analizando. Al comenzar sus entregas Mayor\u00eda cuenta con la pluma de Ferm\u00edn Ch\u00e1vez (Manson, 2011). En la parte final del semanario incluyen notas cr\u00edticas sobre publicaciones del momento. El autor, en raz\u00f3n de su condici\u00f3n de peronista y por momentos militante clandestino, escribe bajo el alias de Juan Cruz Romero. Se encarga de realizar comentarios de los libros hist\u00f3ricos que proliferan en ese momento pol\u00edtico. As\u00ed comenta la Historia cr\u00edtica de los partidos pol\u00edticos, de Rodolfo Puiggr\u00f3s ( Mayor\u00eda , 1, 8 -4-1957: 29), marcando el \u00e9nfasis del autor en la \"causa interna\" como cr\u00edtica a los enfoques previos que enfatizaban casi con exclusividad la \"causa externa\", el giro en la comprensi\u00f3n de Rosas por parte del 26 Mayor\u00eda , 117, 23 -7-1959, Tapa. Para contextualizar las acciones relativas a este tipo de homenaje puede verse Ehrlich (2019: 313 -328). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 118 autor y le objeta que por su \"formaci\u00f3n intelectual materialista\" se desliza a una \"desvalorizaci\u00f3n radical del fen\u00f3meno religioso\". A pesar de \"ese prejuicio que lo expone a falsear toda la perspectiva, es an te todo una filosa arma pol\u00edtica, como que contribuye a clarificar el pensamiento sobre nuestra historia pol\u00edtico social e institucional, encastillada a\u00fan, a pesar de las demoledoras ofensivas revisionistas, en los esquemas del liberalismo fin de siglo, su perados ya intelectual y pol\u00edticamente en todo el mundo, pero a\u00fan vigentes aqu\u00ed como canon oficial, en la educaci\u00f3n p\u00fablica y la prensa diaria\". El comentario va acompa\u00f1ado de foto de Puiggr\u00f3s e imagen del libro. En la segunda entrega comenta la reedici\u00f3n de El dif\u00edcil tiempo nuevo de Deodoro Roca ( Mayor\u00eda , 2, 15 -4-1957: 29), se\u00f1alando la inactualidad de los escritos reunidos -\"nos suenan a lejanas victrolas provincianas\" -, la paradoja de la cristiana muerte del l\u00edder reformista y enlazando pasado -presente, o sea la \"d\u00e9cada infame\" con la \"libertadora\", plantea que si viviera en el a\u00f1o 1957 se encontrar\u00eda en condiciones similares en las que produjo la mayor parte de los textos incluidos en el volumen por la editorial Lautaro. En otra entrega ( Mayor\u00eda , 5, 6 -5-1957: 29) se ocupa del escritor radical Arturo Capdevila subrayando el \"disparate\" de comparar a Rosas con Fernando VII. Otro de los materiales analizadas es el de Los profetas del odio, de Jauretche se\u00f1alando el m\u00e9todo utilizado por el autor -selecci\u00f3n d e figuras representativas de la intelligentzia -, las cr\u00edticas realizadas a Mart\u00ednez Estrada, Borges e Irazusta y la contribuci\u00f3n que significa para las nuevas generaciones resaltando que en un \"lenguaje muy suyo, lenguaje del pueblo\" transmite \"verdades de ley\" ( Mayor\u00eda , 10, 10 -6-1957: 29). Otro abordaje recibe, Revoluci\u00f3n y contrarrevoluci\u00f3n en la Argentina de Jorge A. Ramos, no sin se\u00f1alamientos cr\u00edticos -laicismo, posiciones en relaci\u00f3n al peronismo - o Libre empresa o nacionalizaci\u00f3n de la industria de l a carne de Puiggr\u00f3s ( Mayor\u00eda , 19, 14 -8-1957: 13) que es elogiado enteramente. El libro Proceso al liberalismo argentino de Atilio Garc\u00eda Mellid es considerado como uno \"de los m\u00e1s ricos y fecundos aportes de estos \u00faltimos a\u00f1os a la historia de nuestro pueb lo, como as\u00ed tambi\u00e9n, la se\u00f1al indicadora de la verdadera senda a seguir por los estudiosos j\u00f3venes de nuestra historia\" (Mayor\u00eda , 22, 2 -9-1957: 15). Cae bajo su an\u00e1lisis el libro Imperialismo y cultura de Juan Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez Arregui ( Mayor\u00eda , 41, 13 -1-1958: 14) que es elogiado, consignando: \"cuando se haga el recuento de los mejores libros aparecidos en el curso del presente a\u00f1o, Imperialismo y cultura deber\u00e1 figurar en primera fila junto a otros valios\u00edsimos ensayos que nos est\u00e1n dando la ex acta dimensi\u00f3n de esta patria elemental que va siendo vivida por el hombre de pueblo y tambi\u00e9n por los intelectuales\". Fiel a sus ideas y lealtades presenta a Per\u00f3n como escritor, rese\u00f1ando La Fuerza es el derecho de las bestias y Los vendepatria, dando cu enta con im\u00e1genes de tapa de las ediciones clandestinas y legales de esos materiales (Mayor\u00eda , 69, 4 -8-1958: 27). Ch\u00e1vez se ocupa de entrevistas a figuras afines: \"Media hora con Leonardo Castellani\" lleva por t\u00edtulo un extenso reportaje al exjesuita ( Mayo r\u00eda, 15, 15 -7-1957: 15). Con su habitual seud\u00f3nimo Ch\u00e1vez publica una serie de notas que llevan el t\u00edtulo de Pueblo y oligarqu\u00eda en la pol\u00edtica rioplatense27 y m\u00e1s tarde, otras sobre pedagog\u00eda destacando la figura del reformista Sa\u00fal Taborda ( Mayor\u00eda , 77, 9 -10-1958: 26; 78, 16 -10-1958: 26; 82, 6 -11-1958: 24). En el mismo medio se desempe\u00f1a como periodista -cronista del Paraguay de Stroessner28 y a la muerte de Scalabrini Ortiz le dedica la nota titulada \"Un 27 Mayor\u00eda , 18, 7 -8-1957, y se contin\u00faan hasta el 42 de enero de 1958, en 25 entregas. 28 Mayor\u00eda , 103, 9 -4-1959 y las ocho entregas sucesivas. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 119 trabajador solitario y obstinado\" ( Mayor\u00eda , 113, 18 -6-1959: 13) . Tambi\u00e9n escribe y publica sobre La revoluci\u00f3n entrerriana del 98 (Mayor\u00eda , 120, 13 -8-1959: 19). Luis M. Soler Ca\u00f1as, otro de los escritores que hab\u00eda adherido al peronismo, est\u00e1 a cargo de la secci\u00f3n de \"Libros\" que comienza a publicarse desde el tercer n\u00famero ( Mayor\u00eda , 3, 22 -4-1957: 28 -29). El columnista se hab\u00eda desempe\u00f1ado en el \u00e1mbito del Ministerio de Educaci\u00f3n donde llevaba un fichero exhaustivo sobre escritores argentinos que fue mudado a un s\u00f3tano y desapareci\u00f3 luego, durante la gesti\u00f3n de Julio Caillet Bois ( Mayor\u00eda , 107, 7 -5-1959: 20 -21). En la creada secci\u00f3n \"libros\" se desarrolla una recuperaci\u00f3n de materiales del momento. Una nota com\u00fan de ese trabajo de subrayado para los lectores es la inclinaci\u00f3n hacia autores de corte \"nacional -popular\". De manera lateral ingresan libros cercanos a ese registro como son los de la serie del Pasado Argentino que publica Hachette a instancias de Gregorio Weinberg -Vicente Rossi ( Mayor\u00eda , 103, 9 -4-1959: 27), Antonio Zinny, la Correspondencia de Rosas, Quiroga y L\u00f3pez recopilada y comentada por Enrique Barba ( Mayor\u00eda , 120, 13 -8-1959: 25), etc\u00e9tera - y que reciben variados juicios. El autor utiliza varios seud\u00f3nimos, entre ellos los de Daniel Estrella o Patricio Finnegan. Bajo el primero rese\u00f1a el libro Argentina y los Estados Unidos de Arthur Whitaker ( Mayor\u00eda , 3, 22 -4-1957: 28), comenta favorablemente la \"literatura militante y social\" de La mestiza , de Antonio Nella Castro y en otra entrega considera \"Una refutaci\u00f3n de la f\u00f3rmula sarmientina y un examen del liberalismo argentino\" al libro de Ferm\u00edn Ch\u00e1vez titulado Civilizaci\u00f3n y barbarie en la historia de la cultura argentina. 29 Bajo el mismo seud\u00f3nimo analiza La opci\u00f3n del 28 de julio, del dirigente nacionalista elitista Mario Amadeo ( Mayor\u00eda , 13, 1 -7-1957: 20), Cuentos con ladrones , de Jos\u00e9 Gobello ( Mayor\u00eda , 22, 2 -9-1957: 15), la reedici\u00f3n de El hombre de la vaca , de Omar Vi\u00f1ole ( Mayor\u00eda , 23, 9 -9-1957: 15), Juan sin ropa , de Osvaldo Guglielmino ( Mayor\u00eda , 24, 16 -9-1957: 14), La tradici\u00f3n religiosa de la escuela argentina , del P. Furlong ( Mayor\u00eda , 32, 11 -11-1957: 12), Lugones. El escritor y su lenguaje , de Arturo Cambours Ocampo ( Mayor\u00eda , 34, 25 -11-1957: 14), Vida de L\u00f3pez Jord\u00e1n , de F. Ch\u00e1vez ( Mayor\u00eda , 44, 3 -2-1958: 14), Teor\u00eda de la Ara\u00f1a , del poeta H\u00e9ctor Villanueva ( Mayor\u00eda , 47, 27 -2-1958: 14), El pa\u00eds, el dinero, los hombres , de Mario Mart\u00ednez Casas ( Mayor\u00eda , 50, 24 -3-1958: 14 -15), Yrigoyen, Aspectos ignorados de una personalidad , de Ricardo Caballero ( Mayor\u00eda , 54, 21 -4- 1958: 14), Poemas , ( Mayor\u00eda , 58, 19 -5- 1958: 14). Elogia la reedici\u00f3n del Carnaval del diablo , de Juan O. Ponferrada (Mayor\u00eda , 69, 4 -8-1958: 29) e ironiza sobre Luis Franco: \"enjuicia a la 'gendarmer\u00eda de pluma', pero sigue colaborando en La Prensa \" (Mayor\u00eda , 45, 10 -2-1958: 15). Firma con la sigla \"SC\" el comentario a la edici\u00f3n completa de la Historia de los ferrocarriles argentinos , de Ra\u00fal Scalabrini Ortiz ( Mayor\u00eda , 27, 7 -10-1957: 15) y con el menos descifrable \"SMP\" el comentario de El Evangelio de Jesucristo, de P. Castellani ( Mayor\u00eda , 33, 18 -11-1957: 14), la recensi\u00f3n de Operaci\u00f3n Masacre (Mayor\u00eda , 43, 27 -1-1958: 14) o el comentario cr\u00edtico a La pol\u00edtica como conciencia , de Carlos Cossio ( Mayor\u00eda , 45, 10 -2-1958: 14). Al producirse l a normalizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n institucional con la asunci\u00f3n de Frondizi, el responsable de la secci\u00f3n firma con su nombre y apellido. As\u00ed realiza la cobertura de libros varios: Leopoldo 29 Mayor\u00eda , 8, 27 -5-1957: 29. En la conclusi\u00f3n se\u00f1ala: \"El libro de Ferm\u00edn Ch\u00e1vez, escrito con empuje y con estricto sabor -hay en \u00e9l innumerables horas de archivo, de b\u00fasqueda, de af\u00e1n investigador -, es un aporte notable a esa tarea de esclarecimiento en que est\u00e1n empe\u00f1ados hoy no pocos argentinos\". www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 120 Lugones, de Guillermo Ara y Fichero salteado , de Eduardo Su\u00e1rez Dane ro (Mayor\u00eda , 74, 8 -9-1958: 20); Breviario de la literatura argentina contempor\u00e1nea, de Juan Pinto ( Mayor\u00eda , 80, 23 -10-1958: 30), El pronunciamiento de Mayo, de Roberto Marfany ( Mayor\u00eda , 88, 18 -12-1958: 30); Perdido en su noche, de Manuel G\u00e1lvez ( , 90, 1-1-1959: 22); ( Mayor\u00eda , 120, 29 -1-1959: 29). De autores que est\u00e1n en su \"l\u00ednea\" exhuma El Paso de los libres, de Jauretche, con una extensa nota que incluye foto y elogio del autor ( Mayor\u00eda , 104 , 16-4-1959: 24 -25), celebra Tres poemas , de Alfonso Sola Gonz\u00e1lez ( Mayor\u00eda , 108, 14 -5-1959: 25), rese\u00f1a Teor\u00eda del argentino , de Arturo L\u00f3pez Pe\u00f1a ( Mayor\u00eda , 114, 25 -6-1959: 19), comenta favorablemente dos libros del poeta Francisco Dibella ( Mayor\u00eda , 117, 23-7-1959: 25), destaca a Leonardo Castellani con \"una literatura policial argentina\" por la salida de El enigma del fantasma en coche (Mayor\u00eda , 118, 30 -7-1959: 25), y elogia la obra po\u00e9tica Orbe , de Pablo Ramella ( Mayor\u00eda , 119, 6 -8-1959: 22). Sin firma aparecen algunas notas cr\u00edticas sobre materiales del momento, como sucede con el comentario realizado por el diario El D\u00eda , de La Plata, bajo la intervenci\u00f3n de Antonio Zamora, sobre el libro de Santander titulado Yo acu s\u00e9 a la dictadura (Mayor\u00eda , 7, 20 -5-1957: 29) o el \"desenmascaramiento\" de Daniel Faleroni exhibiendo su pasado peronista ( Mayor\u00eda , 14, 8 -7-1957: 22). Con su firma realiza entrevistas a autores. Una que se destaca es la que le hace a Horacio Vel\u00e1zquez con motivo de la salida de su libro sobre el General Pedernera30 y brinda a \u00e9ste la posibilidad de replicar a las cr\u00edticas que le realizan desde el diario La Naci\u00f3n : \"He sido muchos a\u00f1os enga\u00f1ado por una historia artificiosa y mistificada y no me voy a prestar a enga\u00f1ar a otros\". Am\u00e9n de consignar estas declaraciones del autor, m\u00e1s tarde subraya el valor de este \"nutrido aporte a nuestra bibliograf\u00eda hist\u00f3rica\" ( Mayor\u00eda , 122, 27 -8-1959: 24 -28). Asimismo, da lugar a escritores de otras tendencias, como cuando sal uda A la sombra de los barrios amados , el libro de Ra\u00fal Gonz\u00e1lez Tu\u00f1\u00f3n ( Mayor\u00eda , 123, 3 -9-1959: 30). Desde el primer n\u00famero aparece una columna asociada al sector de cr\u00edtica literaria, titulada \"Cr\u00f3nica semanal\". Tiene distintos usos. Por un lado, en la m isma se realizan breves e ir\u00f3nicos comentarios sobre figuras del campo intelectual de 30 Mayor\u00eda , 98, 5 -3-1959: 27 -28. Vel\u00e1zquez es un escritor de origen obrero que hab\u00eda escrito Carne de f\u00e1brica en los a\u00f1os treinta, Pobres habr\u00e1 siempre en la d\u00e9cada del cuarenta y se hab\u00eda desempe\u00f1ado como director de la Comisi\u00f3n de Bibliotecas Populares de la Rep\u00fablica Argentina bajo el peronismo (Korn, 2016). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 121 corte \"liberal\". Siguiendo los derroteros de la producci\u00f3n -se ocupan de Mart\u00ednez Estrada ( Mayor\u00eda , 7, 20 -5-1957: 29), C\u00e9sar Rosales ( Mayor\u00eda , 12, 24 -6-1957: 19), etc\u00e9ter a- o situaciones producidas en el \u00e1mbito de la SADE: denuncian que no hacen nada ante la detenci\u00f3n de Le\u00f3nidas Barletta, Ra\u00fal Larra y Gudi\u00f1o Kramer, ridiculizan intervenciones del presidente interino de la asociaci\u00f3n Horacio Esteban Ratti ( Mayor\u00eda , 12, 24 -6-1957: 19), del cr\u00edtico literario Juan Carlos Ghiano o del escritor Manuel M\u00fajica L\u00e1inez. Distinto tratamiento reciben escritores de raigambre nacionalista -Manuel G\u00e1lvez ( Mayor\u00eda , 3, 23 -4-1957: 28), Federico (Mayor\u00eda 8, 27 -5-1957: 29), M\u00e1ximo Etchecopar 10 Julio Meinvielle ( Mayor\u00eda , 24, 16 -9-1957: 14) por ejemplo - o de adscripci\u00f3n peronista -Osvaldo Guglielmino con Juan sin ropa (Mayor\u00eda , 24, 16 -9-1957: 14); los libros Civilizaci\u00f3n y barbarie ... y Vida de L\u00f3pez Jord\u00e1n, de Ferm\u00edn Ch\u00e1vez (Mayor\u00eda , 24, 16 -9-1957: 14); Proceso al liberalismo argentino, de Atilio Garc\u00eda Mellid y La tierra y el vagabundo de Vicente Tr\u00edpoli ( Mayor\u00eda , 7, 20 -5-1957: 29). Desde all\u00ed anuncian la salida pr\u00f3xima de publicaciones peri\u00f3dicas o libros: Ramos est\u00e1 por sacar, dicen, un semanario que tendr\u00e1 el nombre de Batalla y un libro que levantar\u00e1 \"roncha\" ( Mayor\u00eda , 10, 10 -6-1957: 29). Tambi\u00e9n anuncian la aparici\u00f3n de una publicaci\u00f3n \"nacionalista\" con el t\u00edtulo de Revista del Pa\u00eds que, por lo que sabemos, nunca saldr\u00e1 a la luz. Otro de los usos es el que corresponde a las necrol\u00f3gicas de las figuras del campo \"nacional -popular\" en las que les rinde tributo y se subraya su obra y las omisiones en los diarios principales de la Capital. De esa manera desf ilan: Arturo Cancela ( Mayor\u00eda , 5, 6 -5-1957: 29), Jos\u00e9 Gabriel ( Mayor\u00eda , 12, 24 -6-1957: 19), Horacio Rega Molina, Juan Alfonso Carrizo ( Mayor\u00eda , 39, 30 - 12-1957: 12), Arturo V\u00e1zquez Rey, Ernesto Mario Barreda, Gonz\u00e1lez Carbalho, Joaqu\u00edn Linares ( Mayor\u00eda , 63, 23 -6-1958: Stieben ( Mayor\u00eda , 86, 4 -12- 30). En ese rubro despide a Corval\u00e1n Mendilaharsu, \"revisionistas antes que la palab ra revisionismo se populariza\" y al historiador Jos\u00e9 Luis Busaniche ( Mayor\u00eda , 110, 28 -5-1959: 27). Desde estas p\u00e1ginas homenajea a \"Scalabrini Ortiz: maestro y gu\u00eda\"31 a quien Mayor\u00eda hab\u00eda saludado al asumir la direcci\u00f3n de Qu\u00e9 (Mayor\u00eda , 114, 25 -6-1959: 31) aunque no realizaba colaboraciones directas con el medio. En esa direcci\u00f3n, al salir el volumen de homenaje organizado por la Fundaci\u00f3n Ra\u00fal Scalabrini Ortiz con el nombre Ser Nacional , Soler Ca\u00f1as le brinda cobertura ( Edici\u00f3n de emergencia , 3, 15-11-1959: 29). A ut\u00e9ntica conmoci\u00f3n provoca la injusta e incomprensible muerte de Miguel \u00c1ngel G\u00f3mez, uno de los fundadores de Canto , \"p\u00e9rdida irreparable para nuestras letras\" (Pulfer, 2019a). En tiempos del gobierno militar la secci\u00f3n no deja de reclamar por e scritores - periodistas presos, como hace con Ram\u00f3n Prieto ( Mayor\u00eda , 15, 15 -7-1957: 21). En la secci\u00f3n \"Letras\" inician una serie de \"pol\u00e9micas\": \"\u00bfEra 'necesaria la obsecuencia como principal y \u00fanico m\u00e9rito' para ser premiado antes de 1955?\", pregunta ret\u00f3 rica ya que agregan las fotos de Petit de Murat, Estrella Guti\u00e9rrez, Pedro M. Obligado, Ferreyra Basso y Mallea, merecedores de premios durante el \"r\u00e9gimen depuesto\". Agregan la foto de Jorge L. Borges \"aunque no lo premiaron tambi\u00e9n se present\u00f3\". La discu si\u00f3n se organiza en espejo a la \"censura\" en los 31 Mayor\u00eda, 111, 4 -6-1959: colocan en tapa la foto de Scalabrini e incluye nota con la ceremonia del entierro y da cuenta de los oradores. En la entrega siguiente So ler Ca\u00f1as escribe un extenso art\u00edculo ( Mayor\u00eda , 112, 11 -6-1959: 28 -30). El semanario convoca y cubre los actos de recuerdo de RSO ( Mayor\u00eda , 114, 25 -6-1959: 15) con fotos de Rosa, Eguren, Ch\u00e1vez, Tr\u00edpoli, etc\u00e9tera. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 122 premios municipales a Castellani, Tiempo y Jos\u00e9 L. Mu\u00f1oz Azpiri, denunciada en la misma entrega ( Mayor\u00eda , 38, 23 -12-1957: 14 -15). Reproducen una nota de protesta de Edelmiro Lofeu por una referencia realizad a por el columnista Osiris Troiani a los \"1500 plum\u00edferos\" de la Subsecretar\u00eda de Prensa en tiempos de Per\u00f3n ( Mayor\u00eda , 63, 23 -6-1958: 29). Producto de una intervenci\u00f3n casual ( Edici\u00f3n de emergencia , 82, 6 -11-1958: 38) sobre la pol\u00e9mica en torno a la censur a de Lolita de Nabokov en Rusia se desata un debate en el medio (Pulfer, 2019b). \"Llamar cochino a un colega de las letras es un insulto barato... en Rusia. En la Argentina, no\" y Finnegan (alias de Soler Ca\u00f1as) blande el an\u00f3nimo Pax con sus versos descalifi cadores de escritores afines al peronismo depuesto. Desde all\u00ed comienza una larga pol\u00e9mica sobre \"Artes y Letras en tiempos de Per\u00f3n\" ( Mayor\u00eda , 8, 20 -11-1957: 21), alimentada por cartas de escritores \"antiperonistas\" como Fern\u00e1ndez Latour ( Mayor\u00eda , 88, 18 -12-1958: 19; 91, 8 -1-1959: 18; 93, 29 -1-1959: 11) y Enrique de Gand\u00eda ( Mayor\u00eda , 105, 23 -4- 1959: 24 -25) o -peronistas\" como Gobello ( , 89, 25 -12-1958: o Norberto Folino ( Mayor\u00eda , 93, 29 -1-1959: 21). Atilio Garc\u00eda Mellid ( Pulfer, 2019c), exforjista y funcionario diplom\u00e1tico del peronismo, volcado al estudio de la historia, que se inscribir\u00e1 en el revisionismo y colaborar\u00e1 en m\u00faltiples medios como Mayor\u00eda adem\u00e1s de NORTE . Su reaparici\u00f3n en la prensa escrita le permite concen trarse en la escritura y publicar uno de los libros m\u00e1s solicitados del a\u00f1o 1957: Proceso al liberalismo argentino . Sale por la editorial Theoria de Jorge Orus, naciente emprendimiento que recorrer\u00e1 con \u00e9xito la franja del nacionalismo restaurador. En la entrega n\u00famero 15 escribe \"Doctores y los caudillos en nuestra historia constitucional\". El libro citado goza del apoyo de la cr\u00edtica32 y de la publicidad en varios medios.33 32 Mayor\u00eda, 22, 2 -9-1957: 15. Comentario de Juan Cruz Romero (Ferm\u00edn Ch\u00e1vez) sobre el libro, incluyendo foto del autor. 33 Mayor\u00eda , 33, 18 -11-1957: 15. El anuncio de la editorial lo se\u00f1ala como \"\u00a1El \u00e9xito del a\u00f1o!\" y en el texto anotan: \"Una dram\u00e1tica requisitoria contra el liberalismo. Versi\u00f3n del pasado que enaltece al pueblo, vindica a sus caudillos y restablece las aut\u00e9nticas bases de la nacionalidad\". www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 123 En otra entrega, como parte del repudio a la convenci\u00f3n constituyente, afirma que \"La oligarqu\u00eda portuaria siempre despreci\u00f3 la Constituci\u00f3n\" ( Mayor\u00eda , 16, 22 -7- 1957: 7). Asociado al recuerdo del 17 de octubre de 1945 escribe \"Octubre y la revoluci\u00f3n restauradora\" incluyendo un perfil de Do\u00f1a Encarnaci\u00f3n Ezcurr a\" (Mayor\u00eda , 29, 21 -10-1957: 10). Ante una omisi\u00f3n de p\u00e1rrafos del art\u00edculo de marras lo agregan en la contratapa de la siguiente edici\u00f3n bajo el t\u00edtulo \"Octubre y la Revoluci\u00f3n Libertadora\". La nota concluye: \"Octubre ha sido siempre propicio a los pueblo s que luchan por restablecer las verdades primarias de su existencia y la fidelidad debida a sus amores entra\u00f1ables: \u00bfpor qu\u00e9, entonces, no se lo declara mes del pueblo y de la lealtad?\" ( Mayor\u00eda , 30, 28 -10-1957: contratapa). El Semanario destaca la presen cia de Garc\u00eda Mellid en la Facultad de Derecho: \"Rosas, el restaurador de las leyes, en la universidad recuperada por la oligarqu\u00eda\" ( Mayor\u00eda , 34, 25 -11-1957: 10). En la entrega n\u00famero 69 publica la nota titulada La calle de Mitre se va angostando (Mayor\u00eda , 69, 4 -8-1958: 29). Acopl\u00e1ndose a las notas de car\u00e1cter hist\u00f3rico de Garcia Mellid y Ch\u00e1vez, andando el tiempo aparece la pluma de Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa (Manson, 2012; H ern\u00e1ndez, 1978), con series tem\u00e1ticas hilvanadas en varias entregas. Los comienzos son indirectos, ya que estando en el exilio Rosa escribe Nos los representantes del pueblo , socarrona parodia de las peripecias de la constituyente del a\u00f1o 1853 que se pone en di\u00e1logo con la \"farsa constituyente\" del a\u00f1o 1957 que Mayor\u00eda publicita, en recuadro pago por la editorial Theoria, con el siguiente anuncio \"\u00a1De palpitante actualidad!\" ( Mayor\u00eda , 15, 15 -7-1957: 17). En su exilio madrile\u00f1o recibe a \"Carlos Falces Aguina ga\" para un reportaje de p\u00e1gina entera en la que cuenta su trayectoria acad\u00e9mica y pol\u00edtica (\"no actu\u00e9 en el gobierno peronista\"), las razones de su detenci\u00f3n y posterior exilio y el anuncio de un nuevo libro al que titula Caseros .34 34 Podemos inferir que se trata de un auto -reportaje. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 124 Es desde Madrid que Rosa env\u00eda notas a Mayor\u00eda y NORTE. En el semanario que nos ocupa comienza con una nota referida a Caseros, en un nuevo aniversario de la batalla. La nota se titula \"El fin de la aventura\" ( Mayor\u00eda , 44, 3 -2-1958: 15). Desde all\u00ed realiza pedidos de difusi\u00f3n de su libro Ca\u00edda de Rosas,35 al cual se brindar\u00e1 una amplia cobertura desde el medio.36 En una ocasi\u00f3n Rosa hace las veces de corresponsal en Espa\u00f1a con una nota sobre \"la prensa espa\u00f1ola y las elecciones argentinas\" ( Mayor\u00eda , 49, 17 -3-1958: 14 -15). M\u00e1s ad elante Mayor\u00eda coloca en tapa el aviso de un art\u00edculo titulado Jos\u00e9 M\u00e1rmol estaba pagado por el imperio brasile\u00f1o (Mayor\u00eda , 58, 19 -5-1958: 12). A partir del n\u00famero 59 se inicia la serie titulada \"La ca\u00edda de Rosas y los documentos reservados de Itamaraty\", que se prolonga hasta el 74, de septiembre de 1958 ( Mayor\u00eda , 74, 8 -9-1958: 30 -31). La figura del columnista es asociada a la reapertura del Instituto Juan Manuel de Rosas, colocando foto de Rosa brindando una conferencia en el sal\u00f3n de actos ( Mayor\u00eda , 75, 15-9-1958: 27) y destacando la presencia de Soler Ca\u00f1as, Garc\u00eda Mellid, Contreras, Mondrag\u00f3n, Vignale, F. Ibarguren, etc\u00e9tera. El ilustrador Alfredo Bettanin le realiza un extenso reportaje que incluye un perfil de Rosa y en la misma entrega incluyen noti cia con foto de la presencia del historiador en Paran\u00e1 donde fue agasajado por los organizadores locales con la presencia de los escritores Ferm\u00edn Ch\u00e1vez, Carlos Abreg\u00fa Virreira y otros ( Mayor\u00eda , 78, 6 -10-1958: 26 -27 y 30). Al finalizar con la serie sobre la ca\u00edda de Rosas el autor comienza la entrega de un nuevo conjunto de art\u00edculos referidos ahora a la Guerra del Paraguay.37 Intercalada con las notas hist\u00f3ricas Rosa se convierte en cronista de Luis Alberto Herrera en su hora triunfal , tras el triunfo elec toral de los blancos ( Mayor\u00eda , 88, 18 -12-1958: 8 -9) y en la entrega siguiente retoma el seud\u00f3nimo Mart\u00edn Pincen para escribir Con los blancos en la hora de su triunfo (Mayor\u00eda , 90, 1 -1-1959: 23) . A la muerte de Herrera ser\u00e1 el mismo autor con su firma quie n lo despida en el semanario ( Mayor\u00eda , 104, 16 -4- 1959: 16 -17). Mientras se despliegan las notas sobre la Guerra del Paraguay y entrega ocasionales notas del presente pol\u00edtico uruguayo los editores disponen la creaci\u00f3n de una nueva secci\u00f3n que denota el cre ciente volumen de la tem\u00e1tica en la publicaci\u00f3n y cierta notoriedad del autor: Correo hist\u00f3rico, a cargo de Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa (Mayor\u00eda , 92, 15 -1-1959: 31), comprometi\u00e9ndose a contestar semanalmente \"las preguntas formuladas a esta revista\". La secci\u00f3n se interrumpe en la entrega n\u00famero 115 (9 -7-1959) y los editores se ven en la necesidad de introducir un recuadro para aclarar que la mism a \"volver\u00e1 a aparecer de manera permanente una vez que finalice la serie de notas que actualmente publica Mayor\u00eda sobre la guerra del Paraguay\" y se\u00f1alan que de ese modo \"satisfacemos as\u00ed la curiosidad de una apreciable cantidad 35 Carta de Eloy Arniches (Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa) a Ferm\u00edn Ch\u00e1vez (Mi querido Ch\u00e1vez). 18 de enero de 1958. 36 Mayor\u00eda, 46, 17 -2-1958. En publicidad de Theoria se lo anuncia como \"\u00a1El libro del a\u00f1o!\". En el n\u00famero 48 (7 -3-1958) figura un recuadro realizado por los editores del semanario en el que se lo refiere con familiaridad como \"El libro de Pepe Rosa\" . En el n\u00famero 48 destacan la salida del libro en la Cr\u00f3nica Semanal. En el n\u00famero 52 le realizan un reportaje. En el n\u00famero 61 anuncian su regreso al pa\u00eds. En el 63 realizan una nota con fotos titulada \"regres\u00f3 el doctor Rosa (h)\" se\u00f1alando que su exilio dur\u00f3 justo dos a\u00f1os. En el numero 98 realizan un comentario del libro con foto del autor e imagen de la tapa del libro. 37 Desde el n\u00famero 79 (16 -10-1958: 30 -31) hasta el 127 (1 -10-1959: 28 -29). Este material ser\u00e1 la base del libro La guerra del Paraguay y las montoneras argentinas que saldr\u00e1 a\u00f1os m\u00e1s tarde. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 125 de lectores que han enviado sus consultas a dicha secci\u00f3n, las cuales ser\u00e1n oportunamente evacuadas por el doctor Rosa (h)\" ( Mayor\u00eda , 121, 20 -8-1959: 29). Por ese tiempo se celebra el vig\u00e9simo primer aniversario de la fundaci\u00f3n del Instituto Juan M. de Rosas y se organiza un homenaj e a la figura de su presidente Jos\u00e9 M. Rosa que Mayor\u00eda cubre con solicitud: \"Destacadas proporciones alcanz\u00f3 el banquete de homenaje al doctor Rosa (h)\", agrega fotos y se\u00f1ala que hubo m\u00e1s de mil comensales ( Mayor\u00eda , 126, 24 -9-1959: 20). El correo hist\u00f3ri co retorna con la Edici\u00f3n de emergencia del 19 de octubre de 1959. En el semanario intervienen otros historiadores de corte revisionista como Marcos Rivas38, Pedro de Paoli ( Mayor\u00eda , 58, 19 -5-1958: 14), Osvaldo Guglielmino,39 El\u00edas Gim\u00e9nez Vega ( Mayor\u00eda , 69, 4-8-1958: 28) y Roberto Tamagno.40 Resulta com\u00fan visualizar en las p\u00e1ginas del semanario la publicidad de las conferencias en el Instituto de Investigaciones Hist\u00f3ricas Juan Manuel de Rosas dadas muchas veces por estos mismos columnistas, as\u00ed como recuad ros con recomendaciones de libros por las editoriales pr\u00f3ximas al revisionismo hist\u00f3rico de la \u00e9poca como Theoria y Huemul en un primer momento y la colecci\u00f3n de La Siringa, animada por Pe\u00f1a Lillo m\u00e1s tarde ( Edici\u00f3n de emergencia , 6, 7 -12-1959: 12). Jauret che (Galasso, 1997) comienza sus colaboraciones en el semanario en el n\u00famero 11 (17 -6-1957: 8 -9) con la entrega del art\u00edculo titulado \"Partidos nacionales y de los otros\", incursionando en las diferencias entre las realidades de Brasil y la Argentina. La n ota est\u00e1 destacada en tapa con la leyenda: \"Escribe Arturo Jauretche\" y en el interior incluyen foto del autor se\u00f1alando que \"Desde el destierro, Jauretche dilucida graves problemas de nuestra Am\u00e9rica\". En el n\u00famero 14 (8 -7-1957: 12), nuevo art\u00edculo de J auretche: \"Por desacreditar al r\u00e9gimen anterior, la representaci\u00f3n argentina s\u00f3lo siembra 38 Escribe sobre \"Sarmiento y la educaci\u00f3n\" ( Mayor\u00eda , 89, 25 -29; 93, 29 -1-1959: 27-28; 96, 19 -2-1959: 28 -29). El mismo autor desarrolla una entrevista a Ricardo Caballero en entregas de Mayor\u00ed a que se inician en el n\u00famero 97 (26 -2-1958: 8 -9) y se prolongan hasta el 108 (14 -5-1959) a lo largo de doce entregas. Luego escribe una serie sobre Los olvidados de nuestra historia , dedicados al coronel Prudencio Arnold comenzando las entregas en el n\u00fame ro 114 (25 -6-1959: 28). Tiempo m\u00e1s tarde retoma la historia desde la otra cara: \" Manuel Baigorria, cacique y coronel \" (Mayor\u00eda , 124, 10 -9-1959: 18 -19). 39 Mayor\u00eda , 65, 7 -7-1958: 31. En Mayor\u00eda , 76 (22 -9-1958: 35) escribe sobre Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez. En ese mismo n\u00famero difunden \"un libro revelador\": Rafael Hern\u00e1ndez (el hermano de Mart\u00edn Fierro) , disponible para la compra en la Librer\u00eda del Instituto JM de Rosas. 40 Escribe una nota titulada \"Como se fund\u00f3 La Naci\u00f3n . \u00bfLa proveedur\u00eda del ej\u00e9rcito fue, a partir de Caseros, un bien de familia?\" ( Mayor\u00eda , 123, 3 -9-1959: 21). www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 126 desprestigio sobre nuestro pa\u00eds\". Un editorial se hace eco de otra nota del mismo autor, que lleva por t\u00edtulo: \"Nuestro servicio diplom\u00e1tico en Am\u00e9rica est\u00e1 subordina do a una pol\u00edtica de facci\u00f3n\" ( Mayor\u00eda , 15, 15 -7-1957: 10). En v\u00edsperas de las elecciones a convencionales constituyentes, titula una nota: \"Todas las clases nacionales deben dar aqu\u00ed soldados para luchar contra la oligarqu\u00eda\" ( Mayor\u00eda , 16, 22-7-1957: 9). Al visitar Uruguay el semanario realiza una nota que incluye fotos con Herrera y Haedo titulando que \"el acto de confraternidad rioplatense fue la demostraci\u00f3n de los orientales a Jauretche\" ( Mayor\u00eda , 63, 23 -6-1958: 27). Al viajar Jauretche a Europa, motiv ado por sus disidencias con el rumbo que toma el gobierno de Frondizi, recibe una despedida de Mayor\u00eda que incluye foto.41 Mayor\u00eda reproduce una carta que \"manos amigas nos han hecho llegar\", dirigida por Jauretche a un \"compatriota funcionario de la UNESCO \", en la que, desde Bilbao, despliega argumentos sobre el revisionismo hist\u00f3rico ( Mayor\u00eda , 101, 26 -3-1959: 13 -14). Poco despu\u00e9s Mayor\u00eda se hace eco de una reacci\u00f3n suscitada en el periodismo brasile\u00f1o a ra\u00edz de \"un trabajo geopol\u00edtico de Arturo Jauretche\" (Mayor\u00eda , 114, 2 -7-1959: 11), quiz\u00e1 una manera de preanunciar un retorno a sus p\u00e1ginas. As\u00ed resulta que en la entrega siguiente Jauretche escribe sobre Lo que hace un ej\u00e9rcito y no una gendarmer\u00eda es el concepto de su funci\u00f3n nacional, que supone una pol\u00edt ica y una estrategia hacia afuera y hacia adelante (Mayor\u00eda , 115, 9 -7-1959: 14 -15). En la entrega 123 (3 -9-1959: 17) introducen un nuevo art\u00edculo del autor titulado \"La productividad de los trabajadores y la de los otros\". Distinto color toman sus interven ciones cuando en tapa del n\u00famero 126 (24 -9-1959) es anunciado con secci\u00f3n propia titulada \"Esta p\u00e1gina es m\u00eda\" y en el interior despliega una nota sobre Los dos aluviones y el teatro de Vacarezza .42 En la entrega siguiente la nota es El aluvi\u00f3n zool\u00f3gico y la nariz de Reinaldo Pastor (Mayor\u00eda , 127, 1 -10-1959: 10 -12). Es en ese momento que comienzan a reproducir los llamados \"Cuentos del cuarenta y cinco\", haciendo referencia a las narraciones insertas en el clausurado peri\u00f3dico 45, dirigido por Jauretche. En la ocasi\u00f3n incluyen \"La elecci\u00f3n de Frondizi y los justicialistas. Cuento jud\u00edo\". En la edici\u00f3n de emergencia del 19 de octubre el autor despliega el art\u00edculo \"La t\u00e9cnica del avestruz y los avestruces de la t\u00e9cnica \" (Edici\u00f3n de emergencia , 1, 19 -10-1959: 8-9). En la segunda edici\u00f3n de emergencia (26 -10- 1959: 16 -17) incluye \"Las 'se\u00f1oras gordas', las se\u00f1oras y el Monse\u00f1or\". En contratapa agregan otro Cuento del cuarenta y cinco , titulado \"El dirigente y el bicho\". Anunciada en tapa aparece la nota \"Klapenbach vs Orgaz: El juez y la Corte en el mismo pozo\" . El cuento se titula \"El pescado que se ahog\u00f3 en el agua\" y corresponde a la serie de El 45 publicada clandestinamente desde Montevideo (Edici\u00f3n de emergencia , 3, 15 -11-1959). \"Los tilingos en la ec onom\u00eda\", es el t\u00edtulo de otro env\u00edo. Esta vez el Cuento del cuarenta y cinco es \"Derroche y austeridad \" (Edici\u00f3n de emergencia , 4, 23 -11-1959: 12 -13). Los editores se ven en la necesidad de aclarar, en un recuadro titulado \"El art\u00edculo de Jauretche\", que \" Por razones t\u00e9cnicas no aparece esta semana el acostumbrado art\u00edculo de nuestro colaborador don Arturo Jauretche, con cuya pluma incisiva volver\u00e1n a reencontrarse los lectores en el pr\u00f3ximo n\u00famero de Edici\u00f3n de Emergencia \" (5, 30 -11-1959: 13), lo que dar\u00eda 41 Mayor\u00eda, 63, 23 -6-1958 . Anuncian que aprovechar\u00e1 el viaje para reunir antecedentes para su pr\u00f3ximo libro La Patria Grande y la patr ia chica y para tomar contacto con representantes en Europa de pa\u00edses afro -asi\u00e1ticos. 42 Vacarezza hab\u00eda fallecido hac\u00eda poco y en el n\u00famero 124 (10 -9-1959: 24 -25) Juan Oscar Ponferrada le hab\u00eda dedicado una extensa nota. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 127 cuenta del lugar creciente que ocupa en el dispositivo comunicacional del semanario. En el n\u00famero siguiente, como hab\u00edan prometido, regresa con \"Esta p\u00e1gina es m\u00eda\" y el t\u00edtulo \" Los novios as\u00e9pticos de la revoluci\u00f3n \" (Edici\u00f3n de emergencia , 6, 7 -12-1959: 12-13). Esta vez el cuento se titula \"Los elefantes y los caballos\". En la edici\u00f3n de emergencia n\u00famero 7 (14 -12-1959: 12 -13) sale \"\u00bfLas izquierdas en lo Nacional?, un s\u00edntoma auspicioso\". En el marco de la difusi\u00f3n de los propios columnistas le realizan u na entrevista con motivo de la publicaci\u00f3n de un nuevo libro: Pol\u00edtica nacional y revisionismo hist\u00f3rico (Mayor\u00eda , 136, 28 -12-1959: 7). \"La Argentina, otra vez sin pol\u00edtica nacional y condenada a una \u00e1urea mediocridad hist\u00f3rica\" , es el t\u00edtulo del n\u00famero 13 7 (4-1-1960: 11). La intervenci\u00f3n de Jauretche en este medio hace que Soler Ca\u00f1as recupere elogiosamente el poema Paso de los libres ( Mayor\u00eda , 104, 16 -4-1959: 24 -25). Tambi\u00e9n que Rodolfo Puiggr\u00f3s env\u00ede en forma de solicitada un duro ataque al autor de Los profetas del odio (Mayor\u00eda , 20, 20 -8-1957: 7) protestando por una nota publicada por Armando Crigna en la Revista Qu\u00e9 sobre el proceso para la elecci\u00f3n de convencionales constituyentes. Los editores anotan, como presentaci\u00f3n, lo siguiente, que permite dar una idea de las tendencias y corrientes internas en la oposici\u00f3n al gobierno militar: \"hemos recibido, con pedido de publicaci\u00f3n, del doctor Rodolfo Puiggr\u00f3s una carta, cuyos p\u00e1rrafos salientes reproducimos, suprimiendo otros en homenaje a la armon\u00eda y so lidaridad que queremos ver reinar entre amigos empe\u00f1ados en una dura lucha contra el farise\u00edsmo liberal y la oligarqu\u00eda. La trascendencia de las declaraciones de Puiggr\u00f3s y la hondura de su pensamiento nos parecen de suma importancia y no merecen confundir se con materias de corte personal, que no debieran ser promovidas m\u00e1s en las filas del Frente Nacional. Invitamos as\u00ed a todos los amigos a deponer pasiones intestinas en el juego leg\u00edtimo de los patri\u00f3ticos ideales comunes, reservando toda iracundia para e l enemigo del pa\u00eds, crecido otra vez mediante el fraude y la violencia armada\". Por su parte Puiggr\u00f3s achaca a Jauretche su apoyo a Frondizi y su posici\u00f3n pol\u00edtica de frente nacional y alianza vertical de las clases con finalidades de liberaci\u00f3n nacional. Otro escritor de este corte es Omar Vi\u00f1ole, \"el hombre de la vaca\", de quien comentan sus intervenciones recientes y a quien le ofrecen una columna para desarrollar la nota sobre \"Escritores argentinos desterrados del coraz\u00f3n del pueblo\" (Mayor\u00eda , 69, 4 -8-1958: 26). Consideraciones finales Lo rese\u00f1ado hasta aqu\u00ed corresponde a la lectura que desde la publicaci\u00f3n de orientaci\u00f3n nacionalista se realiza sobre ese actor multiforme y polifac\u00e9tico que es el peronismo para la \u00e9poca de la p\u00e9rdida de la posici\u00f3n es tatal, la dispersi\u00f3n y la lucha por recuperar posiciones en diferentes campos. La vocaci\u00f3n period\u00edstica y pol\u00edtica de Mayor\u00eda se materializaron n\u00edtidamente, en dos vertientes informativas y anal\u00edticas que llenaron sus p\u00e1ginas. En primer t\u00e9rmino, las notici as sobre el movimiento obrero acompa\u00f1aron y celebraron la afirmaci\u00f3n de la dirigencia \"nacional\" dentro de ese espacio y en el curso de estos a\u00f1os el peronismo recupera un insoslayable protagonismo en el \u00e1mbito sindical. Entusiasta en la recuperaci\u00f3n de un a CGT que deb\u00eda permanecer tan lejos de los ataques \"libertadores\" como de los peligros de la actividad comunista y \"amarilla\". El segundo campo refiere al seguimiento de la evoluci\u00f3n pol\u00edtica. En ello no fue menos atento y, a la vez, su vocaci\u00f3n de influi r, mayor, aunque las posibilidades en este rubro estuvieron, a la luz de los resultados, mucho m\u00e1s acotadas. As\u00ed www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 128 alentaron la concurrencia pol\u00edtica peronista, aunque tardaron en reconocer lo insoslayable del liderazgo de Per\u00f3n. Puestos a elegir se inclinar on en su momento por versiones \"moderadas\" del peronismo - de preferencia por aquellos dirigentes que, como Bramuglia, pod\u00edan sostener a la vez que aires cristianos, distancia con el gran ausente, antes de pasar a un \"realismo\" bastante duradero respecto d e la gesti\u00f3n del presidente Frondizi. Fuera de \u00e9poca respecto de un \"lonardismo\" que hab\u00eda cultivado su antecedente, Esto Es , tampoco dejaron de aceptar hacia fines de 1958, menos por vocaci\u00f3n que por necesidad, el car\u00e1cter insoslayable de la figura de Per\u00f3n. \u00bfHab\u00eda en Mayor\u00eda o al menos en sus directores y equipo un \"ser\" o una \"naturaleza\" susceptible de ser definida en los sentidos a los que estamos apuntando? Si existiera tal cosa y, sobre todo, si fuera pertinente enunciarlo de tal manera en nuestra d isciplina, la historia, buscar\u00edamos en el ba\u00fal del nacionalismo, un nacionalismo, eso s\u00ed, atravesado por la experiencia de las masas peronistas y por las sorpresas del posperonismo. Pero si la familia del nacionalismo es sin duda el punto de partida, o qu iz\u00e1, mejor dicho, el punto de observaci\u00f3n del medio, el devenir en el que participa condiciona y explica, mucho m\u00e1s que sus \"preferencias\", sus oscilaciones pol\u00edticas. M\u00e1s perseverantes, y sobre todo m\u00e1s entusiastas que los propios peronistas fueron en sos tener el gobierno surgido del pacto. Esto constituy\u00f3 casi una novedad en la tradici\u00f3n nacionalista y por alg\u00fan tiempo Mayor\u00eda , que en el camino no dej\u00f3 de distanciarse del esp\u00edritu \"gorila\" ni de prevenir respecto del \"comunismo\", comulg\u00f3 con la ambiciosa perspectiva econ\u00f3mica de lo que llegar\u00eda a conocerse como la gesti\u00f3n \"desarrollista\". No eran los \u00fanicos nacionalistas en simpatizar con los rumbos de la empresa de Frondizi y Frigerio, ya que Amadeo y sus seguidores se hab\u00edan integrado al gobierno de la U CRI haci\u00e9ndose acreedores por ello de cargos y representaciones. Al tiempo de ser denunciado unilateralmente el pacto por parte de un peronismo que pol\u00edticamente sigui\u00f3 proscripto y de la reorientaci\u00f3n de Frondizi hacia una pol\u00edtica econ\u00f3mica ortodoxa asoc iada a un plan de estabilizaci\u00f3n monitoreado por el FMI y conducido por \u00c1lvaro Alsogaray, rompieron lanzas contra el gobierno. Volvieron as\u00ed a jugar la baza opositora, una tradici\u00f3n en la prensa nacionalista, aunque transitando un camino en el que el apoy o a los sectores obreros y la impugnaci\u00f3n a la direcci\u00f3n de la administraci\u00f3n nacional termin\u00f3 en la carta, por cierto, radical, de empatizar con la actividad y demandas de los \"Uturuncos\", la primera guerrilla peronista, cuya voz hicieron llegar por vez p rimera en esa escala. Antes, como hemos visto, las p\u00e1ginas de Mayor\u00eda fueron expresi\u00f3n de la investigaci\u00f3n de la Operaci\u00f3n Masacre y se constituyeron en reivindicadores natos de una historia que, desde junio de 1956, hab\u00eda sumado m\u00e1rtires a la causa del amplio campo nacionalista, sea en su vertiente de elite o popular. En este \u00faltimo punto como en el de la redefinici\u00f3n del sujeto obrero, m\u00e1s a\u00fan que en el comportamiento oscilante de sus posicionamientos pol\u00edticos, Mayor\u00eda dej\u00f3 una huella indeleble en la p rensa pol\u00edtica. De manera involuntaria incorpor\u00f3 tambi\u00e9n otro elemento al campo de la pol\u00edtica y la opini\u00f3n p\u00fablica. A partir de la expansi\u00f3n de su tirada y su peso creciente en la sociedad pol\u00edtica, acrecentada en base a sus denuncias o encuestas pol\u00e9mic as, sus ediciones fueron la plataforma para el posicionamiento, reconocimiento y promoci\u00f3n de la figura del intelectual \"nacional -popular\". A las columnas estables, www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 129 se agrega el anuncio en tapa, las entrevistas, la difusi\u00f3n de conferencias, la publicidad d e los libros, el comentario elogioso en la secci\u00f3n de cr\u00edtica literaria. Es real y cierto que no fue el \u00fanico medio que act\u00faa en ese sentido, pero posiblemente haya sido el m\u00e1s poderoso en el despliegue de este fen\u00f3meno. Quiz\u00e1 sea este uno de los principal es y m\u00e1s perdurables puntos de originalidad y legado de la historia de las ideas y del lenguaje pol\u00edtico contempor\u00e1neo de uno de los periodos m\u00e1s complejos, agitados y creativos del devenir argentino. Bibliograf\u00eda Baschetti R (1988): Documentos de la Resistencia Peronista 1955 -1970 . Buenos Aires, Puntosur. D\u00edaz C (2017): \"9 de junio de 1956: La Plata, Walsh y Mayor\u00eda\". Tram[p]as de la comunicaci\u00f3n y la cultura , 80, e033, octubre -marzo. Ehrlich L (2019): \"El mito revolucionario de Eva Per\u00f3n en los a\u00f1os sesenta: pol\u00edtica, cultura y mercado editorial\". En Argentina como problema. Temas, visiones y pasiones del siglo XX , Buenos Aires, Siglo XXI. Galasso N (1997): Jauretche, biograf\u00eda de un argentino . Rosario, HomoSapiens. Hern\u00e1ndez JP (1978): Conversacion es con Jos\u00e9 M. Rosa . Buenos Aires, Colihue. Korn G (2016): Hijos del pueblo . Buenos Aires, Las Cuarenta. Manson E (2011): Ferm\u00edn Ch\u00e1vez y su tiempo . Buenos Aires, Fabro. Manson E (2012): Jos\u00e9 M. Rosa, el historiador del pueblo . Buenos Aires, Ciccus. Melon Pirro J (2017): \"Despu\u00e9s del partido y antes del partido: El Consejo Coordinador y Supervisor del Peronismo\". En El exilio de Per\u00f3n. Los papeles del Archivo Hoover , Buenos Aires, Sudamericana. Melon Pirro J y D Pulfer (2018): \"El desplazamiento de Cooke. Contexto, conflictos y acontecimientos desencadenantes\". XII Jornadas de Investigadores en Historia . UNMdP, 8 de junio. Melon Pirro J y D Pulfer (2019b): \"La prensa de la resistencia y la emergencia de un nuevo tipo de figura intelectual\". Ponencia present ada en la Jornada La comunicaci\u00f3n est\u00e1 de historia . UNLP, 15 de noviembre. Melon Pirro J y Pulfer D (2019a): \"Cooke en 1958. Del centro a los m\u00e1rgenes\". En Cooke a cincuenta a\u00f1os de su muerte . Buenos Aires, UNGS. Panella C y C Gasparri (2007): El Congreso Normalizador de la CGT. La resistencia obrera y el surgimiento de las 62 organizaciones . Buenos Aires, Corregidor. Per\u00f3n J y JW Cooke (2008): Correspondencia Per\u00f3n -Cooke . Buenos Aires, D Aproximaci\u00f3n bio . Aires, Peronlibros. http://peronlibros.com.ar. Pulfer D (2019b): Pol\u00e9mica sobre \"Artes y Letras bajo el r\u00e9gimen de Per\u00f3n\" en el semanario Mayor\u00eda. Buenos Aires, Peronlibros. http://peronlibros.com.ar. Pulfer D (2019c): Notas sobre la Mellid . Buenos Aires, Pulfer D y J la prensa de la(s) resistencia(s). Cerrutti Costa: Revoluci\u00f3n Nacional para el peronismo\". Movimiento , 15. Pulfer D y J Melon Pirro (2019b): \"Notas sobre la prensa de la(s) resistencia(s). Los promotores de una Mayor\u00eda \". Movimiento , 16. www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 130 LA CONSTITUCI\u00d3N MALDITA Carlos Rodolfo Passaggio Al comienzo del a\u00f1o en curso, precisamente en marzo y abril, celebramos los peronistas 70 a\u00f1os de tres acontecimientos que, si bien son distintos, expresan una unidad de sentido: La Constituci\u00f3n de 1949, El Primer Congreso de Filosof\u00eda y el discurso de Per \u00f3n: La Comunidad Organizada . Me voy a circunscribir a la Constituci\u00f3n de 1949. Los tres acontecimientos, sin duda, participan del car\u00e1cter maldito que sectores reaccionarios y conservadores le asignan al Peronismo. As\u00ed como la batalla de Caseros en 1852 di o origen y forma a la Constituci\u00f3n liberal, el 17 de octubre de 1945, con la irrupci\u00f3n de los postergados al escenario de la pol\u00edtica, fue el hecho fundante de la Constituci\u00f3n de 1949. Refiri\u00e9ndose a la muchedumbre reunida en la plaza, escrib\u00eda Ra\u00fal Scalab rini Ortiz: \"Era el subsuelo de la Patria sublevada\" . Efectivamente, miles de excluidos y desheredados se movilizaron espont\u00e1neamente, clamando por la libertad de Per\u00f3n. Intu\u00edan por primera vez que, en m\u00e1s de cien a\u00f1os, algo pod\u00eda cambiar verdaderamente en la Argentina. As\u00ed, el Peronismo se constituy\u00f3 en un movimiento masivo con centralidad en la clase trabajadora. Per\u00f3n nunca dejar\u00e1 de se\u00f1alar su v\u00ednculo especial y \u00fanico con los trabajadores. Y esa \"centralidad\" del mundo del trabajo ser\u00e1 el elemento \"indigerible\" para la \u00e9lite liberal y olig\u00e1rquica. A 70 a\u00f1os de la sanci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de 1949, esta reflexi\u00f3n propone una relectura cr\u00edtica de su anulaci\u00f3n y de sus implicancias posteriores. La Constituci\u00f3n del 49 recepta al constitucio nalismo social latinoamericano, iniciado por la Constituci\u00f3n de Quer\u00e9taro de 1917, en tanto vincula el reconocimiento de los derechos de los grupos hist\u00f3ricamente excluidos a un nuevo orden econ\u00f3mico y social. Pero lejos de limitarse a ellos, tambi\u00e9n recon oce las influencias de la Constituci\u00f3n de Irlanda, la Doctrina Social de la Iglesia y el pensamiento nacional de radicales provenientes del yrigoyenismo, entre otras, sin mengua de la originalidad propia. Se contextualiza en el momento de transformaci\u00f3n hist\u00f3rica marcada por el 17 de octubre de 1945, quiebre que posibilit\u00f3 que la f\u00f3rmula Per\u00f3n -Quijano, el 24 de febrero de 1946, venciera a la \"Uni\u00f3n Democr\u00e1tica\": coalici\u00f3n integrada por radicales, dem\u00f3crata -progresistas, socialistas y comunistas, y avalada p or la embajada de Estados Unidos. La victoria popular, hecho predecible, implic\u00f3 un cambio copernicano en las pol\u00edticas p\u00fablicas. Desde su llegada al poder, el peronismo plante\u00f3 la necesidad de realizar una reforma constitucional. A partir de 1948, el gobi erno comenz\u00f3 a materializar ese compromiso. En su discurso de apertura de las sesiones parlamentarias de aquel a\u00f1o, Juan D. Per\u00f3n manifest\u00f3 que \"la reforma de la Constituci\u00f3n nacional es una necesidad impuesta por la \u00e9poca y las necesidades de una mayor pe rfectibilidad org\u00e1nico -institucional\". El 27 de agosto de 1948 se aprob\u00f3 en el Congreso la Ley 13.233, que en su art \u00edculo 1 se\u00f1alaba: \"Decl\u00e1rase necesaria la revisi\u00f3n y reforma de la Constituci\u00f3n Nacional, a los efectos de suprimir, modificar, agregar y co rregir sus disposiciones, para la mejor defensa de los derechos del pueblo y del bienestar de la Naci\u00f3n \". Fueron convocadas las elecciones a convencionales constituyentes el 5 de diciembre de 1948 . Seg\u00fan e l Diario de Sesiones de la Convenci\u00f3n (1949) los peronistas obtuvieron 109 convencionales y los radicales 49. La sanci\u00f3n del nuevo www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 131 texto tuvo lugar el 11 de marzo de 1949 . Los convencionales radicales no permanecieron hasta el final del proceso, pues decidieron retirarse en bloque el 8 de marzo , cuando se llev\u00f3 a cabo la discusi\u00f3n sobre la reelecci\u00f3n presidencial : consideraban que la continuidad del peronismo depend\u00eda exclusivamente de la permanencia indefinida de Per\u00f3n. Hoy percibimos que, m\u00e1s all\u00e1 de cuestiones en apariencia procedimentales, su byac\u00edan dos proyectos de pa\u00eds en pugna. El abandono de la Convenci\u00f3n por parte del bloque radical posibilit\u00f3 que el peronismo con quorum propio sancionara no solo la reelecci\u00f3n de Per\u00f3n, sino, como veremos, una Constituci\u00f3n para el pa\u00eds real. La Constituc i\u00f3n hab\u00eda sido concebida previamente con el \"sabor\" y el \"hedor\" del pueblo. En la Constituyente participaron abogados y jueces, pero tambi\u00e9n participaron obreros, representantes de los excluidos de siempre. Sirva de ejemplo, entre tantos testimonios del Diario de Sesiones , lo siguiente: \"Los hombres del interior hemos llegado a esta magna Asamblea desprovistos de los resguardos t\u00e9cnicos y necesarios para intervenir en las discusiones de los art\u00edculos que se proyectan, pero eso s\u00ed, puedo asegurar tenemos un a enorme dosis de entusiasmo revolucionario\" ( Modesto Spac hessi). La Constituci\u00f3n de 1949 expres\u00f3 en el m\u00e1s alto plano jur\u00eddico la cuesti\u00f3n nacional con un modelo de pa\u00eds con soberan\u00eda y justicia social, en sustituci\u00f3n de las obsoletas relaciones jur\u00eddicas de producci\u00f3n del pa\u00eds olig\u00e1rquico. Su principal logro fue dar rango constitucional a los derechos de los trabajadores, de la familia, de la ancianidad, de la educaci\u00f3n y la cultura. El n\u00facleo duro de esa Constituci\u00f3n lo constitu y\u00f3 el cap\u00edtulo IV , con sus art\u00edculos 38, 39 y 40, de los cuales extraemos sint\u00e9ticamente la funci\u00f3n social de la propiedad, el capital y la actividad econ\u00f3mica : Art\u00edculo 38: La propiedad privada tiene una funci \u00f3n social y, en consecuencia, estar\u00e1 sometida a las obligaciones que establezca la ley con fines del bien com\u00fan. Art\u00edculo 39: El capital debe estar al servicio de la econom\u00eda nacional y tener como principal objeto el bienestar social. Art\u00edculo 40: La organi zaci\u00f3n de la riqueza y su explotaci \u00f3n tienen por fin el bienestar del pueblo, dentro de un orden econ\u00f3mico conforme a los principios de la justicia social. Estos tres art\u00edculos condensan de manera simple pero contundente los fundamentos de una econom\u00eda hum anista y cristiana. El 16 de septiembre de 1955 un golpe de Estado depuso al presidente constitucional, Juan Domingo Per\u00f3n. Esta dictadura militar, autodenominada \"Revoluci\u00f3n Libertadora\" , proscribi\u00f3 al peronismo y con una aberraci\u00f3n jur\u00eddica may\u00fascula de cret\u00f3 la anulaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de 1949, reponiendo la de 1853. La Constituci\u00f3n de 1949, expresi\u00f3n leg\u00edtima de un gobierno constitucional, fue considerada maldita justamente por el peligro que implicaba su modelo econ\u00f3mico para la \"Libertadora\", sus secuaces olig\u00e1rquico -liberales y buena parte de la academia del constitucional ismo , hasta hoy. En otro oscuro cap\u00edtulo de nuestra historia, con militantes prisioneros y otros fusilados, la dictadura convoc\u00f3 el 12 de abril de 1957 (decreto 3838) a una Asamblea Constituyente para la Reforma de la Constituci\u00f3n. Con una parte de oposit ores al peronismo, los convencionales agregaron el art\u00edculo 14 bis a la Constituci\u00f3n de 1853. La Convenci\u00f3n qued\u00f3 en suspenso, ya que muchos de los constituyentes electos, en disidencia con la reforma, abandonaron el recinto y se paralizaron las sesiones por falta de quorum . Con el peronismo proscripto y perseguido comienza un periplo de la historia argentina signado por democracias fr\u00e1giles que alternaron con dictaduras c\u00edvic o-www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 132 militares sangrientas, prolongado hasta la restauraci\u00f3n democr\u00e1tica de 1983. Una excepci\u00f3n a este deterioro lo constituye el per\u00edodo constitucional entre 1973 y 1976. Ante el agotamiento del proceso militar iniciado en 1966, el dictador Lanusse en 1971 p ropuso un gran acuerdo nacional (GAN) que terminara con la proscripci\u00f3n del peronismo , y decret\u00f3 una apertura pol\u00edtica. La retirada del poder militar permiti\u00f3 en 1973 el retorno del General Per\u00f3n , que triunf\u00f3 plebiscitariamente en las elecciones de septiem bre de 1973 y asumi\u00f3 el gobierno el 12 de octubre de ese a\u00f1o. El anciano general, el 1 de mayo de 1974, dos meses antes de su muerte, inaugura la Asamblea Legislativa con un proyecto que denomin\u00f3 Modelo Argentino para el Proyecto Nacional . Consciente de qu e su salud no era buena , deseaba que ese proyecto fuera un legado y la base te\u00f3rica para la reforma de la Constituci\u00f3n. Seg\u00fan nuestra opini\u00f3n, el Modelo es una adecuaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de 1949 , con vigencia presente. Con el retorno de la democracia en 1983, la Reforma Constitucional de 1994 fue el producto de un acuerdo \"de c\u00fapulas\", conocido como \"Pacto de Olivos\", entre Menem y Alfons\u00edn. Esta enmienda volvi\u00f3 a negar una participaci\u00f3n efectiva del poder popular. Menem, un autodenominado \"peronista\" pero \"liberal\" en sus pol\u00edticas, desconoci\u00f3 la Constituci\u00f3n de 1949. El resultado ef\u00edmero de la Constituci\u00f3n de 1994 fue la habilitaci\u00f3n de Menem para ser reelecto presidente y los 11 senadores que o btuvo el radicalismo. Se incorporaron a la Constituci\u00f3n, entre otros, el Derecho Internacional en materia de derechos humanos; la reducci\u00f3n del mandato presidencial de 6 a 4 a\u00f1os; la elecci\u00f3n de tres senadores por provincia y por la Ciudad de Buenos Aires, dos por la mayor\u00eda y uno por la minor\u00eda; el Consejo de la Magistratura y la Jefatura de Gabinete de Ministros. Estas incorporaciones quedan en un cono de sombra porque permanece como tel\u00f3n de fondo la Constituci\u00f3n de 1853. Hoy nos vuelve a interpelar la \"Constituci\u00f3n Maldita\", ausente de las discusiones de una logia de \"int\u00e9rpretes calificados\" que desde su anulaci\u00f3n y hasta la fecha la nominan como totalitaria y antidemocr\u00e1tica. Uno de los grandes gestores de esa Constituci\u00f3n, Carlos Astrada, en 1948 esc ribi\u00f3 un art\u00edculo en Hechos e Ideas, cuyo t\u00edtulo es por dem\u00e1s sugerente: \"Fetichismo Constitucional \". La Constituci\u00f3n de 1949 fue la expresi\u00f3n m\u00e1s singular de lo que hoy denominamos un proyecto popular latinoamericano, gestado en un proceso de madurez hist\u00f3rica, absolutamente alejado de los modelos predominantes en Europa y E stados Unidos . Paralelamente, su anulaci\u00f3n por un bando militar es hasta el presente una herida abierta sin sutura para el sistema jur\u00eddico argentino, que carga con muchas l eyes de las dictaduras, regadas con la sangre de miles de compatriotas. Nuestras esperanzas radican en el derrotero que marcaron la Constituci\u00f3n del 49 y el Modelo Argentino para el Proyecto Nacional : vencer al liberalismo ense\u00f1oreado en Latinoam\u00e9rica y r etomar el gobierno popular. La tarea impostergable es democratizar la econom\u00eda y generar un proyecto constitucional que, sin negar las contradicciones que se dan en el seno del pueblo, nos contenga a todos. Carlos Rodolfo Passaggio es bachiller universit ario en Filosof\u00eda (Universidad de Santo Tom\u00e1s , Roma ) y licenciado en Sociolog\u00eda (USal), miembro de la Asociaci\u00f3n de Filosof\u00eda Latinoamericana . www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 133 ESTANISLAO Y EL CUERPO POL\u00cdTICO Alejandro Seselovsky Estanislao es el futuro watsape\u00e1ndole al presente desde la puerta, poni\u00e9ndole: estoy. Estanislao es un cuerpo pol\u00edtico que le da tejido vital al kirchnerismo que viene despu\u00e9s del kirchnerismo. Estanislao Fern\u00e1ndez es el cuerpo pol\u00edtico de un kirchnerismo en trance de evoluci\u00f3n. Un destilado. Un perfeccionamiento. La \u00faltima actualizaci\u00f3n disponible de un proyecto nacional, popular y cuya perspectiva transg\u00e9nero, ahora, en este regreso a las funciones de gobierno, ha ganado cuerpo. Un cuerpo. El cuerpo pol\u00edtico y politizante de Estanislao Fern\u00e1 ndez. La historia del peronismo es la historia de un sujeto de masas escuchando a la \u00e9poca, y el \u00e9xito eventual de esa sinton\u00eda es el secreto de su formidable sobrevida. Datos, no opini\u00f3n: el peronismo kirchnerista gan\u00f3 tres per\u00edodos consecutivos de gobier no, el tercero con el 54 por ciento de los votos; el cuarto lo perdi\u00f3 por dos puntos y el quinto lo gan\u00f3 en primera vuelta: algo est\u00e1 funcionando bien en esa escucha. Entonces: Estanislao es el peronismo sintonizando una Era, ecualiz\u00e1ndola para despejar cu alquier fritura que obture el mensaje y as\u00ed comprender con precisi\u00f3n, exactamente, qu\u00e9 es lo que la Era le est\u00e1 queriendo decir. En la pasarela simb\u00f3lica de la cultura de masas que se hace lugar en las p\u00e1ginas de la revista Gente , Estanislao es un must . Y para la vanguardia de las juventudes pol\u00edticas argentinas, Estanislao es un next. La foto en contra -espejo que el team Bolsonaro, buscando la ventaja de una comparaci\u00f3n, puso a traficar en la autopista de las redes sincera las cosas, jala del gatillo de una rabia, de una impotencia: ustedes, putos de mierda, dicen los rambitos y rambones del miedo y del odio en el espect\u00e1culo de la pol\u00edtica y su aldea. Y ustedes somos nosotros, los del cuerpo libre y la marcha y el orgullo. Toda libertad es pol\u00edtica. Hay algo m\u00e1s: el cuerpo pol\u00edtico de Estanisalo no es sist\u00e9mico de la pol\u00edtica, no lo encontr\u00e1s en una boleta, ni forma parte del campo de acci\u00f3n proselitista. Su labor es involuntaria, es decir: hace pol\u00edtica sin propon\u00e9rselo, sin propon\u00e9rnosla. Hace pol\u00edtica porque produce un sentido -un mensaje, un texto - que no se molesta en evitar, y no porque est\u00e9 buscando hacer pol\u00edtica. Esta condici\u00f3n colateral, adyacente, le confiere un nuevo punto de realidad a su enunciado y lo libera de los vicios publicitarios del slogan : no te est\u00e1 queriendo vender nada, el pibx. No te est\u00e1 pidiendo tu voto. S\u00f3lo se est\u00e1 ejerciendo a s\u00ed mismo, es su propio hipertexto, su propia hiperpol\u00edtica: su propia pospol\u00edtica. Estanislao es la pospol\u00edtica. El \u00e9xito del cuerpo pol\u00edtico consiste en politizar, en volverse politizante, es decir, que su sola contemplaci\u00f3n ya te politice. Vivo en casa con una piba de 15 a\u00f1os llamada Candelaria que es hija de mi esposa y tiene vistas todas las temporadas de RuPaul y escuchadas sus canciones. Que empez\u00f3 a seguir a Estanislao mucho antes que la familia Bolsonaro y que me www.revistamovimiento.com Revista Movimiento - N\u00b0 18 - Noviembre 2019 134 hizo escuchar algunas l\u00edneas que son lemas, contrase\u00f1as de su generaci\u00f3n. \" Body like WOW! \", dice RuPaul en uno de sus temas. El cuerpo onomatop\u00e9yico, \u00a1hecho un wow! Un asombro. Interpreto : un estallido. Reinterpreto: una verdad. La otra l\u00ednea dice: todos nacemos desnudos, el resto es drag . En una traducci\u00f3n m\u00e1s sem\u00e1ntica que literal, podemos decir que drag es ropa, disfraz. Y del traje que se pone el abogado para ir a Tribunales al flequil lo del rollinga conurbano, finalmente todos tenemos uno. El asunto es la escala, hasta qu\u00e9 punto de sutura social vas a disfrazarte. O sea, hasta d\u00f3nde te anim\u00e1s. Es maravilloso que dentro de la voz \"anim\u00e9\" , g\u00e9nero de pertenencia cosplayer , se esconda una polisemia de animarse, de hasta d\u00f3nde uno, una, se anima. Toda libertad es pol\u00edtica porque siempre la libertad se trata de animarse. Y la verdad es que volver mejores es volver con Estanislao dragueando a Pikachu. "}