{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.uimp.es/images/pdf/propuesta/ProgramaGeneral-Web-19Mayo.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "2 \u00cdNDICE \u00cdNDICE CRONOL\u00d3GICO CURSOS DE VERANO \u00cdNDICE TEM\u00c1TICO CURSOS DE ESPA\u00d1OL INFORMACI\u00d3N Y BECAS 3 A efectos de reconocimiento de los Cursos de la UIMP como cr\u00e9ditos ECTS , cons\u00faltese antes del comienzo del curso en la Secretar\u00eda de Alumnos. Los Cursos se\u00f1alados con (*) est\u00e1n acreditados por el Ministerio de Educaci\u00f3n, Cu ltura y Deporte para profesores de ense\u00f1anzas no universitarias 4 \u00cdNDICE CRONOL\u00d3GICO CURSOS DE VERANO CURSO MAGISTRAL *Evoluci\u00f3n humana y Atapuerca: construy endo un paradigma Eudald Carbonell i Roura Arque\u00f3logo Codirector del Proyecto Atapuerca Director del Institu t Catal\u00e0 de Paleoecologia Humana I Evoluci\u00f3 Social (IPHES) Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo: 6245 - Tarifa A - 0,5 ECTS 16, 17 y 18 de junio SEMI NARIO La Europa que deja la crisis Miguel \u00c1ngel Noceda Presidente de APIE (2002 -2007) Amancio Fern\u00e1ndez Presidente de APIE (1999 -2002) Patrocinio: BBVA Colaboraci\u00f3n: APIE C\u00f3digo 622j - Tarifa A - 1 ECTS Del 16 al 20 de junio TALLER Taller de traducci\u00f3n m\u00e9dica. Teor\u00eda y pr\u00e1ctica de traducci\u00f3n m\u00e9dica EN -ES Pablo Mug\u00fcerza Traductor m\u00e9dico EN>ES Patrocinio: Fundaci\u00f3n Esteve C\u00f3digo: 6254 - Tarifa A - 1 ECTS Del 16 al 20 de junio ENCUENTROS III Encuentro sobre Innovaci\u00f3n y Desarrollo Competitivo Transferen cia de conocimiento: apostando para ganar en riqueza y en bienestar Mar\u00eda Luisa Delgado Medina Subdirectora General de Transferencia de Tecnolog\u00eda Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad Patrocinio: Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad C\u00f3digo: 62 2l - Tarifa A - 0.5 ECTS 16 y 17 de junio La Persona con Discapacidad Intelectual Significativa: una propuesta para mejorar su calidad de vida Juan Fern\u00e1ndez Armenteros Director de la Fundaci\u00f3n Obra San Mart\u00edn Miguel \u00c1ngel Verdugo Alonso Catedr\u00e1tico de Psicolog \u00eda de la Discapacidad Universidad de Salamanca Patrocinio: Fundaci\u00f3n Obra San Mart\u00edn C\u00f3digo: 628e - Tarifa A - 0.5 ECTS 16, 17 y 18 de junio Derecho colaborativo : nuevo m\u00e9todo de resoluci\u00f3n de conflictos en Espa\u00f1a Helena Soleto Profesor a Titular de Derec ho Procesal Co-directora del M\u00e1ster en Mediaci\u00f3n, Negociaci\u00f3n y Resoluci\u00f3n de Conflictos y del M\u00e1ster de Justicia Criminal Universidad Carlos III de Madrid Patrocinio: Universidad Carlos III de Madrid; La Ley -Wolters Klu wer y Direcci\u00f3n de Justicia del Gob ierno Vasco 6 C\u00f3digo: 62 5z - Tarifa A - 0.5 ECTS 18, 19 y 20 de junio ESCUELA *XII International School of Astrobiology \u00abJosep Comas i Sol\u00e0\u00bb Habitable environments in the Universe Javier G\u00f3mez -Elvira Director del Centro de Astrobiolog\u00eda CSIC -INTA Victoria Meadows Principal Investigator Centro Astrobiolog\u00ed a; NASA; CSIC; INTA y ESA C\u00f3digo 622m - Tarifa A - 1 ECTS Del 23 al 27 de junio SEMINARIO S La lucha por la justicia en la construcci\u00f3n del imperio. La Escuela I b\u00e9rica de la Paz Ram\u00f3n E. Mandado Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo Universidad Complutense de Madrid Pedro Calafate Universidad de Lisboa, Portugal Patrocinio: Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo C\u00f3digo: 622g - Tarifa A - 1 ECTS Del 23 al 27 de junio *\u00bfPor qu\u00e9 la conservaci\u00f3n de la naturaleza? Emilio Chuvieco Catedr\u00e1tico de Geograf\u00eda Universidad de Alcal\u00e1 de Henares Director de la C\u00e1tedra de \u00c9tica Ambiental Fundaci\u00f3n Tatiana P\u00e9rez de Guzm\u00e1n el Bueno -UAH Patrocinio: C\u00e1tedra de \u00c9tica Ambiental. Fundaci\u00f3n Tatiana P\u00e9 rez de Guzm\u00e1n el Bueno -Universidad de Alcal\u00e1 C\u00f3digo: 626v - Tarifa A - 1 ECTS Del 23 al 27 de junio I Semana de la Radio. Noventa a\u00f1os de radio en Espa\u00f1a: cuatro maneras de estar en el dial Joaqu\u00edn Garrido Catedr\u00e1tico de Lengua y Literatura Universidad Co mplutense de Madrid C\u00f3digo: 6280 - Tarifa A - 1 ECTS Del 23 al 27 de junio Estrategia espa\u00f1ola de seguridad y salud en el trabajo: 2014 -2020 Amalio S\u00e1nchez Director del Instituto C\u00e1ntabro de Seguridad y Salud en el Trabajo Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Haciend a y Empleo Gobierno de Cantabria Mar\u00eda Dolores Lim\u00f3n Tames Directora del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo Ministerio de Empleo y Seguridad Social Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 62b9 - Tarifa A - 1 ECTS Del 23 al 27 de jun io ENCUENTROS Conversaciones sobre democracia y medios de comunicaci\u00f3n Beni gno Pend\u00e1s 7 Director del Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales Patrocinio: Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales C\u00f3digo: 629y - Abierto al p\u00fablico 23 de junio Sinerg ia salud y crecimiento econ\u00f3mico. 2014 oportunidad para la salud Natividad Calvente Jefe de \u00c1rea de Farmacoeconom\u00eda y An\u00e1lisis del Medicamento Escuela Nacional de Sanidad Instituto de Salud Carlos III, Madrid Elisa Borrego Directora Asociada de Rela ciones Institucionales de MSD Patrocinio: C\u00e1tedra Extraordinaria de Salud, Crecimiento y Sostenibilidad MSD -UIMP C\u00f3digo: 623 9 - Tarifa D - 0.5 ECTS 23 y 24 de junio Aplicaci\u00f3n de la nueva PAC en Espa\u00f1a Santos de Arg\u00fcello Director General de Ganader\u00eda Consejer\u00eda de Ganader\u00eda, Pesca y Desarrollo Rural Gobierno de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 62bp - Tarifa A - 1 ECTS 23 y 24 de junio Atr\u00e9vete a Salir de tu Zona de Confort Fernando Bay\u00f3n Director General Escuela Organizaci\u00f3n Industria l Patrocinio: EOI C\u00f3digo: 623w - Tarifa A - 0.5 ECTS 23, 24 y 25 de junio Endoscopia digestiva: nuevos retos Luis Abreu Jos\u00e9 Luis Calleja Hospital Universitario Puerta de Hierro -Majadahonda , Comunidad de Madrid Patrocinio: Banco Santander C\u00f3digo: 622i - Tarifa A - 0.5 ECTS 25 y 26 (ma\u00f1ana) de junio Periodismo cultural. Presente y futuro de los suplementos literarios Basilio Baltasar Editor y periodista Director de la Fundaci\u00f3n Santillana Fundaci\u00f3n Santillana C\u00f3digo: 627i - Tarifa A - 0.5 ECTS 25 y 26 d e junio El ADN en la investigaci\u00f3n policial Mar\u00eda Pilar Allu\u00e9 Blasco Comisaria General de Polic\u00eda Cient\u00edfica Patrocinio: Fundaci\u00f3n Polic\u00eda Espa\u00f1ola Colaboraci\u00f3n: Cuerpo Nacional de Polic\u00eda C\u00f3digo: 62 31 - Tarifa A - 0.5 ECTS 25, 26 y 27 de junio Vino y q ueso: sabor, cultura y salud M\u00aa Victoria Moreno Arribas Directora del Instituto de Investigaci\u00f3n de Ciencias de la Alimentaci\u00f3n, (CIAL , CSIC -UAM) Javier Fontecha Alonso Investigador Cient\u00edfico, (CIAL - Patrocinio: F IAB Colaboraci\u00f3n: CIAL (CSIC -UAM) C\u00f3digo: 62 ba - Tarifa A - 0.5 ECTS 25, 26 y 27 de junio II Encuentro sobre Gesti\u00f3n en farmacia hospitalari a para directivos Encarnaci\u00f3n Cruz Martos Subdirectora General de Farmacia y Productos Sanitarios del Servicio Madrile\u00f1o de Salud (SERMAS) Comunid ad Aut\u00f3noma de Madrid Antoni Gilabert Perramon Gerente de Farmacia y del Medicamento del Servicio Catal\u00e1n de Salud (CatS alut) Generalitat de Catalunya Patrocinio: UCB C\u00f3digo: 624 g - Cerrado - 0.5 ECTS 26 y 27 de junio EL AUTOR Y SU OBRA *Todo escritor f ue antes lector: qu\u00e9 es ser lector, qu\u00e9 es ser escritor Pere Gimferrer Acad\u00e9mico de n\u00famero Real Academia Espa\u00f1ola C\u00f3digo: 628c - Tarifa A - 1 ECTS Del 30 de junio al 4 de julio SEMINARIO S *Protecci\u00f3n de datos y nuevas tecnolog\u00edas Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez \u00c1lv arez Director de la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos Organizado en colaboraci\u00f3n co n la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos C\u00f3digo: 6237 - Tarifa D - 1 ECTS Del 30 de junio al 4 de julio *II Encuentro del d eporte solidario y creativo : di\u00e1logo para la cultura , compartiendo valores, impulsando la transformaci\u00f3n social I\u00f1aki de Miguel Deportista Internacional Presidente de la Fundaci\u00f3n Incorpora Deportistas Internacionales Solidarios Bel\u00e9n Elisa D\u00edaz Profesor de Organizaci\u00f3n de Empresas Universidad Rey Juan Carlos I de Madrid Secretaria de la Fundaci\u00f3n Incorpora Deportistas Solidarios Patrocinio: Ayuntamiento de Getafe Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Incorpora Deportistas Solidarios C\u00f3digo: 6266 - Tarifa A - 1 ECTS Del 30 de junio al 4 de julio *M\u00e1ster In teruniversitario en Historia Contempor\u00e1nea Ciclo de Conferencias. Tendencias actuales en Historia Contempor\u00e1nea Manuel Santirso Profesor contratado doctor Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona M\u00e1ster Interuniversitario de las Universidades Aut\u00f3noma de Madrid, Aut\u00f3noma de Barcelona, Complutense de Madrid, Cantabria, Zaragoza, Santiago de Compostela, Valencia, Pa\u00eds Vasco e Internacional Men\u00e9ndez Pelayo 9 C\u00f3digo: 62bb - Tarifa D - 5 ECTS (Alumnos matriculados e n el M\u00e1ster) 1 ECTS (Matr\u00edcula ab ierta) Del 30 de junio al 4 de julio ENCUENTROS VII Encuentro Hispasat sobre Telecomunicaciones Espaciales Avances tecnol\u00f3gicos: los sat\u00e9lites del futuro Antonio Abad Director T\u00e9cnico y de Operaciones Hispasat Patrocinio: Hispasat C\u00f3digo: 622x - Tarifa A - 0.5 ECTS 30 de jun io y 1 de junio Infraestructuras viarias y recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica Juli\u00e1n N\u00fa\u00f1ez S\u00e1nchez Presidente de SEOPAN Patrocinio: SEOPAN C\u00f3digo: 6232 - Tarifa E - 0.5 ECTS 30 de junio y 1 de julio El derecho frente a la corrupci\u00f3n Carlos Saiz D\u00edaz Socio responsab le del \u00c1rea Penal de G\u00f3mez -Acebo&Pombo Abogados Fiscal excedente Patrocinio: Fundaci\u00f3n Fernando Pombo C\u00f3digo: 626g - Tarifa A - 0.5 ECTS 30 de junio y 1 de julio Universidad y Defensa en Espa\u00f1a y su entorno: un compromiso de seguridad Francisco Gan Direc tor del Centro de Inteligencia de la FAS Ministerio de Defensa Jorge Sainz Director General de Pol\u00edtica Universitaria Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Patrocinio: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte y Ministerio de Defensa C\u00f3digo: 627j - Tarifa A - 0.5 ECTS 30 de junio , 1 y 2 (ma\u00f1ana) de julio V Jornadas de Postgrado de la UIMP Hacia la creaci\u00f3n del Espacio Euro -Latinoamericano de Educaci\u00f3n Superior M. Pilar Cano Dolado Vicerrectora de Postgrado e Investigaci\u00f3n Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo Colaboraci\u00f3n: O rganismo Aut\u00f3nomo de Programas Educativos Europeos (OAP EE) Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte C\u00f3digo: 62 bc - Tarifa A - 0.5 ECTS 2 y 3 de julio El tratado de libre comercio EU - EE.UU. (TTIP) y su importancia para las relaciones internacionales Francisco Fonseca Director de la Representaci\u00f3n en Espa\u00f1a Comisi\u00f3n Europea Patrocinio: Secretar\u00eda de Estado de Comercio; Embajada de EE.UU. en Espa\u00f1a y Comisi\u00f3n Europea C\u00f3digo: 626s - Tarifa A - 0.5 ECTS 10 1 y 2 de julio Claves d e la pol\u00edtica fiscal para la consolidaci\u00f3n del nuevo modelo econ\u00f3mico Jos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez \u00c1lvarez Director General del Instituto de Estudios Fiscales (IEF). MINHAP Patrocinio: Instituto de Estudios Fiscales C\u00f3digo: 623d - Tarifa A - 0.5 ECTS 1, 2 y 3 de julio El nuevo marco europeo 2014 - 20 de financiaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n en salud Alfonso Beltr\u00e1n Garc\u00eda -Echaniz Subdirector General de Programas Internacionales de Investigaci\u00f3n y Relaciones Institucionales Instituto de Salud Carlos III Francisco Galo Peralta Fern\u00e1ndez Director de gesti\u00f3n Instituto de Investigaci\u00f3n Marqu\u00e9s de Valdecilla (I DIVAL) Gobierno de Cantabria Patrocinio: I DIVAL y Consejer\u00eda de Sanidad y Servicios Sociales del Gobierno de Cantabria Colaboraci\u00f3n: Instituto de Salud Carlos III C\u00f3digo: 623a - Tarifa A - 0.5 ECTS 2, 3 y 4 de julio VIII E ncuentro e -Salud y Telemedicina H\u00e1bitats digitales y Salud Conectada Carlos Hern\u00e1ndez Salvador Unidad de Investigaci\u00f3n en Telemedicina y e -Salud Instituto de Salud Carlos III, Madrid Con la colaboraci\u00f3n y el p atrocinio del Instituto de Salud Carlos III Colaboraci\u00f3n: Escuela de Salud P\u00fablica de Menorca C\u00f3digo: 6233 - Tarifa A - 0.5 ECTS 2, 3 y 4 de julio Turismo y aviaci\u00f3n, dos negocios inseparables Elisa Sainz Subd irectora General de Turespa\u00f1a Patrocinio: Turespa\u00f1a - Tarifa A - 0.5 ECTS 2, 3 y 4 de julio La situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral en Espa\u00f1a. Retos para una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica: competitividad empresarial y empleo Jorge Arag\u00f3n Medina Consejero del CES d e Espa\u00f1a. Grupo Primero Patrocinio: CES C\u00f3digo: 6234 - Tarifa A - 0.5 ECTS 2, 3 y 4 de julio RTVE la televisi\u00f3n p\u00fablica en la era del Big Data Manuel Ventero Director de Comunicaci\u00f3n y Relaciones Institucionales de RTVE C\u00f3digo: 62 9t - Tarifa A - 0.5 ECTS 3 y 4 de julio CURSO S DE FORMACI\u00d3N PARA PROFESORES Con la colaboraci\u00f3n y el patrocinio del Instituto Nacional de Tecnolog\u00edas Educativas y Formaci\u00f3n 11 del Profesorado, Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte *La orientaci\u00f3n para la vocaci\u00f3n profesional \u00c1ngel de Miguel Casas Director General de Formaci\u00f3n Profesional Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Mar\u00eda Jes\u00fas del R\u00edo Alcalde Subdirectora General de Aprendizaje a lo largo de la vida Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte C\u00f3digo: 62 dl - Tarifa D Del 30 de junio al 4 de julio *Las a lfabetizaciones m\u00faltiples como reto para la educaci \u00f3n Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Tornero Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Carmen Campos Garc\u00eda Consejera T\u00e9cnica Gabinete Secretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profe sional 62dm - Cerrado Del 30 de junio al 4 de julio CURSO MAGISTRAL An\u00e1lisis econ\u00f3mico del Derecho Francisco Cabrillo Rodr\u00edguez Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada Universidad Complutense de Madrid Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo: 627 t - Tarifa A - 1 ECTS Del 7 al 11 de julio SEMINARIO S Pol\u00edticas de Seguridad Social y de Empleo como motor de crecimiento Juan Pablo Riesgo Figuerola - Ferreti Director de Gabinete de la Ministra de Empleo y Seguridad Social Patrocinio: Minister io de Empleo y Seguridad Soc ial. Secretar\u00eda de Estado de Seguridad Social . Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social C\u00f3digo: 623 b - Tarifa A - 1 ECTS Del 7 al 11 de julio El valor de la propiedad industrial: \u00bftienen valor las patentes, marcas y los d ise\u00f1o s? Patricia Garc\u00eda -Escudero Directora General de la Oficina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas Patrocinio: OEPM C\u00f3digo: 623c - Tarifa D - 1 ECTS Del 7 al 11 de julio El sector tur\u00edstico tras la recesi\u00f3n: evoluci\u00f3n y perspectivas. Un turismo para todos Javier Morillas Catedr\u00e1tico de Econo m\u00eda Aplicada Universidad CEU San Pablo Patrocinio: ASPAYM; ONCE; Ministerio de Industria, Comercio y Turismo y Comisi\u00f3n de Turismo del Congreso C\u00f3digo: 62 6x - Tarifa A - 1 ECTS Del 7 al 11 de julio ENCUENTROS X Foro Cultura y Naturaleza Gesti\u00f3n sostenib le del monte, desarrollo econ\u00f3mico y creaci\u00f3n de empleo 12 Carlos del \u00c1lamo Jim\u00e9nez Vicepresidente del Grupo TYPSA Decano del Colegio de Ingenieros de Montes Patrocinio: ENCE Energ\u00eda & Celulosa y Fundaci\u00f3n Bot\u00edn Colaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Portic ada C\u00f3digo: 623y - Matr\u00edcula cerrada 7 y 8 de julio *Espa\u00f1a y Estados Unidos. 500 a\u00f1os de Ponce de Le\u00f3n Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9s Diputado al Congreso Exsecretario de Estado de Cooperaci\u00f3n Internacional y para Iberoam\u00e9rica Patrocinio: Instituto Cervantes, Mini sterio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n y Consejo Espa\u00f1a - USA C\u00f3digo: 62 8l - Tarifa A - 0.5 ECTS 7 y 8 de julio Innovaci\u00f3n en la industria agro - alimentaria. Retos del comercio global M. Pilar Cano Dolado Profesora de Investigaci\u00f3n Instituto de Invest igaci\u00f3n en Ciencias de la Alimentaci\u00f3n (CIAL , CSIC -UAM) Federico Morais Director del Departamento de Innovaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Industrias de la Alimentaci\u00f3n y Bebidas (FIAB) Patrocinio: FIAB ; Tecnol\u00f3gico de Monterrey (ITESM) y Platafo rma Tecnol\u00f3gica Food for live C\u00f3digo: 62 bd - Tarifa A - 0.5 ECTS 7 y 8 de julio Empresas y diplomacia: perspectivas de la nueva diplomacia econ\u00f3mica espa\u00f1ola Ram\u00f3n M\u00aa Moreno Director General de Casa Asia Patrocinio: C\u00e1mara de Comercio de Barcelona y Mini sterio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n Colaboraci\u00f3n: Casa Asia C\u00f3digo: 624a - Tarifa E - 0.5 ECTS La ciberseguridad y la protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n Miguel \u00c1ngel Ballesteros General de Brigada Director del Instituto Espa\u00f1ol de Estudios Estrat\u00e9gico s (IEEE) Patrocinio: Ministerio de Defensa - CESEDEN -IEEE C\u00f3digo: 62 3g - Tarifa A - 1 ECTS Del 7 al 10 de julio *La aventura biogr\u00e1fica. Enfoques sujetos y pr \u00e1cticas de escritura Mar\u00eda Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Hern\u00e1ndez Profesora Titular de Historia Contempor\u00e1nea Universidad de Cantabria Isabel Burdiel Bueno Catedr\u00e1tica de Historia Contempor\u00e1nea Universidad de Valencia C\u00f3digo: 6255 - Tarifa A - 1 ECTS Del 7 al 10 de julio Biotecnolog\u00eda y salud: desde la ciencia y la tecnolog\u00eda al impacto socioecon\u00f3mico 13 Emilio Mu\u00f1oz Ruiz Presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de ASEBIO Natividad Calvente Jefe de \u00c1rea de Farmacoeconom\u00eda y An\u00e1lisis del Medicamento Escuela Nacional de Sanidad Instituto de Salud Carlos III, Madrid En colaboraci\u00f3n con ASEBIO Patrocinio : FECYT C\u00f3digo: 628f - Tarifa D - 0.5 ECTS 8, 9 y 10 de julio El valor de las vacunas Am\u00f3s Jos\u00e9 Garc\u00eda Rojas Jefe de Secci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda y Prevenci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Salud P \u00fablica del Gobierno de Canarias Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Volcanolog\u00eda Patro cinio: Sa nofi Pasteur MSD C\u00f3digo: 623v - Cerrado 9, 10 y 11 de julio Las empresa s multilatina s: empleo, desarrollo e integraci\u00f3n Luis de Carlos Presidente de la Fundaci\u00f3n Empresarial Iberoamericana Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9s Director de la Fundaci\u00f3n Empresarial Iberoamericana Patrocinio: Fundaci\u00f3n ICO y Corporaci\u00f3n Andina de Fomento - Banco de Desarrollo de Am\u00e9rica Latina C\u00f3digo: 628m - Tarifa A - 0.5 ECTS 9, 10 y 11 de julio Avances en obstetricia, ginecolog\u00eda y medicina de la reproducci\u00f3n Pedro N. Barri Directo r del Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y Medicina de la Reproducci\u00f3n Hospital Universitario Quir\u00f3n - Dexeus , Barcelona Jos\u00e9 Mallafr\u00e9 Consultor de Obstetricia del Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y Medicina de la Reproducci\u00f3n Hospital Universi tario Quir\u00f3n - Dexeus, Barcelona Patrocinio: Fundaci\u00f3n Alfonso Mart\u00edn Escudero C\u00f3digo: 627 b - Tarifa A - 0.5 ECTS 9, 10 y 11 de julio *Crystallography and Society World Impact of Crystallography: Analysis of the 2014 International Year of Crystallography Ferm\u00edn Ot\u00e1lora Mu\u00f1oz Investigador Cient\u00edfico Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) Santiago Garc\u00eda -Granda Catedr\u00e1tico de Qu\u00edmica -F\u00edsica Universidad de Oviedo Colaboraci\u00f3n: CSIC -International Union of Crystallography (IUCr) C\u00f3digo: 62 bf - Tarifa A - 0.5 ECTS 9, 10 y 11 de julio (9 de julio, jornada cerrada para los alumnos del M\u00e1ster Universitario Cristalograf\u00eda y Cristalizaci\u00f3n) El desaf\u00edo de la sostenibilidad de nuestro Sistema Nacional de Salud Josep Mar\u00eda Borr \u00e0s Andr\u00e9s 14 Coordinador Cient \u00edfico de la Estrategia en C\u00e1ncer del Sistema Nacional de Salud Profesor en la Facultad de Medicina Universidad de Barcelona Organizado en colaboraci\u00f3n con FECMA Patrocinio : Samsung, Roche , Pfizer y Celgene C\u00f3digo: 623 e - Tarifa A - 0.5 ECTS 10 y 11 de jul io CURSO DE FORMACI\u00d3N PARA PROFESORES Con la colaboraci\u00f3n y el patrocinio del Instituto Nacional de Tecnolog\u00edas Educativas y Formaci\u00f3n del Profesorado, Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte *Flipped classroom Melchor G\u00f3mez Garc\u00eda Vicedecano de Estud io e Innovaci\u00f3n Docente Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Coordinador de DIM Antonio Monje Fern\u00e1ndez Centro Nacional de Desarrollo Curricular en Sistemas No Propietarios C\u00f3digo: 62 4j - Tarifa D Del 7 al 11 de julio CURSO MAGISTRAL *Objetivo salud: comer co mo mandan los genes Jos\u00e9 Mar\u00eda Ordov\u00e1s Mu\u00f1oz Profesor de Nutrici\u00f3n y Gen\u00e9tica. Tufts University en Boston Director del Laboratorio de Nutrici\u00f3n y Gen\u00f3mica, USDA Human Nutrition Research Center, Boston Director Cient\u00edfico IMDEA Alimentaci\u00f3n Patrocinio: Grupo Santander y Coca - Cola C\u00f3digo: 621x - Tarifa A - 0.5 ECTS 17 y 18 de julio EL AUTOR Y SU OBRA Un detective chino en la era global Qiu Xiaolong Escritor C\u00f3digo: 626r - Tarifa A - 1 ECTS Del 14 al 18 de julio ESCUELAS IV Escuela de Psiquiatr\u00eda y Cienc ias de la Conducta \u00abCarlos Castilla del Pino \u00bb Los sentimientos b\u00e1sicos. El amor y el odio en las relaciones interpersonales Manuel Trujillo P\u00e9rez -Lanzac Profesor de Psiquiatr\u00eda New York University Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Psiquiatra Secretario de la Fundaci\u00f3n Cast illa del Pino Colaboraci\u00f3n : Fundaci\u00f3n Castilla del Pino C\u00f3digo: 62 2n - Tarifa A - 1 ECTS Del 14 al 18 de julio *XV Escuela de Gram \u00e1tica Espa\u00f1ola \u00abEmilio Alarcos\u00bb Gram\u00e1tica, lexicograf\u00eda y ense\u00f1anza de la lengua Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez Catedr\u00e1tico de L ing\u00fc\u00edstica General Universidad de Le\u00f3n De la Real Academia Espa\u00f1ola 15 Colaboraci\u00f3n : C\u00e1tedra Emilio Alarcos Llorach C\u00f3digo: 622o - Tarifa A -1.5 ECTS Lugar: Campus de Las Ll amas Del 14 al 18 de julio *IV Escuela de Arte y Patrimonio Cultural \u00abMarcelino Sanz de Sautuola\u00bb Arte versus Patrimonio Jos\u00e9 Antonio Lasheras Director del Museo Nacional y Centro de Investigaci\u00f3n de Altamira Colaboraci\u00f3n : Museo Altamira C\u00f3digo: 622p - Tarifa A- 1 ECTS Del 14 al 18 de julio SEMINARIO VII Encuentro interauton\u00f3mico sobre protecci\u00f3n jur\u00eddica del paciente como consumidor Jorge Luis Tomillo Urbina Catedr\u00e1tico de Derecho Mercantil Universidad de Cantabria Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas Jefe del Servicio de Asesoramiento Jur\u00eddico Consejer\u00eda de Sanidad y Servicios Sociales Gobiern o de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 624t - Tarifa A - 1 ECTS Del 14 al 18 de julio TALLER La subcultura del narcotr\u00e1fico. Una mirada distinta desde Am\u00e9rica Latina Felipe Oliver Fuentes Profesor e Investigador del Departamento de Let ras Hisp\u00e1nicas Universidad de Guanajuato. M\u00e9xico Colaboraci\u00f3n: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico C\u00f3digo: 624x - Tarifa A - 1 ECTS Del 14 al 18 de julio ENCUENTROS Cronistas de las dos orillas: historias para contar un mundo en conflicto Nemesio Ro dr\u00edguez Vicesecretario de la Asociaci\u00f3n de la Prensa de Madrid Portavoz de la Junta Directiva Colaboraci\u00f3n: Agencia EFE C\u00f3digo: 624y - Tarifa A - 0.5 ECTS 14, 15 y 16 (ma\u00f1ana) de julio *El audiovisual en espa\u00f1ol y las nuevas tecnolog\u00edas (Homenaje a Juan Jos\u00e9 Campanella) Enrique Bolado Director de la Filmoteca de Cantabria Patrocinio: Ayuntamiento de Santander C\u00f3digo: 6286 - Tarifa A - 0.5 ECTS 14, 15 y 16 (ma\u00f1ana) de julio La asistencia sanitaria en la hora de la verdad Alfonso Castro Beiras Jefe de Se rvicio de Cardiolog\u00eda del CHUAC Profesor de la UDC Patrocinio: FACME , C\u00edrculo de Innovaci\u00f3n y Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad C\u00f3digo: 624e - Tarifa D - 0.5 ECTS Del 14 al 17 (ma\u00f1ana) de julio Montes e ingenier\u00eda. T\u00f3picos y realidades de los bosques 16 espa\u00f1oles Luis Gil In\u00e9s Gonz\u00e1lez Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Patrocinio: Real Academia de Ingenier\u00eda de Espa\u00f1a C\u00f3digo: 626c - Tarifa A - 1 ECTS Del 14 al 17 de julio Vida cardiosaludable Leandro Plaza Celem\u00edn Presidente de la Fundac i\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n Patrocinio: Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n C\u00f3digo: 62bk - Tarifa A - 0.5 ECTS 15 y 16 de julio La necesaria reforma del Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones Juan Enrique Varona Alabe rn Catedr\u00e1tico de Derecho Financiero y Tribut ario Vicerrector de Relaciones Institucionales y Coordinaci\u00f3n de Cantabria Campus Internacional Universidad de Cantabria Patrocinio: Proyecto I+D+i Plan Nacional DER2011 -27252 C\u00f3digo: 624u - Tarifa A - 0.5 ECTS 16, 17 y 18 de julio C\u00e1ncer de mama: una enfermedad curable Jos\u00e9 D\u00edaz -Faes Garc\u00eda Presidente de la Fundaci\u00f3n de Estudios Mastol\u00f3gicos (FEMA) Armando Tejerina G\u00f3mez Director del M\u00e1ster Internacional de Especializaci\u00f3n en Mastolog\u00eda, T\u00edtulo propio de la UIMP Colaboraci\u00f3n : FEMA C\u00f3digo: 62b g - Tarifa A - 0.5 ECTS 17 y 18 de julio CURSO MAGISTRAL The two pathways of translational research: From the bench to the patient and from a global prospective and guideliness to the patient Valent\u00edn Fuster Director del Instituto Cardiovascular del Centro M\u00e9dico M ount Sinai, Nueva York Director General del Centro Nacional de Investigaciones Cardiovasculares Carlos III (CNIC) Patrocinio: Grupo Santander y Laboratorio Ferrer Colaboraci\u00f3n: CNIC C\u00f3digo: 624s - Tarifa D - 0.5 ECTS 21 y 22 (ma\u00f1ana) de julio ESCUELAS *Escuela de Humanidades, Metaf\u00ed sica y M\u00edstica \u00abFernando Rielo\u00bb El hombre: su encuentro con la verdad, bondad y belleza Juana S\u00e1nchez -Gey Profesora Titular de Filosof\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Directora del Aula de Pensamiento de la Fundaci\u00f3n Fernando Rielo Patrocinio: Fundaci\u00f3n Fernando Rielo C\u00f3digo: 624f - Tarifa A - 1 ECTS Del 21 al 24 de julio *XV Escuela de Biol og\u00eda Molecular \u00abEla dio Vi\u00f1uela\u00bb 17 Retos en Biomedicina molecular en la segunda d\u00e9cada del siglo XXI Margarita Salas Falgueras Profesora Vi nculada Ad honorem del CSIC en el Centro de Biolog\u00eda Molecular \"Severo Ochoa\" (CSIC - UAM), Madrid Jes\u00fas \u00c1vila de Grado Profesor de Investigaci\u00f3n del CSIC en el Centro de Biolog\u00eda Molecular \"Severo Ochoa\" (CSIC -UAM ), Madrid C\u00f3digo: 622q - Tarifa A - 1 ECTS Del 21 al 25 de julio XIII International School of Pharmacology \u00abTe\u00f3filo Hernando\u00bb Frontier drug discovery in brain disease Antonio G.Garc\u00eda Catedr\u00e1tico de Farmacolog\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Michael Duchen Professor of Physiology Department of Ce ll and Developmental Biology and UCL Consortium for Mitochondrial Research University College London, UK Patrocinio: Jans sen- Cilag Espa\u00f1a Colaboraci\u00f3n : Instituto Te\u00f3filo Hernando de I+D del Medicamento, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y Fundaci\u00f3n Te\u00f3filo Hernando C\u00f3digo: 622 r - Tarifa A - 1 ECTS SEMINARIO Nuevas perspectivas de la ling\u00fc\u00edstica del discurso en la ense\u00f1anza de segundas lenguas Teresa Rodr\u00edguez Ramalle Presidenta de la Asociaci\u00f3n de Ling\u00fc\u00edstica del Discurso Universidad Complutense de Madrid Patrocinio: Berlitz/Open C\u00f3digo: 62dn - Tarifa A - 1 ECTS Del 21 al 25 de julio ENCUENTROS Sector energ\u00e9tico espa\u00f1ol Juan Luis L\u00f3pez Cardenete Consejero de OMEL Patrocinio: E.ON C\u00f3digo: 623l - Tarifa A - 0.5 ECTS 21 y 22 de julio Transformaci\u00f3n del Ta lento y redes de conocimiento en la Administraci\u00f3n P\u00fablica Manuel Arenilla Director del INAP Patrocinio: INAP , Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas C\u00f3digo: 623 j - Tarifa A - 0.5 ECTS 21, 22 y 23 de julio *Experimenta una nueva manera de apr ender Bego\u00f1a Blasco Profesora Titular de F\u00edsica Aplicada Directora del Departamento de Tecnolog\u00eda de la Edificaci\u00f3n Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Colaboraci\u00f3n: C\u00e1tedra -Universidad Empresa Proiescon ; C\u00e1tedra - Universidad Empresa CMS ; C\u00e1tedra - Universidad Empresa Arpada; Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid y Geberit S.A.U. C\u00f3digo: 625j - Tarifa B - 0.5 ECTS 21, 22 y 23 de julio 18 Inteligencia artificial y porvenir de la especie humana Ram\u00f3n Tamames Economista Patrocinio: Navantia y T\u00e9cnicas Reunidas C\u00f3digo: 625l - Tarifa A - 0.5 ECTS 21, 22 y 23 de julio *Di\u00e1logos con Jorge Edwar ds Eduardo San Jos\u00e9 V\u00e1zquez Profesor Titular de Literatura Hispanoamericana Universidad de Oviedo Patrocinio: Fundaci\u00f3n Chile -Espa\u00f1a Colaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Porticad a y Embajada de Chile C\u00f3digo: 62 6u - Tarifa A - 0.5 ECTS 21, 22 y 23 de julio *Paisajes de la historia cultural. Curso Internacional de Historia de las Ideas XV Lecturas de la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn. Francisco Jarauta Catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda Universidad de Murc ia Organizado en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn C\u00f3digo: 623h - Tarifa A - 1 ECTS Lugar: Fundaci\u00f3n Marcelino Bot\u00edn Del 21 al 24 de julio Avances y retos en imagen card\u00edaca Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda Fern\u00e1ndez Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Imagen C ard\u00edaca Patrocinio y colaboraci\u00f3n : Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda C\u00f3digo: 62 bh - Tarifa A - 0.5 ECTS 23 y 24 de julio El Almac\u00e9n Temporal Centralizado. Un proyecto de estado Cayetano L\u00f3pez Director General del CIEMAT Patrocinio: ENRESA C\u00f3digo: 623k - Tarifa A - 0.5 ECTS 23, 24 y 25 de julio Detecci\u00f3n precoz de enfermedades (cribados): reflexiones sanitarias, \u00e9ticas y econ\u00f3micas Nieves Ascuence Instituto de Salud P\u00fablica y Laboral de Navarra Colaboraci\u00f3n : Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y Escuela d e Salud P\u00fablica de Menorca C\u00f3digo: 62 7m - Tarifa A - 0.5 ECTS 23, 24 y 25 de julio Ciudades inteligentes e innovaci\u00f3n en servicios IV Fernando Mart\u00ednez Lafuente Director General CIC Consulting Inform\u00e1tico Patrocinio: Ayuntamiento de Santander C\u00f3digo: 62 6i - Tarifa B 24 de julio CURSO MAGISTRAL El instante Jos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia Artista pl\u00e1stico C\u00f3digo: 626 w - Tarifa A - 1 ECTS Del 28 de julio al 1 de agosto ESCUELAS *XV Escuela de Nutrici\u00f3n 19 \u00abFrancisco Grande Covi\u00e1n\u00bb Impacto de la alimentaci\u00f3n en la mejor a de la nutrici\u00f3n y la salud Luis Alberto Moreno Aznar Catedr\u00e1tico de Metodolog\u00eda de Investigaci\u00f3n Universidad de Zaragoza Presidente del Instituto Danone Manuel Serrano R\u00edos De la Real Academia Nacional de Medicina Profesor Em\u00e9rito de Medicina Interna Universidad Complutense de Madrid Presidente de Honor del Instituto Danone Patrocinio: Instituto Danone C\u00f3digo: 622 t - Tarifa A - 0.5 ECTS 28, 29 y 30 de julio *XIII Escue la de Psicolog\u00eda \u00abJos\u00e9 Germain\u00bb La inteligencia: perspectivas actuales Helio Carpinter o Catedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda De la Real Academia de Ciencias Morales y Pol\u00edticas Colaboraci\u00f3n: Consejo General de la Psicolog\u00eda C\u00f3digo: 622u - Tarifa A - 1 ECTS Del 28 de julio al 1 de agosto *XIII Escuela de Teolog\u00eda \u00ab Karl Rahner - Hans U Balthasar\u00bb Comp rensi\u00f3n cient\u00edfica y comprensi\u00f3n religiosa de la realidad \u00c1ngel Cordovilla P\u00e9rez Profesor de Teolog\u00eda Universidad Pontificia Comillas, Madrid C\u00f3digo: 622v - Tarifa A - 1 ECTS Del 28 de julio al 1 de agosto SEMINARIO S Comunicaci\u00f3n para juristas Jes\u00fas Mig uel Hern\u00e1ndez Galilea Profesor Titular de Derecho Procesal Universidad de Oviedo Mar\u00eda Pilar Ballesteros Panizo Profesora Asociada Universidad de Barcelona Patrocinio: Consejo General de la Abogac\u00eda Espa\u00f1ola y Editorial Jur\u00eddica Wolters Kluwers Espa\u00f1a C\u00f3digo: 625r - Tarifa A - 1 ECTS Del 28 de julio al 1 de agosto Ingenier\u00eda s\u00edsmica Enrique Alarc\u00f3n Profesor Em\u00e9rito Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Colaboraci\u00f3n : Consorcio de Compensaci\u00f3n de Seguros C\u00f3digo: 625w - Tarifa A - 1 ECTS Del 28 de julio al 1 de agosto Sostenibilidad de ciudades: modelos para una mejor gesti\u00f3n y planificaci\u00f3n Ellis Juan Coordinador General de la Iniciativa de Ciudades Emergentes y Sostenibles (ICES) Banco Interamericano de Desarrollo (BID) Patrocinio: Ayuntamiento de Santander C\u00f3digo: 626j - Tarifa D - 1 ECTS Del 28 de julio al 1 de agosto 20 ENCUENTROS Big Data Science: impacto social y econ\u00f3mico Jos\u00e9 Luis Fl\u00f3rez Fern\u00e1ndez Managing Director y L\u00edder Mundial de Big Data Analytics de Accenture Santos Gonz\u00e1lez Catedr\u00e1tico Director d e la C\u00e1tedra de Inteligencia Anal\u00edtica Avanzada Universidad de Oviedo Patrocinio: C\u00e1tedra de Inteligencia Anal\u00edtica Avanzada, Universidad de Oviedo y Accenture C\u00f3digo: 623m - Tarifa A - 0.5 ECTS 28 y 29 (ma\u00f1ana) de julio Tutela del consumidor en la contr ataci\u00f3n financiera Alfonso Cavall\u00e9 Cruz Notario de Santa Cruz de Tenerife Lorenzo Prats Albentonsa Catedr\u00e1tico de Derecho Civil Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Patrocinio: Consejo General del Notariado C\u00f3digo: 623n - Tarifa A - 0.5 ECTS 28 y 29 de julio Sol y supervivencia energ\u00e9tica. Un futuro renovable Domingo Guinea D\u00edaz Cient\u00edfico Titular Instituto de Autom\u00e1tica Industrial (CSIC) Colaboraci\u00f3n: CISC C\u00f3digo: 62 bi - Tarifa A - 0.5 ECTS 28 y 29 de julio El \u00e9xito del deporte espa\u00f1ol y la generaci\u00f3n de recursos: la gesti\u00f3n inteligente . II Edici\u00f3n Ana Mu\u00f1oz Merino Catedr\u00e1tica de Derecho Financiero y Tributario Universidad de Cantabria Patrocinio: Consejo Superior de Deportes; Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de la Salud en el Deporte y Coca -Cola C\u00f3digo: 62 7k - Tarifa D - 0.5 ECTS 28 y 2 9 de julio Comisariado y coleccionismo en arte contempor\u00e1neo Gl\u00f2ria Picazo Directora Centro de Arte La Panera Patrocinio: Fundaci\u00f3n Banco Santander; Seguros DKV y BDR Gobierno de Cantabria y ArteSant ander C\u00f3digo: 621z - Tarifa E - 0.5 ECTS 28, 29 y 30 de julio Evaluaci\u00f3n ambiental de los proyectos de fracking (explotaci\u00f3n de gas no convencional por fractura hidr\u00e1ulica) en Espa\u00f1a \u00cd\u00f1igo Sobrini Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Evaluaci\u00f3n de Impa cto Ambiental (AEEIA) Patrocinio: AEEIA C\u00f3digo: 6246 - Tarifa A - 0.5 ECTS 30 y 31 de julio El hispanismo en los Estados Unidos: itinerarios intelectuales y profesionales Anna Caball\u00e9 Responsable de la Unidad de Estudios Biogr\u00e1ficos 21 Profesora Titular de Literatura Espa\u00f1ola Universidad de Barcelona Randolph Pope Commonwealth Professor of Spanish and Comparative Literature Director of Graduate Studies in Spanish University of Virginia C\u00f3digo: 62bx - Tarifa A - 0.5 ECTS 30, 31 de julio y 1 de agosto CURSOS MAGISTRALES *De la Gran Guerra y la neutralida d a la uni\u00f3n: Europa y Espa\u00f1a. U n siglo de perspectiva Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Delgado Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada Universidad Complutense de Madrid Exrector de la UIMP Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo: 624p - Tarifa A - 1 ECTS Del 4 al 8 de agosto *Los grandes compositores cubanos de los siglos XIX y XX: la literatura pian\u00edstica de Saumell, Cervantes, Lecuona, Alen V\u00edctor Rodr\u00edguez Pianista Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo: 6261 - Tarifa A - 1 ECTS Del 4 al 8 de agosto SEMINARIO Retos del fen\u00f3meno migratorio en el siglo XXI . La trata de seres humanos para explotaci\u00f3n sexual Myriam C. Gonz\u00e1lez Rabanal Profesora Titular Econom\u00eda Aplicda Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia (UNED) Jaime Ni col\u00e1s Gonz\u00e1lez Inspector Jefe del CNP Jefe de Operaciones de la UCRIF, Madrid Patrocinio: Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia C\u00f3digo: 6244 - Tarifa A - 1 ECTS Del 4 al 8 de agosto Bioeconom\u00eda Alfredo Aguilar Director del Grupo de Trabajo Bioeco A - 1 ECTS Del 4 al 8 de agosto TALLERES *Taller de dramaturgia cinematogr\u00e1fica. Proyecto 24 Marcos Ord\u00f3\u00f1ez Escritor , cr\u00edtico de teatro y profesor de gui\u00f3n y direcci\u00f3n de actores C\u00f3digo: 626 q - Tarifa A - 1 ECTS Del 4 al 8 de agosto *Taller de ilustraci\u00f3n en prensa . Dibujando a diario Javier Olivares Eva V\u00e1zquez Ilustradores C\u00f3digo: 62 85 - Tarifa A - 1 ECTS Del 4 al 8 de agosto ENCUENTRO S 22 Mujer, econom\u00eda y empresa Carm en Plaza Directora General para la Igualdad de Oportunidades Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad Patrocinio: Direcci\u00f3n General para la Igualdad de Oportunidades, Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad y EEA Grants del Espaci o Econ\u00f3mico Europeo C\u00f3digo: 62 21 - Tarifa A - 0.5 ECTS 4 y 5 de agosto Avances en la evaluaci\u00f3n y tratamiento de los trastornos del sue\u00f1o y de la depresi\u00f3n Gualberto Buela Casal Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Psicolog\u00eda Conductual Catedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda Universidad de Granada Colaboraci\u00f3n: Consejo General de la Psicolog\u00eda , Grupo Lo M\u00f3naco y Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Psicolog\u00eda Conductual C\u00f3digo: 6260 - Tarifa B - 0.5 ECTS 4, 5 y 6 de agosto Oportunidades y desaf\u00edos de la moderna biotecnolog\u00eda: aplicaciones en agricultura, alimentaci\u00f3n y salud Monta\u00f1a C\u00e1mara Profesora Titular de la Universidad Complutense de Madrid Daniel Ram\u00f3n Vidal Catedr\u00e1tico de Nutrici\u00f3n y Bromatolog\u00eda Universidad de Valencia Consejero Delegado de Bi\u00f3polis, S.L. Patrocinio: F undaci\u00f3n Antama ; Bi\u00f3polis,S.L. y Grupo de Investigaci\u00f3n ALIMNOVA C\u00f3digo: 628b - Tarifa A - 0.5 ECTS 4, 5 y 6 de agosto La Uni\u00f3n Europea y Am\u00e9rica Latina: socios mundiales para el siglo XXI Emiliano Garc\u00eda Coso Director del Master en Asuntos Internacionale s: Econom\u00eda, Pol\u00edtica y Derecho. Universidad Pontificia Comillas . ICAI-ICADE Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 62be - Tarifa A - 0.5 ECTS 4, 5 y 6 de agosto CURSO MAGISTRAL *El madrigal italiano en el Seicento Vincent Dumestre M\u00fasico Director de Le Po\u00e8me Harmonique Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo: 6247 - Tarifa A - 1 ECTS Del 11 al 15 de agosto SEMINARIO S Literatura y locura: los l\u00edmites habitables Ra\u00fal G\u00f3mez G\u00f3mez Psic\u00f3 logo Subdirector de Recursos de Atenci\u00f3n Social . Fundaci\u00f3n Manantial Organizado en colaboraci\u00f3n con Fundaci\u00f3n Manantial C\u00f3digo: 625p - Tarifa A - 1 ECTS Del 11 al 15 de agosto ENCUENTROS Encuentro \u00abErnest Lluch \u00bb 23 Reforma de la gesti\u00f3n de los servicios p\u00fablicos. Privatizaci\u00f3n, nacionalizaci\u00f3n y otras alternativas Germ\u00e0 Bel Queralt Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Universitat de Ba rcelona Investigador ICREA - Academia Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Ernest Lluch C\u00f3digo: 626t - Tarifa B - 0.5 ECTS 11 y 12 de agosto *Artes, Letras y Ciencias: creadores santanderinos. Juan Navarro Baldeweg : met\u00e1fora y visi\u00f3n D\u00e1maso L\u00f3pez Garc\u00eda Decano de la F acultad de Filolog\u00eda Universidad Complutense de Madrid Patrocinio: Ayuntamiento de Santander Colaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Porticada C\u00f3digo: 626 k - Tarifa A - 0.5 ECTS 11, 12 y 13 de agosto EL AUTOR Y SU OBRA *Una experiencia de la ficci\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda Merino Acad\u00e9mico y escritor C\u00f3digo: 627a - Tarifa A - 1 ECTS Del 18 al 22 de agosto SEMINARIO La transformaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas: nuevos modelos de gesti\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda Molero Hern\u00e1ndez Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 62 bn - Tarifa A - 1 ECTS Del 18 al 22 de agosto ENCUENTRO V\u00edas para ciclistas , \u00bfrealidad o ficci\u00f3n? \u00c1ngel de Diego Jefe de Oficina de Estudios y Proyectos Consejer\u00eda de Medio Ambiente , Ordenaci\u00f3n del Territorio y Urbanismo Gobierno de Cantabria Rafael Casu so Gestor Fomento Sociedad de la Informaci\u00f3n Consejer\u00eda de Medio Ambiente , Ordenaci\u00f3n del Territorio y Urbanismo Gobierno de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 622y - Tarifa A - 1 ECTS 18 y 19 de agosto AULAS DE VERANO XII Aula de Veran o \u00abOrtega y Gasset\u00bb. Iniciaci\u00f3n a la Universidad Sebasti\u00e1n Coll Mart\u00edn Vicerrector de Internacionalizaci\u00f3n y del Campus de las Llamas Con la colaboraci\u00f3n y el patrocinio de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Universitaria, Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte C\u00f3digo s 623z - 6240 - Cerradas Del 18 al 22 de agosto TALLER *Taller de guitarra flamenca In Memoriam a Paco de Luc\u00eda \u00d3scar Herrero 24 Guitarrista C\u00f3digo: 624w - Tarifa A - 1 ECTS CURSOS MAGISTRALES *Las \u00f3peras de Mozart: Trilog\u00eda Da Ponte; la C anci\u00f3n de c\u00e1mara espa\u00f1ola y la Zarzuela Mar\u00eda Bayo Soprano Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo: 624m - Tarifa A - 1 ECTS Del 25 al 29 de agosto *Dise\u00f1o y moda Modesto Lomba Dise\u00f1ador Presiden te de la Asociaci\u00f3n de Creadores de Moda de Espa\u00f1a (ACME) Patro cinio: Grupo Santander C\u00f3digo: 626m - Tarifa A - 1 ECTS Del 25 al 29 de agosto F\u00edsica Cu\u00e1ntica e informaci\u00f3n Juan Ignacio Cirac Director de la Divisi\u00f3n de F\u00edsica Te\u00f3rica Instituto Max -Planck de \u00d3ptica Cu\u00e1ntica, Garching, Alemania Patrocinio: Grupo 6279 - Tarifa A - 1 ECTS Del 25 al 29 de agosto EL AUTOR Y SU OBRA *450 a\u00f1os de William Shakespeare Will Keen Actor C\u00f3digo: 627h - Tarifa A - 1 ECTS Del 25 al 29 de agosto ESCUELA *Escuela de Biolog\u00eda Molecular y Celular Integrativa Fundam entos y fronteras de la nueva Biolog\u00eda Rafael Giraldo Germ\u00e1n Rivas Profesores de Investigaci\u00f3n del CSIC Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas (CIB) C\u00f3digo: 6289 - Tarifa A - 1 ECTS Lugar: Campus de Las L lamas Del 25 al 28 de agosto SEMINARIO Quo vadis Europa? II Josep Borrell Expresidente del Parlamento Europeo Catedr\u00e1tico Jean Monnet en la Universidad Complutense de Madrid C\u00f3digo: 6241 - Tarifa A - 1 ECTS Del 25 al 29 de agosto TALLER Taller terap\u00e9utico El camino de la felicidad: potencia tu autoestim a, tu salud y tu longevidad Jos\u00e9 Antonio Fl\u00f3rez Lozano Catedr\u00e1tico de Ciencias de la Conducta Universidad de Oviedo Colaboraci\u00f3n : Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces C\u00f3digo: 6223 - Tarifa A - 0.5 ECTS 25,26 y 27 (ma\u00f1ana) de agosto ENCUENTRO Conservaci\u00f3n de ecosistem as 25 acu\u00e1ticos continentales Jos\u00e9 Antonio Molina Abril Profesor Titular de Biolog\u00eda Vegetal Universidad Complutense de Madrid C\u00f3digo: 62bj - Tarifa A - 0.5 ECTS 25, 26 y 27 de agosto Problemas actuales del derecho del consumo Ana Mar\u00eda Espa\u00f1a Director a General de Comercio y Consumo Gobierno de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 62b8 - Tarifa A - 0.5 ECTS Del 25 al 28 (ma\u00f1ana) de agosto Electricity and vehicles: one world in the future Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez -Val Catedr\u00e1tico de Termot\u00e9cnia Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid C\u00f3digo: 627z - Tarifa A - 0.5 ECTS 27, 28 y 29 de agosto EL AUTOR Y SU OBRA *El artista en la era digital Jos\u00e9 Manuel Ballester Fot\u00f3grafo C\u00f3digo: 628a - Tarifa A - 1 ECTS Del 1 al 5 de septiembre ESCUELA *XV School of M athematics \u00abLluis Santal\u00f3\u00bb Dyadic Harmonic Analysis and Related Topics Carlos P\u00e9rez Moreno Catedr\u00e1tico de An\u00e1lisis Matem\u00e1tico Universidad de Sevilla Organizado en colaboraci\u00f3n con la Real Sociedad Matem\u00e1tica Espa\u00f1ola y European Mathematical Society C\u00f3digo : 6277 - Tarifa A - 1 ECTS Del 1 al 5 de septiembre ENCUENTROS La Uni\u00f3n Europea ante la VIII Legislatura Francisco Aldecoa Catedr\u00e1tico de Relaciones Internacionales C\u00e1tedra Jean Monnet Universidad Complutense de Madrid Miembro del Consejo Federal del Mov imiento Europeo Colaboraci\u00f3n : Consejo Federal Espa\u00f1ol del Movimiento Europeo (CFEME) C\u00f3digo: 623s - Tarifa A - 0.5 ECTS 1, 2 y 3 de septiembre XXVII I Encuentro de las Telecomunicaciones \"En el C amino Digital\" Jos\u00e9 Manuel de Riva Zorrilla Presidente de AM ETIC Organizado en colaboraci\u00f3n con AMETIC y Gmv, Google, Hewlett Packard, Huawei, Indra, Mobile Wor ld Capital, Nec I b\u00e9rica, S.A., Nokia Solutions and Networks , Orange, Radiotrans, Samsung, Schneider Electric, Tecnocom, U - Tad, Velatia, Vodafone Espa\u00f1a, Yoigo y Zed Colaboraci\u00f3n: Ministerio de Industr\u00eda, Energ\u00eda y Turismo y Red.es C\u00f3digo 6 23q - Tarifa F - 1 ECTS 26 Del 1 al 4 de septiembre *El CERN , 60 a\u00f1os de ciencia de vanguardia: LHC y la frontera de la F\u00edsica Pablo Garc\u00eda Abia CIEMAT Patrocinio: CIEMAT y CPAN C\u00f3digo: 6267 - Tarifa A - 1 ECTS Del 2 al 5 de septiembre El espacio sociosanitario y los nuevos servicios de la farmacia comunitaria Julio S\u00e1nchez Fierro Abogado Vicepresidente del Consejo Asesor de Sanidad Patrocinio: Cofares e Instituto de Formaci\u00f3n Cofares C\u00f3digo: 623r - Tarifa A - 0.5 ECTS 3 y 4 de septiembre Incidencia de la Ley de racionalidad y sostenibili dad de la Administraci\u00f3n Local en la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de l os servicios sociales por las Administraciones P\u00fablicas Francisco A. Ferr\u00e1ndiz Secretario General del Imserso Patrocinio: Imserso C\u00f3digo: 623 i - Tarifa A - 0.5 ECTS 3, 4 y 5 de septiembre La internacionalizaci\u00f3n del sistema universitario espa\u00f1ol: opciones y oportunidades Federico Mor\u00e1n Secretario General de Universidades Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Patrocinio: Secretar\u00eda General de Universidades , Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultu ra y Deporte C\u00f3digo: 62 a9 - Tarifa D - 0.5 ECTS 3, 4 y 5 de septiembre Periodismo, comunicaci\u00f3n y Derecho: contextos y retos de la libertad de palabra Miguel Casino Letrado del Tribunal Constitucional Profesor de Derecho Administrativo Universidad Carlos III de Madrid Patrocinio: Mediaset C\u00f3digo: 62bz - Tarifa A - 0.5 ECTS 3, 4 y 5 de septiembre XIV Encuentro de la Industria Farmac\u00e9utica Espa\u00f1ola F\u00e9lix Lobo Aleu Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada Universidad Carlos III de Madrid Patrocinio: Fundaci\u00f3n Farm aindustria Colaboraci\u00f3n: Universidad Carlos III de Madrid C\u00f3digo: 623u - Tarifa F - 0.5 ECTS 4 y 5 de septiembre ENCUENTRO S Smart University 2.0: explorando los grandes retos de la educaci\u00f3n superior Andr\u00e9s Pedre\u00f1o Director del Instituto de Econom\u00eda Internacional Universidad de Alicante Exconsejero de Universia Pablo de Castro Socio -Director de Conceptual KLT, SL Patrocinio: Fundaci\u00f3n ACS C\u00f3digo: 623 o - Tarifa A - 0.5 ECTS 27 8 y 9 de septiembre El paciente comprometido. La influencia de la educaci\u00f3n en salud y la m -health en la sanidad del siglo XXI Jos\u00e9 Luis de la Serna Subdirector de El Mundo Editor Jefe del \u00c1rea de Salud Patrocinio: MSD de Espa\u00f1a, S.A. C\u00f3digo: 6288 - Tarifa A - 0.5 ECTS 10 y 11 de septiembre La Agenda de Desarrollo Post 2015 y el Sect or Privado Marta Guijarro Directora General de Universidades e Investigaci\u00f3n Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Gobierno de Cantabria Presidenta de la Fundaci\u00f3n Fondo Cantabria Coopera Javier Gavilanes Jefe del Departamento de Cooperaci\u00f3n Sectorial Direcci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n Multilateral, Horizontal y Financiera Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 62bo - Tarifa A - 0.5 ECTS 10, 11 y 12 de septiembre Investigaci\u00f3n en enfermedades raras: convulsiones, cognici\u00f3n y alteraciones de conducta, una triada de inter\u00e9s Ana Mingorance -Le Meur Directora de Investigaci\u00f3n Fundaci\u00f3n Sindrome de Dravet C\u00f3digo: 6282 - Tarifa D - 0.5 ECTS 11 y 12 de septiembre TALLERES Taller de virtualizaci\u00f3n de Patrimonio Pedro Pe\u00f1a C\u00f3digo: 625n - Tarifa A - 1 ECTS Taller de investigaci\u00f3n esc\u00e9nica . Lorca en presente Pablo Messiez Actor, director y dramaturgo C\u00f3digo: 627f - Tarifa A - 1 ECTS 28 CITAP XIV Curso Iberoamericano de Tecnolog\u00eda. Operaciones y gesti\u00f3n ambiental de puertos Ignacio Arrondo Perals Director de Servicios y Competitividad Puertos del Estado Cristina L\u00f3pez Arias Directora de la A utoridad Portuaria de Santander \u00cd\u00f1igo Losada Rodr\u00edguez Catedr\u00e1tico del Grupo de Ingenier\u00eda Oceanogr\u00e1fica y de Costa s Universidad de Cantabria Patrocinio: Puerto s del Estado ; Comisi\u00f3n Interamericana de Puertos de la OEA ; Universidad de Cantabria y Autoridad Portuaria de Santander C\u00f3digo: 62ar Lugar: Campus de Las Llamas Del 19 de mayo al 13 de junio XI Jornadas del Co mit\u00e9 de J\u00f3venes Profesionales de la ATPYC Pilar Parra Serrano Presidenta del Comit\u00e9 de J\u00f3venes de la Asociaci\u00f3n T\u00e9cnica de Puertos y Costas Organiza: Comit\u00e9 de J\u00f3venes Profesionales de la Asociaci\u00f3n T\u00e9cnica de Puertos y Costas Centro Internacional de Tecnolog\u00eda y Administraci\u00f3n Portuaria; Autoridad Portuaria de Santander; Universidad de Cantabria; Puertos del Estado y Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 62c0 Lugar: Paraninfo de Las Llamas 22 y 23 de mayo VII Jornada d e Innovaci\u00f3n en el Cl\u00faster Portuario Cristina L\u00f3pez Arias Directora de la Autoridad Portuaria de Santander Ignacio Rodr\u00edguez Subdirector Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, Seguridad y Sostenibilidad de Puertos de Estado Arturo Monfort Mulinas Director I+D+i Fundaci\u00f3n Valencia Port Patrocinio: Portel Servicios Telem\u00e1ticos S.A Colaboraci\u00f3n : Puertos del Estado; Universidad de Cant abria; Autoridad Portuaria de Santander y Gobierno de Cantabria C\u00f3digo: 62as Lugar: Paraninfo de Las Llamas 12 de junio IV Curso Intermodalidad mar\u00edtima y log\u00edstica portuaria David Marcano Ceballos Jefe de \u00c1rea de Operaciones y Servicios Portuarios Autori dad Portuaria de Santander Colaboraci\u00f3n : Universidad de Cantabria ; Puertos del Estado; Autoridad Portuaria de Santander ; Gobierno de Cantabria; Renault y Foro CyLog C\u00f3digo: 62as 29 Lugar: Faro de la Cerda 26 y 27 de junio \u00cdNDICE TEM\u00c1TICO Humanidades, Artes y Comunicaci\u00f3n Ciencias Sociales, Pol\u00edticas , Derecho y Educaci\u00f3n Econom\u00eda, Empresas y Gesti\u00f3n Ciencia y Tecnolog\u00eda 31 HUMANIDADES, ARTES Y COMUNICACI\u00d3N Curso magistral . Eudald Carbonell i Roura . Evoluci\u00f3n humana y Atapuerca: con struyendo un paradigma La Europa que deja la crisis Taller de traducci\u00f3n m\u00e9dica. Teor\u00eda y pr\u00e1ctica de traducci\u00f3n m\u00e9dica EN-ES La lucha por la justicia en la construcci\u00f3n del imperio. La Escuela Ib\u00e9rica de la Paz I Semana de la Radio. Noventa a\u00f1os de ra dio en Espa\u00f1a: cuatro maneras de estar en el dial Periodismo cultural. Presente y futuro de los suplementos literarios El autor y su obra . Pere Gimferrer. Todo escritor fue antes lector: qu\u00e9 es ser lector, qu\u00e9 es ser escritor M\u00e1ster Interuniversitario e n Historia Contempor\u00e1nea. Ciclo de Conferencias. Tendencias actuales en Historia Contempor\u00e1nea RTVE la televisi\u00f3n p\u00fablica en la era del Big Data Espa\u00f1a y Estados Unidos. 500 a\u00f1os de Ponce de Le\u00f3n La aventura biogr\u00e1fica. Enfoques sujetos y pr \u00e1cticas de e scritura El autor y su obra . Qiu Xiaolong. Un detective chino en la era global XV Escuela de Gram\u00e1tica Espa\u00f1ola \u00abEmilio Alarcos\u00bb. Gram\u00e1tica, lexicograf\u00eda y ense\u00f1anza de la lengua IV Escuela de Arte y Patrimonio Cultural \u00abMarcelino Sanz de Sautuola\u00bb. Arte versus Patrimonio La subcultura del narcotr\u00e1fico. Una mirada distinta desde Am\u00e9rica Latina Cronistas de las dos orillas: historias para contar un mundo en conflicto 32 El audiovisual en espa\u00f1ol y las nuevas tecnolog\u00edas (Homenaje a Juan Jos\u00e9 Campanella) Escuela de Humanidades, Metaf\u00edsica y M\u00edstica \u00abFernando Rielo\u00bb. El hombre: su encuentro con la verdad, bondad y belleza Nuevas perspectivas de la ling\u00fc\u00edstica del discurso en l a ense\u00f1anza de segundas lenguas Di\u00e1logos con Jorge Edwards Paisajes de la histor ia cultural. Curso Internacional de Historia de las Ideas. XV Lecturas de la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn Curso magistral . Jos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia. El instante XIII Escuela de Teolog\u00eda \u00abKarl Rahner - Hans U Balthasar\u00bb. Comprensi\u00f3n cient\u00edfica y comprensi\u00f3n religiosa de la realidad Comunicaci\u00f3n para juristas Comisariado y cole ccionismo en arte contempor\u00e1neo El hispanismo en los Estados Unidos: itinerarios intelectuales y profesionales Curso magistral . Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Delgado. De la Gran Guerra y la neutralidad a la uni\u00f3 n: Europa y Espa\u00f1a. Un siglo de perspectiva Curso magistral . V\u00edctor Rodr\u00edguez . Los grandes compositores cubanos de los siglos XIX y XX: la literatura pian\u00edstica de Saumell, Cervantes, Lecuona, Alen y Vitier Taller de dramaturgia cinematogr\u00e1fica. Marcos O rd\u00f3\u00f1ez. Proyecto 24 Taller de ilustraci\u00f3n en prensa . Dibujando a diario Curso magistral . Vincent Dumestre. El madrigal italiano en el Seicento Literatura y locura: los l\u00edmites habitables 33 Artes, Letras y Ciencias: creadores santanderinos. Juan Navarro Baldeweg: met\u00e1fora y visi\u00f3n El autor y su obra . Jos\u00e9 Mar\u00eda Merino. Una experiencia de la ficci\u00f3n Taller de guitarra flamenca. In Memoriam a Paco de Luc\u00eda Curso magistral . Mar\u00eda Bayo. Las \u00f3peras de Mozart: Trilog\u00eda Da Ponte; la Canci\u00f3n de c\u00e1mara espa\u00f1ola y la Zarzuela Curso magistral . Modesto Lomba. Dise\u00f1o y moda El autor y su obra . Will Keen. 450 a\u00f1os de William Shakespeare El autor y su obra . Jos\u00e9 Manuel Ballester. El artista en la era digital Periodismo, comunicaci\u00f3n y Derecho: contextos y retos de la libertad de palabra Taller de virtualizaci\u00f3n de Patrimonio Taller de investigaci\u00f3n esc\u00e9nica . Lorca en presente CIENCIAS SOCIALES, POL\u00cdTICAS , DERECHO Y EDUCACI\u00d3N La Persona con D iscapacidad Intelectual Significativa: una propuesta para mejorar su c alidad de vida Derecho colaborativo: nuevo m\u00e9todo de resoluci\u00f3n de conflictos en Espa\u00f1a \u00bfPor qu\u00e9 la conservaci\u00f3n de la naturaleza? Conversaciones sobre democracia y medios de comunicaci\u00f3n Aplicaci\u00f3n de la nueva PAC en Espa\u00f1a El ADN en la investigaci\u00f3n policial Vino y queso: sabor, cultura y salud II Encuentro del deporte solidario y creativo : di\u00e1logo para la cultura 34 di\u00e1logo para la cultura , compartiendo valores, impulsando la transformaci\u00f3n social El derecho frente a la corrupci\u00f3n Universidad y Def ensa en Espa\u00f1a y su entorno: un compromiso para la inteligencia y la seguridad V Jornadas de Postgrado de la UIMP. Hacia la creaci\u00f3n del Espacio Europeo -Latinoamericano de Educaci\u00f3n Superior Claves de la pol\u00edtica fiscal para la consolida ci\u00f3n del nuevo mo delo econ\u00f3mico La situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral en Espa\u00f1a. Retos para una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica: competitividad empresarial y empleo La orientaci \u00f3n para la vocaci\u00f3n profesional Alfabetizaciones m\u00faltiples Curso magistral . Francisco Cabrillo Rodr\u00edg uez. An\u00e1lisis econ\u00f3mico del Derecho Pol\u00edticas de Seguridad Social y de Empleo como motor de crecimiento El desaf\u00edo de la sostenibilidad de nuestro Sistema Nacional de Salud Flipped classroom IV Escuela de Psiquiatr\u00eda y Ciencias de la Conducta \u00abCarlos C astilla del Pino \u00bb. Los sentimientos b\u00e1sicos. El amor y el odio en las relaciones interpersonales VII Encuentro interauton\u00f3mico sobre protecci\u00f3n jur\u00eddi ca del paciente como consumidor La necesaria reforma del Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones Nuevas perspectivas de la ling\u00fc\u00edstica del discurso en la ense\u00f1anza de segundas lenguas Sector energ\u00e9tico espa\u00f1ol 35 Experimenta una nueva manera de aprender Inteligencia artificial y porvenir de la especie humana El Almac\u00e9n Temporal Centralizado. Un proyecto de estado Ciudades inteligentes e innovaci\u00f3n en servicios IV XIII Escuela de Psicolog\u00eda \u00abJos\u00e9 Germain\u00bb. La inteligencia: perspectivas actuales Comunicaci\u00f3n para juristas El \u00e9xito del deporte espa\u00f1ol y la generaci\u00f3n de recursos: la gesti\u00f3n inteligente Retos del fen\u00f3meno migratorio en el siglo XXI . La trata de seres humanos para explotaci\u00f3n sexual Avances en la evaluaci\u00f3n y tratamiento de los trastornos del sue\u00f1o y de la depresi\u00f3n La Uni\u00f3n Europea y Am\u00e9rica Latina: soc ios mundiales para el siglo XXI Literatura y locura: los l\u00edmites habitables La transformaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas: nuevos modelos de gesti\u00f3n V\u00edas para ciclistas , \u00bfrealidad o ficci\u00f3n? XII A ula de Verano \u00abOrtega y Gasset\u00bb. Iniciaci\u00f3n a la Universidad Quo vadis Europa? II Problemas actuales del Derecho del Consumo La internacionalizaci\u00f3n del sistema universitario espa\u00f1ol: opciones y oportunidades Smart University 2.0: explorando los grande s retos de la educaci\u00f3n superior 36 ECONOM\u00cdA, EMPRESAS Y GESTI\u00d3N La Europa que deja la crisis III Encuentro sobre Innovaci\u00f3n y Desarrollo Competitivo . Transferencia de conocimiento: apostando para ganar en riqueza y en bienestar Estrategia espa\u00f1ola de s eguridad y salud en el trabajo: 2014 -2020 Sinergia salud y crecimiento econ\u00f3mico. 2014 oportunidad para la salud Aplicaci\u00f3n de la nueva PAC en Espa\u00f1a Atr\u00e9vete a Salir de tu Zona de Confort Vino y queso: sabor, cultura y salud II Encuentro sobre Gesti\u00f3 n en farmacia hospitalaria para directivos Infraestructuras viarias y recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica El tratado de libre comercio de EU -EE.UU. (TTIP) y su importancia para las relaciones trasatl\u00e1nticas Claves de la pol\u00edtica fiscal para la consolida ci\u00f3n del nuev o modelo econ\u00f3mico Turismo y aviaci\u00f3n, dos negocios inseparables La situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral en Espa\u00f1a. Retos para una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica: competitividad empresarial y empleo Pol\u00edticas de Seguridad Social y de Empleo como motor de crecimie nto El valor de la propiedad industrial: \u00bftienen valor las patentes, marcas y los dise\u00f1os? El sector tur\u00edstico tras la recesi\u00f3n: evoluci\u00f3n y pers pectivas. Un turismo para todos Innovaci\u00f3n en la industria agro -alimentaria. Retos del comercio 37 global Empr esas y diplomacia: perspectivas de la nueva dipl omacia econ\u00f3mica espa\u00f1ola La ciberseguridad y la protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n Las empresa s multilatina s: empleo, desarrollo e integraci\u00f3n El desaf\u00edo de la sostenibilidad de nuestro Sistema Nacional de Salu d VII Encuentro interauton\u00f3mico sobre protecci\u00f3n jur\u00eddi ca del paciente como consumidor La necesaria reforma del Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones Sector energ\u00e9tico espa\u00f1ol Transformaci\u00f3n del Talento y redes de conocimiento en la Administraci\u00f3n P\u00fab lica Sostenibilidad de ciudades: modelos para una mejor gesti\u00f3n y planificaci\u00f3n Tutela del consumidor en la contrataci\u00f3n financiera Bioeconom\u00eda Mujer, econom\u00eda y empresa La Uni\u00f3n Europea y Am\u00e9rica Latina: soc ios mundiales para el siglo XXI Encuentro Ernest Lluch. Reforma de la gesti\u00f3n de los servicios p\u00fablicos. Privatizaci\u00f3n, nacionalizaci\u00f3n y otras alternativas La transformaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas: nuevos modelos de gesti\u00f3n V\u00edas para ciclistas , \u00bfrealidad o ficci\u00f3n? El espacio sociosa nitario y los nuevos servicios de la farmacia comunitaria 38 Incidencia de la Ley de racionalidad y sostenibilidad de la Administraci\u00f3n Local en la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de l os servicios sociales por las Administraciones P\u00fablicas La Agenda de Desarroll o Po st 2015 y el Sector Privado XIV Curso Iberoamericano de Tecnolog\u00eda. Operaciones y gesti\u00f3n ambiental de puertos XI Jornadas del Comit\u00e9 de J\u00f3venes Profesionales de la ATPYC VII Jornada de Innovaci\u00f3n en el Cl\u00faster Portuario IV Curso Intermodalidad mar\u00edtim a y log\u00edstica portuaria CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA Curso magistral . Eudald Carbonell i Roura . Evoluci\u00f3n humana y Atapuerca: construyendo un paradigma XII International School of Astrobiology \u00abJosep Comas i Sol\u00e0\u00bb. Habitab le environments in the \u00bfPor qu\u00e9 la conservaci\u00f3n de la naturaleza? Endoscopia digestiva: nuevos retos El ADN en la investigaci\u00f3n policial Vino y queso: sabor, cultura y salud II Encuentro sobre Gesti\u00f3n en farmacia hospitalaria para directivos VII Encuentro Hispasat sobre Telecomu nicaciones Espaciales. Avances tecnol\u00f3gicos: los sat\u00e9lites del futuro Infraestructuras viarias y recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica El nuevo marco europeo 2014 -20 de financiaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n en salud VIII Encuentro e -Salud y Telemedicina. H\u00e1bitats digitales y Salud Conectada 39 El valor de la propiedad industrial: \u00bftienen valor las patentes, marcas y los dise\u00f1os? X Foro Cultura y Naturaleza. Gesti\u00f3n sostenible del monte, desarrollo econ\u00f3mico y creaci\u00f3n de empleo La ciberseguridad y la protecc i\u00f3n de la informaci\u00f3n Biotecnolog\u00eda y salud: desde la ciencia y la tecnolog\u00eda al impacto socioecon\u00f3mico El valor de las vacunas Avances en obstetricia, ginecolog\u00eda y medicina de la reproducci\u00f3n Crystallography and Society. World Impact of Crystallograp hy: Analysis of the 2014 International Year of Crystallography El desaf\u00edo de la sostenibilidad de nuestro Sistema Nacional de Salud La asistencia sanitaria en la hora de la verdad Montes e ingenier\u00eda. T\u00f3picos y realidades de los bosques espa\u00f1oles Vida cardiosaludable C\u00e1ncer de mama: una enfermedad curable Curso magistral . Valent\u00edn Fuster. The two pathways of translational research: From the bench to the patient and from a global prospective and guideliness to the patient XV Esc uela de Biolog\u00eda Molecu lar \u00abElad io Vi\u00f1uela\u00bb. Retos en Biomedicina molecular en la segunda d\u00e9cada del siglo XXI XIII International School of Pharmacology \u00abTe\u00f3filo Hernando\u00bb. Frontier drug discovery in brain disease Sector energ\u00e9tico espa\u00f1ol Experimenta una nueva manera de apre nder Inteligencia artificial y porvenir de la especie humana 40 Avances y retos en imagen card\u00edaca El Almac\u00e9n Temporal Centralizado. Un proyecto de estado Detecci\u00f3n precoz de enfermedades (cribados): reflexiones sanitarias, \u00e9ticas y econ\u00f3micas Ciudades i nteligentes e innovaci\u00f3n en servicios IV XV Escuela de Nutrici\u00f3n \u00abFrancisco Grande Covi\u00e1n\u00bb. Impacto de la alimentaci\u00f3n en la mejora de la nutrici\u00f3n y la salud Ingenier\u00eda s\u00edsmica Sostenibilidad de ciudades: modelos para una mejor gesti\u00f3n y planificaci\u00f3n Big Data Science: impacto social y econ\u00f3mico Sol y supervivencia energ\u00e9tica. Un futuro renovable Evaluaci\u00f3n ambiental de los proyectos de fracking (explotaci\u00f3n de gas no convencional por fractura hidr\u00e1ulica) en Espa\u00f1a Bioeconom\u00eda Oportunidades y desaf \u00edos de la moderna biotecnolog\u00eda: aplicaciones en ag ricultura, alimentaci\u00f3n y salud Artes, Letras y Ciencias: creadores santanderinos. Juan Navarro Baldeweg: met\u00e1fora y visi\u00f3n V\u00edas para ciclistas , \u00bfrealidad o ficci\u00f3n? Curso magistral . Juan Ignacio Cirac. F\u00edsica Cu\u00e1ntica e informaci\u00f3n Escuela de Biolog\u00eda Molecular y Celular Integrativa. Fundamentos y fronteras de la nueva Biolog\u00eda Taller terap\u00e9utico. El camino de la fe licidad: potencia tu autoestima, tu salud y tu longevidad 41 Conservaci\u00f3n de ecosistemas acu\u00e1ticos continentales Electricity and ve hicles: one world in the future XV School of Mathematics \u00abLluis Santal\u00f3\u00bb. Dyadic Harmonic Analysis las Telecomunicaciones . \"En el Camino Digital\" El CERN, 60 a\u00f1os de ciencia de vanguardia: LHC y la frontera de la F\u00edsica El espacio sociosanitario y los nuevos servicios de la farmacia comunitaria XIV Encuentro de la Industria Farmac\u00e9utica Espa\u00f1ola El paciente comprometido. La influencia de la educaci\u00f3n en salud y la m-health en la sanidad del siglo XXI Investigaci\u00f3n en enfermedades ra ras: convulsiones, cognici\u00f3n y alteraciones de conducta, una triada de inter\u00e9s II Encuentro de pediatr\u00eda . El Norte Pedi\u00e1trico XIV Curso Iberoamericano de Tecnolog\u00eda. Operaciones y gesti\u00f3n ambiental de puertos XI Jornadas del Comit\u00e9 de J\u00f3venes Profesionales de la ATPYC VII Jornada de Innovaci\u00f3n en el Cl\u00faster Portuario IV Curso Intermodalidad mar\u00edtima y lo g\u00edstica portuaria CURSOS DE ESPA\u00d1OL Campus de Las Llamas 43 CURSOS DE ESPA\u00d1OL Y OTRAS LENGUAS CAMPUS DE LAS LLAMAS Cursos generales (invierno, primavera y oto\u00f1o ) Invierno ................................ .............. Del 13 de enero al 28 de marzo Primavera ................................ ............ Del 31 de marzo al 20 de junio Oto\u00f1o ................................ .......... Del 6 de octubre al 19 de diciembre Cursos intensivos de verano (julio, agosto y septiembre) Julio ................................ ................................ .... Del 30 al 25 de julio Agosto ................................ ............................... Del 4 al 29 de agosto Septiembre ................................ ................. Del 1 al 26 de septiembre Estos cursos tienen condiciones de matr\u00edcula y programa espec\u00edficos. Permiten matr\u00edcula de dos, tres o cuatro semanas y cubren los niveles actuales del Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para la ense\u00f1anza de las lenguas. Otros Cursos Espa\u00f1ol para profesionales internacionales : ............ Del 7 al 17 de julio Espa\u00f1ol con fines espec\u00edficos : ............. Del 11 al 22 de agosto Curso de preparaci\u00f3n al examen DELE : ............. Del 30 de junio al 17 de julio Programa biling\u00fce: Business International Estudies Spanish Languages Culture : ............. Del 6 de octu bre al 12 de diciembre Otras l enguas Curso de introducci\u00f3n al alem\u00e1n / Aprender alem\u00e1n. ............. Nivel A1 :Del 7 al 18 de julio Cursos sin beca UIMP CURSOS DE FORMACI\u00d3N DE PROFESORES DE ESPA\u00d1OL DEL 30 DE JUNIO AL 4 DE JULIO Biling\u00fcismo y pluriling\u00fcismo en el contexto escolar: programas y recursos (CLIL) (*) (**) F\u00e9lix Villalba Mart\u00ednez Universidad Complutense de Madrid Organizado en colaboraci\u00f3n con el Instituto Cervantes C\u00f3digo 62au - Tarifa TFPELE 2 (30 h.) DEL 14 AL 18 DE JULIO Iniciaci\u00f3n al uso y aplica ci\u00f3n de las TICS en la clase de ELE (*) Rafael Mart\u00edn Garc\u00eda Consultor TIC C\u00f3digo 62d5 - Tarifa TFPELE 2 (30 h.) DEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO Desarrollo y gesti\u00f3n de ex\u00e1menes vinculados al Marco com\u00fan europeo de referencia (MCER) (*) (**) Susana Llori \u00e1n Gonz\u00e1lez Universidad Antonio de Nebrija Organizado en colaboraci\u00f3n con el Instituto Cervantes C\u00f3digo 62av - Tarifa TFPELE 6 (25 h.) La ense\u00f1anza de lenguas en la nube: creando espacios personales de aprendizaje (PLE) (*) Jonatan Caballero Mill\u00e1n M\u00e1st er en Educaci\u00f3n y Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de la Comunicaci\u00f3n C\u00f3digo 62d6 - Tarifa TFPELE 2 (30 h.) DEL 11 AL 15 DE AGOSTO Curso de especializaci\u00f3n para profesores de espa\u00f1ol: perfeccionamiento ling\u00fc\u00edstico, cultural y el uso de las TICS (*) Alfo nso Hinojosa Carrasco Escuela Oficial de Idiomas. Santander C\u00f3digo 62d7 - Tarifa TFPELE 2 (30 h.) Instrumentos y recursos did\u00e1cticos para profesores de ELE (*) Mar\u00eda G\u00f3mez Bedoya Instituto Cervantes de Porto Alegre. Brasil C\u00f3digo 62d8 - Tarifa TFPELE 2 (30 h.) Din\u00e1micas de grupo en el 45 aula de ELE (*) Iolanda Nieves de la Vega IESE Business School. Universidad de Navarra C\u00f3digo 62d9 - Tarifa TFPELE 2 (30 h.) Iniciaci\u00f3n a la ense\u00f1anza de ELE del alumnado chino y japon\u00e9s (*) (**) Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Alonso Universidad de Nanzan. Jap\u00f3n Organizado en colaboraci\u00f3n con el Instituto Cervantes C\u00f3digo 62aw - Tarifa TFPELE 2 (30 h.) DEL 18 AL 22 DE AGOSTO Talleres para llevar los medios de comunicaci\u00f3n al aula de ELE (*) (**) Guadalupe Ruiz Fajardo Columbia Univer sity (New York ) Aurelio R\u00edos Rojas Universidad de Granada Organizado en colaboraci\u00f3n con el Instituto Cervantes C\u00f3digo 62ay - Tarifa TFPELE2 (30 h.) Edici\u00f3n digital: curso -taller para la creaci\u00f3n de libros electr\u00f3nicos (*) Valent\u00edn P\u00e9rez Venzal\u00e1 Editor Minobitia Profesor de edici\u00f3n (C\u00e1lamo & Cran / IPECC) C\u00f3digo 62da - Tarifa TFPELE 6 (25 h.) El teatro como recurso en el aula de ELE (*) Gisele Fern\u00e1ndez L\u00e1zaro Universidad de Estudios Extranjeros de Kansai. Jap\u00f3n C\u00f3digo 62db - Tarifa TFPELE2 (30 h.) DEL 25 AL 29 DE AGOSTO Entre togas y fogones: aproximaci\u00f3n al uso del espa\u00f1ol en los \u00e1mbitos profesionales jur\u00eddico y gastron\u00f3mico (*) Ana Cuquerella European Business School (CUV) C\u00f3digo 62dc - Tarifa TFPELE2 (30 h.) Espa\u00f1ol en el exterior: formaci\u00f3n b\u00e1 sica para auxiliares, profesores visitantes y profesores noveles de espa\u00f1ol (*) Carmen Velasco Mart\u00edn Asesora T\u00e9cnica Embajada de Espa\u00f1a en Alemania C\u00f3digo 62dd - Tarifa TFPELE 2 (30 h.) Del 1 al 12 de septiembre Formaci\u00f3n inicial en la ense\u00f1anza de espa\u00f1ol como lengua extranjera (*)(**) 46 Inmaculada Delgado Directora del Centro Complutens e para la Ense\u00f1anza del Espa\u00f1ol Organizado en colaboraci\u00f3n con el Instituto Cervantes C\u00f3digo 62az - Tarifa TPFELE 3 (50 h.) CURSOS DE TRADUCCI\u00d3N E INTERPRETACI\u00d3N DEL 7 AL 11 DE JULIO Traducci\u00f3n cient\u00edfico -t\u00e9cnica: m\u00e9todos y problemas Luis Pablo N\u00fa\u00f1ez CSIC/ Editorial Vervuert C\u00f3digo 62ax - Tarifa TR1 (30h.) DEL 14 AL 18 DE JULIO Retos y estrategias para proyectos globales de traducci\u00f3n jur\u00eddico -financiera Bettina S chnell Universidad Pontificia Comillas de Madrid Nadia Rodr\u00edguez Ortega Universidad Pontificia Comillas de Madrid Alfred Guti\u00e9rrez -Kavanagh Universidad Pontificia Comillas de Madrid C\u00f3digo 62b3 - Tarifa TR1 (30 h.) DEL 21 AL 25 DE JULIO Problemas, m\u00e9tod os y cuestiones candentes en traducci\u00f3n m\u00e9dica Fernando A. Navarro Traductor m\u00e9dico C\u00f3digo 62b0 - Tarifa TR1 (30 h.) DEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO Student International Conference Interpretation Practicum (**) Cas Schulmann -Mora Monterey Institute of International Studies C\u00f3digo 62b1 - Tarifa TR6 (25 h.) DEL 4 AL 8 DE AGOSTO Professional Conference Interpretation Practicum (**) Cas Schulmann -Mora Monterey Institute of International Studies C\u00f3digo 62b2 - Tarifa TR6 (25 h.) (*) Curso de formaci\u00f3n reconocido por el MECD (**) Este curso no admite solicitud de beca Informaci\u00f3n Matr\u00edculas y becas RED SOCIAL DE CONOCI MIENTO UIMP Con retransmisiones de cursos en directo Con el objetivo de acercar el conocimiento a la sociedad la UIMP retransmitir\u00e1, desde UIMP -TV, cursos y actividades de la programaci\u00f3n general. Conoce el programa de retransmisiones en www.uimp20.es y participa en la red: somos una universidad que cree en el debate abierto. 48 Certificaci\u00f3n de cr\u00e9ditos de libre configuraci\u00f3n y ECTS La UIMP certificar\u00e1 la equivalencia de la dedicaci\u00f3n de los asistentes a los cursos avanzados que organiza, a efectos de su reconocimiento como cr\u00e9ditos de libre elecci\u00f3n o ECTS (para grado y postgrado), cuando se cumplan las condiciones que se indican a continuaci\u00f3n. 1) En el caso de cr\u00e9ditos de libre elecci\u00f3n para estudiantes que sigan estudios con planes de estudio anteriores al sistema ECTS (Bolonia) se requiere la asistencia al 80% o m\u00e1s, de las clases y actividades de que conste el curso. Los directores de los cursos podr\u00e1n proponer la superaci\u00f3n de una prueba realizada en el aula o la realizaci\u00f3n de determinados trabajos. Se conceder\u00e1 un cr\u00e9dito por cada diez horas, o fracci\u00f3n superior a ocho, de actividad en aula o taller. 2) En el caso de cr\u00e9ditos de grado o postgrado, para alumnos que cursen estudios dentro del esquema del Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior: se requiere la asistencia al 80% o m\u00e1s, de las clases y actividades de que conste el curso. Los directores de los cursos podr\u00e1n proponer la superaci\u00f3n de una prueba realizada en el aula o la realizaci\u00f3n de determinados trabajos. Se conceder\u00e1 un cr\u00e9dito ECTS por cada veinticinco horas , o fracci\u00f3n superior a veinte, de dedicaci\u00f3n en el aula o taller, o de trabajo personal. Adem\u00e1s de los diplomas de asistencia a los cursos, la UIMP emitir\u00e1, a petici\u00f3n de los interesados, los correspondientes certificados en que conste la equivalencia de los cr\u00e9ditos se\u00f1alados en los p\u00e1rrafos anteriores, para su posible reconocimiento por otras universidades. El Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte reconocer\u00e1 cr\u00e9ditos para profesores de ense\u00f1anzas no universitarias, por su participaci\u00f3n en cursos a vanzados de la UIMP; que aparezcan marcados con * en el Programa General de la Universidad como \"Cursos avanzados reconocidos por el MECD\". La participaci\u00f3n estar\u00e1 avalada por el correspondiente diploma. El reconocimiento se solicitar\u00e1 49 directamente al Mini sterio, siendo el n\u00ba de cr\u00e9ditos acorde con la duraci\u00f3n de la actividad. MATR\u00cdCULA Documentaci\u00f3n requerida El impreso de matr\u00edcula podr\u00e1 obtenerse en la Secretar\u00eda de Estudiantes de la UIMP en cualquiera de sus sedes, o en la direcci\u00f3n de internet: www.uimp.es Una vez cumplimentado, se remitir\u00e1 a la UIMP acompa\u00f1\u00e1ndolo de la siguiente documentaci\u00f3n: Fotocopia del DNI (en caso de los ciudadanos espa\u00f1oles), del pasaporte o del NIE (en caso de los ciudadanos extranjeros). En su caso, fotocopia de documento acreditativo de ser estudiante o titulado universitario. Una fotograf\u00eda tama\u00f1o carnet. Para aquellos cursos/talleres que tengan selecci\u00f3n previa de alumnos, se deber\u00e1 presentar la documentaci\u00f3n que espec\u00edficamente hay a sido determinada por el/la directora/a del curso/taller. Las solicitudes junto con la documentaci\u00f3n anteriormente citada, se entregar\u00e1n o enviar\u00e1n por correo a la Secretar\u00eda de Estudiantes de la UIMP. Tambi\u00e9n puede hacer la matr\u00edcula on -line a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la UIMP. Tramitaci\u00f3n y plazo de matr\u00edcula El plazo de matr\u00edcula estar\u00e1 abierto desde el 5 de mayo de 2014 . (Plazas limitadas). 50 Una vez que la solicitud de matr\u00edcula y documentaci\u00f3n requerida haya sido recibida y revisada por la Secre tar\u00eda de Estudiantes, se entregar\u00e1 o, en su caso, se enviar\u00e1 al solicitante la carta de pago correspondiente que \u00e9ste deber\u00e1 presentar en la ventanilla de cualquier oficina del Banco de Santander, para proceder al abono de la matr\u00edcula. La UIMP comunicar\u00e1 al alumno la conformidad de la matr\u00edcula en el curso elegido. Precios de Matr\u00edcula Tarifa Importe Tarifa Importe A 110,00 \u20ac Gastos de Secretar\u00eda 20 \u20ac Los gastos de Secretar\u00eda se cobrar\u00e1n con la formalizaci\u00f3n de la matr\u00edcula y no podr\u00e1n ser objeto de devoluci\u00f3n en caso de cancelaci\u00f3n de la misma. Descuentos: A los alumnos que acrediten estar matriculados en el curso acad\u00e9mico 2013/2014 en estudios oficiales conducentes a la obtenci\u00f3n de un t\u00ed tulo de Grado, M\u00e1ster o Doctor en una 51 Universidad espa\u00f1ola, o en cualquier otro estudio que equivalga a ellos, seg\u00fan la normativa vigente, se les aplicar\u00e1 un 20% de descuento en el precio de la matr\u00edcula. A estos efectos se entiende que, en cualquier caso, son estudios equivalentes los conducentes a la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo de Maestro, Diplomado, Licenciado, Arquitecto, Arquitecto T\u00e9cnico, Ingeniero e Ingeniero T\u00e9cnico. Exenciones: Familia numerosa . Los alumnos miembros de familia numerosa se beneficiar\u00e1 n de las exenciones y reducciones previstas en la Ley 40/2003, de 18 de noviembre, de Protecci\u00f3n a las Familias Numerosas. (BOE del 19/11/2003). o Familia numerosa de categor\u00eda general , se aplicar\u00e1 una exenci\u00f3n del 50% del importe de la matr\u00edcula y servicios administrativos. o Familia numerosa de categor\u00eda especial , se aplicar\u00e1 una exenci\u00f3n del 100% del importe de la matr\u00edcula y servicios administrativos. Documentaci\u00f3n a presentar : Fotocopia compulsada del carnet de familia numerosa y de la tarjeta de renovaci\u00f3 n, en su caso, expedido por el \u00f3rgano correspondiente de la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola. Las v\u00edctimas de actos terroristas as\u00ed como sus c\u00f3nyuges e hijos (Ley 32/1999, de 8 de octubre, de Solidaridad con las v\u00edctimas del terrorismo - BOE 9 -10-1999), est\u00e1n exen tos de todo tipo de tasas acad\u00e9micas en los centros oficiales de estudios de todos los niveles de ense\u00f1anza. En consecuencia, deber\u00e1n abonar \u00fanicamente el precio previsto en concepto de servicios administrativos ( gastos de Secretar\u00eda ) Documentaci\u00f3n a prese ntar: Fotocopia compulsada de la resoluci\u00f3n administrativa dictada por el \u00f3rgano correspondiente de la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola por la que se ha reconocido la condici\u00f3n de v\u00edctima de terrorismo. 52 Estudiantes con discapacidad . Todos aquellos estudiantes a quienes se les haya reconocido un grado de minusval\u00eda igual o superior al 33% (Ley 13/1982 de 7 de abril de Integraci\u00f3n Social de los Minusv\u00e1lidos y Ley 51/2003 de 2 de diciembre de igualdad de oportunidades, no discriminaci\u00f3n y accesibilidad universal de la s personas con discapacid ad), tendr\u00e1n derecho a la exenci\u00f3n de las tasas acad\u00e9mica s, debiendo abonar \u00fanicamente el precio previsto en concepto de gastos de Secretar\u00eda. Documentaci\u00f3n a presentar: Fotocopia compulsada de la resoluci\u00f3n administrativa dictada por el \u00f3rgano correspondiente de la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola por la que se ha reconocido la condici\u00f3n de discapacitado. Las exenciones del pago de la matr\u00edcula previstas en los puntos anteriores s\u00f3lo ser\u00e1n aplicables una vez por curso acad\u00e9mico. Devoluci\u00f3 n del importe de la matr\u00edcula La devoluci\u00f3n del importe de matr\u00edcula se regir\u00e1 por los siguientes criterios: 1) La UIMP devolver\u00e1 a sus remitentes los documentos y el 100% del importe de matr\u00edcula que se reciban una vez cubierto el cupo de plazas disponibl e, los de aquellos solicitantes que no cumplan los requisitos exigidos . 2) Aquellas solicitudes de anulaci\u00f3n o baja de matr\u00edcula que se realicen con anterioridad al inicio del curso, percibir\u00e1n el 100% del importe de la matr\u00edcula. Los gastos de Secretar\u00eda n o podr\u00e1n ser objeto de devoluci\u00f3n en caso de anulaci\u00f3n de la matr\u00edcula. Todas las sol icitudes que generen derecho a devoluci\u00f3n deber\u00e1n presentarse por escrito dirigido a la Secretar\u00eda de Alumnos de la UIMP. 53 BECAS Existen dos modalidades de beca: Beca completa: Consiste en el pago del alojamiento y manutenci\u00f3n en las instalaciones de la UIMP y la matr\u00edcula gratuita al curso o seminario que se solicite. Dicha beca incluir\u00e1 el alojamiento y cena del d\u00eda anterior al comienzo de la actividad; el alojamiento , desayuno, comida y cena de los d\u00edas completos en que se desarrolle el curso; y el desayuno y la comida del d\u00eda en que finalice el curso. Beca de matr\u00edcula : Comprende exclusivamente la exenci\u00f3n del pago de la matr\u00edcula en el curso o seminario solicitad o por el alumno. Los gastos de desplazamiento desde el lugar de residencia habitual del beneficiario hasta las instalaciones de la UIMP correr\u00e1n siempre por cuenta del beneficiario. Asimismo y en caso de asistir a la actividad acad\u00e9mica para la que hubi ese obtenido la beca, el beneficiario deber\u00e1 abonar el precio p\u00fablico correspondiente a los gastos de secretar\u00eda por la formalizaci\u00f3n de su expediente. Requisitos 1. Becas completas . Podr\u00e1n solicitar esta modalidad de beca quienes cumplan los requisitos que a continuaci\u00f3n se indican: 1.1 Estar matriculado en el curso acad\u00e9mico 2013/2014 en estudios oficiales conducentes a la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo de Grado, M\u00e1ster o Doctor en una Universidad espa\u00f1ola, o en cualquier otro estudio que equivalga a ellos, seg\u00fan la normativa vigente. A estos efectos se entiende que, en cualquier caso, son estudios equivalentes los conducentes 54 a la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo de Maestro, Diplomado, Licenciado, Arquitecto, Arquitecto T\u00e9cnico, Ingeniero e Ingeniero T\u00e9cnico; 1.2 Tambi\u00e9n pod r\u00e1n solicitar beca completa quienes, sin estar matriculados en el presente curso acad\u00e9mico, hubiesen finalizado los estudios universitarios a los que se refiere el apartado (1.1) con posterioridad a 31 de diciembre de 2008. 1.3 En cualquiera de los casos des critos anteriormente, el solicitante deber\u00e1 acreditar una nota media igual o superior a 6 (sobre base 10) en el expediente acad\u00e9mico. 2. Becas de matr\u00edcula : Podr\u00e1n solicitar esta modalidad de beca quienes cumplan los requisitos mencionados en el apartado 1, as\u00ed como tambi\u00e9n aquellos solicitantes que hayan finalizado con anterioridad al curso acad\u00e9mico 2013/2014 cualquiera de los estudios oficiales enumerados en el p\u00e1rrafo anterior. Presentaci\u00f3n de solicitudes y Documentos exigidos Las solicitudes de becas s e cursar\u00e1n por cualquiera de las opciones que a continuaci\u00f3n se indican: 1. Telem\u00e1ticamente a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la Universidad (www.uimp.es ), mediante el formulario disponible a este efecto en dicho sitio web. Junt o con el formulario de solicitud de beca, el solicitante deber\u00e1 aportar y cargar en soporte electr\u00f3nico la siguiente documentaci\u00f3n: Certificaci\u00f3n acad\u00e9mica personal completa, con expresi\u00f3n de la nota media en base 10 obtenida en los estudios oficiales que est\u00e9 cursando o haya cursado y alegue el solicitante. Una fotograf\u00eda reciente, tama\u00f1o carnet, del solicitante. 55 Fotocopia del DNI ( en caso de los ciudadanos espa\u00f1oles), del pasaporte o del NIE (en caso de los ciudadanos extranjeros). Durante el proceso tem \u00e1tico de solicitud se generar\u00e1 un resguardo que el solicitante deber\u00e1 conservar en su poder para presentarlo posteriormente en la UIMP, junto con los originales de la documentaci\u00f3n requerida en formato papel, en caso de resultar adjudicatario de la beca. 2. Asimismo podr\u00e1 presentarse la solicitud de beca (cuyo formulario estar\u00e1 disponible en la Secretar\u00eda de Alumnos de la UIMP en cualquiera de sus sedes) junto con los documentos requeridos, y conforme a los dispuesto en el art\u00edculo 38 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, a trav\u00e9s del Registro General de la Universidad o de cualquier otro Registro p\u00fablico o medio habilitado administrativamente. Incompatibilidades Adem\u00e1s de las incompatibilidades generales establecidas en la Ley General de Subvenciones y dem\u00e1 s normativa aplicable, ning\u00fan alumno podr\u00e1 disfrutar de m\u00e1s de una beca de la UIMP por a\u00f1o, criterio aplicado al conjunto de las sedes. La percepci\u00f3n de la beca ser\u00e1 incompatible con cualquier otra ayuda o subvenci\u00f3n para la misma finalidad. Plazo de sol icitud Hasta el d\u00eda 19 de mayo para los cursos que comiencen antes del 7 de julio de 2014 Hasta el d\u00eda 2 de junio para los cursos que comiencen entre el 7 de julio y el 1 de agosto de 2014. Hasta el d\u00eda 23 de junio para los cursos que comiencen a partir d el d\u00eda 4 de agosto de 2014. Tramitaci\u00f3n y plazo de subsanaci\u00f3n 56 En caso de que la documentaci\u00f3n presentada fuese incompleta, se otorgar\u00e1 a los solicitantes un plazo de subsanaci\u00f3n de 10 d\u00edas. Si en ese plazo no subsanasen el defecto se proceder\u00e1 al archiv o de su solicitud. Criterios de selecci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n de las becas Los criterios de selecci\u00f3n as\u00ed como las bases reguladoras para la instrucci\u00f3n, tramitaci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n, estar\u00e1n disponibles en el texto de la convocatoria publicado en la p\u00e1gina web : www.uimp.es La adjudicaci\u00f3n de becas se har\u00e1 en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva . La Junta de selecci\u00f3n de becas evaluar\u00e1 las diferentes solicitudes y emitir\u00e1 el correspondiente informe teniendo en cuenta los requi sitos generales establecidos y los criterios de selecci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n previstos en la convocatoria. El \u00f3rgano instructor, a la vista del expediente y formular\u00e1 la propuesta de resoluci\u00f3n definitiva, que se notificar\u00e1 a los solicitantes a trav\u00e9s de la p\u00e1 gina web de la Universidad: www.uimp.es En el plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles los interesados que hayan sido propuestos como adjudicatarios de una beca completa o de matr\u00edcula en la propuesta de resoluci\u00f3n definitiva, deber\u00e1n comunicar su aceptaci\u00f3n. En el mismo plazo, y en todo caso con anterioridad al comienzo de la actividad acad\u00e9mica para la que hayan obtenido la beca, los solicitantes que resulten propuestos deber\u00e1n presentar los resguardos de solicitud junto con la docum entaci\u00f3n oficial o fotocopia compulsada requerida en las sedes y centros docentes de la UIMP o en cualquiera otra de las dependencias a las que se refiere el art. 38.4 de la Ley 30/1992, dentro del plazo estipulado por la convocatoria de ayudas para cada s ede y centros docentes. Obligaciones de los beneficiarios 57 Los beneficiarios de las ayudas solicitadas est\u00e1n obligados a asistir a los cursos para los que se les ha concedido la beca, siendo necesario para que se les expida el correspondiente certificado acreditativo que justifique como m\u00ednimo el 80% de las sesiones programadas. Tambi\u00e9n deber\u00e1n respetar las instalaciones de la Universidad o aquellas donde \u00e9sta celebre los cursos. El incumplimiento de las anteriores obligaciones ser\u00e1 causa de reintegro de la beca. Podr\u00e1 ser igualmente susceptible de los correctivos procedentes seg\u00fan la normativa universitaria o la de que, en su caso, resulte de aplicaci\u00f3n. DIPLOMAS Los alumnos matriculados y becarios podr\u00e1n obtener el Diploma acreditativo de haber partici pado en la actividad acad\u00e9mica correspondiente, siempre que la asistencia a las clases sea regular y comprobada, debiendo acreditarse \u00e9sta, al menos, en un 8 0 por ciento de las sesiones. En el diploma figurar\u00e1 la carga docente del curso, que ser\u00e1 variable en funci\u00f3n de la duraci\u00f3n del mismo. Aquellos alumnos que deseen que se les reconozcan en sus universidades de origen los cr\u00e9ditos de los cursos en los que se matriculen, deber\u00e1n ponerse en contacto con la Secretar\u00eda de Alumnos antes de su celebraci\u00f3n par a obtener informaci\u00f3n sobre la existencia de convenios y el procedimiento a seguir. ALOJAMIENTOS La Universidad dispone de alojamientos propios y concertados que pone a disposici\u00f3n de sus alumnos. Existen diferentes modalidades de alojamiento: Alojamie nto en la pen\u00ednsula de la Magdalena: Palacio o Caballerizas. Habitaciones: dobles 58 R\u00e9gimen : alojamiento Precio: 30 \u20ac persona/noche Las plazas en estas residencias son limitadas y est\u00e1n reservadas exclusivamente para alumnos matriculados en los cursos de la UIMP. La adjudicaci\u00f3n de dichas plazas se realizar\u00e1 por riguroso orden de llegada de las solicitudes de reserva en la Unidad de Residencias. Alojamiento en Residencias concertadas Habitaciones: individuales, y dobles Para mayor informaci\u00f3n, contactar con la Unidad de Residencias. Forma de pago El abono del alojamiento se realizar\u00e1 mediante tarjeta de cr\u00e9dito en la Unidad de Residencias, Palacio de la Magdalena, el d\u00eda del comienzo del curso. Plazo de reserva El plazo para la reserva de alojamiento se abre el d\u00eda 5 de mayo de 2014 . La Unidad de Residencias comunicar\u00e1 telef\u00f3nicamente, en un plazo no inferior a 15 d\u00edas antes del comienzo de la actividad, la confirmaci\u00f3n de la reserva realizada y, en su caso, el alojamiento asignado . 59 Aula de Verano \"O rtega y Gasset\" Iniciaci\u00f3n a la Universidad (Con la colaboraci\u00f3n y el patrocinio de la Secretar\u00eda General de Universidades. Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte) Fecha s: Del 18 al 22 de agosto de 2014 C\u00f3digo s 623z - 6240 El Aula de Verano est\u00e1 dest inada a los j\u00f3venes estudiantes con mejores expedientes en todas las modalidades de Bachillerato o en el ciclo formativo superior de Formaci\u00f3n Profesional, que vayan a comenzar los estudios universitarios en el pr\u00f3ximo curso acad\u00e9mico. Las bases de la con vocatoria del Aula de Verano se publicar\u00e1n en el BOE, y estar\u00e1n disponibles en la p\u00e1gina web de la UIMP, www.uimp.es 60 Descuentos para viajes Iberia ofrece un descuento del 30% -50% en sus tarifas oficiales para los alumn os de la UIMP del que se informar\u00e1 en la Secretar\u00eda de Alumnos. TRANSPORTISTA OFICIAL INFORMACI\u00d3N GENERAL Santander Campus de Las Llamas Avda. de los Castros, 42 39005 Santander Tel.: 942 29 87 00 / 942 29 87 10 Fax: 942 29 87 27 informacion@sa.uimp.es Madrid C/ Isaac Peral, 23 28040 Madrid Tel.: 91 592 06 31 / 91 592 06 33 Fax: 91 592 06 40 / 91 543 08 97 alumnos@uimp.es Horario: de 9,00 h. a 14,00 h. de 16,00 h. a 18,00 h. (excepto viernes) Alojamientos Tel.: 9 42 29 87 00 A partir del 16 de junio Tel.: 942 29 88 28 Fax: 942 29 88 20 A partir del 16 de junio Palacio de la Magdalena 39005 Santander Tel.: 942 29 88 00 / 942 29 88 10 Fax: 942 29 88 20 Horario : de 9, 00 h. a 14,00 h. de 15,30 h. a 18,00 h. (excepto viernes) Plazo de solicitud de becas Hasta el d\u00eda 19 de mayo para los cursos que comiencen antes del 7 de julio de 2014 Hasta el d\u00eda 2 de junio para los cursos que comiencen entre el 7 de julio y el 1 de agosto de 2014. Hasta el d\u00eda 23 de junio para los cursos que comiencen a partir del d\u00eda 4 de agosto de 2014 . Apertura de matr\u00edcula Desde el 5 de mayo de 2014 (Plazas limitadas) 62 "}