{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D21-18112009o130.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DIARIO DE SESIONES C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 130\u00ba PER\u00cdODO LEGISLATIVO 18 de noviembre de 2009 REUNI\u00d3N Nro. 21 - 18va. ORDINARIA PRESIDENCIA DEL SE\u00d1OR DIPUTADO: JORGE PEDRO BUSTI SECRETARIO : JORGE GAMAL TALEB PROSECRETARIO : NORBERTO ROLANDO CLAUCICH Diputados presentes ADAMI ALDERETE, ARGAIN , H\u00e9ctor Dar\u00edo JOURD\u00c1N, Eduardo Abel ARTUSI, Jos\u00e9 Antonio KERZ , Jorge Alberto BENEDETTI, Jaime Pedro L\u00d3PEZ, Alcides Marcelo BERTHET , Hugo Oscar MAIER, Jorge Fernando BESCOS, Daniel , Jos\u00e9 Juan BOLZ\u00c1N , Jorge Daniel V\u00c1SQUEZ , Hugo Daniel BUSTI, Jorge Pedro ZAC AR\u00cdAS , Juan Domingo CARDOSO, Jos\u00e9 Oscar D'ANGELO, Ana Delia Diputados ausentes DE LA FUENTE , H\u00e9ctor Eduardo ALLENDE , Jos\u00e9 \u00c1ngel D\u00cdAZ , Patricia Teresa C\u00c1CERES, Jos\u00e9 Orlando ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1214 SUMARIO 1.- Asistencia 2.- Apertura 3.- Izamiento de la Bandera 4.- Acta 5.- Asuntos Entrados I - Comunicaciones oficiales II - Sanci\u00f3n definitiva - Proyecto de ley. Declarar de utilidad p\u00fablica y s ujeto a expropiaci\u00f3n un inmueble en la ciudad de Diamante. (Expte. Adm. Nro. 6.924) III - Dictamen de comisi\u00f3n IV - Proyecto en revisi\u00f3n - Proyecto de ley, devuelto en revisi\u00f3n. Propiciar la nueva Ley de Ministerios. (Expte. Nro. 17.063) 6.- Proyectos de los se\u00f1ores diputados. Reserva. Pa se a comisi\u00f3n. Proyectos de los se\u00f1ores diputados V - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Zacar\u00edas y Ma ier. Adherir a la celebraci\u00f3n del D\u00eda Internacional del Aire Puro, instituido por la Orga nizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (Expte. Nro. 17.630). Moci\u00f3n de sobre tablas (14). Consideraci\u00f3n . Sancionado (18) VI - Proyecto de ley. Diputado Busti. Modificar la Ley Nro. 9.544, Ministerio P\u00fablico, y art\u00edculos del C\u00f3digo Procesal Administrativo. (Expte. Nro. 17 .631) VII - Proyecto de ley. Diputado Busti. Crear el Tri bunal en lo Contencioso Administrativo y modificar el C\u00f3digo Procesal Administrativo. (Expte . Nro. 17.632) VIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputadas D'Angelo, Haidar y diputados Artusi, Flores y Kerz. Declarar de inter\u00e9s el documental \"Trenes en Entre R\u00edos, memoria de un progreso ausente\". (Expte. Nro. 17.636). Moci\u00f3n de sobre tablas (14). Consideraci\u00f3n. Sancionado (18) IX - Proyecto de ley. Diputada Haidar y diputados A lmada, Kerz, Flores y Bescos. Reglamentar el ejercicio de la profesi\u00f3n en Criminal\u00edstica y Ac cidentolog\u00eda Vial. (Expte. Nro. 17.637) X - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada D\u00edaz. Solicita r al Poder Ejecutivo la ejecuci\u00f3n de la obra que contempla la recuperaci\u00f3n del \"\u00c1rea C\u00e1rcava Cen tral\" - anfiteatro Presb\u00edtero Fidel Alberto Olivera de la ciudad de Santa Elena. (Expte. Nro. 1 7.638). Moci\u00f3n de sobre tablas (14). Consideraci\u00f3n. Sancionado (18) XI - Proyecto de ley. Diputados Zacar\u00edas y Maier. M odificar art\u00edculos de la Ley Nro. 9.920, atenci\u00f3n preferente de mujeres embarazadas, persona s con discapacidad, enfermos oncol\u00f3gicos, personas mayores de 70 a\u00f1os de edad en dependencias p\u00fablicas. (Expte. Nro. 17.639) 7.- Proyectos fuera de lista. Ingresos. - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Zacar\u00edas y Maie r. Declarar de inter\u00e9s la \"Exposici\u00f3n fotogr\u00e1fica con datos sobre la Independencia de la Rep\u00fablica de Eslovenia\". (Expte. Nro. 17.640). Moci\u00f3n de sobre tablas (14). Consideraci\u00f3n . Sancionado (18) - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Argain, Flores y Kerz. Solicitar al Poder Ejecutivo declare de inter\u00e9s la creaci\u00f3n de la Facultad de Ciencias V eterinarias con sedes en las ciudades de Villaguay y Basavilbaso. (Expte. Nro. 17.641). Moci \u00f3n de sobre tablas (14). Consideraci\u00f3n. Sancionado (18) - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Nogueira. Declar ar de inter\u00e9s la gran final de Entre R\u00edos Rumbo a Miss Argentina. (Expte. Nro. 17.642). Moci\u00f3 n de sobre tablas (14). Consideraci\u00f3n. Sancionado (18) - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Busti. Declarar de inter\u00e9s la presentaci\u00f3n del documento \"Bases para un sistema de audiencias\" y el libro de REDEX. (Expte. Nro. 17.644). Moci\u00f3n de sobre tablas (14). Consideraci\u00f3n. Sancionado (18) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1215 - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Kerz. Declarar d e inter\u00e9s la jornada \"Desaf\u00edos ambientales luego de la Reforma Constitucional\". (Expte. Nro. 1 7.645). Moci\u00f3n de sobre tablas (14). Consideraci\u00f3n. Sancionado (18) - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Haidar. Declarar de inter\u00e9s el \"IX Campeonato mundial juvenil de Softol - Paran\u00e1 2012\". (Expte. Nro. 17.6 46). Moci\u00f3n de sobre tablas (14). Consideraci\u00f3n. Sancionado (18) - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Kerz. Declarar d e inter\u00e9s el programa radial \"La Calandria\", y el micro cultural \"Entrerrian\u00edas\" que se emiten p or LT 14 Radio General Urquiza de Paran\u00e1. (Expte. Nro. 17.647). Moci\u00f3n de sobre tablas (14). Consideraci\u00f3n. Sancionado (18) - Pedido de informes. Diputados Jourd\u00e1n, Zacar\u00edas, Adami, Almada, Haidar y Nog ueira. Sobre la fecha de inicio del convenio particular, empresa, condiciones y todo otro dato d e inter\u00e9s por el que la Provincia se encuentra ligada a una firma por el control de las foto-multa s. (Expte. Nro. 17.648) - Pedido de informes. Diputados Busti, Jodor, Bette ndorff y Adami. Sobre la fecha de implementaci\u00f3n del Seguro provincial que cubrir\u00eda l as necesidades de aquellos entrerrianos que no tengan obra social, conforme lo anunciado po r el Poder Ejecutivo. (Expte. Nro. 17.649) 8.- Ley Nro. 7.296. Modificaci\u00f3n. Fiscal\u00eda de Estad o. (Expte. Nro. 16.996). Ingreso dictamen de comisi\u00f3n. Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3 n. Aprobado (16) 9.- Inmuebles en Concepci\u00f3n del Uruguay. Donaci\u00f3n. (Expte. Nro. 17.490). Ingreso dictamen de comisi\u00f3n. Moci\u00f3n de sobre tablas (13). Considera ci\u00f3n. Sancionado (17) 10.- Bachillerato Acelerado para Adultos. Instrumen taci\u00f3n en El Cimarr\u00f3n. (Expte. Nro. 17.523). Ingreso dictamen de comisi\u00f3n. Moci\u00f3n de sobre tabla s (14). Consideraci\u00f3n. Sancionado (18) 11- Homenajes -Al D\u00eda de la Soberan\u00eda Nacional. 15.- Isla del Puerto. Departamento Uruguay. Expropi aci\u00f3n de inmuebles. (Expte. Nro. 17.062). Consideraci\u00f3n. Aprobado. 19.- Orden del D\u00eda Nro. 13. Programa Provincial de Cuidados Paliativos. Creaci\u00f3n. (Expte. Nro. 17.237). Consideraci\u00f3n. Aprobado. -En Paran\u00e1, a 18 de noviembre de 2009, se re\u00fanen lo s se\u00f1ores diputados. -A las 11.05, dice el: 1 ASISTENCIA SR. PRESIDENTE (Busti) - Por Secretar\u00eda se tomar\u00e1 asistencia. -Se encuentran presentes los se\u00f1ores diputados: Ada mi, Alderete, Almada, 2 APERTURA SR. PRESIDENTE (Busti) - Con la presencia de 26 se\u00f1ores diputados queda a bierta la 18\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 130\u00ba Per\u00edodo Legislativo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1216 3 IZAMIENTO DE LA BANDERA SR. PRESIDENTE (Busti) - Invito al se\u00f1or diputado Jos\u00e9 Mar\u00eda Miser a izar la Bandera Nacional. -As\u00ed se hace. (Aplausos.) 4 ACTA SR. PRESIDENTE (Busti) - Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al acta de la sesi\u00f3n del 4 de noviembre de 2009. -A indicaci\u00f3n del se\u00f1or diputado Bescos, se omite l a lectura y se da por aprobada. 5 ASUNTOS ENTRADOS SR. PRESIDENTE (Busti) - Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 cuenta de los Asuntos En trados. -Se lee: I COMUNICACIONES OFICIALES - El Concejo Deliberante de Federaci\u00f3n remite Resol uci\u00f3n Nro.443 mediante la que se declara la emergencia clim\u00e1tica en la ciudad y zona de ejid o. (Expte. Adm. Nro. 6.071) -A sus antecedentes (Expte. Nro. 17.629) - El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas re mite Decreto Nro. 4.154 MEHF, por el que se ampl\u00eda el Presupuesto General Ejercicio 2009-Ley Nro. 9.879-, por $ 1.724.095,88. (Expte. Adm. Nro. 5.890) - La Secretar\u00eda de Planeamiento e Infraestructura r emite Decreto Nro. 4.165 MGJEOySP, por el cual se modifica el Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recurso, por $ 7.117.582,81, perteneciente a la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad . (Expte. Adm. Nro. 5.896) - El Concejo Deliberante de Nogoy\u00e1 remite Resoluci\u00f3 n Nro. 622, por la que solicita a la empresa GAS NEA S.A., eval\u00fae la posibilidad de esta blecer el pago de la facturaci\u00f3n bimestral del consumo de gas natural domiciliario en dos cuot as mensuales, iguales y consecutivas. (Expte. Adm. Nro. 5.897) - El Ministerio de Gobierno, Justicia, Educaci\u00f3n, O bras y Servicios P\u00fablicos remite Leyes Nros. 9.931 y 9.932, referidas a la Defensor\u00eda del Pueblo y al Colegio de Terapistas Ocupacionales, respectivamente. (Expte. Adm. Nro. 5.911) - La Secretar\u00eda de Planeamiento e Infraestructura r emite Decreto Nro. 4.257 MGJEOySP, por el cual se modifica el Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos, por $ 17.890.025, perteneciente a la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad . (Expte. Adm. Nro. 5.999) - El Concejo Deliberante de Concordia remite Resolu ci\u00f3n Nro. 6.341, por la que solicita a la empresa GAS NEA S.A., eval\u00fae la posibilidad de esta blecer el pago de la facturaci\u00f3n bimestral del consumo de gas natural domiciliario en dos cuot as mensuales, iguales y consecutivas. (Expte. Adm. Nro. 6.005) - El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas re mite Decreto Nro. 4273 MEHF, por el que se ampl\u00eda el Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lcul o de Recursos Ejercicio 2009, por $ 1.850.000,00. (Expte. Adm. Nro. 6.919) - El Concejo Deliberante de Federal remite Resoluci \u00f3n Nro. 718, por la que adhiere a los t\u00e9rminos de la Ordenanza Nro. 551 del Concejo Delib erante de Villaguay, resoluci\u00f3n que solicita a la empresa GAS NEA S.A., eval\u00fae la posib ilidad de establecer el pago de la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1217 facturaci\u00f3n bimestral del consumo de gas natural do miciliario en dos cuotas mensuales, iguales y consecutivas. (Exp. Adm. 6008 -En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputad os. - El Municipio de San Gustavo eleva Ordenanza Nro. 025/09, referida al Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos, Ejercicio 2010. (E xpte. Nro. 17.627) - El Municipio de Ceibas eleva Ordenanza Nro. 021/0 9, referida a la modificaci\u00f3n del Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos , Ejercicio 2009. (Expte. Nro. 17.628) - El Municipio de Ubajay eleva Ordenanza Nro. 299, referida a la modificaci\u00f3n del Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos, Ejercicio 2009. (Expte. Nro. 17.633) - El Municipio de Ubajay eleva Ordenanza Nro. 297, referida a la modificaci\u00f3n del Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos, Ejercicio 2009. (Expte. Nro. 17.634) - El Municipio de Ubajay eleva Ordenanza Nro. 300, referida a la modificaci\u00f3n del Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos, Ejercicio 2009. (Expte. Nro. 17.635) -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. II DICTAMEN DE COMISI\u00d3N De la de Asuntos Cooperativos, Mutuales, Cultura, T urismo y Deportes: - Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Establecer u n R\u00e9gimen de Promoci\u00f3n para el Desarrollo Tur\u00edstico Sustentable. (Expte. Nro. 16.483) SR. BESCOS - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este dictamen vuelva a comisi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or dipu tado Bescos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consecuencia, vuelve a comisi\u00f3n el dictamen de c omisi\u00f3n en el proyecto de ley registrado con el n\u00famero de expedie nte 16.483. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: IV PROYECTO EN REVISI\u00d3N PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 17.063) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY Nombre de los Ministerios: Art. 1\u00ba.- Las funciones administrativas del Poder Ejecutivo en el Despacho de los negocios de la Provincia, estar\u00e1n a cargo de los siguientes Min istros Secretarios de Estado: 1 - De Gobierno, Justicia y Educaci\u00f3n. 2 - De Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas. 3 - De Desarrollo Social, Empleo, Ciencia y Tecnolo g\u00eda. 4 - De Salud. 5 - De Planeamiento, Infraestructura y Servicios. 6 - De Producci\u00f3n. Designaci\u00f3n, Remoci\u00f3n y Suplencia de los Ministros Secretarios de Estado. Art. 2\u00ba.- Los Ministros ser\u00e1n designados y removidos por dec reto del Poder Ejecutivo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1218 Art. 3\u00ba.- En caso de vacancia, ausencia, licencia o enfermed ad, los Ministros Secretarios de Estado ser\u00e1n interinamente suplidos en el cargo por el titular de otra cartera que resuelva el Gobernador. Incompatibilidades e Inmunidades de los Ministros S ecretarios de Estado. Art. 4\u00ba.- No podr\u00e1n ser Ministros los parientes dentro del c uarto grado de consanguinidad o afinidad con el Gobernador o con otro Ministro. Art. 5\u00ba.- El cargo de Ministro Secretario de Estado es incom patible con cualquier otro cargo electivo o cualquier otro empleo o cargo en la Naci \u00f3n o en otras Provincias, en los Poderes Legislativo o Judicial de la Provincia o en las Mun icipalidades. Se excluyen de esa incompatibilidad: Las comisiones y prestaciones honorarias y transito rias que encomiende la Naci\u00f3n o los Municipios, debiendo estos ser aceptadas con el pre vio consentimiento del Gobernador y con noticia a la Legislatura. Representaci\u00f3n de la Provincia en organismos nacion ales o interprovinciales. Art. 6\u00b0.- Durante el desempe\u00f1o de sus cargos, los Ministros no podr\u00e1n pertenecer ni ser apoderados, representantes o asesores de empresas p articulares que exploten concesiones acordadas por los poderes p\u00fablicos, ni estar intere sados en cualquier contrato o negocio o litigar en contra de los intereses de la Naci\u00f3n, la s Provincias o los Municipios. Art. 7\u00b0.- La violaci\u00f3n a las disposiciones de los art\u00edculos precedentes, acreditada que sea, dar\u00e1 lugar a la inmediata remoci\u00f3n del Ministro, sin per juicio de su responsabilidad civil y penal. Art. 8\u00b0.- Desde el momento en que presten juramento y hasta el cese de sus funciones, los Ministros Secretarios de Estado durante el ejercici o de las mismas gozan de inmunidad de arresto en su persona en todo el territorio provinc ial, no pueden ser detenidos por autoridad alguna, salvo el supuesto de ser sorprendidos en la comisi\u00f3n flagrante de un delito, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n para el desafuero lo establecido en la S ecci\u00f3n IV- Poder Legislativo- Cap\u00edtulo Octavo de la Constituci\u00f3n provincial. Competencia de los Ministros Secretarios de Estado: Art. 9\u00b0.- El Gobernador de la Provincia ser\u00e1 asistido en sus funciones por los Ministros Secretarios de Estado, los que individualmente tamb i\u00e9n tendr\u00e1n las responsabilidades que la Constituci\u00f3n y esta ley les asignen en materia de s u competencia y como integrantes del Gabinete provincial. Art. 10\u00b0.- Es competencia de cada Ministro Secretario de Esta do: 1.-Proponer al Poder Ejecutivo los objetivos, pol\u00edt icas y estrategias en los asuntos de su competencia, ejecutar y supervisar el cumplimiento de los planes, programas y proyectos aprobados. 2.-Representar pol\u00edtica, administrativa y parlament ariamente a sus respectivos Departamentos, los que conjunta o separadamente les conf\u00ede el Pode r Ejecutivo y a los fines de lo dispuesto en los Art\u00edculos 116, 169 y 171 de la Constituci\u00f3n pro vincial. 3.- Refrendar con sus firmas los actos del Gobernad or de conformidad a lo establecido en el Art\u00edculo 169 de la Constituci\u00f3n provincial. 4.- Proyectar, promover y sostener los mensajes y p royectos de ley que el Poder Ejecutivo someta a la Honorable Legislatura. 5.- Hacer cumplir las normas en materia de administ raci\u00f3n presupuestaria y contable y preparar los proyectos de presupuesto de sus departamentos. 6.- Acompa\u00f1ar con su firma el acto de la promulgaci \u00f3n y asegurar la ejecuci\u00f3n de las leyes cuya materia sea de sus respectivas competencias, a s\u00ed como velar por el cumplimiento de los decretos y disposiciones relativas a su despacho y de aquellas en que deba intervenir juntamente con otros Ministros Secretarios de Estad o. 7.- Redactar la Memoria Anual que debe remitir a la Honorable Legislatura, seg\u00fan lo dispone el Art\u00edculo 172 de la Constituci\u00f3n provincial. 8.- Intervenir con previa autorizaci\u00f3n del Poder Ej ecutivo en la celebraci\u00f3n de Contratos en representaci\u00f3n del Estado y en la defensa de los de rechos del mismo conforme a las leyes. 9.- Expedirse por s\u00ed solo en todo lo referente al r \u00e9gimen interno de sus respectivos departamentos y dictar resoluciones de tr\u00e1mite, del egando funciones t\u00e9cnico-administrativas. 10.- Revocar de oficio o a pedido de parte cualquie r disposici\u00f3n dictada por funcionarios que dependan de su jurisdicci\u00f3n, cuando surja que tales instrumentos transgredan normas legales de fondo o de forma. 11.- Realizar toda otra actividad que le encomiende el Poder Ejecutivo en relaci\u00f3n de afinidad. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1219 Art. 11\u00b0.- Los Ministros Secretarios de Estado refrendar\u00e1n co n su firma en acuerdo general o parcial los actos administrativos dictados por el P oder Ejecutivo, cuando las leyes especiales as\u00ed lo dispongan. Art. 12\u00b0.- Los decretos en acuerdo, ser\u00e1n refrendados en prim er t\u00e9rmino por aquel a quien le compete el asunto o por el que lo haya iniciado y d e inmediato por los dem\u00e1s, en el orden del Art\u00edculo 1\u00b0 de la presente ley y ser\u00e1n ejecutados p or el Ministro Secretario de Estado cuyo departamento corresponda, o por el que se designe e n el acuerdo del mismo. Competencia Espec\u00edfica de Cada Ministro Secretario de Estado: Art. 13\u00b0.- El despacho de los asuntos que correspondan al Gob ierno de la Provincia se distribuir\u00e1 en la forma que a continuaci\u00f3n se deter mina sin que esto implique limitar las materias de la competencia de los respectivos depar tamentos de Estado, y sin perjuicio de las que surjan de la naturaleza propia de los asuntos q ue conducen: 1\u00b0) Ministerio De Gobierno, Justicia y Educaci\u00f3n: 1.- Mantener las relaciones con la Naci\u00f3n y las otr as Provincias, los Municipios y las Comunas. 2.- Entender en las relaciones con el Poder Legisla tivo, refrendar los actos que dispongan la pr\u00f3rroga de Sesiones Ordinarias y la Convocatoria a Sesiones Extraordinarias de la Honorable Legislatura, recepcionar y remitir a \u00e9sta los Proye ctos de ley originados en el Poder Ejecutivo, as\u00ed como tambi\u00e9n ordenar el tr\u00e1mite constitucional de las leyes sancionadas por la misma y la Convocatoria a la Convenci\u00f3n Constituyente. 3.- Entender el r\u00e9gimen legal de los partidos pol\u00edt icos y, de conformidad al r\u00e9gimen electoral provincial, en la convocatoria, cumplimiento y gara nt\u00eda de los procesos electorales. 4.- Entender en las relaciones con la Iglesia Cat\u00f3l ica Apost\u00f3lica Romana y con los dem\u00e1s cultos reconocidos por el Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto de la Naci\u00f3n, garantizando la libertad religiosa de todos los hab itantes de la Provincia. 5.- Entender en las relaciones con el Cuerpo Consul ar acreditado en la Provincia y con los diplom\u00e1ticos en tr\u00e1nsito o de visita en \u00e9sta. 6.- Entender en las relaciones en materia de seguri dad con las Fuerzas Armadas y de Seguridad Nacionales, interviniendo en representaci \u00f3n del Poder Ejecutivo en los asuntos que hacen a la defensa nacional. 7.- Entender en las relaciones con las Fuerzas de S eguridad Provinciales, particularmente en lo relativo al Servicio de Polic\u00eda y al Servicio Penit enciario, refrendando los actos emanados del Poder Ejecutivo referentes a la organizaci\u00f3n, r\u00e9gim en y funcionamiento de estos, as\u00ed como tambi\u00e9n de los establecimientos correccionales, car celarios e instituciones de reeducaci\u00f3n de penados y en la asistencia a las v\u00edctimas del delit o. 8.- Entender en las relaciones con el Poder Judicia l. 9.- Entender en lo relativo a la organizaci\u00f3n y fun cionamiento de la estructura administrativa del Estado, as\u00ed como tambi\u00e9n en lo concerniente a su re forma y perfeccionamiento. 10.- Entender en lo relativo a la promoci\u00f3n y difus i\u00f3n de todas las manifestaciones art\u00edsticas y culturales, en el registro, administraci\u00f3n, conserv aci\u00f3n y defensa del patrimonio art\u00edstico, hist\u00f3rico y cultural de la Provincia as\u00ed como tambi \u00e9n en el fomento, protecci\u00f3n, administraci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n de Bibliotecas, Museos, Orquesta Sinf \u00f3nica y Patrimonio Arqueol\u00f3gico. 11.- Entender, cuando corresponda, en la materia pr opia del Consejo General de Educaci\u00f3n e intervenir en la elaboraci\u00f3n de las pol\u00edticas educa tivas. 12.- Entender en el archivo y custodia de la docume ntaci\u00f3n oficial y en el ordenamiento e informatizaci\u00f3n de la Legislaci\u00f3n provincial, as\u00ed c omo tambi\u00e9n en la impresi\u00f3n y publicaci\u00f3n de leyes, decretos, resoluciones y actos pertinentes d el Poder Judicial. 13.- Entender en los actos de car\u00e1cter patri\u00f3tico, efem\u00e9rides, feriados, asuetos, custodia de emblemas, monumentos y s\u00edmbolos nacionales, provinc iales y extranjeros, as\u00ed como el emplazamiento de monumentos. 14.- Entender en lo relativo al funcionamiento de l os Colegios y Consejos Profesionales. 15.- Entender en lo relativo al manejo de los autom otores oficiales y dem\u00e1s medios de transporte para uso oficial y por la comunidad. 16.- Entender en el uso de la Red Presidencial de C omunicaciones. 17.- Entender en lo atinente a la custodia personal del Gobernador, Diplom\u00e1ticos, Funcionarios Extranjeros que con conocimiento oficial est\u00e9n en e l territorio provincial y de funcionarios nacionales y provinciales cuando as\u00ed se disponga, a s\u00ed como tambi\u00e9n respecto de la seguridad de la Casa de Gobierno. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1220 18.- Entender en la promoci\u00f3n, asistencia y organiz aci\u00f3n e intervenir en la fiscalizaci\u00f3n y r\u00e9gimen de instituciones tales como cooperativas, m utualidades, fundaciones, asociaciones y cooperadoras. 19.- Entender en todo lo relativo al Tr\u00e1nsito y la Seguridad Vial, coordinando su labor con la Naci\u00f3n y los Municipios. 20.- Intervenir en todo lo relativo a la divisi\u00f3n p ol\u00edtica y administrativa de la Provincia y representar al Poder Ejecutivo en todas las cuestio nes referentes a l\u00edmites interprovinciales, entendiendo particularmente en las relaciones pol\u00edt icas y administrativas con los Municipios as\u00ed como tambi\u00e9n en los asuntos relacionados con las Co munas. 21.- Intervenir en lo atinente a las relaciones ent re el capital y el trabajo, en la protecci\u00f3n integral del trabajador, en el ejercicio de la Poli c\u00eda del Trabajo y en la promoci\u00f3n y perfeccionamiento de la Legislaci\u00f3n Laboral, actuan do en car\u00e1cter de \u00e1rbitro en los asuntos laborales que por ley correspondan y/o que los pare s voluntariamente le sometan. 22- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecutiv o relacionados con el desarrollo tur\u00edstico de la Provincia, su incentivo, protecci\u00f3n, promoci\u00f3 n, comercializaci\u00f3n y las dem\u00e1s estrategias tur\u00edsticas para la Provincia en el corto, mediano y largo plazo. 23.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo relacionados a los Derechos del Hombre y sus garant\u00edas, as\u00ed como tambi\u00e9n con la reg lamentaci\u00f3n de los derechos de reuni\u00f3n, petici\u00f3n y asociaci\u00f3n. 24.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo relacionados a la organizaci\u00f3n y funcionamiento de los Registros P\u00fablicos y al ejerc icio de la Superintendencia del Notariado, a la registraci\u00f3n de todos los actos y hechos que den origen o modifiquen el estado civil y la capacidad de las personas, as\u00ed como tambi\u00e9n a la co ncesi\u00f3n y retiro de la personer\u00eda jur\u00eddica, control y superintendencia de las personas de exist encia ideal. 25.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo relaci onados con sus viajes y los asuntos que los mismos promuevan. 26.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo en lo atinente al despacho oficial y gesti\u00f3n administrativa de la Gobernaci\u00f3n como as\u00ed t ambi\u00e9n aquellos vinculados con la informaci\u00f3n de Gobierno, su coordinaci\u00f3n y difusi\u00f3n . 27.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo relaci onados con los asuntos del Gobierno de la Provincia en Capital Federal incluyendo aquellos re lacionados con la administraci\u00f3n y el personal de la Delegaci\u00f3n del Gobierno de la Provin cia en la misma. 28.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo en tem as relacionados con las funciones propias del Consejo de la Magistratura de la Provincia de E ntre R\u00edos. 29.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo en tem as relacionados con las actividades desarrolladas por el Ente Regi\u00f3n Centro. 30.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo relacionados con la actividad desarrollada por la Unidad Ejecutora Provincial (UE P). 31.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y respecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden. 2\u00b0) Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas: 1.- Entender en las pol\u00edticas de desarrollo, promoc i\u00f3n y orientaci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas y financieras de la Provincia. 2.- Entender en la coordinaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y evolu ci\u00f3n de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y financieras nacionales a nivel provincial. 3.- Entender en la planificaci\u00f3n, obtenci\u00f3n, coordi naci\u00f3n, an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n del servicio de estad\u00edstica y censos provinciales mediante la elabo raci\u00f3n, implementaci\u00f3n, an\u00e1lisis y difusi\u00f3n de un sistema que abarque el conjunto de actividade s econ\u00f3micas y sociales de la Provincia. 4.- Evaluar el impacto sobre la econom\u00eda local de l os cambios en el contexto nacional, efectuando el seguimiento de la coyuntura local y n acional y elaborando indicadores e informes peri\u00f3dicos que permitan evaluar el desempe\u00f1o de la econom\u00eda provincial. 5.- Entender en la elaboraci\u00f3n del Proyecto de Pres upuesto General de la Provincia sobre la base de los objetivos y pol\u00edticas provinciales y ac orde con las pol\u00edticas de desarrollo de orden nacional y regional, con intervenci\u00f3n de los dem\u00e1s Ministerios y Secretar\u00edas en el \u00e1rea de sus respectivas competencias. 6.- Ejercer la supervisi\u00f3n y control en cuanto al c umplimiento de las metas y objetivos contenidos en el Presupuesto Provincial, en materia de erogaciones, de recursos y de financiamiento. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1221 7.- Entender en los planes de acci\u00f3n y presupuesto de las Sociedades del Estado y/o entidades, vinculadas org\u00e1nicamente a su competenci a. 8.- Ejercer la superintendencia y coordinaci\u00f3n del Sistema de Tesorer\u00eda. 9.- Entender en el R\u00e9gimen Tributario Provincial, y en la administraci\u00f3n del sistema de recaudaci\u00f3n. 10.- Intervenir en todo lo vinculado con las relaci ones y negociaciones con los organismos financieros nacionales e internacionales de cr\u00e9dito , en lo relativo a la obtenci\u00f3n de los financiamientos y/o uso de cr\u00e9dito. 11.- Entender en todo lo relativo a la administraci \u00f3n de la Deuda P\u00fablica. 12.- Coordinar con la Contadur\u00eda General de la Prov incia las acciones de su competencia. 13.- Entender en lo atinente a la organizaci\u00f3n y ad ministraci\u00f3n del Registro Catastral de la totalidad de los bienes inmuebles. 14.- Entender en el registro y control de los inmue bles de propiedad fiscal. 15.- Entender en lo atinente al r\u00e9gimen de copartic ipaci\u00f3n provincial a los Municipios y Comunas, del producido de los impuestos que recaude la Naci\u00f3n y de los de origen provincial. 16.- Entender en todo lo vinculado a los aspectos f iscales, econ\u00f3micos y financieros en la relaci\u00f3n entre el Gobierno provincial, los Gobierno s Municipales y Comunales. 17.- Entender en las relaciones con Organismos del Estado nacional en materia econ\u00f3mica y financiera. 18.- Ejercer la representaci\u00f3n provincial ante orga nismos federales y/o interestatales con competencia en materia financiera, presupuestaria y tributaria. 19.- Entender en la organizaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del r \u00e9gimen de contrataciones del Estado. 20.- Entender en la elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Salarial del Sector P\u00fablico, coordinando la participaci\u00f3n de otros Ministerios y /u organismo, cuando corresponda. 21.- Entender en el desarrollo y administraci\u00f3n del sistema de liquidaci\u00f3n de haberes del personal del Estado. 22.- Intervenir y participar en la elaboraci\u00f3n de l as reglamentaciones y disposiciones de los estatutos de los agentes p\u00fablicos. 23.- Intervenir en todo lo inherente al desarrollo, implementaci\u00f3n y administraci\u00f3n de los sistemas inform\u00e1ticos para la administraci\u00f3n p\u00fablic a. 24.- Entender en la capacitaci\u00f3n actualizaci\u00f3n y pe rfeccionamiento de los agentes de la administraci\u00f3n p\u00fablica en coordinaci\u00f3n con los dem\u00e1 s Ministerios y Secretar\u00edas. 25.- Entender en la evaluaci\u00f3n de las tendencias de la econom\u00eda provincial, nacional e internacional, a los efectos de participar en el pl aneamiento estrat\u00e9gico de las pol\u00edticas provinciales. 26.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y respecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden. 3\u00b0) Ministerio de Desarrollo Social, Empleo, Cienci a y Tecnolog\u00eda: 1.- Promover, orientar y coordinar la participaci\u00f3n , colaboraci\u00f3n y asistencia de la sociedad civil con el Estado, en la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de tal es pol\u00edticas, con el objeto de propiciar un Pacto para el desarrollo provincial. 2.- Entender en el Desarrollo local, regional, soci al, familiar y humano, reconociendo a los municipios y comunas su rol de promotores del desar rollo territorial end\u00f3geno, articulando la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de planes estrat\u00e9gicos que fortalezcan la autonom\u00eda municipal y el asociativismo regional, para lo cual coordinar\u00e1 est rategias y acciones con los entes que tengan como fin el desarrollo regional. 3.- Fomentar la econom\u00eda social y la socio-producci \u00f3n mediante la capacitaci\u00f3n, financiamiento y asistencia t\u00e9cnica a los emprendedores, microempr esarios y los trabajadores independientes. 4.- Dise\u00f1ar y ejecutar en coordinaci\u00f3n con los ente s espec\u00edficos, los planes de contingencia para intervenir en caso de emergencia social. 5.- Instruir y promover la creaci\u00f3n y sostenimiento de mecanismos que garanticen el acceso a la vivienda social digna y/o su mejoramiento. 6.- Dise\u00f1ar y ejecutar pol\u00edticas de protecci\u00f3n y fo rtalecimiento de la familia, reconoci\u00e9ndola como n\u00facleo fundamental de la sociedad y base de la comunidad organizada, priorizando la protecci\u00f3n de los derechos de aquellas que se encue ntran en situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad social, desde el embarazo y la maternidad hasta la ancianidad, promoviendo la movilidad social ascendente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1222 7.- Promover la igualdad real de oportunidades para mujeres y varones y la equidad entre los g\u00e9neros, reconociendo el valor social del trabajo e n el \u00e1mbito del hogar. 8.- Entender en la elaboraci\u00f3n, direcci\u00f3n y fiscali zaci\u00f3n de las pol\u00edticas y ejecutar las acciones relacionadas con la juventud, sus situaciones espec \u00edficas y su inserci\u00f3n en la vida comunitaria. 9.- Fijar las metas correspondientes a la Provincia para el logro de los Objetivos de Desarrollo del Milenio, elaborando y ejecutando las pol\u00edticas para su cumplimiento. 10.- Intervenir en las pol\u00edticas de promoci\u00f3n, dire cci\u00f3n y organizaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas para generar empleo decente, propiciando estrategias de capacitaci\u00f3n laboral ajustadas a la demanda de trabajo y las potencialidades provincial es y apoyando la formaci\u00f3n de emprendedores, microempresas y emprendimientos asoc iativos. 11.- Entender en la capacitaci\u00f3n profesional de los trabajadores en coordinaci\u00f3n con el Consejo General de Educaci\u00f3n. 12.- Intervenir en la promoci\u00f3n del pleno empleo y en la conformaci\u00f3n de cooperativas de trabajo en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de la Pro ducci\u00f3n. 13.- Participar en la elaboraci\u00f3n e implementaci\u00f3n de acciones para la eliminaci\u00f3n del trabajo infantil y las inequidades que afectan a los colect ivos m\u00e1s vulnerables de trabajo. 14.- Entender e intervenir en el dise\u00f1o, planificac i\u00f3n, coordinaci\u00f3n y gesti\u00f3n de pol\u00edticas de innovaci\u00f3n y desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico, c on el objetivo de promover un desarrollo sostenible basado en el conocimiento y en la expans i\u00f3n de las capacidades innovadoras y creativas de la sociedad entrerriana y en las relac iones con los actores del sistema de innovaci\u00f3n, ciencia y tecnolog\u00eda de la Provincia y la Naci\u00f3n, a trav\u00e9s de la Agencia de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de Entre R\u00edos (ACTIER). 15.- Intervenir en la promoci\u00f3n de herramientas e i nstrumentos para el desarrollo de estructuras organizativas e infraestructuras de apoyo al desarr ollo de la innovaci\u00f3n, en particular en la tem\u00e1tica de incubadoras de empresas, parques y polo s cient\u00edficos-tecnol\u00f3gicos. 16.- Intervenir en la elaboraci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y cont rol de programas especiales de investigaci\u00f3n, desarrollo y transferencia de la ciencia y la tecno log\u00eda al entramado productivo-empresarial y la sociedad. 17.- Entender en la coordinaci\u00f3n de las gestiones, proyectos, convenios y acuerdos nacionales e internacionales en materia de innovaci\u00f3n, ciencia y tecnolog\u00eda, en especial los vinculados al Mercosur. 18.- Entender en todo lo relacionado con el deporte , recreaci\u00f3n y el turismo social en coordinaci\u00f3n con los organismos p\u00fablicos y privados de la actividad, como instrumento de educaci\u00f3n, socializaci\u00f3n, atenci\u00f3n sanitaria y orga nizaci\u00f3n comunitaria, para lo cual contar\u00e1 bajo su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n a la Agencia Entre R\u00edos Deportes. 19.- Entender en la administraci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y con trol de fondos y cuentas especiales, existentes o a crearse, correspondientes a los dist intos sectores de su jurisdicci\u00f3n, como tambi\u00e9n los nacionales o internacionales. 20.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y respecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden en el marco de su competencia. 4\u00ba) Ministerio de Salud: 1.- Entender en todo lo relacionado con la salud co mo derecho humano fundamental y sus determinantes, para lo cual deber\u00e1 ejercer la recto r\u00eda del sistema sanitario. 2.- Establecer la Pol\u00edtica Alimentaria y la educaci \u00f3n nutricional, promoviendo el autoabastecimiento comunitario, priorizando la situ aci\u00f3n de las personas en riesgo social. 3.- Intervenir y orientar la distribuci\u00f3n de subsid ios a personas que se encuentren en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. 4.- Entender en todo lo inherente al estudio, proye cto y aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica sanitaria de acuerdo a los objetivos y estrategias sanitarias na cionales y provinciales, en la promoci\u00f3n y creaci\u00f3n de condiciones adecuadas para la prevenci\u00f3 n, protecci\u00f3n, recuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de la salud f\u00edsica y mental, atendie ndo la administraci\u00f3n de los establecimientos sanitarios de la Provincia. 5.- Entender en el contralor de la calidad de la at enci\u00f3n m\u00e9dica y hospitalaria brindada por los entes p\u00fablicos y privados en todo el territorio de la Provincia, ejerciendo el poder de polic\u00eda sanitaria en los establecimientos, equipos, instrum entos y productos vinculados con la salud. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1223 6.- Entender en la coordinaci\u00f3n de los servicios de salud nacionales, provinciales, municipales y privados, en la promoci\u00f3n y cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica e ntre los mismos y con los organismos internacionales de la especialidad. 7.- Entender en la organizaci\u00f3n, fiscalizaci\u00f3n, dir ecci\u00f3n y habilitaci\u00f3n de los establecimientos sanitarios p\u00fablicos y privados, llevando el registr o de los mismos. 8.- Entender en la compra de alimentos, medicamento s, material de curaciones y afines, instrumental m\u00e9dico y de laboratorio, muebles sanit arios, aparatos e instrumentos de uso m\u00e9dico, bromatol\u00f3gico y de laboratorio en general. 9.- Entender en la creaci\u00f3n, control y fiscalizaci\u00f3 n econ\u00f3mica, financiera y m\u00e9dica de los Programas Sanitarios. 10.- Entender en la actividad, control y fiscalizac i\u00f3n de lo relacionado con la actividad de las cooperadoras hospitalarias. 11.- Entender en la elaboraci\u00f3n de normas reglament arias de medicina del deporte, en coordinaci\u00f3n con la Agencia de Deportes. 12.- Entender e intervenir en los planes de educaci \u00f3n sanitaria, en la promoci\u00f3n, elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las medidas de profilaxis e higiene d e la poblaci\u00f3n escolar conjuntamente con el Consejo General de Educaci\u00f3n. 13.- Entender en el control bromatol\u00f3gico y estable cer condiciones sanitarias de la producci\u00f3n, elaboraci\u00f3n, conservaci\u00f3n circulaci\u00f3n y expendio de los productos alimenticios en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de la Producci\u00f3n. 14.- Entender en el establecimiento de pol\u00edticas de prevenci\u00f3n de las causales de las conductas adictivas y la asistencia al enfermo y su s familiares para facilitar su inserci\u00f3n en la sociedad civil y la soluci\u00f3n de dicha problem\u00e1tica en coordinaci\u00f3n con los entes nacionales y provinciales espec\u00edficos. 15.- Participar en la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pr ogramas integrados que cubran a los habitantes de la Provincia en caso de enfermedad, a ccidentes de trabajo, vejez, invalidez, muerte, cargas de familia y otras contingencias de car\u00e1cter social. 16.- Entender en la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la vi da, la seguridad y la salud en el \u00e1mbito laboral. 17.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y respecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden en el marco de su competencia. 5\u00ba) Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y S ervicios: 1.- Intervenir en toda cuesti\u00f3n relativa a los proc esos de planeamiento estrat\u00e9gico y al desarrollo de objetivos de mediano y largo plazo co nducente al desarrollo equilibrado, sostenible y sustentable en los aspectos socioecon\u00f3 micos, territoriales, ambientales, infraestructurales, institucionales, productivos y humanos. 2.- Participar en el dise\u00f1o de pol\u00edticas, planes se ctoriales, programas operativos y macro proyectos de inversi\u00f3n p\u00fablica, con un enfoque estr at\u00e9gico y participativo y un horizonte plurianual. 3.- Coordinar y sintetizar la participaci\u00f3n provinc ial en los procesos de planificaci\u00f3n de escala nacional, regional, intraregional, microregional, u rbana y barrial, con \u00e9nfasis en los aspectos territoriales, ambientales, poblacionales e infraes tructurales. 4.- Planificar la totalidad de la infraestructura d e redes, equipamiento y dotaciones, elaborar y mantener actualizado el banco de proyectos de inver si\u00f3n p\u00fablica, priorizar la cartera de proyectos, servicios p\u00fablicos esenciales y obras en materia de transporte, comunicaciones, energ\u00eda, vivienda, recursos h\u00eddricos, saneamiento, vialidad, educaci\u00f3n, salud, seguridad, gobierno, contenci\u00f3n social, cultura, deporte y med io ambiente, en coordinaci\u00f3n con cada una de las \u00e1reas respectivas. 5.- Entender en la planificaci\u00f3n, programaci\u00f3n, dis e\u00f1o, proyecci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, inspecci\u00f3n, supervisi\u00f3n y conservaci\u00f3n de las obras p\u00fablicas pr ovinciales o nacionales delegadas, en tanto que las mismas sean ejecutadas por Organismos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica centralizadas que act\u00faen bajo la \u00f3rbita de su dependencia. 6.- Ejercer la fiscalizaci\u00f3n administrativa y la co nducci\u00f3n t\u00e9cnicas de las obras p\u00fablicas en jurisdicci\u00f3n provincial, a trav\u00e9s de los Organismos de su dependencia y en tanto que los mismos sean financiados por el Tesoro Provincial. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1224 7.- Entender en todo lo inherente a estudios, proye ctos, uso, ocupaci\u00f3n, construcci\u00f3n, ampliaci\u00f3n, remodelaci\u00f3n, reparaci\u00f3n y demolici\u00f3n d e todos los edificios p\u00fablicos provinciales y nacionales en proceso de transferencia dominial a l a Provincia. 8.- Entender en la definici\u00f3n de uso, utilizaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n de los inmuebles de propiedad o tenencia provincial, como as\u00ed tambi\u00e9n en la adquisi ci\u00f3n de tierra para la ejecuci\u00f3n de obras p\u00fablicas. 9.- Entender en las instancias de estudio, planific aci\u00f3n, proyecto, construcci\u00f3n, operaci\u00f3n, mantenimiento, explotaci\u00f3n y control de obras sanit arias, agua potable, desag\u00fces cloacales, desag\u00fces pluviales, efluentes industriales, obras h idr\u00e1ulicas, obras de defensa contra inundaciones, obras de control de erosiones, obras para sistematizaci\u00f3n del riego, obras de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de aguas subterr\u00e1neas, ob ras de navegabilidad, y obras complementarias y afines, en tanto que las mismas s ean ejecutadas por los Organismos de su dependencia. 10.- Entender en las instancias de estudio, planifi caci\u00f3n, proyecto, construcci\u00f3n, operaci\u00f3n, mantenimiento, explotaci\u00f3n y control de los servici os de comunicaciones y telecomunicaciones provinciales, en concordancia con la competencia es pec\u00edfica establecida en el Art\u00edculo 13\u00ba- Inc. 1\u00ba- Apartado 16\u00ba. 11.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo referi dos a la planificaci\u00f3n, ordenamiento, coordinaci\u00f3n, contralor y gesti\u00f3n del sistema de tr ansporte multimodal de pasajeros y cargas - automotor, ferroviario, fluvial y a\u00e9reo- y los rela cionados a las instancias de estudio, planificaci\u00f3n, proyecto, construcci\u00f3n, operaci\u00f3n, m antenimiento, explotaci\u00f3n y control de obras portuarias, aeroportuarias, de estaciones terminale s de trenes y \u00f3mnibus, paradores y apeaderos, de centros log\u00edsticos de transferencia d e cargas, de obras viales, obras ferroviarias, obras de navegabilidad y obras complementarias y af ines. 12.- Entender en los actos del Poder Ejecutivo rela cionados con el estudio, planificaci\u00f3n, proyecto, construcci\u00f3n, operaci\u00f3n, mantenimiento, e xplotaci\u00f3n y control de obras energ\u00e9ticas, ya sean el\u00e9ctricas, gas natural, hidroel\u00e9ctricas, h idrocarbur\u00edferas, termoel\u00e9ctricas y de fuentes de generaci\u00f3n alternativas, tales como bio masa, fo tovoltaicas, termo solares, e\u00f3licas, y de hidr\u00f3geno entre otras, en coordinaci\u00f3n con las \u00e1rea s espec\u00edficas. 13.- Entender en las instancias de planificaci\u00f3n, p rogramaci\u00f3n, proyecto, construcci\u00f3n y control de obras residenciales, complejos habitacionales, c entros comunitarios y vecinales y obras complementarias y afines, en tanto que las mismas s ean ejecutadas por Organismos de la \u00f3rbita de su dependencia. 14.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo referi dos a la planificaci\u00f3n y dise\u00f1o de las pol\u00edticas ambientales, en el ordenamiento ambiental y territo rial, en la preservaci\u00f3n y mejoramiento del ambiente natural y construido y en la defensa de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. 15.- Propiciar, a trav\u00e9s del organismo provincial e spec\u00edfico, la preservaci\u00f3n ambiental del patrimonio natural y cultural, as\u00ed como de la biodi versidad, procurando el desarrollo sostenible de las actividades antr\u00f3picas. 16.- Impulsar, a trav\u00e9s del organismo provincial es pec\u00edfico, la puesta en marcha de un sistema integrado de monitoreo y evaluaci\u00f3n de las activida des que afecten al ambiente, as\u00ed como la realizaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental d e toda obra de infraestructura, actividad productiva o de servicios. 17.- Entender en la elaboraci\u00f3n o reformulaci\u00f3n de los marcos e instrumentos jur\u00eddicos, legales y normativos necesarios para llevar adelante las fu nciones de la cartera. 18.- Participar en los estudios, relevamientos de d atos y proyectos vinculados a la topograf\u00eda, hidrograf\u00eda, geomorfolog\u00eda, soporte natural y ambie ntal, as\u00ed como en la elaboraci\u00f3n de sistemas de informaci\u00f3n georeferenciados, cartograf\u00edas urban o y rural, censos y servicios estad\u00edsticos relacionados con el planeamiento f\u00edsico territorial , en concordancia con la competencia espec\u00edfica establecida en el Art\u00edculo 13\u00ba- Inc. 2\u00ba- Apartado 3\u00ba. 19.- Entender en la aprobaci\u00f3n de la programaci\u00f3n y gesti\u00f3n, as\u00ed como en el seguimiento, control y evaluaci\u00f3n de resultados de todos los org anismos de su dependencia, relacionados con la ejecuci\u00f3n de obras p\u00fablicas, la prestaci\u00f3n d e servicios p\u00fablicos y el uso racional y aprovechamiento de los recursos naturales. 20.- Participar en la coordinaci\u00f3n de acciones y ge stiones con organismos nacionales, regionales e internacionales, tanto sean p\u00fablicos, privados o mixtos, relacionados con la planificaci\u00f3n, el desarrollo integral, la asistenci a t\u00e9cnica, cient\u00edfica y financiera, la cooperaci\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1225 horizontal y la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica aplicada a o bras, servicios y ambiente, en la medida que en las mismas tengan incumbencias los Organismos de l \u00e1mbito de su competencia. 21.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo relati vos al mantenimiento, reparaci\u00f3n y uso de los bienes muebles e inmuebles y proporcionar los servi cios generales que fueran necesarios, para lo que depender\u00e1 de este Ministerio la Direcci\u00f3n de Servicios Generales. 22.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y respecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden en el marco de su competencia. 6\u00ba) Ministerio de Producci\u00f3n: 1.- Asistir al Poder Ejecutivo en el dise\u00f1o e imple mentaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas necesarias para impulsar el desarrollo sustentable y territori almente equilibrado de la actividad econ\u00f3mica provincial. 2.- Promover la diversificaci\u00f3n e integraci\u00f3n de la estructura econ\u00f3mica de Entre R\u00edos, tendiendo a incrementar la creaci\u00f3n de valor agrega do en la Provincia. 3.- Fomentar la articulaci\u00f3n entre el sector cient\u00ed fico-tecnol\u00f3gico y el sector productivo de la provincia, con vistas a facilitar la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda en todo el tejido productivo, apuntando a incrementar la capacidad de innovaci\u00f3n de las empresas entrerrianas. 4.- Fortalecer las cadenas de valor existentes e im pulsar la formaci\u00f3n de nuevos eslabonamientos productivos, apuntando a una distri buci\u00f3n justa del excedente econ\u00f3mico entre los diversos eslabones de las distintas caden as, de modo de favorecer la acumulaci\u00f3n de capital y la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda en la tota lidad de las empresas integrantes de las mismas. 5.- Generar instrumentos de financiamiento de la ac tividad econ\u00f3mica, fomentando especialmente los mecanismos que permitan canalizar el ahorro interno hacia la inversi\u00f3n productiva en la provincia. 6.- Fortalecer las empresas entrerrianas y fomentar el emprendedorismo, instrumentando mecanismos de mejora de la competitividad y la dive rsificaci\u00f3n productiva, poniendo \u00e9nfasis en las peque\u00f1as y medianas empresas provinciales. 7.- Instrumentar pol\u00edticas de desarrollo industrial y aumento de la producci\u00f3n primaria, buscando mejoras permanentes en la productividad, s obre la base de la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n. 8.- Promover la formaci\u00f3n de \u00e1reas y parques indust riales, a los efectos de obtener ventajas de escala y aglomeraci\u00f3n y un manejo sustentable de lo s aspectos ambientales. 9.- Fomentar las exportaciones provinciales, tendie ndo a incrementar el valor agregado por unidad de producto exportado y ampliar la base empr esarial exportadora. 10.- Auspiciar el desarrollo y la formaci\u00f3n de la f uerza laboral de la provincia, fomentando la incorporaci\u00f3n de empleo calificado y debidamente re gistrado, de modo de incrementar la productividad laboral, la calidad y cantidad de los puestos de trabajo. 11.- Coordinar y ejecutar las pol\u00edticas y programas nacionales vinculados con la actividad productiva y comercial. 12.- Entender en el dise\u00f1o, aplicaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas que impulsen la conservaci\u00f3n y uso de los recursos naturales, tales como flora y f auna aut\u00f3ctonas, aguas superficiales, recursos forestales, mineros, suelos y \u00e1reas natura les protegidas, en coordinaci\u00f3n con las dem\u00e1s \u00e1reas espec\u00edficas. 13.- Promover integraciones y articulaciones region ales y subregionales, tanto nacional como internacional, con el objeto de lograr un espacio d e vinculaci\u00f3n multisectorial, p\u00fablico y privado, donde se proyecten actividades que potencien a los sectores productivos y sus relaciones sociales. 14.- Coadyuvar con los Municipios para la implement aci\u00f3n de estrategias de desarrollo local, atendiendo a la situaci\u00f3n integral de la provincia. 15.- Promover la radicaci\u00f3n de inversiones de alto impacto en la din\u00e1mica productiva de la Provincia. 16.- Intervenir en la coordinaci\u00f3n, gesti\u00f3n, evalua ci\u00f3n y asesoramiento de las pol\u00edticas financieras y crediticias orientadas a los sectores econ\u00f3micos que generen crecimiento y desarrollo de los componentes de las cadenas de pro ducci\u00f3n y servicios. 17.- Entender e intervenir con organismos municipal es, provinciales, nacionales e internacionales en la elaboraci\u00f3n de proyectos que contengan programas que coadyuven a la promoci\u00f3n y desarrollo de los temas de su competenc ia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1226 18.- Entender en la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas tendient es a orientar, informar, educar y defender a los consumidores y usuarios en el marco de las leye s de Lealtad Comercial, Metrolog\u00eda Legal, Defensa del Consumidor, Abastecimiento, Agio y Espe culaci\u00f3n. 19.- Intervenir en programas sobre electrificaci\u00f3n rural, obra p\u00fablica, caminos, ferrocarriles, gas, puertos y en general en lo referido a la infra estructura y servicios, en todo lo concerniente a los aspectos vinculados con la producci\u00f3n. 20.- Celebrar acuerdos interinstitucionales con per sonas jur\u00eddicas de derecho p\u00fablico o privado, nacionales o extranjeras para llevar a cabo accione s de utilidad com\u00fan en el \u00e1mbito econ\u00f3mico productivo. 21.- Constituir equipos de expertos en cada una de las cadenas de valor de la provincia, que fortalezcan la capacidad de acci\u00f3n del Estado en ma teria productiva. 22.- Establecer \u00e1mbitos de estudios y crear equipos interdisciplinarios con la participaci\u00f3n de entidades acad\u00e9micas y t\u00e9cnicas para la determinaci \u00f3n de costos y resultados y otra informaci\u00f3n relevante para el an\u00e1lisis del aparato productivo y comercial de la provincia. 23.- Dise\u00f1ar e implementar registros de productores primarios, industriales y comerciales a los efectos de servir de base para las pol\u00edticas produc tivas. 24.- Establecer pol\u00edticas de atenci\u00f3n de las situac iones de emergencia que se susciten en los diversos sectores. 25.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo vinculados al ordenamiento y fiscalizaci\u00f3n de las actividades desarrolladas en e l complejo agropecuario, industrial, minero, comercial y de servicios. 26.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo vinculados a la promoci\u00f3n del comercio exterior y las relaciones econ\u00f3micas con entidades y organismos provinciales, nacionales e internacionales. 27.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo vinculados a la fiscalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n vegetal y animal, como en lo referente a los recursos naturales, la biodiversidad, la caza y pesca, tanto industrial, comercial o deporti va. 28.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo vinculados al ejercicio de la polic\u00eda sanitaria animal, vegetal, industrial y comercial, tendiente a resguardar la calidad, higiene e inocuidad de los alimentos. 29.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo vinculados al ordenamiento de la legislaci\u00f3n sobre la estructura agraria y establece r estrategias sobre el destino de la tierra p\u00fablica. 30.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y respecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden en el marco de su competencia.- De las Secretar\u00edas de la Gobernaci\u00f3n. Art. 14\u00b0.- Las tareas necesarias para posibilitar la activida d del Gobernador ser\u00e1n atendidas por las siguientes Secretar\u00edas quedando, en su caso , facultado para crear otras y para modificar o reasignar las competencias: 1\u00b0) Secretar\u00eda General y de Relaciones Instituciona les. 2\u00b0) Secretar\u00eda Legal y T\u00e9cnica. 3\u00b0) Secretar\u00eda de Interacci\u00f3n Municipal. 4\u00ba) Secretar\u00eda de Lucha Contra las Adicciones. 5\u00ba) Secretar\u00eda de Transporte. 6\u00ba) Secretar\u00eda de Turismo. 7\u00ba) Secretar\u00eda de Energ\u00eda. 8\u00ba) Secretar\u00eda de Ambiente Sustentable. Art. 15\u00b0.- Los Secretarios colaborar\u00e1n en forma directa con e l Gobernador, bajo su exclusiva dependencia. Art. 16\u00b0.- El Poder Ejecutivo determinar\u00e1 las funciones espec \u00edficas de cada Secretar\u00eda de la Gobernaci\u00f3n y podr\u00e1, en su caso, disponer la supres i\u00f3n o modificaci\u00f3n de las mismas. Art. 17\u00b0.- Los Secretarios de la Gobernaci\u00f3n encargados del d espacho de la cuesti\u00f3n que se trate, visar\u00e1n los mensajes, actos administrativos y proyectos de ley que originen y ser\u00e1n responsables de los actos que proyecten, los que le galicen con su firma y en los que intervengan dentro de su competencia. De las Secretar\u00edas Ministeriales: Art. 18\u00b0.- Establ\u00e9cense las siguientes Secretar\u00edas Ministeria les: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1227 En el \u00e1mbito del Ministerio de Gobierno, Justicia y Educaci\u00f3n: Secretar\u00eda de Justicia. Secretar\u00eda General. En el \u00e1mbito del Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas: Secretar\u00eda de Hacienda. Secretar\u00eda de Presupuesto y Finanzas. En el \u00e1mbito del Ministerio de Desarrollo Social, E mpleo, Ciencia y Tecnolog\u00eda: Secretar\u00eda de Desarrollo Humano y Familia. En el \u00e1mbito del Ministerio de Planeamiento, Infrae structura y Servicios: Secretar\u00eda de Obras y Servicios P\u00fablicos. En el \u00e1mbito del Ministerio de la Producci\u00f3n: Secretar\u00eda de Producci\u00f3n Primaria. Secretar\u00eda de Industria, Comercio y Planificaci\u00f3n d el Desarrollo. El Poder Ejecutivo podr\u00e1, adem\u00e1s, crear Subsecretar \u00edas y Organismos de menor jerarqu\u00eda. Art. 19\u00b0.- Los Secretarios Ministeriales asistir\u00e1n, bajo su d ependencia al Ministro en la conducci\u00f3n y decisi\u00f3n de los asuntos generales de s u departamento. Art. 20\u00b0.- Los Secretarios Ministeriales ser\u00e1n responsables d e los actos que proyecten, los que legalicen con su firma y en los que intervengan den tro de su competencia. De Las Subsecretar\u00edas y Otros Organismos: Art. 21\u00b0.- Los Subsecretarios secundar\u00e1n al Ministro Secretar io de Estado, Secretario de la Gobernaci\u00f3n o Secretario Ministerial en el desempe\u00f1 o de sus funciones, en las distintas ramas de cada departamento o \u00e1rea. Art. 22\u00b0.- Los Subsecretarios ser\u00e1n, asimismo, responsables d e los actos que proyecten, los que legalicen con su firma y en los que intervengan dentro de su competencia. De los Organismos que se Relacionan con el Poder Ej ecutivo: Art. 23\u00b0.- Se relacionar\u00e1n con el Poder Ejecutivo: En forma directa: Fiscal\u00eda de Estado Escriban\u00eda Mayor de Gobierno Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos Comisi\u00f3n Administradora Fondo Especial de Salto Gra nde Direcci\u00f3n General de Informaci\u00f3n P\u00fablica Unidad Ejecutora Provincial Consejo Provincial del Ni\u00f1o, el Adolescente y la Fa milia Instituto Provincial de Discapacidad A trav\u00e9s del Ministerio de Gobierno, Justicia y Edu caci\u00f3n: El Consejo General de Educaci\u00f3n Polic\u00eda de la Provincia Instituto de Promoci\u00f3n Cooperativa y Mutualidades Consejo de la Magistratura de la Provincia de Entre R\u00edos Direcci\u00f3n General del Servicio Penitenciario A trav\u00e9s del Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Fin anzas: Contadur\u00eda General de la Provincia Instituto Aut\u00e1rquico Provincial del Seguro Tribunal de Cuentas Ente T\u00fanel Subfluvial \"Silvestre Begnis - Uranga\" A trav\u00e9s del Ministerio de Desarrollo Social, Emple o, Ciencia y Tecnolog\u00eda: Caja de Jubilaciones y Pensiones de Entre R\u00edos Instituto de Ayuda Financiera a la Acci\u00f3n Social Agencia Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Agencia Entre R\u00edos Deportes Subsecretar\u00eda de la Juventud A trav\u00e9s del Ministerio de Salud: Instituto de Obra Social de la Provincia de Entre R \u00edos A trav\u00e9s del Ministerio de la Producci\u00f3n: Instituto de Control de Alimentos y Bromatolog\u00eda A trav\u00e9s del Ministerio de Planeamiento, Infraestru ctura y Servicios: Ente de Control y Regulaci\u00f3n de Aguas Termales ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1228 Ente de Control de Telecomunicaciones Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda A trav\u00e9s de la Secretar\u00eda General y de Relaciones I nstitucionales: Ente Regi\u00f3n Centro, Representaci\u00f3n del Gobierno de Entre R\u00edos en Capital Federal. A trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Transporte: Instituto Portuario Ente Aut\u00e1rquico Puerto Ibicuy Ente Aut\u00e1rquico Puerto Concepci\u00f3n del Uruguay Ente Aut\u00e1rquico Puerto Diamante Ente Aut\u00e1rquico Puerto La Paz - M\u00e1rquez Unidad Ejecutora Ferroviaria (UEFER). A trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Energ\u00eda: Ente Provincial Regulador de Energ\u00eda. Art. 24\u00b0.- Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo para modificar la Est ructura Org\u00e1nica funcional de las dependencias actuales que integran los distintos Mi nisterios y Secretar\u00edas a efectos de adecuarlos a los fines, objetos y materias se\u00f1alada s en la presente. Art. 25\u00b0.- Der\u00f3gase la Ley Nro. 9.551 y toda otra disposici\u00f3n legal o reglamentaria que total o parcialmente se oponga a la presente ley. Art. 26\u00b0.- La presente ley entrar\u00e1 en vigencia el d\u00eda de su p ublicaci\u00f3n oficial. Art. 27\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 10 de noviembre de 2009. -A las comisiones de Asuntos Constitucionales y Jui cio Pol\u00edtico y de Legislaci\u00f3n General. 6 PROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS Reserva. Pase a comisi\u00f3n. SR. BESCOS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, como hemos acordado en la reuni\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que queden reservados en Secretar\u00eda los proyectos d e resoluci\u00f3n ingresados con los n\u00fameros de expediente 17.630, 17.636 y 17.638; y que los re stantes proyectos presentados por los se\u00f1ores diputados -que son todos proyectos de ley- se remitan a las comisiones indicadas en la n\u00f3mina de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme lo so licitado por el se\u00f1or diputado Bescos. -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se insertan los proyectos presentad os por los se\u00f1ores diputados: V PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 17.630) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Adherir a la celebraci\u00f3n del D\u00eda Internacional del Aire Puro, instituido por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, el tercer jueves del mes de noviembre de cada a\u00f1o. Art. 2\u00ba.- Instar al Poder Ejecutivo de la Provincia de Entre R\u00edos a que provea a la reglamentaci\u00f3n de la Ley Nro. 9.862 \"Entre R\u00edos Lib re de Humo de Tabaco\" a fin de hacer que la misma tenga en todo el territorio de la provinci a una efectiva aplicaci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1229 Art. 3\u00ba.- Enviar copia de la presente resoluci\u00f3n con sus fun damentos al Poder Ejecutivo de la Provincia de Entre R\u00edos. Art. 4\u00ba.- De forma. ZACAR\u00cdAS - MAIER FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El tercer jueves del mes de noviembre de cada a\u00f1o h a sido instituido por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud como D\u00eda Internaci onal del Aire Puro con el objeto de generar conciencia en la comunidad de vivir en ambi entes 100% libres de humo de tabaco y animar a los fumadores a abstenerse de fumar por 24 horas. El pueblo de la provincia de Entre R\u00edos a trav\u00e9s de sus representantes ha optado por vivir en un ambiente m\u00e1s sano, estableciendo por Le y Nro. 9.862 que los ambientes cerrados con acceso al p\u00fablico sean 100% libres de humo de t abaco, en protecci\u00f3n tanto de la salud de las personas, como tambi\u00e9n del medio ambiente. Es necesario, para que la ley tenga efectiva aplica ci\u00f3n, provea el Poder Ejecutivo, dentro de sus posibilidades, a la reglamentaci\u00f3n de la misma, adem\u00e1s de incorporar en su agenda de gobierno la lucha contra la contaminaci\u00f3n que genera en los ambientes cerrados el humo de tabaco. La lucha contra el humo de tabaco es un tema de int er\u00e9s mundial, que preocupa a los ministerios de salud de todos los gobiernos, a ra\u00edz de los altos \u00edndices de enfermedades y sus respectivos gastos de salud en los que es necesario incurrir como consecuencia de este flagelo. Nos parece un gesto muy razonable insistir al Poder Ejecutivo de la Provincia de Entre R\u00edos con el presente pedido, porque estamos convenc idos que nuestro pueblo quiere vivir en un ambiente m\u00e1s sano, libre de cualquier contaminac i\u00f3n que afecte de manera negativa la salud p\u00fablica, como cient\u00edficamente est\u00e1 demostrado , lo hace el humo de tabaco. Nos ponemos a disposici\u00f3n del Poder Ejecutivo para trabajar mancomunadamente en la lucha contra el flagelo que representa para la s alud p\u00fablica, la contaminaci\u00f3n del humo de tabaco, en el m\u00e1s pleno convencimiento de que no se r\u00e1 un trabajo en vano, sino que por el contrario va a redundar en el beneficio de cuidar e n nuestra provincia, de manera m\u00e1s eficaz uno de los bienes m\u00e1s preciado que tiene el ser hum ano, y la comunidad en su conjunto, la salud. Nuestro pueblo reclama la efectiva aplicaci\u00f3n de la Ley Libre de Humo de Tabaco. Prueba de ello son los numerosos los reclamos que r ecibimos a diario en nuestras oficinas, de las personas que se ven afectadas por la falta de c umplimiento de dicha ley. Por ello se\u00f1or Presidente, se\u00f1oras y se\u00f1ores diputa dos solicitamos la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de resoluci\u00f3n. Juan D. Zacar\u00edas - Jorge F. Maier. VI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 17.631) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY Art. 1\u00ba.- Modif\u00edquese la Ley Nro. 9.544, del modo que determ inan los art\u00edculos que se pasan a se\u00f1alar. Art. 2\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley Nro. 9.544 po r el siguiente: \"Art\u00edculo 1\u00ba: El Ministerio P\u00fablico es un \u00f3rgano au t\u00f3nomo en sus funciones, siendo parte integrante del Poder Judicial. Tiene por funci\u00f3n promover la actuaci\u00f3n de la justi cia en defensa de la legalidad, de los derechos de los ciudadanos y del inter\u00e9s p\u00fablico en todas las causas y asuntos que se le imponga. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1230 Ejerce sus funciones con unidad de actuaci\u00f3n e inde pendencia, en coordinaci\u00f3n con las dem\u00e1s autoridades de la Provincia, pero sin sujeci\u00f3n e in strucciones o directivas emanadas de \u00f3rganos ajenos a su estructura. El principio de uni dad de actuaci\u00f3n debe entenderse sin perjuicio de la autonom\u00eda que corresponde como cons ecuencia de la especificidad de las funciones de los fiscales y defensores, en raz\u00f3n de los diversos intereses que deben atender. En su labor satisfaciendo el inter\u00e9s general, velar \u00e1 por la normal prestaci\u00f3n del servicio de justicia.\" Art. 3\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 2\u00ba de la Ley Nro. 9.544 po r el siguiente: \"Art\u00edculo 2\u00ba: El Ministerio P\u00fablico se compone de d os ramas independientes entre s\u00ed: Ministerio P\u00fablico Fiscal y Ministerio P\u00fablico de la Defensa, presididas por el Procurador General y el Defensor General respectivamente.\" Art. 4\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 3\u00ba de la Ley Nro. 9.544 po r el siguiente: \"Art\u00edculo 3\u00ba: El Ministerio Publico Fiscal est\u00e1 int egrado por los siguientes funcionarios: a) Procurador General de la Provincia; b) Fiscal Gener al; c) Procuradores Adjuntos; c) Fiscal con competencia en delitos contra la administraci\u00f3n p\u00fab lica; d) Fiscales Generales de Coordinaci\u00f3n; e) Agentes Fiscales y f) Fiscales Aux iliares en materia Penal.\" Art. 5\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 4\u00ba de la Ley Nro. 9.544 po r el siguiente: \"Art\u00edculo 4\u00ba: El Ministerio P\u00fablico de la Defensa e star\u00e1 integrado por los siguientes funcionarios: a) El Defensor General de la Provincia; b) Defensor es Adjuntos; c) Defensores de Coordinaci\u00f3n; d) Defensor de Pobres, Menores e Inca paces y d) Defensores Auxiliares con asignaci\u00f3n de funciones en materia penal. Art. 6\u00ba.- Modif\u00edquese el inciso c) del Art\u00edculo 5\u00ba de la Ley Nro. 9.544, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"(...) Inciso c): Promover y ejercer la acci\u00f3n p\u00fablic a en las causas criminales y correccionales, salvo cuando para intentarla o proseguirla fuere ne cesario instancia o requerimiento de parte conforme las leyes penales. Conducir la investigaci \u00f3n con arreglo a los principios de legalidad, objetividad, imparcialidad, especialidad, oportunid ad, unidad de actuaci\u00f3n y dependencia jer\u00e1rquica.\" Art. 7\u00ba.- Der\u00f3guese el segundo p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 6\u00ba de la Ley Nro. 9.544. Art. 8\u00ba.- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 8\u00ba de la Ley Nro. 9.544, e l que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 8\u00ba: Los dict\u00e1menes y toda otra intervenci \u00f3n en juicio de los integrantes del Ministerio P\u00fablico deber\u00e1n ser considerados por los jueces con arreglo a lo que establezcan las leyes procesales aplicables al caso.\" Art. 9\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 12\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 12\u00ba: El Procurador General de la Provinci a y el Defensor General de la Provincia, deber\u00e1n satisfacer los requisitos impuestos por el Art\u00edculo 188 de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos. Los mismos requisitos deber\u00e1n satisfacerse para des empe\u00f1ar los cargos de Procurador Adjunto, Fiscal con competencia en delitos contra l a Administraci\u00f3n P\u00fablica, Fiscal General de Coordinaci\u00f3n, Defensor Adjunto y Defensor de Coordi naci\u00f3n. Para ser Agente Fiscal o Defensor de Pobres, Menore s e Incapaces deben reunirse las siguientes exigencias: ser ciudadano argentino, ten er veinticinco a\u00f1os de edad, poseer t\u00edtulo de abogado y dos a\u00f1os en el ejercicio de la profesi\u00f3n o en funciones judiciales. Para ser Fiscal Auxiliar y Defensor Auxiliar se req uiere ciudadan\u00eda argentina, ser mayor de edad y poseer t\u00edtulo de abogado.\" Art. 10\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 13\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 13\u00ba: El Procurador General de la Provinci a, el Defensor General de la Provincia, los Procuradores Adjuntos, los Defensores Adjuntos, el Fiscal con competencia en delitos contra la administraci\u00f3n p\u00fablica, los Fiscales Generales de C oordinaci\u00f3n, los Defensores de Coordinaci\u00f3n, los Agentes Fiscales, y los Defensore s de Pobres, Menores e Incapaces, ser\u00e1n designados por el Poder Ejecutivo con acuerdo del S enado, con ajuste al procedimiento que establezcan la Constituci\u00f3n de la Provincia y sus n ormas reglamentarias en la materia.\" Art. 11\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 14\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 14\u00ba: El Procurador General de la Provinci a y el Defensor General de la Provincia ser\u00e1n inamovibles en sus cargos mientras dure su buena co nducta, estando sujetos a las mismas incompatibilidades y gozando de iguales inmunidades que los miembros del Superior Tribunal de Justicia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1231 Los dem\u00e1s integrantes del Ministerio P\u00fablico enumer ados en los Art\u00edculos 3\u00ba y 4\u00ba de la presente, son tambi\u00e9n inamovibles en sus cargos y g ozan de iguales inmunidades que los jueces. Los representantes del Ministerio P\u00fablico solamente podr\u00e1n ser removidos de sus cargos del mismo modo y con arreglo al procedimiento y requisi tos de la Ley de Enjuiciamiento de Magistrados y Funcionarios. Art. 12\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 15\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 15\u00ba: El Procurador General de la Provinci a es el jefe m\u00e1ximo del Ministerio P\u00fablico Fiscal. Ejercer\u00e1 la acci\u00f3n penal p\u00fablica y las dem\u00e1 s facultades que la ley otorga a dicho Ministerio, por s\u00ed mismo o por medio de los \u00f3rganos inferiores que establezcan las leyes. El Procurador General de la Provincia tendr\u00e1 los si guientes deberes y atribuciones: A) Dictaminar en las causas que se tramitan ante el Superior Tribunal de Justicia, cuando se planteen los siguientes asuntos: 1. Causas de competencia originaria y en las de cua lquier naturaleza en las que conozca el Superior Tribunal de Justicia en pleno, conforme a las leyes, por s\u00ed o delegando la intervenci\u00f3n en el/los Procurador/es Adjunto/s. 2. Cuestiones de competencia que deba dirimir el Su perior Tribunal de Justicia. 3. Continuar ante la Sala de Procedimientos Constit ucionales y Penal, por s\u00ed o a trav\u00e9s del/ los Procurador/es Adjunto/s, la intervenci\u00f3n que le cab e a la Fiscal\u00eda en materia casatoria cuando se trate de delitos de acci\u00f3n p\u00fablica o dependiente s de instancia privada. La intervenci\u00f3n podr\u00e1 ser conjunta o delegada en el Procurador Adjunto, s in perjuicio de la potestad de asumir en cualquier proceso la funci\u00f3n que le corresponde a l a Fiscal\u00eda, conforme determina esta ley. 4. En los procesos regulados por la Ley Nro. 8.369/ 90, durante el tr\u00e1mite de segunda instancia ante la Sala de Procedimientos Constitucionales y P enal y en los recursos de inaplicabilidad de ley cuando se desafiare la constitucionalidad de un a norma, ley, decreto, ordenanza o reglamento por entender que la misma conculca a la Constituci\u00f3n nacional y provincial y - previo tr\u00e1mite ante las instancias ordinarias- se i nterpusiera dicho remedio casatorio, el que tramitar\u00e1 ante dicha Sala de Procedimientos Constit ucionales y Penal, cualquiera sea el fuero donde se haya sustanciado. 5. En los recursos extraordinarios de inconstitucio nalidad por violaci\u00f3n a la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos que se dedujeren ante el Superior Tribun al de Justicia. 6. Procesos en los que su intervenci\u00f3n resulte de n ormas legales espec\u00edficas. 7. En las apelaciones contra las resoluciones recur ribles dictadas por los Jueces de Ejecuci\u00f3n de Penas y Medidas de Seguridad. 8. Las cuestiones de competencia que deba dirimir l a Sala de Procedimientos Constitucionales y Penal del Superior Tribunal de Justicia. 9. En los tr\u00e1mites de libertad condicional, indulto s y conmutaci\u00f3n de penas y de revisi\u00f3n. B). La jefatura del Ministerio P\u00fablico Fiscal que t iene conferida importa el ejercicio de las facultades de gobierno del mismo para hacerla efect iva, respecto a su funcionamiento, los funcionarios inferiores que lo integran y los emple ados que lo componen. C). Ejercer el control del funcionamiento del Minis terio P\u00fablico Fiscal, atender los reclamos que ante \u00e9l se promuevan por la inacci\u00f3n, retardo o def iciente accionar de los dem\u00e1s \u00f3rganos, funcionarios y empleados del mismo, a quienes exigi r\u00e1 el cumplimiento de sus deberes dentro de t\u00e9rminos que fijar\u00e1 al efecto, pudiendo aplicar o solicitar los correctivos disciplinarios que correspondan. D). Vigilar la recta y pronta administraci\u00f3n de jus ticia, denunciando las irregularidades que advierta. A tal fin podr\u00e1 efectuar o requerir del S uperior Tribunal de Justicia que efect\u00fae inspecciones a tribunales inferiores u otros organi smos judiciales. Podr\u00e1 asistir a las inspecciones que realice el Superior Tribunal de Ju sticia o delegar tal cometido a otros funcionarios de dicho Ministerio. E). Practicar al menos una vez al a\u00f1o, por s\u00ed o por otros funcionarios jer\u00e1rquicos del Ministerio, inspecciones a los fiscales inferiores. F). Denunciar ante el Jurado de Enjuiciamiento a lo s magistrados o funcionarios enjuiciables cuando considere que han incurrido en causales de d estituci\u00f3n previstas en la misma, informando de ello al Superior Tribunal de Justicia , sin perjuicio de denunciar el hecho al Superior Tribunal de Justicia si estimara que corre sponde una investigaci\u00f3n previa, interesando a dicho Cuerpo que la ordene realizar, o bien que l a infracci\u00f3n podr\u00eda constituir, en definitiva, una falta disciplinaria corregible o sancionable po r v\u00eda administrativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1232 G). Formular la acusaci\u00f3n ante el Jurado de Enjuici amiento de la Provincia en los casos que dicho \u00f3rgano disponga la formaci\u00f3n de la causa cont ra el magistrado o funcionario denunciado, interesar medidas probatorias y dem\u00e1s diligencias q ue estime pertinentes realizar. Producido el debate respectivo, en funci\u00f3n de los elementos conv ictivos reunidos y/o la aplicaci\u00f3n normativa que corresponda, podr\u00e1 mantener la acusaci\u00f3n o expe dirse por la absoluci\u00f3n del enjuiciado, en forma fundada. Podr\u00e1 ser asistido en tal funci\u00f3n po r otros funcionarios de su ministerio, pero no podr\u00e1 delegar tal cometido, sin perjuicio de su apa rtamiento por excusaci\u00f3n o recusaci\u00f3n si concurrieren las causales legales de inhibici\u00f3n. H). Solicitar al Superior Tribunal de Justicia lo q ue estime corresponder en las actuaciones vinculadas al ejercicio de la potestad disciplinari a respecto a magistrados, funcionarios y empleados que se sustancien ante el mismo, sean ord enadas por dicho Cuerpo o que arriben a \u00e9l por v\u00eda recursiva, pudiendo interesar la aplicac i\u00f3n de las sanciones correspondientes en todo supuesto que estimare que hubo ejercicio irregular de las funciones de los mismos. I). Aplicar a los funciones del Ministerio Fiscal l as sanciones disciplinarias previstas en el Inc. 1\u00ba del Art. 9 del Decreto-Ley Nro. 6.902/82 (ratificad a por Ley Nro. 7.504), debiendo garantizar el derecho de defensa. J). Expedir instrucciones a los integrantes del Min isterio P\u00fablico Fiscal; evacuar las instrucciones que los mismos le formulen y controla r su desempe\u00f1o. K). Dise\u00f1ar la pol\u00edtica criminal y de persecuci\u00f3n p enal del Ministerio P\u00fablico Fiscal. L). Intervenir en los asuntos de superintendencia e n los que entienda el Superior Tribunal, en los que se le confiera intervenci\u00f3n o se le corra v ista para su dictamen. M). Fiscalizar el cumplimiento del Art. 19 de la Le y Org\u00e1nica del Poder Judicial y denunciar al Superior Tribunal de Justicia las inobservancias o irregularidades que detectare. N). Asistir cuando lo estime conveniente, con voz p ero sin voto, a los acuerdos del Superior Tribunal de Justicia, sean generales o especiales, o cuando fuere convocado a ellas por dicho \u00f3rgano para conocer -de ser posible emitirla- su op ini\u00f3n, en los asuntos de superintendencia. Es obligaci\u00f3n de la Presidencia de dicho Alto Cuerp o anoticiar el temario a tratar en dichos acuerdos al Procurador General con la debida antela ci\u00f3n. \u00d1). Dictar los reglamentos necesarios para la actua ci\u00f3n y funcionamiento del Ministerio P\u00fablico Fiscal. O). Informar a la opini\u00f3n p\u00fablica, si lo estima con veniente, acerca de los hechos o asuntos de trascendencia o inter\u00e9s general referentes a los ca sos donde intervenga el Ministerio P\u00fablico Fiscal, dentro de los l\u00edmites fijados por las leyes . P). Remitir a cualesquiera de los poderes del Estad o las sugerencias o propuestas que estime pertinentes para una mayor eficacia en el desenvolv imiento del Ministerio P\u00fablico Fiscal, manteniendo entrevistas -si lo considerara convenie nte- a tal efecto. Q). Ordenar que cuando el volumen, la complejidad o la trascendencia de un determinado caso lo requiriera, uno o m\u00e1s fiscales colaboren en la a tenci\u00f3n del mismo, pudiendo incluso afectar a miembros del Ministerio P\u00fablico Fiscal con asiento en otro Departamento Judicial, o disponer la supervisi\u00f3n directa en sede de instrucci\u00f3n por part e del Fiscal General de Coordinaci\u00f3n que corresponda, sin perjuicio de la potestad de asumir personalmente en cualquier instancia o estadio de una causa la representaci\u00f3n de la Fiscal \u00eda o delegarla en los Procuradores Adjuntos, pudiendo hacerlo conjunta, separada, alte rnativa, indistintamente con el fiscal actuante. R). Preparar la cuenta de gastos del Ministerio P\u00fab lico Fiscal y proponerla al Superior Tribunal de Justicia para su incorporaci\u00f3n al proyecto de pr esupuesto para el Poder Judicial. Ejecutar el presupuesto que tenga asignado por ley. S). Conceder licencia a los integrantes del Cuerpo y sus empleados, por un plazo hasta de treinta d\u00edas. T). Designar a los funcionarios provisorios, interi nos o suplentes y los empleados titulares, provisorios, interinos o suplentes, con arreglo al r\u00e9gimen de nombramientos del Poder Judicial. La atribuci\u00f3n de cubrir con car\u00e1cter provisorio tod a vacante ser\u00e1 ejercida atendiendo, si las hubiere, las n\u00f3minas del Consejo de la Magistratura y hasta que sea cubierta mediante el sistema previsto por la Constituci\u00f3n provincial y s us normas reglamentarias. U). Calificar anualmente a los empleados de su depe ndencia. V). Concurrir por s\u00ed o delegar en otro funcionario jer\u00e1rquico del Poder Judicial las visitas de inspecci\u00f3n a Unidades Penales o Dependencias Polici ales que practiquen miembros del Superior Tribunal de Justicia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1233 W). Imponer a los empleados del Ministerio P\u00fablico Fiscal las sanciones correctivas previstas en el Art. 9\u00ba de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial . X). Remover a su personal no sujeto al Jurado de En juiciamiento, mediante el procedimiento que al respecto establezcan la Constituci\u00f3n provinc ial, las leyes especiales y las normas reglamentarias, debi\u00e9ndose garantizar en todo caso el derecho de defensa. Y). Ejercer las dem\u00e1s funciones que le asignen leye s especiales. Z) Aprobar el reglamento interno de la Fiscal\u00eda con competencia en delitos contra la administraci\u00f3n p\u00fablica. Art. 13\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 16 de la Ley Nro. 9.544 po r el siguiente: \"Art\u00edculo 16\u00ba: La Procuraci\u00f3n General de la Provinc ia es el \u00e1mbito del Poder Judicial donde tendr\u00e1n su sede de actuaci\u00f3n el Procurador General de la Provincia y los Procuradores Adjuntos del Superior Tribunal de Justicia. All\u00ed se desempe\u00f1ar\u00e1n tambi\u00e9n el Secretario de la Procuraci\u00f3n General, el/los relator/es y los emplea dos que correspondan para ejercer las funciones asignadas por esta Ley y las normas pr\u00e1ct icas y reglamentos de actividad que dicte el Procurador General de la Provincia.\" Art. 14\u00ba.- Reempl\u00e1cese la denominaci\u00f3n del Cap\u00edtulo III (\"De Los Fiscales Adjuntos\") del t\u00edtulo III de la Ley Nro. 9.544, por la siguiente: \"De Los Procuradores Adjuntos\". Art. 15\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 21\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 21\u00ba: Los Procuradores Adjuntos del Superi or Tribunal de Justicia colaboran con el Procurador General en el cumplimiento de sus funcio nes y en los asuntos que aqu\u00e9l les delegare o encomendare, en forma general o especial . La reglamentaci\u00f3n que dictare el Procurador General fijar\u00e1, de ser necesario, reglas o normas pr\u00e1cticas de actuaci\u00f3n.\" Art. 16\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 22\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 22\u00ba: En caso de inhibici\u00f3n, recusaci\u00f3n, v acancia, ausencia o impedimento del Procurador General, \u00e9ste es reemplazado por uno de los Procuradores Adjuntos. Ambos Procuradores Adjuntos se sustituyen rec\u00edproca mente, y en defecto de ambos el reemplazo estar\u00e1 a cargo de uno de los Fiscales Gen erales de Coordinaci\u00f3n. El Procurador General de la Provincia precisar\u00e1 por v\u00eda reglamentaria el modo, forma y sistema de reemplazos y lo informar\u00e1 al Superior Tribunal d e Justicia para su toma de raz\u00f3n.\" Art. 17\u00ba.- Reempl\u00e1cese la denominaci\u00f3n del Cap\u00edtulo IV (\"De l os Fiscales de C\u00e1mara\") del t\u00edtulo III de la Ley Nro. 9.544, por la siguiente: \"De Los Fiscales Generales de Coordinaci\u00f3n\". Art. 18\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 23\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 23\u00ba: Los Fiscales Generales de Coordinaci \u00f3n tendr\u00e1n los siguientes deberes y atribuciones: a) Evacuar las vistas que les corran las C\u00e1maras Ci viles y Comerciales y del Trabajo de su jurisdicci\u00f3n, y el Tribunal en lo Contencioso Admin istrativo. b) Coordinar y controlar el ejercicio de la acci\u00f3n penal p\u00fablica desarrollada por los Agentes Fiscales y Fiscales Auxiliares bajo su dependencia, pudiendo intervenir en cualquier estado del proceso cuando lo estimare conveniente. c) Impartir directivas generales, fijando los objet ivos y metas para los fiscales bajo su dependencia en consonancia con los lineamientos que disponga el Procurador General de la Provincia. d) Dise\u00f1ar la organizaci\u00f3n administrativa que asist ir\u00e1 a su Fiscal\u00eda y a las que de ella dependan, que se implementar\u00e1 previa aprobaci\u00f3n del Procurador General de la Provincia. e) Supervisar y controlar el funcionamiento adminis trativo de los Agentes Fiscales que de ellos dependan, de conformidad con las pautas fijadas por el Procurador General de la Provincia. f) Ejercer la superintendencia de los miembros del Ministerio Publico Fiscal bajo su dependencia, velando por el estricto y puntual cump limiento de los deberes establecidos. g) Sustituir al Agente Fiscal que hubiese aplicado un criterio de oportunidad, desestimado o archivado un caso, no hubiese formalizado la invest igaci\u00f3n preparatoria, o hubiese pedido el sobreseimiento del imputado, cuando disienta con es a posici\u00f3n; en estos supuestos, designar\u00e1 otro Agente Fiscal en su reemplazo, por un procedim iento que respete las reglas de distribuci\u00f3n y optimizaci\u00f3n de trabajo. h) Colaborar con el Procurador General de la Provin cia y asesorarlo en la fijaci\u00f3n de los criterios de persecuci\u00f3n penal del organismo, a tra v\u00e9s del mecanismo de reuni\u00f3n que \u00e9ste disponga. i) Conceder licencia a su personal por un plazo has ta de diez d\u00edas. Art. 19\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 24\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1234 \"Art\u00edculo 24\u00ba: Los Fiscales Generales de Coordinaci \u00f3n son suplidos en caso de inhibici\u00f3n, recusaci\u00f3n, vacancia o impedimento, por los dem\u00e1s F iscales Generales de Coordinaci\u00f3n y por los Agentes Fiscales, dentro de su jurisdicci\u00f3n, y por los abogados de la lista respectiva.\" Art. 20\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 25\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 25\u00ba: Los Agentes Fiscales tendr\u00e1n los sig uientes deberes y atribuciones: 1\u00ba) Intervenir en las cuestiones de competencia, si endo nula la decisi\u00f3n que se dictare sin su intervenci\u00f3n. 2\u00ba) Intervenir en toda cuesti\u00f3n relativa al estado civil y capacidad de las personas, en aquellos asuntos de familia en los que est\u00e9 comprometido el inter\u00e9s o el orden p\u00fablico, en los procesos sucesorios y de ausencia, de acuerdo a las leyes. 3\u00ba) Intervenir en los procesos concursales y en tod os los dem\u00e1s casos determinados por las leyes. 4\u00ba) Cuidar que se cumplan estrictamente los plazos procesales. 5\u00ba) Ejercer la acci\u00f3n penal p\u00fablica en todas las in stancias del proceso conforme lo establece el ordenamiento procesal penal y la presente ley, diri giendo la investigaci\u00f3n preparatoria, interviniendo en la etapa de control de la acusaci\u00f3 n y la de juicio e interponiendo los recursos que correspondan. 6\u00ba) Impartir instrucciones a los Auxiliares Fiscale s bajo su dependencia. 7\u00ba) Ejercer la superintendencia sobre los Auxiliare s Fiscales que de ellos dependan velando por el estricto y puntual cumplimiento de los deberes a su cargo. 8\u00ba) Aplicar en los casos que intervengan criterios de oportunidad, salidas alternativas o mecanismos de simplificaci\u00f3n del proceso, solicitar sobreseimientos y dem\u00e1s decisiones que paralicen la tramitaci\u00f3n del proceso seg\u00fan lo previ sto por la ley, conforme las instrucciones impartidas por el Procurador General de la Provinci a o el Fiscal General de Coordinaci\u00f3n del que dependan. 9\u00ba) Instruir a los Auxiliares Fiscales para que \u00e9st os desarrollen actos de la investigaci\u00f3n preparatoria, supervisando su correcto cumplimiento . 10\u00ba) Colaborar con el Fiscal General de Coordinaci\u00f3 n y asesorarlo en la fijaci\u00f3n de criterios de persecuci\u00f3n penal que aqu\u00e9l les requiera. 11\u00ba) Proponer al Procurador General el nombramiento del personal de su Fiscal\u00eda. 12\u00ba) Conceder a su personal licencia por un plazo n o mayor a siete d\u00edas. 13\u00ba) Calificar a los empleados de su dependencia e imponerles sanciones correctivas hasta la de apercibimiento o solicitar a la Procuraci\u00f3n Gene ral la aplicaci\u00f3n de sanciones. 14\u00ba) Ejercer las dem\u00e1s funciones que la ley le asig ne. Art. 21\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 27\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 27\u00b0: En caso de inhibici\u00f3n, recusaci\u00f3n, v acancia, ausencia o impedimento ser\u00e1n suplidos dentro de su jurisdicci\u00f3n por los dem\u00e1s Ag entes Fiscales, por los Fiscales Auxiliares y por los Abogados de la lista, seg\u00fan la reglamentaci \u00f3n que deber\u00e1 dictar el Procurador General.\" Art. 22\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 28\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 28\u00ba: Fiscales Auxiliares. Los Fiscales Au xiliares tendr\u00e1n los siguientes deberes y atribuciones: 1) Intervenir en los actos de la investigaci\u00f3n prep aratoria y de juicio seg\u00fan las instrucciones que le imparta el Fiscal General de Coordinaci\u00f3n del cu al operativamente dependan. 2) Supervisar el cumplimiento de las instrucciones que el Fiscal General de Coordinaci\u00f3n o el Agente Fiscal dirijan a la polic\u00eda y dem\u00e1s fuerzas de seguridad que intervengan en la investigaci\u00f3n de un delito. 3) A los fines de su inclusi\u00f3n presupuestaria, el c argo de Fiscal Auxiliar que se crea por esta ley equivale en jerarqu\u00eda y remuneraci\u00f3n al de Secretar io de Juzgado del Art. 120 de la Ley Nro. 6.902.\" Art. 23\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 29\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 29\u00ba: Secretario. La Procuraci\u00f3n General e star\u00e1 asistida por un Secretario Letrado. Para ser Secretario de la Procuraci\u00f3n General, se d eben reunir las mismas condiciones que para ser secretario del Superior Tribunal de Justic ia. Ser\u00e1 designado por el Procurador General y cumplir\u00e1 las funciones que \u00e9ste disponga mediante la reglamentaci\u00f3n que dictare al efecto.\" Art. 24\u00ba.- Reempl\u00e1cese la denominaci\u00f3n Discipli nario\". ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1235 Art. 25\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 31\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 31\u00ba: Normas Aplicables. La asistencia, li cencia y r\u00e9gimen disciplinario de los integrantes del Ministerio P\u00fablico, sus auxiliares y dem\u00e1s personal, se regir\u00e1n por las mismas normas que regulan la materia con relaci\u00f3n a los de m\u00e1s integrantes del Poder Judicial, salvo lo previsto en la presente ley.\" Art. 26\u00ba.- Incorp\u00f3rese como Cap\u00edtulo VI bis de la Ley Nro. 9. 544, que corresponder\u00e1 a los Art\u00edculos 31 bis hasta 31... inclusive, el siguiente: \"Cap\u00edtulo VI Bis - Fiscal\u00eda con Competencia en Delitos Contra la Administraci\u00f3n P\u00fablica\". Art. 27\u00ba.- Incorp\u00f3rese como Art\u00edculo 31 bis de la Ley Nro. 9. 544 el siguiente: ORGANIZACI\u00d3N. DESIGNACI\u00d3N Y REMOCI\u00d3N \"Art\u00edculo 31 bis: La Fiscal\u00eda con competencia en de litos contra la administraci\u00f3n p\u00fablica en el territorio de la provincia forma parte de la Procur aci\u00f3n General de la Provincia. Est\u00e1 integrada por el Fiscal con competencia en del itos contra la administraci\u00f3n p\u00fablica, y los dem\u00e1s auxiliares del Ministerio P\u00fablico Fiscal que determine el Procurador General de la Provincia. El Fiscal con competencia en delitos contra la admi nistraci\u00f3n ser\u00e1 designado conforme al procedimiento establecido en el Art\u00edculo 208 de la Constituci\u00f3n provincial, en esta ley y en la norma reglamentaria del Consejo de la Magistratura. Ser\u00e1 removido por el procedimiento fijado en la Con stituci\u00f3n Provincial, en la presente ley y en la norma reglamentaria del Jurado de Enjuiciamiento .\" Art. 28\u00ba.- Incorp\u00f3rese como Art\u00edculo 31\u00ba ter de la Ley Nro. 9 .544 el siguiente: FISCAL CON COMPETENCIA EN DELITOS CONTRA LA ADMINIS TRACI\u00d3N P\u00daBLICA \"Art\u00edculo 31 ter: El Fiscal con competencia en deli tos contra la administraci\u00f3n p\u00fablica tendr\u00e1 los siguientes deberes y facultades: a) Promover la investigaci\u00f3n de la conducta adminis trativa de los agentes integrantes de la administraci\u00f3n p\u00fablica provincial centralizada y de scentralizada, y de las empresas, sociedades y todo otro ente en que el Estado tenga participaci \u00f3n. En todos los supuestos, las investigaciones se realizar\u00e1n por el solo impulso d e la Fiscal\u00eda con competencia en delitos contra la administraci\u00f3n p\u00fablica y sin necesidad de que otra autoridad estatal lo disponga. b) Ajustar su proceder a las instrucciones generale s que imparta el Procurador General de la Naci\u00f3n. c) Efectuar investigaciones en toda instituci\u00f3n o a sociaci\u00f3n que tenga como principal fuente de recursos el aporte estatal, ya sea prestado en form a directa o indirecta, en caso de sospecha razonable sobre irregularidades en la inversi\u00f3n dad a a los mencionados recursos. d) Denunciar ante la justicia competente, los hecho s que, como consecuencia de las investigaciones practicadas, sean considerados deli tos. El ejercicio de la acci\u00f3n p\u00fablica quedar\u00e1 a cargo de los fiscales competentes ante el tribunal donde quede radicada la causa. La Fiscal\u00eda con competencia en delitos contra la ad ministraci\u00f3n p\u00fablica podr\u00e1 asumir, en cualquier estado de la causa, el ejercicio directo de la acci\u00f3n p\u00fablica, cuando su titular o el Procurador General de la Provincia lo estimen neces ario. En caso de posiciones dis\u00edmiles sobre la competencia para intervenir en un proceso, la cuesti\u00f3n ser\u00e1 decidida por el Procurador General de la Provincia. e) Asignar a los Fiscales Generales de Coordinaci\u00f3n , agentes Fiscales y Fiscales Auxiliares en materia Penal, las investigaciones que resolviera n o efectuar personalmente. f) Someter a la aprobaci\u00f3n del Procurador General d e la Provincia el reglamento interno de la Fiscal\u00eda con competencia en delitos contra la admin istraci\u00f3n p\u00fablica. g) Ejercer la superintendencia sobre los magistrado s, funcionarios y empleados que de \u00e9l dependen e impartirles instrucciones, en el marco d e la presente ley y de la reglamentaci\u00f3n que dicte o apruebe el Procurador General de la Provinc ia. h) Proponer al Procurador General de la Provincia l a creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n o supresi\u00f3n de cargos de funcionarios, empleados administrativos y el personal de servicio y de maestranza que se desempe\u00f1en en la Fiscal\u00eda, cuando resulte co nveniente para el cumplimiento de los fines previstos en esta ley y en el C\u00f3digo Procesal Penal. i) Elevar al Procurador General de la Provincia un informe anual sobre la gesti\u00f3n de la Fiscal\u00eda a su cargo. j) Imponer las sanciones disciplinarias a los magis trados, funcionarios y empleados que de \u00e9l dependan, en los casos y formas establecidos en la ley y su reglamentaci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1236 k) Ejecutar todos sus cometidos ajust\u00e1ndolos a la p ol\u00edtica criminal y de persecuci\u00f3n penal del Ministerio P\u00fablico Fiscal. l) Requerir informes a los \u00f3rganos nacionales, prov inciales, municipales y comunales; a los organismos privados y a los particulares, cuando co rresponda. m) Recabar la colaboraci\u00f3n de las autoridades polic iales para realizar las diligencias de conocimiento que estime conducentes y citar persona s a su despacho, al solo efecto de prestar declaraci\u00f3n testimonial. Los organismos policiales deber\u00e1n prestar la colaboraci\u00f3n que les sea requerida, adecu\u00e1ndose a las directivas impartidas por los miembros del Ministerio P\u00fablico y destinando a tal fin los medios necesarios a su alc ance. n) Ordenar pericias e informes t\u00e9cnicos, a cuyo fin podr\u00e1 requerir de las reparticiones o funcionarios p\u00fablicos la colaboraci\u00f3n necesaria, qu e \u00e9stos estar\u00e1n obligados a prestar. Podr\u00e1 designar peritos ad hoc, si ello fuese pertinente. Art. 29\u00ba.- Incorp\u00f3rese como Art\u00edculo 31\u00ba qu\u00e1ter de la Ley Nro el siguiente: COMUNICACI\u00d3N DE PROCESOS PENALES \"Art\u00edculo 31\u00ba qu\u00e1ter: Cuando en el curso de un proc eso penal se efectu\u00e9 imputaci\u00f3n formal de delito contra un agente p\u00fablico por hechos vinculad os con el ejercicio de su funci\u00f3n, el Fiscal de la causa deber\u00e1 en forma inmediata poner esta ci rcunstancia en conocimiento del Procurador General de la Provincia y del Fiscal con competencia en delitos contra la administraci\u00f3n p\u00fablica.\" Art. 30\u00ba.- Incorp\u00f3rese como Art\u00edculo 31\u00ba quinquies de el siguiente: INVESTIGACIONES DISCIPLINARIAS \"Art\u00edculo 31\u00ba quinquies: Si de la investigaci\u00f3n pra cticada por la Fiscal\u00eda resultare que el hecho u omisi\u00f3n no constituyen delito sino quebrantamientos a normas administrativas, el Fiscal con competencia en delitos contra la administraci\u00f3n p\u00fab lica pasar\u00e1 las actuaciones con dictamen fundado a la Fiscal\u00eda de Estado o al funcionario de mayor jerarqu\u00eda de la repartici\u00f3n de que se trate, con la finalidad de que instruya un sumario administrativo. Las actuaciones realizadas por el Fiscal servir\u00e1n de cabeza del sumario administra tivo a instruirse por los funcionarios que correspondan. Art. 31\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 32\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 32\u00ba: El Ministerio P\u00fablico Fiscal ejercer \u00e1 sus funciones por medio de sus \u00f3rganos propios, ajustado a los principios de legalidad, ob jetividad, imparcialidad, especialidad, oportunidad, unidad de actuaci\u00f3n y dependencia jer\u00e1 rquica con arreglo a las leyes, satisfaciendo los recaudos generales se\u00f1alados en e l Art. 5\u00ba de la presente. La denominaci\u00f3n del cargo \"Procurador Adjunto\", cor responde al actual cargo de Fiscal Adjunto del Superior Tribunal; y la de \"Fiscal General de C oordinaci\u00f3n\", al actual Fiscal de C\u00e1mara y al denominado \"Fiscal Mayor\" por la Ley Nro. 9.754.\" Art. 32\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 33\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 33\u00ba: El Ministerio P\u00fablico Fiscal se orga niza jer\u00e1rquicamente. Cada fiscal controlar\u00e1 el desempe\u00f1o de quienes lo a sisten, siendo responsable por la gesti\u00f3n que los mismos tienen a su cargo, pudiendo impartir instrucciones a los fiscales con arreglo a lo dispuesto en el cap\u00edtulo I del presente t\u00edtulo. Art. 33\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 37\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 37\u00ba: El Defensor General de la Provincia es el jefe m\u00e1ximo del Ministerio P\u00fablico de la Defensa. Tiene a su cargo la asistencia integral de su representado y las dem\u00e1s facultades que la ley otorga a dicho Ministerio, por s\u00ed mismo o po r medio de los \u00f3rganos inferiores que establezcan las leyes. El Ministerio P\u00fablico de la Defensa tendr\u00e1 los sigu ientes deberes y atribuciones: a)- Ejercer ante el Superior Tribunal de Justicia y sus Salas, en los casos que corresponda, las facultades del Ministerio P\u00fablico de la Defensa y d el Ministerio P\u00fablico Pupilar, ejercitando las funciones propias y emitiendo los informes y dict\u00e1m enes pertinentes. b)- Sostener o desistir mediante dictamen fundado l os recursos que interpongan los Defensores ante el Superior Tribunal de Justicia y los que cor respondan ante los Tribunales Nacionales e Internacionales, cuando el caso lo amerita. c)- Delegar sus funciones en los Defensores de Pobr es y Menores cuando por haber intervenido en las instancias inferiores sea conven iente su continuidad en el ejercicio del Ministerio, en casos concretos, pudiendo hacerlo en forma, conjunta, separada, alternativa e indistintamente con el Defensor General y/o el Defe nsor Adjunto, en m\u00e9rito a la complejidad e importancia jur\u00eddica del asunto. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1237 d)- Disponer por si o mediante instrucciones genera les o particulares, a los integrantes del Ministerio P\u00fablico de la Defensa, la adopci\u00f3n de to das las medidas que sean necesarias y conducentes para el ejercicio de las funciones y at ribuciones que la Constituci\u00f3n nacional y la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos, las leyes y los reglame ntos le confieran. e)- Realizar todas las acciones conducentes para la defensa y protecci\u00f3n de los derechos humanos, adoptando todas las medidas para asegurar el acceso a la justicia de las personas carentes de recursos que le permitan lograr su asis tencia jur\u00eddica de la forma ordinaria. f)- Promover y ejecutar pol\u00edticas para facilitar el acceso a la justicia de los sectores discriminados. g)- Disponer fundadamente, de oficio o a pedido de cualquiera de los funcionarios que integran la Defensa Oficial, cuando la importancia o dificul tad de los asuntos la hagan aconsejable, la actuaci\u00f3n conjunta o alternativa de dos o m\u00e1s integ rantes del Ministerio P\u00fablico de la Defensa, de igual o diferente jerarqu\u00eda, habilitando -en cas os necesarios- el desplazamiento de cualquiera de sus integrantes para que colaboren en determinado caso radicado en otro departamento judicial, pudiendo disponer la supervi si\u00f3n directa por parte del Defensor Coordinador de jurisdicci\u00f3n que corresponda, sin pe rjuicio de la potestad de asumir personalmente en cualquier instancia o estadio de l a causa la representaci\u00f3n de la defensa o del Ministerio Publico Pupilar o delegar\u00eda en el De fensor Adjunto, lo que podr\u00e1 hacer en forma conjunta o separada, alternativa y/o indistinta con el Defensor actuante. h)- Asegurar en todas las instancias y en todos los procesos en que se ejerza la representaci\u00f3n y defensa oficial, la debida asistencia de cada una de las partes con intereses contrapuestos, designando diversos defensores cuando as\u00ed lo exija la naturaleza de las pretensiones de las partes, con arreglo al inciso g). Designar los func ionarios y/o empleados provisorios, interinos o suplentes en el \u00e1mbito de su Ministerio, con arregl o al r\u00e9gimen de nombramientos del Poder Judicial. i) Asegurar en todas las instancias y en todos los procesos con menores incapaces el ejercicio de las funciones correspondientes a la defensa prom iscua o conjunta del Defensor de Pobres, Menores e Incapaces y la defensa t\u00e9cnica que, en su caso, pueda corresponder al mismo, impulsando su separaci\u00f3n si excepcionalmente advirt iera intereses encontrados entre ambas funciones en una causa determinada. j) Promover el enjuiciamiento de los integrantes de l Ministerio P\u00fablico de la Defensa de conformidad con lo dispuesto en esta ley, cuando, a su juicio, se hallaren incursos en las causales que prev\u00e9 la ley de Enjuiciamiento; y soli citar el enjuiciamiento de los integrantes del Poder Judicial -ante los \u00f3rganos competentes- cuand o se hallaren incursos en las conductas contempladas en las causales de destituci\u00f3n -a su j uicio- pudiendo asumir el rol de denunciante ante el Jurado de Enjuiciamiento de Mag istrados y Funcionarios de Entre R\u00edos. k) Expresar la opini\u00f3n del Ministerio P\u00fablico a su cargo acerca de la conveniencia de determinadas reformas legislativas o reformas regla mentarias. l) Intervenir en los asuntos de superintendencia en los que se le corra vista para que emita opini\u00f3n o dictamen. Asistir cuando lo estime conven iente, con voz pero sin voto, a los acuerdos del Superior Tribunal, sean generales o especiales, cuando se abordaran temas vinculados al \u00e1mbito de su Ministerio, directa o indirectamente. Es obligaci\u00f3n de la Presidencia de dicho Cuerpo anoticiarle del temario a tratar con la debi da antelaci\u00f3n. m) Coordinar las actividades del Ministerio P\u00fablico de la Defensa y ejercer su representaci\u00f3n con las diversas autoridades nacionales, provincial es y municipales -cuando sea del caso- especialmente con las que cumplan funciones de inst rucci\u00f3n criminal y polic\u00eda judicial. Igualmente con los organismos internacionales y aut oridades de otros pa\u00edses. n) Ejercer las funciones de gobierno sobre los miem bros del Ministerio P\u00fablico a su cargo; acordar licencias a los funcionarios y empleados de l Ministerio P\u00fablico de la Defensa en los mismos casos en que puede hacerlo el Procurador Gen eral a los del Ministerio Fiscal; dictar los reglamentos e instrucciones generales necesarios pa ra establecer una adecuada distribuci\u00f3n del trabajo entre sus integrantes, supervisar su de sempe\u00f1o y lograr el mejor cumplimiento de las competencias que la Constituci\u00f3n y las leyes le otorgan a dicho Ministerio, distribuyendo los \u00e1mbitos competenciales, horarios, lugares de atenci \u00f3n, y dem\u00e1s medidas de gobierno que correspondan sobre los funcionarios, Defensores de Pobres, Menores e Incapaces y empleados del Ministerio a su cargo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1238 \u00f1) Imponer sanciones a los funcionarios y empleados del Ministerio P\u00fablico de la Defensa, en los casos en que por esta ley puede hacerlo el Proc urador General con los que pertenecen al Ministerio P\u00fablico Fiscal. o) Preparar la cuenta de gastos del Ministerio P\u00fabl ico de la Defensa y proponerla al Superior Tribunal de Justicia para su incorporaci\u00f3n al proye cto de presupuesto para el Poder Judicial. Ejecutar el presupuesto que tenga asignado por ley. p) Organizar, reglamentar y dirigir los organismos necesarios o convenientes para efectivizar los programas vinculados a la protecci\u00f3n de los sec tores m\u00e1s vulnerables de la sociedad, los menores, incapaces y los excluidos socialmente, la preservaci\u00f3n de los v\u00ednculos familiares y el afrontamiento de la problem\u00e1tica vinculada a la vio lencia familiar. q) Controlar que la defensa a los imputados se ejer za con correcci\u00f3n por los defensores p\u00fablicos, asistir a las visitas de unidades penales que realice el Superior Tribunal de Justicia o su/s miembro/s, y en caso de imposibilidad, delegar tal tarea en el Defensor Adjunto o en un Defensor de Pobres y Menores. r) Convocar, por lo menos una vez al a\u00f1o, a una reu ni\u00f3n de consulta, a la que asistir\u00e1n todos los funcionarios de su Ministerio en la provincia, en la cual se considerar\u00e1n los informes anuales que se presenten; se procurar\u00e1 la unificaci \u00f3n de criterios sobre la actuaci\u00f3n del Ministerio P\u00fablico de la Defensa y se tratar\u00e1n toda s las cuestiones que el Defensor General incluya en la convocatoria. s) Preservar la atenci\u00f3n por parte de los Defensore s de Pobres y Menores del interior de los departamentos judiciales, donde no tuvieran asiento estable tales organismos, a los fines de asegurar la concurrencia regular de los mismos a ta les localidades para asistir a los sectores que requieran sus servicios. t) Representar al Ministerio P\u00fablico de la Defensa en sus relaciones con las dem\u00e1s autoridades de la Provincia. Supervisar o programar el contralo r por los funcionarios de su ministerio a los hogares o establecimientos de contenci\u00f3n de menores y/u otras personas con problemas de subsistencia y/o violencia dom\u00e9stica, informando al Superior Tribunal de Justicia. u) Responder las consultas que formulen los funcion arios y empleados del Ministerio P\u00fablico de la Defensa. v) Coordinar con los organismos judiciales espec\u00edfi cos, tales como los Juzgados que atiendan los temas de ni\u00f1os, adolescentes y familia, el abor daje de la problem\u00e1tica espec\u00edfica que deben atender en com\u00fan. w) Coordinar con el Consejo Provincial del Ni\u00f1o, al Adolescente y la Familia, y los organismos vinculados a la ni\u00f1ez y la adolescencia, la asisten cia a la discapacidad, la polic\u00eda del menor, los entes administrativos vinculados a la atenci\u00f3n de l a violencia familiar, los organismos de asistencia social y emprendimientos solidarios, la ejecuci\u00f3n de programas destinados a encarar los problemas emergentes de la marginalidad y la ex clusi\u00f3n de los sectores comunitarios. x) Remover a su personal no sujeto al Jurado de Enj uiciamiento, mediante el procedimiento que al respecto establezcan la Constituci\u00f3n provinc ial, las leyes especiales y las normas reglamentarias, debi\u00e9ndose garantizar en todo caso el derecho de defensa. Art. 34\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 38\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 38\u00ba: La Defensor\u00eda General de la Provinci a es la sede de actuaci\u00f3n del Defensor General de la Provincia como Jefe del Ministerio P\u00fa blico de la Defensa, y del/ de los Defensor/es Adjunto/s ante el Superior Tribunal de Justicia. En dicho \u00e1mbito se desempe\u00f1ar\u00e1n los Defensores de P obres y Menores de la Capital de la Provincia que se determinen y los empleados que col aboren con el Defensor General tanto en las tareas de dictaminar en los asuntos Judiciales, cuanto en los asuntos relativos al gobierno del Ministerio P\u00fablico de la Defensa, de conformida d con los planes, organigramas de trabajo y cometidos funcionales espec\u00edficos que el Defensor G eneral disponga encomendarles, sin perjuicio de otros asientos dentro o fuera del \u00e1mbi to tribunalicio, en las distintas circunscripciones, para brindar mayor eficacia a la s tareas de las Defensor\u00edas. \" Art. 35\u00ba.- Agr\u00e9guese como t\u00edtulo com\u00fan a los Art\u00edculos 38\u00ba bi s y 39\u00ba de la Ley siguiente: \"Del Defensor Adjunto\". Art. 36\u00ba.- Incorp\u00f3rese como Art\u00edculo 38 bis de la Ley Nro. 9. 544 el siguiente: \"Art\u00edculo 38\u00b0 bis: El/los Defensor/es Adjunto/s ant e el Superior Tribunal de Justicia colaboran con el Defensor General en el cumplimiento de sus f unciones y en los asuntos que aqu\u00e9l les delegare o encomendare, en forma general o especial . La reglamentaci\u00f3n que dictare el Defensor General fijar\u00e1, de ser necesario, reglas o normas practicas de actuaci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1239 Art. 37\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 39\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 39\u00b0: En caso de inhibici\u00f3n, excusaci\u00f3n, r ecusaci\u00f3n, vacancia, ausencia o impedimento del Defensor General, \u00e9ste es reemplazado por el/lo s Defensor/es Adjunto/s. El/los Defensor/es Adjunto/s ser\u00e1/n reemplazado/s p or el Defensor de Coordinaci\u00f3n. El Defensor General de la Provincia precisar\u00e1 en forma reglamentaria el modo, forma y sistema de reemplazos y lo informar\u00e1 al Superior Tribunal d e Justicia para su toma de raz\u00f3n.\" Art. 38\u00ba.- Agr\u00e9guese como t\u00edtulo com\u00fan a los Art\u00edculos 39\u00ba bi s y 39\u00ba ter de la Ley Nro. 9.544 el siguiente: \"De los Defensores de Coordinaci\u00f3n\". Art. 39\u00ba.- Incorp\u00f3rese como Art\u00edculo 39\u00ba bis de la Ley Nro. 9 .544 el siguiente: \"Art\u00edculo 39\u00b0 bis: Los Defensores de Coordinaci\u00f3n t endr\u00e1n los siguientes deberes y atribuciones: a) Evacuar las vistas que le corran las C\u00e1maras Civ iles y Comerciales y del Trabajo de su jurisdicci\u00f3n. b) Ejercer la superintendencia de los Defensores de Pobres, Menores e Incapaces que se hallaren bajo su dependencia, velando por el cabal cumplimiento de los deberes impuestos. c) Coordinar y supervisar la actuaci\u00f3n del Defensor de Pobres, Menores e Incapaces que se encuentren bajo su dependencia, pudiendo intervenir en cualquier proceso cuando lo estimare conveniente o a pedido del Defensor General de la P rovincia. d) Delinear la organizaci\u00f3n administrativa de las D efensor\u00edas que de ellos dependan, las cuales quedaran sujeta a la aprobaci\u00f3n por parte del Defen sor General de la Provincia. e) Fijar las metas y objetivos para los Defensores que se hallan bajo su dependencia. f) Colaborar con el Defensor General de la Provinci a en los asuntos que \u00e9ste le encomiende. g) Conceder licencia a su personal por un plazo de hasta diez d\u00edas. h) Calificar a los empleados de su dependencia e im ponerles sanciones correctivas hasta la de apercibimiento o solicitar al Defensor General la a plicaci\u00f3n de sanciones. Art. 40\u00ba.- Incorp\u00f3rese como Art\u00edculo 39\u00ba ter de la Ley Nro. 9 .544 el siguiente: \"Art\u00edculo 39 ter: Los Defensores de Coordinaci\u00f3n so n suplidos en caso de inhibici\u00f3n, recusaci\u00f3n, vacancia o impedimento, por los dem\u00e1s D efensores de Coordinaci\u00f3n, y/o por los dem\u00e1s Defensores en su Jurisdicci\u00f3n y por los aboga dos de la lista respectiva.\" Art. 41\u00ba.- Incorp\u00f3rense al Art\u00edculo 40\u00ba de la Ley 9.544 los siguientes incisos v) y w): (...). \"v) Impartir instrucciones a los Defensores Auxilia res que se encuentren bajo su dependencia. w) Ejercer la superintendencia sobre los Defensores Auxiliares que dependa de \u00e9l, velando por el cumplimiento de los deberes impuestos a su cargo .\" Art. 42\u00ba.- Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 41\u00ba de la Ley Nro. 9.544 p or el siguiente: \"Art\u00edculo 41\u00ba: En las circunscripciones donde hubie re/n varios Defensores de Pobres, Menores e Incapaces, \u00e9stos sustituir\u00e1n a los que se excusar en o que de otro modo legal se tuvieran que inhibir de intervenir en un proceso, o mediare ause ncia, comisi\u00f3n, licencia u otro modo de vacancia transitoria. Si hubiere un solo Defensor p odr\u00e1 ser reemplazado por el Defensor Auxiliar, el/los Agente/s Fiscal/es por orden num\u00e9r ico, el Juez de Paz, si fuere abogado o por un Secretario Letrado de Juzgado. En defecto de tod os ellos, por los abogados de la lista respectiva.\" Art. 43\u00ba.- Agr\u00e9guese como t\u00edtulo del Art\u00edculo 41\u00ba bis de la L ey Nro. 9.544 el siguiente: \"De los Defensores Auxiliares con asignaci\u00f3n de funciones e n materia penal\". Art. 44\u00ba.- Incorp\u00f3rese como Art\u00edculo 41\u00ba bis de la Ley Nro. 9 .544 el siguiente: \"Art\u00edculo 41\u00ba bis: Los Defensores Auxiliares con as ignaci\u00f3n de funciones en materia penal, tendr\u00e1n los siguientes deberes y atribuciones: a) Intervenir en los actos de la investigaci\u00f3n prep aratoria y concurrir a las audiencias que se celebren en esa etapa seg\u00fan las instrucciones que l es impartan el Defensor de Coordinaci\u00f3n y/o el Defensor de Pobres, Menores e Incapaces del cual dependan operativamente. b) Asistir y prestar colaboraci\u00f3n al Defensor de Co ordinaci\u00f3n y al Defensor de Pobres, Menores e Incapaces en los actos procesales a los cuales aq u\u00e9llos los convocaren.\" Art. 45\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. BUSTI FUNDAMENTOS ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1240 Honorable C\u00e1mara: 1. Con el presente proyecto de ley se pretende segu ir trabajando en la ardua tarea de reglamentaci\u00f3n de los nuevos institutos, derechos y garant\u00edas consagrados en la Constituci\u00f3n provincial recientemente reformada. En este caso, se trata del Ministerio P\u00fablico que s i bien fue incorporado en los Art\u00edculos 207 y 208 de la Carta Magna, ya ten\u00eda vigencia en n uestro derecho local con la Ley Nro. 9.544 sancionada durante mi tercera gesti\u00f3n como Gobernad or de esta Provincia. De modo tal que, en verdad, este proyecto de ley que pongo a conside raci\u00f3n de mis pares es una modificaci\u00f3n de la Ley Nro. 9.544 con la finalidad de adaptarla a las normas fundamentales, como as\u00ed tambi\u00e9n al nuevo sistema acusatorio que ide\u00f3 el nue vo C\u00f3digo Procesal Penal, sancionado tambi\u00e9n en mi tercer mandato como Gobernador. Esta adaptaci\u00f3n resulta entonces imperiosa no s\u00f3lo por mandato constitucional (disposici\u00f3n transitoria 281), sino tambi\u00e9n porque, es sabido, el pasaje a un sistema de enjuiciamiento netamente acusatorio lleva consigo l a necesidad de reformular el rol del Ministerio P\u00fablico, con particular \u00e9nfasis la rama del Ministerio P\u00fablico Fiscal. Lo mismo puede decirse con el reconocimiento constitucional del pr incipio de oportunidad, al lado del de legalidad que sigue teniendo vigencia tambi\u00e9n. Una elemental cuesti\u00f3n de honestidad intelectual me mueve a reconocer que este proyecto de ley recoge una iniciativa o anteproyect o elaborado por los integrantes de la Comisi\u00f3n de implementaci\u00f3n del nuevo C\u00f3digo Procesa l Penal de Entre R\u00edos, al que se le efectu\u00f3 a su vez las modificaciones que valor\u00e9 nece sarias y oportunas desde el rol que me cabe como legislador; asimismo, se a\u00f1aden algunas o tras cuestiones que considero de suma relevancia, tales como, por ejemplo, el Fiscal con competencia en materia de delitos contra la administraci\u00f3n p\u00fablica. En efecto, mediante nota dirigida a la Presidencia de esta C\u00e1mara, el Sr. Presidente de la Sala de Procedimientos Constitucionales y Penal del Excmo. S.T.J.E.R., Dr. Chiara D\u00edaz; el Sr. Procurador General de la Provincia, Dr. Jorge G arc\u00eda; el Sr. Defensor General interino, Dr. Maximiliano Ben\u00edtez; y el Sr. Defensor de Pobres y Menores de Entre R\u00edos, Dr. Jorge Balbuena, en relaci\u00f3n con las modificaciones necesa rias a ley org\u00e1nica de Tribunales y la Ley Nro. 9.544 del Ministerio P\u00fablico Fiscal y de la de fensa, manifestaron que: \"Estas normas... son imprescindibles para la adaptaci\u00f3n de las instituci ones actuales al sistema acusatorio adoptado tanto por la nueva ley de enjuiciamiento como por l a Constituci\u00f3n provincial reformada...\". 2. En otro orden de ideas, un an\u00e1lisis comparado de l instituto del Ministerio P\u00fablico en la Constituci\u00f3n nacional y en la Constituci\u00f3n provi ncial nos muestra que hay una divergencia en lo referente a su ubicaci\u00f3n institucional, puesto q ue en el orden nacional se lo define como un \"\u00f3rgano independiente\" (Art\u00edculo 120 de la Constitu ci\u00f3n nacional) en una secci\u00f3n (cuarta) aparte del resto de los poderes del Estado, lo que motiv\u00f3 que se lo calificara como un \"\u00f3rgano extrapoder\" (Miguel \u00c1ngel Ekmekdjian; 'Tratado de D erecho Constitucional', p. 636), mientras que por nuestra parte la Constituci\u00f3n provincial lo conceptualiz\u00f3 como \"parte integrante del Poder Judicial\", sin desmedro de su autonom\u00eda funci onal (Art. 207). Ello fue profundamente debatido en la Convenci\u00f3n Co nstituyente. Al respecto es dable recordar que el convencional informante Dr. Carl\u00edn (Diario de Sesiones, p. 3.105) sostuvo que, al margen de pertenecer a la \u00f3rbita del Poder Judic ial, tiene autonom\u00eda en sus funciones, en la designaci\u00f3n y remoci\u00f3n de su personal, y en la prep araci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de su presupuesto (Diario de Sesiones, p. 3.105): \"De ah\u00ed que nos haya parecido que sea bueno mantene r y aprovechar una conformaci\u00f3n a la que est\u00e1n acostumbrados y que es la estructura del Poder Judicial, pero brind\u00e1ndole a este Ministerio P\u00fablico un car\u00e1cter a ut\u00f3nomo en sus funciones y la posibilidad de designar y remover a su personal como de preparar y ejecutar su presupuesto; es decir, darle una autonom\u00eda dentro de la \u00f3rbita del Poder Judicia l, con lo cual hacemos compatibles los dos caracteres que queremos que tenga: la autonom\u00eda del \u00f3rgano y la pertenencia al Poder Judicial que le garantiza los derechos que tienen los magist rados y funcionarios judiciales con arreglo a la propia Constituci\u00f3n de la Provincia en normas qu e son p\u00e9treas\" (Diario de Sesiones, p. 3.105/6). De modo tal que la claridad de nuestro texto fundam ental no deja lugar a dudas sobre la ubicaci\u00f3n institucional del \u00f3rgano, ni es posibl e otra soluci\u00f3n que mantener al Ministerio P\u00fablico dentro del Poder Judicial, por la jerarqu\u00eda y supremac\u00eda normativa de la Carta Magna ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1241 local. Va de suyo adem\u00e1s que, trat\u00e1ndose de una ins tituci\u00f3n cuya competencia territorial es provincial, nada obsta a que se adopte una soluci\u00f3n distinta a la nacional. 3. La Constituci\u00f3n provincial mantuvo la naturaleza \"bic\u00e9fala\" del \u00f3rgano, integrado por dos ramas (el Ministerio P\u00fablico Fiscal y el Minist erio P\u00fablico de la Defensa), tal como lo hab\u00eda receptado ya la Ley Nro. 9.544, por lo que no es ne cesario aqu\u00ed hacer innovaciones. Solamente se reforma en el Art\u00edculo 5\u00ba Inciso c, re ferido a las funciones del Ministerio P\u00fablico, que la investigaci\u00f3n ser\u00e1 conducida con arreglo al principio de oportunidad, con el objeto de adaptar la ley a la letra de la Constituci\u00f3n provin cial (Art. 207 tercer p\u00e1rrafo). 4. En cuanto a la integraci\u00f3n del Ministerio P\u00fablic o Fiscal, en este aspecto s\u00ed se introducen modificaciones a propuesta del Procurado r General de la Provincia. En este sentido, los actuales Fiscales Adjuntos son reemplazados por los Procuradores Adjuntos, y los Fiscales de C\u00e1mara por los Fiscales Generales de Coordinaci\u00f3n, con nuevas atribuciones; se agregan adem\u00e1s los Fiscales Auxili ares para fortalecer la intervenci\u00f3n del Ministerio P\u00fablico Fiscal en los actos de la interv enci\u00f3n preparatoria y de juicio, y el Fiscal con competencia en delitos contra la administraci\u00f3n p\u00fab lica. 5. En lo que respecta a las atribuciones del Procur ador General de la Provincia en jefe m\u00e1ximo del Ministerio P\u00fablico Fiscal, se establece con claridad que \u00e9l mismo \"ejecuta su presupuesto\", en un agregado que hacemos al Art\u00edcul o 15\u00ba inciso r), con la finalidad de darle mayor autonom\u00eda e independencia y cumplir con el ma ndato constitucional del Art\u00edculo 207 p\u00e1rrafo cuarto. En el inciso t) del Art\u00edculo 15\u00ba se consagra la fac ultad del Procurador de designar a su personal, tanto interino, provisorio como titular, de acuerdo a lo preceptuado tambi\u00e9n por el Art\u00edculo 207 de la CP Se le reconoce finalmente la atribuci\u00f3n disciplinar ia sobre sus empleados y funcionarios, garantiz\u00e1ndose a \u00e9stos por otra parte el derecho de defensa, en l\u00ednea con la carta magna local. 6. Al regular los Fiscales Generales de Coordinaci\u00f3 n en el Art\u00edculo 23, se mantienen algunas atribuciones y se agregan otras a los efect os de darle precisi\u00f3n legislativa y organizativa al principio general de dependencia je r\u00e1rquica contenido en el Art\u00edculo 207 de la Constituci\u00f3n provincial. 7. Lo mismo sucede con los agentes fiscales, al agr egarse seis incisos que desarrollan el principio de unidad de actuaci\u00f3n y dependencia j er\u00e1rquica. En particular, se regula la aplicaci\u00f3n de los criterios de oportunidad y la fac ultad de buscar otras alternativas para la soluci\u00f3n del conflicto, en conformidad con el texto fundamental y el ordenamiento procesal penal. 8. Como innovaci\u00f3n importante en la Ley Nro. 9.544, y cumpliendo de este modo con el mandato constitucional del Art\u00edculo 208, se reglame ntan las facultades del Fiscal con competencia material en delitos contra la administr aci\u00f3n p\u00fablica, tomando como fuente y antecedente legislativo relevante la Ley Nacional N ro. 24.946. En primer t\u00e9rmino, se determina en forma inequ\u00edvoca que forma parte de la Procuraci\u00f3n General de la Provincia (Art\u00edculo 31\u00ba b is), con el deber de ajustar su actuaci\u00f3n a las instrucciones que \u00e9ste le imparta en virtud pre cisamente de los citados principios constitucionalizados de unidad de actuaci\u00f3n y depen dencia jer\u00e1rquica. Y ello porque compartimos la doctrina constituciona l que califica como \"medida acertada\" (Miguel \u00c1ngel Ekmekdjian; 'Tratado de Der echo Constitucional', p. 686) a la inclusi\u00f3n de este \u00f3rgano en el Ministerio P\u00fablico Fiscal. En segundo lugar, y atento al principio de especial idad en materia de investigaci\u00f3n de hechos de corrupci\u00f3n que consagrara el Art\u00edculo 208 de la Constituci\u00f3n provincial, se admite la posibilidad de que el Fiscal con competencia en est e tipo de delitos asuma directamente el ejercicio de la acci\u00f3n p\u00fablica cuando lo estime con veniente por tener posiciones dis\u00edmiles con el funcionario que hasta entonces la conduzca (Art\u00ed culo 31\u00ba ter inciso d). Por \u00faltimo, como tercera cuesti\u00f3n a destacar, en lo s incisos l), m) y n) del Art\u00edculo 31\u00ba ter se le otorgan amplias facultades de investigaci \u00f3n para que pueda llevar adelante su cometido constitucional. 9. En relaci\u00f3n con el Ministerio P\u00fablico de la Defe nsa, tambi\u00e9n se reforma aqu\u00ed su estructura, al incluir la figura del Defensor de Co ordinaci\u00f3n y los Defensores Auxiliares con competencia en materia penal (Art\u00edculos 39 bis y 41 bis). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1242 A propuesta del Sr. Defensor General de la Provinci a, se incorpora al Art\u00edculo 37\u00ba inciso b) la facultad de \"Sostener o desistir mediante dic tamen fundado los recursos que interpongan los Defensores ante el Superior Tribunal de Justici a y los que correspondan ante los Tribunales Nacionales e Internacionales, cuando el caso lo ame rita.\" En general, y del mismo modo a lo que sucede con el Ministerio P\u00fablico Fiscal, las modificaciones tienden a darle vigencia pr\u00e1ctica al principio de unidad de actuaci\u00f3n y dependencia jer\u00e1rquica, a establecer los mecanismos de nombramiento y remoci\u00f3n del personal a su cargo, a la preparaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n d e su presupuesto de gastos, y a fijar su funci\u00f3n disciplinaria interna. Queda entonces en claro que la atribuci\u00f3n de superi ntendencia no es del Superior Tribunal de Justicia sino de cada una de sus respec tivas cabezas (Diario de Sesiones, p. 3.107). De esta manera, a modo de ejemplo, en el su puesto de vacancia, es la cabeza de cada Ministerio el que cubre provisoriamente los cargos, no el STJER (Diario de Sesiones, p. 3.107). Al respecto, por su car\u00e1cter esclarecedor que puede servir como interpretaci\u00f3n aut\u00e9ntica del texto constitucional aplicable a las normas legales en la medida en que receptan las cl\u00e1usulas fundamentales, merecen ser citadas la s palabras del Convencional Dr. Miguel Carl\u00edn: \"... es decir, independizamos claramente a los Minist erios P\u00fablicos en orden a la dependencia jer\u00e1rquica y en orden al ejercicio del gobierno de cada una de las ramas del Superior Tribunal. La superintendencia no es del Superior Tribunal sin o de sus respectivas cabezas, lo que implica una modalidad de actuaci\u00f3n que nos pare ce m\u00e1s acorde a la funci\u00f3n que deben cumplir cada uno dentro de la \u00f3rbita del Poder Judi cial para su mejor funcionalidad y para el mejor ejercicio del rol que esta Constituci\u00f3n y que la propia actividad le est\u00e1n asignando. M\u00e1s adelante establecemos que respecto a los funcio narios de sus respectivos Ministerios, \u00e9stos tienen la obligaci\u00f3n de cubrir c on car\u00e1cter provisorio toda vacante en la oportunidad que se produzcan, tendiendo, si los hub iere, a la n\u00f3mina del Consejo de la Magistratura y hasta que la misma sea cubierta, med iante el sistema previsto por la Constituci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 queremos decir con esto? Que no es el Superior Tribunal, en ejercicio de la facultad del Art\u00edculo 163, quien debe cubrir la vac ante, sino la cabeza del propio Ministerio. \u00bfY a qui\u00e9nes debe escoger? Primero, a todos los integr antes, con car\u00e1cter preferente, obviamente, del propio Ministerio y, si no los hubiera, tratar de acceder, en la medida de lo posible, a las listas del Consejo de la Magistratura, si ello fuer a de posible utilizaci\u00f3n en el caso concreto, hasta tanto se provea la designaci\u00f3n con arreglo a la Constituci\u00f3n.\" (Diario de Sesiones, p. 3107). Por las razones expuestas es que intereso a mis par es en el tratamiento y aprobaci\u00f3n de este nuevo proyecto reglamentario de la Constitu ci\u00f3n provincial. Jorge P. Busti -A las comisiones de Asuntos Constitucionales y Jui cio Pol\u00edtico y de Legislaci\u00f3n General. VII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 17.632) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY Art. 1\u00b0.- Creaci\u00f3n: Cr\u00e9ase el Tribunal en lo Contencioso Adm inistrativo que estar\u00e1 integrado por seis miembros y funcionar\u00e1 dividido en dos sala s de tres miembros cada una, con sede en la ciudad de Paran\u00e1. Ser\u00e1 Presidente del Tribunal y de cada Sala aqu\u00e9l d e sus miembros que el Cuerpo designe, por un per\u00edodo de dos a\u00f1os. En caso de ausencia o i mpedimento ser\u00e1 sustituido por los dem\u00e1s vocales en el orden fijado por el respectivo organi smo conforme el respectivo sorteo. El Presidente del Tribunal lo ser\u00e1 tambi\u00e9n de la Sala a la cual pertenece. Art. 2\u00b0.- Competencia. El Tribunal intervendr\u00e1 en instancia originaria en las causas contencioso administrativas y en la ejecuci\u00f3n del acto administ rativo firme. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1243 Art. 3\u00b0.- Modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 1\u00b0 del C\u00f3digo Procesal A dministrativo. Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 1\u00b0 del Decreto-Ley 7.061 ratificado por Le y Nro. 7.504 por el siguiente: \"Art\u00edculo 1\u00b0.- El Tribunal en lo Contencioso Admini strativo conocer\u00e1 y resolver\u00e1 en instancia originaria en las acciones que se deduzcan por viol aci\u00f3n de un derecho subjetivo o de un inter\u00e9s leg\u00edtimo regido por ley, decreto, reglament o, resoluci\u00f3n, contrato, acto o cualquier otra disposici\u00f3n de car\u00e1cter administrativo.\" Art. 4\u00b0.- Modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 11\u00b0 del C\u00f3digo Procesal Administrativo. Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 11\u00b0 del Decreto-Ley 7.061 ratificado por L ey Nro. 7.504 por el siguiente: \"Art\u00edculo 11\u00b0.- Los conflictos de competencia entre un Tribunal ordinario de la Provincia y el Tribunal en lo Contencioso Administrativo, ser\u00e1n re sueltos por el Superior Tribunal de Justicia como \u00f3rgano con jurisdicci\u00f3n originaria y exclusiva , siendo resueltos por \u00e9ste de oficio o a petici\u00f3n de parte, previo dictamen fiscal; su decla raci\u00f3n causar\u00e1 ejecutoria.\" Art. 5\u00b0.- Agregado del Art\u00edculo 17\u00b0 del C\u00f3digo Procesal Admi nistrativo. Agr\u00e9guese al Art\u00edculo 17\u00b0 del Decreto-Ley 7.061 ratificado por Ley Nro. 7 .504 como inciso f) el siguiente: \"Art\u00edculo 17\u00b0.- El demandante podr\u00e1 pretender: ...f) La ejecuci\u00f3n del acto administrativo firme.\" Art. 6\u00b0.- Modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 51\u00b0 del C\u00f3digo Procesal Administrativo. Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 51\u00b0 del Decreto-Ley 7.061 ratificado por L ey Nro. 7.504 por el siguiente: \"Art\u00edculo 51\u00b0.- Procedimiento Sumario. Si optare po r el procedimiento sumario, la prueba se limitar\u00e1 a la documental o instrumental contenida e incorporada en las actuaciones administrativas. Si la administraci\u00f3n no enviara el expediente en el plazo previsto por el Art. 44\u00ba, el Presidente del Tribunal librar\u00e1 oficio a la autoridad a quien la demanda contencioso- administrativa debe notificarse seg\u00fan el Art. 53\u00ba, reiterando el pedido de remisi\u00f3n en un plazo perentorio de diez (10) d\u00edas, bajo apercibimiento d e que, si as\u00ed no lo hiciere, salvo caso de fuerza mayor que apreciar\u00e1 el Tribunal, se har\u00e1 pas ible a una multa equivalente a la vig\u00e9sima parte de su sueldo mensual por d\u00eda de atraso, cuyo importe se har\u00e1 efectivo al particular reclamante, y se perseguir\u00e1 en incidente separado e n el mismo juicio por el procedimiento establecido para el juicio de apremio. Todo ello, s in perjuicio de las sanciones civiles, penales y administrativas que correspondiere aplicar. Para el supuesto de p\u00e9rdida o extrav\u00edo del expediente, el Tribunal fijar\u00e1 a la Administraci\u00f3n P\u00fablica un plazo no mayor de sesenta (60) d\u00edas para su reconstrucci\u00f3n y remisi\u00f3n.\" Art. 7\u00b0.- Modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 53\u00b0 del C\u00f3digo Procesal Administrativo. Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 53\u00b0 del Decreto-Ley 7.061 ratificado por L ey Nro. 7.504 por el siguiente: \"Art\u00edculo 53\u00b0.- Notificaci\u00f3n. La demanda se notific ar\u00e1: a) Si se accionare por actos imputables a: 1) La Administraci\u00f3n centralizada o descentralizada , a la Provincia; 2) \u00d3rgano del Poder Legislativo, a la Provincia y a l presidente del \u00d3rgano Legislativo de que se trate; 3) \u00d3rgano del Poder Judicial, a la Provincia y al p residente el Superior Tribunal de Justicia; 4) Tribunal de Cuentas, a su Presidente y a la Prov incia. b) Si se promoviera contra un ente estatal aut\u00e1rqui co o descentralizado, al Presidente del Directorio o a quien ejerza el cargo equivalente. S i lo fuere contra una Municipalidad, se cumplir\u00e1 la diligencia con el intendente; c) Si se interpone contra una entidad no estatal, a su representante legal; d) En la acci\u00f3n por pretensi\u00f3n de lesividad, a \u00e9l o los beneficiarios del acto impugnado. Las notificaciones previstas en el presente articulado lo son sin perjuicio de las que necesariamente deben efectuarse al Fiscal de Estado, conforme al A rt. 209 de la Constituci\u00f3n provincial. En los casos en que debe notificarse a la Provincia, la di ligencia se cumplimentar\u00e1 en la persona del Gobernador.\" Art. 8\u00b0.- Modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 55\u00b0 del C\u00f3digo Procesal Administrativo. Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 55\u00b0 del Decreto-Ley 7.061 ratificado por L ey Nro. 7.504 por el siguiente: \"Art\u00edculo 55\u00b0.- Reconvenci\u00f3n. Al contestar, la dema ndada podr\u00e1 alegar hechos que se opongan a los invocados por el actor y tambi\u00e9n argumentos q ue no se hubiesen hecho valer en la decisi\u00f3n administrativa impugnada, pero que se rela cionen con lo resuelto en ella, pudiendo reconvenir.\" Art. 9\u00b0.- Modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 58\u00b0 del C\u00f3digo Procesal Administrativo. Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 58\u00b0 del Decreto-Ley 7.061 ratificado por L ey Nro. 7.504 por el siguiente: \"Art\u00edculo 58\u00b0.- Del escrito en que se interponen ex cepciones, se correr\u00e1 traslado al actor por diez (10) d\u00edas, notific\u00e1ndosele por c\u00e9dula. Evacuad o el traslado o vencido el plazo para ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1244 hacerlo, y no habi\u00e9ndose ofrecido prueba, el Tribun al, previa vista fiscal por diez (10) d\u00edas, llamar\u00e1 autos para resolver, debiendo pronunciarse en el plazo de diez (10) d\u00edas. Si se hubiere ofrecido prueba, el Tribunal fijar\u00e1 audiencia para producirla dentro de un plazo no mayor de veinte (20) d\u00edas. Producida la prueba, se proceder\u00e1 conforme a lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior.\" Art. 10\u00b0.- Modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 61\u00b0 del C\u00f3digo Procesal Administrativo. Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 61\u00b0 del Decreto-Ley 7.061 ratificado por L ey Nro. 7.504 por el siguiente: \"Art\u00edculo 61\u00b0.- Admisi\u00f3n. Vencido el plazo se\u00f1alado en el Art. 56\u00ba, dentro de los cinco (5) d\u00edas el presidente de la Sala se pronunciar\u00e1 sobre la admis i\u00f3n de la prueba y dictar\u00e1 las medidas necesarias para su producci\u00f3n, lo que se notificar\u00e1 personalmente o por c\u00e9dula. Toda denegatoria de prueba deber\u00e1 ser fundada. El auto q ue lo resuelva ser\u00e1 susceptible de impugnaci\u00f3n por el recurso de reposici\u00f3n.\" Art. 11\u00b0.- Modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 66\u00b0 del C\u00f3digo Procesal Administrativo. Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 66\u00b0 del Decreto-Ley 7.061 ratificado por L ey Nro. 7.504 por el siguiente: Art\u00edculo 66\u00b0.- \"Puro derecho. Si no hubieren hechos controvertidos y el Tribunal no considerase necesario disponer medidas de pruebas, ordenar\u00e1 cor rer un nuevo traslado a las partes por el plazo de diez (10) d\u00edas comunes, para que argumente n en derecho y a su vencimiento, previa vista fiscal por igual t\u00e9rmino, llamar\u00e1 autos para sentencia\" Art. 12\u00b0.- Modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 67\u00b0 del C\u00f3digo Procesal Administrativo. Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 67\u00b0 del Decreto-Ley 7.061 ratificado por L ey Nro. 7.504 por el siguiente: \"Art\u00edculo 67\u00b0.- Alegato. Habi\u00e9ndose producido prueb a y no existiendo ninguna pendiente, los autos se pondr\u00e1n en la oficina para alegar, disponi endo cada parte de diez (10) d\u00edas, por su orden. Los respectivos escritos se reservar\u00e1n en se cretar\u00eda hasta la presentaci\u00f3n del \u00faltimo. Agregados los alegatos o vencido el plazo para hace rlo, se llamar\u00e1 autos para sentencia, previa vista fiscal por diez (10) d\u00edas.\" Art. 13\u00b0.- Modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 76\u00b0 del C\u00f3digo Procesal Administrativo. Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 76\u00b0 del Decreto-Ley 7.061 ratificado por L ey Nro. 7.504 por el siguiente: \"Art\u00edculo 76\u00b0.- Recurso de apelaci\u00f3n y nulidad. Pro cedencia. 1.- Las sentencias definitivas dictadas por las Sal as del Tribunal en lo Contencioso Administrativo, ser\u00e1n susceptibles de recurso de ap elaci\u00f3n ante el Superior Tribunal de Justicia. 2.-.Tambi\u00e9n ser\u00e1n apelables las siguientes sentenci as o resoluciones judiciales: a) Las que declaren la inadmisibilidad de la preten si\u00f3n procesal administrativa; b) Las que decidan sobre medidas cautelares; c) Las que a\u00fan recayendo sobre una cuesti\u00f3n inciden tal, terminen el litigio, hagan imposible su continuaci\u00f3n, afecten el cumplimiento de la sentenc ia, o generen un gravamen que no pueda ser reparado por la sentencia definitiva. 3.- Igualmente proceder\u00e1 contra las providencias si mples que causen un gravamen que no pueda ser reparado por la sentencia definitiva. 4. El recurso de apelaci\u00f3n comprende el de nulidad por defectos de la sentencia y proceder\u00e1 \u00e9ste \u00faltimo: a) Cuando en el procedimiento se han omitido tr\u00e1mit es sustanciales que incidan sobre los resultados de fallo, pero que no fueron consentidos por las partes, o si la sentencia presenta contradicci\u00f3n entre los considerandos y la parte di spositiva; b) Cuando la sentencia presente defectos esenciales de forma o no decida sobre cuestiones expresamente planteadas en la relaci\u00f3n procesal; c) Cuando resultare que los representantes de la Ad ministraci\u00f3n P\u00fablica hubiesen procedido a hacer reconocimiento o transacciones sin la autoriz aci\u00f3n respectiva. El recurso de apelaci\u00f3n contra las sentencias defin itivas deber\u00e1 ser interpuesto dentro de los diez (10) d\u00edas contados a partir del d\u00eda siguiente al de su notificaci\u00f3n. En los dem\u00e1s supuestos, el plazo para apelar ser\u00e1 de cinco (5) d\u00edas. La apelaci\u00f3n se interpondr\u00e1 por escrito fundado, an te la Sala del Tribunal recurrida y tendr\u00e1 efectos suspensivos. El escrito de apelaci\u00f3n deber\u00e1 contener la cr\u00edtica concreta y razonada de las partes del fallo que el apelante considere equivocadas. No bastar\u00e1 c on la mera remisi\u00f3n a presentaciones anteriores. Del recurso de apelaci\u00f3n, el tribunal correr\u00e1 trasl ado a la otra parte por igual plazo al se\u00f1alado para su interposici\u00f3n, el que se notificar\u00e1 persona lmente o por c\u00e9dula. Contestado el traslado o ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1245 vencido el plazo para hacerlo, dentro de los cinco (5) d\u00edas siguientes, se remitir\u00e1n al Superior Tribunal de Justicia los autos principales y los in cidentes vinculados al recurso planteado. En el escrito de interposici\u00f3n de los recursos de a pelaci\u00f3n articulados contra sentencias definitivas las partes podr\u00e1n: a) Indicar las pruebas denegadas o que no hubiesen podido producirse antes de la sentencia, y que tuvieren inter\u00e9s en practicar en raz\u00f3n de su im portancia actual para la soluci\u00f3n del litigio. b) Articular hechos nuevos, acaecidos despu\u00e9s de di ctada la sentencia de m\u00e9rito, o conocidos con posterioridad a la misma. Ser\u00e1n sustanciados ju ntamente con el recurso. c) En lo pertinente, el tr\u00e1mite probatorio y la art iculaci\u00f3n de hechos nuevos en instancia de apelaci\u00f3n se regir\u00e1 por las normas previstas en el C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial para el tr\u00e1mite de los recursos de apelaci\u00f3n concedidos lib remente. En los restantes supuestos de apelaci\u00f3n, las partes no podr\u00e1n ofrecer pruebas ni alegar hechos nuevos. Recibidas las actuaciones, el Superior Tribunal de Justicia examinar\u00e1 si el recurso re\u00fane los requisitos de admisibilidad y mediante resoluci\u00f3n f undada se expedir\u00e1 al respecto. En caso de declararlo inadmisible, se dispondr\u00e1 la devoluci\u00f3n del expediente al Tribunal de origen. En caso de considerarlo admisible, no habi\u00e9ndose articulado las diligencias procesales previstas en el presente art\u00edculo o siendo \u00e9stas desestimadas, se d ictar\u00e1 la providencia de \"autos\" y, consentida que fuera, el expediente pasar\u00e1 al acuer do sin m\u00e1s tr\u00e1mite. En ambos supuestos, la decisi\u00f3n correspondiente se notificar\u00e1 personalment e o por c\u00e9dula. En el caso de admitirse las diligencias, una vez cu mplidas o vencidos los plazos correspondientes, se dictar\u00e1 la providencia de \"aut os\" y, consentida que fuera, el expediente pasar\u00e1 al acuerdo sin m\u00e1s tr\u00e1mite. La caducidad de la instancia se regir\u00e1 por las regl as del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial. El orden de estudio y votaci\u00f3n de las causas para p ronunciar la sentencia, ser\u00e1 determinado por sorteo, el que se realizar\u00e1 por lo menos dos ve ces en cada mes. La sentencia del Superior Tribunal de Justicia debe r\u00e1 dictarse dentro del plazo de treinta (30) d\u00edas. En el caso de recursos de apelaci\u00f3n contra resoluci ones sobre medidas cautelares la resoluci\u00f3n del Tribunal de Alzada sobre la admisibi lidad y procedencia de la medida cautelar deber\u00e1 dictarse dentro del plazo de cinco (5) d\u00edas. Art. 14\u00b0.- Modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 79\u00b0 del C\u00f3digo Procesal Administrativo. Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 79\u00b0 del Decreto-Ley 7.061 ratificado por L ey Nro. 7.504 por el siguiente: \"Art\u00edculo 79\u00b0.- Ejecuci\u00f3n directa. Vencido el plazo que establece el art\u00edculo anterior, sin que la sentencia haya sido cumplimentada, a petici\u00f3n de pa rte, el Tribunal donde quedara firme la sentencia ordenar\u00e1 la ejecuci\u00f3n directa, mandando q ue el o los agentes correspondientes, debidamente individualizados, procedan a dar cumpli miento a lo dispuesto en la sentencia, determinando concretamente lo que deben hacer y el plazo en que deben realizarlo, bajo apercibimiento de hacer efectiva la responsabilidad que establece la Constituci\u00f3n de la provincia. El Tribunal interviniente podr\u00e1 adoptar aun de oficio todas las providencias y resoluciones que estime convenientes para poner en ejercicio las atribuciones que le asisten, sin que puedan oponerse a aquellas providencias o r esoluciones las disposiciones que figuren en leyes o en actos de administraci\u00f3n; pero no podr \u00e1 trabarse embargo en los bienes afectados al uso p\u00fablico o a un servicio p\u00fablico ni sobre las contribuciones fiscales afectadas por ley a servicios p\u00fablicos. Si la sentencia quedare firme en el Superior Tribun al de Justicia de la Provincia, \u00e9ste podr\u00e1 atribuir la competencia para entender en el procedi miento de ejecuci\u00f3n a la Sala del Tribunal en lo Contencioso administrativo en la que hubiese tramitado el juicio.\" Art. 15\u00b0.- Modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 85\u00b0 del C\u00f3digo Procesal Administrativo. Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 85\u00b0 del Decreto-Ley 7.061 ratificado por L ey Nro. 7.504 por el siguiente: \"Art\u00edculo 85\u00b0.- Tr\u00e1mite y resoluci\u00f3n. Del pedido de suspensi\u00f3n o sustituci\u00f3n se correr\u00e1 traslado por cinco (5) d\u00edas a la contraparte; si \u00e9sta al con testar no se allanare, el tribunal fijar\u00e1 dentro de los diez (10) d\u00edas siguientes audiencia para que se agregue, realice y alegue sobre las pruebas las que deber\u00e1n ofrecerse en los respectivos escrit os. El tribunal antes o despu\u00e9s de la audiencia, podr\u00e1 decretar las medidas para mejor pr oveer que considere pertinentes, debiendo dictar la resoluci\u00f3n, previa vista fiscal por cinco (5) d\u00edas dentro de los diez (10) d\u00edas de encontrarse los autos en estado. Si se resolviese l a suspensi\u00f3n fijar\u00e1 el plazo m\u00e1ximo de la misma y el monto de la indemnizaci\u00f3n. Esta deber\u00e1 d epositarse dentro de los sesenta d\u00edas de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1246 la notificaci\u00f3n. En caso de no depositarse en t\u00e9rmi no la suspensi\u00f3n quedar\u00e1 sin efecto. Si se resolviese la sustituci\u00f3n se proceder\u00e1, en lo perti nente, de conformidad a lo establecido en el p\u00e1rrafo precedente\" Art. 16\u00b0.- Modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 87\u00b0 del C\u00f3digo Procesal Administrativo. Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 87\u00b0 del Decreto-Ley 7.061 ratificado por L ey Nro.7.504 por el siguiente: \"Art\u00edculo 87\u00b0.- Reglas espec\u00edficas. El procedimient o sumario se regir\u00e1 por las reglas del procedimiento ordinario previstas en el t\u00edtulo V co n las siguientes modificaciones: a) Se correr\u00e1 traslado de la demanda con citaci\u00f3n y emplazamiento de diez (10) d\u00edas; b) De la contestaci\u00f3n de demanda no se correr\u00e1 tras lado a la actora; c) No se admitir\u00e1 sustanciaci\u00f3n de prueba alguna, c on excepci\u00f3n de la contenida e incorporada en las actuaciones administrativas directamente rel acionadas con la acci\u00f3n en los t\u00e9rminos del Art. 44\u00ba; d) Las excepciones previas deber\u00e1n interponerse den tro del plazo para contestar la demanda; e) Contestada la demanda o vencido el plazo para ha cerlo se correr\u00e1 vista fiscal por diez (10) d\u00edas, evacuada la misma o vencido el plazo llamar\u00e1 autos para sentencia\". Art. 17\u00b0.- Modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 77\u00b0 de la Ley de Procedi mientos para tr\u00e1mites administrativos. Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 77\u00b0 del De creto-Ley 7.060 ratificado por Ley 7.504 por el siguiente: \"Art\u00edculo 77\u00b0.- Este recurso procede a\u00fan cuando la anterior resoluci\u00f3n hubiera dado lugar al procedimiento contencioso administrativo. En este c aso deber\u00e1 plantearse ante dicho fuero en la forma y modos que establezca el C\u00f3digo Procesal Administrativo\" Art. 18\u00b0.- Readecuaci\u00f3n de las Leyes complementarias. En func i\u00f3n de lo dispuesto por los art\u00edculos precedentes, los textos readecuados de la s leyes complementarias al Decreto-Ley 7.061 en especial la Ley Org\u00e1nica de Tribunales, de ber\u00e1n contemplar la incorporaci\u00f3n del Tribunal Contencioso Administrativo en lo pertinent e. Art. 19\u00b0.- Creaci\u00f3n de cargos.- Cr\u00e9anse los cargos de seis ( 6) Vocales del Tribunal en lo Contencioso Administrativo, dos (2) Secretarios del Tribunal y dos (2) Fiscales. Art. 20\u00b0.- Recursos presupuestarios El Poder Ejecutivo deber\u00e1 proveer de las partidas presupuestarias suficientes a fin de contar con tod os los recursos humanos y materiales necesarios para la implementaci\u00f3n de lo dispuesto en la presente ley, a trav\u00e9s de las pertinentes adecuaciones y transferencias. Art. 21\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Jorge P. Busti FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Entre las reformas que introdujo la Convenci\u00f3n Cons tituyente de 2008 a nuestra Carta Magna provincial figura el juzgamiento de las causa contencioso administrativas por un tribunal en la materia, cuya decisi\u00f3n es recurrible como tri bunal de \u00faltima instancia ante el Superior Tribunal de Justicia. Los Arts. 175 inc. 24), 205 inc. 2) y 284 han nutri do a nuestra Constituci\u00f3n de la posibilidad que as\u00ed sea, el primero al establecer q ue contra las decisiones administrativas que agotan la instancia se podr\u00e1 accionar judicialmente en forma directa ante el tribunal en lo contencioso administrativo, el segundo al modificar las competencias del Superior Tribunal de Justicia pasando de su anterior competencia para en tender en dichas causas -Art. 167 inc. 3)- a la actual previsi\u00f3n en el inc. 2) del Art. 205 al punto c) en el ejercicio de su jurisdicci\u00f3n como Tribunal de \u00faltima instancia, sumado a ello el Art. 284 entre las disposiciones transitorias mantiene la competencia originaria en la materia de l Superior Tribunal de Justicia hasta tanto se dicten las normas de creaci\u00f3n de los tribunales inferiores en lo contencioso administrativo, cuesti\u00f3n que es precisamente materia del presente p royecto de ley. En efecto, en la actualidad y por aplicaci\u00f3n de la \u00faltima cl\u00e1usula constitucional analizada, el Superior Tribunal de Justicia mantien e la competencia para entender en los juicios contencioso administrativos, m\u00e1s es un imperativo c onstitucional la creaci\u00f3n de los tribunales inferiores en la materia para que con car\u00e1cter orig inario se avoquen a resolver dichas causas con la apertura de un recurso ordinario de apelaci\u00f3 n ante el Superior Tribunal de Justicia quien ya con car\u00e1cter de tribunal de \u00faltima instancia ent ender\u00e1 en el orden local. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1247 La creaci\u00f3n de tribunales con competencia en materi a contencioso administrativa es un viejo anhelo de los distintos actores que se involu cran en la problem\u00e1tica, as\u00ed se ha ventilado en distintas charlas, jornadas, inclusive en los co ngresos provinciales de derecho, sustentado ello en la necesidad por un lado de dotar al justic iable de un fuero espec\u00edfico como existe en el resto de las materias del derecho como el civil, co mercial, penal, laboral, de familia, entre otros. Como segunda motivaci\u00f3n de la iniciativa podemos ci tar la necesidad de brindar celeridad a las causas que hoy por mantenerse en la esfera del Superior Tribunal de Justicia no encuentran en el justiciable una resoluci\u00f3n del cas o en un tiempo razonable producto obviamente del sinn\u00famero de funciones que tiene asi gnadas dicho Tribunal tanto a trav\u00e9s de sus distintas salas civil y comercial, penal y de p rocedimientos constitucionales y laboral, como en materia contencioso administrativa sumada a la l abor de superintendencia. En el concierto nacional podemos citar que con dist intos matices estos tribunales existen aunque con distintos alcances en lo que hac e a su competencia, as\u00ed en la Provincia de Buenos Aires tienen una justicia de primera instanc ia, C\u00e1maras y Suprema Corte de Justicia, Chaco una C\u00e1mara en instancia \u00fanica, Salta juzgados de Primera Instancia, con experiencias similares en Jujuy por Ley Nro. 5.607, Corrientes q ue lo contempla en su Constituci\u00f3n pero que a\u00fan no ha legislado en la materia existiendo proyec tos de creaci\u00f3n de juzgados y C\u00e1maras por un lado y s\u00f3lo de una C\u00e1mara de Instancia \u00fanica por otro, Tucum\u00e1n por Ley Nro. 7.790 tiene tribunales de apelaci\u00f3n en lo contencioso administr ativo y C\u00e1maras. El caso de nuestra provincia donde los convencional es han concebido un tribunal de instancia originaria con decisiones recurribles ant e el Superior Tribunal de Justicia podr\u00edamos decir que se viene abriendo un camino algo innovado r, as\u00ed no se tiene competencia originaria y exclusiva ni tampoco se concibieron juzgados y c\u00e1ma ras, el esquema en consecuencia se trata de habilitar la instancia judicial ante un tribunal que entender\u00e1 en forma originaria y sus decisiones ser\u00edan recurribles ante el Superior Trib unal de Justicia. Las iniciativas se presentaron bajo Exptes. Nros.: 262, 326, 456, 780 y 1.104 que contienen, respectivamente, las propuestas formulad as por los se\u00f1ores convencionales Ra\u00fal Barrandeguy, Jos\u00e9 Allende, Miguel Augusto Carl\u00edn, S igrid Kunath, Rosario Romero, Julio Federik, Mart\u00edn Acevedo Mi\u00f1o y Jorge Daniel Monge. En el marco del debate abierto en la sesi\u00f3n ordinar ia del d\u00eda 16/05/08 fueron los convencionales Carl\u00edn, Rosario Romero, Rogel, Aceve do Mi\u00f1o y Reggiardo los que fundamentaron las razones por las cuales propiciaba n el voto afirmativo al despacho de Comisi\u00f3n, all\u00ed m\u00e1s all\u00e1 de los alcances que en la m ateria cada uno pretend\u00eda darle a este instituto, lo que ciment\u00f3 el despacho consensuado p or todos los bloques fue dise\u00f1ar un tr\u00e1mite administrativo y contencioso administrativo m\u00e1s \u00e1gi l que el vigente, habilitando la posibilidad de obtener el agotamiento de la instancia administrati va con anterioridad a su avocamiento por el Poder Ejecutivo y permitiendo la creaci\u00f3n de tribun ales contenciosos administrativos que por su especificidad deber\u00edan ayudar a que esa estrechez d e los plazos se produzca. Inspirados en la manda constitucional esta iniciati va aborda la creaci\u00f3n de un Tribunal Contencioso Administrativo que tendr\u00e1 competencia o riginaria para entender en las acciones contencioso administrativas hoy tramitadas ante el Superior Tribunal de Justicia, se pens\u00f3 en un tribunal con dos salas, en un recurso de apelaci \u00f3n ante ese Superior Tribunal de Justicia que con amplitud pueda evaluar lo resuelto por el t ribunal inferior y no en un recurso extraordinario local como podr\u00eda ser el de inaplica bilidad de ley en materia civil o laboral, o de casaci\u00f3n en materia penal, fundamentalmente porque se trata de la instancia recursiva ordinaria local al no existir juzgados de primera i nstancia en materia contencioso administrativa. Se ha pensado en nominarlo \"Tribunal\" y no \"C\u00e1mara\" justamente para evitar la confusi\u00f3n de identificarlo con las mismas que como en materia civil o laboral intervienen como instancia recursiva y no originaria. Para completar el trabajo se ha adaptado la Ley de Procedimientos Contencioso Administrativos Nro. 7.504 ratificatoria del Dec-Le y Nro. 7.061 a esta nueva realidad, quedando pendiente la adaptaci\u00f3n de la Ley Nro. 6.902 o Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial pero que se lo ha dejado para una segunda etapa ya que no es \u00e9ste el \u00fanico motivo de su modificaci\u00f3n sino que la reforma constitucional la ha abordado en otr as tem\u00e1ticas que tambi\u00e9n merecer\u00e1n su modificaci\u00f3n, por ese motivo es que el trabajo real izado respecto de la misma y que afectar\u00eda sus Arts. 1, 2, 8, 18, 33, 36, 37, 46 al 56 y 118 y sig. esto \u00faltimo sobre los secretarios, en fin, ser\u00e1n incorporados en el proyecto modificatorio de la Ley Nro. 6.902 en relaci\u00f3n con todos los aspectos que fueron motivos de reforma constitucion al. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1248 En cuanto a las reformas al C.P.A dictado por Decre to-Ley Nro. 7.061 ratificado por Ley Nro. 7.504, se incluye adem\u00e1s de las acciones conte ncioso administrativas la competencia para resolver el mismo Tribunal las ejecuciones del acto administrativo firme, aspecto contemplado en la reforma y sobre el cual exist\u00eda una laguna le gislativa al no estar previsto, de esta forma su inclusi\u00f3n brinda seguridad jur\u00eddica a todos los jus ticiables y en particular al administrado. Muchas de las modificaciones propuestas refieren a una simple adaptaci\u00f3n de la norma a la nueva estructura o al nuevo dise\u00f1o del tribuna l interviniente, por caso se debi\u00f3 sustituir toda referencia al Superior Tribunal de Justicia po r la de Tribunal y las vistas al Fiscal del Superior Tribunal de Justicia por vista fiscal, en todos los casos donde como ocurre hasta la fecha es el Superior Tribunal de Justicia y su Fisc al quienes intervienen con competencia originaria y exclusiva, cuando con el presente proy ecto se pasar\u00e1 a un Tribunal en lo Contencioso Administrativo al que se nomina \"Tribun al\" con sus fiscales. El Art. 76\u00ba que actualmente regula el recurso de nu lidad es el que ha tenido una sustancial modificaci\u00f3n o adaptaci\u00f3n si se quiere p or regular el recurso de apelaci\u00f3n ante el Superior Tribunal de Justicia que lleva \u00ednsito el d e nulidad, manteniendo los supuestos que autoriza a los fines de la deducci\u00f3n de este \u00faltimo . Este recurso de apelaci\u00f3n como garant\u00eda del debido proceso y la doble instancia ordinaria, viene a asegurarle al administrado la re visibilidad de lo decidido por el Tribunal Contencioso Administrativo con toda la plenitud pro pia de este recurso; all\u00ed en aras de la celeridad del tr\u00e1mite se concret\u00f3 una prudente fija ci\u00f3n de plazos procesales que consideramos redundar\u00e1 en una pronta resoluci\u00f3n del caso en el o rden local. Finalmente en lo que hace a la ejecuci\u00f3n directa de las sentencias, como podr\u00edan darse supuestos que si no se recurriere la sentencia del Tribunal Contencioso Administrativo ser\u00eda all\u00ed donde se producir\u00eda la firmeza del fallo, a diferen cia de otros casos donde esa firmeza se producir\u00eda ante el Superior Tribunal de Justicia ju stamente por haber acudido las partes por la v\u00eda recursiva, por esa raz\u00f3n, se ha contemplado que sea uno u otro Tribunal seg\u00fan donde se hubiese dictado la sentencia firme, donde se interv enga a los fines de su ejecuci\u00f3n. Se contempla tambi\u00e9n la posibilidad de que el Superior Tribunal de Justicia atribuya la competencia a la Sala del Tribunal en lo Contencios o administrativo donde se hubiese radicado originariamente la causa, tal cual lo ha resuelto r ecientemente la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, por ejemplo en el resonante caso \"Mendoz a\" (cuenca h\u00eddrica Matanza- Riachuelo), en cuyo punto resolutivo n\u00famero 7\u00ba decidi\u00f3, precisa mente, \"Atribuir competencia al Juzgado Federal de Primera Instancia... para conocer en todas las cuestiones concernientes a la ejecuci\u00f3n de este pronunciamiento...\". Se\u00f1ores legisladores, conforme la argumentaci\u00f3n que se ha brindado precedentemente y con el aporte que seguramente Uds. brindar\u00e1n a lo largo de la tramitaci\u00f3n en esta Honorable C\u00e1mara, consideramos que con la creaci\u00f3n y el funci onamiento de los tribunales en lo contencioso administrativo estamos aportando en gra n media a la celeridad de los tr\u00e1mites del juicio contencioso administrativo que por las razon es conocidas por todos, ya enunciadas por los convencionales en el debate llevado adelante co n motivo de la reforma constitucional, han generado la necesidad de abordar alguna soluci\u00f3n al problema, estando direccionada esta iniciativa en ese sentido. Por tal motivo, intereso su acompa\u00f1amiento al prese nte proyecto. Jorge P. Busti -A las comisiones de Asuntos Constitucionales y Jui cio Pol\u00edtico y de Legislaci\u00f3n General. VIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 17.636) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s legislativo provincial el docu mental \"Trenes en Entre R\u00edos, memorias de un progreso ausente\", que fue presentad o el 7 de noviembre de 2009 en Basavilbaso y seguir\u00e1 difundi\u00e9ndose en distintas lo calidades entrerrianas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1249 Art. 2\u00ba.- De forma. D\u00b4ANGELO - FLORES - KERZ - HAIDAR - ARTUSI. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Es objetivo de este proyecto declarar de inter\u00e9s le gislativo provincial el documental \"Trenes en Entre R\u00edos, memorias de un progreso ause nte\" que a trav\u00e9s del testimonio de los trabajadores ferroviarios e historiadores, reconstr uye 143 a\u00f1os de historia de los trenes en la provincia. Estos recuerdos y an\u00e9cdotas hicieron posible la rea lizaci\u00f3n de este registro audiovisual que incluye desde 1866, toda la historia de los tre nes en suelo entrerriano. El documental tiene como objetivos construir y difu ndir esta historia, su intimidad y la cultura e identidad de los pueblos que crecieron al lado de las v\u00edas en nuestra provincia. Divulgar el conocimiento y despertar inter\u00e9s, para que el p\u00fablico sea multiplicador de nuestra cultura e identidad. Para ello, el documental rescata testimonio de trab ajadores ferroviarios y comienza ha sistematizar un registro de historias. Reconstruye im\u00e1genes que documentan el proceso de c onstrucci\u00f3n y desaparici\u00f3n del ferrocarril en la provincia y revaloriza el ferroca rril en Entre R\u00edos como uno de los primeros ramales del pa\u00eds. El documental se propuso fortalecer el encuentro de los actores de la sociedad civil como la comunidad educativa, el sector pol\u00edtico, cu ltural y otras organizaciones con la historia, personajes y hechos en los pueblos y en torno a la actividad ferroviaria. Este trabajo adem\u00e1s involucra a pobladores que teji eron su identidad a partir de la aparici\u00f3n del ferrocarril y que guardan en sus memo rias y armarios, historias a\u00fan no registradas. Trabajadores ferroviarios y pobladores de pueblos c omo Gualeguay y Puerto Ruiz, primera l\u00ednea f\u00e9rrea del Ferrocarril Primer Entrerr iano de la regi\u00f3n mesopot\u00e1mica inaugurada el 9 de julio de 1866, de localidades que formaron los ramales entrerrianos, como Basavilbaso, Paran\u00e1, Villa Elisa, Concordia, Concepci\u00f3n del Urug uay, Strobel, Caseros, Gualeguaych\u00fa, entre otras. Por lo expuesto, es que proponemos declarar de inte r\u00e9s este documental, realizaci\u00f3n de las periodistas paranaenses Georgina Trecco y Ma rcela Pautasso, cuya producci\u00f3n estar\u00e1 destinada al p\u00fablico en general, pero su distribuci \u00f3n se har\u00e1 particularmente en escuelas y organizaciones de la sociedad civil, como as\u00ed tambi \u00e9n en todas aquellas instituciones de la provincia que hayan colaborado con el proyecto. Ana D. D\u00b4Angelo - Horacio F. Flores - Jorge A. Kerz - Alicia C. Haidar - Jose A. Artusi. IX PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 17.637) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY De la Ley Art. 1\u00ba.- El ejercicio de la profesi\u00f3n en Criminalista y Acc identolog\u00eda Vial en todo el territorio de la provincia de Entre R\u00edos queda sujeto a lo que pr escribe la presente ley, su reglamentaci\u00f3n y el Estatuto que en consecuencia se dicte. De los Requisitos para Ejercer la Profesi\u00f3n Art. 2\u00ba.- La habilitaci\u00f3n en el ejercicio de dicha profesi\u00f3n , su contralor y el gobierno de la matr\u00edcula respectiva, se practicar\u00e1 por medio del C olegio de Profesionales en Criminal\u00edstica y Accidentolog\u00eda Vial de la provincia de Entre R\u00edos, que deber\u00e1 notificar al Superior Tribunal de Justicia. Art. 3\u00ba.- Podr\u00e1n ejercer la profesi\u00f3n quienes re\u00fanan los sig uientes requisitos: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1250 a) Poseer t\u00edtulo con validez nacional de Licenciado en Criminal\u00edstica, T\u00e9cnico o Perito en Documentolog\u00eda, en Papiloscop\u00eda o en Bal\u00edstica, Lic enciado en Accidentolog\u00eda Vial, T\u00e9cnico o Perito en Accidentolog\u00eda Vial, Cal\u00edgrafo P\u00fablico Na cional, Perito en Criminal\u00edstica u otros t\u00edtulos equivalentes, otorgados por universidades nacionale s, universidades provinciales, universidades privadas reconocidas por el Estado, o por instituciones educacionales p\u00fablicas o privadas con reconocimiento de las jurisdicciones e ducativas provinciales, como as\u00ed tambi\u00e9n instituciones de las fuerzas armadas, de seguridad o policiales, nacionales o provinciales que tengan los planes de estudio aprobados por la autor idad educativa competente; b) Poseer t\u00edtulo otorgado por universidades extranj eras debidamente revalidadas por instituciones nacionales competentes, conforme a la legislaci\u00f3n vigente; c) Poseer t\u00edtulo otorgado por universidades extranj eras con cuyos pa\u00edses existiera convenios de revalidaci\u00f3n; d) Poseer capacidad civil, sin inhabilitaci\u00f3n, judi cial o administrativa para el ejercicio de la profesi\u00f3n. Competencias de los Profesionales en Criminal\u00edstica y Accidentolog\u00eda Vial Art. 4\u00ba.- a) De los Licenciados en Criminal\u00edstica - Realizar Pericias Bal\u00edsticas, Papilosc\u00f3picas y Do cumentol\u00f3gicas como Perito oficial, de Oficio, Perito de Parte y Perito en instituciones de seguri dad y Polic\u00eda. - Asesorar a profesionales, empresas de seguros y/o jueces sobre situaciones y hechos delictivos y acerca de m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de identi ficaci\u00f3n de las personas involucradas y de los elementos implicados en el delito. - Dise\u00f1ar e implementar investigaciones criminal\u00edst icas en materia de situaciones y hechos delictivos, mediante m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de identifi caci\u00f3n de las personas involucradas y de los elementos implicados. - Asesorar a organismos oficiales encargados de las acciones p\u00fablicas sobre medidas a tomar en cuanto a protecci\u00f3n del lugar del hecho. - Programar, ejecutar y supervisar planes de formac i\u00f3n pericial, determinando el perfil de los profesionales necesarios. - Participar en el dise\u00f1o de pol\u00edticas criminal\u00edsti cas en organizaciones p\u00fablicas y privadas. - Realizar estudios e investigaciones b\u00e1sicas y apl icadas en el campo de la Criminal\u00edstica y en sus disciplinas de Bal\u00edstica, Papiloscop\u00eda y Docume ntolog\u00eda. - Colaborar en estudios inherentes a la rehabilitac i\u00f3n de individuos con conductas reprobables o punibles. - Realizar pericias t\u00e9cnicas qu\u00edmicas forenses. b) De los T\u00e9cnicos en Documentolog\u00eda. - Realizar peritaciones documentol\u00f3gicas judiciales y extrajudiciales - Realizar estudios sobre falsificaciones, adultera ciones y/o alteraciones de documentos y r\u00e9plicas de los mismos. - Determinar si un escrito o una firma corresponden a determinada persona. - Realizar estudios de cualquier documento impreso para identificar el sistema de impresi\u00f3n que se ha utilizado, compar\u00e1ndolo con originales pa ra detectar posibles copias. - Determinar si un documento fue realizado todo en un mismo momento escritural o si le agregaron cierta parte, cambiando lo estampado orig inalmente. reformular c) De los T\u00e9cnicos en Papiloscop\u00eda - Identificar personas mediante impresiones digital es, palmares y plantares obteniendo rastros de las mismas, como as\u00ed tambi\u00e9n identificar cad\u00e1ver es y restos humanos. - Clasificar archivos y fichas dactilosc\u00f3picas. - Asesorar en cuestiones relativas a la problem\u00e1tic a de identificaci\u00f3n de las personas. - Realizar peritaciones papilosc\u00f3picas judiciales y extrajudiciales. d) De los T\u00e9cnicos en Bal\u00edstica - Identificar armas de fuego neum\u00e1ticas y mec\u00e1nicas por medio de los proyectiles disparados, vainas percutidas y otros elementos de la munici\u00f3n y determinar el estado, funcionamiento mec\u00e1nico y aptitud para el tiro de las mismas. - Determinar la procedencia de los cartuchos y su i doneidad para ser disparados, as\u00ed como el grado de calidad de los distintos tipos de municion es, el calibre de los proyectiles, velocidad, energ\u00eda, trayectoria, distancia de disparo y ubicac i\u00f3n del tirador. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1251 - Realizar estudios sobre falsificaciones, adultera ciones y/o alteraciones de armas, dataci\u00f3n, procedencia y r\u00e9plicas de las mismas. - Realizar peritaciones bal\u00edsticas judiciales y ext rajudiciales. e) De los T\u00e9cnicos en Accidentolog\u00eda Vial - Realizar el peritaje accidentol\u00f3gico y confeccion ar el informe respectivo. - Analizar en forma objetiva las situaciones y hech os da\u00f1osos en donde est\u00e1n involucrados veh\u00edculos y personas. - Utilizar instrumentos y t\u00e9cnicas espec\u00edficas para la realizaci\u00f3n de peritajes accidentol\u00f3gicos viales. - Realizar asesoramiento t\u00e9cnico legal sobre aspect os relacionados a accidentes viales. f) De los Licenciados en Accidentolog\u00eda Vial. - Realizar pericias accidentol\u00f3gicas viales como Pe rito Oficial, Perito de Parte y Perito en instituciones de seguridad y Polic\u00eda. - Asesorar a profesionales, empresas de seguros y/o jueces sobre situaciones y hechos relativos a la accidentolog\u00eda vial y acerca de m\u00e9to dos y t\u00e9cnicas de peritajes accidentol\u00f3gicos viales. - Dise\u00f1ar e implementar investigaciones en materia de situaciones y hechos inherentes a la accidentolog\u00eda vial, mediante m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de peritajes accidentol\u00f3gicos viales. - Practicar estudios e investigaciones relativos a la prevenci\u00f3n del delito (para el caso de accidentes de tr\u00e1nsito). - Participar en estudios e investigaciones inherent es a la rehabilitaci\u00f3n de individuos con conductas reprobables o socialmente punibles encuad radas en la Accidentolog\u00eda Vial. Colegio Profesional de Criminal\u00edstica y Accidentolo g\u00eda Vial de la Provincia de Entre R\u00edos Art. 5\u00ba.- Cr\u00e9ese para funcionar en car\u00e1cter de personer\u00eda ju r\u00eddica, el Colegio Profesional de Criminal\u00edstica y Accidentolog\u00eda Vial de la Provinci a de Entre R\u00edos, con asiento en la ciudad de Paran\u00e1, con los siguientes deberes y atribuciones: a) Ejercer la direcci\u00f3n y protecci\u00f3n profesional de los matriculados, llevando un registro de los mismos. b) Proveer a las autoridades judiciales competentes la lista de profesionales habilitados. c) Certificar las firmas, cuando as\u00ed fuera solicita do por los profesionales, mediante el pago de arancel que se determine. d) Fiscalizar el cumplimiento de las funciones inhe rentes a la profesi\u00f3n y a la \u00e9tica de la misma. e) A los fines de su administraci\u00f3n y en relaci\u00f3n a la consecuci\u00f3n de sus objetivos el Colegio podr\u00e1 adquirir derechos y contraer obligaciones, ad quirir y administrar bienes, aceptar donaciones, herencias y legados, en relaci\u00f3n a la c onsecuci\u00f3n de los objetivos. f) Fijar el monto de la cuota que deber\u00e1n abonar lo s profesionales para su colegiaci\u00f3n y la periodicidad de la misma. g) Dictar sus reglamentos internos La Matr\u00edcula Art. 6\u00ba.- El Colegio Profesional de Criminal\u00edstica y Acciden tolog\u00eda Vial de la Provincia de Entre R\u00edos llevar\u00e1 un registro de matr\u00edcula de los profes ionales de acuerdo a su especialidad. Art. 7\u00ba.- Para ser inscripto en el Registro de Matr\u00edcula, lo s solicitantes deber\u00e1n reunir las siguientes condiciones: a) Acreditar identidad personal. b) Presentar t\u00edtulo o certificado de habilitaci\u00f3n r econocida por esta ley. c) Declarar domicilio real y profesional. d) No hallarse inhabilitado por sentencia judicial. e) Abonar anualmente el importe fijado como matr\u00edcu la. Art. 8\u00ba.- La inscripci\u00f3n de la matr\u00edcula ser\u00e1 sin perjuicio de todo otro tipo de inscripci\u00f3n que las leyes o reglamentos establezcan. Art. 9\u00ba.- El Colegio podr\u00e1 imponer suspensiones de car\u00e1cter disciplinario y en caso de graves y reiteradas faltas la cancelaci\u00f3n de la matr\u00edcula, t eniendo el afectado el derecho de recurso de apelaci\u00f3n por ante los jueces de primera instancia en lo Civil y Comercial. Los Recursos Art. 10\u00ba.- El Colegio Profesional de Criminal\u00edstica y Acciden tolog\u00eda Vial de la Provincia de Entre R\u00edos, tendr\u00e1 como fuentes de recursos: a) El aporte de inscripci\u00f3n de la matr\u00edcula. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1252 b) La percepci\u00f3n de la cuota que deber\u00e1n abonar los colegiados, cuyo monto fijar\u00e1 la Asamblea seg\u00fan Art\u00edculo 13\u00ba inc. 2. c) Sin desmedro de lo estipulado en el inc. a), el Colegio podr\u00e1 establecer sobre aportes adicionales a los fines de organizar el seguro cole ctivo de vida y la caja de seguros de la actividad profesional. d) Donaciones, legados, subsidios, cesiones a t\u00edtul o gratuito u oneroso. De los organismos componentes del Colegio Art. 11\u00ba.- Los \u00f3rganos componentes del Colegio Profesional de Criminal\u00edstica y Accidentolog\u00eda Vial de la Provincia de Entre R\u00edos, son: a) La Asamblea. b) El Consejo Directivo. c) La Comisi\u00f3n Fiscalizadora. d) El tribunal de Disciplina. Art. 12\u00ba.- Las Asambleas ser\u00e1n ordinarias y extraordinarias. Art. 13\u00ba.- Las Asambleas ordinarias se celebrar\u00e1n una vez en el a\u00f1o, dentro de un plazo no mayor de noventa (90) d\u00edas, posterior al 30 de sept iembre, fecha de cierre del ejercicio anual. La fecha de la Asamblea ser\u00e1 comunicada a los socio s con no menos de treinta (30) d\u00edas de anticipaci\u00f3n. Art. 14\u00ba.- En las Asambleas ordinarias el Consejo Directivo p resentar\u00e1 una sucinta memoria de su labor y se elegir\u00e1n los miembros que corresponda n al mismo, Comisi\u00f3n Fiscalizadora o Tribunal de Disciplina. Art. 15\u00ba.- No se podr\u00e1 tratar ning\u00fan asunto que no figure en el orden del d\u00eda, el que debe incluirse con toda claridad en las circulares que l a Secretaria enviar\u00e1 al domicilio de los asociados, con la antelaci\u00f3n dispuesta en el Art. 1 3\u00ba, o en la publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial. Art. 16\u00ba.- Las Asambleas ser\u00e1n presididas por el Presidente d el Consejo Directivo o en su defecto por sus sucesores estatutarios y sus resolu ciones se tomar\u00e1n por la mayor\u00eda de los votos presentes. De Las Asambleas Extraordinarias Art. 17\u00ba.- Las Asambleas extraordinarias se realizar\u00e1n: a) Cuando los disponga el Consejo Directivo. b) Cuando lo solicite por escrito por lo menos un t ercio de los socios con derecho a voto, que se encuentren al d\u00eda con Tesorer\u00eda. c) Cuando lo solicite la Comisi\u00f3n Fiscalizadora. d) Cuando a pedido del interesado debe ser sometido a resoluci\u00f3n de la Asamblea, un fallo de expulsi\u00f3n dispuesto por el Tribunal de Disciplina. Del Funcionamiento de las Asambleas Art. 18\u00ba.- Para que las Asambleas se constituyan v\u00e1lidamente se requerir\u00e1 la presencia de la mitad m\u00e1s uno del total de socios con derecho a vot o, y se constituir\u00e1 en segunda convocatoria, una hora despu\u00e9s con el n\u00famero de soc ios que hubiese concurrido. Art. 19\u00ba.- Regir\u00e1 el voto secreto: a) Para las elecciones de los miembros de Consejo D irectivo, Tribunal de Disciplina y Comisi\u00f3n Fiscalizadora. b) Para la aceptaci\u00f3n de socios, su expulsi\u00f3n y/o c esant\u00eda, si as\u00ed fuera pedido por alg\u00fan miembro de los organismos pertinentes. Art. 20\u00ba.- Regir\u00e1 el voto con signos en todos los dem\u00e1s casos . Cuando la Asamblea lo resuelva, la votaci\u00f3n podr\u00e1 hacerse nominal. Art. 21\u00ba.- Regir\u00e1n como mayor\u00eda legal los dos tercios de los votos presentes: a) Para modificar los Estatutos. b) Para considerar cualquier cuesti\u00f3n, no contempla da en el orden del d\u00eda o temario. c) Para aceptar, expulsar, o dejar cesante a un soc io. d) Para censurar la actividad de alg\u00fan miembro del Consejo Directivo. e) Para nombrar socios honorarios. En todos los casos especificados, regir\u00e1 como mayor \u00eda legal, la mayor\u00eda de los votos presentes, decidiendo en caso de empate el voto del presidente. Del Consejo Directivo Art. 22\u00ba.- El Consejo Directivo ser\u00e1 dirigido y administrado por nueve (9) miembros titulares y tres (3) suplentes: Un (1) Presidente; un (1) Vicep residente; un (1) Secretario; un (1) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1253 Prosecretario; un (1) Tesorero; un (1) Pro-Tesorero ; tres (3) vocales titulares y tres (3) suplentes. Art. 23\u00ba.- Los miembros del Consejo Directivo durar\u00e1n dos (2) a\u00f1os en sus funciones y podr\u00e1n ser reelectos por un per\u00edodo consecutivo. Art. 24\u00ba.- Son facultades del Consejo Directivo el ejercicio de todas aquellas propias del Colegio, y en el otorgamiento de certificados de ha bilitaci\u00f3n, excepto las expresamente reservadas a la Asamblea, Comisi\u00f3n Fiscalizadora y Tribunal de Disciplina. De La Comisi\u00f3n Fiscalizadora Art. 25\u00ba.- La Comisi\u00f3n Fiscalizadora se compondr\u00e1 de dos (2) miembros titulares y de dos (2) suplentes, elegidos por la Asamblea ordinaria. Dich os miembros durar\u00e1n un (1) a\u00f1o en sus funciones, pudiendo ser reelectos por simple mayor\u00ed a. Art. 26\u00ba.- Son sus atribuciones y deberes: comprobar, visar y firmar las memorias, inventario, balance, y cuenta de gastos y recursos, como asimis mo exigir su presentaci\u00f3n en los plazos establecidos; informar a la Asamblea ordinaria sobr e el balance del ejercicio financiero, aconsejar su aprobaci\u00f3n o su rechazo, verificar el cumplimiento de las leyes, estatutos y reglamentos, convocar a Asamblea ordinaria y extrao rdinaria cuando el Consejo Directivo omitiera hacerlo y vigilar las operaciones de liqui daci\u00f3n legal del colegio. Del Tribunal de \u00c9tica y Disciplina Art. 27\u00ba.- El tribunal de \u00c9tica y Disciplina estar\u00e1 constitui do por cinco (5) miembros, elegidos por los dos tercios de votos en la correspondiente Asamblea, teniendo una duraci\u00f3n de dos (2) a\u00f1os en sus funciones, pudiendo ser reelectos, por un periodo consecutivo. Art. 28\u00ba.- Los miembros del Tribunal de \u00c9tica y Disciplina el egir\u00e1n Presidente y secretarios del Cuerpo y sus sesiones tendr\u00e1n car\u00e1cter privado. Los miembros del tribunal no podr\u00e1n pertenecer simult\u00e1neamente al Consejo Directivo del Colegio. Art. 29\u00ba.- Son sus funciones espec\u00edficas: a) Dictar su propio reglamento, respetando el derec ho a la defensa, y someterlo a la aprobaci\u00f3n de la Asamblea. b) Entender, a solicitud de la autoridad policial o administrativa, por denuncia de terceros o a requerimiento del Consejo Directivo del Colegio, en todos los casos en que se cuestione el correcto proceder de un socio en el ejercicio de su s funciones. c) Velar por el cumplimiento del C\u00f3digo de \u00c9tica, p or parte de los colegiados. Art. 30\u00ba.- La violaci\u00f3n a los deberes y obligaciones contenid os en la presente ley podr\u00e1n ser sancionados de conformidad a las siguientes previsi ones: a) Por faltas leves se aplicar\u00e1 apercibimiento y/o multa de car\u00e1cter pecuniario, con constancia en el legajo. b) Las faltas graves se sancionar\u00e1n con suspensi\u00f3n de la matr\u00edcula y/o multa de car\u00e1cter pecuniario. c) Por faltas grav\u00edsimas se aplicar\u00e1 la cancelaci\u00f3n de matricula. Art. 31\u00ba.- Los aspectos administrativos de los procedimientos deber\u00e1n estar contemplados en el Reglamento del Tribunal de \u00c9tica y Disciplina. Del Arancel Profesional Art. 32\u00ba.- La actividad de los profesionales de Criminal\u00edstic a y de Accidentolog\u00eda Vial se presume de car\u00e1cter oneroso, salvo en los casos en que conforme excepciones legales, pudieran o debieran actuar gratuitamente. Las dispo siciones de la presente ley se aplicar\u00e1n supletoriamente a falta de acuerdo expreso en contr ario. Art. 33\u00ba.- Para fijar el honorario se tendr\u00e1 en cuenta; a) El monto del inter\u00e9s econ\u00f3mico comprometido por la prueba pericial. b) La naturaleza y complejidad de la tarea realizad a. c) El m\u00e9rito de la labor profesional, apreciado por la calidad, eficiencia y extensi\u00f3n del trabajo. d) En los casos en que no pueda determinarse el mon to del inter\u00e9s econ\u00f3mico comprometido, se tomar\u00e1 en cuenta lo establecido en los inc. b) y c). e) Las diversas diligencias que ha tenido que reali zar el perito para cumplir su cometido, presentaci\u00f3n de escritos, notificaciones, etc\u00e9tera. f) La incidencia de la pericia en la decisi\u00f3n judic ial. Art. 34\u00ba.- Los honorarios se regular\u00e1n de acuerdo a las const ancias del expediente. La resoluci\u00f3n se notificar\u00e1 personalmente o por c\u00e9dula y ser\u00e1 apelable en relaci\u00f3n debi\u00e9ndose formar, en dicho caso, el incidente respectivo, no paralizando el principal. El recurso de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1254 apelaci\u00f3n deber\u00e1 interponerse dentro de los tres (3 ) d\u00edas de notificado, debiendo ser fundado en el acto de la interposici\u00f3n. Los peritos desvinculados de oficio, empleados a su eldo de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, bajo cualquiera de sus formas remunerativas, no podr\u00e1n d emandar en ning\u00fan caso sus honorarios contra el erario provincial. Art. 35\u00ba.- Los peritos designados de oficio o con la conformi dad de ambas partes en litigio, no podr\u00e1n en el primer caso, exigir a cualquiera de \u00e9s tas el pago total de sus honorarios y gastos originados por la pericia, sino solo en el segundo caso. Si una de las partes se hubiese opuesto a la prueba pericial, s\u00f3lo estar\u00e1 obligada al pago cuando resultare condenada en costas, sin perjuicio de lo dispuesto por el Art. 464\u00ba del C\u00f3di go Civil vigente en la Provincia. Art. 36\u00ba.- El auto regulatorio de honorarios se har\u00e1 a petici \u00f3n del perito cuando el Juez dictare cualquier otro auto en proceso, en el que haya valo rado la fuerza probatoria de la eficacia del peritaje. Art. 37\u00ba.- Cuando se tratare de pericias extra judiciales los honorarios se fijar\u00e1n en acuerdo con el cliente y en ning\u00fan caso podr\u00e1n ser inferiores a l 50% de lo que corresponder\u00eda si la gesti\u00f3n fuera judicial. C\u00f3digo de \u00c9tica Art. 38\u00ba.- Las disposiciones del presente C\u00f3digo de \u00c9tica ser \u00e1n de aplicaci\u00f3n a todo matriculado en este Colegio en el ejercicio de la p rofesi\u00f3n en la provincia de Entre R\u00edos. Art. 39\u00ba.- El tribunal de \u00c9tica y Disciplina ser\u00e1 el \u00f3rgano d e aplicaci\u00f3n del presente C\u00f3digo de \u00c9tica. Art. 40\u00ba.- Son deberes inherentes al ejercicio de la profesi\u00f3 n en Criminal\u00edstica y Accidentolog\u00eda Vial: a) Atender su permanente capacitaci\u00f3n profesional. b) Actuar siempre con integridad, veracidad e indep endencia de criterio. c) Abstenerse de publicitar sus servicios sin la me sura y el decoro exigidos por la dignidad de la profesi\u00f3n o que pueda inducir a enga\u00f1os. d) Mantener absoluta reserva respecto de los conoci mientos adquiridos en su labor profesional con la sola excepci\u00f3n de que la divulgaci\u00f3n sea nec esaria para su defensa personal. e) Impedir que otra persona ejerza la profesi\u00f3n en su nombre o de que alguien pueda actuar como criminal\u00edstico o accident\u00f3logo vial sin serlo. Art. 41\u00ba.- Son deberes del profesional de Criminal\u00edstica y Acc identolog\u00eda Vial en relaci\u00f3n al Colegio: a- Prestar colaboraci\u00f3n para el \u00e9xito de los fines del colegio. b- Comunicar todo cambio de domicilio que efect\u00fae y la cesaci\u00f3n o reanudaci\u00f3n de las actividades profesionales. c- Contribuir al sostenimiento del Colegio a trav\u00e9s de las cuotas y derechos que se fijen oportunamente. d) Comunicar al colegio todo acto o conducta que af ecte gravemente la dignidad de la profesi\u00f3n. Art. 42\u00ba.- Son deberes del Profesional de Criminal\u00edstica y Ac cidentolog\u00eda Vial en relaci\u00f3n a sus colegas: a) Promover las buenas relaciones y la cooperaci\u00f3n. b) Abstenerse de expresiones indebidas, de agravio o menoscabo para con sus colegas. c) Denunciar cualquier incompatibilidad que le impi da cumplir su labor. d) No impedir, dificultar, ni obviar la actuaci\u00f3n d e colegas. Art. 43\u00ba.- Son deberes del Profesional en Criminal\u00edstica y Ac cidentolog\u00eda Vial respecto a los solicitantes de la actividad profesional: a) Decir la verdad, no crear falsas expectativas y atender el inter\u00e9s confiado con dedicaci\u00f3n. b) Poner en conocimiento inmediato las relaciones d e amistad, parentesco o frecuencia de trato con alguna de las partes. c) Abstenerse de asesorar simult\u00e1nea o sucesivament e, intereses opuestos en la misma causa. De la Designaci\u00f3n de Oficio Art. 44\u00ba.- En todo el territorio de la provincia de Entre R\u00edo s, las designaciones de oficio de los peritos criminal\u00edsticos y de accidentolog\u00eda vial se regir\u00e1n por las siguientes disposiciones: a- En la Secretar\u00eda Administrativa del Poder Judici al se habilitar\u00e1 un registro de inscripci\u00f3n de los profesionales matriculados, los cuales ser\u00e1n ac eptados siempre y cuando se halle colegiado el profesional solicitante. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1255 b- Las listas que se formen para cada circunscripci \u00f3n judicial incluir\u00e1n a todos los profesionales inscriptos con domicilio legal constituido en ella. Art. 45\u00ba.- Las designaciones de oficio se regir\u00e1n por la legi slaci\u00f3n vigente. Art. 46\u00ba.- S\u00f3lo podr\u00e1 renunciar a su cargo el perito con caus a fundada. De las Disposiciones Transitorias Art. 47\u00ba.- El Poder Judicial designar\u00e1 una comisi\u00f3n integrada por un (1) representante del Alto Cuerpo; dos (2) profesionales en criminal\u00edstica y d e accidentolog\u00eda vial de la lista de Auxiliares de la Justicia, para que en el plazo de noventa (90 ) d\u00edas de promulgada la ley, confeccionen el padr\u00f3n de inscriptos que ser\u00e1n convocados para la e lecci\u00f3n del Consejo Directivo y del Tribunal de Conducta. Art. 48\u00ba.- Dentro de los noventa (90) d\u00edas de constituido el Consejo Directivo del Colegio, los profesionales criminal\u00edsticos deber\u00e1n ratificar su inscripci\u00f3n en la matr\u00edcula, acreditando que re\u00fanen los requisitos establecidos por la presente ley. Los que no lo hicieren dentro de ese plazo, s\u00f3lo podr\u00e1n actuar en el ejercicio de la pro fesi\u00f3n, a partir del momento que cumplan con aquellos recaudos. Art. 49\u00ba.- Der\u00f3gase toda norma en vigencia en la Provincia de Entre R\u00edos, que se oponga a la presente ley. Art. 50\u00ba.- Comun\u00edquese al Poder Ejecutivo. HAIDAR - ALMADA - KERZ - FLORES - BESCOS. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La profesionalizaci\u00f3n en relaci\u00f3n a los sujetos int ervinientes en la tem\u00e1tica criminal\u00edstica, ha llevado a que la formaci\u00f3n espec ializada en tareas de investigaci\u00f3n, prevenci\u00f3n y asistencia en relaci\u00f3n a las conductas delictivas, se haya ido perfeccionando y especializando dado los altos \u00edndices de criminalid ad de nuestro pa\u00eds. El presente proyecto en su elaboraci\u00f3n ha sido conc ensuado con autoridades de la Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda dependiente de la UADER. En el campo de la formaci\u00f3n criminal\u00edstica, no exis t\u00edan ofertas acad\u00e9micas en la provincia, hasta la aprobaci\u00f3n en Tecnicaturas en B al\u00edstica y Papiloscop\u00eda que depend\u00edan de la Facultad de Ciencias de la Seguridad, -las cuales f ueron transferidas al \u00e1mbito de la Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda, por Ordenanza Nro. 004/ 04 de la UADER-. Los antecedentes para el dise\u00f1o del dictado de la L icenciatura de Criminal\u00edstica en la provincia fueron referenciados en las carreras que se dictan en el Instituto Universitario Polic\u00eda Federal Argentina, Universidad Nacional de Salta y Universidad Nacional del Nordeste. El aumento de matr\u00edcula a partir del a\u00f1o 2001, inic io de la carrera, as\u00ed en 2001 ingresaron 215 aspirantes, manteni\u00e9ndose igual n\u00fame ro en los a\u00f1os 2002 y 2003, para alcanzar en el 2004, 272 aspirantes.- Esta crecient e demanda es el pilar fundamental que sustenta el pedido de reconocimiento de la validez nacional del t\u00edtulo Licenciado en Criminal\u00edstica. De los ingresantes un porcentaje menor pertenecen a efectivos de la fuerza de seguridad, pero en su mayor\u00eda son civiles, que ven en \u00e9sta carrera el acceso a una profesi\u00f3n que le brindar\u00e1 la oportunidad de desempe\u00f1arse como auxiliares de la justicia. Por resoluci\u00f3n Nro. 090/06 del 3 de abril de 2006 U ADER, se aprueba la Carrera de grado \"Licenciatura en Criminal\u00edstica\", acreditando el t\u00edtulo de Licenciado en Crimil\u00edstica. La importancia de la colegiaci\u00f3n de los profesional es como derecho a ejercer libremente su profesi\u00f3n, tiende a fortalecer el esp acio profesional y las instituciones a las cual representa. Alicia C. Haidar - Juan C. Almada - Jorge A. Kerz - Horacio F. Flores - Daniel R. Bescos. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1256 X PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 17.638) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Solicitar al Poder Ejecutivo provincial, la ejecuc i\u00f3n de la obra que contempla la recuperaci\u00f3n del \"\u00c1rea C\u00e1rcava Central\" anfiteatro Presb\u00edtero Fidel Alberto Olivera de la ciudad de Santa Elena departamento La Paz. Art. 2\u00ba.- De forma. D\u00cdAZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El anfiteatro Presb\u00edtero Fidel Alberto Olivera de l a ciudad de Santa Elena, representa en la actualidad el espacio p\u00fablico m\u00e1s flexible de la ciudad de Santa Elena. Su versatilidad permite utilizarlo tanto para un es pect\u00e1culo masivo como lo es la Fiesta provincial de la Chamarrita o para encuentros socia les como eventos religiosos o tradicionales de calendario. Adem\u00e1s, su particular ubicaci\u00f3n y su vista hacia el r\u00edo Paran\u00e1 le dan una imagen especial a la ciudad. En la actualidad la falta de mantenimiento de las d epresiones existentes han favorecido a la aparici\u00f3n de mini basurales. Los desniveles no permiten un acceso fluido de veh\u00ed culos en los d\u00edas de fiestas, como as\u00ed tambi\u00e9n la proliferaci\u00f3n de pastizales que impi den apreciar la buena vista hacia el r\u00edo y dan una muestra de abandono y deterioro del medio ambie nte. Es por ello que para contrarrestar todo esto se deb e tomar medias de envergadura. En el a\u00f1o 2003, la Unidad Ejecutora del Gobierno pr ovincial en el marco de un Programa de Protecci\u00f3n Contra Inundaciones con el o bjetivo de recuperar e incorporar un fragmento de la ciudad a la trama urbana, convoco a un concurso de ideas, para el dise\u00f1o Urbano Arquitect\u00f3nico del \u00c1rea C\u00e1rcava Central de l a ciudad de Santa Elena (zanja grande que suelen hacer las avenidas de agua). La propuesta ganadora en este concurso fue la prese ntada por el Estudio Grand y Asociados, tomando como centro de conexi\u00f3n con los principales sectores y actividades de la ciudad la zona del anfiteatro, considerando el sect or como una pieza urbana articuladora. Este proyecto contempla como dise\u00f1o sendas peatonal es, circulaciones para veh\u00edculos, plazas aterrazadas, plazoleta incluida u na fuente, miradores con vista al r\u00edo Paran\u00e1, sanitarios y un imponente escenario con camarines, vestuarios y dep\u00f3sitos en general, sin olvidar la continua forestaci\u00f3n. Esta propuesta urb an\u00edstica como otras, solo qued\u00f3 en propuesta ya que hasta la fecha la soluci\u00f3n no ha llegado. Es por ello que solicito a mis pares me acompa\u00f1en p ara la aprobaci\u00f3n de este proyecto. Patricia T. D\u00edaz XI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 17.639) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY Art. 1\u00ba.- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley Nro. 9.920 qu e quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: Art. 1\u00ba.- En todas las dependencias destinadas a la atenci\u00f3n p\u00fablica que dependan de los Poderes Ejecutivo, Legislativo y Judicial de la Pro vincia de Entre R\u00edos, es obligatorio otorgar prioridad y preferente atenci\u00f3n a las mujeres embar azadas, personas con discapacidad, enfermos oncol\u00f3gicos, personas mayores de 70 a\u00f1os s in otro requisito que acreditar su edad ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1257 con un documento de identidad v\u00e1lido que realicen t r\u00e1mites ante ellos en forma personal, y las personas que tengan a su cuidado ni\u00f1as o ni\u00f1os de h asta tres a\u00f1os de edad. Art. 2\u00ba.- Agr\u00e9guese a la Ley Nro. 9.920 el Art\u00edculo Nro. 5\u00ba que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: Art. 5\u00ba.- Autor\u00edcese al Poder Ejecutivo provincial a celebrar convenios con la Polic\u00eda de Entre R\u00edos y con todas las empresas de seguridad privada que prestan servicios en la provincia de Entre R\u00edos, a fin de que \u00e9stas fuerzas contribuyan a hacer efectivo el cumplimiento de la presente ley. Art. 3\u00ba.- De forma. ZACAR\u00cdAS - MAIER. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: A los fundamentos esgrimidos para justificar la san ci\u00f3n de la Ley Nro. 9.920 es necesario agregar los referidos a la prioridad y pr eferente trato que merecen las personas en raz\u00f3n de estar al cuidado de ni\u00f1as o ni\u00f1os de hasta tres a\u00f1os de edad. Un ni\u00f1o no puede esperar en una fila el mismo tiemp o que un adulto. En un per\u00edodo de tiempo muy corto, el ni\u00f1o comienza a inquietarse po r razones de necesidad fisiol\u00f3gica vinculadas a su corto tiempo de vida. A saber neces ita ser alimentado, dormir, jugar, o simplemente regresar prontamente a su h\u00e1bitat habit ual para continuar con su desarrollo de vida normal. Adem\u00e1s, naturalmente un ni\u00f1o de corta edad no tiene todav\u00eda desarrollada la psiquis y la voluntad para comprender y poder respo nder al significado de la paciencia que demanda la situaci\u00f3n de tener que esperar. Por estas razones el ni\u00f1o no est\u00e1 en condiciones de igualdad con un adulto y entonces merece un trato distinto, al igual que las personas mencionadas en el Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley Nro. 9.920, por eso es que solicitamos la inclusi\u00f3n de l os mismos a trav\u00e9s del presente proyecto de ley. Si bien la norma de conducta que se pretende incorp orar al derecho positivo a trav\u00e9s del presente proyecto de ley, obedece a reglas de c ortes\u00eda que en caso de incumplimiento no cabr\u00eda m\u00e1s que un reproche de tipo moral, tampoco d eja de ser cierto que la falta de cumplimiento de tales normas de conducta configuran una causa de injusticia social de necesaria erradicaci\u00f3n. Esta injusticia acontece to da vez que no se da a cada uno lo que en cada caso concreto le corresponde. Y en los casos q ue nos interesan, lo que les corresponde a cada una de las personas tocadas por algunas de de las circunstancias descritas en el Art\u00edculo 1\u00ba del presente proyecto y de la Ley Nro. 9.920, es ser tratadas con preferencia inmediata en relaci\u00f3n al resto de las personas. En relaci\u00f3n a la aplicaci\u00f3n del principio de iguald ad consagrado en el Art\u00edculo 16\u00ba de nuestra Carta Magna nacional. Debe decirse que hay personas que en la vida social no se las puede tratar igual que al resto de las personas, po rque por distintas circunstancias, (ejemplo las descriptas en el Art\u00edculo 1\u00ba del presente proyecto) est\u00e1n en condiciones de desigualdad con relaci\u00f3n al resto de las personas, por lo que merec en un trato tambi\u00e9n desigual, es decir mejor, preferente, para poder igualarlos en relaci\u00f3n al re sto y hacer entonces tenga efectiva aplicaci\u00f3n el principio de igualdad. Haciendo posible el resta blecimiento de la justicia social que se ve afectada toda vez que el principio de igualdad care ce de aplicaci\u00f3n. Hay que tener en cuenta tambi\u00e9n para justificar la ampliaci\u00f3n que propone el presente proyecto de ley, a la Ley Nro. 9.920, la consagraci \u00f3n del inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, que debe contemplar la sanci\u00f3n de toda norma jur\u00eddica, d\u00e1ndo sele a los mismos, preferencia en la atenci\u00f3n en cualquier servicio p\u00fablico o privado, c onforme lo establece la Ley Nro. 9.861 en sus Art\u00edculo 6\u00ba y 8\u00ba respectivamente. Por todo lo expuesto, se\u00f1or Presidente, se\u00f1oras y s e\u00f1ores diputados, solicitamos de Uds. la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. Juan D. Zacar\u00edas - Jorge F. Maier. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1258 7 PROYECTOS FUERA DE LISTA Ingresos SR. PRESIDENTE (Busti) - En la reuni\u00f3n de Labor Parlamentaria se acord\u00f3 i ngresar y reservar en Secretar\u00eda los proyectos de resoluci\u00f3n registrados con los siguientes n\u00fameros de expediente: 17.640, 17.641, 17.642, 17644, 17645, 1 7646 y 17647; y se acord\u00f3 dar ingreso tambi\u00e9n a los pedidos de informes de los expediente s 17.648 y 17.649, que se comunicar\u00e1n al Poder Ejecutivo, porque cuentan con la cantidad m\u00edn ima de firmas requerida por la Constituci\u00f3n. Con el asentimiento del Cuerpo, se les dar\u00e1 ingreso y, en su caso, quedar\u00e1n reservados en Secretar\u00eda. -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se insertan los proyectos ingresado s fuera de lista: PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 17.640) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s para la Honorable C\u00e1mara la \"E xposici\u00f3n fotogr\u00e1fica con datos sobre la Independencia de la Rep\u00fablica de Eslovenia \" a cargo de representantes del Gobierno de la Rep\u00fablica de Eslovenia, que se llevar\u00e1 a cabo en el Museo Hist\u00f3rico de Entre R\u00edos \"Martiniano Leguizam\u00f3n\" el d\u00eda viernes 20 de noviem bre del a\u00f1o 2009. Art. 2\u00ba.- Enviar copia de la presente resoluci\u00f3n a la Embaja da de Eslovenia en la Rep\u00fablica Argentina y al Consulado Honorario de Eslovenia en la provincia de Entre R\u00edos. Art. 3\u00ba.- De forma. ZACAR\u00cdAS - MAIER. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Rep\u00fablica de Eslovenia es una de las naciones m\u00e1 s recientes de nuestro planeta por cuanto ha declarado su independencia en el a\u00f1o 1991 haciendo un claro y efectivo ejercicio del derecho de autodeterminaci\u00f3n de los pueblos. Eslovenia tiene una historia que comienza con su as entamiento en el a\u00f1o 568 donde queda definido su territorio, y su cultura. Desde e ntonces el pueblo esloveno fue v\u00edctima de sucesivas invasiones hasta quedar en manos del pode r Yugoslavo. No obstante Eslovenia no perdi\u00f3 su identidad cultural y su vocaci\u00f3n de ser u na naci\u00f3n libre. As\u00ed en el a\u00f1o 1990 Eslovenia consulta a su pueblo sobre si prefieren seguir some tidos a las autoridades de Yugoslavia o darse su propio gobierno. El resultado fue a favor de la independencia, por lo que el d\u00eda 25 de junio del a\u00f1o 1991 el pueblo de Eslovenia declara s u independencia. Yugoslavia no acat\u00f3 en principio la decisi\u00f3n y formul\u00f3 r\u00e1pidamente una ofe nsiva armada que se encontr\u00f3 con una s\u00f3lida convicci\u00f3n eslovena de ser un pa\u00eds libre, re sistiendo con inteligencia y fuerza armada, terminando con la imposici\u00f3n de su voluntad por sob re la de Yugoslavia que debi\u00f3 aceptar y reconocer la independencia del pueblo esloveno. Eslovenia tiene una cultura pujante, donde el traba jo y el estudio es la prioridad de su pueblo. Desde el a\u00f1o 1848 Eslovenia no tiene analfa betos y actualmente el mayor gasto que contempla su presupuesto est\u00e1 destinado a la educac i\u00f3n. La independencia de Eslovenia es fruto de la prepar aci\u00f3n intelectual de sus habitantes, por ello hoy Eslovenia es un pa\u00eds pr\u00f3spero. Una vez declarada su independencia se incorpor\u00f3 r\u00e1pidamente e inteligente en la comunidad internaci onal: en el a\u00f1o 1992 fue formalmente reconocida por la Comunidad Europea y se incorpor\u00f3 a las Naciones Unidas. En el a\u00f1o 2004 ingres\u00f3 a la Uni\u00f3n Europea y se incorpor\u00f3 a la OTAN . En el a\u00f1o 2007 adopt\u00f3 el Euro como ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1259 moneda. Desde el a\u00f1o 2008 preside la Uni\u00f3n Europea y actualmente preside el Consejo de Ministros de la Uni\u00f3n Europea. Entre R\u00edos recibir\u00e1 la visita de representantes del Gobierno de Eslovenia para mostrar y explicar la experiencia de su reciente independenci a y adem\u00e1s de actual visi\u00f3n de integraci\u00f3n con nuestro Pa\u00eds y el mundo entero. Por ello, se\u00f1or Presidente, se\u00f1oras y se\u00f1ores diput ados, solicitamos la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de resoluci\u00f3n. Juan D. Zacar\u00edas - Jorge F. Maier. PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 17.641) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00b0.- Dirigirse al Poder Ejecutivo provincial para solic itarle que declare de inter\u00e9s provincial la iniciativa de creaci\u00f3n de la Facultad de Ciencia s Veterinarias, que tendr\u00e1 como sede la Escuela Agrot\u00e9cnica Nro. 2 \"Justo Jos\u00e9 de Urquiza\" en la ciudad de Villaguay, departamento Villaguay y la Escuela de Educaci\u00f3n Agrot\u00e9cnica Nro . 145 de Basavilbaso, departamento Concepci\u00f3n del Uruguay. Art. 2\u00b0.- Interesar al Poder Ejecutivo de la Provincia, para que disponga las actividades de Gobierno a nivel nacional, provincial y municipal, que conduzcan a la puesta a punto de los medios de transporte y de accesibilidad a las sedes de la Facultad de Ciencias Veterinarias en la ciudades de Villaguay y Basavilbaso. Art. 3\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ARGAIN - KERZ - FLORES. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Esta propuesta universitaria, que por el presente p royecto de resoluci\u00f3n se solicita se declare de inter\u00e9s provincial, corresponde a un des eo de la ciudadan\u00eda que fue pospuesto en el tiempo, que hoy las circunstancias y el apoyo logra do, hacen que su creaci\u00f3n corresponda a un paso concreto para dotar a la Provincia de una herr amienta de alta formaci\u00f3n que bien contribuir\u00e1 a una mejor producci\u00f3n de bienes y favo recer\u00e1 la independencia econ\u00f3mica de Entre R\u00edos. La creaci\u00f3n de una facultad de veterinaria en la zo na central de la provincia es un anhelo y una necesidad postergada de la provincia, hoy ante el desarrollo alcanzado por este proyecto de establecer una Facultad de Ciencias Vet erinarias y el impulso dado por la mayor\u00eda de la sociedad, las fuerzas vivas de la regi\u00f3n, pro ductores nucleados en diferentes asociaciones, demuestran de manera contundente la v eracidad de las encuestas realizadas en la zona. Las sedes propuestas no son antojadizas, ambas Agro t\u00e9cnicas tienen una orientaci\u00f3n especifica la de Villaguay tiene ya funcionando la Carrera de T\u00e9cnico Universitario en Producci\u00f3n Agropecuaria, con Equipamientos varios p rovistos por el I.N.E.T., una planta de docentes y profesionales altamente capacitados, con una Matr\u00edcula de 300 alumnos nivel medio y de 120 alumnos de nivel terciario, posee un predio de 300 hect\u00e1reas y maquinarias agr\u00edcolas, la Escuela Agrot\u00e9cnica Nro. 145 de Basav ilbaso de similares caracter\u00edsticas dicta una Tecnicatura con especializaci\u00f3n en Avicultura, donde la Facultad de Veterinaria viene a complementar la oferta educativa en todos sus nivel es. Es muy importante resaltar la necesidad que tiene l a provincia de orientar mediante una carrera universitaria como es la de Ciencias Veteri narias, que se adapte a las necesidades de nuestra provincia, desde el punto de vista producti vo, cultural, y de futuro, porque es ineludible que Entre R\u00edos tenga profesionales con el enfoque, el perfil productivo y de planificaci\u00f3n propios y que debe ser traducido a la actividad vet erinaria. Porque en estos tiempos que corren, estamos frente a un gran desafi\u00f3 ante el mundo que es la producci\u00f3n de alimentos, donde nuestra pr ovincia, una de las mejor dotadas, que ha ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1260 nivel de producci\u00f3n primaria ya esta decididamente inserta en el comercio mundial, que adem\u00e1s cuenta con una amplia red hidrogr\u00e1fica que p roveer\u00e1 el agua que es la base principal de los alimentos y de la comercializaci\u00f3n del futur o. Se necesitan profesionales veterinarios con una for maci\u00f3n con aquellos horizontes que la carrera propone, dejando de lado el rol tradicio nal sanitarista del veterinario y que si sean desarrolladores de empresas y actividades en la pro vincia. Hoy los mercados extranjeros con grandes poblacione s como China, India o Europa, planifican importar alimentos ya manufacturados, di sponiendo el gasto de agua que la producci\u00f3n de estos bienes implica, destinarlos a l a poblaci\u00f3n. Se prev\u00e9 para el futuro que la producci\u00f3n de bienes pecuarios se realice en los lu gares que disponen de agua. Ante este orden que se viene estableciendo en el mu ndo nuestra provincia debe tener una orientaci\u00f3n propia y una de estas aristas esta dada por la producci\u00f3n de alimentos de origen agropecuarios con gen\u00e9tica y valor agregado, que aseguren alimentos competitivos y producidos localmente. A nivel provincial la importancia del establecimien to de una facultad de veterinaria tiene su correlato en la cantidad de estudiantes que hoy vemos se van de Entre R\u00edos, por ejemplo, la Facultad de Veterinaria de Esperanza provincia de S anta Fe recibe como segunda fuerza estudiantil a j\u00f3venes de Entre R\u00edos, igualmente la Facultad de Corrientes y el resto de la Facultades como la UBA, de La Plata, de Casilda, et c. toman cifras menores. Tambi\u00e9n las estad\u00edsticas nos indican que muchos m\u00e1s son los que se quedan sin estudiar o abandonan por razones econ\u00f3micas motivad as por el esfuerzo monetario que debe realizar la familia, estas imposibilidades en gran medida postergan proyectos y talentos que ante la dificultad deben tomar decisiones que final mente los alejan de su vocaci\u00f3n. Debemos entender que nuestras producciones difieren con las de aquellas provincias donde se emplazan las facultades donde estudian los entrerrianos, por ejemplo hay ramas como la avicultura, la porcinicultura o la piscicul tura, que en otras facultades se ven pero no con el detenimiento que deber\u00eda ser para nuestra realid ad, estos veterinarios deben esperar seis a siete a\u00f1os para volver a su lugar de origen y empez ar a integrarse al sistema productivo regional, debiendo tener un par de a\u00f1os para desarr ollar la experiencia necesaria sobre la actividad, con el proyecto propuesto se produce una integraci\u00f3n que se dar\u00e1 conjuntamente con el avance del estudio que realice el futuro pro fesional. Otras de las ventajas que debemos destacar, corresp onde a la zona de influencia que tendr\u00e1 esta Facultad, que por la ubicaci\u00f3n central y la equidistancia con otras localidades hacen que el estudiante pueda desplazarse a diario, lo que propone una alternativa de permanencia en el hogar o la zona, con el ahorro mo netario y el mantenimiento de los v\u00ednculos familiares y sociales, que con el progreso en el es tudio dar\u00e1 mayor incentivo al propio estudiante y a los futuros. Otras de la cosas que se toma en cuenta en el proye cto Facultad de Ciencias Veterinarias para la Regi\u00f3n Centro de Entre R\u00edos es que estas dos escuelas agrot\u00e9cnicas que ser\u00e1n sede de la Facultad dar\u00e1n continuidad a la of erta educativa regional agropecuaria que vienen proponiendo estos dos establecimientos media nte, las escuelas agrot\u00e9cnicas secundarias y las tecnicaturas agropecuarias, que j unto al estudio universitario fortalecer\u00e1n definitivamente el sistema productivo regional. Es importante estimar tambi\u00e9n la oferta disponible que la provincia ofrece para los veterinarios que van desde puestos de investigaci\u00f3n y docencia en instituciones p\u00fablicas y privadas, hipismo, formulaci\u00f3n alimentaria de anima les, control de alimentos en todos sus tipos, desarrollo de empresas ganaderas, manejo de especie s bovina, ovina, porcina y av\u00edcola animales de compa\u00f1\u00eda Asesor\u00eda en reproducci\u00f3n y cru zamiento de animales En la salud p\u00fablica, la necesidad ejercer controles y medidas d e erradicaci\u00f3n de enfermedades animales transmisibles al hombre (zoonosis), distribuci\u00f3n y venta de biol\u00f3gicos, medicamentos, alimentos, equipo m\u00e9dico, investigaci\u00f3n pecuaria, e stablecimientos ganaderos y granjas av\u00edcolas. Vigilancia Epidemiol\u00f3gica, ejecuci\u00f3n de l as pol\u00edticas sobre sanidad animal, formulando, estableciendo y conduciendo la pol\u00edtica provincial en la materia, de acuerdo con los planes, programas y proyectos productivos regio nales. Entendemos quienes insistimos de manera permanente por revertir la dif\u00edcil situaci\u00f3n del centro de la provincia, que la concreci\u00f3n del proyecto Facultad de Veterinarias instalar\u00e1 un polo educativo importante en el centro de Entre R\u00edos que se complementar\u00e1 con las alternativa s de estudios que ofrece Villaguay como Abogac\u00eda -semi presencial- UCU. T\u00e9cnico Universitar io en Producci\u00f3n Agropecuaria UADER; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1261 T\u00e9cnico en Turismo - UADER; Enfermer\u00eda - UADER; Lic enciatura en Kinesiolog\u00eda y Fisiatr\u00eda - UNER; Profesorados en Lengua y Literatura IFD; de E GB 1 y 2 - IFD ; Nivel Inicial - IFD; Ingles - IFD ; Educaci\u00f3n F\u00edsica - ISEA ; Educaci\u00f3n Especia l - ISEA ; M\u00fasica - ISEA ; Historia - ISEA; Escuela de Agentes de Polic\u00eda de Entre R\u00edos - Escue la de Agentes del Servicio Penitenciario de Entre R\u00edos; Soldado Voluntario Ejercito Argentin o. Por este proyecto de resoluci\u00f3n adem\u00e1s, se interesa al Poder Ejecutivo para que a trav\u00e9s del Gobierno nacional, provincial o municipa l seg\u00fan corresponda, se realice las tareas de refacci\u00f3n de caminos de accesos de ambas sedes y es time la posibilidad de reactivar el tramo del ferrocarril existente entre la ciudad de Villag uay y la ciudad de Basavilbaso con lo idea de usarlo como medio de transporte activo en la zona d e influencia. Las Naciones Unidas piden a los estados que realice n acciones y tomen medidas concretas que garanticen la alimentaci\u00f3n para el fu turo del mundo y a no dudarlo esta es una medida que en una parte del mundo esta contribuyend o a formar profesionales para la producci\u00f3n de alimentos, en una de las zonas mas ri cas de la Argentina y que ser\u00e1 en el futuro un lugar privilegiado en la formaci\u00f3n de riquezas. Por lo expuesto le solicito a mis pares hagan la co rrespondiente evaluaci\u00f3n del presente proyecto de resoluci\u00f3n y de considerar opo rtuno acompa\u00f1en la iniciativa con su voto favorable. H\u00e9ctor D. Argain - Jorge A. Kerz - Horacio F. Flore s. PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 17.642) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s legislativo la gran final de E ntre R\u00edos rumbo a Miss Argentina, que tendr\u00e1 lugar el d\u00eda viernes 20 de noviembre de 2009 en el Sal\u00f3n Coliseo de la ciudad de Paran\u00e1. Art. 2\u00ba.- De forma. NOGUEIRA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de resoluci\u00f3n, tiene como fina lidad acompa\u00f1ar desde la Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de En tre R\u00edos, este importante evento, declar\u00e1ndolo de inter\u00e9s legislativo. La elecci\u00f3n de la reina provincial de Entre R\u00edos es un evento que los organizadores han catalogado como muy significativo en la historia de nuestra provincia para el sector de la moda, dise\u00f1o, belleza, elegancia, etc\u00e9tera, asimismo, se considera que es de suma importancia para el empresariado en general, quienes podr\u00e1n difundir y promocionar sus productos en busca de nuevos horizontes en acontecimientos de esta \u00edndole . A la vez, creemos que es una oportunidad inigualable para nuestras hermosas entr errianas que sue\u00f1an con un t\u00edtulo est\u00e9tico nobiliario de belleza. Que esta gran final Entre R\u00edos rumbo a Miss Argenti na, es el resultado de eventos zonales, en los que participaron reinas y princesas de ciudades, instituciones y distintas fiestas realizadas en toda la provincia de Entre R\u00edos. Que la comisi\u00f3n organizadora considera que la elecc i\u00f3n de la Reina de Entre R\u00edos rumbo a Miss Argentina va m\u00e1s all\u00e1 de ser simplemen te una reina por su belleza sino que es una verdadera embajadora, quien tendr\u00e1 a su cargo e l compromiso y la responsabilidad de difundir nuestra cultura y promocionar nuestros atr activos en todo evento tur\u00edstico, cultural, social, etc\u00e9tera en el que participe. Por todo ello, solicito de los se\u00f1ores diputados la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de resoluci\u00f3n. Lidia E. Nogueira ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1262 PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 17.644) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s legislativo la presentaci\u00f3n de l documento \"Bases para un sistema de audiencias\" y el libro de REDEX (Red de Ex Alumn os del CEJA: \"Centro de Estudios judiciales para las Am\u00e9ricas\"), que se llevar\u00e1 a ca bo el d\u00eda mi\u00e9rcoles 02 de diciembre del corriente a\u00f1o, en el sal\u00f3n de audiencias del S.T.J. de E.R. Art. 2\u00ba.- De forma. BUSTI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte Nro. 17.645) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s legislativo la Jornada \"Desaf\u00ed os ambientales luego de la Reforma Constitucional\", a realizarse el d\u00eda 26 de noviembr e de 2009, en el Auditorio Lucio Dato del Colegio de Abogados de la provincia de Entre R\u00edos. Art. 2\u00ba.- Comunicar de la presente resoluci\u00f3n a la Honorable C\u00e1mara de Senadores de la Provincia de Entre R\u00edos, al Colegio de Abogados de la provincia de Entre R\u00edos, a la Universidad de Concepci\u00f3n del Uruguay Entre R\u00edos. Art. 3\u00ba.- De forma. KERZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El pr\u00f3ximo 26 de noviembre del corriente a\u00f1o en el Auditorio Lucio Dato del Colegio de Abogados de la provincia se llevar\u00e1 a cabo una Jorn ada: \"Desaf\u00edos Ambientales luego de la Reforma Constitucional\". La reciente reforma de la Constituci\u00f3n ha implicado la incorporaci\u00f3n de nuevas normas relativas con la materia ambiental. Estos nuevos principios ambientales que se coordina n con los derechos ya consagrados por el constituyente nacional con la Re forma de la Constituci\u00f3n nacional y la incorporaci\u00f3n del Art. 41, imponen un nuevo escenar io. El ambiente, los recursos naturales, el patrimonio cultural han sido receptados como bienes colectivos, sobre los cuales todos los habit antes gozan de una titularidad difusa sobre los mismos, bienes que son de todos y que a su vez no admiten titularidades individuales sobre los mismos. En la actualidad se advierte cada vez m\u00e1s y con may or nitidez la necesidad de encontrar un nuevo reracionamiento del hombre con l a naturaleza. Lograr un desarrollo sustentable de nuestra provincia es una de las resp uestas que permitir\u00e1 garantizar a las generaciones futuras poder disfrutar de los recurso s naturales existentes. Los nuevos principios ambientales incorporados en l a Constituci\u00f3n provincial, han conferido al Poder Legislativo la tarea de reglamen tar y desarrollar los mismos a fin de posibilitar y garantizar su eficacia. Actualmente se encuentran en tratamiento diversos p royectos relacionados con la tem\u00e1tica ambiental, entre ellos la elaboraci\u00f3n del C\u00f3digo Ambiental. Esta jornada pretende ser un \u00e1mbito de reflexi\u00f3n y debate respecto de algunos conflictos ambientales de nuestra provincia, como a simismo cuales son los desaf\u00edos que el Derecho ambiental deber\u00e1 plantearse para lograr su cometido. En dicha oportunidad se contar\u00e1 con la participaci\u00f3 n plural de diversos actores de la sociedad, personas vinculadas a la cuesti\u00f3n p\u00fablica , a la sociedad civil y al \u00e1mbito acad\u00e9mico, entre ellos el Dr. Vicenzo Caputi Jambrenghi, profe sor de la Universidad de Estudios de Bari - ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1263 Italia-, quien expondr\u00e1 respecto al proyecto del tr abajo \"Observatorio de Derecho Ambiental\" que se lleva a cabo en el marco del Convenio de Coo peraci\u00f3n entre la citada Universidad de Concepci\u00f3n del Uruguay (UCU). Esta diversidad permi tir\u00e1 un abordaje transversal de la problem\u00e1tica ambiental y delinear sus desaf\u00edos para los pr\u00f3ximos a\u00f1os. En virtud de lo expresado solicito a mis pares que me acompa\u00f1en en el presente proyecto de resoluci\u00f3n. Jorge A. Kerz PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 17.646) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Declarase de inter\u00e9s legislativo la realizaci\u00f3n de l \"IX Campeonato Mundial Juvenil de S\u00f3ftbol - Paran\u00e1 2012\", siendo sede mundial la capi tal de la provincia de Entre R\u00edos. Art. 2\u00ba.- reg\u00edstrese, comun\u00edquese, publ\u00edquese y oportunament e C\u00e1mara: El Congreso Mundial de S\u00f3ftbol, realizado el 24 de octubre del corriente a\u00f1o en Isla Margarita, design\u00f3 a Paran\u00e1 -Entre R\u00edos- Rep\u00fablica Argentina, sede mundial del pr\u00f3ximo evento deportivo. La elecci\u00f3n geogr\u00e1fica y f\u00edsica est\u00e1 basada en la d estacada trayectoria durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os en el fortalecimiento del deporte como espa cio organizador de la vida de los j\u00f3venes. En dicho campeonato comprometieron su participaci\u00f3n 16 equipos de distintos pa\u00edses del mundo. El campeonato mundial juvenil sin duda permitir\u00e1 qu e se establezcan intercambios que favorezcan la apropiaci\u00f3n de capitales sociales, cu lturales y econ\u00f3micos en post de un crecimiento deportivo y nacional. Alicia C. Haidar PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 17.647) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s legislativo el programa radial \"La Calandria\", y el micro cultural \"Entrerrian\u00edas\" que se emiten por LT 14 Radio Gener al Urquiza de Paran\u00e1. Art. 2\u00ba.- Destacar estos espacios de difusi\u00f3n de las expresi ones culturales entrerrianas y la inclaudicable labor period\u00edstica del se\u00f1or Mario Al arc\u00f3n Mu\u00f1iz en el marco de la emisi\u00f3n Nro. 2.500 de \"La Calandria\", las 3.172 entregas de \"Ent KERZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Calandria\" es un espacio radial dedicado a difu ndir las expresiones culturales de la regi\u00f3n, su eje es la m\u00fasica de nuestra zona y sus c ultores. Este programa, que se emite por LT 14 Radio General Urquiza de Paran\u00e1, aborda una tem\u00e1tica, preferentemente regional, sobre distintos aspectos y movimientos culturales, es ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1264 conducido por le periodista Mario Alarc\u00f3n Mu\u00f1iz y un inclaudicable equipo de trabajo que en marzo de 2010 cumplir\u00e1 10 a\u00f1os de puesta en el aire con la emisi\u00f3n Nro. 2500. \"La Calandria\" se ha constituido en un punto de enc uentro de un pueblo \u00e1vido de expresiones que lo representen, con ra\u00edces populare s que lo distingan como instrumento de divulgaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la identidad con sentido nacional y sobre todo, entrerriano. Es importante la repercusi\u00f3n que este programa radi al ha logrado m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites provinciales a trav\u00e9s de internet por donde es escuchado en otras provincial y lugares del mundo. En el mismo sentido, es importante destacar el valo r hist\u00f3rico-cultural del micro espacio \"Entrerrian\u00edas\", que mediante su emisi\u00f3n en horario s rotativos a lo largo de toda la programaci\u00f3n de la radio, desarrolla la historia de las distintas comunidades entrerrianas, a trav\u00e9s de un pormenorizado relato que abarca desde su llegada, merced a las distintas corrientes migratoria, hasta los momentos fundacion ales de las diversas ciudades y pueblos de la provincia, rescatando las pautas culturales que dieron forma a la identidad de cada comunidad. Por lo expuesto y considerando la importancia de fo rtalecer nuestra identidad provincial solicito a los se\u00f1ores diputados el acompa\u00f1amiento para la aprobaci\u00f3n de este proyecto de resoluci\u00f3n Jorge A. Kerz PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 17.648) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provinc ial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero: Fecha de inicio del convenio particular, empresa, condiciones y todo otro dato de inter\u00e9s por el que la Provincia se encuentra ligada a una firma por el control de las fotos multas en la provincia de Entre R\u00edos. Segundo: Asimismo informe el criterio de ubicaci\u00f3n de los r adares m\u00f3viles. Tercero: en el mismo caso informe las rutas y lugares denom inados cr\u00edticos donde se encuentran. Cuarto: Si hay puestos \"fijos\" de detecci\u00f3n. Quinto: Si se controla el adelantamiento indebido. Sexto: Cu\u00e1l es la tolerancia con relaci\u00f3n a la velocidad de los carteles indicadores y la efectiva del veh\u00edculo multado. S\u00e9ptimo: Montos de las multas. Octavo: Si se han realizado convenios con otras provincias para el cobro efectivo. Noveno: Datos acerca de c\u00f3mo resulta en n\u00fameros -sobre acc identes de tr\u00e1nsito- la disminuci\u00f3n de los mismos o su aumento. D\u00e9cimo: Si se realizan intimaciones o notificaciones como prevenci\u00f3n, en su caso remita las mismas. Decimoprimero: Me reservo otro dato de inter\u00e9s a solicitar. JOURD\u00c1N - ADAMI - ZACAR\u00cdAS - BETTENDORFF - FLORES - ALMADA - MAIER - KERZ - JODOR - NOGUEIRA - BUSTI - BESCOS - HAIDAR. PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 17.649) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provinc ial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero: Sobre la fecha de implementaci\u00f3n del seguro provin cial que cubrir\u00eda las necesidades de aquellos entrerrianos que no tengan obra social, conforme lo anunciado por el Poder Ejecutivo provincial en el mes de agosto del corrie nte a\u00f1o. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1265 Segundo: Sobre los sujetos alcanzados por el beneficio del seguro. Se solicita aclaraci\u00f3n de las condiciones que deben reunir los potenciales be neficiarios: edad, situaci\u00f3n social, grupo familiar, goce de otros beneficios sociales de cobe rtura de salud, y todo otro requisito o condici\u00f3n que se exigir\u00e1. Tercero: Sobre el o los prestadores del seguro, si ser\u00e1n en tes estatales o privados, y cu\u00e1l ser\u00e1 la forma de determinarlos o el criterio de selecci\u00f3 n de los mismos. Cuarto: C\u00f3mo se financiar\u00e1 el seguro, cu\u00e1l ser\u00e1 el origen de los fondos y qu\u00e9 ente administrar\u00e1 los recursos implementados a tal fin. Quinto: Qu\u00e9 requisitos deber\u00e1n reunir y acreditar los pote nciales beneficiarios. D\u00f3nde realizar\u00e1n los tr\u00e1mites de inscripci\u00f3n del benefici o. Qui\u00e9n otorgar\u00e1 las tarjetas sociales anunciadas con motivo del seguro a implementar. Sexto: Qu\u00e9 alcance tendr\u00e1 la cobertura en cuanto prestaci ones en especie y dinerarias, asistencia m\u00e9dica, provisi\u00f3n de medicamentos, u otr a prestaci\u00f3n que se otorgue en virtud del seguro. Qu\u00e9 criterio se utilizar\u00e1 para el otorgamie nto de las mismas. Qu\u00e9 diferencias y semejanzas tendr\u00e1 con las otorgadas por las obras s ociales p\u00fablicas y privadas. S\u00e9ptimo: Qu\u00e9 car\u00e1cter tendr\u00e1 la cobertura: universal o foca lizada, integral o parcial. En el \u00faltimo caso, qu\u00e9 porcentaje cubrir\u00e1 de las prestaci ones que se otorguen. Octavo: C\u00f3mo se instrumentar\u00e1 la tarjeta social a estos ef ectos anunciada. Qui\u00e9n tendr\u00e1 a su cargo la distribuci\u00f3n de la misma. Noveno: Todo otro dato que permita determinar con claridad las caracter\u00edsticas y el sistema implementado de cobertura de obra social a todos lo s entrerrianos que carezcan de la misma. BUSTI - BETTENDORFF - ADAMI - JODOR. SR. JOURD\u00c1N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, brevemente quiero referirme al pe dido de informes que he presentado, que lleva el n\u00famero de expediente 17.64 8. En el a\u00f1o 2004, siendo intendente de la localidad d e San Jos\u00e9, ya hab\u00eda solicitado informaci\u00f3n con relaci\u00f3n al sistema de fotomultas. La verdad es que la preocupaci\u00f3n que tengo es personal, pero tambi\u00e9n me preocupa que no haya u n criterio amplio en cuanto a la aplicaci\u00f3n de este sistema de fotomultas en la prov incia de Entre R\u00edos. Por eso es que me he tomado el atrevimiento de soli citar a la empresa que est\u00e1 a cargo de estos radares m\u00f3viles, que informe cu\u00e1l es el si stema que se implementa, c\u00f3mo se organizan, si se da un criterio de la casualidad y no la causalidad; es decir, en determinados lugares s\u00ed y en otros no, los puestos fijos de dete cci\u00f3n, el adelantamiento indebido y distintas variables que me hacen dudar muchas veces de la obj etividad con la que se realiza este tipo de controles. No es suficiente que el cartel indica dor diga que el m\u00e1ximo de velocidad es 60 y que a los 63 kil\u00f3metros por hora lo multen con 250 a 500 pesos. Creo que se est\u00e1 tergiversando el sentido de la aplicaci\u00f3n de la Ley Nro. 8.659 que la hab\u00edamos trabajado en el a\u00f1o 1995 con el diputado Berthet, y la verdad que m e preocupa que la aplicaci\u00f3n de esta ley no sea llevada adelante del mismo modo que nosotros lo hemos planteado. Es decir, la Ley de Tr\u00e1nsito y Seguridad Vial cread a durante ese per\u00edodo establec\u00eda la seguridad y educaci\u00f3n vial como materia obligatoria en las escuelas, cosa que no se cumple; el registro de antecedentes de tr\u00e1nsito y los controle s de velocidad, de adelantamiento indebido y de alcoholemia eran resortes que quedaban en manos de los distintos organismos de control, como en este caso la polic\u00eda. Ante las quejas reiteradas, no s\u00f3lo de turistas -ha ce poco hubo un hecho muy importante que tuvo trascendencia p\u00fablica provincia l y nacional porque el involucrado era una persona p\u00fablica- porque hay muchos Juan Pueblo con este tipo de multas, la verdad que yo estoy dudando de la objetividad con la que se reali zan. Creo que debemos dejar de transitar los pasillos de l Congreso de la Naci\u00f3n tratando de armar estructuras que para muy poco sirven, viatica ndo como lo hacen muchos funcionarios, y dedicarnos a trabajar seriamente en el control y en la seguridad vial en la provincia de Entre R\u00edos. La educaci\u00f3n vial es una deuda hist\u00f3rica en e sta provincia, mientras tanto, quienes no aprendemos a ser peatones, ciclistas, motociclistas y despu\u00e9s conductores de autom\u00f3viles, seguimos transitando libremente en la provincia y l os muertos se siguen multiplicando. Quiere decir que la intenci\u00f3n de la ley, que era bajar la mortalidad en nuestras rutas, no se est\u00e1 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1266 logrando, pero s\u00ed un \u00e1nimo recaudatorio que a m\u00ed me preocupa y este es el sentido de este pedido de informes. 8 LEY Nro. 7.296. MODIFICACI\u00d3N. FISCAL\u00cdA DE ESTADO. Ingreso dictamen de comisi\u00f3n (Expte. Nro. 16.996) SR. PRESIDENTE (Busti) - En la reuni\u00f3n de Labor Parlamentaria se acord\u00f3 i ngresar y reservar en Secretar\u00eda el dictamen de comisi\u00f3n regi strado con el n\u00famero de expediente 16.996. Con el asentimiento del Cuerpo, se le dar\u00e1 ingreso y quedar\u00e1 reservado en Secretar\u00eda. -Asentimiento. 9 INMUEBLES EN CONCEPCI\u00d3N DEL URUGUAY. DONACI\u00d3N. Ingreso dictamen de comisi\u00f3n (Expte. Nro. 17.490) SR. PRESIDENTE (Busti) - En la reuni\u00f3n de Labor Parlamentaria se acord\u00f3 i ngresar y reservar en Secretar\u00eda el dictamen de comisi\u00f3n regi strado con el n\u00famero de expediente 17.490. Con el asentimiento del Cuerpo, se le dar\u00e1 ingreso y quedar\u00e1 reservado en Secretar\u00eda. -Asentimiento. 10 BACHILLERATO ACELERADO PARA ADULTOS. INSTRUMENTACI\u00d3 N EN EL CIMARR\u00d3N. Ingreso dictamen de comisi\u00f3n (Expte. Nro. 17.523) SR. PRESIDENTE (Busti) - En la reuni\u00f3n de Labor Parlamentaria se acord\u00f3 i ngresar y reservar en Secretar\u00eda el dictamen de comisi\u00f3n regi strado con el n\u00famero de expediente 17.523 Con el asentimiento del Cuerpo, se le dar\u00e1 ingreso y quedar\u00e1 reservado en Secretar\u00eda. -Asentimiento. 11 HOMENAJES SR. PRESIDENTE (Busti) - Corresponde el turno de los homenajes que deseen r endir los se\u00f1ores diputados. -Al D\u00eda de la Soberan\u00eda Nacional. SR. BESCOS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, la Ley Nacional Nro. 20.760 ha in staurado que el 20 de noviembre es el D\u00eda de la Soberan\u00eda Nacional, en conmemoraci\u00f3 n de la batalla de la Vuelta de Obligado. En 1845, nuestro pa\u00eds, que por entonces contaba con algo m\u00e1s de un mill\u00f3n de argentinos movidos por un profundo amor a su patria, decidi\u00f3 e nfrentar a la armada m\u00e1s poderosa del mundo; este hecho permiti\u00f3 consolidar definitivamen te nuestra soberan\u00eda nacional. El prop\u00f3sito de los invasores ingleses y franceses era navegar libremente por el r\u00edo Paran\u00e1, pero el gobierno argentino se anticip\u00f3 y pr epar\u00f3 la resistencia en un lugar cercano a la Vuelta de Obligado, que estuvo al mando de Lucio Ma nsilla. Esta conmemoraci\u00f3n contribuye al fortalecimiento de l esp\u00edritu nacional de los argentinos y nos recuerda que la patria se hizo con coraje y hero\u00edsmo, y a cada uno de los que habitamos este territorio nos debe hacer comprender que est\u00e1 en nuestras manos, desde el lugar que nos corresponde, velar todos los d\u00edas por nuestra soberan\u00eda. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, queda rendido el homenaje propuesto. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1267 12 LEY NRO. 7.296. MODIFICACI\u00d3N. FISCAL\u00cdA DE ESTADO. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.996) SR. PRESIDENTE (Busti) - Corresponde el turno de las mociones de preferenci a y de sobre tablas. SR. SECRETARIO (Taleb) - Se encuentra reservado el dictamen de las Comisione s de Legislaci\u00f3n General y de Asuntos Constitucionales y Juicio Pol\u00edtico en el proyecto de ley que modifica la Ley Nro. 7.296, Org\u00e1nica de la Fiscal\u00eda de Estado (Expte. Nro. 16.996). SR. BESCOS - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este dictamen de com isi\u00f3n se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or d iputado Bescos. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 13 INMUEBLES EN CONCEPCI\u00d3N DEL URUGUAY. DONACI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 17.490) SR. SECRETARIO (Taleb) - Se encuentra reservado el dictamen de la Comisi\u00f3 n de Legislaci\u00f3n General en el proyecto de ley que autor iza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de dos inmuebles ofrecida por la Municipalidad de C oncepci\u00f3n del Uruguay, con destino a la construcci\u00f3n de las sedes de una comisar\u00eda y de un establecimiento educativo (Expte. Nro. 17.490). SR. BESCOS - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este dictamen de com isi\u00f3n se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or d iputado Bescos. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 14 PROYECTOS DE RESOLUCI\u00d3N. DICTAMEN DE COMISI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas Se encuentran reservados los proyectos de resolu ci\u00f3n registrados con los siguientes dictamen de co misi\u00f3n en el proyecto de resoluci\u00f3n registrado con el n\u00famero de expediente 17.523. SR. BESCOS - Pido la palabra. De conformidad con lo acordado en la reuni\u00f3n de Lab or Parlamentaria, mociono, se\u00f1or Presidente, que estos asuntos se traten sobre tabla s y que oportunamente se pongan a consideraci\u00f3n en bloque. SR. PRESIDENTE (Busti) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or d iputado Bescos. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1268 15 ISLA DEL PUERTO. DEPARTAMENTO URUGUAY. EXPROPIACI\u00d3N DE INMUEBLES. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 17.062) SR. PRESIDENTE (Busti) - De acuerdo con el orden de la sesi\u00f3n establecido por el Art\u00edculo 120\u00ba del Reglamento -que da prioridad de tratamient o al proyecto puesto a consideraci\u00f3n en una sesi\u00f3n anterior cuya votaci\u00f3n est\u00e9 pendiente en sesi\u00f3n posterior-, corresponde continuar la consideraci\u00f3n del dictamen de la Comisi\u00f3n de Leg islaci\u00f3n General en el proyecto de ley que declara de utilidad p\u00fablica y sujetos a expropiaci\u00f3 n inmuebles ubicados en la Isla del Puerto, departamento Uruguay, con destino a la obra \"Camino costero isle\u00f1o en Isla del Puerto en la ciudad de Concepci\u00f3n del Uruguay\" (Expte. Nro. 17.0 62), cuya consideraci\u00f3n fue aplazada para esta sesi\u00f3n mediante la aprobaci\u00f3n de la moci\u00f3 n de orden que contempla el inciso 7\u00b0 del Art\u00edculo 73\u00b0 del Reglamento. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General, ha considerado el proyecto de ley, Expte. Nro. 17.062, autor\u00eda de los se\u00f1ores diputados Flores, Ar gain, Kerz y Bettendorff, por el cual se declara de utilidad p\u00fablica y sujetos a expropiaci\u00f3 n los inmuebles afectados por la obra: \"Camino costero isle\u00f1o en Isla del Puerto en la ciu dad de Concepci\u00f3n del Uruguay\"; y por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n con las modificaciones introducidas. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY Art. 1\u00b0.- Decl\u00e1ranse de utilidad p\u00fablica y sujetos a expropi aci\u00f3n los inmuebles ubicados en la Isla del Puerto del departamento Uruguay que no fue ran propiedad de la Provincia o del Municipio de Concepci\u00f3n del Uruguay, conforme la au torizaci\u00f3n del Art\u00edculo 2\u00b0, segundo p\u00e1rrafo de la Ley Nro. 6.467, para ser afectados a la obra \"Camino costero isle\u00f1o en Isla del Puerto en la ciudad de Concepci\u00f3n del Uruguay\" y el remanente de la isla, para dar cumplimiento a los fines de la Ley Nro. 9.718 que l a declara en su Art\u00edculo 1\u00b0 \"\u00c1rea Natural Protegida\", en su Art\u00edculo 2\u00b0 de inter\u00e9s cultural, ambiental y cient\u00edfico y que en su Art\u00edculo 3\u00b0 la denomina \"Reserva de los P\u00e1jaros y sus pueblos libr es\" y clasifica como Reserva de Uso M\u00faltiple. Art. 2\u00b0.- La Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad propiciar\u00e1 las adecuaciones presupuestarias para atender los gastos que demande lo dispuesto conform e a la estimaci\u00f3n de costos de los inmuebles involucrados en la expropiaci\u00f3n por el Co nsejo de Tasaciones de la Provincia de Entre R\u00edos. Art. 3\u00ba.- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 03 de noviembre de 2009 . BESCOS - ALMADA - ALLENDE - ARGAIN - BERTHET - BOL Z\u00c1N - C\u00c1CERES - FLORES. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consideraci\u00f3n. SR. FLORES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: los legisladores est\u00e1n al tanto d e que en la sesi\u00f3n pasada por algunas dudas que ten\u00edan algunos legisladores, toma mos la decisi\u00f3n de que quedara en Secretar\u00eda este proyecto que ya fue fundamentado, p or lo que solicito la aprobaci\u00f3n del mismo. SR. ARTUSI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: vamos a reiterar algunas de las r azones que nos llevaron a manifestar nuestra oposici\u00f3n a la aprobaci\u00f3n de est e proyecto. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1269 Algo, brevemente, dijimos la sesi\u00f3n pasada porque s entimos la obligaci\u00f3n de dejar plasmados nuestros argumentos, ya que, en definitiv a, se trata de un proyecto de ley declarando de utilidad p\u00fablica y sujetos a expropia ci\u00f3n una cantidad considerable de inmuebles, con una superficie importante, much\u00edsima m\u00e1s de la que la obra requiere y, en definitiva, este proyecto -m\u00e1s all\u00e1 de que es un tr \u00e1mite de expropiaci\u00f3n-, est\u00e1 ligado a la obra para la que se requiere ahora -modificando el crite rio original- esta expropiaci\u00f3n total de los inmuebles privados de la Isla del Puerto en Concepc i\u00f3n del Uruguay. El an\u00e1lisis del proyecto de ley en s\u00ed no puede desligarse del proyecto de obra en cuesti\u00f3n, sobre el que hemos dicho algunas cosas y del que queremos puntualizar alguna s otras en este momento. En primer lugar no podemos dejar de se\u00f1alar que se ha tratado de parte del Poder Ejecutivo provincial de un proceso inconsulto absol utamente improvisado, lo hemos calificado de caprichoso y reiteramos esa calificaci\u00f3n, incons istente desde el punto de vista urbano y ambiental, al menos tal cual est\u00e1 formulado en este momento, que prev\u00e9 una inversi\u00f3n extraordinaria, 100 millones de pesos, a trav\u00e9s de un cr\u00e9dito con el Fondo Fiduciario de Infraestructura Regional, con un programa de necesi dades que no se plante\u00f3 nunca en la ciudad con anterioridad, con una propuesta que ni s iquiera fue planteada en ninguna plataforma electoral por quienes hoy gobiernan con absoluta legitimidad mi ciudad, Concepci\u00f3n del Uruguay, y la provincia; un programa de necesid ades que, por a\u00f1adidura, es absolutamente inadecuado para las necesidades globales del borde costero de Concepci\u00f3n del Uruguay y para la Isla del Puerto en particular. Se ha argumentado -con raz\u00f3n- que los gobernantes n o necesariamente tienen que consultar todo, a veces los gobernantes tienen que tomar decisiones -esto es cierto-, pero estas decisiones tienen que estar avaladas por una legitimidad de origen y por una legitimidad de ejercicio, y uno podr\u00eda pensar que esa legitimid ad existiera si esta obra, aunque sea, hubiera sido planteada en alguna propuesta electora l. \u00bfY cu\u00e1les son los argumentos que se han intentado u tilizar para justificar esta iniciativa? B\u00e1sicamente son tres. Un argumento es q ue la ciudad de Concepci\u00f3n del Uruguay necesita recuperar su contacto con el r\u00edo, porque t iene playas degradadas, porque no tiene costanera como tienen otras ciudades, con un borde costero eminentemente portuario, hoy lamentablemente poco utilizado, porque por efecto d e la falta de dragado del r\u00edo Uruguay es un puerto que est\u00e1 pr\u00e1cticamente inactivo. Otro argume nto es que se ha pedido un cr\u00e9dito, y esto es verdad: hay un contrato firmado con una empresa que gan\u00f3 un procedimiento licitatorio absolutamente inconveniente, porque se convoc\u00f3 a li citar la construcci\u00f3n de la obra junto con el proyecto ejecutivo, una modalidad que puede ser propicia para obras viales pero absolutamente desaconsejada para obras de urbanismo ; y entonces -para decirlo con palabras muy simples- se dice: o se toma este cr\u00e9dito o ese dinero se va para otra localidad. Y el otro argumento que se esgrime, es que es la \u00fanica manera que tiene la ciudad de volver a posicionarse bien para explotar un recurso tur\u00edstic o basado en las playas del r\u00edo. Estos tres argumentos, si bien contienen algunos pu ntos que podr\u00edamos aceptar como v\u00e1lidos, en realidad esconden numerosas falacias, y lamentablemente han dado origen a un debate muy desordenado, muy maniqueo, del que yo qu isiera apartarme, porque no quiero colocarme ni en el apoyo acr\u00edtico ni en la oposici\u00f3 n cerrada y absoluta, sino en una oposici\u00f3n m\u00e1s mesurada y un poco m\u00e1s cr\u00edtica. Entonces, debemos decir que si es verdad que la ciu dad de Concepci\u00f3n del Uruguay necesita recuperar el borde ribere\u00f1o, eso se debe n o s\u00f3lo a los factores que enumer\u00e1bamos antes, sino a much\u00edsimos otros. En honor a la breve dad, voy a enumerar solamente algunos: la degradaci\u00f3n del balneario Banco Pelay, por la falta de gesti\u00f3n en ese sentido; la degradaci\u00f3n del balneario Itap\u00e9, b\u00e1sicamente por la falta de tr atamiento de los efluentes cloacales de la ciudad; la degradaci\u00f3n de la Costanera Norte -sobra n las palabras para quienes la conocieron en sus mejores \u00e9pocas-; y la inaccesibilidad para e l p\u00fablico al borde costero producida por un proceso de ocupaci\u00f3n que se ha ido dando a lo largo del tiempo y que hoy es absolutamente inconveniente. Adem\u00e1s, el tercer argumento que se esgrime es pelig roso, porque es una especie de justificaci\u00f3n de la degradaci\u00f3n de los otros \u00e1mbito s y de las otras playas, que podr\u00eda llevar hacia su absoluta decadencia: \"Ya que vamos a tener un nuevo frente costero y que vamos a tener nuevas playas, dejemos degradar las otras\" po dr\u00eda aparecer como uno de los argumentos impl\u00edcitos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1270 Entonces, se\u00f1or Presidente, con dolor debemos decir : lamentablemente el Poder Ejecutivo provincial ha avanzado en un proceso deci sorio que, sinceramente, no ha podido ser m\u00e1s desafortunado: ha habido falta de criterio al p riorizar esta obra frente a otras necesidades que tiene la ciudad; ha habido una falta de protago nismo del Municipio en la g\u00e9nesis del proyecto; ha habido una absoluta falta de conexi\u00f3n entre las distintas \u00e1reas del Poder Ejecutivo provincial. Esto \u00faltimo qued\u00f3 evidenciado cuando la Secretar\u00eda de Medio Ambiente reclam\u00f3 que se revieran algunas cuestiones, como la reformulaci \u00f3n del estudio de impacto ambiental y la necesidad de expropiaci\u00f3n total de los terrenos pri vados de la isla, de lo que ahora a trav\u00e9s de este proyecto se hacen eco. Esta absoluta desconexi \u00f3n, incluso, queda evidenciada por el silencio de algunas reparticiones del Poder Ejecuti vo respecto de esta iniciativa. Nos gustar\u00eda saber qu\u00e9 piensa, por ejemplo, el titular de la Sec retar\u00eda de Planeamiento e Infraestructura sobre esta cuesti\u00f3n; su presencia estaba anunciada en la audiencia... SR. PRESIDENTE (Busti) - Se\u00f1or diputado Artusi, el se\u00f1or diputado Bescos le solicita una interrupci\u00f3n, \u00bfse la concede? SR. ARTUSI - Con mucho gusto, se\u00f1or Presidente. SR. BESCOS - Quiero decir que en el expediente est\u00e1 la determin aci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y las sugerencia s que fueron consideradas en el marco de los distintos debates que se dieron en la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General; por lo tanto, no es cierto que no se han involucrado los organismos del Estado, particularmente la Secretar\u00eda de Medio Ambiente. SR. PRESIDENTE (Busti) - Contin\u00faa en el uso de la palabra el se\u00f1or diputado Artusi. SR. ARTUSI - Tiene raz\u00f3n el diputado Bescos, quiz\u00e1s me expres \u00e9 mal. No es que la Secretar\u00eda de Medio Ambiente no se ha involucrado, digo que ha habido en el proceso de elaboraci\u00f3n del proyecto una desconexi\u00f3n de las dis tintas \u00e1reas del Poder Ejecutivo porque las sugerencias o las resoluciones de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente son a posteriori de la presentaci\u00f3n del proyecto ya como un contrato firma do. Y respecto de la Secretar\u00eda de Planeamiento, ese d\u00ed a, hasta por los medios de comunicaci\u00f3n, se anunci\u00f3 la visita a Concepci\u00f3n del Uruguay del arquitecto Federik, pero lamentable, y sugestivamente, no pudimos contar con su presencia. Vuelvo al tema, y esto es muy importante. La falta de articulaci\u00f3n con un plan de ordenamiento territorial y de uso del suelo del bor de costero, con un plan integral de desarrollo urbano que, lamentablemente, la ciudad no tiene, la falta de participaci\u00f3n ciudadana, la falta de informaci\u00f3n p\u00fablica, la falta de an\u00e1lisis de costo- beneficio que justifique la inversi\u00f3n y el car\u00e1cter de la obra -m\u00e1xime cuando estamos hablando de una inversi\u00f3n de 100 millones de pesos-, falta de criterio de planificaci\u00f3n para det erminar el programa de necesidades, evaluando racionalmente distintas alternativas y no dej\u00e1ndole a los oferentes, a las empresas privadas que leg\u00edtimamente y en su derecho se prese ntaron a licitar la construcci\u00f3n de una obra pero tambi\u00e9n a proponer algunas cuestiones. En honor a la brevedad, se\u00f1or Presidente, voy a obv iar muchos de los argumentos que podr\u00edamos seguir enumerando, porque de alguna maner a los hemos puesto de manifiesto en la sesi\u00f3n anterior o a trav\u00e9s de los medios de comunic aci\u00f3n. Pero lo concreto es que ha sido el propio Poder Ejecutivo provincial, con sus errores y sus negativas a aceptarlos, el que se ha puesto a s\u00ed mismo palos en la rueda para avanzar en este sentido. Entonces, hoy nos encontramos frente a un camino mu y dif\u00edcil porque la Secretar\u00eda de Medio Ambiente ha requerido la necesidad de expropi ar la totalidad del territorio isle\u00f1o, y ha requerido la reformulaci\u00f3n del estudio de impacto a mbiental; ha habido reuniones, por ejemplo, con el Colegio de Arquitectos que ha solicitado que se convoque a un concurso nacional de ideas para la formulaci\u00f3n de un plan de ordenamient o territorial del conjunto del borde costero, del borde ribere\u00f1o de la ciudad, en el que se pueda eventualmente insertar de manera arm\u00f3nica un proyecto que d\u00e9 respuesta a la necesida d o al objetivo de lograr un nuevo frente sobre el r\u00edo Uruguay para la ciudad. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1271 Esta alternativa permitir\u00eda -eventualmente revisand o el programa de necesidades- solucionar buena parte de los problemas que hemos e numerado pero, en realidad, m\u00e1s all\u00e1 de alguna foto o alguna nota en los medios de comunica ci\u00f3n no vemos se\u00f1ales claras respecto de compromisos del Poder Ejecutivo provincial en este sentido, como tampoco vemos compromisos respecto de la necesidad de plasmar un adecuado plan de ordenamiento territorial y de regulaci\u00f3n del uso del suelo que g arantice en el territorio isle\u00f1o la adecuada respuesta a la condici\u00f3n que, por ley, tiene esta i sla que es la de un \u00e1rea natural protegida. En fin, se\u00f1or Presidente, por este y muchos otros a rgumentos que podr\u00edamos seguir se\u00f1alando, en el entendimiento que no est\u00e1n dadas l as condiciones para su acompa\u00f1amiento, no vamos a votar afirmativamente este proyecto de l ey. SRA. D'ANGELO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, m\u00e1s all\u00e1 de lo que se ha dicho en la sesi\u00f3n anterior cuando comenz\u00f3 a tratarse este proyecto, quiero adelantar mi voto negativo porque, como dije la vez anterior, si lo hubiesen consultado al diputado Flores sobre la prioridad de esta obra, seguramente hubiese elegido otro destino para estos 100 millones de pes os. Por eso voto en contra, porque es una obra no elegi da por el pueblo de Concepci\u00f3n del Uruguay, no tiene nada que ver con su propuesta de desarrollo; y adem\u00e1s porque en un momento como el que vivimos me parece que es una ob ra para una provincia distinta, para otro contexto, para otra \u00e9poca, porque esos 100 millones de pesos nos est\u00e1n haciendo falta para la salud, para la educaci\u00f3n, para atender las cuestion es sociales. Por los motivos que se han esgrimido, se\u00f1or Preside nte, reitero mi voto negativo. SR. FLORES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, respecto a lo que dec\u00eda el diputa do Artusi de la falta de protagonismo del Municipio, le quiero aclarar que el Municipio h a sido quien ha convocado a las \u00faltimas reuniones, y el Colegio de Arquitectos quien ha dad o el aval para esta obra, y bien lo dec\u00eda el diputado Artusi, para elaborar un concurso que teng a que ver con el plan de ordenamiento territorial. Se est\u00e1 elaborando una ordenanza para que justament e esto se lleve a cabo como corresponde. En esa oportunidad se consensu\u00f3 y se a vanz\u00f3 con una pr\u00f3xima reuni\u00f3n que se va a llevar a cabo el d\u00eda viernes con los asamble\u00eds tas -me lo ha informado el Intendente- y con los bi\u00f3logos que trabajaron, y trabajan, en la Subs ecretar\u00eda de Medio Ambiente, para seguir debatiendo este tema, porque quiero dejar en claro que hoy estamos aprobando un proyecto de ley que declara de utilidad p\u00fablica y sujeto a e xpropiaci\u00f3n, es decir que el plan de manejo viene despu\u00e9s, para lo cual -reitero- el d\u00eda vierne s a las 11 de la ma\u00f1ana estamos convocados a una reuni\u00f3n con los asamble\u00edstas y con la Subsecr etar\u00eda de Medio Ambiente para avanzar en este plan de manejo, obviamente despu\u00e9s de aprobars e la declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y expropiaci\u00f3n de los terrenos de esta isla. Por lo expuesto, se\u00f1or Presidente, solicito a mis p ares su voto afirmativo. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general, conforme al dictamen de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as \u00ed tambi\u00e9n en particular. SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda aprobado. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. 16 LEY NRO. 7.296. MODIFICACI\u00d3N. FISCAL\u00cdA DE ESTADO. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 16.996) SR. PRESIDENTE (Busti) - Corresponde considerar los proyectos para los que se aprob\u00f3 su tratamiento sobre tablas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1272 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al dictamen de las C omisiones de Legislaci\u00f3n General y de Asuntos Constitucionales y Juicio Pol\u00edtico en el proyecto de ley que modifica la Ley Nro. 7.296, Org\u00e1nica de la Fiscal\u00eda de Estado (Expte. Nr o. 16.996). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: Las Comisiones de Legislaci\u00f3n General y de Asuntos Constitucionales y Juicio Pol\u00edtico, han considerado el proyecto de ley -Expte. Nro. 16. 996-, autor\u00eda de los se\u00f1ores diputados Busti, Bescos, Kerz, Argain, Almada, Maier y Bolz\u00e1n, por el que se modifican art\u00edculos de la Ley Nro. 7.296 de Fiscal\u00eda de Estado de la Provi ncia y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n con las modifica ciones introducidas. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY Art. 1\u00b0.- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 1\u00b0 de la Ley Nro. 7.296, e l que quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"Del Fiscal de Estado: El Fiscal de Estado es el en cargado de defender el patrimonio del Estado provincial. Tiene a su cargo el control de l egalidad de todos los actos del poder p\u00fablico a fin de asegurar el cumplimiento de la Constituci\u00f3 n, de las leyes y decretos dictados en su consecuencia. Es parte leg\u00edtima y necesaria en los juicios conten ciosos administrativos, de inconstitucionalidad y en toda otra controversia ju dicial en que se afecten los intereses del Estado. Podr\u00e1 promover la acci\u00f3n de inconstitucionalidad co ntra leyes, decretos, resoluciones, ordenanzas y cualquier acto que viole o contradiga una disposici\u00f3n de la Constituci\u00f3n nacional, provincial o cuando sean contrarios a los intereses del Estado. En estos supuestos la representaci\u00f3n del Estado provincial estar\u00e1 a cargo : a) De la Secretar\u00eda Legal y T\u00e9cnica de la Gobernaci \u00f3n o el organismo que en el futuro la sustituya, si la norma o el acto atacado hubiese em anado en la esfera del Poder Ejecutivo. b) Del servicio jur\u00eddico de los entes aut\u00e1rquicos c uando la norma o el acto atacado emanare de \u00e9stos. c) De los servicios jur\u00eddicos de ambas C\u00e1maras Legi slativas en forma conjunta o separada, si la norma o el acto atacado hubiese emanado de la Legis latura. d) Del servicio jur\u00eddico de la C\u00e1mara Legislativa e n cuya esfera hubiese emanado la norma o acto. e) Del Ministerio P\u00fablico de la Defensa cuando la n orma o el acto hubiese emanado del Poder Judicial. f) En los dem\u00e1s supuestos no previstos en la enumer aci\u00f3n precedente, el organismo emisor de la norma o acto atacado designar\u00e1 en cada oportunid ad al representante que ejercer\u00e1 la defensa en juicio\" Art. 2\u00b0.- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 2\u00b0 de la Ley Nro. 7.296, e l que quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"Requisitos para el cargo: Para ser Fiscal de Estad o se requieren las mismas condiciones que deben reunirse para ser Procurador General de la Pr ovincia. Es designado por el Poder Ejecutivo con acuerdo del Senado siendo inamovible mientras dure su buena conducta y enjuiciable en la misma forma que \u00e9ste. Prestar\u00e1 ju ramento ante el Poder Ejecutivo al asumir sus funciones\" Art. 3\u00b0.- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 4\u00b0 en sus incisos i), k), l) y n) de la Ley Nro. 7.296, los que quedar\u00e1n redactados de la siguiente forma: \"i) Dictaminar en todos los casos previstos por ley es especiales, cuando por la naturaleza de la cuesti\u00f3n lo estime necesario o lo requiera el Poder Ejecutivo en la persona del Gobernador o sus Ministros, y en las instancias recursivas ante el Poder Ejecutivo\" \"k) Designar, contratar, disponer los ascensos y re mover su personal; crear, asignar, modificar y/o suprimir funciones; y proponer al Poder Ejecuti vo las remuneraciones correspondientes al mismo\" \"l) Conceder licencias, disponer rotaciones e impon er sanciones disciplinarias\" ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1273 \"n) Proponer y ejecutar el presupuesto anual de la Fiscal\u00eda de Estado correspondiente a gastos, inversiones y deuda judicial\" Art. 4\u00b0.- Agr\u00e9guese al Art\u00edculo 4\u00b0 de la Ley Nro. 7.296 un i nciso que quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"q) Ejecutar todos los actos que sean necesarios pa ra el cumplimiento de la misi\u00f3n atribuida por los Art\u00edculos 209 y 217 de la Constituci\u00f3n prov incial, en especial deber\u00e1 informar al Gobernador y a la Legislatura antes del 31 de marzo de cada a\u00f1o, el listado de juicios en tr\u00e1mite, car\u00e1tula, monto reclamado, juzgado o tribu nal interviniente y su estado procesal\" Art. 5\u00b0.- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 6\u00b0 el que quedar\u00e1 redactad o de la siguiente manera: \"Representaci\u00f3n necesaria y facultativa: Ser\u00e1 parte leg\u00edtima en los juicios contenciosos administrativos en que se afecten los intereses del Estado provincial. Cuando el ente p\u00fablico provincial interviniente sea un organismo aut\u00e1rquico, descentralizado, recaudador o una sociedad con participaci\u00f3n mayorit aria de la Provincia, sus representantes ser\u00e1n parte leg\u00edtima en dichos juicios. En el supue sto que la Provincia fuese codemandada el Fiscal de Estado podr\u00e1 emitir instrucciones al orga nismo o sociedad a los fines de la defensa o en su caso realizar la presentaci\u00f3n conjunta con el representante del o de la misma. Cuando el ente p\u00fablico interviniente sea una Munici palidad, sus representantes ser\u00e1n parte leg\u00edtima en dichos juicios; sin perjuicio de ello, el Fiscal de Estado podr\u00e1 tomar intervenci\u00f3n en las actuaciones cuando la gravedad de la cuesti\u00f3n a su criterio, pudiera comprometer al erario provincial.\" Art. 6\u00b0.- Agr\u00e9guese al Art\u00edculo 8\u00b0 un nuevo p\u00e1rrafo: \"Asimismo el Fiscal de Estado tendr\u00e1 intervenci\u00f3n o bligatoria en todos los casos previstos en leyes especiales y en las instancias recursivas ant e el Poder Ejecutivo\" Art. 7\u00b0.- Modif\u00edquese el tercer p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 9\u00b0 de l a Ley Nro. 7.296 el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"La notificaci\u00f3n de las demandas contra el Estado p rovincial, sus organismos aut\u00e1rquicos, descentralizados, recaudadores o sociedades con par ticipaci\u00f3n mayoritaria de la Provincia, en cualquier clase de juicio en que \u00e9stos sean parte, tambi\u00e9n deber\u00e1 ser practicada en el Despacho del Fiscal de Estado con entrega de un jue go de copias. El plazo para comparecer, contestarlas o interponer excepciones, comenzar\u00e1 a correr a partir de la \u00faltima notificaci\u00f3n\" Art. 8\u00b0.- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 11\u00b0 de la Ley Nro. 7.296 e l quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"(Sustituci\u00f3n Judicial) El Fiscal de Estado podr\u00e1 s ustituir la representaci\u00f3n judicial de la Provincia tanto dentro como fuera de \u00e9sta en funcio narios de la Fiscal\u00eda de Estado con t\u00edtulos habilitantes, en los Agentes Fiscales o Defensores de Pobres y Menores de la jurisdicci\u00f3n, o abogados de la matr\u00edcula previo convenio de honorar ios en juicios conforme las reglas del mandato. Tal sustituci\u00f3n se acreditar\u00e1 mediante esc ritura p\u00fablica otorgada por ante la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno o por carta poder, deb iendo los mandatarios, en todos los casos ajustarse a las instrucciones que se le impartan. L a sustituci\u00f3n en cuesti\u00f3n se mantendr\u00e1 no obstante la cesaci\u00f3n en el cargo del mandante que l a efectuare hasta tanto medie revocatoria expresa del mandato por parte del funcionario facul tado por ley para otorgarlo\". Art. 9\u00b0.- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 18 de noviembre de 2009 . - Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General: BESCOS - ALMADA - ARGAIN - BERTHET - BOLZ\u00c1N - FLORES - HAIDAR - KERZ - L\u00d3PEZ - BENEDETTI - MISER - ALDERETE - D\u00b4ANGELO. - Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales y Juicio Pol \u00edtico: JOURD\u00c1N - BOLZ\u00c1N - D\u00cdAZ - JODOR - BENEDETTI - CARDOSO - L\u00d3PEZ - D\u00b4ANGELO. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consideraci\u00f3n. SR. BESCOS - Pido la palabra. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1274 Se\u00f1or Presidente, la Fiscal\u00eda de Estado en el derec ho p\u00fablico provincial es el \u00f3rgano de control de la legalidad administrativa y la defe nsa en juicio del Estado. El dictamen de las Comisiones de Legislaci\u00f3n Genera l y de Asuntos Constitucionales y Juicio Pol\u00edtico al que hemos arribado, aborda este instituto ya existente adecuando la Ley Nro. 7.296 al texto reformado del Art\u00edculo 139 de la Con stituci\u00f3n de 1933, que hoy corresponde al Art\u00edculo 209. Nuestros convencionales constituyentes dise\u00f1aron la Fiscal\u00eda de Estado dentro de la secci\u00f3n \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control, cuyo Art\u00edculo 209 encomienda al Fiscal de Estado la defensa del patrimonio del Estado provincial. En lo atinente a representaci\u00f3n estatal en juicio, mantiene la funci\u00f3n como parte leg\u00edtima en los juicios contenciosos administrativo s. Del mismo modo extiende ese car\u00e1cter a los juicios de inconstitucionalidad y de modo simil ar al que ten\u00eda redactado, mantiene tambi\u00e9n a la Fiscal\u00eda de Estado como parte leg\u00edtima en toda c ontroversia judicial en la que se afecten intereses del Estado provincial. Respecto a la otra gran funci\u00f3n que se le reconoce a este organismo, aparece el control preventivo de legalidad cuando difiere a la ley a dictarse la determinaci\u00f3n de los casos en que el Poder Ejecutivo podr\u00e1 requerirle opini\u00f3n o dictamen. Adem\u00e1s de la oportunidad que tendr\u00e1 de ejercer el control preventivo de legalida d en los casos que se lo solicite el Poder Ejecutivo. En el segundo p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 209 d e la Constituci\u00f3n provincial le atribuye la funci\u00f3n de ejercer el control de legalidad de todos los actos del poder p\u00fablico, le otorga legitimaci\u00f3n activa para la promoci\u00f3n de la acci\u00f3n de inconstitucionalidad contra leyes, decretos, resoluciones, ordenanzas y cualquier acto que viole o contradiga una disposici\u00f3n de la Constituci\u00f3n provincial o nacional, o cuando sea n contrariados los intereses del Estado provincial. Adem\u00e1s, esta norma le impone al Fiscal de Estado el deber de informar antes del 31 de marzo de cada a\u00f1o el listado de juicios en tr\u00e1mite, y su estado, al Gobernador y a la Legislatura. En definitiva, en este proyecto queda plasmado el d esaf\u00edo por conseguir mayor presencia del m\u00e1ximo \u00f3rgano de representaci\u00f3n estat al en juicio y control de legalidad de la Provincia, y la autonom\u00eda funcional recientemente c onsagrada en la reforma de la Constituci\u00f3n. Esto, entre los aspectos m\u00e1s destacados. Conforme al dise\u00f1o plasmado en la Constituci\u00f3n refo rmada recientemente, evidentemente estamos fortaleciendo un organismo de representaci\u00f3n estatal en juicio que ya no tendr\u00e1 s\u00f3lo rango legal, sino constitucional, em pe\u00f1ado en el mejoramiento institucional a trav\u00e9s de la modernizaci\u00f3n de los organismos, en es te caso de control, siempre transitando por el camino de lograr los mayores consensos. Nuevamente, como siempre, en el marco de la reglame ntaci\u00f3n de toda la normativa emanada de la Constituci\u00f3n reformada, debo destacar el trabajo tanto en la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales y Juicio Pol\u00edtico como en la de Legislaci\u00f3n General, y el trabajo a conciencia de todos los bloques que la integran en pos de dotar a nuestra Provincia de m\u00e1s institucionalidad, mejor defensa de los intereses d el Estado y m\u00e1s eficiente control de la legalidad de la actividad gubernamental. SR. L\u00d3PEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, como ha dicho el diputado preopin ante, miembro informante de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General, nuevamente nos enc ontramos dando un paso m\u00e1s hacia la reglamentaci\u00f3n de la nueva Constituci\u00f3n de la Provi ncia de Entre R\u00edos. En esta oportunidad lo hacemos reglamentando el funcionamiento de un \u00f3rgan o ya existente como lo es la Fiscal\u00eda de Estado, pero que -como bien se dijo- fue incorporad o en la secci\u00f3n \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control, precisamente en el Art\u00edculo 209 de la nuev a Constituci\u00f3n. Quiero destacar la labor llevada adelante por los d iputados que integran las comisiones que estudiaron este proyecto, y tambi\u00e9n quiero dest acar la amplitud que tuvieron sus autoridades, quienes permitieron se consensuaran va rias modificaciones, importantes a criterio de este bloque que plante\u00f3 la necesidad de reformar algunos art\u00edculos del proyecto presentado por el bloque de la mayor\u00eda. Luego de varias reuniones de comisi\u00f3n, e incluso de la decisi\u00f3n tomada previamente a la sesi\u00f3n anterior de postergar su tratamiento a ef ectos de lograr una mejor norma, hemos seguido trabajando y logrado algunas modificaciones de importancia, a las que me voy a referir ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1275 seguidamente. Pero antes quiero expresar mi opini\u00f3n respecto del control de legalidad de todos los actos del poder p\u00fablico que el Art\u00edculo 2 09, segundo p\u00e1rrafo, de la Constituci\u00f3n provincial le acuerda al Fiscal de Estado. A mi criterio, quiz\u00e1s, no deber\u00eda haber sido funci\u00f3 n del Fiscal de Estado promover las acciones de inconstitucionalidad que la Constituci\u00f3 n le acuerda, porque justamente deber\u00eda ser \u00e9l quien tendr\u00eda que defender al Estado provincial. Teniendo el texto constitucional que tenemos, se hab\u00eda planteado la necesidad de dejar e stablecido qui\u00e9nes iban a defender la validez del acto impugnado, y as\u00ed, se\u00f1or Presidente , hubo distintos criterios. El bloque de la mayor\u00eda propuso hacer una enunciaci \u00f3n taxativa de cada caso: as\u00ed se acordaba la defensa a la Secretar\u00eda Legal y T\u00e9cnica de la Gobernaci\u00f3n cuando la norma o el acto hubiera emanado de la esfera del Poder Ejecuti vo; a los servicios jur\u00eddicos de los entes aut\u00e1rquicos cuando la norma o el acto hubiera emana do de \u00e9stos; a los servicios jur\u00eddicos de ambas C\u00e1maras legislativas, en forma conjunta o sep aradas, cuando el acto presuntamente inconstitucional hubiera surgido desde la Legislatu ra; al Ministerio P\u00fablico la defensa cuando el acto o la norma hubiese emanado del Poder Judicial. Por nuestra parte, en el bloque de la minor\u00eda, entendimos que esta enumeraci\u00f3n taxativa p od\u00eda constituir un riesgo en el sentido de que alg\u00fan supuesto no estuviera previsto y que la L ey Org\u00e1nica de Fiscal\u00eda de Estado no resolviera la cuesti\u00f3n sobre qu\u00e9 \u00f3rgano deb\u00eda ejerc er la defensa de la validez de la norma impugnada. En ese sentido propusimos una soluci\u00f3n que b\u00e1sicame nte se trasluce en una norma que dispone que cada organismo emisor del acto, que presuntamente viole o contradiga una disposici\u00f3n de las Constituciones nacional o provin cial, designar\u00e1 a los representantes que ejercer\u00e1n su defensa. Esto fue entendido por el blo que mayoritario y esta norma es el inciso f) del Art\u00edculo 1\u00ba del dictamen de comisi\u00f3n, que estab lece que en los casos no previstos en los incisos anteriores, cada uno de los entes podr\u00e1 des ignar sus representantes para que ejerzan la defensa en juicio. Para no tener que volver a hacer uso de la palabra en oportunidad del tratamiento en particular, voy a continuar mi intervenci\u00f3n, se\u00f1or Presidente, se\u00f1alando algunos puntos importantes del dictamen de comisi\u00f3n. El Art\u00edculo 3\u00ba del proyecto de ley original -que mo dificaba el Art\u00edculo 4\u00ba de la Ley Nro. 7.296- inclu\u00eda como obligaci\u00f3n que todas las actuac iones procesales en los juicios tramitados por representantes de organismos aut\u00e1rquicos, desce ntralizados, recaudadores o de sociedades con participaci\u00f3n mayoritaria de la Prov incia cuenten con un patrocinio obligatorio de la Fiscal\u00eda de Estado. Desde las primeras reunio nes de comisi\u00f3n los diputados de la bancada de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical cuestionamos est e art\u00edculo en el entendimiento que pod\u00eda suceder que en el caso que no se cumpliera con ese requisito -por la circunstancia que fuera- pod\u00eda ponerse al patrimonio del Estado en situaci\u00f3n de indefensi\u00f3n, que seguramente no era lo buscado; pero fundamentalmente porque se preve\u00eda qu e en caso de no contar con ese patrocinio obligatorio, se iba a considerar nulo lo actuado. Esto podr\u00eda ocasionar, por ejemplo, que en una cont estaci\u00f3n de demanda que el Fiscal de Estado no hubiera logrado patrocinar a tiempo al abogado del ente aut\u00e1rquico, pudiera tenerse por no contestada la demanda y causar as\u00ed u n perjuicio. Razonablemente, el bloque mayoritario acept\u00f3 la eliminaci\u00f3n de este art\u00edculo, como propusimos los diputados del Bloque de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, y tambi\u00e9n de otros bloq ues, a efectos de evitar esa situaci\u00f3n que pod\u00eda darse y que -entiendo- no era buscada. Adem\u00e1s , la norma pod\u00eda provocar un desaliento en el ejercicio de la defensa de los apoderados de los entes aut\u00e1rquicos, porque evidentemente iban a sufrir en su perjuicio y en fa vor de la Fiscal\u00eda de Estado una disminuci\u00f3n sustancial de sus honorarios por el trabajo realiza do. Vinculado a lo anterior, propusimos que se eliminar a el Art\u00edculo 5\u00ba del proyecto de ley original, el cual modificaba el Art\u00edculo 5\u00ba de la L ey Nro. 7.296; es decir que en este art\u00edculo sugerimos que se mantuviera la redacci\u00f3n de la ley actual. En el Art\u00edculo 6\u00ba del dictamen se hablaba de que si aquel patrocinio no suced\u00eda por un hecho imputable a los representantes de los entes a ut\u00e1rquicos, iban a incurrir en responsabilidades disciplinarias, administrativas o patrimoniales que correspondan. Evidentemente al eliminarse el inciso h) tambi\u00e9n ha perdido sentido parte de ese p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 6\u00ba del dictamen. Asimismo pudimos acotar cu\u00e1les son los supuestos en que el Fiscal de Estado tendr\u00e1 que emitir opini\u00f3n o dictamen cuando el Poder Ejecu tivo se lo solicite, porque en la pr\u00e1ctica ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1276 suced\u00eda que cualquier funcionario del Poder Ejecuti vo pod\u00eda solicitar un dictamen al Fiscal de Estado, y esto complicaba la labor por el volumen d e opiniones solicitadas. Pudimos acotarlo a que ese requerimiento lo deber\u00e1n hacer el se\u00f1or Gob ernador y sus Ministros, de manera tal que en casos realmente importantes, y no en cualqui er cuesti\u00f3n, se pueda solicitar el dictamen de la Fiscal\u00eda de Estado. Por los motivos expuestos, se\u00f1or Presidente, y habi endo sido contempladas las sugerencias que propusimos desde el Bloque de la Un i\u00f3n C\u00edvica Radical, firmamos el dictamen de comisi\u00f3n y vamos a votarlo afirmativamente. SR. KERZ - Pido la palabra. Cada vez que trabajamos estas leyes que reglamentan la Constituci\u00f3n, se\u00f1or Presidente, aparenta como que el bloque mayoritario tiene una propuesta y que todas las mejoras aparecen como iniciativas del bloque del ra dicalismo. Con respecto a esto quiero hacer una aclaraci\u00f3n: cu ando hacemos los trabajos en comisi\u00f3n, lo hacemos en un gran proceso de entendim iento y todos tenemos que ver con las mejoras introducidas; es m\u00e1s, las cuestiones que re ci\u00e9n se enumeraron con respecto a los entes aut\u00e1rquicos y aut\u00f3nomos, yo mismo -siendo, cr eo todav\u00eda, del bloque mayoritario- he argumentado a favor de ciertas modificaciones que n o tienen exclusivamente que ver con el bloque minoritario. Mencion\u00e9 que, cuando era Presid ente del Consejo de Educaci\u00f3n, trabaj\u00e9 con la Fiscal\u00eda de Estado y argument\u00e9 para la mejor a de este proyecto en este sentido. Por lo tanto creo que la mejora de este proyecto y la unan imidad que se ha alcanzado, tiene que ver con una construcci\u00f3n colectiva de todos los que tra bajamos ah\u00ed y con una acci\u00f3n orientada al entendimiento. Entonces, no es que alguno presenta algo y cede lue go frente a los argumentos y mejoras de los otros, en realidad cuando trabajamos en comisi\u00f3n todos aprendemos. Por eso, cuando se vota, debemos saber que estamos votando e l resultado no de una mejora de aqu\u00ed o de all\u00e1, sino el resultado de un proceso orientado al entendimiento y a leyes que buscan la totalidad del consenso. Quiero aclarar esto porque en este sentido tambi\u00e9n entiendo que he cooperado junto con otros colegas en la elaboraci\u00f3n de estas mejoras. Tambi\u00e9n quiero hacer esta salvedad porque hay vario s proyectos de ley en donde terminamos hablando de esta manera, de c\u00f3mo se mejo raron los mismos, cuando en realidad se mejoraron por el aporte y la voluntad de todos p ara hacerlos los m\u00e1s certeros posibles en la reglamentaci\u00f3n. SR. L\u00d3PEZ - Pido la palabra. Quiero dejar de manifiesto que no afirm\u00e9 que todas las mejoras proven\u00edan de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, ni mucho menos. Hice menci\u00f3n de las mejoras que hab\u00edamos sugerido desde nuestro bloque, pero tambi\u00e9n hice un reconocimiento a la labor en comisi\u00f3n de todos los bloques, especialmente el de la mayor\u00eda, porque por su mayor n\u00famero de integrantes ha facilitado estas mejoras, como tambi\u00e9n destaqu\u00e9 la labor de los Presidentes de las comisiones respectivas. Vuelvo a insistir, en nada dejo de coincidir con la s afirmaciones que ha hecho el diputado Kerz. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general, conforme al dictamen de las Comisio nes de Legislaci\u00f3n General y de Asuntos Constitucionales y Juicio Pol\u00edtico. -La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa por unan imidad, como as\u00ed tambi\u00e9n en particular. SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda aprobado. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1277 17 INMUEBLES EN CONCEPCI\u00d3N DEL URUGUAY. DONACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 17.490) SR. PRESIDENTE (Taleb) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al dictamen de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General en el proyecto de ley, venido e n revisi\u00f3n, que autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de dos inmuebles, ofrecida por la Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay, con destino a la construcci\u00f3n de las sedes de una comisar\u00eda y de un establecimiento educativo (Expte. Nro. 17.490). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General ha considerado e l proyecto de ley - Expte. Nro. 17.490, venido en revisi\u00f3n, por el que se autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de dos inmuebles por parte de la Municipalidad de Conc epci\u00f3n del Uruguay, con destino exclusivo a la construcci\u00f3n de la Comisar\u00eda Cuarta dependient e de la Jefatura Departamental Uruguay de la Polic\u00eda de la Provincia y de un establecimiento educativo; y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los m ismos t\u00e9rminos presentado. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY Art. 1\u00b0.- Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3 n -con destino exclusivo a la construcci\u00f3n de la Comisar\u00eda Cuarta dependiente de la Jefatura Departamental Uruguay de la Polic\u00eda de la Provincia, y de un establecimiento ed ucativo- formulada por la Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay, de dos inmuebles ubicados e n el departamento Uruguay, Municipio de Concepci\u00f3n del Uruguay, Planta Urbana, Cuartel S egundo, Manzana dos mil doscientos cincuenta y dos B, individualizados de la siguiente manera: Lote Nro. 1: Plano Nro. 55.207 con una superficie total de un mil quinientos setenta m etros cuadrados veinte dec\u00edmetros cuadrados (1.570, 20 m 2) y domicilio parcelario en calle J.C. Gonz\u00e1lez S/N ro. al Norte; calle 34 del Oeste Sur S/Nro. al Oeste, y calle 9 de Julio S/Nro. al S ur; y Lote Nro. 2: Plano Nro. 55.208 con una superficie total de un mil quinientos setenta metro s cuadrados veinte dec\u00edmetros cuadrados (1.570, 20 m 2) y domicilio parcelario en Calle J.C. Gonz\u00e1lez S/N \u00ba al Norte; calle P\u00fablica S/Nro. al Este, y calle 9 de Julio S/Nro. al Sur; y dentro de los siguientes l\u00edmites y linderos: Lote 1: Norte: Recta (1-2) al rumbo SE: 83\u00ba 36' de 24,50 m lindando con calle al rumbo SO: 06\u00ba 34' de 64,09 m, lindando con lote 2 de Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay. Sur: Recta (5-6) al rumbo NO: 83\u00ba 36' de 24,50 m li ndando con calle 9 de Julio (brosa). Oeste: Recta (6-1) al rumbo NE: 06\u00ba 34' de 64,09 m, lindando con calle 34 del Oeste Sur (brosa). Lote 2: Norte: Recta (2-3) al rumbo SE: 83\u00ba 36' de 24,50 m lindando con calle al rumbo SO: de 64,09 m, lindando con calle p\u00fablica. Recta (4-5) al rumbo NO: 83\u00ba 36' de 24,50 m li ndando con calle 9 de Julio (brosa). Oeste: Recta (5-2) al rumbo NE: 06\u00ba 34' de 64,09 m, lindando con lote 1 de Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay. Art. 2\u00b0.- Fac\u00faltase a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a real izar los tr\u00e1mites conducentes a la transferencia del dominio del inmueble. Art. 3\u00b0.- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 18 de noviembre de 2009 . BESCOS - ALMADA - ARGAIN - BOLZ\u00c1N - FLORES - HAIDAR - KERZ - L\u00d3PEZ - BENEDETTI - MISER - ALDERETE. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consideraci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1278 SR. FLORES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, este es un proyecto que autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de inmuebles para la construcci\u00f3n de una c omisar\u00eda, que ya viene proyectada desde hace bastante tiempo, que es una necesidad, y que s in lugar a dudas va a contribuir a resolver problemas que tienen que ver con la seguridad, no s olo de la ciudad cabecera sino de todo el departamento, porque cada vez que hay alg\u00fan tipo de inconveniente se trabaja en forma mancomunada con las distintas comisar\u00edas del interi or del departamento. Por lo expuesto, se\u00f1or Presidente, solicito la apro baci\u00f3n del presente proyecto de ley. SR. ARTUSI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, desde nuestro bloque adelantamos el voto afirmativo a este proyecto de ley que autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de una serie de inmuebles con destinos espec\u00edficos a dos cuestiones: la Comisar\u00eda 4\u00aa dependiente de la Jefatura Departamental de Concepci\u00f3n del Uruguay, y un estab lecimiento educativo. Quiero poner especial \u00e9nfasis en esta cuesti\u00f3n del equipamiento social, comunitario, que tiene que ver con seguridad y educaci\u00f3n, en una zona de la ciudad que ha tendido a crecer naturalmente, hasta por razones de \u00edndole geogr\u00e1fic a, obviamente, de una forma bastante an\u00e1rquica y desordenada, incluso potenciado por el propio Estado a trav\u00e9s de los planes oficiales de viviendas, muchas veces en sitios mal localizados y carentes parcialmente de infraestructura, o carentes de equipamiento comunit ario cercano, lo que determina una gran necesidad de traslado para muchas personas, sobre t odo en lo que tiene que ver con la educaci\u00f3n. La creaci\u00f3n de la Comisar\u00eda 4\u00aa para Concepci\u00f3n del Uruguay, es un reclamo desde hace tiempo de muchos sectores, porque es una ciuda d que si la comparamos con otras de similar rango demogr\u00e1fico, tiene solamente tres com isar\u00edas cuando, por su poblaci\u00f3n y antecedentes, deber\u00eda tener m\u00e1s. Esperemos que este sea un primer paso para tener el inmueble y que el Poder Ejecutivo arbitre los medio s de asignaci\u00f3n de recursos para que, a la mayor brevedad posible, la Comisar\u00eda 4\u00aa de Concepci \u00f3n del Uruguay pueda ser una realidad para mayor seguridad de los vecinos de nuestra ciud ad. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general, conforme al dictamen de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. -La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as \u00ed tambi\u00e9n en particular. SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 18 PROYECTOS DE RESOLUCI\u00d3N. DICTAMEN DE COMISI\u00d3N. Consideraci\u00f3n PRESIDENTE (Busti) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas, en bloque, de los proyectos de resoluci\u00f3n registrados con los siguientes n\u00famero s .647 y el dictamen de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Peticiones, Poder es y Reglamento en el proyecto de resoluci\u00f3n registrado con el n\u00famero de expediente 1 7.523 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se leen nuevamente. (Ver puntos V, VIII y X de los Asuntos Entrados y punto 7.) -Se lee el dictamen de comisi\u00f3n: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Pe ticiones, Poderes y Reglamento, ha considerado el proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nr o. 17.523-, autor\u00eda de los se\u00f1ores ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1279 diputados Cardoso - L\u00f3pez - Miser por el cual se so licita al Poder Ejecutivo provincial el proyecto BAPA en El Cimarr\u00f3n, departamento Federal; y por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9 rminos presentado. LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Dirigirse al Poder Ejecutivo provincial a los efec tos de solicitar que por los organismos competentes se instrumente en el \u00e1mbito de la local idad de El Cimarr\u00f3n, departamento Federal, el proyecto BAPA (Bachillerato Acelerado p ara Adultos). Art. 2\u00ba.- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 18 de noviembre de 2009 . KERZ - BETTENDORFF - HAIDAR - ARTUSI - BENEDETTI - CARDOSO. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se van a votar en bloque en general y en particular. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. (*) SR. PRESIDENTE (Busti) - Quedan sancionados. Se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. (*) Proyectos de resoluci\u00f3n aprobados en bloque: - Expte. No. 17.630: D\u00eda Internacional del Aire Pur o. - Expte. Nro. 17.636: Documental \"Trenes en Entre R \u00edos, memorias de un progreso ausente\". - Expte. Nro. 17.638: Anfiteatro Presb\u00edtero Fidel A lberto Olivera de La Paz. Recuperaci\u00f3n \u00e1rea c\u00e1rcava central. - Expte. Nro. 17.640: Exposici\u00f3n fotogr\u00e1fica con da tos sobre la independencia de la Rep\u00fablica de Eslovenia. - Expte. Nro. 17.641: Facultad de Ciencias Veterina rias en Villaguay y Basavilbaso. - Expte. Nro. 17.642: Gran final de Entre R\u00edos rumb o a Miss Argentina. - Expte. Nro. 17.644: Documento \"Bases para un sist ema de Libro de Redex. - Expte. Nro. 17.645: Jornada \"Desaf\u00edos ambientales luego de la reforma constitucional\". - Expte. Nro. 17.646: IX Campeonato mundial juvenil de sofbol - Paran\u00e1 2012. - Expte. Nro. 17.647: Programa radial \"La Calandria \" y micro cultural \"Entrerrian\u00edas\". 19 ORDEN DEL D\u00cdA NRO. 13. PROGRAMA PROVINCIAL DE CUIDA DOS PALIATIVOS. CREACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 17.237) SR. PRESIDENTE (Busti) - Corresponde considerar el Orden del D\u00eda. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro . 13 (Expte. Nro. 17.237). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Preven ci\u00f3n de las Adicciones de Drogadicci\u00f3n y Control de Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupe facientes, ha considerado el proyecto de ley - Expte. Nro. 17.237 - autor\u00eda de los se\u00f1ores diput ados Argain y D'Angelo, por el que se crea en el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Salud de la Provin cia el \"Programa Provincial de Cuidados Paliativos\"; y por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n con las modificaciones introducidas. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY Art. 1\u00b0.- Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Salud de l a Provincia el \"Programa Provincial de Cuidados Paliativos\". Art. 2\u00b0.- Enti\u00e9ndase por cuidados paliativos a los fines de la presente ley, los definidos por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Art. 3\u00b0.- Los objetivos del programa se fijan en concordanci a con los establecidos por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, a saber: a) Alivio del dolor y otros s\u00edntomas, b) No alargar artificialmente ni acortar la vida, c) Dar apoyo psicol\u00f3gico, social y espiritual, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1280 d) Reafirmar la importancia de la vida, e) Considerar la muerte como algo natural, f) Proporcionar los sistemas de apoyo para que la v ida sea lo m\u00e1s activa posible, g) Dar apoyo a la familia durante la enfermedad y e l duelo. Art. 4\u00b0.- Ser\u00e1 autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley la Secretar\u00eda de Salud de la Provincia o el organismo que en el futuro la reemplace. Art. 5\u00b0.- Los alcances del programa se extienden a los pacie ntes que se encuentren internados en hospitales p\u00fablicos y a los que derivados del ho spital p\u00fablico o con alta voluntaria, permanezcan en su domicilio para su mayor bienestar . Asimismo se extienden a la contenci\u00f3n y asesoramien to de los familiares de los pacientes, sea cual fuere su edad. Art. 6\u00b0.- El programa a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Salud ten dr\u00e1 las funciones de elaborar los protocolos normativos de organizaci\u00f3n y funcionamie nto de los cuidados paliativos de conformidad con las pautas vigentes en los organism os nacionales e internacionales competentes en la materia, proponiendo los est\u00e1ndar es de eficiencia y eficacia que permitan la evaluaci\u00f3n del programa, tendiendo a garantizar la atenci\u00f3n domiciliaria y hospitalaria del paciente y su familia, informando y asesorando sobr e los m\u00e9todos disponibles, su efectividad, contraindicaciones, ventajas y desventajas y su cor recta utilizaci\u00f3n en el marco de las normas, debiendo en forma sistem\u00e1tica capacitar a los equip os interdisciplinarios, definir los componentes del vadem\u00e9cum y equipamiento espec\u00edfico para los cuidados paliativos, centralizar la informaci\u00f3n y mantener una base de d atos actualizada. Art. 7\u00b0.- El Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1 la presente ley de ntro de los noventa d\u00edas corridos contados a partir de su entrada en vigencia. Art. 8\u00ba.- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 03 de noviembre de 2009 . ARGAIN - JODOR - D\u00cdAZ - FLORES - HAIDAR - JOURD\u00c1N - MAIER - NOGUEIRA - BESCOS. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consideraci\u00f3n. SR. ARGAIN - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, con respecto a este proyecto de c uidados paliativos, com\u00fanmente conocido como de muerte digna, y que enf\u00e1ticamente quiero decir que no es eutanasia, en lo personal tengo un tremendo compromiso espiritual y profesional; y en estos meses del 2009 en que estuvimos trabajando este proyecto en la Comisi \u00f3n de Salud P\u00fablica, realmente no cre\u00ed que el impacto fuera tan fuerte, pero me trajo a la retina etapas de mi vida que me han marcado much\u00edsimo. Como m\u00e9dico eleg\u00ed la especialidad en pediatr\u00eda y ne onatolog\u00eda, y tuve la suerte de poder desarrollarla en los dos hospitales m\u00e1s impor tantes del pa\u00eds en cuanto a complejidad, que son la Maternidad Sard\u00e1 y el Hospital de Ni\u00f1os; y en esos cinco a\u00f1os me toc\u00f3 vivir situaciones tremendas en muchos aspectos y que invo lucran absolutamente a este proyecto que estamos tratando hoy, que no me cabe ninguna du da va a poner a la Provincia de Entre R\u00edos, por lo menos en lo legislativo, en una situac i\u00f3n de vanguardia a nivel mundial. Digo esto porque me toc\u00f3 trabajar en terapia intens iva con ni\u00f1os con enfermedades terminales, en las que la ciencia no ten\u00eda ninguna probabilidad de sacarlos de esa circunstancia y permanec\u00edan en una terapia en donde nosotros, los m\u00e9dicos residentes que est\u00e1bamos a cargo, \u00e9ramos unos desconocidos para ellos. Esa imp otencia llev\u00f3 a situaciones l\u00edmites en las que, ante el dolor, el miedo, el susto y la soledad de esos chicos, viol\u00e1bamos las normas de nuestros hospitales, de nuestros servicios, y hac\u00eda mos entrar a sus familiares fuera de hora, disfraz\u00e1ndolos con nuestras chaquetas y nuestros ba rbijos, para que esos chiquitos pudieran tener acceso al contacto de piel de sus seres queri dos y no sufrir de una manera tan fr\u00eda e impersonal esa circunstancia. Asimismo, como desconocidos, como simples m\u00e9dicos d e la terapia, sal\u00edamos cada hora y le relat\u00e1bamos, le cont\u00e1bamos, a los seres q ueridos, a los familiares, de una manera que nos parec\u00eda humana, c\u00f3mo iba muriendo el pacien te; lentamente los \u00edbamos preparando y nos d\u00e1bamos cuenta que no era suficiente ni justo. Puedo contar m\u00e1s de esas experiencias, pero quiero que entiendan que esa situaci\u00f3n personal me preocup\u00f3 much\u00edsimo porque, en mi respon sabilidad legislativa en la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, trat\u00e9 de cuidarme mucho de no perder la objetividad a la hora de tratar este ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1281 proyecto que realmente siendo de avanzada a nivel m undial, todav\u00eda es muy debatido, todav\u00eda hay muchas opiniones, y pretend\u00eda ser muy respetuos o a la hora de cumplir con mi responsabilidad. Tambi\u00e9n debo decir respecto de este proyecto, que n o importa qui\u00e9nes son los autores burocr\u00e1ticos, porque realmente en el per\u00edodo que tr abajamos en la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, sent\u00ed que era un proyecto de todo la comisi\u00f3n, por un lado porque hay otros diputados que tuvieron iniciativas parecidas y tuvieron la altura y la dignidad de allanarse a este proyecto; por otro, por la manera en que participaron todos los i ntegrantes de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y quienes nos acompa\u00f1an y asesoran; y en esto quiero destacar desde ya el inestimable y permanente acompa\u00f1amiento del doctor Berta en su tr abajo de asesoramiento, que no es f\u00e1cil para \u00e9l porque est\u00e1 trabajando con quienes lo deman damos y en tareas donde por ah\u00ed le cuesta mucho hacernos entender algunas situaciones legislativas y de leyes. Tambi\u00e9n quiero decir que esto tiene una circunstanc ia especial en la Provincia de Entre R\u00edos y en Paran\u00e1, porque tenemos una profesional fo rmada en Oxford, estamos hablando de un nivel acad\u00e9mico y cient\u00edfico muy poco visto a ni vel local y esa profesional est\u00e1 en nuestra ciudad, en nuestro hospital San Roque, me refiero a la doctora Peserico; y junto con ella hay una agrupaci\u00f3n, una ONG, que es la Fundaci\u00f3n Cris\u00e1l ida, respecto de la cual tambi\u00e9n tenemos el orgullo de decir que desde la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica ayudamos para que r\u00e1pidamente tuvieran su personer\u00eda jur\u00eddica y ya est\u00e1n trabajan do activamente a la par de nuestro trabajo legislativo en este proyecto para cambiar la manera de entender la salud y la medicina, por lo menos en nuestra sociedad entrerriana. Ojal\u00e1 esto t ambi\u00e9n se haga a nivel pa\u00eds, porque creo que hoy solamente una o dos provincias tienen proye ctos similares. En ese contexto y -como dije- para ser muy objetivo , muy respetuoso de todas las opiniones, trabajamos en comisi\u00f3n, consultamos, ped imos opini\u00f3n, consensuamos y hasta inclusive llegamos a hacer una reuni\u00f3n en este reci nto, donde la Fundaci\u00f3n Cris\u00e1lida y la doctora Peserico hicieron una presentaci\u00f3n realment e impactante en cuanto a las experiencias de vida de cada uno de los padres a los que les toc \u00f3 vivir una situaci\u00f3n similar de un chiquito con una enfermedad terminal y en cuanto a c\u00f3mo vive nciaron la calidad de vida de esas \u00faltimas etapas, ellos como seres queridos y los pac iente en su imposibilidad de recibir el afecto y atenci\u00f3n que demandaban. Ese d\u00eda tuvimos que suspender la reuni\u00f3n porque cre o que no quedaba nadie en el recinto sin un nudo en la garganta -como m\u00ednimo- po r no decir llorando, as\u00ed que fue realmente muy fuerte ese trabajo. A partir de ah\u00ed nos fuimos convenciendo que cont\u00e1bamos con un gran consenso de la sociedad, de los distintos estratos, de los distintos sectores, de los distintos pensamientos, de las distintas doctrinas y de las d istintas filosof\u00edas. Se trata de eso, de lo que venimos diciendo desde que empezamos a trabajar en la Comisi\u00f3n de Salud, de estos nuevos paradigmas, de entender c\u00f3mo est\u00e1 cambiando r\u00e1pidam ente y debemos aggiornar la Provincia de Entre R\u00edos a un pensamiento sanitario en el cual tiene que primar la voluntad del paciente y la decisi\u00f3n de c\u00f3mo quiere vivir y c\u00f3mo quiere term inar los \u00faltimos d\u00edas de su vida, con qui\u00e9n y de qu\u00e9 manera. Con la anuencia de la Presidencia, voy a leer la ex posici\u00f3n de los convencionales constituyentes que en el 2008 nos dieron la nueva C onstituci\u00f3n, porque creo que tambi\u00e9n amerita que escuchen la conceptualizaci\u00f3n que nos h ace sentirnos absolutamente compenetrados y part\u00edcipes e imbuidos de un gran se ntido de pertenencia con respecto a esta idea. Dice la convencional Cepeda: \"Me voy a referi r a lo que considero que es muy progresista en cuanto a que es una definici\u00f3n importante, no nu eva, pero s\u00ed evadida en muchos de los textos constitucionales vistos y que es lo que se r efiere a la muerte digna. Y como es un concepto que puede dar lugar a dualidad de interpre taciones, vale la pena expresar ac\u00e1 el sentido o los sentidos que podamos darle los conven cionales a esto que puede ser generador de futuras leyes\". Contin\u00faa m\u00e1s adelante: \"En cuant o a los conceptos tenemos que aclarar que hay tres tipos de acciones frente a la situaci\u00f3n de los enfermos terminales: acciones tendientes a retardar la muerte, que es lo que se denomina \u00abdi stanasia\u00bb o \u00abencarnizamiento terap\u00e9utico\u00bb, es decir, sostener la vida a cualquier precio, y qu e son diferentes a aquellas acciones tendientes a acelerar la muerte o \"eutanasia\", que es directamente una acci\u00f3n para terminar con la vida...\". Quiero se\u00f1alar que disiento con la e xpresi\u00f3n \"encarnizamiento terap\u00e9utico\", yo creo que hay que hablar de \"empecinamiento terap\u00e9ut ico\", porque si no se presta a que se deshumanice mucho la acci\u00f3n del profesional. Y cont in\u00faa diciendo: \"y, por \u00faltimo, est\u00e1n aquellas acciones destinadas a acompa\u00f1ar el proceso natural de la muerte, manteniendo al ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1282 paciente con la medicaci\u00f3n, analg\u00e9sicos necesarios, pero evitando prolongar la agon\u00eda mediante m\u00e9todos invasivos, respetando el proceso n atural de la muerte y la dignidad del paciente con el acompa\u00f1amiento de familiares, seg\u00fan sea su voluntad. Este concepto se denomina \u00abortotanasia\u00bb, y es en el cual nos hemos i nspirado para definir esto de la muerte digna. Dejar morir no es lo mismo que hacer morir, descartamos expresamente las dos primeras acciones. \"\u00bfDe qu\u00e9 se trata la muerte digna? Se trata, lisa y llanamente, de que el paciente goce como persona de sus atributos naturales, de dignida d y de libertad, para poder decidir c\u00f3mo ser\u00e1n los \u00faltimos momentos de su vida y eximir a lo s profesionales de ser acusados de abandono de persona. \"La Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Argentina nos ayuda a esta de finici\u00f3n diciendo qu\u00e9 es una muerte digna. La muerte tendr\u00eda que tener tres cond iciones: sin dolor insoportable, ya que no hay dignidad en un sufrimiento evitable, con capaci dad para recibir y trasmitir afectos, ya que es el momento de la entrega total, con lucidez, si el paciente la pide, ya que es el momento m\u00e1s trascendente de la vida desde el punto de vista reflexivo. \"Aclarado entonces este concepto, nos cabe citar lo s antecedentes que hay sobre este tema. Hay dos documentos de bio\u00e9tica: la Declaraci\u00f3 n de Venecia sobre Enfermedad Terminal, de 1983 y la Recomendaci\u00f3n Relativa a los Derechos de los Enfermos y Moribundos, aprobada por la Asamblea Parlamentaria del Consejo Europeo d e 1976. \"Tambi\u00e9n, en nuestro continente, hay un estudio, co nclusiones y recomendaciones referidas al informe final sobre sistemas penales y derechos humanos en Am\u00e9rica Latina, coordinado por el doctor Zaffaroni, es una investig aci\u00f3n que se hizo entre 1982 y 1986. \"En cuanto a las distintas religiones, a trav\u00e9s de sus documentos y de las expresiones que se han vertido, queda claro que es un tema no n uevo, porque el primer antecedente lo tiene P\u00edo XII en 1957, cuando el jefe de anestesiol og\u00eda de una cl\u00ednica quir\u00fargica de Austria lo consulta sobre hasta cu\u00e1ndo llevar la vida de algui en y P\u00edo XII claramente lo define dici\u00e9ndole que es l\u00edcito suprimir el dolor por medio de narc\u00f3t icos a pesar de tener como consecuencia limitar la conciencia y abreviar la vida, porque se pretende mitigar el dolor de manera eficaz recurriendo a los analg\u00e9sicos puestos a disposici\u00f3n por la medicina. Tambi\u00e9n, en otro apartado, le dice que cuando el resultado de ese tratamiento no deviene en curaci\u00f3n, el m\u00e9dico est\u00e1 eximido de aplicarlo; 1957 P\u00edo XII. \"Hay un documento de la Congregaci\u00f3n para la Doctri na de la Fe, de 1980, que declara y especifica que el derecho del paciente a morir co n toda serenidad, con dignidad humana y cristiana, lo posee hasta la inminencia de una muer te inevitable. \"Tambi\u00e9n la Declaraci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Mun dial, que la Asamblea General de Ginebra lo aprueba en 1948, habla de los cinco debe res fundamentales del m\u00e9dico [...]\" \"La Enc\u00edclica de Juan Pablo II, que creo que es uno de los documentos de mayor importancia sobre el valor de car\u00e1cter inviolable d e la vida humana, tiene p\u00e1rrafos sin desperdicio. Voy a citar solo uno en donde dice que el ensa\u00f1amiento terap\u00e9utico, o sea ciertas intervenciones m\u00e9dicas ya no adecuadas a la situaci \u00f3n real del enfermo, por ser desproporcionadas a los resultados que se podr\u00edan e sperar, o bien, por ser demasiado gravosa para \u00e9l o su familia en estas situaciones cuando la muerte se prev\u00e9 inminente e inevitable se puede, en conciencia, renunciar a unos tratamientos que procurar\u00edan \u00fanicamente una prolongaci\u00f3n precaria y penosa de la existencia, si n interrumpir, sin embargo, las curas normales de vida al enfermo en casos generales. \"Finalmente, por si existiera alguna duda, el Catec ismo de la Iglesia Cat\u00f3lica, en los n\u00fameros 2.278 y 2.279, se pronuncia respecto del en carnizamiento terap\u00e9utico e introduce el concepto de cuidados paliativos que est\u00e1n en plena expansi\u00f3n. Y yo creo que en Entre R\u00edos -y con esto quiero terminar la parte conceptual, se\u00f1or Presidente- va a ser el camino que va a tomar esta etapa de la vida. \"Los cuidados paliativos son una alternativa que pr ioriza la calidad de vida del paciente y el respeto por su dignidad como persona se entien den como la asistencia activa y completa de los pacientes cuya enfermedad no responde al tra tamiento curativo, tiene una serie de principios en los cuales hoy se est\u00e1 preparando muc ha gente de la profesi\u00f3n, encargados del cuidado de la salud.\" Creo que este informe de nuestros convencionales co nstituyentes nos exime de seguir informando de qu\u00e9 se trata nuestro sentimiento al h aber trabajado y consensuado durante tantos meses y con tanta responsabilidad este proye cto tan caro a los sentimientos -por lo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1283 menos a los m\u00edos- y s\u00e9 que toda la sociedad entrerr iana progresivamente va a ir generando una masa cr\u00edtica a su conciencia. Por \u00faltimo, debo decir, que hemos elaborado este pr oyecto bas\u00e1ndonos en todos los conceptos y protocolos de la Organizaci\u00f3n Mundial d e la Salud. Se\u00f1or Presidente, quiero nuevamente agradecer a qui enes me han acompa\u00f1ado en este trabajo legislativo, y al resto de los integra ntes de esta C\u00e1mara de Diputados les pido que nos acompa\u00f1en en este proyecto. SR. MISER - Pido la palabra. Para que quede bien claro, se\u00f1or Presidente, quiero decir que tengo grandes coincidencias con los fundamentos que ha vertido el diputado Argain. Pero tambi\u00e9n quiero dejar aclarado que siendo un tema tan puntual, tan espec\u00edfico, pasa los l\u00edmites de la ciencia y llega a la humanidad; por eso quiero recordar lo qu e dec\u00eda el doctor Favaloro cuando planteaba que \u00abla medicina sin humanismo m\u00e9dico no merece ser ejercida\u00bb. Como integrante de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, ju nto con el diputado Artusi y la diputada Alderete, hemos transmitido todo este trab ajo a nuestros pares y hemos quedado en libertad los integrantes del Bloque de la Uni\u00f3n C\u00edv ica Radical para acompa\u00f1ar o no este proyecto de ley, para que no se tomen en cuenta cue stiones pol\u00edticas, sino que sea una decisi\u00f3n personal y espec\u00edfica respecto de este tem a. Considero que \u00e9ste es un avance fundamental en esta s \u00e9pocas donde la medicina, donde el humanismo de la medicina, ha sido superado por el tecnicismo, por la tecnolog\u00eda que es muy necesaria y reconocida, siempre y cuando sea utilizada por esas manos m\u00e9dicas humanas donde el paciente deje de ser un n\u00famero de cama, donde el paciente deje de ser un conjunto de m\u00fasculos y huesos para ser todo el conj unto que declara la salud, no solamente la enfermedad sino todo su contexto humano y social. El diputado preopinante hizo referencia a las visit as de los familiares, y realmente a todos los que ejercemos esta profesi\u00f3n nos hizo rec ordar esos momentos que, sentimentalmente hablando, son para todos muy fuert es. Voy a traer a colaci\u00f3n otra cuesti\u00f3n ya que hoy se hizo referencia a la generosidad respecto del protagonismo en la presentaci\u00f3n de los proyectos. En abril, con uno de mis pares, present\u00e9 un proyecto sobre el tema \u00abmuerte digna\u00bb, pero se ve que fue tan chocante la palabra \u00abmuerte\u00bb que super\u00f3 a la palabra \u00abdigna\u00bb, y el proy ecto qued\u00f3 en estudio. Pero despu\u00e9s el diputado Argain y la diputada D'Angelo presentaron otro proyecto, que debo reconocer fue superador de aquel, tuvo una mayor eficiencia en la investigaci\u00f3n y un contenido en experiencias que, como dec\u00eda el diputado Argain, pu eden volcar los m\u00e9dicos que han ejercido en pueblos o ciudades peque\u00f1as. Yo hasta que no eje rc\u00ed en una localidad peque\u00f1a, no conoc\u00eda al paciente en su total contexto humano. Quiz\u00e1s los vaya a aburrir con la numerolog\u00eda, pero tuve la suerte, entre comillas, de conocer a una paciente que tuvo el mal de no haber aprendido la prevenci\u00f3n, porque cuando lleg\u00f3 a mi consultorio ya estaba invadida por esos tab\u00faes que los m\u00e9dicos no sabemos superar y ya ven\u00eda acompa\u00f1ada de ese c\u00e1ncer invasivo de mam a. Ella nunca hab\u00eda ido al m\u00e9dico porque ten\u00eda verg\u00fcenza; en un pueblo en donde los h ijos jugaban con mis hijos y en donde compart\u00edamos toda la actividad social, y ah\u00ed es don de se ve en los pueblos la actividad partidaria, donde est\u00e1bamos todos unidos para ver l o que pod\u00edamos hacer y era muy poco lo que se pod\u00eda hacer. Cuando se redact\u00f3 este proyecto , que acompa\u00f1o, hoy se lo dije a mis pares en la reuni\u00f3n de bloque, tuve que recordarlo nuevamente para que lo entendieran. Fui el m\u00e9dico de cabecera de esta mujer, me encontr \u00e9 con muchas dificultades y con una incapacidad de hacer algo. Me cuestion\u00e9, en alg una manera, cu\u00e1l era mi fundamento como m\u00e9dico ah\u00ed presente. Discut\u00ed con un reconocido prof esional de oncolog\u00eda de la ciudad de Paran\u00e1, adonde tra\u00eda a la paciente a las 7 de la ma \u00f1ana desde la localidad de Hasenkamp, se le hac\u00eda el tratamiento quimioter\u00e1pico y radioter\u00e1p ico y regresaba a las 7 de la tarde convulsionando; desde las 7 de la tarde atend\u00edamos a esa paciente hasta altas horas de la madrugada para sacarla de la convulsi\u00f3n, para que a las 7 de la ma\u00f1ana volviera a la ciudad de Paran\u00e1 a repetir el tratamiento. En la consulta dec\u00edamos que los hijos, sus familiar es, su esposo no la pod\u00edan ver consciente a esta mujer. Al momento de tomar una de cisi\u00f3n lo discutimos con los familiares, algunos estaban a favor, otros en contra, me olvid\u00e9 de la cuesti\u00f3n de la mala praxis, tal vez de alguna irresponsabilidad y cuando me dejaron la dec isi\u00f3n les dije: vamos a dejarla, vamos a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1284 hacerle el tratamiento. Ahora me doy cuenta de que fue un tratamiento paliativo, no sab\u00eda en ese momento lo que estaba haciendo, solamente quer\u00ed a hacer algo humano y que pudiera estar contenida porque sab\u00eda que todo ese tratamien to invasivo no iba a llegar a nada. En ese momento, buscando mi perd\u00f3n, si as\u00ed pod\u00eda ll amarlo, hab\u00eda le\u00eddo que en el a\u00f1o 1995, en Mar del Plata, un paciente diab\u00e9tico se ha b\u00eda negado a que le amputaran la \u00fanica pierna que le quedaba, dos meses despu\u00e9s de haber s ido amputado de su pierna izquierda, se negaba a que le amputaran el miembro restante. Fue a la Justicia, y esto constituye un precedente en nuestro pa\u00eds, el juez Pedro Hooft con valid\u00f3 la decisi\u00f3n del paciente de oponerse al dictamen m\u00e9dico y ese fue el primer tema de volu ntad vital anticipada. Como les dec\u00eda, en esa decisi\u00f3n de buscar la tranquilidad de concienci a me doy cuenta de que actu\u00e9 bajo los fundamentos de lo que decimos hoy: \u00abcuidados paliat ivos\u00bb. Tuve los reproches, seguramente los no reconocimien tos de que estaba abandonando a un paciente; tengo la tranquilidad hoy y la tuve siempre de que no la abandon\u00e9, que le pude dar esa mejor calidad en los meses que subsiguieron , nunca dej\u00f3 de hidratarse, nunca dej\u00f3 de tener su tratamiento analg\u00e9sico, la contenci\u00f3n fami liar, espiritual, psicol\u00f3gica de un equipo de profesionales que abord\u00f3 el tema con mucha responsa bilidad. Tambi\u00e9n quer\u00eda recordar palabras de los convenciona les constituyentes, pero ya lo hizo el diputado Argain, y estoy totalmente de acuerdo. Pero tambi\u00e9n en las Catorce Enc\u00edclicas de Juan Pablo II, me voy a permitir leer expresamente lo que es una perla de la enc\u00edclica significativa. Dec\u00eda Juan Pablo II: \"Si ya no hay n ada por lo que valga la pena morir, entonces tambi\u00e9n la vida resulta vac\u00eda. Solo si existe el bi en absoluto, por el que vale la pena morir, y el mal eterno que nunca se transforma en bien, el homb re es confirmado en su dignidad y nosotros nos vemos protegidos de la dictadura de la s ideolog\u00edas. Por m\u00e1s noble que sean, que puedan justificar experimentos sobre el hombre\". En esto se basa el no experimentar, en esto se basa el seguir trabajando y ojal\u00e1 que este proyecto tambi\u00e9n tenga otras perfecciones de l os hombres que van a venir, no solamente de la pol\u00edtica sino tambi\u00e9n de la ciencia; que sea ejemplificador y contagioso en otras provincias, como ha sido en R\u00edo Negro, como en Neuq u\u00e9n, como ahora en Entre R\u00edos, y que tenga la validez de algo tambi\u00e9n muy ut\u00f3pico, pero muy idealista, que ante todo est\u00e1n las manos de los m\u00e9dicos, de los profesionales de la sa lud, que tienen que garantizar esto, porque nadie va a buscar la muerte de su paciente. Y digo algo muy idealista y muy inocente, pero yo sigo confiando en ese idealismo de quienes han toma do en sus brazos una profesi\u00f3n tan digna como es la de salvar vidas, la de contener en la en fermedad y de proveer a todos estos pacientes la dignidad que hace al contexto de un se r humano. As\u00ed que, entre todos los detalles legales que pueda n existir, en algunos errores que nos puedan encontrar desde los distintos puntos de vist a, ya sea legal, t\u00e9cnico, cient\u00edfico, religioso, creo que tambi\u00e9n est\u00e1 la garant\u00eda de la profesi\u00f3n m \u00e9dica que seguramente va a acompa\u00f1ar en el fin y que esto lejos queda de la eutanasia, que lejos est\u00e1 del deseo de cualquier profesional de la salud. Para terminar, se\u00f1or Presidente, hab\u00eda adelantado a algunos asesores legales y al diputado Argain, que en el texto del Art\u00edculo 3\u00ba, d onde habla muy bien de que los objetivos de este programa ser\u00edan en concordancia con los de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, en el punto a) dice: \"Alivio del dolor y otros s\u00edntomas\", simplemente sugiero sacar la parte que dice \"y otros s\u00edntomas\" y que quede solamente \"Alivio del d olor\", porque aquella expresi\u00f3n puede ser muy amplia en lo que refiere a la parte t\u00e9cnica y m \u00e9dica de este programa. Dejo planteada esta sugerencia que no cambia para n ada el esp\u00edritu de la reglamentaci\u00f3n y, por supuesto, tampoco cambia nues tro acompa\u00f1amiento al proyecto. SR. ARGAIN - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, estamos de acuerdo en aceptar la sugerencia del diputado Miser, m\u00e1s all\u00e1 de decir que nos hab\u00edamos remitido espec\u00edf icamente a los dictados de la OMS y que eventualmente esto pod\u00eda ser m\u00e1s especificado en la reglamentaci\u00f3n. Tambi\u00e9n, se\u00f1or Presidente, voy a proponer un peque\u00f1 o cambio en el texto del segundo p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 5\u00ba, que quedar\u00eda de la siguiente manera: \"Asimismo se extienden la contenci\u00f3n y asesoramiento a los familiares de l os pacientes, sea cual fuere su edad\", simplemente para mejorar su redacci\u00f3n. SR. ARTUSI - Pido la palabra. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1285 Se\u00f1or Presidente, quiero dejar constancia de mi vot o afirmativo para este dictamen valorando enormemente el proyecto original del dipu tado Argain y de la diputada D'Angelo, y otros proyectos sobre la materia como el del diputa do Miser. Comparto el esp\u00edritu general de la norma propuesta porque entiendo que va a significar un avance, y tambi\u00e9n quiero dejar constancia, no co n un esp\u00edritu excesivamente cr\u00edtico sino para manifestar que las cosas siempre son perfectib les, que, en todo caso, la sociedad progresa o avanza a trav\u00e9s de pasos que luego deben ser complementados con otros pasos, adem\u00e1s de tener en cuenta las limitantes que tendr\u00e1 esta norma de sancionarse efectivamente como ley y de adquirir vigencia en la Provincia de Entre R\u00edos. En primer lugar como manifiesta el Art\u00edculo 5\u00ba los alcances del programa se extienden a los pacientes que se encuentren internados en hos pitales p\u00fablicos, y a uno le surgen las dudas o los interrogantes acerca de aquellos que es t\u00e9n internados en entidades privadas; por otro lado, la falta de enumeraci\u00f3n de los derechos de los pacientes terminales. Estaba reci\u00e9n leyendo la Ley de Cuidados Paliativos de la Provincia de R\u00edo Negro, que es la Ley Nro. 3.759 del a\u00f1o 2003, que de alguna ma nera marc\u00f3 rumbo en esta materia, y all\u00ed se establecen derechos que quiz\u00e1s alg\u00fan d\u00eda, en otr a norma, tendremos que incorporar en nuestra provincia, porque dicen all\u00ed que el pacient e terminal tiene derechos que son: el derecho a ser tratado como un ser humano vivo hasta... SR. PRESIDENTE (Busti) - Diputado Artusi, el diputado Argain le solicita una interrupci\u00f3n, \u00bfse la concede? SR. ARTUSI - S\u00ed, se\u00f1or Presidente. SR. ARGAIN - A ese tema con la asesor\u00eda legislativa lo trabaj amos mucho y nos encontramos con que no podemos avanzar sobre las potestades del Congreso Nacional, porque si empezamos a hablar de los derechos del paciente, es tar\u00edamos extralimitando nuestras potestades como Legislatura provincial y ser\u00eda inco nstitucional. SR. PRESIDENTE (Busti) - Contin\u00faa en el uso de la palabra el diputado Art usi. SR. ARTUSI - Entiendo que es una materia discutible en la med ida en que se est\u00e1 creando un programa que puede establecer derechos respecto de personas que se encuentran en una situaci\u00f3n espec\u00edfica, pero m\u00e1s all\u00e1 de la cuesti\u00f3n estrictamente jur\u00eddica, a lo que voy es a que, en definitiva, a trav\u00e9s del reconocimiento del dere cho expl\u00edcito, formal, escrito en la norma, a lo que debemos propender -y esto quiz\u00e1s luego habr\u00e1 qu e evaluar la forma de hacerlo- es a la vigencia concreta de estos derechos, es decir que n adie puede negar que m\u00e1s all\u00e1 de que est\u00e9 o no en la ley que todos aquellos que est\u00e1n en esta situaci\u00f3n de paciente terminal, tienen el derecho de ser tratados como un ser humano vivo has ta el momento de la muerte, porque qui\u00e9n puede discutir que todos tienen el derecho a mantener una esperanza, cualquiera fuese, \u00bfqui\u00e9n puede discutir que esos pacientes tienen el derecho a no sufrir dolor, a no recibir enga\u00f1os o, en definitiva, a morir en paz y en digni dad a trav\u00e9s del reconocimiento explicito o de acciones concretas? Sobre esto habr\u00e1 que avanzar, lo que digo es que de bemos aspirar a que estos derechos sean una realidad concreta en nuestra prov incia. SRA. D'ANGELO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quiero decir que cuando el diputa do Argain me invit\u00f3 a acompa\u00f1ar este proyecto, no lo dud\u00e9 un segundo por los objeti vos que ten\u00eda, pero creo que todos nos dimos cuenta de la necesidad de la urgencia cuando tuvimos aquella reuni\u00f3n con quienes hab\u00edan sido afectados por una cuesti\u00f3n tan dura com o esta, no solo desde el punto de vista del paciente, de la familia, sino tambi\u00e9n del m\u00e9dico y de la instituci\u00f3n sanitaria, que fue lo que hizo que se trabajara con tanta responsabilidad sobre to do porque hay un equilibrio en este proyecto que tiene que ver con la cuesti\u00f3n cient\u00edfi ca, con lo que dice la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, que es la referencia que tenemos, pero tambi\u00e9n con lo que dicen los sectores confesionales que pod\u00edan tener alguna visi\u00f3n difere nte o cuestionaban alguna parte del proyecto de ley. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 18 de 2009 1286 Seguramente faltan cosas, seguramente nos hubiese g ustado avanzar m\u00e1s en otras, pero me parece que es un paso trascendente, fundame ntal, para empezar a trabajar en este tema. Reci\u00e9n el diputado Artusi me preguntaba qu\u00e9 pasa co n la actividad privada, qu\u00e9 pasa con los sanatorios o las cl\u00ednicas, y me parece que si bien no podemos legislar sobre esos nosocomios privados, s\u00ed me parece que va a quedar s entado y se va a trabajar activamente en la cuesti\u00f3n conceptual de este nuevo m\u00e9todo, en est a nueva herramienta de la ciencia que son los cuidados paliativos para la muerte digna, y con este concepto alentar a que sea incorporado en el accionar de la medicina, pero tambi\u00e9n una exi gencia de pacientes y de familiares. SRA. NOGUEIRA - Pido la palabra. Como dice el Art\u00edculo 7\u00ba, esto se tiene que reglame ntar, y como estamos trabajando en una ley sobre salud, se va a normatizar, a protocol izar y se van a armar los manuales. Con esto quiero traer tranquilidad a aquellos diput ados que quiz\u00e1s teman la posibilidad del abandono del paciente, o la mala utilizaci\u00f3n de drogas y dem\u00e1s. Esto ser\u00e1 protocolizado, ser\u00e1 normatizado, van a existir manuales que determ inen qui\u00e9nes podr\u00e1n ser incluidos en este programa de cuidados paliativos. Quiero dejarlo en claro para que no sea tomado por una eutanasia, sino simplemente se trata de brindar una buena calidad de vida a aquellos pacientes que, lamentablemente, no tengan posibilidades de ot ra soluci\u00f3n, y de dar posibilidad a los familiares -como dec\u00eda el diputado Miser- de compar tir los \u00faltimos momentos de vida con sus seres queridos, lo cual a veces se proh\u00edbe cuando l os pacientes est\u00e1n en terapia intensiva, y tienen que despedirse cuando el pariente ya ha muer to. Reitero, se\u00f1or Presidente, quiero dar la tranquilid ad de que esto se debe normatizar, protocolizar, y a niveles nacional e internacional -en este caso, de la OMS- hay manuales que fijan el procedimiento. SR. CARDOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, como se ha dicho, nuestro bloque ha dispuesto la libertad de acci\u00f3n en la votaci\u00f3n de este tema, y yo quiero adelantar mi voto negativo. Valoro la preocupaci\u00f3n y la dedicaci\u00f3n que han puesto en el estudio de este pro yecto, fundamentalmente los diputados profesionales de la salud, quienes conocen mucho m\u00e1 s de este tema; pero mis pares no han logrado convencerme a pesar de los importantes fund amentos que han dado, que ya no me da la capacidad de entendimiento para esto; pero de to dos modos, dudo que la puesta en pr\u00e1ctica de esta ley -en el caso de que sea sancionada- sea efectiva. SR. PRESIDENTE (Busti) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general, conforme al dictamen de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Prevenci\u00f3n de las Adicciones de Drogadicci\u00f3n y Cont rol de Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupefacientes. -La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as \u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n de los Art\u00edculos 1\u00ba y 2\u00ba. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 3\u00ba. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar con la modificaci\u00f3n propuesta por el se\u00f1or diputado Miser. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n l a votaci\u00f3n del Art\u00edculo 4\u00ba. SR. PRESIDENTE (Busti) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 5\u00ba. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar con la modificaci\u00f3n propuesta por el se\u00f1or diputado Argain. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n l a votaci\u00f3n de los Art\u00edculos 6\u00ba y 7\u00ba; el Art\u00edculo 8\u00ba es de forma. SR. PRESIDENTE (Busti) - Queda aprobado. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. No habiendo m\u00e1s asuntos por tratar, queda levantada la sesi\u00f3n. -Son las 12.43. Graciela Pasi Claudia Orm az\u00e1bal Directora del Cuerpo de Correctores Directora Dia rio de Sesiones "}