{"title": "Etiqueta: salud", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2018-09-01", "cleaned_text": "En el marco de la Semana de la Vida Saludable los miembros de la Universidad Javeriana tuvieron la oportunidad de asistir a m\u00e1s de 45 actividades en el campus que se organizaron para pensar y promover h\u00e1bitos saludables desde lo corporal, nuestra relaci\u00f3n con el medioambiente y el cuidado en comunidad. . Para ejecutarlas se cont\u00f3 con el apoyo del Centro de Asesor\u00eda Psicol\u00f3gica y Salud (CAPS), el Hospital Universitario San Ignacio (HUSI) , el Centro Pastoral San Francisco Javier, el Centro Javeriano de Formaci\u00f3n Deportivo y los Servicios de Alimentaci\u00f3n. Algunos de los espacios m\u00e1s llamativos fueron: El sue\u00f1o en la salud dental Los estudiantes de la Facultad de Odontolog\u00eda realizaron una din\u00e1mica participativa para explicar c\u00f3mo el correcto[...] Etiqueta: salud El liderazgo no consiste en imponer autoridad ni en buscar exclusivamente un beneficio personal. Seg\u00fan Liliana Tovar, decana de la Facultad de Odontolog\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana, ser l\u00edder se trata de reconocer los distintos talentos de las personas del trabajo para proyectar una visi\u00f3n conjunta a partir de la escucha y el amor por una disciplina. Su colega y tambi\u00e9n odont\u00f3loga, Sara Quijano, complementa esta definici\u00f3n, se\u00f1alando la importancia de la responsabilidad social y la b\u00fasqueda constante de nuevos aportes al conocimiento. Ambas profesoras tuvieron la oportunidad de ser reconocidas y escuchadas en el Congreso de la Asociaci\u00f3n Internacional para investigaci\u00f3n Dental 2023 (IADR, por sus siglas en ingl\u00e9s) realizado en Bogot\u00e1 entre el 21 y 24 de[...] Hay dos temas del entorno laboral a los que debemos hacer seguimiento y que debemos analizar rigurosamente desde la academia: la reforma laboral que presente el Gobierno y la fijaci\u00f3n del salario m\u00ednimo. Sobre la reforma laboral se han realizado algunas reuniones presididas por la ministra de Trabajo y se han exaltado algunos de los m\u00e1s de 18 proyectos de ley que actualmente cursan ante el Congreso. Para analizar las diferentes medidas, desde el Observatorio Laboral de la Javeriana hemos propuesto diferentes filtros: un an\u00e1lisis constitucional y desde la reivindicaci\u00f3n de derechos de ciertos grupos, uno desde su impacto econ\u00f3mico y otro desde su pertinencia dados los grandes y centrales problemas que prioritariamente debemos atender como pa\u00eds: el desempleo y[...] Con una batucada -al ritmo de tambores y timbales- acompa\u00f1ada de una puesta art\u00edstica y en escena de zanqueros comenz\u00f3 la versi\u00f3n n\u00famero 17 de la Semana de la Vida Saludable en la Universidad Javeriana. La inauguraci\u00f3n capt\u00f3 r\u00e1pidamente la atenci\u00f3n de la comunidad educativa que se acerc\u00f3 curiosa a indagar sobre el alboroto. La presentaci\u00f3n comenz\u00f3 en la plazoleta de banderas del Centro Javeriano de Formaci\u00f3n Deportiva y recorri\u00f3 todo el campus hasta el edificio de Ciencias B\u00e1sicas. Bajo el lema \"Cuidarnos para vivir la Ponti\", los estudiantes comentaron que el evento de inauguraci\u00f3n les trasmiti\u00f3 alegr\u00eda, que los despej\u00f3 de la monoton\u00eda del estudio, les suscit\u00f3 emociones por lo art\u00edstico y los invit\u00f3 a cuidar de s\u00ed mismos[...] Javesalud es el primer hospital universitario ambulatorio de Colombia, reconocido as\u00ed por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social en marzo de este a\u00f1o. Antes, en 2013, hab\u00eda recibido el reconocimiento como instituci\u00f3n acreditada, siendo este hecho un hito para el sector, pues era la primera entidad ambulatoria, con un modelo de medicina familiar, que se acreditaba en un sistema pensado principalmente para la alta complejidad; y cinco a\u00f1os despu\u00e9s, en 2018, renov\u00f3 su acreditaci\u00f3n. Cada uno de estos hechos significa que la calidad de Javesalud como academia en el proceso de formaci\u00f3n de talento humano, la generaci\u00f3n de conocimiento en el marco de la prevenci\u00f3n y el cuidado primario, y la prestaci\u00f3n de los servicios de salud a la[...] Es muletilla hoy en d\u00eda hablar del gran potencial de la biodiversidad colombiana, uno de los pa\u00edses en el mundo con mayor n\u00famero de especies de flora y fauna. Por ello, volcar la atenci\u00f3n para que la bioeconom\u00eda sea uno de los motores de la productividad nacional es una apuesta a la que se sum\u00f3 la Pontificia Universidad Javeriana, con su comunidad acad\u00e9mica, a trav\u00e9s del Programa GAT de Colombia Cient\u00edfica. Este programa, liderado por la Javeriana y concebido como un ecosistema cient\u00edfico, tiene como objetivo la Generaci\u00f3n de Alternativas Terap\u00e9uticas (GAT) en c\u00e1ncer a partir de plantas nativas y cultivables en el pa\u00eds. Cuenta con m\u00e1s de tres a\u00f1os de ejecuci\u00f3n y en la 2da Cumbre del Programa Colombia[...] El reemplazo de cadera es hoy una de las operaciones ortop\u00e9dicas m\u00e1s comunes en el mundo. En Colombia se realizan cerca de 18 mil cirug\u00edas de este tipo al a\u00f1o, y el primer hospital en realizar este procedimiento en el pa\u00eds en 1970 fue el Hospital Universitario San Ignacio - HUSI. A esta cirug\u00eda pionera siguieron el primer implante masivo de tejido \u00f3seo, en 1985; el primer equipo de resonancia magn\u00e9tica, en 1989; el inicio de la Cl\u00ednica del Dolor, en 1991; la creaci\u00f3n de la Cl\u00ednica de Memoria, en 1996; la Unidad de Reci\u00e9n Nacidos abierta 24 horas, en 2004; el primer trasplante renal en paciente con VIH, en 2007; la apertura del Centro de Atenci\u00f3n Integral en Cuidados[...] El pasado 6 de marzo se cumplieron dos a\u00f1os del primer reporte de covid-19 en Colombia. La enfermedad que se ve\u00eda lejana al tener su origen en China, hab\u00eda pisado suelo colombiano. Hoy, luego de haber vivido m\u00e1s de cinco meses en cuarentena estricta, de permanecer en emergencia sanitaria y de lamentar la muerte de casi 140 mil personas, estamos regresando a la vida que conoc\u00edamos antes de la pandemia, con la novedad de retirar el uso del tapabocas en espacios abiertos. Sin creer que todo ya pas\u00f3 es prudente mirar hacia atr\u00e1s y destacar los principales aprendizajes que esta situaci\u00f3n nos ha dejado espec\u00edficamente en el tema de salud. Para ello Hoy en la Javeriana consult\u00f3 al doctor Andr\u00e9s[...] Hasta el pasado 30 de noviembre el P. Luis Guillermo Sarasa Gallego, S.J. se desempe\u00f1\u00f3 como vicerrector del Medio Universitario de la Universidad, cargo que ejerci\u00f3 desde enero de 2019. Cuando asumi\u00f3 esta misi\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas no imagin\u00f3 que estar\u00eda al frente de los a\u00f1os m\u00e1s dif\u00edciles que ha vivido la Javeriana. Sin embargo, su gesti\u00f3n y la coyuntura social y pol\u00edtica del pa\u00eds y de salud a nivel mundial ayudaron a fortalecer el Medio Universitario en escenarios completamente diferentes. Hoy en la Javeriana convers\u00f3 con el P. Luis Guillermo sobre los retos afrontados y la importante misi\u00f3n que le ha encomendado el Vice Gran Canciller de la Universidad, P. Hermann Rodr\u00edguez Osorio, S.J. \u00bfC\u00f3mo su gusto[...] Javesalud Cali, del sue\u00f1o a la realidad Luego de m\u00e1s cinco a\u00f1os de pensarlo y estructurarlo, el Centro M\u00e9dico Javesalud se inaugur\u00f3 en Cali y representa un hito en la historia de la Javeriana Cali, pues ser\u00e1 un aliado en el bienestar de los cale\u00f1os en busca de brindar atenci\u00f3n de calidad. El evento, que se realiz\u00f3 el 5 de octubre tuvo como invitados al padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez, rector de la sede central y al doctor Carlos Tobar, entre otros directivos. El Centro M\u00e9dico Javesalud Cali contar\u00e1 con una infraestructura de 2.230 m2, 18 consultorios y un consultorio de procedimientos. All\u00ed prestar\u00e1 servicios de salud, ambulatorios, entre otros, pero, sobre todo, es un espacio para ofrecer a la Universidad[...] Los doctores Gordon Guyatt, Oscar Franco, Gabriel Espinosa y Manuel Yepes -el primero, egresado de la Universidad de MacMaster y los dem\u00e1s de la Universidad Javeriana- recibieron esta distinci\u00f3n por la estrecha relaci\u00f3n que han mantenido durante a\u00f1os con la Facultad de Medicina de la Javeriana; y por sus destacados aportes a nivel nacional e internacional al conocimiento sobre ciertas condiciones y enfermedades. La distinci\u00f3n de Profesor Honorario tiene el fin de reconocer, en un profesor no vinculado laboralmente a la Universidad, \"los m\u00e9ritos por sus investigaciones y publicaciones o por otros servicios de notable importancia en una disciplina o profesi\u00f3n correspondiente a una Facultad\", seg\u00fan lo establecido en el Reglamento de Emblemas, S\u00edmbolos y Distinciones de la Universidad. \"Ustedes[...] Desde la Pontificia Universidad Javeriana se ha adelantado en 2020 y 2021 una serie de espacios de reflexi\u00f3n con propuestas concretas a las problem\u00e1ticas del pa\u00eds a trav\u00e9s del desarrollo de los Foros Javerianos y, ahora, con la 'Carta a la Naci\u00f3n: 7 propuestas para la transformaci\u00f3n social de Colombia'. El prop\u00f3sito final: ofrecer insumos para guiar un di\u00e1logo que invite a solucionar las demandas sociales expresadas desde el paro nacional del 2019 y que continuaron con las manifestaciones que comenzaron el pasado 28 de abril. Las propuestas fueron elaboradas por acad\u00e9micos javerianos y re\u00fanen ideas que abordan desde c\u00f3mo garantizar el cumplimiento de la Constituci\u00f3n de 1991 hasta el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas con enfoque de g\u00e9nero. Estas acciones[...] En los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os ninguna enfermedad hab\u00eda causado el impacto sanitario, mental y social como la pandemia por la COVID-19, cuyos efectos seguiremos gestionando por un tiempo a\u00fan no definido. Un virus altamente contagioso, que no conoce fronteras, puso en emergencia permanente todos los sistemas de salud del mundo; convoc\u00f3 a la comunidad cient\u00edfica a una cita sin precedentes para integrar una red global de intercambio y gesti\u00f3n de conocimiento en un laboratorio vivo para estudiarla abundantemente y en tiempo real. Aceptamos el reto y demostramos estar a la altura de esta coyuntura. Gracias a ello podemos afirmar con toda precisi\u00f3n que: sabemos c\u00f3mo se causa y se transmite, conocemos las medidas preventivas para disminuir el contagio y la[...] La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia de 1991 est\u00e1 catalogada como una de las m\u00e1s completas, avanzadas y pioneras de Am\u00e9rica Latina \"gracias a un robusto sistema de acceso a la justicia, hecho para garantizar derechos fundamentales como la salud, la educaci\u00f3n, el acceso a servicios b\u00e1sicos, la participaci\u00f3n pol\u00edtica y las libertades de culto, pensamiento y expresi\u00f3n, e incluso exigir al Estado un respeto especial por el medio ambiente\"., describi\u00f3 la BBC en un especial sobre la carta magna colombiana. Pero no todo es color de rosa en ella. En el contexto de la conmemoraci\u00f3n de los 30 a\u00f1os de la promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n, que se cumplieron el pasado 4 de julio, algunos de los aspectos a reflexionar tienen[...] La pandemia ha puesto en evidencia la vulnerabilidad, la enfermedad, la salud, las p\u00e9rdidas, la vida, la muerte. Nos ha llevado a reconocer sentimientos de miedo, alegr\u00eda, tristeza, y solidaridad. Ha hecho visible la afectaci\u00f3n en la salud mental y el bienestar psicosocial, y por ende el impacto de esta para el desarrollo humano y social. En las Am\u00e9ricas, acorde con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, la depresi\u00f3n contin\u00faa ocupando la principal posici\u00f3n entre los trastornos mentales. En febrero de 2021, conforme a la encuesta del DANE, casi la mitad de las personas consultadas en Colombia reportaron altos niveles de \"preocupaci\u00f3n o nerviosismo\" por la pandemia. Datos consistentes con el balance entregado por el Ministerio de Salud, donde entre[...] Tal como se plante\u00f3 el 18 de junio de 2020 cuando iniciaron los foros javerianos para explorar soluciones a la actual situaci\u00f3n de la sociedad colombiana, la Pontificia Universidad Javeriana present\u00f3 al pa\u00eds el documento Foros Javerianos sobre la Coyuntura y el Futuro de Colombia. S\u00edntesis de propuestas y recomendaciones. Lo hizo a trav\u00e9s de su portal web y en los peri\u00f3dicos El Espectador y El Tiempo que circularon a nivel nacional el pasado 30 de mayo. La riqueza de este documento est\u00e1 en el an\u00e1lisis y reflexi\u00f3n acad\u00e9mica, en el di\u00e1logo plural y respetuoso con perspectiva multi interdisciplinaria y cr\u00edtica que recoge las voces de profesores, estudiantes y egresados que hicieron parte de los seis foros que se realizaron[...] La vocaci\u00f3n por el servicio y el cuidado hacia el otro ha sido siempre una impronta en la formaci\u00f3n de los enfermeros javerianos. Las personas que se dedican a esta profesi\u00f3n son quienes acompa\u00f1an en el dolor y la enfermedad a quien lo necesita. Inclusive, su labor traspasa los l\u00edmites de cuidado f\u00edsico para brindar ayuda desde lo emocional, entendiendo la importancia de la dignidad humana y comprendiendo la salud como un estado de bienestar integral que no s\u00f3lo depende del individuo, sino tambi\u00e9n de su contexto sociocultural. Adicionalmente, la formaci\u00f3n en enfermer\u00eda dentro de la Pontificia Universidad Javeriana \"se orienta desde el Paradigma Pedag\u00f3gico Ignaciano, basado en valores, en una formaci\u00f3n \u00e9tica y con sentido de responsabilidad social. Por[...] La emergencia sanitaria por el SARS-CoV2 no s\u00f3lo marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s en la ense\u00f1anza de odontolog\u00eda. Tambi\u00e9n han sido 13 meses en los que la Facultad de Odontolog\u00eda de la Universidad Javeriana ha tomado un conjunto de decisiones sobre su presente. Lo que viene con la pandemia es incierto y m\u00e1s para la atenci\u00f3n de pacientes, uno de los aspectos m\u00e1s importantes para la formaci\u00f3n en esta disciplina del \u00e1rea de la salud. \"Nos toca tener mucha paciencia y cada dos d\u00edas estar tomando decisiones de qu\u00e9 va a pasar. Eso genera angustia, la gente quiere saber de aqu\u00ed a junio qu\u00e9, pero es imposible determinarlo\", menciona Daniel Henao, decano de la Facultad. Por otro lado, los[...] Todos los d\u00edas recibimos noticias por los medios de comunicaci\u00f3n masiva y las redes sociales sobre la desconfianza de las personas en las vacunas para luchar contra la enfermedad covid- 19. Las razones que esgrimen sus autores son m\u00faltiples y parece que se reprodujeran a medida que avanzan las respuestas a tantos interrogantes. En este espacio quisiera analizar los mayores miedos que se han generado y cu\u00e1les ser\u00edan los argumentos para discutir con los llamados \"antivacunas\". Es importante advertir que las respuestas a los mitos sobre la desconfianza en la inmunizaci\u00f3n hay que combatirlos con respeto y prudencia, pero sin olvidar el uso de argumentos contundentes que generen una percepci\u00f3n de riesgo en las personas, que finalmente lleve a cambiar[...] Las experticias de la academia, las propuestas de las agremiaciones y las realidades del sector salud se encontraron en un espacio de amplia reflexi\u00f3n: el foro 'La vacunaci\u00f3n, un asunto de todos', que realiz\u00f3 la Pontificia Universidad Javeriana el 29 de abril y el 4 de mayo. Durante esas dos jornadas se plantearon diferentes alternativas para nutrir la ruta de acci\u00f3n del Gobierno Nacional con el fin de cumplir la meta de vacunar al 70% de los colombianos. Ese reto de lograr la inmunidad de reba\u00f1o al vacunar a cerca de 35 millones de personas, seg\u00fan la proyecci\u00f3n del Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n contra el covid-19, implica cumplir con la necesidad de examinar la manera como se ha llevado el[...] La salud en Colombia es un paciente con diagn\u00f3stico poco alentador. Insuficiencia en servicios de atenci\u00f3n, mala nutrici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y desangre por corrupci\u00f3n. Un dictamen que fue el eje central de debate, an\u00e1lisis y propuestas en la 5\u00aa Conferencia Nacional de Salud P\u00fablica, realizada el 23 y 24 de agosto en la Pontificia Universidad Javeriana Cali. Con las ponencias de diferentes actores acad\u00e9micos y representantes de sectores institucionales, el departamento de Salud P\u00fablica y Epidemiolog\u00eda, de la seccional, abri\u00f3 la puerta a la reflexi\u00f3n sobre el papel que las autoridades sanitarias hacen especialmente por la defensa y garant\u00eda del derecho a la salud en el pa\u00eds. El primero en abordar el preocupante diagn\u00f3stico de la salud en Colombia fue el procurador delegado para la Salud, Protecci\u00f3n Social y el Trabajo Decente, Luis Adolfo Diazgranados, quien[...] Ingres\u00f3 a estudiar periodismo y radiodifusi\u00f3n en la Javeriana en 1959,luego trabaj\u00f3 en el peri\u00f3dico El Tiempo donde conoci\u00f3 a Gloria Pach\u00f3ny a Luis Carlos Gal\u00e1n y posteriormente inici\u00f3 una carrera diplom\u00e1tica que la llev\u00f3 a radicarse en Par\u00eds, donde hoy vive Despu\u00e9s de escucharla hablar durante hora y media no queda duda de que una de sus grandes cualidades es narrar historias, no en vano es reconocida como una gran cronista. Sus primeras l\u00edneas las escribi\u00f3 como estudiante para Hoy en la Javeriana, y luego su firma apareci\u00f3 en medios como El Tiempo, El Espectador, Cromos y la revista Diners. Su memoria, pero sobre todo su gracia para repetir di\u00e1logos que ocurrieron hace muchos a\u00f1os, hicieron que la risa[...] Existe una creciente preocupaci\u00f3n por los estilos de vida no saludables y las consecuencias que pueden traer en la salud de la comunidad estudiantil actitudes y valores de las personas que est\u00e1n relacionados directamente con su calidad de vida. Seg\u00fan el American College of Sports Medicine, la inactividad f\u00edsica tiene como consecuencia el surgimiento de enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles como hipertensi\u00f3n arterial, diabetes y obesidad. Para conocer la situaci\u00f3n de los estudiantes de la Pontificia Universidad Javeriana (PUJ), Marlucio de Souza Martins, docente del Departamento de Formaci\u00f3n y Coordinador de las Electivas de Deporte, llev\u00f3 a cabo un estudio en el primer semestre de 2015, en el que participaron 2 mil 740 estudiantes con edades entre los 16 y 25[...] Un estudio que lideran las enfermeras Mar\u00eda Claudia Duque P\u00e1ramo y Mar\u00eda Bel\u00e9n Jaimes Sanabria busca describir la situaci\u00f3n de salud de los ni\u00f1os que tienen a sus padres o a sus madres viviendo en el exterior. El estudio tambi\u00e9n incluye a esos progenitores que decidieron buscar un mejor futuro en otro pa\u00eds. CUANDO MARIA Claudia Duque P\u00e1ramo regres\u00f3 de estados unidos, de adelantar su Doctorado en antropolog\u00eda, lo hizo con la idea de ampliar en Colombia la investigaci\u00f3n sobre asuntos de migraci\u00f3n. el tema la tocaba directamente, pues ella misma tuvo que migrar a los ochos a\u00f1os de Tocaima a Bogot\u00e1, y adem\u00e1s conoci\u00f3 de cerca la situaci\u00f3n de ni\u00f1os colombianos que ten\u00edan problemas de adaptaci\u00f3n al entorno y[...] SUBSIDIO FAMILIAR: Es una prestaci\u00f3n social pagadera en dinero, especie y servicios, a los trabajadores de medianos y manaras ingresos y su objetivo fundamental consiste en el alivio de las cargas econ\u00f3micas que representa el sostenimiento de la familia como n\u00facleo b\u00e1sico de la sociedad. Qu\u00e9 trabajadores pueden solicitar pago del subsidio familiar: a. Los trabajadores cuya remuneraci\u00f3n mensual fija variable, no sobrepase la suma que equivalga a 4 veces el salario m\u00ednimo integral. b. Trabajadores que laboren diariamente m\u00e1s de la mitad de la jornada m\u00e1xima legal ordinaria, o totalicen un m\u00ednimo de 96 horas de labor durante el respectivo mes. \u00bfPor qui\u00e9nes se tiene derecho al Subsidio Familiar? Personas a cargo de los trabajadores beneficiarios. a. Hijos leg\u00edtimos,[...] A las 11:30 a.m, en programa especial, se descubrir\u00e1 y bendecir\u00e1 la primera piedra del nuevo edificio de la Facultad de Enfermer\u00eda. El programa se desarrollar\u00e1 de la siguiente manera: 1) Integer Vitae. Fleming. A cargo de los coros javerianos. 2) Bienvenida, R.P. Rector. 3) Colocaci\u00f3n de la piedra. Alocuci\u00f3n. Dr. Georg-Joachim Schlaich. 4) Bendici\u00f3n de la piedra. Alocuci\u00f3n. Mons. Rub\u00e9n Isaza Restrepo. 5) Atardecer. Mocoroa. A cargo de los coros javerianos. 6) Recepci\u00f3n. Esta obra se realizar\u00e1 gracias a la donaci\u00f3n de \u00abMISEREOR\u00bb Organizaci\u00f3n del Episcopado Alem\u00e1n. En representaci\u00f3n de \u00abMisereor\u00bb asistir\u00e1 el R.P. Emil Stehle, Capell\u00e1n de los cat\u00f3licos alemanes en Colombia. Despu\u00e9s de la ceremonia se ofrecer\u00e1 una recepci\u00f3n, a la cual asistir\u00e1n: el Excmo. Sr. Obispo,[...] Con sede en la ciudad de Cartagena, se verificar\u00e1 durante los d\u00edas 16 a 19 de octubre pr\u00f3ximo, la Asamblea de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Facultades de Medicina, que ser\u00e1 instalada por los Ministros de Salud y Educaci\u00f3n. El cuerpo que deliberar\u00e1 por los d\u00edas se\u00f1alados lo integran, adem\u00e1s de los citados Ministros, los Decanos de todas las Facultades de Medicina de Colombia, un representante del Consejo de cada Facultad, un representante de cada una de las instituciones afiliadas a la Asociaci\u00f3n y el presidente de dicho organismo. En representaci\u00f3n de nuestra Universidad, asistir\u00e1n los Profesores Dres. Bernardo Moreno Mej\u00eda, Humberto Janer Ruiz, Henry Simonds Pardo y Hern\u00e1n Mendoza. Se supo, hasta el momento, que el tema central "}