{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.farmaceuticosdesevilla.es/wp-content/uploads/2017/12/farmapress_157.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "El nombramiento de Rosario C\u00e1ceres, que lleva m\u00e1s de 15 a\u00f1os en el CIM de nuestro colegio, como Vocal de la Junta Directiva de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunas (AEV) nos llena de orgullo y satisfacci\u00f3n por cuanto que representa un reconocimiento a toda la profesi\u00f3n far - mac\u00e9utica. Master en Promoci\u00f3n de la Salud y Experta en Vacunas por la Universidad Complutense de Madrid, nuestra compa\u00f1era Rosario (o Rosarito, como bien se le conoce en nuestro Colegio y en buena parte de la profesi\u00f3n) enfo- ca su labor hacia dos vertientes: formar a las farmacias comunita- rias para lograr la excelencia en la dispensaci\u00f3n y el consejo a los pacientes y posicionar al farmac\u00e9utico como profesional sanitario imprescindible para llevar a cabo cualquier estrategia de salud.Es conocido su especial inter\u00e9s con todo lo relacio-nado con la vacunaci\u00f3n. Es por ello que desde el Colegio ha impulsado la celebraci\u00f3n de las jornadas de actualizaci\u00f3n en vacunas para profesionales del \u00e1mbito sanitario, una actividad formativa multidisci-plinar que dio pie a la creaci\u00f3n del primer protocolo de dispensaci\u00f3n y recomendaci\u00f3n de vacunas desde la Oficina de Farmacia. Tambi\u00e9n fue una de las promotoras de Termofarma, primera aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica para conocer c\u00f3mo actuar ante la rotu- ra de la cadena de fr\u00edo de un medicamento refrigerado, entre los que se encuentran las vacunas, que cuenta ya con m\u00e1s de 10.000 visitas.FARMA PRE SS Bolet\u00edn Informativo del Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de SevillaNoviembre 17 N. 157 XXXIX Preg\u00f3n de la Patrona Nuestro Colegio, con la Fundaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar, ha celebrado desde el pasado 18 de noviembre las Fiestas en Honor de la Patrona de la Farmacia, la Inmaculada Concepci\u00f3n. En la imagen, la pregonera de este a\u00f1o, Milagros Ol\u00edas. ROSARIO C\u00c1CERES, PRIMERA FARMAC\u00c9UTICA EN ENTRAR EN LA JUNTA DIRECTIVA DE LA ASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE VACUNAS (AEV) EdItA: Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Sevilla C/ Alfonso XII, 51. 41001 Sevilla. Telf: 95 497 96 00 Fax: 95 497 96 01 e-mail: ricofse@redfarma.org www.farmaceuticosdesevilla.es Consejo de Redacci\u00f3n: Manuel P\u00e9rez, Juan Luis Barea, Mar\u00eda Isabel de Andr\u00e9s, Milagros Ol\u00edas, Gema Herrer\u00edas, Pedro Bueno, M\u00aa Teresa D\u00edaz. Maquetaci\u00f3n y Fotograf\u00eda: Guillermo Aguilar.Impresi\u00f3n: Imprenta Gal\u00e1n. Dep\u00f3sito Legal: SE-2.037/2000Farm@press no se hace responsable de las opiniones de terceros vertidas y/o recogidas en sus p\u00e1ginas.FARMA PRE SS p\u00e1gs. Alertas Medicamentos ....................................... 2 Agenda ................................................................ 3 En mi opini\u00f3n ...................................................... 3 \u0084Financiaci\u00f3n y prioridades En portada ........................................................... 4 de la Patrona \u0084Milagros Ol\u00edas borda un Preg\u00f3n lleno de emoci\u00f3n y sentimiento \u0084Insignias de Oro y Plata \u0084Almuerzo de Confraternidad \u0084El I Congreso Nacional de Medicina Privada acoge la presentaci\u00f3n de REMPe Actualidad colegial ........................................... 13 \u0084Intensa Actividad Formativa \u0084Actividades culturales Avenzoar La opini\u00f3n del farmac\u00e9utico ............................. 14 \u0084Adi\u00f3s, Abuelo Facturaci\u00f3n ....................................................... 15Sumarioalertas LOTES DE MEDICAMENTOS Y PRODUCTOS RETIRADOS (Octubre - Noviembre 2017) RINOCUSI VITAM\u00cdNICO 12.500 UI/g POMADA NASAL, LOTe: 7M0001, CADUCIDAD: 04/2020 DIAgN\u00f3STICO FeCHA De CADUCIDAD 01/2019 eNANTYUM 25 Mg SOLUCI\u00f3N ORAL, 20 SObReS De 10 CN662879. LOTe: 872574. FeCHA De CADUCIDAD: 03/2020 RINOCUSI VITAM\u00cdNICO Mg/ML COLIRIO eN SOLUCI\u00f3N eN eNVASe UNIDOSIS 30 eNVASeS De 0,3 ML. CN: 698029. SOLUCI\u00f3N PARA DI\u00c1LISIS PeRITONeAL, 2 bOLSAS De (bOLSA SeNCILLA COMPRIMIDOS eFg, LOTe k-49, FeCHA De CADUCIDAD 12/2017 RANITIDINA DURb AN k-54, k-55, L-01. FeCHA De CADUCIDAD 12/2017 ZARATOR 20 CON PeL\u00cdCULA, 28 669069. LOTe: T12588. FeCHA De CADUCIDAD: 31/01/2020 Mg COMPRIMIDOS ReCUbIeRTOS CON PeLICULA, 28 COMPRIMIDOS . CN 66 7873. LOTe: S95441. FeCHA De CADUCIDAD: 31/01/2020 Si quieres contactar con la Comisi\u00f3n de Comunicaci\u00f3n del RICOFSE y participar en las publicaciones Farmapress y Farmacia Hispalense con art\u00edculos, comentarios o sugerencias, env\u00eda un mail a ricofsecomunicacion@redfarma.orgFARMA PRE SS3 FARMA PRE SS FARMA PRE SS Financiaci\u00f3n y prioridades Manuel P\u00e9rez Fern\u00e1ndez e n mi opini\u00f3nAhora que el reparto de la financiaci\u00f3n entre Comunidades Aut\u00f3nomas ocupa la atenci\u00f3n de los pol\u00edticos y de los me- dios de comunicaci\u00f3n, quiero aprovechar estas l\u00edneas para reclamar una Sanidad p\u00fablica bien dotada econ\u00f3micamente y con el presupuesto p\u00fablico necesario para poder afrontar los retos derivados de una nueva realidad poblacional y sanitaria, con mayor envejecimiento, mayor prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas, meno-res redes familiares de apoyo a los enfermos, mayores cormobilidades, enfermedades m\u00e1s complejas y mayores necesidades de innova-ci\u00f3n tecnol\u00f3gica y en el medicamento. Mientras el Estado y las Autonom\u00edas discuten sobre el reparto de la tarta, sobre los privilegios de unos y los derechos hist\u00f3ricos de otros, y so-bre el hambre insaciable de los de siempre, de los que han convertido el agravio y el chantaje continuo en la forma de hacer pol\u00edtica, mien-tras la pol\u00edtica presupuestaria de la Naci\u00f3n se convierte en suma en una especie de mercadeo en el que lo que menos cuenta (o eso parece al menos) son las necesidades reales de los terri-torios y m\u00e1s la coyuntura pol\u00edtico-electoral de cada momento, los ciudadanos de a pie, los que no han sido manipulados por el adoctrina-miento pol\u00edtico de partidos superdotados para la propaganda e infradotados para la gesti\u00f3n, nos preguntamos por qu\u00e9 en este debate de la financiaci\u00f3n no se habla de los retos de la Sanidad, de la Educaci\u00f3n y de otras cuestiones p\u00fablicas que de verdad nos importan. A m\u00ed al menos me resulta enormemente frus- trante comprobar que se habla de financiaci\u00f3n en Espa\u00f1a sin atender a los asuntos a los que el dinero p\u00fablico debe destinarse. La cuesti\u00f3n prioritaria deber\u00eda ser en qu\u00e9 queremos invertir el dinero de todos, cu\u00e1les son las prioridades y qu\u00e9 materias no deber\u00edan concentrar nues-tra atenci\u00f3n, para a partir de esa planificaci\u00f3n decidir ya entonces c\u00f3mo nos vamos a repartir ese dinero. Es como si en una econom\u00eda fami-liar, antes de atender a los usos a que debemos destinar el dinero, nos enzarzamos en un de-bate de agravios entre hermanos, bajo la \u00f3p-tica de qui\u00e9n recibi\u00f3 m\u00e1s en el pasado, qui\u00e9n acumula una deuda hist\u00f3rica o qui\u00e9n tiene un derecho hist\u00f3rico basado en no s\u00e9 qu\u00e9. Lo hemos dicho en otras ocasiones. Si hay algo de lo que se sientan orgullosos la gran mayor\u00eda de espa\u00f1oles es de su Sanidad. Pero este orgullo y prestigio puede tor narse en in- dignaci\u00f3n y descr\u00e9dito si no se toman las medi-das que nuestra Sanidad necesita. Medidas de mejora de la gobernanza (utilizar con criterio a la Farmacia ser\u00eda una de las m \u00e1s producti- vas y rentables para el sistema, sin duda), pero medidas tambi\u00e9n de mejora de la financiaci\u00f3n, porque lo cierto es que tenemos una Sanidad infradotada, con presupuestos insuficientes para los retos que dicen querer afrontarse. No podemos consentir m\u00e1s la mentira de una Sanidad que se presenta como prioridad absoluta y a la que se viste sin embargo con el ropaje invisible del emperador desnudo. No podemos consentir m\u00e1s la propaganda de una Sanidad que se quiere proyectar como de las mejores de Europa y del mundo, al tiempo que no se la dota de los recursos que necesita para que lo siga siendo. Y sobre todo no pode-mos consentir una Sanidad espa\u00f1ola da\u00f1ada por el virus de la feudalizaci\u00f3n y la discrimi-naci\u00f3n por el c\u00f3digo postal. Hace tiempo que en la Sanidad espa\u00f1ola vienen sucediendo cosas que van precisamente en esa direcci\u00f3n, en la direcci\u00f3n de que no podamos efectiva-mente hablar de una Sanidad espa\u00f1ola sino de tantas Sanidades como Comunidades Au- t\u00f3nomas. Es necesaria por tanto la equidad, y esta s\u00f3lo la puede garantizar un Ministerio activo que ejerza su liderazgo y que haga respetar la le-gislaci\u00f3n estatal y los propios acuerdos alcan-zados en el Consejo Interterritorial de Salud. Necesitamos un Estado fuerte que se haga visible, que abandone el temor y la cobard\u00eda, y que no ceda ni un \u00e1pice de territorio ante unas Comunidades cuya hambre competen- cial parece no tener fin. Necesitamos equidad y solidaridad, eso que parece definitivamente extraviado en esta ri\u00f1a territorial en la que se ha convertido el debate sobre la financiaci\u00f3n. a genda del Presidente OCTUBRE/NOVIEMBRE 6deoctubre.Jornadas sobre falsificaci\u00f3n de medicamentos (Oviedo). 9deoctubre.Permanente. Foro Joly con el Ministro de Fomento. 10deoctubre.Reuni\u00f3n de Presidentes en el CONGRAL. 16deoctubre.Permanente. Reuni\u00f3n UPROSASE. 17deoctubre.Comit\u00e9 Ejecutivo del Cacof. Junta de Gobierno. 18deoctubre.Reuni\u00f3n con la Delegada Provincial de Salud. 19deoctubre.Permanente. Reuni\u00f3n del Jurado de los Premios Aelmhu. 24deoctubre.Reuni\u00f3n con la Asociaci\u00f3n Miastenia Gravis de Sevilla. 26deoctubre.XIII Jornada Farmac\u00e9utica RedInventarse. 30deoctubre.Permanente. Jurado del Premio de Pintura del RICOFSE. 31deoctubre.Reuni\u00f3n del Proyecto NUMA. Conferencia Europlan (Enfermedades Raras) y Junta de Gobierno. 2denoviembre.Conferencia Europlan (Ministerio de Sanidad). 3denoviembre.Reuni\u00f3n con la Subdirectora General de Calidad y Cohesi\u00f3n del Ministerio de Sanidad. Inauguraci\u00f3n del Certamen de Pintura del Ricofse. 6denoviembre.Permanente. 7denoviembre.Reuni\u00f3n con el laboratorio BIOGEN. Junta de Gobierno. 10denoviembre.Toma de posesi\u00f3n de la nueva decana de la Facultad de Farmacia.13denoviembre.Permanente. 14denoviembre.Comit\u00e9 Ejecutivo del Cacof. 17denoviembre.Reuni\u00f3n con FEDER (Burgos). 20denoviembre.Permanente. Entrevista en El Correo TV. 21denoviembre.Junta de Gobierno. Reuni\u00f3n con el Subdelegado del Gobierno en Sevilla. Jornadas Cuidado Integral del Paciente Oncol\u00f3gico. 22denoviembre.Reuni\u00f3n de Zona. Reuni\u00f3n con el Banco de Santander. Mesa redonda sobre Medicamentos Biol\u00f3gicos. 23denoviembre.Reuni\u00f3n de Zona con colegiados. 26denoviembre.Actos en honor de la Patrona. 27denoviembre.Reuni\u00f3n de zona.4 FARMA PRE SS 4 FARMA PRE SS E n portada. XXXIX Preg\u00f3n de la Patrona Nuestro Colegio, junto con la Funda- ci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar, ha cele-brado desde el pasado 18 de noviembre las Fiestas en Honor de la Patrona de la Farmacia, la Inmaculada Concepci\u00f3n. el acto central de las fiestas patronales ha sido la lectura del XXXIX Preg\u00f3n de la Patrona, a cargo de la farmac\u00e9utica y vocal de Fitoterapia y Homeopat\u00eda del Colegio, Milagros Ol\u00edas Vald\u00e9s, que fue presentada por el pregonero del a\u00f1o anterior, Mart\u00edn Carlos Palomo Garc\u00eda.El Preg\u00f3n de nuestra compa\u00f1era Mila-gros Ol\u00edas, a quien nos consta son mu- chos los compa\u00f1eros que profesan un gran cari\u00f1o, no defraud\u00f3. Tanto es as\u00ed, que puso varias veces en pie a uno de los aforos m\u00e1s completos que se re-cuerdan en el espl\u00e9ndido sal\u00f3n del Al-fonso XIII, con m\u00e1s de 300 compa\u00f1eros. Nada m\u00e1s empezar, con el poema que reproducimos por su belleza y calidad en estas p\u00e1ginas, arranc\u00f3 los aplausos de un p\u00fablico emocionado. \"Antes que a nadie, a ella... \". Y con eso, a decir verdad, pareci\u00f3 que todo estaba dicho. Porque \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s se pod\u00eda decir...? Pues dijo, y mucho. Milagros Ol\u00edas sigui\u00f3 de-clamando con prosa sencilla y limpia sus vivencias profesionales, hizo protesta- ci\u00f3n de su fe - la fe de sus mayores, cuya referencia fue constante en su Preg\u00f3n-, como lo fue tambi\u00e9n el agradecimiento a todos los que han formado y forman par - te de su vida: sus adjuntas, para quien tuvo palabras excepcionales, sus hijos -su mayor orgullo- y su marido y compa- \u00f1ero de vida, Joaqu\u00edn \u00c1vila. Trufado de an\u00e9cdotas de sus primeros a\u00f1os como farmac\u00e9utica de la calle Feria, del recuer - do emocionado de sus padres -y de su t\u00eda, cuya memoria quiso honrar luciendo en un d\u00eda tan especial algunos recuerdos que le leg\u00f3 y cuya preciosa historia da-r\u00eda para otro Preg\u00f3n- Milagros Ol\u00edas nos hizo vivir una ma\u00f1ana extraordinaria, que se recordar\u00e1 durante mucho tiempo. Tras el Preg\u00f3n tuvo lugar la imposici\u00f3n de las insignias de Oro y Plata a los co-legiados que cumplieron 40 y 25 a\u00f1os de colegiaci\u00f3n, respectivamente. En el acto tambi\u00e9n se conoci\u00f3 el nombre del pr\u00f3ximo Pregonero, uno de los se- cretos mejor guardados todos los a\u00f1os: ser\u00e1 Esteban Moreno Toral, profesor de la Facultad de Farmacia de Sevilla. Un Preg\u00f3n que, estamos seguros, estar\u00e1 a la altura de textos que hemos tenido la suerte de escuchar estos a\u00f1os.Milagros Ol\u00edas borda un Preg\u00f3n lleno de emoci\u00f3n y sentimiento El pregonero de las fiestas 2018 ser\u00e1 Esteban Moreno Toral, profesor de la Facultad de Farmacia de Sevilla. El Pregon de nuestra compa\u00f1era Milagros Ol\u00edas despert\u00f3 la m\u00e1xima expectaci\u00f3n: en el espl\u00e9ndido sal\u00f3n del Alfonso XIII no cab\u00eda un alfiler. Milagros Ol\u00edas, pregonera 2017.FARMA PRE SS5 FARMA PRE SS FARMA PRE SS \"Antes que a nadie..., a Ella\" Antes que a nadie..., a Ella. Bendita InmaculadaVirgen Eternaque fue predestinadapara ser Madre de Diosy Madre nuestra, que siendo coronada por doce estrellas aplast\u00f3 a la serpiente del malsan\u00e1ndonos a la vida nueva. Antes que a nadie..., a Ella.Porque as\u00ed lo dictan losestatutos y las reglasde los farmac\u00e9uticosproclam\u00e1ndola Patrona excelsa. Antes que a nadie ..., a Ella. Porque es modelo y ejemplo de abnegaci\u00f3n y entregapara todos nosotros. Antes que a nadie..., a Ella.Tan venerada en esta querida tierraque en diciembre viste de azulen sus cielos y en sus almenasrepicando gozosa la Giraldacon campanas que al aire vuelanproclamando su Inmaculada Concepci\u00f3n al son de unos seises que cantan y bailan su realeza Antes que a nadie..., a Ella. Porque durante siglos ha sido exaltada por esta Ciudad Eternaque con Salve le canta y reza:\"Bendita sea tu pureza\";y que se postr\u00f3 ante la Cieguecita,y que a Roma pidi\u00f3 que el Dogma Concediera,y que levant\u00f3 monumental Triunfopara las generaciones venideras;y que a la Inmaculada del Postigo,la m\u00e1s peque\u00f1a, logr\u00f3 que aqu\u00ed la coronara un Santo Papa, postr\u00e1ndose ante Ella. Pero la Sevilla inmaculistaSo\u00f1aba con llamarla de otra manera.por eso, a la Inmaculada,Sevilla tambi\u00e9n la llam\u00f3 \"Esperanza\",poni\u00e9ndole cara de sonrisa y pena,esa misma cara que est\u00e1 en el Arco y que llamamos \"Esperanza Macarena\" \u00bfComprend\u00e9is ahora, por qu\u00e9antes que a nadie..., a Ella? Antes que a nadie, a ti Inmaculada Concepci\u00f3nporque en esta cita farmacopeade tantos compa\u00f1eros reunidosen esta anual asamblea,con el m\u00e1s eterno de los gozos y con la alegr\u00eda que se sue\u00f1a a nuestro Colegio Farmac\u00e9uticode nuevo nos congregaspara que vivamos nuestra profesi\u00f3ncon el ejemplo y auxilio que nos dispensas,y con tu esperanza \u00a1quede nuestra Corporaci\u00f3ncorporativamente satisfecha! Por eso, antes que a nadie..., a Ella.Que ser\u00e1 siempre nuestro Modelo Madre y Reina, Patrona Bendita\u00a1La Inmaculada nuestra! La pregonera, con su familia. Milagros Ol\u00edas recibe aplausos tras el preg\u00f3n 2017.FARMA PRE SS FARMA PRE SS6 FARMA PRE SS6 FARMA PRE SS en portada. fiestas patronales 2017Insignias de Oro y Plata Los compa\u00f1eros que han cumplido los 40 y 25 a\u00f1os de colegiaci\u00f3n respectivamente recibieron las insignias de Oro y Plata de la Corporaci\u00f3n. Grupo de compa\u00f1eros que recogieron la Insignia de Plata, junto a Manuel P\u00e9rez. Compa\u00f1eros con 40 a\u00f1os de colegiaci\u00f3n que recogieron su Insignia de Oro, junto al Presidente del Colegio.FARMA PRE SS7 FARMA PRE SS FARMA PRE SS en portada. fiestas patronales 2017Insignias de Oro Manuel Rom\u00e1n Silva. Cayetano Su\u00e1rez Pinilla. Alberto V\u00e1zquez Rosso. Manuel Moreno Cobos.Antonio Moreno Onorato. Epifanio Naranjo Pozo. Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez Berdugo. Estrella Rodr\u00edguez Amuedo.Mar\u00eda Josefa Delgado Guerrero. Trinidad Fern\u00e1ndez Sarmiento. Juan Bosco Mar\u00edn Marcos. Ma Teresa Monta\u00f1a Gonz\u00e1lez. Antonio Aumesquet Cornello. Mar\u00eda Asunci\u00f3n Barbero Salcedo. Alfredo Cano Galiano. Montserrat Carbonero P\u00e9rez.8 FARMA PRE SSen portada. fiestas patronales 2017Insignias de Plata Manuel Mora Sena. Ana Mar\u00eda Moyano Hortal.Fco. de As\u00eds Gavi\u00f1o Carabantes. Francisco Carlos Godoy S\u00e1nchez. Ram\u00f3n Mart\u00ednez Rold\u00e1n. Carmen Merino Segovia.Juan Antonio Bernat de la Osa. Mar\u00eda Jos\u00e9 Carranza Cruz. Regina Caunedo \u00c1lvarez. Mar\u00eda Dolores Garc\u00eda Puerta. Esperanza Macarena Aramburu Fern\u00e1ndez.Gabriel Ariz\u00f3n del Prado. Encarnaci\u00f3n Balsera Fern\u00e1ndez. Mar\u00eda Dolores Belenguer Mart\u00ednez.FARMA PRE SS9 FARMA PRE SS FARMA PRE SS en portada. fiestas patronales 2017 Carolina Sousa Mart\u00edn. Eduardo Vald\u00e9s Arcenegui.Gonzalo Rodr\u00edguez-Buz\u00f3n Morales. J. Daniel Rodr\u00edguez-Mill\u00e1n Olliveres. Jos\u00e9 Ignacio Ruiz Salvago. Marta Silva Mej\u00edas.Mar\u00eda Jesus Pariente Cornejo. Mar\u00eda del Prado P\u00e9rez Fern\u00e1ndez. Fco. Javier Ram\u00edrez Mota. Trinidad Rivelles Lirola. Jos\u00e9 Antonio Mu\u00f1oz Rangel. Ana Isabel Odriozola Alberdi. Concepci\u00f3n Mar\u00eda Ortiz Rodr\u00edguez. Juan Luis P\u00e1ez Fern\u00e1ndez.10 FARMA PRE SS Como cada a\u00f1o, tras el Preg\u00f3n, tuvo lugar un c\u00f3ctel y el tradicional almuerzo de confraternidad, donde pudimos compartir con los compa\u00f1eros momentos muy agradables.Almuerzo de Confraternidad en portada. fiestas patronales 2017 La pregonera con los miembros de la Junta de Gobierno del Colegio. Salud Ramos, Candela G\u00f3mez, Jos\u00e9 A. Neto y Carmen Garc\u00eda. Carmen Lourdes Calvo, Milagros Ol\u00edas, Custodia Navarro, Joaqu\u00edn \u00c1vila, Antonina Navarro y el Rvdo. Francisco Ortiz. Mar\u00eda Dolores Ruiz, Pilar Guerrero, Pedro Bueno y Jos\u00e9 D. Rodr\u00edguez-Mill\u00e1n. Manuel Arenas, Jos\u00e9 Rom\u00e1n, Charo Arenas, Inmaculada Aramburu, Esperanza Macarena Aramburu. Juan Pedro Vaquero, Mar\u00eda Dolores Belenguer, Mar\u00eda del Prado P\u00e9rez, Pilar Morales, Mar\u00eda Luisa del R\u00edo y Carmen Melgarejo.Gonzalo Rodr\u00edguez-Buz\u00f3n y familia.Jos\u00e9 Manuel Nieblas, Manuel P\u00e9rez, Milagros Ol\u00edas, Mar\u00eda \u00c1lvarez de Sotomayor, Fernando Gonz\u00e1lez Prada y Jos\u00e9 M a Rueda. Mar\u00eda Teresa D\u00edaz, Covadonga Monte, Adela Larrey, Milagros Ol\u00edas, Mar\u00eda \u00c1lvarez de Sotomayor, Mar\u00eda Isabel Andr\u00e9s, Manuela Hern\u00e1ndez y Joaqu\u00edn \u00c1vila.FARMA PRE SS11 FARMA PRE SS FARMA PRE SS en portada. fiestas patronales 2017 Antonio Gonz\u00e1lez y Pedro Claros. Miguel Cuesta, Laura Gonz\u00e1lez, Mar\u00eda Jesus G\u00f3mez, Mar\u00eda Sanabria, Francisco Gonz\u00e1lez Lara y Pedro Caballero-Infante. Marta Silva Mej\u00edas y familia.Alberto Ramos y Antonio Rabasco. Jos\u00e9 Ignacio Ruiz Salvago y Juan Pedro Vaquero. Mar\u00eda Teresa Moyano y famila. Matilde Mu\u00f1oz, Matilde Salmer\u00f3n, Jos\u00e9 Antonio Mu\u00f1oz.Luisa Hermosa, Susana \u00c1lvarez-Dardet, Encarnaci\u00f3n Garc\u00eda, Antonio Haro, Lourdes Mart\u00edn, Jesus Lozano, Fernando Galiano, Patricia Garc\u00eda y Fernando Serrano. Mar\u00eda Rosa Cort\u00e9s, Ana Qu\u00edlez, Marisa Gonz\u00e1lez, Amparo Mart\u00ednez, Margarita Cuevas y Carlos Lerma. Mar\u00eda Teresa Monta\u00f1a y familia.12 FARMA PRE SS e n portada Nuestro Colegio, junto al de M\u00e9dicos de Sevilla, present\u00f3 el modelo de Receta M\u00e9-dica Privada Electr\u00f3nica (REMPe) durante el I Congreso Nacional del Ejercicio Priva- do de la Medicina. Con ella se pretenden solventar las dificultades y carencias que se han observado tras la implantaci\u00f3n de la receta m\u00e9dica privada en formato pa- pel, que fue fruto de la firma de un conve-nio entre ambas corporaciones. El sistema est\u00e1 ya preparado para que se inicie su pilotaje y su posterior implantaci\u00f3n en abril de 2018. REMPe es el sistema electr\u00f3nico para la emisi\u00f3n de \u00f3rdenes de prescripci\u00f3n de medicamentos y tratamientos en el \u00e1m-bito privado, y su dispensaci\u00f3n desde las oficinas de farmacia. Se trata del siste- ma de informaci\u00f3n que da respuesta al R. D. 1718/2010 sobre receta m\u00e9dica y \u00f3rdenes de dispensaci\u00f3n. El sistema se encuentra en proceso de homologaci\u00f3n y certificaci\u00f3n por las corporaciones cole-giales a nivel nacional y es interoperable, al estar integrado con todos los progra- mas de gesti\u00f3n farmac\u00e9utica de Espa\u00f1a y es tambi\u00e9n accesible desde los sistemas de gesti\u00f3n e historia cl\u00ednica electr\u00f3nica de las cl\u00ednicas y los hospitales privados. La llave de acceso al sistema ser\u00e1 el D.N.I.- e del usuario y se espera que durante el primer trimestre de 2018 comiencen a emitirse en Sevilla, en periodo de pilotaje, las primeras recetas electr\u00f3nicas privadas.Como expusieron durante su presenta- ci\u00f3n en el Congreso Juan Bautista Alca- \u00f1iz, presidente del Colegio de M\u00e9dicos, y Juan Pedro Vaquero, secretario del RICOFSE, el sistema REMPe es fruto de un intenso y comprometido trabajo entre ambas corporaciones profesionales.Por su parte, la visi\u00f3n del m\u00e9dico prescrip-tor, la dio el vicesecretario del Colegio de M\u00e9dicos, Carlos Vel\u00e1zquez, que destac\u00f3 las innovaciones y ventajas que aportar\u00e1 a los profesionales m\u00e9dicos. \"El sistema REMPe se caracteriza por las opciones que oferta para la prescripci\u00f3n pudiendo hacerse \u00e9sta por principio activo o nom-bre comercial mostrando la ficha t\u00e9cnica del medicamento y estando \u00e9sta estanda- rizada con el nomencl\u00e1tor de la AEMPS y SNOMED, y la utilizaci\u00f3n de una hoja de tratamientos universal que facilita el seguimiento del mismo\", expuso.Nuestro vicepresidente, Manuel Ojeda, present\u00f3 la visi\u00f3n de las oficinas de far - macia. \"Las ventajas que la receta elec- tr\u00f3nica nos ofrece respecto a la receta en formato papel son muchas, pero fun-damentalmente, unos datos ya cumpli-mentados sin errores de identificaci\u00f3n, la seguridad del proceso al utilizarse dis-positivos criptogr\u00e1ficos para identificar a las farmacias y la imposibilidad de la fal-sificaci\u00f3n de las prescripciones. El sistema REMPe tambi\u00e9n permite y facilita el segui- miento del tratamiento del paciente por m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos, la comunicaci\u00f3n fluida y bidireccional entre ambos profe-sionales, y la posibilidad de emitir \u00f3rdenes de bloqueo cautelar\", expuso Ojeda. La presentaci\u00f3n del modelo REMPe finali-z\u00f3 con la participaci\u00f3n de Manuel Mart\u00ed-nez en representaci\u00f3n de Drimay Consul-tores, empresa sevillana que ha dise\u00f1ado, desarrollado e implantado la plataforma REMPe, a partir de las mejores pr\u00e1cticas de receta electr\u00f3nica nacionales e inter - nacionales. La presentaci\u00f3n finaliz\u00f3 con una demostraci\u00f3n pr\u00e1ctica que ofreci\u00f3 de manera clara y sencilla la utilidad del sis-tema y sus m\u00faltiples ventajas. Se trata del proyecto de receta electr\u00f3nica privada que hemos desarrollado conjuntamente con el Colegio de M\u00e9dicos, y que en breve iniciar\u00e1 su pilotaje en nuestra provinciaEl I Congreso Nacional de Medicina Privada acoge la presentaci\u00f3n de REMPe Juan Pedro Vaquero, Carlos Vel\u00e1zquez, Juan Bautista Alca\u00f1iz, Manuel Ojeda y Manuel Mart\u00ednez.FARMA PRE SS13 FARMA PRE SS FARMA PRE SS La ponente, P\u00eda Recorte, durante el curso de Actuaci\u00f3n Der - mofarmac\u00e9utica en la Menopausia. Curso de Primeros Auxilios.El presidente del Colegio, Manuel P\u00e9rez, present\u00f3 a la ponente Paloma Palomo, durante el curso de Medicamentos biol\u00f3gicos. Rosario C\u00e1ceres durante el curso relativo a la Campa\u00f1a de Vacunaci\u00f3n Antigripal. Como es costumbre, la Fundaci\u00f3n Aven-zoar organiz\u00f3 durante la semana previa a la celebraci\u00f3n de las fiestas patrona-les del Colegio una serie de actividades culturales abiertas a la participaci\u00f3n de nuestros colegiados. En concreto se han organizado tres visi-tas culturales guiadas: a la Magdalena, al Salvador y a la Iglesia de San Jorge del Hospital de la Caridad. En las tres se ha contado con gu\u00edas de calidad excepcio- nal, como son los profesores Roda Pe\u00f1a, G\u00f3mez Pi\u00f1ol y Antonio Dom\u00ednguez, ex Hermano Mayor y actual Archivero de la Santa Caridad. actualidad colegial Actividades culturales de AvenzoarIntensa Actividad Formativa 14 FARMA PRE SS ADI\u00d3S, ABUELO Pedro Aramburu l a opini\u00f3n del farmac\u00e9uticoMi abuelo era farmac\u00e9utico de pueblo. Hoy farmac\u00e9utico rural. Una saga que comenz\u00f3 como otras muchas. La farmacia rural es la m\u00e9dula, el esp\u00edri- tu puro de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica. Mi predilecci\u00f3n por ella es indudable. No en vano di en ella mis primeros pasos en to- dos los sentidos. Disfrutando de ni\u00f1o, so-bre todo en la zona de botica o despacho al p\u00fablico, viendo aquellas estanter\u00edas de maderas nobles con preciosos labrados, en cuyos anaqueles se pod\u00edan ver alba-relos de magn\u00edfica cer\u00e1mica con nombres extra\u00f1\u00edsimos. Hoy es Farmacia Museo. Pero eso es pura nostalgia. Veamos la realidad, la triste realidad. En estas \u00faltimas d\u00e9cadas uno de cada cuatro pueblos de Andaluc\u00eda corre el riesgo de desaparecer. Hay otra: las su- cursales bancarias se cerrar\u00e1n en pue- blos de menos de mil habitantes. Espe-remos que no tengan imitadores. Lo digo como \u00edndice. Pienso que en esos pueblos hay otras actividades que dan vida y justifican la existencia de una farmacia. Si el cierre y la despoblaci\u00f3n es la tendencia, es f\u00e1cil pensar cu\u00e1l es el futuro de la farmacia. No nos enga\u00f1emos. La farmacia, ade- m\u00e1s de una actividad indispensable, tiene que mantenerse con recursos que vienen solo de la actividad profesional, porque ayudas, pocas y cortas. Pienso adem\u00e1s que no deben ser locales o auto-n\u00f3micas, si no de \u00e1mbito nacional, pues el problema lo es. Esa oficina de farmacia que vive apor - tando medicamentos y MEDICINA (con may\u00fascula), s\u00ed, Medicina, no puede desa-parecer, porque hay poblaci\u00f3n mayor, con pocas soluciones de salud, y la farmacia les da, sobre todo la medicina infalible, la palabra. No quiero pensar que esa actuaci\u00f3n, d\u00eda a d\u00eda, hora a hora, que realiza la farmacia para bien de todos (personas y sanidad en general) muera. No puedo pasar por alto que esa farmacia rural que conocemos es magn\u00edfica f\u00e1brica de humanistas, como literatos, pintores, historiadores, etc. Me permito destacar en este cap\u00edtulo las fa-mosas tertulias de las reboticas. Mi abue-lo me contaba, ya mayorcito, que por la suya pas\u00f3 en varias ocasiones D. Miguel de Unamuno. Para ampliar este tema, re- mito a lo ya escrito 1 2 Leo que en la comunidad aut\u00f3noma monta\u00f1esa se ha celebrado un congreso del que, resumiendo, se considera que el farmac\u00e9utico comunitario debe tener m\u00e1s sinergia y fluidez con el usuario. Vale. Cre\u00eda que esa disposici\u00f3n era, c\u00f3mo de- cirlo, consustancial con el farmac\u00e9utico como profesional de la salud. Siempre se ha dicho que el farmac\u00e9utico debe poner - se al otro lado del mostrador. Ser\u00eda ideal decir que la farmacia fuese casi como par - te \u00e1s de la casa del enfermo. Por todo esto y m\u00e1s, supongo que los Colegios y sus vocales correspondientes tendr\u00e1n soluciones o las estar\u00e1n buscan-do, antes de que se extienda la noticia de que en una Comunidad Aut\u00f3noma uni- provincial se han declarado en concurso de acreedores siete farmacias, cinco de ellas rurales. No puedo decir nada m\u00e1s. Esta es la cuesti\u00f3n. La existencia de la farmacia rural est\u00e1 en peligro y parece que no a muy largo plazo. Pongo estas l\u00edneas porque no puedo estar de brazos cruzados, ya que entonces tendr\u00e9 que de-cir con todo dolor de mi coraz\u00f3n: Adi\u00f3s, abuelo. Adi\u00f3s, abuelo. 1. J.L. Urreiztieta; Las tertulias de Rebotica en Espa\u00f1a: Siglos XVIII-XX. Madrid. Ed. Alonso, 1955. 2. I\u00f1igo S\u00e1nchez de Luna, \"La botica de don Pedro\", El Correo. Edici\u00f3n Bizkaia, 22 de abril de 2012. Por omisi\u00f3n del \u00faltimo p\u00e1rrafo de este art\u00edculo publicado en Fpress no 156, volvemos a reproducirlo.FARMA PRE SS15 FARMA PRE SS FARMA PRE SS Facturaci\u00f3n mes de septiembre 2017 Facturaci\u00f3n mes de octubre 2017PVP PVP MEDIO MES ACUMULADO SAS 2.30 % 2.46 % LIBRES -1.36 % 1.09 % TOTAL 2.08 % 2.38 % ANDALUC\u00cdA 2.58 % 2.79 % NACIONAL 1.12 % 2.38 % RECETAS SAS 0.56 % 1.07 % LIBRES -1.03 % 0.26 % TOTAL 0.48 % 1.03 % ANDALUC\u00cdA % NACIONAL -0.56 % 0.87 % PVP PVP MEDIO MES ACUMULADO SAS 7.31 % 2.95 % LIBRES 3.69 % 1.36 % TOTAL 7.08 % 2.85 % ANDALUC\u00cdA NACIONAL RECETAS SAS 4.71 % 1.43 % LIBRES 1.06 % 0.36 % TOTAL 4.51 % 1.37 % ANDALUC\u00cdA NACIONALFACTURACI\u00d3N MEDIA POR RECETA 12.35 \u20ac 12.22 \u20ac ANDALUC\u00cdA FARMACIAS VEC 1.026.017.49 PVP. RECETAS CApITAL 40.34 % % pROVINCIA 59.66 % 61.30 % TOTAL pVp . VARIACI\u00d3N CAPITAL / PROVINCIA PVP. RECETAS CApITAL 40.49 % 39.31 % pROVINCIA 59.51 % 60.69 % TOTAL pVp .FACTURACI\u00d3N CAPITAL / \u20acLa facturaci\u00f3n del mes de septiembre se abon\u00f3 el 10 de noviembre de 2017. La facturaci\u00f3n del mes de octubre se abon\u00f3 el 11 de diciembre "}