{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.farmaindustria.es/web/wp-content/uploads/sites/2/2013/12/PACIENTES1.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Los laboratorios regulan su relaci\u00f3n con las asociaciones de pacientes Fundaci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo Todo por un sue\u00f1oPACIENTES SEPTIEMBRE N\u00ba 11 2008 \u00bfFALTAN O SOBRAN M\u00c9DICOS EN ESPA\u00d1A?\u00bfFALTAN O SOBRANM\u00c9DICOS EN ESPA\u00d1A?SUMARIO \u00bfFaltan o sobran m\u00e9dicos en Espa\u00f1a? Espa\u00f1a se sit\u00faa a la cabeza de los pa\u00edses del mundo respecto al n\u00famero de m\u00e9dicospor cada 1.000 habitan- tes. Sin embargo, cada d\u00eda son m\u00e1s las comunidades aut\u00f3nomas que aseguran tener un d\u00e9ficit de profesionales.8Ilustraci\u00f3n:Teresa G. Lemus PACIENTES Es una publicaci\u00f3n de SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 11222Reportaje Atenci\u00f3n en l\u00ednea Las nuevas aplicaciones tecnol\u00f3gicas est\u00e1n agilizando la ges- ti\u00f3n sanitaria en Espa\u00f1a. Entre otras ventajas, ahorran tiempo y espacio y proporcionan al paciente una mayor comodidad. 26Todo por un sue\u00f1o Fundaci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo Desde que comenz\u00f3 su andadura, la Fundaci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo ha hecho realidad los sue\u00f1os de cerca de 900 ni\u00f1os y ni\u00f1as con enfermedades cr\u00f3nicas o de dif\u00edcil diagn\u00f3stico. 32Regula la relaci\u00f3n con las asociaciones Nuevo C\u00f3digo \u00e9tico FARMAINDUSTRIA ha aprobado un C\u00f3digo Espa\u00f1olde Buenas Pr\u00e1cticas de Interrelaci\u00f3n de la Industria Farmac\u00e9utica con las Organizaciones de Pacientes. DIRECTOR Humberto Arn\u00e9s COORDINACI\u00d3N DE REDACCI\u00d3N Y PRODUCCI\u00d3N Beatriz Lozano y Juli\u00e1n Zabala EDITA FUNDACI\u00d3N FARMAINDUSTRIA Serrano, 116. 28006 MadridTel\u00e9fono: 91 515 93 50www.farmaindustria.esREALIZACI\u00d3N Almansa, 6628039 MadridTel\u00e9fono: 91 545 01 00 Fax: 91 391 39 31 E-mail: pacientes@servimedia.netwww.servimedia.es DIRECTOR GENERAL Jos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez HuesaDIRECTOR DE PUBLICACIONES Arturo San Rom\u00e1n JEFA DE PUBLICACIONES Paz Hern\u00e1ndez COORDINACI\u00d3N Meritxell Tiz\u00f3n REDACCI\u00d3N Pedro Fern\u00e1ndez, Cristina D\u00edaz,Luc\u00eda Carbajo, Cristina Mu\u00f1oz yAsier V\u00e1zquezDISE\u00d1O Y MAQUETACI\u00d3N Teresa Garrido PORTADA T. Garrido Lemus(A \u00darculo, con admiraci\u00f3n) FOTOGRAF\u00cdAS Jorge Villa y Archivo Servimedia IMPRIME Espacio y Punto.Dep\u00f3sito Legal: M-35091-20054Opini\u00f3n 14Movimiento Asociativo 18Entrevista Jos\u00e9 Mar\u00eda FARPE. 30Breves40D\u00eda Mundial de la Osteoporosis 42La vida en im\u00e1genes 44Agenda Congreso Nacional de FACE. 46En la Red 47En Papel36Salud Epilepsia: mito y realidad Cerca de 400.000 espa\u00f1oles conviven con la epilepsia, una enfermedad que afecta al sistema nervioso del cerebro pro- vocando descargas electr\u00f3nicas neuronales. 3 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008Apesar de que actualmente todos somos m\u00e1s comprensivos con las enfermedades mentales, te- nemos por delante un largo ca- mino para que la sociedad, las familias e, inclu-so, nosotros mismos, aceptemos esta proble-m\u00e1tica desligada del estigma que supon\u00eda no hace mucho el asociar trastorno mental con lo- cura. De ah\u00ed mi contribuci\u00f3n a ese objetivo. Los trastornos de ansiedad m\u00e1s frecuentes sonlos siguientes: ATAQUES DE P\u00c1NICO: Las personas sufren, sin causa aparente, palpitaciones, ahogos, ma- reos, miedo a morirse... AGORAFOBIA: Generalmente asociada al trastorno de p\u00e1nico. Las personas afectadas tienen miedo y evitan las situaciones de las cuales es dif\u00edcil escapar: autopistas, puentes,grandes almacenes... FOBIA SOCIAL: Miedo a ser juzgados por otros. Miedo al rid\u00edculo, a hablar, a comer o in- cluso escribir si hay alguien cerca. ANSIEDAD GENERALIZADA: Ansiedad in- tensa y persistente sin motivo aparente que ge- nera cansancio, irritabilidad, insomnio... TRASTORNO OBSESIVO COMPULSIVO: Ideas, pensamientos, im\u00e1genes o impulsos re- cur rentes que pueden ir acompa\u00f1ados de ri- tuales como lavarse, contar, comprobar... TRASTORNO POR ESTR\u00c9S POST -TRAU- M\u00c1TIC O:Estado de ansiedad derivado de vi- vencias directas o a trav\u00e9s de haber sido testi- go o haber escuchado sucesos tales como ata- ques terroristas, guerras, accidentes... Cuando hablamos de trastornos de ansiedad queremos decir algo patol\u00f3gico que nos sobre- pasa, pues ansiedad tenemos todos y es buenoque as\u00ed sea, ya que \u00e9sta nos ayuda a adaptar- nos a las situaciones de la vida. As\u00ed pues, existe un denominador com\u00fan en todos los trastornos que es el miedo. Miedo que percibimos amenazador y ante el cual nossentimos sin recursos para superarlo. Anteestas situaciones, en lugar de afrontarlas lasevitamos. Evitamos y evitamos hasta que, al final, solamente nos sentimos seguros en casa y, a\u00fan as\u00ed, tampoco. Los or\u00edgenes y las causas, aunque no se cono- cen del todo, pueden ser diversas: Una predis- posici\u00f3n gen\u00e9tica; alg\u00fan suceso traum\u00e1tico que no hemos podido superar; un entorno cer-cano desfavorable con padres muy autorita- rios, hiperexigentes o ansiosos; la carencia de afecto en la infancia; la infravaloraci\u00f3n, etc.Y claro, a veces causas acumuladas hacen que al final explotemos y desarrollemos un trastor-no de ansiedad o varios. Las consecuencias las podemos advertir en el sentido de desarrollo de conductas de evita- ci\u00f3n. Pensemos en una persona que sufre su primer ataque de p\u00e1nico en un supermercado. Su reacci\u00f3n temerosa ser\u00e1 no volver a pisar otro supermercado por miedo a que se le repi-ta el ataque y, si no se trata a tiempo, el miedo va ganando terreno, poco a poco el temor se va apoderando de la persona, lleg\u00e1ndose a temer al propio miedo, anticipando situaciones temidas, recordando experiencias vergonzan-tes... Es decir, la persona deja de vivir el pre- sente y se instala en el sentimiento de culpa por situaciones del pasado y en el miedo a epi- sodios futuros. A partir de aqu\u00ed, entramos en una espiral de miedo, culpa, poca autoestima, preocupaci\u00f3n excesiva, aislamiento, depre- si\u00f3n, insomnio, problemas laborales, familia-res, personales, que puede desembocar en una incapacidad para afrontar las situaciones nor- males que en la vida a todos nos toca vivir. Ante este panorama de deterioro personal ga- lopante, los tratamientos m\u00e1s efectivos sebasan en combinar la medicaci\u00f3n con la psico-terapia y, dentro de \u00e9sta, lal\u00ednea cognitivo-conductual. Adem\u00e1s de buscar apoyo pro- fesional, es conveniente llevar una vida saludable en todos los \u00f3rdenes: comer de una manera sana, hacer ejercicio, cuidar la mente... Dentro de esos cuidados nos puede ayudar el asistir a un grupo de ayuda mutua y pertenecer a una aso- ciaci\u00f3n en la que nos sintamos acogidos y comprendidos. Nosotros creemos que los grupos de ayuda mutua son beneficiosos porque obtenemosinformaci\u00f3n de lo que nos est\u00e1 pasando, nos animamos y aprendemos unos de otros, en- contrando apoyo, est\u00edmulo y comprensi\u00f3n. Nos ayudan a superar el aislamiento, nos ofre- cen esperanza, nos escuchan, y eso nos per-mite un alivio emocional, etc. Con esa finalidad, desde 1995 funciona la Asociaci\u00f3n de Trastornos de Ansiedad Grupos de Ayuda Mutua (ATAGAM), que es una entidad sin \u00e1nimo de lucro que tiene por objetivos ofrecer informaci\u00f3n con el aseso- ramiento de psic\u00f3logos voluntarios; crear ymantener grupos de ayuda mutua; realizar grupos de terapia en colaboraci\u00f3n con tera- peutas voluntarios; promover cambios de ac- titud hacia estos trastornos de los propios afectados, familiares y sociedad en general;intercambiar experiencias con otros grupos de otras comunidades y pa\u00edses; colaborar con otras entidades privadas tanto en la sen- sibilizaci\u00f3n de los trastornos mentales como en su curaci\u00f3n; colaborar con las administra- ciones p\u00fablicas en sus pol\u00edticas de salud mental, y participar en estudios, investigaci\u00f3nde nuevos tratamientos, etc. La cuota que pagamos es de 15 euros al tri- mestre y de momento s\u00f3lo estamos en Barcelona y su provincia, pero nuestra inten- ci\u00f3n es abarcar todo el territorio espa\u00f1ol.Gracias por colaborar con nosotros. OPINI\u00d3N Antonio Fermoso Presidente de ATAGAM www.ansietat.org Los trastornos de ansiedad SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 114Seg\u00fan un informe de la Alianza Europea para el Acceso a Medicamentos Seguros (EAASM), el 62 por ciento de los medicamentos que se venden a trav\u00e9s de internet son falsos o no cumplen con los est\u00e1n- dares de calidad, mientras que el 95,6 por ciento de las farmacias virtuales operan de forma ilegal y, adem\u00e1s, el 90 por ciento vende medicamentos sin receta. Este informe de la EAASM, que se basa en el an\u00e1lisis de 122 p\u00e1ginas web de toda Europa, alerta a la poblaci\u00f3n sobre los riesgos de comprar medica- mentos por internet, puesto que no existen las garant\u00edas suficientes de que lo que se compra es el f\u00e1r- maco real. En el documento tambi\u00e9n se recoge que s\u00f3lo el 38 por ciento de los medicamentos adquiri- dos en internet resultaron aut\u00e9nticos, y que, adem\u00e1s, de ellos el 16 por ciento proven\u00eda de importacio- nes ilegales de EEUU y un 33 por ciento no dispon\u00eda del prospecto informativo para el paciente, lo cual es una pr\u00e1ctica ilegal.Entre las personas que lean este art\u00ed- culo, las habr\u00e1 quiz\u00e1s que no sepan qu\u00e9 es exactamente laenfermedad cel\u00edaca, y pue- den preguntarse en qu\u00e9 con-siste y qu\u00e9 dificultades supo- ne. Otros, quiz\u00e1s son cel\u00edacos ellos mismos o conviven o conocen entre sus familiares o amigos a un cel\u00edaco.Comenzar\u00e9 explicando por qu\u00e9 un cel\u00edaco no es un enfer- mo, aunque en el libro que acabo de publicar \"Tu hija es cel\u00edaca\" , s\u00ed describo la celiaqu\u00eda como enfermedad.Y explica- r\u00e9 donde pongo el matiz o porqu\u00e9 existe para m\u00ed una dife- rencia. Pero dir\u00e9 tambi\u00e9n que, en pleno siglo XXI, no acabo de comprender que padecer la enfermedad cel\u00edaca repre-sente un problema. S\u00ed lo fuepara quienes, como yo, vimosc\u00f3mo nuestra hija mayor, ahora hace 30 a\u00f1os, con seis meses pesaba lo mismo que cuando naci\u00f3 y que ning\u00fan m\u00e9dico era capaz de diagnos-ticar qu\u00e9 le ocurr\u00eda: Por qu\u00e9 ten\u00eda tantas diarreas, incluso algunas con sangre; por qu\u00e9 estaba tan triste y llorosa todo el tiempo; por qu\u00e9 ten\u00cca un ab- domen tan abultado y unas extremidades tan raqu\u00ccticas,que no ten\u00cca ni fuerza para sostenerla. En aquellos a\u00f1os no se diag- nosticaba la enfermedad cel\u00eda- ca f\u00e1cilmente. Los ni\u00f1os, casial mes de nacer, empezaban a tomar una cucharadita de ce- reales en la toma de la noche y una papilla al d\u00eda, con frutas y cereales desde que cum- pl\u00edan los tres meses.Y ah\u00ed em- pezaban los de los cel\u00edacos. La celiaqu\u00eda es una intoleran- cia al gluten que se contiene en las harinas de trigo, cente- no, cebada y avena. Si no sedetecta a tiempo en quien pa-dece dicha intolerancia, lasconsecuencias pueden ser muy graves. Desde la malnu- trici\u00f3n que acarrea en los pri- meros meses de vida (un ni\u00f1o que no asimile la alimentaci\u00f3nque se le va dando, atrofi\u00e1n- dosele cada vez mas las vello- sidades del intestino, puede llegar a padecer raquitismo), hasta problemas mucho m\u00e1s serios que pueden present\u00e1r- sele de mayor, en su intestinodelgado -con consecuencias incluso letales-, u otras deri- vaciones en dermatitis y otras consecuencias. Por eso digo que cuando hablamos de ce-liaqu\u00eda estamos ante una en- fermedad que hay que saber diagnosticar a tiempo para evitar males mayores. Sin embargo, la celiaqu\u00eda es una enfermedad muy llevade- ra, pues no supone ning\u00fantipo de limitaci\u00f3n en la perso- na que la padece -en cuanto a su vida diaria se refiere-, m\u00e1s all\u00e1 de un r\u00e9gimen de comi- das que no contenga gluten.Por ello, me gusta afirmar queun cel\u00edaco no es un enfermo,pues no tiene que tomar nin- g\u00fan tipo de medicaci\u00f3n. Su \u00fanica medicina es no salirse del r\u00e9gimen de alimentos sin gluten, reitero, que tendr\u00e1 quet o m a ral ol a r g od et o d as u vida.Y de ah\u00ed se deriva la im- portancia de un diagn\u00f3stico temprano y bien hecho. Pues una vez diagnosticada, la ce- liaqu\u00eda va a acompa\u00f1ar a esa persona toda su vida.Me gustaria poder hablar con mayor extensi\u00f3n y profundi- dad de cu\u00e1nto y c\u00f3mo de lle- vadero es convivir con un ce- liaco.Y animarle hasta con-vencerle de la trascendencia de cumplir su dieta. Quiz\u00e1s el libro que acaba de ser publica- do, \"Tu hija es cel\u00ccaca\" , les pueda ayudar en ello. Con esa intenci\u00f3n, y a petici\u00f3n del m\u00e9dico que diagnostic\u00f3 a mihija hace ya 30 a\u00f1os, lo acaba- mos de escribir. Cr\u00e9anme, hoy en d\u00eda, no tiene que ser nin- g\u00fan problema ser \"un cel\u00edaco mod\u00e9lico\" . Un cel\u00edaco no es un enfermo Isabel Tocino Ex ministra de Medio Ambiente 5 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008Las enfermeda- des reum\u00e1ti- cas no s\u00f3loafectan al pa- ciente en el aspecto f\u00edsico,causando dolor e incapa- citaci\u00f3n diaria, sino tam- bi\u00e9n a otros muchosniveles: A nivel psicol\u00f3gico, se pro-duce un rechazo a la enfer- medad, entrando en un pro-ceso de no aceptaci\u00f3n de la misma con resultado de baja autoestima y depresi\u00f3n.A nivel familiar, existe una gran falta de comprensi\u00f3n ante la enfermedad y sus li- mitaciones, afectando gra- vemente las relaciones incapacitantes, produ-ciendo constantes rales, con p\u00e9rdida de empleo en muchos casos.A nivel social, el dolor y la dis- capacidad dificultan las rela- ciones sociales, causando una seria incapacidad para la rea- lizaci\u00f3n de las actividades co-tidianas m\u00e1s sencillas.Consideramos que los m\u00e9di-cos de Atenci\u00f3n Primaria(AP) deber\u00edan contar con una mayor formaci\u00f3n respecto a las enfermedades reum\u00e1ticas, los medios diagn\u00f3sticos, los tratamientos y las opciones te- rap\u00e9uticas m\u00e1s apropiadas, con lo que se conseguir\u00eda untratamiento m\u00e1s efectivo desde el primer momento. Deben ser adem\u00e1s m\u00e1s sensi- bles, y tener objetivos de aten- ci\u00f3n y seguimiento. Por otrolado, m\u00e1s de la mitad de los m\u00e9dicos de AP desconocen las recomendaciones para el manejo del dolor, seg\u00fan un estudio realizado por el Arthritis Action Group (AAG) con la colaboraci\u00f3n del Labo-ratorio PFIZER, presentado en el Congreso Anual Euro- peo de Reumatolog\u00eda, en \u00c1msterdam. La valoraci\u00f3n que los pacien-tes reum\u00e1ticos tienen de los m\u00e9dicos de atenci\u00f3n prima- ria, es bastante negativa, puesto que en la mayor\u00eda de los casos, tarda en derivar al enfermo al especialista co- rrespondiente y, en muchasocasiones, prescribe una me- dicaci\u00f3n inadecuada que con- lleva habitualmente un empeoramiento de su salud, al producir da\u00f1os en sus \u00f3r-ganos vitales.Otro grave problema asociadoa las enfermedades reum\u00e1ti-cas es el diagn\u00f3stico tard\u00edo, con casos en los que pasan va- rios a\u00f1os hasta que el pacien- te es diagnosticado correcta- mente y recibe el tratamientoadecuado, lo que conlleva que se tarde mucho en obtener re- sultados frente al dolor y la enfermedad. De ah\u00ed la impor- tancia de acudir al m\u00e9dico de familia ante los primeros s\u00edn- tomas y que el enfermo seaderivado al reumat\u00f3logo lo antes posible. Existen diversas creencias err\u00f3neas respecto a estas en- fermedades, como que elreuma es cosa de personas mayores o que en los lugares lluviosos y fr\u00edos hay m\u00e1s en- fermos reum\u00e1ticos. Algunas de las patolog\u00edas reum\u00e1ticas no est\u00e1n consideradas como invalidantes, cuando las per-sonas que las padecen s\u00ed se encuentran incapacitadas para las labores diarias m\u00e1s sencillas, y no digamos ya para desarrollar un trabajo.La sociedad en general consi- dera las enfermedades reum\u00e1- ticas poco importantes, sin tener en cuenta que somos ya m\u00e1s de 8 millones de espa\u00f1o- les (103 millones de europeos) los afectados, y que estas pa-tolog\u00edas suponen el 33 por ciento de las consultas de AP, y son causa del 50 por ciento de las incapacidades laborales. Se prev\u00e9, adem\u00e1s, que estascifras aumenten en los pr\u00f3xi-mos a\u00f1os, debido al pro-gresivo envejecimiento de lapoblaci\u00f3n. El objetivo principal de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pacientes Reum\u00e1ticos es mejorar la calidad de vida ybienestar de las personas afec- tadas por estas enfermedades, y lograr una atenci\u00f3n de cali- dad, para lo que se requiere: - La creaci\u00f3n de servicios de Reumatolog\u00eda en todos los Hospitales. - Potenciar la coordinaci\u00f3n entre la asistencia primaria y especializada.- Establecer protocolos que permitan el diagn\u00f3stico pre-coz de las enfermedades reu- m\u00e1ticas. - Garantizar la igualdad de oportunidades para todos los ciudadanos con indepen- dencia de su procedencia geogr\u00e1fica. - Favorecer el acceso a los tra- tamientos adecuados. - Promover los servicios derehabilitaci\u00f3n y fisioterapia. - La creaci\u00f3n de equipos mul-tidisciplinares. - El acceso a pruebas diagn\u00f3s- ticas y tratamientos a nivel de atenci\u00f3n primaria. - El reconocimiento de las en- fermedades reum\u00e1ticas como prioritarias con recursossuficientes. Todas estas necesidades po- dr\u00edan formar parte de un futuro Plan Estrat\u00e9gico de las Enfermedades Reum\u00e1ticas,m\u00e1s que justificado, ya queOPINI\u00d3N Reivindicaciones de los pacientes reum\u00e1ticos Carmen S\u00e1nchez Vicepresidenta de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pacientes Reum\u00e1ticos www.confepar.com SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 116ES NOTICIA son las enfermedades cr\u00f3- nicas m\u00e1s frecuentes y las que mayor impacto producen sobre la calidad de vidarelacionadas con la salud en su aspecto f\u00edsico, por delante de las pulmonares y las cardiacas. CONFEPAR, que actualmenteest\u00e1 integrada por 48 de lasm\u00e1s destacadas asociacionesde enfermos de toda Espa\u00f1a, act\u00faa como una estructura capaz de representar a todoslos afectados, independiente- mente de la patolog\u00eda reum\u00e1- tica que padezcan, en las rei- vindicaciones de sus necesida- des que precisen el apoyo detodo un colectivo.La primera entrevista con elMinisterio de Sanidad y Consumo, celebrada el 28 de enero del presente a\u00f1o, seencamin\u00f3 a la elaboraci\u00f3n de un Plan Estrat\u00e9gico de las Enfermedades Reum\u00e1- ticas y, en los sucesivos en- cuentros, contamos con quese consiga un acuerdo parahacer efectivo este planestrat\u00e9gico. Esperamos que con el es- fuerzo de todos los colectivosafectados, de la adminis- traci\u00f3n y de la sociedad en general, lleguemos a situar a las enfermedades reu- m\u00e1ticas en el lugar que lescorresponde. La Fundaci\u00f3n RetinaEspa\u00f1a, que preside Luis Palacios, acaba deincorporarse oficial-mente como miembro asociado a la organiza- ci\u00f3n Retina Interna- cional, una entidad de \u00e1mbito mundial que en-globa a los colectivos nacionales relaciona- dos con las enfermeda- des distr\u00f3ficas de la retina.Joaqu\u00edn Barraquer Mo-ner ha sido reconocido\"Personalidad Sanita- ria del A\u00f1o\" por su destacada labor oftal- mol\u00f3gica, tanto en el campo cl\u00ednico como docente e investigador, dentro de los premioscreados por Ediciones Mayo. Barraquer es presidente electo de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oftalmolog\u00eda y profe-sor honorario de 11 universidades. La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer ha nombrado presidenta a Isabel Oriol D\u00edaz de Bus-tamante, quien desem- pe\u00f1aba el cargo de vice- presidenta desde 2007 . Oriol se incorpor\u00f3 como voluntaria a la AECC a trav\u00e9s de su fundaci\u00f3n cient\u00edfica, como directo-ra general para el desa- rrollo de la l\u00ednea de pro- gramas de promoci\u00f3n e impulso a la investiga- ci\u00f3n oncol\u00f3gica.La asociaci\u00f3n que pre-side Juana Mar\u00eda del Molino ha sido reco- nocida con la distin-ci\u00f3n de honor que anualmente entrega la Academia Espa\u00f1ola de Dermatolog\u00eda y Ve- nereolog\u00eda. Con este galard\u00f3n, la Academia reconoce la labor lle-vada a cabo por la asociaci\u00f3n de pacien- tes, precisamente en el quince aniversario de su fundaci\u00f3n. LUIS PALACIOS Presidente de la Fundaci\u00f3n Retina Espa\u00f1aISABEL ORIOL D\u00cdAZ DE BUSTAMANTE Presidenta de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra el C\u00e1ncer (AECC) JOAQU\u00cdN BARRAQUER MONER Presidente de laSociedad Espa\u00f1olade Oftalmolog\u00edaJUANA MAR\u00cdA DEL MOLINO Presidenta de Acci\u00f3n Psoriasis 7 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008REPORTAJE LA SITUACI\u00d3N DE LA PROFESI\u00d3N M\u00c9DICA EN ESPA\u00d1A \u00bfFaltan o sobran m\u00e9dicos en Espa\u00f1a? Seg\u00fan las cifras oficiales, Espa\u00f1a se sit\u00faa a la ca- beza de los pa\u00edses del mundo en cuanto al n\u00famero de m\u00e9dicos por cada 1.000 habitantes. Sin embargo, cada d\u00eda son m\u00e1s las comunidades aut\u00f3nomas que aseguran tener un d\u00e9ficit de profesionales. Los sectores implicados analizan esta situaci\u00f3n y pro- ponen soluciones para mejorar el sistema.Ilustraci\u00f3n:Teresa G. Lemus SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 118De acuerdo con la Orga- nizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial(OMC), en nuestro pa\u00eds hay 203.305 m\u00e9dicos que atienden a untotal de 44.708.000 personas. Esta cifra nos sit\u00faa a la cabeza de los pa\u00edses del mundo en cuanto al n\u00famero de m\u00e9di- cos (3,8) disponibles por cada 1.000 ha- bitantes, junto con Grecia (4,9), B\u00e9lgica(4) e Italia (3,8). Un primer an\u00e1lisis de estos datos hace suponer que, en Espa\u00f1a, la de- manda de m\u00e9dicos est\u00e1 cubierta con la propia oferta nacional, es decir, quecontamos con un n\u00famero de profe- sionales espa\u00f1oles suficiente para ga- rantizar la atenci\u00f3n sanitaria sin nece- sidad de importar, a priori, profesio- nales de fuera. No obstante, cada d\u00eda son m\u00e1s las comunidades aut\u00f3nomas espa\u00f1olasque se ven obligadas a importar m\u00e9- dicos del extranjero para paliar la ca- rencia de profesionales sanitarios. Como ejemplo, se puede citar Catalu\u00f1a, comunidad que solicit\u00f3 aprincipios de este a\u00f1o al Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n la contrataci\u00f3n de 962 m\u00e9dicos y personal de enfer- mer\u00eda no comunitario, lo que repre- senta dos tercios del total de solicitu- des presentadas por todas las comu- nidades aut\u00f3nomas.Tambi\u00e9n hay re-giones que, como Madrid, han opta- do por solicitar la apertura de nuevas facultades de Medicina para paliar ese d\u00e9ficit que, aseguran, tiene el sistema. Esta carencia de facultativos a la que apelan las Administraciones,contrasta por tanto con los datos ofi- ciales y nos hace preguntarnos qu\u00e9 est\u00e1 ocurriendo en nuestro pa\u00eds con la profesi\u00f3n m\u00e9dica. Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn es el Secretario general de la Orga- nizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC) ,que representa a los facultativos es-pa\u00f1oles. Seg\u00fan explica, no hay quehablar de un problema de oferta, sino de demanda no regulada, im- prevista o no planificada, en el que intervienen diversos factores. \"Los datos demuestran que en Espa\u00f1a te- nemos muchos m\u00e9dicos_asevera_. Esto nos plantea una duda: \u00bfqu\u00e9 ha ocurrido para que hace unos a\u00f1os sobraran facultativos y ahora digan que hacen falta?\" . Rodr\u00edguez Send\u00edn atribuye la falta de facultativos, en primer lugar, a unamala distribuci\u00f3n. \"No hay ning\u00fan me- canismo de distribuci\u00f3n \u2014explica\u2014, y si en estos momentos por ejemplo so-bran anestesistas en un hospital de Madrid, no existe ning\u00fan mecanismopara poder atraerlos y redirigirlos a otros lugares donde s\u00ed existe deman- da de este tipo de especialistas\" . \"Esto se agrava a\u00fan m\u00e1s \u2014conti- n\u00faa explicando\u2014 teniendo en cuenta que tenemos 17 mercados sanitarios bien diferenciados y que no se reco- nocen entre ellos. No s\u00f3lo no tienenning\u00fan tipo de coordinaci\u00f3n en mate- ria de recursos humanos, sino que tienen unas diferencias de salario ex- traordinariamente llamativas. A esto tambi\u00e9n hay que a\u00f1adir que no exis-te una carrera profesional com\u00fan que permita que no tengamos que empe- zar de nuevo si nos cambiamos de co- munidad aut\u00f3noma\" . Eduardo Vilad\u00e9s ,Defensor del Usuario del Sistema P\u00fablico de Salud de La Rioja, comparte estaopini\u00f3n y afirma que \"el n\u00famero glo- bal de m\u00e9dicos en Espa\u00f1a por habi- tante es suficiente, lo que pasa es que est\u00e1 mal distribuido. No est\u00e1n distri- buidos de manera arm\u00f3nica ni entrelas comunidades ni entre lo privado y lo p\u00fablico. A nivel general es suficien- te, pero en especialidades es induda- ble que en algunas faltan y m\u00e1s en unas comunidades que en otras, por- que las mismas no tienen una distri- buci\u00f3n homog\u00e9nea\" . Carlos Paredes , miembro del ... ...\"El n\u00famero global de m\u00e9dicos por habitante es suficiente. Lo que pasa esque est\u00e1 mal distribuido\" EDUARDO VILAD\u00c9S Defensor del Usuario del Sistema P\u00fablico de Salud de La Rioja E S P A \u00d1 AE S T \u00c1AL AC A B E Z AD E LOS PAISES DESARROLLADOS EN N\u00daMERO DE M\u00c9DICOS, CON UNA MEDIA DE 3,8 POR CADA 1.000 HABITANTES ...\"No se trata de un problema de ofertasino de demanda noregulada, imprevistao mal planificada\" JUAN JOS\u00c9 RODR\u00cdGUEZ SEND\u00cdN Secretario general de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC)9 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008comit\u00e9 ejecutivo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda , una de las es- pecialidades m\u00e1s afectadas por estas carencias, tambi\u00e9n se manifiesta en el mismo sentido. \"No es que falten m\u00e9- dicos en el pa\u00eds \u2014asegura\u2014, sino que la distribuci\u00f3n de los especialistas es mala. La mayor\u00eda de los pediatras atienden a 1.000 ni\u00f1os de media, cuan- do lo ideal seria 800 \u00f3 900.Y esto sedebe a varios factores: la fuga de pro- fesionales a otros pa\u00edses; la fuga entre autonom\u00edas \u2014porque hay unas dife- rencias de salarios enormes\u2014; el sis- tema de jubilaciones; el incremento dela demanda asistencial, y algo que nose tiene en cuenta: la demanda de pro- fesionales que existe por parte de la sanidad privada\" . Precariedad laboral En opini\u00f3n del secretario general de la OMC, la salida de los m\u00e9dicos de la sanidad p\u00fablica se debe, sobre todo, a la precariedad laboral que rodea en la actualidad a los profesionales, mu-chos de los cuales llevan a\u00f1os con contratos de interinidad y sin poder ni siquiera optar a una plaza p\u00fablica. \" A nadie le interesa tener la profesi\u00f3n de 'sustituto de'. El sistema espa\u00f1ol se haabastecido en los \u00faltimos a\u00f1os con ...\"Habr\u00eda que homologar las retribuciones con el resto de Europa, porque en esto estamos a la cola\" CARLOS PAREDES Miembro del Comit\u00e9 Ejecutivo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00edaPortugal, el destino preferido Hace ahora diez a\u00f1os, Xoan G\u00f3mez deci- di\u00f3 abandonar su Galicia natal y emigrar a Portugal, pa\u00eds donde actualmente ejer-ce la medicina. Seg\u00fan explica, tom\u00f3 estadecisi\u00f3n cansado de la precariedad labo- ral que rodea a la profesi\u00f3n en Espa\u00f1a. \"Ante la falta de estabilidad en el empleo,decid\u00ed buscarme la vida y emigrar a Portugal, un pa\u00eds donde me han dado precisamente lo que no me ofrec\u00edan enEspa\u00f1a: estabilidad, satisfacci\u00f3n profesio- nal y proyecci\u00f3n de futuro. No era una cuesti\u00f3n de dinero, porque es mentiraque aqu\u00ed se cobre m\u00e1s. Vine buscando otras cosas\". Junto a \u00e9l, han sido muchos los m\u00e9dicosque en los \u00faltimos a\u00f1os han decididoemigrar al pa\u00eds vecino para ejercer su profesi\u00f3n. Tantos, que Portugal se ha convertido en el pa\u00eds extranjero conmayor n\u00famero de facultativos espa\u00f1oles en activo \u2014en total, entre 1.800 y 2.000 de los 8.000 m\u00e9dicos que ejercen fuera\u2014,seguido de Inglaterra, Italia, los pa\u00edses n\u00f3rdicos y Estados Unidos. El grueso de los facultativos lleg\u00f3 entrelos a\u00f1os 1998 y 2004, cuando se produjoun verdadero \"boom\" de emigraci\u00f3n de los profesionales sanitarios. Como ejem-plo, basta citar los datos de laOrganizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC), seg\u00fan los cu\u00e1les s\u00f3lo entre los a\u00f1os 2000y 2004 se emitieron un total de 4.150 cer-tificados para trabajar fuera. Xoan G\u00f3mez, que en la actualidad presi- de la Asociaci\u00f3n de Profesionales de la Salud Espa\u00f1oles en Portugal (APSEP) , tiene claro cu\u00e1l fue el motivo de esta ava-lancha emigratoria: la mala planificaci\u00f3nsanitaria por parte de la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola. \"No es que sobraran m\u00e9dicos en Espa\u00f1a \u2014asegura\u2014, sino que laAdministraci\u00f3n actu\u00f3 guiada por un es- p\u00edritu economicista, primando m\u00e1s la parte econ\u00f3mica que la buena atenci\u00f3n ola estabilidad laboral\".Alejandro Prada , presidente de la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos Residentes en laComunidad de Madrid (AMIRCAM) , comparte este an\u00e1lisis y asegura que, en Espa\u00f1a, la situaci\u00f3n de los m\u00e9dicos no es buena. \"Cuando terminas la residencia\u2014explica\u2014, a pesar de la falta de m\u00e9dicos no tienes contratos muy halag\u00fce\u00f1os y los contratos basura siguen existiendo. Estoprovoca que la gente se canse y busqueun destino donde tenga m\u00e1s estabilidad y donde te traten mejor\".El presidente de APSEP a\u00f1ade otro moti-vo: el mayor reconocimiento que, en Portugal, se tiene hac\u00eda los profesionales.\"Aqu\u00ed gozamos de un mayor reconoci-miento como profesionales, no s\u00f3lo por parte de la Administraci\u00f3n sino de los propios pacientes y de la poblaci\u00f3n en ge-neral. Creo que en Espa\u00f1a hay una des- autorizaci\u00f3n de la figura del profesional de la salud que, de momento y afortuna-damente, aqu\u00ed no se da\", asevera. Xoan G\u00f3mez tambi\u00e9n se refiere a lo que denomina \"satisfacci\u00f3n profesional\" paraexplicar los motivos que le llevaron a emigrar. \"Para la Administraci\u00f3n espa\u00f1o- la \u00e9ramos meros peones, n\u00fameros, quehac\u00edamos el trabajo. No se preocupabanni de nuestra preparaci\u00f3n ni de nuestra formaci\u00f3n continua. En Portugal esto es diferente y se da mucha importancia a laformaci\u00f3n de los profesionales\", explica. A pesar de estar a gusto en el pa\u00eds donde actualmente trabaja, Xoan G\u00f3mez asegu-ra que tanto \u00e9l como muchos de los m\u00e9di- cos que ejercen en el extranjero estar\u00edan encantados de volver a Espa\u00f1a. El proble-ma radica, a su juicio, en las condicionesque se les propongan para volver. En su opini\u00f3n, para recuperar a \"toda esa ... SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1110un 30 por ciento de gente que no ten\u00eda trabajo definitivo ni estabilidad en el empleo.Y esto ha tenido un efecto tremendo\" . Carlos Paredes comparte esta opi- ni\u00f3n y cree que, por lo menos, \"ha- br\u00eda que homologar las retribuciones con el resto de Europa, porque esta- mos a la cola\" . Por su parte, Alejandro Prada,p r e - sidente de la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos Residentes en la Co- munidad de Madrid (AMIRCAM) , aboga por consolidar a la gente conplazas fijas. \"Hay personas que tienen40 \u00f3 50 a\u00f1os y siguen trabajandocomo interinas, sin unos trienios ni ca-rrera profesional. Habr\u00eda que crear puestos estables, indefinidos. Sacar m\u00e1s ofertas de empleo p\u00fablico y dar-nos unas buenas condiciones a los m\u00e9dicos para que nos quedemos aqu\u00ed. Porque ahora mismo, tenemos la sen- saci\u00f3n de que le estamos sacando las casta\u00f1as del fuego a la Administraci\u00f3n. Con dobles turnos, viendo a 70 pacien- tes en cinco horas, con consultas detres minutos... Hay que plantarse y decir que las cosas no pueden seguir as\u00ed. Porque al final todo sale adelante porque la gente trabaja mucho y es muy profesional. Cosas que no est\u00e1nprecisamente valoradas por las admi- nistraciones p\u00fablicas\" . En su opini\u00f3n, tambi\u00e9n habr\u00eda que incentivar los puestos menos atracti- vos. \"Creo que esa podr\u00eda ser una de las posibles soluciones\" , asegura, \"por- que el d\u00e9ficit de m\u00e9dicos se da sobre todo en determinadas especialidades y provincias donde es menos atracti- vo trabajar. Se deber\u00edan hacer m\u00e1s atractivos estos lugares, con incentivos econ\u00f3micos o de otro tipo.Es una medida que ya se est\u00e1 hacien-do, por ejemplo, en Murcia, y que ha propiciado que muchos m\u00e9dicos de Valencia y otras provincias de alrede- dor vayan a trabajar all\u00ed\" . Ante esta situaci\u00f3n, se plantea la duda de si los pacientes se ven afecta- dos por la precariedad en la que pare-ce vivir la profesi\u00f3n m\u00e9dica. Eulalia Garc\u00eda , vicepresidenta de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Al\u00e9rgicos a Alimentos y L\u00e1tex (AEPNAA), ex- plica que la situaci\u00f3n actual no tiene su reflejo en una mala atenci\u00f3n al ... Ilustraci\u00f3n:Teresa G. Lemusgente que est\u00e1 fuera y en la que el Estado se ha gastado mucho dinero en forma- ci\u00f3n\", tendr\u00eda que haber, por un lado, unconcurso-oposici\u00f3n serio y con condicionescre\u00edbles. \"Deben dejarse de interinidades y sustituciones y conseguir\u00edan que mucha gente que est\u00e1 fuera y no tiene un contratoestable vuelva\". Caso distinto es el de los profesionales que tienen una plaza fija en el extranjero. \"Losque tenemos una plaza fija en alg\u00fan pa\u00eds de la Uni\u00f3n Europea, dif\u00edcilmente vamos a volver a Espa\u00f1a para estudiar de nuevo ypresentarnos a una oposici\u00f3n, cuando ya tenemos un puesto en el pa\u00eds de residencia y m\u00e1s de 20 a\u00f1os de experiencia profesio-nal. Para estos profesionales, pedimos eldistrito \u00fanico. As\u00ed como ya existe un distri- to \u00fanico para la Universidad o como ya te- nemos una moneda \u00fanica europea, deber\u00edahaber un concurso de traslados a nivel de la Uni\u00f3n Europea al que nos pudi\u00e9ramos acoger. \u00bfQue tienen d\u00e9ficit de m\u00e9dicos?Pues que no vayan a buscarlos a S u d a m \u00e9 r i c aoal o sp a \u00ed s e sd e lE s t e .Q u es e pongan a trabajar y apliquen un concursode traslados, para que la gente que acrediteque es funcionaria en los pa\u00edses a los que ha emigrado puede volver a Espa\u00f1a\". ...\"A pesar de la falta de m\u00e9dicos no hay contratos muy halag\u00fce\u00f1os y eso hace que la gente se vaya fuera\" ALEJANDRO PRADA Presidente de la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos Residentes de la Comunidad de Madrid (AMIRCAR)11 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008paciente por parte del profesional, sino en otros aspectos como el au- mento de las listas de espera o el tiem- po de las visitas. \"Nosotros lo que s\u00edestamos notando\" , afirma, \"es que hay una falta tremenda de m\u00e9dicos y, en concreto, de especialistas en Alergolog\u00eda que es lo que nos intere- s a .S il a Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) calcula que se necesita un alerg\u00f3logo por cada 50.000 habi-tantes, la cifra que tenemos en Espa\u00f1a, en el mejor de los casos, es de uno por cada 100.000 ciudadanos.Teniendo en cuenta que la alergia afecta a alrede- dor de un 20 por ciento de la pobla-ci\u00f3n, los datos son desoladores\" . Rafael Arana, director de la Fundaci\u00f3n para la Diabetes ,c o m - parte esta opini\u00f3n. \"Hay que destacarque la percepci\u00f3n que tienen los pa-cientes del trato de los m\u00e9dicos es po- sitiva, de aprobado para arriba. Las quejas que nos transmiten est\u00e1n rela- cionadas con el tiempo de las visitas, las listas de espera, la falta de espe- cialistas en endocrinolog\u00eda... No con el trato en consulta\" . Posibles soluciones Ambos comparten tambi\u00e9n su opi- ni\u00f3n sobre la posibilidad de que las comunidades aut\u00f3nomas importenm\u00e9dicos del extranjero para paliar la carencia de facultativos. \"Que vengan m\u00e9dicos especialistas de fuera me parece correcto siempre que lleguen con una formaci\u00f3n equi- parable a la recibida aqu\u00ed\" , asegura la presidenta de APENAA. \"Lo que hayque garantizar son unos m\u00ednimos en cuanto a formaci\u00f3n y contenidos. Que por prisa no se vaya a prescindir de asegurar unos m\u00ednimos en la forma- ci\u00f3n y en la calidad de estos profesio-nales.Y eso es responsabilidad de laAdministraci\u00f3n, que no puede poner a trabajar delante del paciente a una persona que viene de fuera si antes no se ha hecho un reciclaje o una adaptaci\u00f3n, por lo menos en cuantoa la terminolog\u00eda de los medicamen- tos que se utilizan aqu\u00ed y en cuanto a los programas inform\u00e1ticos que se utilizan en la atenci\u00f3n al paciente y en la gesti\u00f3n sanitaria\" . Rafael Arana comparte esta opini\u00f3n y cree que lo importante es que el pa-ciente reciba una atenci\u00f3n sanitaria\"buena y en tiempo debido\" . \"Si la per- sona que est\u00e1 facilitando la la informaci\u00f3n est\u00e1 bien formada, lanacionalidad no importa\" , asegura. Asimismo, dice que lo importante es que se est\u00e9 buscando una soluci\u00f3n para paliar la escasez de facultativos. \"Mover ficha ya es positivo\" , afirma. Por su parte, los facultativos creen que importar m\u00e9dicos extranjeros noes la soluci\u00f3n a los problemas que afectan a la sanidad p\u00fablica. \"Las me- didas a adoptar son muchas \u2014expli- ca el secretario general de la Orga- nizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial, Juan Jos\u00e9Rodr\u00edguez Send\u00edn\u2014, porque las cau- sas no son \u00fanicas. Por eso a m\u00ed me duele especialmente que se diga que se van a homologar t\u00edtulos a 'gog\u00f3' oque se van a abrir cuatro facultades de Medicina, porque se pueden fabri- car todos los m\u00e9dicos que se quiera pero si no quieren los puestos de tra- bajo que se les ofrecen, el problemasigue igual\" . En la misma l\u00ednea, el representante de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda, Carlos Paredes, advierte que a la hora de llevar a cabo homologaciones, no se puede aceptar todo. \"Con el nivel que tiene el MIR espa\u00f1ol, no podemosdejar que empiece a trabajar gente s\u00f3lo porque tenga el t\u00edtulo\" , afirma. Lo que s\u00ed tienen claro todos los sec- tores implicados es que, para cambiar la situaci\u00f3n, es necesario llevar a caboun abordaje integral que debe de ...\"Que vengan m\u00e9dicos de fuera nos parece correcto siempre que tengan una formaci\u00f3n equiparable a la de aqu\u00ed\" EULALIA GARC\u00cdA Vicepresidenta de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Al\u00e9rgicos a Alimentos y L\u00e1tex (AEPNAA) ...\"Lo importante es que el paciente tenga una buenaatenci\u00f3n. Si la persona est\u00e1 bien formada da igual la nacionalidad que tenga\" RAFAEL ARANA Director de la Fundaci\u00f3n para la Diabetes... LOS PACIENTES CRITICAN LA FALTA DE PROFESIONALES, SOBRE TODO ESPECIALISTAS, DE LOS QUE ADOLECE EL SISTEMA SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1112hacer la autoridad sanitaria coordina- da con el resto de comunidades. \"Hay que adoptar medidas a nivel nacional \u2014explica EduardoVilad\u00e9s\u2014,y el sitio donde se puede iniciar el di\u00e1- logo es el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, porque las decisiones que all\u00ed se adopten son las que inciden directamente, en lo bueno y en lo malo, en la atenci\u00f3n que se da a los pacientes\" . \"El ministro de Sanidad y Consumo ya ha ofrecido ese pacto\" , contin\u00faaJuan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn. \" Ahora hay que ver si la aceptaci\u00f3n aparente que tiene la propuesta va a ser efecti-va, porque mucho me temo que nadie se atreve a decir que no a un pacto as\u00ed pero que va a ser dif\u00edcil lle- varlo a la pr\u00e1ctica\" . El acuerdo al que hace referencia el responsable de la OMC es la pro- puesta que ha hecho el ministroBernat Soria de alcanzar un granPacto por la Sanidad y que se acept\u00f3en el Consejo Interterritorial que tuvo lugar en el mes de julio. Dicho pacto incluir\u00eda la construcci\u00f3n de una pol\u00edtica com\u00fan de recursoshumanos para definir las necesida- des, planificaci\u00f3n y el desarrollo pro- fesional. Seg\u00fan afirm\u00f3 el ministro, \"los profesionales son, a la vez que actores, la herramienta del Estado para garantizar y mejorar la salud de los espa\u00f1oles, como depositarios que son del conocimiento y como respon- sables de la asignaci\u00f3n de recursos.Por eso tambi\u00e9n quiero extender aellos los principios de participaci\u00f3n,seguridad y calidad que constituyenla columna vertebral de nuestro pro- yecto de Gobierno\" . El secretario general de la OMC tambi\u00e9n aboga, como soluci\u00f3n, por llevar a cabo cambios estructurales. \"Hay que identificar los puestos que tienen m\u00e1s dificultades para motivar-los e incentivarlos mejor.Tambi\u00e9n es necesario conocer la realidad. No se sabe el n\u00famero de m\u00e9dicos que fal- tan ni d\u00f3nde hay m\u00e1s necesidades porque no se quiere, porque mecanis-mos para conocerlo s\u00ed que hay\" . MERITXELL TIZ\u00d3N mtizon@servimedia.net N\u00famero total de m\u00e9dicos por cada 100.000 habitantes en 2006 600 LOS M\u00c9DICOS ABOGAN POR INCENTIVAR LOS PUESTOS MENOS ATRACTIVOS CON INCENTIVOS ECON\u00d3MICOS Y OTRAS MEJORAS500 400 300 200 100 0 MelillaOCDECeuta Castilla-La ManchaAsturiasMurcia Fuente: Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC)Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC) Plaza de las Cortes, 11 28014 Madrid www.cgcom.org 91 431 77 80 Defensor del Usuario del Sistema P\u00fablico de La Rioja C/ Gran V\u00eda, 45. 1\u00baA 26005 Logro\u00f1o www.riojasalud. es 941 21 35 69 Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda C/ Aguirre 1- bajo derecha 28009 Madrid www.aeped.es 91 435 49 16 AEPNAA Avda. del Manzanares, 58. Local 1. 28019 Madrid www.aepnaa.org 91 560 94 96 Fund aci\u00f3n para la Diabetes C/ Prado, 4. 1\u00baB 28014 Madrid www.fundaciondiabetes.org 91 360 16 40 13 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008MOVIMIENTO ASOCIATIVO FUNDACI\u00d3N ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE M\u00d3JATE POR LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE Por iniciativa de la Fundaci\u00f3n Esclerosis M\u00faltiple (FEM) y con la coordinaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1olapara la Lucha contra la Esclerosis M\u00faltiple (FELEM), se celebr\u00f3, el 13 de julio en dife-rentes piscinas y playas de Espa\u00f1a, la XI edici\u00f3n de la campa\u00f1a \"M\u00f3jate por la Esclerosis M\u00faltiple\" . El objetivo de esta ini- ciativa era ayudar a los enfermos y a sus fa-miliares, as\u00ed como apoyar la investigaci\u00f3n de esta enfermedad. En esta edici\u00f3n las comunidades partici-pantes fueron Catalu\u00f1a, Madrid, Pa\u00edsVasco, Islas Baleares, Castilla y Le\u00f3n, Valencia y Arag\u00f3n. El alcalde de Madrid, Alberto Ruiz Galard\u00f3n, y el juez de la Audiencia Nacional Baltasar Garz\u00f3n (patro-no y vocal de la FEM) apoyaron el acto de presentaci\u00f3n celebrado en el Centro Deportivo Municipal de La Elipa, en Madrid. Junto a ellos, estuvieron tambi\u00e9n presen- tes el doctor Rafael Arroyo, neur\u00f3logo del Hospital Cl\u00ednico San Carlos, y personajes del mundo del deporte y de la cultura. FEDERACI\u00d3N ASEM FIRMAS PARA INSTAURAR EL D\u00cdANACIONAL La Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Neuromuscu- lares (Federaci\u00f3n ASEM), coinci- diendo con los actos de su XXV ani- versario, ha iniciado los tr\u00e1mites para la declaraci\u00f3n por parte de la Administraci\u00f3n Central del \"D\u00eda Nacional de las Patolog\u00edasNeuromusculares\" . Uno de los re- quisitos es la presentaci\u00f3n de fir- mas avalando la solicitud. Para ello, ha habilitado una p\u00e1gina web (www.firmasonline.com) para efec- tuar firmas on-line. El d\u00eda elegido es el 15 de noviembre. ASOCIACI\u00d3N FONTILLES PRIMER CENTENARIO La asociaci\u00f3n valenciana de lucha contra la lepra Fontilles ha iniciado la prepa-raci\u00f3n de los actos conme- morativos de su primer cen-tenario \u2014que tendr\u00e1 lugar en enero de 2009\u2014, con la orga- nizaci\u00f3n de diversas activida- des culturales, entre ellas ex- posiciones, edici\u00f3n de publi-caciones y la celebraci\u00f3n de un simposio. Fontilles comenz\u00f3 sus acti- vidades en 1902, pero no fue hasta 1909 cuando abri\u00f3 lasinstalaciones de un sanatorio para acoger a enfermos. Desde su fundaci\u00f3n, ha aten- dido s\u00f3lo en Espa\u00f1a a m\u00e1s de 2.600 pacientes.Entre las iniciativas con- memorativas del centenariose encuentra la organizaci\u00f3n de una exposici\u00f3n que se inaugurar\u00e1 en Valencia enenero y recorrer\u00e1 las princi- pales ciudades de Espa\u00f1a, para dar a conocer el pasa- do, el presente y el futuro de la entidad. SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1114La Federaci\u00f3n Espa- \u00f1ola de Fibrosis Qu\u00edstica ha elaborado unDVD de nutrici\u00f3n parapersonas que padecen esta patolog\u00eda. Los cocineros espa\u00f1o- les Ferr\u00e1n Adri\u00e1, Dar\u00edo Barrio, Mario Sandoval y Koldo Royo han colabo-rado desinteresadamen- te en el proyecto, cuyo objetivo es que los afec- tados y sus familias co-nozcan sus necesidades nutricionales y sean ca- paces de cubrirlas me- diante algunos ejemplos de sencillas recetas y pr\u00e1cticos consejos. En lacreaci\u00f3n del DVD tam- bi\u00e9n han participado m\u00e9- dicos especialistas.>>Curso de voluntariado. AFANOC Delegaci\u00f3n deTarragona. La delegaci\u00f3n de la Associaci\u00f3 de Nens amb C\u00e0ncer (AFANOC) imparti\u00f3, los d\u00edas 18 y 21 de junio, un curso de formaci\u00f3n para voluntarios titulado \"Voluntariado domiciliario: ni\u00f1os enfermos y familia\". Actualmente, el equipo de volunta- riado de AFANOC presta servicio los 365 d\u00edas del a\u00f1o, de 10 de la ma\u00f1a- na a nueve de la noche,en la primera planta del Hospital Materno-infan- til de la Vall d'Hebron de Barcelona, y en el hospital de d\u00eda del mismo centro. >>Excursi\u00f3n a Valencia. Grupo Juventud de ADEMADRID. El Grupo Juventud de la Asociaci\u00f3n de Diab\u00e9ticos de Madrid (ADEMADRID) organiz\u00f3, losd \u00ed a s1 ,2y3d ea g o s t o ,u n aexcursi\u00f3n a Valencia. La actividad, dirigida a los j\u00f3ve- nes de la entidad, incluy\u00f3 un recorrido por el casco hist\u00f3rico y por la Ciudad de las Artes y las Ciencias, as\u00ed como una vi-sita al Oceanogr\u00e1fico y otras actividades de car\u00e1cter l\u00fadico. >>D\u00eda del Paciente de Hemoglo- binuria Parox\u00edstica Nocturna (HPN). Fundaci\u00f3n FEDER. El 30 de junio se celebr\u00f3 el d\u00eda del paciente de esta enfermedad rara que altera las c\u00e9lulas formadoras de la sangre entor- peciendo su funci\u00f3n en el organismo y provocando, entre otros muchos s\u00ednto- mas, una gran fatiga y anemia. El acto,organizado por la Fundaci\u00f3n FEDER de Investigaci\u00f3n, ten\u00eda como fin, a trav\u00e9s de unas jornadas socio-sanitarias, mos- trar la realidad de una patolog\u00eda que supone el deterioro de la calidad de vida del paciente y acabar con el desconoci- miento social que existe sobre ella.FEDERACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE FIBROSIS QU\u00cdSTICA DVD DE NUTRICI\u00d3N PARA PERSONAS CON FIBROSIS QU\u00cdSTICA FUNDACI\u00d3N ALZHEIMER ESPA\u00d1A ACUERDO DE COLABORACI\u00d3N PARAFORMAR A PROFESIONALES Y FAMILIAS La Fundaci\u00f3n Alzheimer Espa\u00f1a y el Instituto Europeo de Salud y Bienestar Social firmaron en julio un acuerdo de colaboraci\u00f3n para la formaci\u00f3n de profesionales y familiares en la atenci\u00f3n a estos enfermos. Seg\u00fan el mismo, losmiembros de la fundaci\u00f3n participar\u00e1n en foros de debate, becas, publicaciones y cursos de formaci\u00f3n, promovidos por el Instituto Europeo. Con la firma de este acuerdo, ambas instituciones se proponen la organizaci\u00f3n y promoci\u00f3n de acti- vidades de inter\u00e9s social, tanto para profesionales de la salud como para pacien-tes y familiares. La asistencia global al enfermo de alzh\u00e9imer comprende tanto una atenci\u00f3n sanitaria especializada como una asistencia social y afectiva. FEFOC PROGRAMA MAR\u00cdA AURELIA CAPMANY Los d\u00edas 9 y 16 de junio tuvo l u g a r ,e nl as e d ed el a Fundaci\u00f3n contra el C\u00e1ncer (FEFOC) en Barcelona, la terceraedici\u00f3n del programa \"Mar\u00eda Aurelia Capmany\" , una iniciativa dirigida a mujeres que han tenido, o tienen, riesgo de desarrollar un c\u00e1ncer de mama.LUCHA CONTRA EL ALZH\u00c9IMER NACE LA FUNDACI\u00d3N PASQUAL MARAGALL El ex presidente de la Generalitat de Catalu\u00f1a, Pasqual Maragall, presidi\u00f3, a finales de junio, el acto de presentaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Pasqual Maragall, entidadque nace con el objetivo de convertirse en una entidad l\u00edder en investigaci\u00f3n en en- fermedades neurodegenerativas, en espe- cial del alzh\u00e9imer. Maragall fue presiden- te de la Generalitat de 2003 a 2006.15 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008MOVIMIENTO ASOCIATIVO ASOCIACI\u00d3N PUNTO OMEGA PRIMER N\u00daMERO DE LA REVISTA \"ONG PUNTO OMEGA\" La asociaci\u00f3n Punto Omega pre- sent\u00f3 el 10 de julio el primer n\u00fa- mero de la revista \"ONG PuntoOmega\" , en un acto destinado a losmedios de comunicaci\u00f3n y en el que estuvieron presentes la concejal de Servicios Sociales del Ayuntamiento de M\u00f3stoles, Vanesa Mart\u00ednez, y el presidente de esta entidad sin \u00e1nimo de lucro, Fructuoso de Castro. Durante su intervenci\u00f3n, VanesaMart\u00ednez destac\u00f3 la labor social que desde hace 24 a\u00f1os desempe\u00f1a esta ONG. Por su parte, De Castro expli-c\u00f3 a los asistentes que la pu- blicaci\u00f3n nace para dar a cono- cer sus programas sociales y el tra- bajo que desarrollan los 150 profesio- nales que trabajan en ellos. Adem\u00e1s, aprovech\u00f3 para pedir a los medios su colaboraci\u00f3n en esta labor de difusi\u00f3n. FUNDACI\u00d3N AEDEM TORNEO A FAVOR DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE El pasado 12 de julio se celebr\u00f3 en el Benalup Golf & Country Club, en C\u00e1diz, elVII torneo ben\u00e9fico a favor de la Fundaci\u00f3n AEDEM y la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Esclerosis M\u00faltiple de Andaluc\u00eda (FEDEMA), con gran \u00e9xito de p\u00fablico. En total, participaron 68 jugadores tantoespa\u00f1oles como extranjeros. Los beneficios obtenidos en el torneo ben\u00e9fico ser\u00e1n destinados a ofrecer servicios es- pecializados a afectados de esclerosis m\u00faltiple de todo el pa\u00eds a trav\u00e9s del portal web de AEDEM y de publicacio- nes especializadas.ASOCIACI\u00d3N PARKINSON MADRID CAMPA\u00d1A \"SABEMOS C\u00d3MO AYUDARTE\" La Asociaci\u00f3n Parkinson Madrid ha firmado un conve- nio con el Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Madrid y el Grupo COFARES, en colaboraci\u00f3n con Obra SocialCaja Madrid, fruto del cual las m\u00e1s de 2.800 farmacias de la regi\u00f3n disponen de material de sensibilizaci\u00f3n sobre elp\u00e1rkinson. Gracias a la campa\u00f1a, titulada \"Sabemos c\u00f3mo ayudarte\" , todo aquel que solicite medicaci\u00f3n espe- c\u00edfica sobre la enfermedad ser\u00e1 obsequiado por el farma- c\u00e9utico con un tr\u00edptico en el que se le informar\u00e1 no s\u00f3lo sobre la patolog\u00eda, sino tambi\u00e9n sobre las posibles v\u00edaso soluciones para mejorar la calidad de vida de los pa- cientes, como es darse de alta en la Asociaci\u00f3n Parkinson Madrid, ya que en ella encontrar\u00e1 servicios de atenci\u00f3n social, sanitaria y psicol\u00f3gica y podr\u00e1 disponer de tera- pias de rehabilitaci\u00f3n como la fisioterapia, la logopedia, los masajes, la hidroterapia o la musicoterapia. En total, han sido editados 60.000 tr\u00edpticos y 3.000 car- teles que han sido repartidos por el grupo COFARES conel objetivo de dar a conocer la existencia de entidades de apoyo sobre la enfermedad de p\u00e1rkinson y los servicios que se ofrecen a pacientes, cuidadores, familiares y so- ciedad en general. SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1116>>Adolescentes y drogas. Fundaci\u00f3n ACAI\u2014TLP . La Fundaci\u00f3n Privada de Ayuda a la Investigaci\u00f3n del Trastorno L\u00edmite de la Personalidad or- ganiz\u00f3, el 2 de julio, una conferencia ti- tulada \"Adolescentes y drogas. Consumo y repercusiones\". La misma, corri\u00f3 a cargo del psic\u00f3logo Josep Llu\u00eds Matal\u00ed, coordinador de la Unidad de Adoles-centes y Drogas del Hospital de Sant Joan de D\u00e9u de Barcelona. Tras la confe- rencia, se hizo entrega de los premios del \"I Concurso Literario Portal sin-limi- te.net\", en el que han participado perso- nas de todo el mundo >>Estudio sobre la esclerosis m\u00faltiple. Federaci\u00f3n de Asocia- ciones de Esclerosis M\u00faltiple deAndaluc\u00eda (FEDEMA). La federaci\u00f3n an- daluza ha presentado los resultados del proyecto \"Atenci\u00f3n social, estudio de ne-cesidades y costo socio-laboral de la es- clerosis m\u00faltiple y otras enfermedades similares\". Este proyecto ha estado sub- vencionado por la Obra Social de Caja Madrid y servir\u00e1 de apoyo para el de- sarrollo de programas relacionados conla atenci\u00f3n a los afectados por esta enfer- medad y con la Ley de Dependencia. >>I Regata de vela adaptada. Fundaci\u00f3n Respiralia. El pasado 3 de agosto la fundaci\u00f3n particip\u00f3, junto con la Federaci\u00f3n Balear de Deportes para Personas con Discapacidad, en la I Regata de Vela Adaptada. El acto esta- ba organizado por USP Fundaci\u00f3n \u00c1lex, Fundaci\u00f3n Ecomar y el Club de Vela del Puerto de Andratx. Gracias a esta iniciativa, m\u00e1s de 30 chicos y chicas disfrutaron de un d\u00eda inol- vidable en el mar.ORGANIZA FECMA ENCUENTRO DE ASOCIACIONESFEDERADAS La Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de C\u00e1ncer de Mama (FECMA) celebr\u00f3, los d\u00edas 11 y 12 de julio, un encuen- tro en Zaragoza coinci- diendo con la Exposici\u00f3n Internacional. El objetivo del mismo era que las mu- jeres que integran la enti- dad pudieran conocerse desde un plano personal y social y entender qu\u00e9 hace cada una por mejo- rar la atenci\u00f3n que reciben las mujeres con c\u00e1ncer de mama. En el encuentro partici- paron 62 mujeres. FUNDACI\u00d3N THEODORA OCHO A\u00d1OS DE TRABAJO EN ESPA\u00d1A La Fundaci\u00f3nTheo-dora ha cumplido ocho a\u00f1os de trabajo enEspa\u00f1a, tiempo en el que m\u00e1s de 200.000 ni\u00f1os ingresados en los20 hospitales en los que trabaja esta entidad han disfrutado de sus \"doc- tores sonrisa\" . Esta fundaci\u00f3n, que naci\u00f3 en Suiza en 1993, trabaja en Espa\u00f1a desdeel a\u00f1o 2000 con el objeti- vo de aliviar el sufrimien- to de los ni\u00f1os hospitali- zados. Para ello, organi- za y sufraga las visitasque cada semana hacen los 26 \"doctores sonrisa\" de Espa\u00f1a a ni\u00f1os de Alicante, Granada, La Coru\u00f1a, M\u00e1laga,Toledo,Santiago de Compostela y Vigo. Este a\u00f1o, por pri- mera vez, se acercar\u00e1n a los peque\u00f1os ingresados en Barcelona, Elche,Ferrol, Las Palmas, Tenerife y Sevilla. Los \"doctores sonrisa\" son artistas profesiona- les que reciben una for-maci\u00f3n espec\u00edfica duran- te la cual adquieren los conocimientos necesa- rios para trabajar en el \u00e1mbito hospitalario. EFMA JORNADA PARA PACIENTES La European Federation of Neurological Associations (EFMA) celebr\u00f3, el 26 de agosto enMadrid, una jornada de pacientes en el marco del Congreso de Neurolog\u00eda. El acto ten\u00eda como objetivo con- cienciar a los m\u00e9dicos de la necesi-dad de que exista una buena coo- peraci\u00f3n entre \u00e9stos y las asociacio- nes de pacientes. En la jornada par- ticiparon pacientes, cuidadores yprofesionales de la salud. Lemus17 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008ENTREVISTAENTREVISTA \"Sin nosotros, el conocimiento de la retinosis pigmentaria no ser\u00eda ni la d\u00e9cima parte\" JOS\u00c9 MAR\u00cdA CASADO PRESIDENTE DE LA FEDERACI\u00d3N DE ASOCIACIONES DE RETINOSIS PIGMENTARIA DE ESPA\u00d1A (FARPE) P\u00e9rdida de visi\u00f3n lateral y sensaci\u00f3n de oscuridad en momentos de poca luminosidad son algunos de los s\u00edntomas de la retinosis pigmentaria, una enfermedad degenera-tiva que afecta a 15.000 espa\u00f1oles. La FARPE lleva 18 a\u00f1os trabajando para que deje de ser una gran desconocida, tanto a nivel profesional como social. SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1118\u00bfEn qu\u00e9 consiste exactamente la retinosis pigmentaria? Cuando hace 20 a\u00f1os se comenz\u00f3 a diag- nosticar m\u00e1s en profundidad, se ten\u00eda la idea de que la retinosis pigmentariaera una enfermedad similar a las ya conoci- das. Pero se ha ido descubriendo que los mismos s\u00edntomas en la funci\u00f3n visual no se corresponden con las mismas deficien-cias en las estructuras del ojo, o que los mismos defectos gen\u00e9ticos no dan igua- les s\u00edntomas ni las mismas problem\u00e1ti- cas en las estructuras de la retina. Hay va- rios tipos y cada uno se manifiesta y evo-luciona de una manera particular. Por eso, definirla es complejo. Pero, de modo gen\u00e9rico, se llama as\u00ed a un grupo de enfermedades degenera- tivas de la retina en las que las c\u00e9lulas fo- torreceptoras (conos y bastones) van de- jando de realizar las funciones de reco-gida de las se\u00f1ales luminosas exteriores al ojo y de transform\u00e1dolas de las mis- mas, mediante procesos qu\u00edmicos, en se\u00f1ales el\u00e9ctricas que puedan conducir- se a trav\u00e9s de las diferentes capas de laretina hasta el nervio \u00f3ptico. \u00bfEvoluciona de la misma manera en todos los pacientes? Cada afectado tiene una evoluci\u00f3n espe- cial, desde el diagn\u00f3stico hasta los pro- cesos de degeneraci\u00f3n y p\u00e9rdida de lafuncionalidad visual. \u00bfC\u00f3mo se manifiesta la enfer- medad? En cada ojo hay alrededor de 110 millo- nes de c\u00e9lulas bastones que se encuen- tran ocupando gran parte de la retina, desde su periferia hacia el centro, y unos 10 millones de c\u00e9lulas conos que est\u00e1n organizadas en la parte central de la misma. Las c\u00e9lulas bastones act\u00faan en situaciones de poca luminosidadambiental y realizan, principalmente,funciones de reconocimiento de entor-nos amplios y difusos, posicion\u00e1ndonosen el paisaje visual. Las c\u00e9lulas conos ac- t\u00faan en situaciones de buena ilumina- ci\u00f3n y realizan, b\u00e1sicamente, funciones visuales de percepci\u00f3n de los detalles y de los colores. La evoluci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan es la p\u00e9rdi- da de la funcionalidad de las c\u00e9lulas bas-tones (disminuci\u00f3n del campo visual pe- rif\u00e9rico que hace que no percibamos ob- jetos o personas que pasan o est\u00e1n en los laterales de nuestra posici\u00f3n; y la adaptaci\u00f3n lenta a los cambios de lumi-nosidad ambiental, sobre todo cuando salimos o entramos a casa), conservan- do en buen estado la parte central de la retina durante muchos a\u00f1os. Sin embar- go, el s\u00edntoma m\u00e1s alarmante es lo que llamamos \"ceguera nocturna\" , que con- siste en que al atardecer, amanecer o en un momento del d\u00eda en el que se oscu-rece el ambiente, nuestra percepci\u00f3n es de noche cerrada, sin notar los l\u00edmites de objetos o personas. Lo m\u00e1s com\u00fan es que el primer diag- n\u00f3stico, si no hay antecedentes familia-res, sea hacia los 25 \u00f3 35 a\u00f1os, debido a que ya es muy notable la falta de las c\u00e9- lulas bastones. El proceso degenerativo puede durar muchos a\u00f1os, pero todas las retinosis pigmentarias llegan, en ambos ojos, a una situaci\u00f3n de ceguera legal, con un campo visual inferior a 10grados centrales y una agudeza\"EN CADA PACIENTE LA ENFERMEDAD EVOLUCIONA DE MANERAESPECIAL\" ...19 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008inferior a un d\u00e9cimo. En la fase final de la enfermedad se llega a la situaci\u00f3n de percepci\u00f3n difusa de luminosidad. \u00bfA cu\u00e1ntas personas afecta? \u00bfPuede haber muchos enfermos que desco- nozcan por falta de informaci\u00f3n? Seg\u00fan las estad\u00edsticas que manejamos, afecta a unas 15.000 personas enEspa\u00f1a. Adem\u00e1s, hemos de considerar que es una enfermedad hereditaria, por lo que se calcula que, tambi\u00e9n en Espa\u00f1a, habr\u00e1 alrededor de 600.000 por- tadores. De hecho, el 80 por ciento de lasenfermedades degenerativas de retina son hereditarias y transmisibles a las ge- neraciones futuras. Por eso, es importan- te su divulgaci\u00f3n y la de sus primeros s\u00edntomas o signos de alerta. Tambi\u00e9n es conocida como el s\u00edn- drome del t\u00fanel. \u00bfPor qu\u00e9? La evoluci\u00f3n m\u00e1s normal de la enferme- dad es que se vayan muriendo las c\u00e9lu- las bastones y que el campo visual, como consecuencia de ello, se vaya ce-rrando hacia el centro. Esta situaci\u00f3n hace que nuestra visi\u00f3n sea similar a cuando miramos por un tubo y tenemos un acercamiento a la realidad como en c\u00edrculos. Lo mismo ocurre cuando, desde dentro de un t\u00fanel, miramos hacia el exterior. \u00bfExisten campa\u00f1as de detecci\u00f3n precoz? Esta enfermedad es muy dif\u00edcil de diag- nosticar precozmente cuando no hay an-tecedentes familiares, pues los primeros s\u00edntomas pueden ser achacables a situa- ciones de despiste. Por otro lado, como la evoluci\u00f3n inicial suele ser lenta, no somos conscientes de que la enferme- dad nos est\u00e9 afectando y muchas perso- nas nos comentan que pensaban que\u00e9sta era la manera normal de ver. En loque estamos trabajando m\u00e1s es en infor-mar a los oftalm\u00f3logos de la existenciade las asociaciones, que pueden orien- tar y ayudar mucho en llevar de buena manera esta enfermedad que no tiene cura actualmente. \u00bfSe puede reducir el progreso de la enfermedad o tenemos las manosatadas? La esperanza de las personas afectadas est\u00e1 en el avance de las investigaciones. Actualmente se est\u00e1 experimentando con personas en f\u00e1rmacos de factores neurotr\u00f3ficos que intentan detener la en- fermedad; y en terapias g\u00e9nicas para re- cuperar la funcionalidad visual de las c\u00e9- lulas deterioradas de la retina. Como ter- cer campo de experimentaci\u00f3n se est\u00e1trabajando en la visi\u00f3n artificial, median-te chips que intentan sustituir la falta delas c\u00e9lulas fotorreceptoras y del epiteliopigmentario. Por ello, no podemos decir que estamos con las manos atadas, es- tamos en camino de solucionar estas en- fermedades, aunque todav\u00eda nos quede un largo proceso. Largo para las perso- nas y familias afectadas y, quiz\u00e1, corto para los investigadores. \u00bfLa Federaci\u00f3n de Asociaciones deRetinosis Pigmentaria de Espa\u00f1a (FARPE) acaba de cumplir su mayor\u00eda de edad. \u00bfC\u00f3mo valora estos 18 a\u00f1os? Positivamente, ya que sin la existencia de nuestra federaci\u00f3n no hubi\u00e9ramos lle- gado a atender a familias y personas de todas las comunidades aut\u00f3nomas y no estar\u00edan trabajando la docena de equi- pos de investigadores que tenemos en nuestro pa\u00eds.Y , sin duda, el conocimien-to que se tiene sobre las enfermedades de retina y de la retinosis pigmentaria no ser\u00eda ni la d\u00e9cima parte del que hemos logrado. Sin embargo, todav\u00eda nos falta mucho por avanzar. \u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n, hoy, de una persona con retinosis pigmentaria? Debido a la degeneraci\u00f3n progresiva, deben enfrentarse a los continuos cam- bios en aspectos laborales, de roles so- ciales y familiares, de formaci\u00f3n o deocio. Ponen en serias dificultades los ni- veles adquiridos de calidad de vida en todos los aspectos, incluido el psicol\u00f3gi- co. As\u00ed, la situaci\u00f3n personal es de con- tinuos aprendizajes de t\u00e9cnicas y estra-tegias para resolver las dificultades de la vida diaria y de tratar de obtener un diag- n\u00f3stico completo de la enfermedad, in- cluyendo aspectos de oftalmolog\u00eda, neu- rofisiolog\u00eda y gen\u00e9tica. la sociedad les conoce? \u00bfY los especialistas m\u00e9dicos?\"EL S\u00cdNTOMA M\u00c1S ALARMANTE ES TENER CON POCA LUMINOSIDAD LAPERCEPCI\u00d3N DE NOCHE CERRADA\" ... SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1120Nunca es suficiente ni el conocimiento que intentamos que la sociedad tenga denuestra enfermedad ni la formaci\u00f3n de los especialistas que nos atienden en los centros de salud. Por eso, organizamos actividades de sensibilizaci\u00f3n y jornadas de formaci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1les son sus principales deman- das desde la FARPE? Las principales demandas de la FARPE se refieren, por un lado, al aspecto del diagn\u00f3stico y, por otro, al de la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n. Queremos que entodas las localidades de Espa\u00f1a se pueda diagnosticar de modo similar a cualquier persona afectada, con un diag- n\u00f3stico completo, fruto de una implan- taci\u00f3n nacional de un \u00fanico protocolo de atenci\u00f3n. \u00bfSe est\u00e1 invirtiendo lo suficiente en investigaci\u00f3n? Uno de los fundamentos de trabajo de FARPE es la investigaci\u00f3n y el estudio de los aspectos que nos lleven a conocerlos procedimientos por los que la enfer-medad evoluciona degenerativamente.Para apoyar con m\u00e1s eficacia el aspectocient\u00edfico, la FARPE cre\u00f3 en 1998 la Fundaci\u00f3n Lucha contra la Ceguera en Espa\u00f1a (FUNDALUCE). Llevamos inver- tidos m\u00e1s de 800.000 euros en sus a\u00f1os de vida. Pero son necesarios muchos miles m\u00e1s. En los \u00faltimos 10 a\u00f1os hemos visto c\u00f3mo los proyectos relacio-nados con la retinosis pigmentaria y otras enfermedades degenerativas de retina han sido financiados por los orga- nismos oficiales, tanto del Ministerio de Sanidad como del de Educaci\u00f3n. Unpaso muy importante fue la creaci\u00f3n delos Centros de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dicaen Red (CIBER), a trav\u00e9s de los cuales se ha realizado una importante financiaci\u00f3n de los niveles b\u00e1sicos de investigaci\u00f3n.Los proyectos sobre enfermedades de retina se organizan en el CIBER de Enfermedades Raras. Pero creemos que se debe incrementar m\u00e1s la inversi\u00f3n. FARPE forma parte de la Asociaci\u00f3n Retina Internacional, donde hay federaciones de distintos pa\u00edses como Alemania, Estados Unidos, Inglaterra o Jap\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 se hace a nivel mundial? La tarea de Retina Internacional es muyimportante en dos aspectos: relacionar a los equipos de investigaci\u00f3n de los di- ferentes pa\u00edses haciendo que intercam- bien sus experiencias y resultados, y tra- bajando en la divulgaci\u00f3n de este cono-cimiento. Somos un grupo de presi\u00f3n para que los pa\u00edses y sus organizaciones apoyen la investigaci\u00f3n y no pongan problemas a la propagaci\u00f3n del conoci- miento y la colaboraci\u00f3n entre los distin- tos grupos. Nos reunimos cada dos a\u00f1os en un congreso donde se intercambianexperiencias entre personas afectadas e investigadores y se intentan resolver las inquietudes que tenemos las familias y los grupos de investigaci\u00f3n. Este a\u00f1o, en Helsinki, se ha celebrado el XV CongresoInternacional de Enfermedades de Retina. PEDRO FERN\u00c1NDEZ pfernandez@servimedia.net\"POR EL CAR\u00c1CTER DEGENERATIVO DELA ENFERMEDAD, LOS AFECTADOS SE ENFRENTAN ACONTINUOS CAMBIOS EN SU VIDA DIARIA\" Personas en Espa\u00f1a con retinosis pigmentaria: 15.000 afectados y 600.000 portadores. Personas en Europa que padecen retinosis pigmentaria: 160.000 afectados y unos cinco millones de portadores. N\u00famero de asociados de FARPE:7.000 asociados en Espa\u00f1a, en las 17comunidades aut\u00f3nomas. Presupuesto con el que cuenta la federaci\u00f3n al a\u00f1o: 80.000 euros para su funcionamiento y gesti\u00f3n y alrededor de 40.000 euros para la investigaci\u00f3n. Federaci\u00f3n de Afectados por Retinosis Pigmentaria de Espa\u00f1a Calle Montera 24, 4\u00ba J. Apdo. 91 532 07 07 farpe@retinosis.org www.retinosis.org 1,46La retinosis pigmentaria en n\u00fameros 54 36 44372 21 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008NUEVAS APLICACIONES TECNOL\u00d3GICAS AGILIZAN LA GESTI\u00d3N SANITARIA DE ESPA\u00d1A REPORTAJE Un paciente con movilidad reducida que no necesitadesplazarse a su centro de salud para solicitar una cita con sum\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primaria. Una mujer que vive a 15 kil\u00f3metros de su ambulatorio y no necesita visitar a su m\u00e9dico de cabecera para que le ex- tienda una receta. Un facultativo deurgencia que, ante la duda acerca de la salud de un ciudadano de otra pro- vincia, consulta el historial cl\u00ednico de su paciente en cuesti\u00f3n de segundos. Las situaciones se suceden.Y es que,la aparici\u00f3n de la gesti\u00f3n sanitaria di-gital ha definido un antes y un des-pu\u00e9s en la atenci\u00f3n a los pacientes.Dentro de la sanidad p\u00fablica son mu- chas las comunidades aut\u00f3nomas que apuestan por estas aplicaciones para agilizar los tr\u00e1mites burocr\u00e1ticos. Sanidad en l\u00ednea Todo tiene su origen en la acci\u00f3n de \"Sanidad en l\u00ednea\" de la Estrategia n\u00famero 11 del Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud, que el Ministerio de Sanidad y Consumo present\u00f3 en 2006. En este plan, se pro-mueve la implantaci\u00f3n de las nuevastecnolog\u00edas para, por una parte, mejo-rar la gesti\u00f3n sanitaria y, por otra, agi-lizar los tr\u00e1mites burocr\u00e1ticos tanto al paciente como a los profesionales de la salud. Adem\u00e1s de la inclusi\u00f3n de la ges- ti\u00f3n v\u00eda Internet, el Ministerio tambi\u00e9n incluye pol\u00edticas relacionadas con la salud preventiva, la contrataci\u00f3n depersonal sanitario, la educaci\u00f3n sani- taria, la atenci\u00f3n al paciente, etc. Es trabajo de las comunidades aut\u00f3no- mas poner en marcha este plan que incluye, en lo referido a nuevas aplica-ciones ofim\u00e1ticas, la implantaci\u00f3n de SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1122la receta electr\u00f3nica, la historia cl\u00ednica digital y la petici\u00f3n de cita previa porInternet, entre otras. Que el Plan de Calidad deba ser lle- vado a cabo por los gobiernos auton\u00f3micos es algo que preocupa a las asociaciones. Seg\u00fan cuenta AlejandroToledo , presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de Asocia- ciones para la lucha contra las Enfermedades Renales (Fede- raci\u00f3n ALCER) , \"percibimos que, al igual que ocurre en otros aspectos sa- nitarios, van a existir desigualdades en la implantaci\u00f3n de estos recursosdigitales dependiendo de la comuni- dad aut\u00f3noma donde resida el pacien- te\". \"Nos preocupa que la utilizaci\u00f3n de recursos digitales se convierta en unfactor m\u00e1s de desigualdad\" , a\u00f1ade. \" Al estar traspasadas las competen- cias del Ministerio de Sanidad a lascomunidades aut\u00f3nomas es muy di- f\u00edcil hacer una , se\u00f1ala Rafael Reoyo , pre- sidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Espina B\u00edfida e Hidrocefalia(FEBHI) .Andaluc\u00eda, Castilla-La Mancha y Catalu\u00f1a son, seg\u00fan datos delMinisterio de Sanidad y Consumo, las regiones m\u00e1s avanzadas en la im- plantaci\u00f3n de estos servicios pudien- do, en ocasiones, superar las presta- ciones con iniciativas propias de cada administraci\u00f3n auton\u00f3mica como es el caso de la Junta de Andaluc\u00eda, quepermite tambi\u00e9n la petici\u00f3n de la cita con el m\u00e9dico de cabecera por medio de un mensaje de texto al m\u00f3vil. Uno de los principales problemas o retos que planea el uso de lasTecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y laComunicaci\u00f3n (TIC) en el \u00e1mbito sani- tario es, seg\u00fan se concluy\u00f3 en las Jornadas de la Red Espa\u00f1ola de Atenci\u00f3n Primaria sobre este tema ce- lebradas en Sevilla en 2007 , la confi-dencialidad y la seguridad de los datos sanitarios de los ciudadanos, as\u00ed como los costes de la implantaci\u00f3n y el trabajo conjunto entre los diferen- tes sectores para la interconexi\u00f3n y la transmisi\u00f3n de historiales. Sin embargo, los ponentes demos- traron que los casos de error en la ... ...\"Nos preocupa que la utilizaci\u00f3n de recursos digitales creem\u00e1s desigualdad\" ALEJANDRO TOLEDO Presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de Asociaciones para la lucha contra las Enfermedades Renales Conectados con la salud Ahorro de tiempo, de espacio y una mayor comodidad. Estas son algunas de las ventajas que ofre- cen las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n en muchos \u00e1mbitos de la vida. Ahora, tambi\u00e9n en la salud, a trav\u00e9s de sistemas que gestionan las citas previas por Internet o SMS, las recetas de f\u00e1rmacos mediante una tarjeta personal o el historial cl\u00ednico digital. ...\"El historial digital permite no repetir pruebas ya realizadas al paciente\" RAFAEL REOYO Presidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Espina B\u00edfida e Hidrocefalia (FEBHI) 23 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008prescripci\u00f3n de recetas se han visto reducidos en un 60 por ciento, mien- tras que las consultas al m\u00e9dico de ca- becera para la renovaci\u00f3n de las rece- tas ha disminuido en un 55 por ciento. Tres l\u00edneas de trabajo El funcionamiento de la receta electr\u00f3-nica es sencillo: cada usuario tiene unatarjeta con banda magn\u00e9tica que el m\u00e9dico actualiza en las visitas a la con- sulta. En la \"ficha\" de cada paciente aparece el f\u00e1rmaco prescrito por el m\u00e9dico y la pauta de administraci\u00f3nseg\u00fan su diagn\u00f3stico. El paciente puede acudir tantas veces como lo ne- cesite a la farmacia a adquirir tantos envases de medicamentos como le hayan sido recetados. En el caso de los enfermos cr\u00f3nicos, los medicamentos quedan prescritos una vez y el pacien- te no tiene durante un periodo de tiem- po determinado que acudir a su m\u00e9di- co a renovar la receta. Los pacientes cr\u00f3nicos son, quiz\u00e1s, los mayores beneficiarios de esta apli-caci\u00f3n. El presidente de la Federaci\u00f3n ALCER afirma que la receta electr\u00f3ni- ca ser\u00eda un claro beneficio para las per- sonas con enfermedad renal, puestoque \"como la mayor\u00eda de enfermos cr\u00f3nicos, es un paciente polimedicado que tiene que acudir al centro de aten- ci\u00f3n primaria (CAP) con asiduidad en busca de Adem\u00e1s, \"existen algunos medica- mentos \u2014aseguraToledo\u2014, que re-quieren el sellado previo de inspecci\u00f3n Consultas en otra dimensi\u00f3n Second Life, el proyecto de vida virtual a trav\u00e9s de Internet que comenz\u00f3 a funcionar en 2003, tiene hoy un espacio para quelos pacientes realicen consul- tas a profesionales de forma an\u00f3nima y en directo. Se tratade \"La Isla de la Salud\", una ini-ciativa que la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Familia y Comunitaria (SemFYC) puso enmarcha en mayo de 2008 y en virtud de la cual, en la tarde de los lunes y la noche de losjueves, los m\u00e9dicos pasan consulta en realidad virtual. Seg\u00fan explica el vicepresi-dente de SemFYC, Jos\u00e9Antonio Prados, este proyec- to no es s\u00f3lo para los ciuda- danos que quieran consultardudas, sino que tambi\u00e9n es una herramienta muy \u00fatil para los profesionales de laMedicina, ya que \"impartimos cursos de formaci\u00f3n on-line , congresos y se conecta con profesionales de otros pa\u00edses\". A las consultas de \"La Isla de la Salud\" ge- neralmente acuden adolescentes y j\u00f3venesen busca de informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n sobretemas que causan pudor como, por ejemplo, la sexualidad y el consumo de drogas. \"Pasamos consulta igual que si estuvi\u00e9ra-mos de verdad con el paciente \u2014explica Prados\u2014, pero no podemos palpar y no te- nemos conocimiento visual de la herida odolencia, por lo que en los casos que lo pre- cise, se aconseja al paciente que visite a un especialista\". Adem\u00e1s, los m\u00e9dicos puedenentablar conversaci\u00f3n con m\u00e1s de una per- sona a la vez, por lo que agiliza mucho la atenci\u00f3n. En cuatro meses, \"La Isla de laSalud\" ha recibido m\u00e1s de 600 visitas y, gra-cias a este \u00e9xito, en un futuro el SemFYC pretende incluir tambi\u00e9n consultas acerca de enfermedades cr\u00f3nicas.LOS CASOS DE ERROR EN LA PRESCRIPCI\u00d3N DE F\u00c1RMACOS SE HAN REDUCIDO EN UN 60 POR CIENTO... SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1124m\u00e9dica (visado de inspecci\u00f3n) y, por lo tanto, provocan una doble visita delpaciente al CAP\" . Por eso,Toledo cree que estos avances son \"un comple- mento muy positivo para mejorar la vida de los pacientes cr\u00f3nicos\" . Por su parte, la aplicaci\u00f3n de la cita previa por Internet tiene sus or\u00edgenes en la cita telef\u00f3nica. Muchas comuni-dades implantaron este servicio telef\u00f3- nico hace alg\u00fan tiempo, pero al hacer- lo a trav\u00e9s de la Red la gesti\u00f3n es m\u00e1s fluida y el personal de administraci\u00f3n trabaja con m\u00e1s agilidad en el tr\u00e1mite. Antonio Fermoso , vicepresidente de la Federaci\u00f3n Catalana de Asociaciones de Familiares y Personas con Enfermedad Mental (FECAFAMM), se muestra firme en la utilizaci\u00f3n de lasTecnolog\u00edas de laInformaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC)en la sanidad p\u00fablica porque, seg\u00fan explica, \"en cualquier tipo de enferme- dad todo lo que sea agilizar y automa- tizar todos los tr\u00e1mites va a redundar en beneficio de todos\" . Asimismo, Fermoso concreta que las personas con enfermedad mentalpodr\u00edan beneficiarse en gran medida, pues en el este colectivo \"nos encon- tramos con personas j\u00f3venes que uti- lizan la tecnolog\u00eda tan bien como las personas sin enfermedad mental\" . El historial, a un click La historia cl\u00ednica digital permite com- partir datos en diferentes ordenado- res conectados dentro de la Intranetdel Sistema Nacional de Salud, por lo que un profesional de otro centro sa- nitario que atienda a ese paciente co- nocer\u00e1 toda la historia cl\u00ednica recogi- da por los m\u00e9dicos que le han ido atendiendo, as\u00ed como datos persona- les, alergias, intervenciones, etc. El presidente de la FEBHI afirmaque, para las personas que tienen queacudir asiduamente a su m\u00e9dico o a diferentes centros m\u00e9dicos, la existen- cia del historial cl\u00ednico digital agiliza mucho el proceso de atenci\u00f3n del pa- ciente, ya que es un intercambio de in-formaci\u00f3n t\u00e9cnica entre profesionales. Tambi\u00e9n, contin\u00faa Reoyo, con esta tecnolog\u00eda \"se evita repetir pruebas ya realizadas\" . En el caso de las personas con enfer- medades renales, la existencia de la his-toria cl\u00ednica digital es, seg\u00fan el presiden- te de Federaci\u00f3n ALCER, un \"todos conocemos cultad de reclamar una copia de una his-toria cl\u00ednica en el servicio de atenci\u00f3n al paciente del hospital\" . A la hora de reali- zar un transplante, diceToledo, \"se faci- litar\u00eda la gesti\u00f3n si no hubiera que tras- ladar el historial cl\u00ednico de un centro a otro para comprobar la compatibilidad c o ne lp a c i e n t e \" . De cara al futuro Seg\u00fan se\u00f1ala el presidente de la Federaci\u00f3n ALCER, \"existe una inquie- tud creciente en los pacientes renales por conocer m\u00e1s sobre su enferme- dad\" . Y este es, posiblemente, uno delos retos a los que el Sistema Nacionalde Salud deber\u00e1 hacer frente en unfuturo. En opini\u00f3n de AlejandroToledo, el paciente reclama informa- ci\u00f3n y educaci\u00f3n sanitaria que en mu- chas ocasiones no recibe en su centro de salud \"por falta de tiempo de los profesionales sanitarios o porque las estructuras de trabajo y la falta de con- sultas de este tipo lo impiden\" . \"Para estas personas \u2014subraya Toledo\u2014, todos los servicios tecnol\u00f3-gicos que ayuden a paliar este proble- ma ser\u00e1n bienvenidos\" . \"La posibili- dad de preguntar alguna duda al ne- fr\u00f3logo que controla al paciente sin tener que desplazarse, o la posibilidad de acceder al \u00faltimo tratamiento pres- crito o consultar las citas pendientes con especialistas, son aspectos que pueden ayudarle a adherirse mejor a su tratamiento y a recibir una atenci\u00f3nsanitaria m\u00e1s efectiva\" , matizaToledo. En opini\u00f3n de Rafael Reoyo, la im- plantaci\u00f3n de estos nuevos servicios y los que vayan surgiendo dependen, principalmente, de dos cosas: \"forma-ci\u00f3n e inversi\u00f3n\" . LUC\u00cdA CARBAJO D. Ram\u00f3n de la Cruz n\u00ba 88, Of. 2 y 3. 28006 Madrid 91 561 08 37 www.alcer.net FEBH I C/ Pechu\u00e1n, N\u00ba14 local C/ Bergued\u00e0, Portaferrissa 8 pral. 08002 Barcelona 93 317 0 3 33 www.semfyc.es ...\"Todo lo que sea automatizar los tr\u00e1mites va a redundar en beneficio de todos\" ANTONIO FERMOSO Presidente de la Federaci\u00f3n Catalana de Asociaciones de Familiares y Personas con Enfermedad Mental (FECAFAMM) 25 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008ASOCIACI\u00d3N FUNDACI\u00d3N PEQUE\u00d1O DESEO SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1126Todo por un sue\u00f1o Conocer a un \u00eddolo, ser polic\u00eda por un d\u00eda o visitar Roma son algunos de los deseos que han visto cumplidos cerca de 900 ni\u00f1os y ni\u00f1as con patolog\u00edas cr\u00f3nicas o de dif\u00edcil diagn\u00f3stico desde que la Fundaci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo comenz\u00f3 su andadura en 2000 con la finalidad de hacerles m\u00e1s llevadera la lucha contra la enfermedad. La infancia es la etapa en la que m\u00e1s so\u00f1amos y lo hace-mos sin l\u00edmites. Con la pre- misa de que \"todos los ni\u00f1os me-recen so\u00f1ar y que sus sue\u00f1os se hagan realidad\" , surgi\u00f3 la Funda- ci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo (FPD), una entidad de \u00e1mbito nacional quetiene el objetivo de hacer realidad los deseos de ni\u00f1os y ni\u00f1as con en- fermedades cr\u00f3nicas o de dif\u00edcil diagn\u00f3stico para proporcionarles una alegr\u00eda que les ayude a sentirse mejor an\u00edmicamente. Desde que la fundaci\u00f3n comenz\u00f3a funcionar, a mediados del a\u00f1o2000, se han realizado los deseos dem\u00e1s de 900 ni\u00f1os y ni\u00f1as de toda Espa\u00f1a, con el apoyo y complicidad de sus padres y familiares. La fundaci\u00f3n naci\u00f3 \"de la volun- tad de varias personas ligadas conel mundo infantil de devolver a la sociedad lo que la sociedad nos aporta d\u00eda a d\u00eda, y con la preocupa- ci\u00f3n de hacer m\u00e1s llevadera la es- tancia de los ni\u00f1os y sus familias en los hospitales y la lucha contra la enfermedad\" , se\u00f1ala su directora,Cristina Cuadrado. ... Una experiencia enriquecedora Isabel Ribeiro es voluntaria de la Fundaci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo y asegura que\"esta experiencia es muy enriquecedora a nivel humano. Con esta labor tengo la oportunidad de aportar mi granito de arena para ayudar a personas que realmente lo necesitan y eso me hace sentir bien\".\"He aprendido a valorar mucho m\u00e1s las cosas que a veces tenemos como seguras y no les damos demasiada importancia hasta el d\u00eda en que desa- parecen\", se\u00f1ala. El contacto con tantas familias diferentes que est\u00e1n viviendo situaciones tan complicadas me va ense\u00f1ando cosas nuevas cada d\u00eda y muchas veces me hace pararme a pensar y replantearme algunasprioridades en mi vida\".27 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008Desde su punto de vista, el objetivo es \"poder realizar los de- seos de estos ni\u00f1os con el fin de alejarles temporalmente de la durarealidad que les ha tocado vivir y apoyarlos an\u00edmica y psicol\u00f3gica- mente, proporcion\u00e1ndoles momen- tos de alegr\u00eda e ilusi\u00f3n para seguir luchando d\u00eda a d\u00eda\" , explica. La fundaci\u00f3n colabora con m\u00e1s de 40 asociaciones y hospitales detodo el pa\u00eds.Tiene delegaciones en Catalu\u00f1a, Valencia y Madrid, donde se encuentra su sede. El 90 por cien- to de los apoyos que recibe la fun- daci\u00f3n son privados, tanto de em-presas como de particulares que se identifican con la labor que realiza la entidad, y un 10 por ciento proce- de de apoyo institucional. En Espa\u00f1a existen iniciativas pa- recidas pero \"lo que nos diferenciaes que trabajamos a nivel nacional, con todos los ni\u00f1os que residen en territorio espa\u00f1ol, y que realizamos nuestro trabajo de manera indivi- dual y privada, preservando en todo momento la identidad del ni\u00f1o\" ,a f i r - ma Cuadrado. En su af\u00e1n de poder proporcionar inyecciones de \u00e1nimo y fuerza, FPD realiza paralelamente actividades especiales para grupos de ni\u00f1osdentro y fuera de los hospitales, como talleres de cocina, de pintura, visitas de sus \u00eddolos o estrenos de cine, entre otros. Cuadrado explica que \"toda ini- ciativa que ayude a aliviar el sufri- miento de los ni\u00f1os y sus familiases absolutamente necesaria. Lo im- portante es localizar las necesidades no cubiertas para que se sume la ayuda de todos \" . Isabel Ribeiro Ferreira lleva siete a\u00f1os como voluntaria de la funda-ci\u00f3n. Se puso en contacto con la entidad \"un poco por casualidad. Acababa de llegar de Portugal, no estaba trabajando, y conoc\u00ed a la di- rectora de la fundaci\u00f3n que me habl\u00f3 del proyecto y me propuso in- corporarme. Me pareci\u00f3 un proyec- to precioso y lo intent\u00e9\" . Esta voluntaria recuerda especial- mente el deseo de un chico de 17a\u00f1os de conocer a los jugadores del Real Madrid. \"Pasados unos meses su madre me llam\u00f3 diciendo que elchico hab\u00eda sido operado, que todo... Un f\u00e1cil procedimient o para cumplir deseos El procedimiento es sencillo. En la mayor\u00eda de los casos, el deseo llega a trav\u00e9s del cen- tro m\u00e9dico o el entorno familiar del menor. Cualquier ni\u00f1ocuyo m\u00e9dico certi- fique su enfer- medad cr\u00f3nica o terminal puede acudir a la fundaci\u00f3n para hacerrealidad sus deseos.Una vez que se ponen en contacto con la Fundaci\u00f3n, miembros de \u00e9sta van a conocer a los padres y al ni\u00f1o, para explicarles con de-talle el funcionamiento y conocer de pri- mera mano el deseo de \u00e9ste. El equipo m\u00e9dico, que tiene la \u00faltima pa- l a b r aal ah o r ad ed e c i - dir la conveniencia de realizar el deseo, pasa aser c\u00f3mplice del equipode la fundaci\u00f3n. Es una acci\u00f3n absolutamente gratuita para el entor- no familiar del ni\u00f1o. Para colaborar con la entidad y ayudar acumplir los deseos de cientos de ni\u00f1os en Espa\u00f1a, inf\u00f3rmate en la oficina m\u00e1s cercana a tu ciudad: Madrid: 91 574 12 34 Barcelona: 93 473 35 40 Valencia: 96 131 84 73 \"TODA INICIATIVA QUE AYUDE A ALIVIAR EL SUFRIMIENTO DE LOS NI\u00d1OS Y SUS FAMILIAS ES ABSOLUTAMENTE NECESARIA\"...\"Lo que nos diferencia es que realizamos nuestra labor a nivelnacional y de manera individual\" CRISTINA CUADRADO Directora de la Fundaci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1128hab\u00eda salido muy bien y que el hecho de haber cumplido su deseo le hab\u00edaayudado mucho\" , cuenta. Al cabo de dos a\u00f1os, el joven falleci\u00f3 pero \"su madre nos volvi\u00f3 a dar las gracias por lo que hab\u00edamos hecho y quer\u00eda de alg\u00fan modo ayudar a la Fundaci\u00f3n porque cre\u00eda que nuestra labor era como un rayo de luz en medio de unasituaci\u00f3n de tanta oscuridad\" . Isabel asegura que le impact\u00f3 el hecho de que esta madre se acorda- se del deseo justo cuando se muri\u00f3 su hijo y \"que tuviera la necesidadde hablar con nosotros. Me qued\u00e9 muy triste por ellos pero al mismo tiempo con la grata sensaci\u00f3n de haber aportado algo a esta familia que tanto lo necesitaba\" . En este sentido, Isabel afirma que \"cada vez que muere un ni\u00f1o con elcual nos hab\u00edamos involucrado lo paso mal, pero es algo que no po- demos controlar; que hay que inten- tar aprender a vivir con ello\" . Lo m\u00e1s duro de su labor, seg\u00fan comenta, es enfrentarse \"a los dra-mas tan grandes\" que viven las fa- milias con un ni\u00f1o enfermo. \" A veces es dif\u00edcil aparecer de pronto en la vida de los ni\u00f1os y sus fami-lias. Cada ni\u00f1o es diferente y no siempre es f\u00e1cil encontrar la mejor manera de hacer so\u00f1ar a un ni\u00f1o de verdad\" . Se\u00f1ala tambi\u00e9n que la alegr\u00eda de los ni\u00f1os cuando logran cumplir su verdadero deseo es lo m\u00e1s gratifi-cante. \"Se ve en sus caras unafelicidad enorme y sabemos que,por lo menos por unos momentos, est\u00e1n siendo ni\u00f1os y se olvidan de todos sus problemas\" . Igual de gratificante resulta la ex- periencia para los padres y familia-res de estos ni\u00f1os y ni\u00f1as. Mar\u00eda Dur\u00e1n Ovejero es madre de \u00c1lvaro, q u et i e n e1 8a \u00f1 o syp a d e c eu n tumor \u00f3seo diagnosticado en abril de 2007 . \u00c1lvaro ha estado hospitali- zado hasta marzo de este a\u00f1o. En su caso fue la Fundaci\u00f3n quien acudi\u00f3 al Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas, deMadrid, donde \u00c1lvaro estaba ingre- sado. \"Marta nos coment\u00f3 que per-tenec\u00eda a la Fundaci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo y un poco la tarea que reali- zaban\" , se\u00f1ala el chico. As\u00ed fue como \u00c1lvaro cumpli\u00f3 su sue\u00f1o: conocer a Rafael Nadal. \"Un d\u00eda, una chica lleg\u00f3 a mi habitaci\u00f3n y me cont\u00f3 que trabajaba como pe-riodista y que estaba montando un proyecto para sacar a la venta un libro que agrupara testimonios de ni\u00f1os enfermos de c\u00e1ncer. A partir de ah\u00ed, me fue sacando informaci\u00f3ny, junto con la ayuda a escondidas de mi madre, r\u00e1pidamente conclu- yeron que me encantaba el tenis y que mi \u00eddolo era Rafa Nadal\" . El d\u00eda 18 de junio, \u00c1lvaro pensaba que iba a conocer al editor del libro. \"Hab\u00eda ca\u00eddo en la trampa... Perobendita trampa. Fue un d\u00eda estupen- do\", recuerda. \u00c1lvaro charl\u00f3 con Nadal, vio la sesi\u00f3n de fotos y, alfinal, le regal\u00f3 una camiseta, una pe- lota, unos piratas y una de sus raque-tas, todo firmado. \"Impresionante. Imposible olvidar un d\u00eda as\u00ed\" . CRISTINA D\u00cdAZ cdiaz@servimedia.net ...\"Lo m\u00e1s duro es enfrentarse a los dramas que viven lasfamilias con un ni\u00f1oenfermo\" ISABEL RIBEIRO\"CADA NI\u00d1O ES DIFERENTE Y NO SIEMPRE ES F\u00c1CIL ENCONTRAR LA MEJOR MANERA DE HACER SO\u00d1AR A UN NI\u00d1O DE VERDAD\" Fundaci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo Calle Ibiza, 4, 4\u00baC 28009 Madrid 91 574 12 34 www.fpdeseo.org fpdeseo@fpdeseo .org Voluntaria de la Fundaci\u00f3n Peque\u00f1o Deseo29 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008BREVES Galicia pone en marcha una campa\u00f1a para prevenir la anorexia y la bulimia El Servicio Gallego de Salud repartir\u00e1 100.000 folletos y 2.000 carteles con in- formaci\u00f3n sobre la anorexia y la bulimia entodos los centros de Atenci\u00f3n Primaria y es- pecializada de su red sanitaria, con el fin de prevenir y abordar correctamente estas pa-tolog\u00edas que afectan, sobre todo, a mujeres y, especialmente, a las m\u00e1s j\u00f3venes.Esta iniciativa forma parte de la campa\u00f1a \"Con otra mirada\" , que el Servicio Gallego de Salud, por medio de su Subdirecci\u00f3n General de Salud Mental y Drogodepen- dencias, lanzar\u00e1 para ayudar a entender el problema de la anorexia y la bulimia, pre-venirlo, desmitificarlo y dar una informa- ci\u00f3n pr\u00e1ctica sobre \u00e9l. Nace el primer beb\u00e9 libre de la enfermedad dehuesos de cristal El pasado 5 de agosto naci\u00f3 en Alicante el primer beb\u00e9 de Espa\u00f1a libre de la osteo- g\u00e9nesis imperfecta, tambi\u00e9n conocida como \"enfermedad de los huesos de cristal\" . Gracias a la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico ge-n\u00e9tico preimplantacional (DGP) \u2014selecci\u00f3n gen\u00e9tica de embriones\u2014, el centro de an\u00e1li- sis e investigaci\u00f3n gen\u00e9tica SistemasGen\u00f3micos y el centro m\u00e9dico de reproduc- ci\u00f3n asistida Crea, responsables del proceso, consiguieron que una ni\u00f1a naciera sin esta patolog\u00eda, de la que eran portadores su madre y otros familiares. La osteog\u00e9nesis imperfecta es la formaci\u00f3n imperfecta de los huesos producida por lamutaci\u00f3n de un gen encargado de producir una prote\u00edna esencial (col\u00e1geno tipo I) que es la que da rigidez a los huesos. Se trata de una enfermedad rara, es decir, de baja prevalen- cia, estim\u00e1ndose su incidencia entre una decada 10.000 \u00f3 15.000 personas.En el mundo hay 2.000 millones de personas portadoras del virus de la hepatitis B Seg\u00fan la Orga- nizaci\u00f3n Mun- dial de la Salud (OMS) alrededor de2.000 millones de per- sonas en todo el mundo est\u00e1n infecta- das con el virus de la hepatitis B. La OMS estima que un 25 por ciento de los adultos que viven con el virus demanera cr\u00f3nica desde su ni\u00f1ez m\u00e1s tarde desarrollan c\u00e1ncer de h\u00edgado o cirrosis debido a la persistencia de la infecci\u00f3n. Asimismo, la Organizaci\u00f3n Mundialde la Salud ha recor-dado que la hepatitis B, que es entre 50 y 100 veces m\u00e1s conta-giosa que elVIH/SIDA, es una enfermedad prevenible con una simple vacuna, segura y efectiva. La hepatitis B es una infecci\u00f3n viralque ataca al h\u00edgado y puede conver-tirse en un padecimiento cr\u00f3nico y grave, incluso causar la muerte. Se transmite a trav\u00e9s del contacto con la sangre u otros fluidos del cuerpo de una persona infectada.Consiguen crear gl\u00f3bulos rojos a partir de c\u00e9lulas madre embrionarias Un grupo de investigadores de la empresa estadounidense Advanced Cell Technology de Massachusetts (EEUU), en colaboraci\u00f3n con la Universidad de Chicago y la Cl\u00ednica Mayo, de Minnesota, han conseguido fabricar gl\u00f3bulos rojos a partir de c\u00e9lulas madre embrionarias. La investigaci\u00f3n, que todav\u00eda seencuentra en fase preliminar, podr\u00eda poner fin en un futuro a los problemas de disponibilidad de sangre destinada a transfusiones. SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1130Espa\u00f1a lidera un proyecto europeo para implantarla historia cl\u00ednica digital El Ministerio de Sanidad y Consumo, junto con las comunidades aut\u00f3nomas de Andaluc\u00eda, Castilla-La Mancha y Catalu\u00f1a, liderar\u00e1 el desarrollo del proyectoEPSOS (European Patients Smart Open Services) parageneralizar la historia cl\u00ednica digital (HCD) en Europa. El objetivo de esta iniciativa es mejorar la atenci\u00f3n de los pacientes en el entorno de la Uni\u00f3n Europea ajus- tando y agilizando la atenci\u00f3n a cada casu\u00edstica. De este modo, se quieren evitar situaciones como que al salir de sus pa\u00edses de origen los pacientes no puedan acceder a medicamentos esenciales que hayan agotado, olvidadoo perdido; no puedan comunicar detalles sobre su esta- do de salud a profesionales sanitarios que desconocen su lengua, y la prescripci\u00f3n de tratamientos sin el pre- vio conocimiento por parte de los m\u00e9dicos de los datos relevantes en su historial cl\u00ednico, entre otras.El proyecto cuenta con un presupuesto de 22 millones de euros. Adem\u00e1s de Espa\u00f1a, participan en la iniciati- va Austria, Suecia, Rep\u00fablica Checa, Alemania, Dinamarca, Francia, Grecia, Italia, Holanda, Eslovaquia y el Reino Unido.En 2007 se realizaron en Espa\u00f1a 4.000 trasplantes Espa\u00f1a sigue siendo l\u00edder mundial en la realizaci\u00f3n de trasplantes de \u00f3rganos, con casi 4.000 trasplantes rea- lizados en 2007 . Adem\u00e1s, la tasa de donaci\u00f3n espa\u00f1ola du-plica la de la Uni\u00f3n Europea y supera en ocho puntos a la de EE.UU., tal y como ha explicado el Ministerio de Sanidady Consumo. Nuestro pa\u00eds tambi\u00e9n alcanz\u00f3 el pasado a\u00f1o un r\u00e9cord hist\u00f3rico en el n\u00famero de donantes, con un total de 1.550, lo que supone una tasa media de 34,3 donantes por mill\u00f3n de habitantes (pmp). Estas cifras permitieron rea- lizar 3.829 trasplantes, con m\u00e1ximos hist\u00f3ricos en ri\u00f1\u00f3n(2.210), h\u00edgado (1.112) y pulm\u00f3n (185). Estos datos se com- plementaron con 241 trasplantes card\u00edacos, 76 de p\u00e1ncreas y cinco de intestino. Pese a estos buenos resultados, la Organizaci\u00f3n Nacional deTrasplantes (ONT) quiere conse- guir en los pr\u00f3ximos a\u00f1os 40 donantes pmp. Cristina Molina-Rosell, investiga- dora del Instituto de Agroqu\u00edmica yTecnolog\u00eda de Alimentos del ConsejoSuperior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), ha liderado el de-sarrollo de un pan sin gluten a partir de harina de arroz, como alternativa para los cel\u00eda- cos. Este pan supera las limitacionesde textura y sabor que caracterizan a los productos sin gluten. Molina-Rosell ha explicado que \"fren- te a los panes para cel\u00edacos elabora- dos con mezclas de almidones y ha-rina de cereales que no desarrollangluten, se ha conseguido un produc-to con sabor, corteza crujiente y con miga mucho m\u00e1s abierta que contie- ne alv\u00e9olos y es m\u00e1s esponjosa\" .E l pan tambi\u00e9n tiene un aporte energ\u00e9-tico similar al los productos de pani- ficaci\u00f3n con gluten: 220,31 kilocalo- rias por cada 100 gramos.El estudio se enmarca en el dise\u00f1o de productos sin gluten basados en harina de arroz y enriquecidos con prote\u00ednas, adecuados para paliar po- sibles deficiencias derivadas de laenfermedad cel\u00edaca, una intoleranciapermanente al gluten deltrigo, cebada, centeno y a veces, a la avena. El CSIC desarrolla un pan sin gluten a partir de harina de arroz31 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008El documento, que supone la adaptaci\u00f3n a nuestro pa\u00eds del nuevo c\u00f3digo de la Federaci\u00f3n Europea de Asocia-ciones de la Industria Farma-c\u00e9utica (EFPIA) , abarca todas las formas de relaci\u00f3n entre las compa-\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas y las organizacio- nes de pacientes, partiendo de la existencia de objetivos comunes entre ambas partes y con el fin de asegurar que las relaciones entreambos se desarrollen de una mane- ra \u00e9tica y transparente. Seg\u00fan afirm\u00f3 Humberto Arn\u00e9s , director general de FARMAINDUS- TRIA, en el acto de presentaci\u00f3n dedicho C\u00f3digo, \"el paciente es el pro- tagonista \u00faltimo del sistema sanita- rio y el objetivo \u00faltimo de la acci\u00f3n de las farmac\u00e9uticas. Por este moti- vo, y dado que sus intereses son co- munes, la interrelaci\u00f3n debe ser m\u00e1s intensa y regularse con un sistematransparente y \u00e9tico\" . El objetivo del nuevo C\u00f3digo no es prohibir ni limitar la relaci\u00f3n entre las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas y las asociaciones de pacientes, sinoestablecer unas normas de actuaci\u00f3nque toda la industria farmac\u00e9utica se compromete a cumplir. Principios y \u00e1mbito Los principios sobre los que se funda- menta el nuevo C\u00f3digo Espa\u00f1ol de Buenas Pr\u00e1cticas de Interrelaci\u00f3n de la Industria Farmac\u00e9utica con las Organizaciones de Pacientes son cinco: Laindependencia de las orga- nizaciones de pacientes debe estar garantizada. Toda colaboraci\u00f3n entre organi- zaciones de pacientes e industria far-mac\u00e9utica debe estar basada en elrespeto mutuo . La industria farmac\u00e9utica no so- licitar\u00e1 , ni las organizaciones de pa- cientes asumir\u00e1n, la promoci\u00f3n espec\u00edfica de un medicamentode prescripci\u00f3n.Los objetivos y alcance de cual- quier colaboraci\u00f3n han de ser trans- parentes . Cualquier apoyo financie- ro o de cualquier otro tipo prestadopor la industria farmac\u00e9utica ser\u00e1siempre claramente reconocido. La industria farmac\u00e9utica est\u00e1 a favor de que la financiaci\u00f3n de las organizaciones de pacientes seaa m p l i ayp r o c e d ad ed i v e r s a sfuentes .REPORTAJE LOS LABORATORIOS REGULAN SU RELACI\u00d3N CON LOS PACIENTES Nuevo C\u00f3digo \u00e9tico para Farmaindustria Con el fin de establecer un conjunto de normas que rijan las re- laciones entre la industria farmac\u00e9utica y las organizaciones de pacientes, FARMAINDUSTRIA acord\u00f3, en su Asamblea General celebrada el 30 de junio, la aprobaci\u00f3n de un C\u00f3digo Espa\u00f1ol de Buenas Pr\u00e1cticas de Interrelaci\u00f3n de la Industria Farmac\u00e9utica con las Organizaciones de Pacientes. EL C\u00d3DIGO ABARCA TODAS LAS FORMAS DE RELACI\u00d3N ENTRE LAS COMPA\u00d1\u00cdAS FARMAC\u00c9UTICAS Y LAS ASOCIACIONES DE PACIENTES SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1132El cumplimiento de estos princi- pios permite asegurar el respeto y compromiso de la industria farma- c\u00e9utica tanto con las organizaciones de pacientes como con el uso racio-nal del medicamento. Disposiciones En el nuevo C\u00f3digo se establecen diezdisposiciones: La primera est\u00e1 relacionada con laprohibici\u00f3n de promocionar medi- camentos . En este sentido, se prohi- be la promoci\u00f3n dirigida al p\u00fablico engeneral de medicamentos de prescrip- ci\u00f3n, excepto previa autorizaci\u00f3n de laautoridad sanitaria competente. La segunda disposici\u00f3n tiene que ver con la formalizaci\u00f3n de acuer- dos. A este respecto, se establece la obligatoriedad de que la colaboraci\u00f3nentre las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas ylas organizaciones de pacientes se do- cumente por escrito, debiendo descri- bir al menos las actividades a llevar a cabo, el nivel y las fuentes de financia- ci\u00f3n, el prop\u00f3sito de dicha financia-ci\u00f3n, los apoyos indirectos relevantes y cualquier otro tipo de de colabora- ci\u00f3n no financiera que resulte relevan- te. Asimismo, las compa\u00f1\u00edas deber\u00e1n establecer un procedimiento paraaprobar este tipo de colaboraci\u00f3n ... 33 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008con car\u00e1cter previo a su desarrollo. Uso de logotipos y materiales reservados. El C\u00f3digo establece que el uso de cualquier logotipo, marca, distintivo, material registrado, etc\u00e9te- ra, propiedad de una organizaci\u00f3n, re- querir\u00e1 del consentimiento previo de \u00e9sta. Adem\u00e1s, cualquier compa\u00f1\u00eda que solicite dicha autorizaci\u00f3n deber\u00e1 indi-car claramente c\u00faal es el prop\u00f3sito es- pec\u00edfico y la manera en que dicho ma- terial ser\u00e1 utilizado. La cuarta disposici\u00f3n hace referen- cia al control editorial. En este sen- tido, se se\u00f1ala que cuando las compa- \u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas patrocinen un ma- terial o publicaci\u00f3n de organizaciones de pacientes no pretender\u00e1n influir en su contenido de manera favorable a sus propios intereses comerciales. Esto no impide, no obstante, la posibi-lidad de corregir inexactitudes o erro- res materiales que puedan producirse. La quinta disposici\u00f3n del C\u00f3digo se centra en la transparencia ye s t \u00e1dividida en dos apartados. En el prime- ro de ellos, las compa\u00f1\u00edas se compro-meten a hacer p\u00fablico el listado de las organizaciones de pacientes a las que presten apoyo financiero y/o cualquier otro tipo de apoyo significativo, e in- cluir en el mismo una breve descrip- ci\u00f3n del alcance y la naturaleza de dicha colaboraci\u00f3n. En el segundo se recoge el compromiso de las compa- \u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas de adoptar las me- didas que resulten necesarias para ga- rantizar que su compromiso sea clara- mente reconocido y resulte evidente. La disposici\u00f3n n\u00famero seis tiene que ver con la denominada colabora- ci\u00f3n \u00fanica . A este respecto, los labo- ratorios deber\u00e1n abstenerse desolicitar ser patrocinadoras en exclusi-va de una asociaci\u00f3n de pacientes ode cualquiera de sus principales actividades. Hospitalidad y reuniones . Bajo este t\u00edtulo se engloba la disposici\u00f3n n\u00famero siete, que hace referencia a los eventos patrocinados u organiza- dos directa o indirectamente por unacompa\u00f1\u00eda. En este sentido, se destaca que dichos eventos deber\u00e1n celebrar- se en un lugar adecuado en relaci\u00f3n con el prop\u00f3sito principal de los mis- mos, evitando los sitios conocidos porsus instalaciones de entrenamiento o que sean ostentosos o inapropiados. Adem\u00e1s, toda forma de hospitalidad proporcionada por la industria farma- c\u00e9utica a las asociaciones de pacientes y sus miembros deber\u00e1 ser razonable y de car\u00e1cter secundario al fin propiodel evento, y deber\u00e1 estar limitada a los gastos de viaje, alojamiento y ma- nutenci\u00f3n y cuotas de inscripci\u00f3n. Asimismo, los laboratorios s\u00f3loEL OBJETIVO NO ES PROHIBIR LA RELACI\u00d3N CON LAS ASOCIACIONES, SINO ESTABLECER UNAS NORMAS DE ACTUACI\u00d3N... FARMAINDUSTRIA actualiza su C\u00f3digo de Interrelaci\u00f3n con los Profesionales Sanitarios El acto de presentaci\u00f3n del nuevo C\u00f3digo de Interrelaci\u00f3n con las Organizaciones de Pacientes tambi\u00e9n sirvi\u00f3 para que FARMAINDUSTRIA presentar\u00e1 la actualizaci\u00f3n de su C\u00f3digo Espa\u00f1ol de Buenas Pr\u00e1cticas de Promoci\u00f3n de Medicamentos y de Interrelaci\u00f3n de la Industria Farmac\u00e9utica con los Profesionales Sanitarios (antes denominado C\u00f3digo de Buenas Pr\u00e1cticas para la Promoci\u00f3n de Medicamentos). Con este nuevo texto, la industria farmac\u00e9utica en Espa\u00f1a evidencia, seg\u00fan destac\u00f3 durante la presentaci\u00f3n del mismo el director general de FARMAINDUSTRIA,Humberto Arn\u00e9s, \"su deseo de mejora continua de su sistema de autorregula- ci\u00f3n, poniendo de manifiesto su compromiso constante con una actuaci\u00f3n profesional y estable\".Entre las novedades que presenta el nuevo C\u00f3digo, que cubre todas las formas de promoci\u00f3n de los me-dicamentos y de interrelaci\u00f3n con los profesionales sanitarios, destaca la adecuaci\u00f3n de algunos pre-ceptos a la nueva Ley de Garant\u00edas, la dotaci\u00f3n de m\u00e1s funciones a la Unidad de Supervisi\u00f3n Deontol\u00f3gica (USD), y la inclusi\u00f3n de nuevos art\u00edculos que regulan los servicios prestados por instituciones integradas por profesionales sanitarios. SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1134podr\u00e1n sufragar o financiar estos gas- tos a trav\u00e9s de la organizaci\u00f3n de pa-cientes, y nunca directamente a los pa- cientes de manera individual. Esta disposici\u00f3n tambi\u00e9n establece limitaciones con respecto a los actos organizados en el extranjero. En este sentido, se afirma que las compa\u00f1\u00edas no podr\u00e1n organizar ni patrocinareventos que tengan lugar fuera de Espa\u00f1a a menos que la mayor parte de los participantes invitados procedan del extranjero, o est\u00e9 localizado en el extranjero un recurso o expertise rele- vante y que es el objeto de principal del evento. El segundo supuesto debe- r\u00e1, adem\u00e1s, contar con la previa auto- rizaci\u00f3n de la Unidad de Supervisi\u00f3n Deontol\u00f3gica. Reglas de aplicaci\u00f3n del C\u00f3digo . En este apartado se estable- ce el compromiso y la obligaci\u00f3n de las empresas asociadas a FAR- MAINDUSTRIA o adheridas al C\u00f3digo de respetar los principios recogidos en el mismo. Adem\u00e1s, en los casos degrupos de empresa, las compa\u00f1\u00edas in- tegradas en los mismos y asociadas a FARMAINDUSTRIA a t\u00edtulo individual responder\u00e1n por los posibles incum- plimientos del C\u00f3digo cometidos por empresas de su grupo que no perte- nezcan a FARMAINDUSTRIA ni est\u00e9nadheridas al mismo. En esta disposici\u00f3n, tambi\u00e9n se hace referencia a la aplicaci\u00f3n de los c\u00f3di- gos europeos que regulan las relaci\u00f3n entre los laboratorios y las organiza-ciones de pacientes. En este sentido, se recoge la obligatoriedad de cumplir con lo establecido en el C\u00f3digo de la EFPIA y en los c\u00f3digos aplicables en los distintos pa\u00edses donde las compa- \u00f1\u00edas operan. Esta disposici\u00f3n tambi\u00e9n explica cu\u00e1les son los c\u00f3digos aplica-bles a las actividades de relaci\u00f3n entrelos laboratorios y las organizaciones de pacientes que tienen lugar en Europa. Adem\u00e1s, establece que, si se produjera un conflicto entre las reglas de los diferentes c\u00f3digos europeosaplicables en una determinada activi- dad, deber\u00e1 prevalecer la norma m\u00e1s estricta o restrictiva. La disposici\u00f3n n\u00famero nueve hace referencia a la solicitud de consultas con respecto al C\u00f3digo por parte de las compa\u00f1\u00edas farma- c\u00e9uticas. En este sentido, establece que las empresas podr\u00e1n formularconsultas sobre la adecuaci\u00f3n al mismo de una determinada actividad suya o solicitar una aclaraci\u00f3n de ca- r\u00e1cter m\u00e1s general en relaci\u00f3n con el mismo. Dichas consultas deber\u00e1n di- rigirse a la Unidad de Supervisi\u00f3n Deontol\u00f3gica y ser\u00e1n resueltas por laComisi\u00f3n Deontol\u00f3gica. Las consul-tas ser\u00e1n vinculantes tanto para la Unidad como para la Comisi\u00f3n. Tambi\u00e9n se establece que tanto las consultas formuladas como el resul- tado de las mismas no podr\u00e1n men-cionarse en las actividades llevadas a cabo por las organizaciones. S\u00ed que podr\u00e1n ser publicadas las con- sultas de inter\u00e9s general para el conjunto del sector, a criterio de laJunta Directiva y en forma de preguntas/respuestas, respetando siempre el anonimato de la compa- \u00f1\u00eda que haya realizado la consulta. La disposici\u00f3n n\u00famero diez y \u00fal- tima hace referencia al control del cumplimiento del C\u00f3digo por parte de las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas quelo suscriben. A este respecto, se es- tablece, entre otros aspectos, que el mismo corresponda a la Unidad de Supervisi\u00f3n Deontol\u00f3gica, a laComisi\u00f3n Deontol\u00f3gica de la Industria Farmac\u00e9utica implantada en Espa\u00f1a, y al Jurado de la Asociaci\u00f3n para la Autorregulaci\u00f3n de la Comunicaci\u00f3n Comercial. REDACCI\u00d3N pacientes@servimedia.netLAS COMPA\u00d1\u00cdAS PODR\u00c1N FORMULAR CONSULTAS SOBRE LA ADECUACI\u00d3N DE SUS ACTIVIDADES AL C\u00d3DIGO \u00c9TICO De izquierda a derecha el doctor Miquel Vilardell, miembro de la Comisi\u00f3n Deontol\u00f3gica de FARMAIN- DUSTRIA; Humberto Arn\u00e9s, director general de Farmaindustria; Antoni Esteve, presidente, y Jos\u00e9 Zamarriego, director de la Unidad de Supervisi\u00f3n Deontol\u00f3gica (USD), durante el acto de presentaci\u00f3n del nuevo C\u00f3digo. 35 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008SALUD Es como si se apagase la luz y luego se volviera a encen- der\" . As\u00ed describe Alfonso L\u00f3pez de Etxezarreta c\u00f3mo se siente cuando sufre una crisis.\"Entonces, te das cuenta de que ha pasado algo y es como si desperta- ras de un sue\u00f1o\" . La epilepsia es una enfermedad a la que este auxiliar de geriatr\u00eda de 56 a\u00f1os est\u00e1 unidodesde su primer a\u00f1o de vida. Para \u00e9l \"ya es como un ap\u00e9ndice m\u00e1s\" , pero no deja de ser algo que \"te cambia la vida, sobre todo si te toca con 18, 20 \u00f3 40 a\u00f1os\" . Y es que, como dice la presidentade la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Epilepsia (FEDE) ,Francisca Lozano , \"nadie est\u00e1 libre de pade- cer epilepsia\" , una enfermedad con la que conviven cerca de 400.000 es- pa\u00f1oles en la actualidad y que afec- ta al sistema nervioso del cerebro provocando descargas el\u00e9ctricas neuronales de una duraci\u00f3n media de entre uno y cinco minutos. Estasdescargas se manifiestan en el pa- ciente en reacciones como temblo- res, fiebre, convulsiones, v\u00f3mitos, segregaci\u00f3n de un l\u00edquido espumo- so y, sobre todo, reducci\u00f3n del nivelde la consciencia.Epilepsia: mito y realidad Lo que se sabe de ellas hoy es muy diferente a lo que se pens\u00f3 anta- \u00f1o. Consideradas como pose\u00eddas por el demonio, v\u00edctimas de un hechizo o elegidas por los dioses, las personas con epilepsia, una enfermedad cerebral que produce descargas el\u00e9ctricas entre las neuronas, luchan contra los mitos y leyendas que han envuelto durante siglos al \"mal de San Valent\u00edn\". ...\"Hay algunas clases de epilepsia que son benignas y desaparecenen la pubertad\" DR. MIGUEL RUFO Jefe de Neuropediatr\u00eda del Hospital Virgen del Roc\u00edo de Sevilla SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1136Pese a que una repetici\u00f3n de crisis convulsivas es s\u00edntoma de padecer epilepsia, no todos los tipos de epi-lepsia vienen acompa\u00f1ados de con- vulsiones. De hecho, algunas clases se manifiestan mediante s\u00edntomas no convulsivos como las ausencias (apag\u00f3n de la consciencia) y los es-pasmos (el tono muscular se reduce y acent\u00faa de golpe y de forma laten- te durante unos segundos), aunque tambi\u00e9n hay clases que pueden in- cluir varios tipos de crisis convulsi- vas y no convulsivas en una misma patolog\u00eda. La clasificaci\u00f3n de los tipos deepilepsia obedece a un principio delocalizaci\u00f3n de la lesi\u00f3n neuronal.Existen, por tanto, algunas epilepsias parciales con crisis focales que son consecuencia de una lesi\u00f3n no total de un grupo determinado de neuro- nas. Pero tambi\u00e9n las hay globales, que son las m\u00e1s graves para los afectados. Este es el caso de la hijade Francisca Lozano, Sheila ,d e1 6a\u00f1os y con una epilepsia farmacorre-sistente que le ha impedido desarro- llarse con normalidad. \"Mi hija no es consciente explica la presi- denta de grave y tiene la menta- lidad de una ni\u00f1a de un a\u00f1o. No acepta las normas y cuesta muchotrabajo lo que conseguimos de ella\" . Sheila es una joven que necesita cui-dados constantes porque puede tener crisis convulsivas hasta 60 veces al d\u00eda. El caso de Sheila es de los m\u00e1s graves que existen. En el otro extre-mo se encuentra Alfonso , afectado por un tipo de epilepsia m\u00e1s leve yque, gracias a una lobotom\u00eda del lado derecho que le practicaron en 1998, apenas tiene crisis. Alfonso hapasado a no tener ninguna en los ocho \u00faltimos a\u00f1os gracias a la ciru- g\u00eda y, por eso, \"casarme y operarme han sido las dos mejores decisiones de mi vida\" , sostiene. Una vida sana Seg\u00fan explica el doctor Miguel Rufo , jefe de Neuropediatr\u00eda del Hospital Virgen del Roc\u00edo de Sevilla , \"no todos los tipos de epi- lepsia desa- ... ...\"Es importante que la sociedad sepa que nadie est\u00e1 librede padecer epilepsia\" FRANCISCA LOZANO Presidenta de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Epilepsia (FEDE) NO TODOS LOS TIPOS DE EPILEPSIA VIENEN ACOMPA\u00d1ADOS DE CRISIS CONVULSIVAS Ilustraci\u00f3n:Teresa G. Lemus 37 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008parecen en la edad de la pubertad. Son las epilepsias benignas las que desaparecen en el 80 u 85 por cientode los casos con el tiempo\" . La mayor parte de los profesiona- les y afectados coinciden en que una vida sana es el mejor ant\u00eddoto contra la aparici\u00f3n de crisis convulsivas. En palabras del doctor Rufo, \"una disco- teca es el ambiente m\u00e1s da\u00f1ino parauna persona con epilepsia: en ella hayalcohol, sustancias psicotr\u00f3picas, seva sin dormir lo suficiente y hay unambiente de luces intermitentes y sonidos fuertes muy estresante\" . Lo de las luces intermitentes es algo que s\u00f3lo afecta a las personas con un tipo de epilepsia fotosensi- ble, pero lo dem\u00e1s es aplicable para todos: los especialistas aconsejanllevar una vida sana, no beber, no fumar, no consumir drogas, dormir un m\u00ednimo de ocho horas y cuidar el estado de \u00e1nimo y el estr\u00e9s. A\u00fan as\u00ed, esto no impedir\u00e1 que apa- rezcan crisis epil\u00e9pticas, pero s\u00ed que\u00e9stas se repitan con menor frecuen- cia o que duren menos. Auras y premoniciones Un reducido porcentaje de las per-sonas con epilepsia dicen notar unaura o premonici\u00f3n segundos o mi- nutos antes de que se produzca una crisis. Esto puede ser, seg\u00fan Alfonso, una sensaci\u00f3n extra\u00f1a en el est\u00f3mago, un cosquilleo, un cam- bio en las papilas gustativas o una sensaci\u00f3n extra\u00f1a al respirar. Sinembargo, la prevalencia del aura o premonici\u00f3n de una crisis depende,en su gran mayor\u00eda, de la zona en donde est\u00e9 localizada la lesi\u00f3n cere- bral que provoca la epilepsia. Aunque las sensaciones previas son diferentes para cada persona, re- sultan repetitivas para el propio afec- tado por epilepsia. Pero muy pocaspersonas identifican estas se\u00f1ales Cinco falsos mitos ...\"Casarme y operarme han sido las dos mejores decisiones que hetomado en mi vida\" ALFONSO L\u00d3PEZ DE ETXEZARRETA Afectado por epilepsiaLA MEDICACI\u00d3N PUEDE AYUDAR A DISMINUIR LA INTENSIDAD Y LA FRECUENCIA DE LAS CRISIS EPIL\u00c9PTICAS ...Las personas con epilepsia no pueden llevar una vida normal. La medi- caci\u00f3n y, en los casos que se pueda, la cirug\u00eda, permiten a cerca del 80 por ciento de las personas con epilepsia llevar una vida normal. Eso s\u00ed, no beber, no consumir drogas, dormir ocho horas al d\u00eda y evitar situaciones estresantes, ayudan a prevenir las crisis. Durante la crisis, el paciente puede ahogarse con su propia lengua. Seg\u00fan los expertos, es imposible tragarse la lengua por lo que es innece- sario (y tambi\u00e9n peligroso) introducir una cuchara, bol\u00edgrafo o mordedor, en la boca del paciente durante la crisis epil\u00e9ptica. Lo m\u00e1s indicado es no introducir nada, recostar al paciente de costado y ponerle algo blando bajo la cabeza. Tener una crisis convulsiva es tener epilepsia. No todas las personas que sufren una crisis convulsiva con fiebre y temblores padecen epilep- sia, puesto que hay muchas m\u00e1s enfermedades que pueden provocar los mismos s\u00edntomas o parecidos. Las personas con epilepsia son agresivas durante las crisis. No se debe tratar de inmovilizar a una persona durante la crisis, ya que puede responder con un acto reflejo de violencia de forma inconsciente. En su lugar, se debe esperar pacientemente a que la persona recupere el nivel normal de consciencia. La epilepsia es contagiosa. Nunca. La epilepsia puede ser consecuencia de un traumatismo, una lesi\u00f3n cerebral, alzh\u00e9imer, p\u00e1rkinson, proble- mas durante el embarazo o por consumo excesivo de alcohol, pero no es contagiosa. Sin embargo, la mayor parte de las causas de la epilepsia, hoy en d\u00eda, se desconocen. SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1138con la crisis y, por ello, no sabr\u00e1n identificar el comienzo de una nueva. Para aprender a sobrellevar estas situaciones, FEDE cree que lo mejor son equipos multidisciplinares com- puestos por neur\u00f3logos, terapeutas ocupacionales y, para evaluar el len- guaje y la percepci\u00f3n educativa, neu-ropsic\u00f3logos. Mar\u00eda Espinosa es neuropsic\u00f3loga de la Universidad de Granada y piensa que los equi- pos multidisciplinares \"son impor-tant\u00edsimos\" para la atenci\u00f3n de per-sonas con epilepsia, ya que existen problemas psicol\u00f3gicos asociados a la epilepsia, \"como problemas de comportamiento, de d\u00e9ficit de aten- ci\u00f3n, de autoestima, etc. \" . La frecuencia y los tipos de crisis cambian con el tiempo y eso es algoque el doctor Rufo recuerda siempre: \"En la mayor\u00eda de los casos, la inten- sidad se reduce con la edad, y tam- bi\u00e9n con el tratamiento\" . La epilepsia sigue siendo una en- fermedad desconocida. La sociedad,seg\u00fan cuenta Francisca Lozano, est\u00e1muy mal informada porque \"es m\u00e1s importante lo que no se debe hacerdurante una crisis que lo que se debe hacer\" . Por ello, y tambi\u00e9n para que las personas con esta enfermedadneurol\u00f3gica no renuncien a integrar- se en la sociedad, la campa\u00f1a de estea\u00f1o del D\u00eda Mundial de la Epilepsia(que se celebr\u00f3 el pasado 24 demayo) ten\u00eda por t\u00edtulo \" \u00bfTienes epi- lepsia? No te escondas, as\u00f3ciate\" . Es este \"mal de San Valent\u00edn\" (llamado as\u00ed porqueanta\u00f1o sus afectados rezaban a este santo) se haga visible. \"Cuando yo salgo a pasear con mi hija -cuentaLozano-, y a Sheila le dan multitud de crisis en la calle, hay mucho rechazo social\" . Por eso, la presidenta de la FEDE piensa que \"quien crea que no deber\u00eda estar mi hija dando un paseopor la calle, es quien de verdad no deber\u00eda estar en la calle\" . LUC\u00cdA CARBAJO lcarbajo@servimedia.net ...\"Para la atenci\u00f3n de pacientes con epilepsia, los equipos multidisciplina-res son important\u00edsimos\" MAR\u00cdA ESPINOSA Neuropsic\u00f3loga de la Universidad de Granada Dostoievski en la absoluta tiniebla Pocos genios han rendi- do tanto homenaje a una enfermedad como lo hizo F\u00e9dor Dostoievski con su literatura. El autor ruso, de quien se sabe que tuvoepilepsia desde los 25 a\u00f1os, escribi\u00f3 hasta siete obras cuyos personajes ten\u00edan epilepsia. El m\u00e1s conocido, el pr\u00edncipe Myshkin, protagonista de El idiota , escrita entre 1868 y 1869 y que es, adem\u00e1s, uno de los textosm\u00e1s autobiogr\u00e1ficos del autor. En ella se cuenta c\u00f3mo es la realidad de una personas con epilep- sia que no puede acceder a un tratamiento.Lejos de ser endemonia- do o lun\u00e1tico, Dostoievski dej\u00f3 un gran legado literario que des- cribe los s\u00edntomas de esta mitificada enfermedad que le acompa\u00f1\u00f3 toda suvida y en gran parte de sus obras. En esta obra,muchos profesionales y enfermos ven reflejadoslos sentimientos previos a una crisis epil\u00e9ptica enpalabras del autor ruso, que dicen: ' Ese instante dur\u00f3, tal vez, medio se- gundo. Sin embargo, el pr\u00edncipe record\u00f3 con toda claridad y lucidez el co- mienzo, el primer sonido de un espantoso alarido que brot\u00f3 del pecho como por s\u00ed mismo sin que \u00e9l pudiera evitarlo con fuer- za alguna. Luego, su conciencia se apag\u00f3 de golpe y las tinieblas fue- ron absolutas'. Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Epilepsia (FEDE) Barrio de San Sebasti\u00e1n, 23 18810 Caniles (Granada) 958 710 1 34 / 655 485 029 www.federacionepilepsia.org 39 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 200820 DE OCTUBRE LaOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud define la osteoporo- sis, como una enfermedad sistem\u00e1tica caracterizada por una masa \u00f3sea baja y un deterioro de la microarquitectura del tejido \u00f3seo. La principal consecuencia de este debi- litamiento de los huesos es un au- mento del riesgo de fracturas, siendo particularmente frecuentes en las v\u00e9rtebras, la cadera y el antebrazo.Estas fracturas aumentan exponen- cialmente con la edad, y suponen un alto \u00edndice de enfermos de osteopo- rosis entre la poblaci\u00f3n mayor. Se estima que en Espa\u00f1a ya son tres millones y medio las personasafectadas por esta enfermedad. Pese a que la osteoporosis no distingue entre hombres y mujeres, \u00e9stas \u00falti- mas suponen un 80 por ciento de los casos, debido a que los cambios hor- monales que se experimentan duran-te la menopausia duplican las posibi- lidades de desarrollarla. Seg\u00fan datos facilitados por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra la Osteoporosis (AECOS), se calcula que solamente un 10 por ciento delos afectados recibe tratamiento m\u00e9-dico, mientras que un 80 por ciento no es consciente de los factores de riesgo de padecer la enfermedadhasta que se produce una rotura. Carmen S\u00e1nchez, presidenta de AECOS, afirma que, a pesar de que existen m\u00e9todos sencillos e indolo- ros de medir la densidad \u00f3sea para evaluar el riesgo de fractura y preve- nir la osteoporosis, esta enfermedadno es diagnosticada, a menudo, hasta que se produce una fractura. Aunque la osteoporosis es una de las enfermedades m\u00e1s graves, debi- litantes y costosas, tambi\u00e9n es unade las menos reconocidas, dado los elevados costes hospitalarios que ocasionan la atenci\u00f3n de las fractu- ras osteopor\u00f3ticas en todo el mundo. La presidenta de AECOS considera necesarias para la prevenci\u00f3n de laTRES MILLONES Y MEDIO DE ESPA\u00d1OLES SUFREN LA ENFERMEDAD D\u00eda Mundial de la Osteoporosis Unos h\u00e1bitos de vida sanos y equilibrados desde la infancia pue- den ayudar a prevenir la osteoporosis. Una enfermedad que afecta a miles de personas, la mayor\u00eda de ellas mujeres. Coincidiendo con el D\u00eda Mundial de la Osteoporosis, La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra la Osteoporosis, AECOS, promueve diferentes actividades para dar a conocer la enfermedad. S \u00d3 L OE L1 0P O RC I E N T O DE LOS ENFERMOS DE OSTEOPOROSIS RECIBE TRATAMIENTO M\u00c9DICO SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1140osteoporosis una serie de medidas tales como: el acceso a las pruebasde densidad \u00f3sea para las personas c o na l t or i e s g od es u f r i ru n af r a c t u r a , la financiaci\u00f3n de tratamientos de efi- cacia demostrada para las personas afectadas por esta patolog\u00eda y el apoyo financiero y participativo en campa\u00f1as educativas para la sensi-bilizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Por otra parte, Carmen S\u00e1nchez afima que muchos especialistas est\u00e1n en situaci\u00f3n de contribuir a la prevenci\u00f3n de la osteoporosis, parti-cularmente los ginec\u00f3logos, pero suconocimiento de la enfermedadsuele ser escaso. Los cirujanos orto-p\u00e9dicos/ traumat\u00f3logos y los radi\u00f3- logos desempe\u00f1an funciones impor- tantes en el diagn\u00f3stico de las fractu- ras osteopor\u00f3ticas, pero los estudios han demostrado que esta oportuni- dad suele desaprovecharse. Actualmente, la determinaci\u00f3n de la densidad mineral \u00f3sea es la mejor ma-nera de predecir el riesgo de fractura y la absorciometr\u00eda radiol\u00f3gica de doble energ\u00eda (DEXA) se considera la prueba de referencia para la medici\u00f3n de estepar\u00e1metro, normalmente en la regi\u00f3nlumbar y en la cadera. Esta pruebapuede ayudar al m\u00e9dico a valorar el ries- g od ef r a c t u r ayad e t e r minar la veloci- dad de la p\u00e9rdida \u00f3sea as\u00ed como a con- trolar la evoluci\u00f3n de la enfermedad. El origen de la osteoporosis se encuen- tra en la dificultad para asimilar el calcio, lo que, en parte, se produce como conse- cuencia de la carencia de vitamina D. La necesidad que tiene el organismo de esta vitamina se puso de manifiesto en la\"Declaraci\u00f3n de Dubl\u00edn\" , un documento firmado por numerosas sociedades m\u00e9- dicas y especialistas en 2005. Hace dos a\u00f1os se firm\u00f3 en Espa\u00f1a la \"Declaraci\u00f3n Espa\u00f1ola de laVitamina D\" , un nuevo do-cumento en el que los especialistas y aso- ciaciones respaldan los tratamientos con vitamina D de la osteoporosis. Una dieta equilibada y rica en cal- cio, hacer ejercicio regularmente, una exposici\u00f3n solar de una media hora al d\u00eda y evitar el alcohol y el tabacoson algunas recomendaciones que pueden reducir las posibilidades de desarrollar esta patolog\u00eda. CRISTINA MU\u00d1OZ pacientes@servimedia.net Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra la Osteoporosis AECOS se fund\u00f3 en 1994 y en la actualidad cuenta con delegaciones en va- rias ciudades espa\u00f1olas. AECOS forma parte de info@aecos.es Almer\u00eda. 950 27 66 68 M\u00f3vil: 659 130 360 /// e-mail: adealmeria@yahoo.es Barcelona. 636 792 791 /// 948 22 76 52 /// Segovia. 921 43 85 77 Valencia. 630 752 229 /// e-mail: mjferran@mixmail.com Actividades del D\u00eda Mundial de la Osteoporosis Informaci\u00f3n sobre las diferentes actividades que la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra la Osteoporosis (AECOS) y la Fundaci\u00f3n Hispana de Osteoporosis y Enfermedades Metab\u00f3licas \u00d3seas (FHOEMO) en los tel\u00e9fonos: 91 431 22 58y 91 578 35 10. Dec\u00e1logo para afrontar la Osteoporosis Disfrutar de una alimentaci\u00f3n variada, rica en calcio y en vitamina D. Hacer ejercicio f\u00edsico de forma regular. Mantener un estilo de vida saludable sin fumar y sin abusar del caf\u00e9 y del alcohol. Mantenerse siempre erguida. No resignarse al dolor de espalda y hacerse una revisi\u00f3n para evaluar la masa \u00f3sea despu\u00e9s de la menopausia. Iniciar cuanto antes el tratamiento. Mantener el hogar ordenado para evitar las ca\u00eddas. Informarse acerca de los tratamientos disponibles. Continuar el tratamiento y no abandonarlo. FUENTE: \"Dec\u00e1logo para mujres comprometidas con la salud de sus huesos\", elaborado por AECOS, PHOEMO, Roche y GSK.41 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 20082Representantes de la Asociaci\u00f3n Santa \u00c1gueda visitaron el Servicio de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica del Hospital General de Ciudad Real. LA VIDA EN IM\u00c1GENES Lejos de abandonar su actividad durante el verano, las asociacio- nes de pacientes han celebrado numerosos eventos durante losmeses de julio y agosto.Verano asociativo Como cada a\u00f1o, la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Espina B\u00edfida e Hidrocefalia ha organizado unas vacaciones para sus socios. En total, 82 personas han disfrutado de unas jornadas de descanso y convivencia en Almu\u00f1ecar, Granada.1Miembros de la Asociaci\u00f3n de Esclerosis M\u00faltiple deGuipuzcoa durante su excursi\u00f3n al parque \"Senda Viva\". 34 y 5 SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1142Vacaciones, jornadas de convi- vencia, excursiones y torneos solidarios han servido para com- partir experiencias y fomentarlos lazos entre sus socios.Animamos a todas las asociacio-nes a que nos env\u00eden sus foto- graf\u00edas, junto a un texto explica- tivo del acto al que correspon-den, a: pacientes@servimedia.netImagen digital de tres o cuatro megap\u00edxeles, en jpeg Imagen escaneada a 300 ppp de resoluci\u00f3n en jpeg 9y 1 0M\u00e1s de 100 personalidades del mundo de la pol\u00edtica y la cultura participaron en la III Edici\u00f3n del Campeonato de Mus por la Concordia, en beneficio de la Fundaci\u00f3n NUMEN, organizaci\u00f3n de ayuda a ni\u00f1os y j\u00f3venes con par\u00e1lisis cerebral.636 ni\u00f1os de entre ocho y 16 a\u00f1os disfrutaron de unas va- caciones en Extremadura gracias a la Federaci\u00f3n ALCER. 7Socios de la Federaci\u00f3n Valenciana de Asociaciones deFamiliares de Alzheimer durante una jornada de convivencia. 8El Segundo Congreso Espa\u00f1ol de Cornelia de Lange, organizado por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola del S\u00edndrome de Cornelia de Lange, sir-vi\u00f3 para que las 26 familias asistentes compartieran experiencias e intercambiaran consejos sobre esta enfermedad rara. 43 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008AGENDA Logro\u00f1o, 17 y 18 de octubre VIII Congreso Nacional de FACE Los d\u00edas 17 y 18 de octubre tendr\u00e1 lugar en Logro\u00f1o el VIII Congreso Nacional de la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Cel\u00edacos de Espa\u00f1a, bajo el t\u00edtulo \"El cel\u00edaco fuera de casa\". La cita, en cuya organizaci\u00f3n ha colaborado la Asociaci\u00f3n Cel\u00edaca de la Rioja (ACERI), reuni-r\u00e1 a delegados de todas las comunidades aut\u00f3- nomas y a m\u00e9dicos especialistas en la enferme- dad. De esta forma, la capital riojana tomar\u00e1 el relevo de Sevilla, que acogi\u00f3 la edici\u00f3n anterior. M\u00e1s informaci\u00f3n en la web www.celiacos.org Par\u00eds, del 10 al 13 de octubre Congreso Mundial delS\u00edndrome de Rett Del 10 al 13 de Octubre tendr\u00e1 lugar en Par\u00eds el VI Congreso Mundial del S\u00edndrome de Rett. El acto tiene como objetivosproporcionar un foro para que los cient\u00edficos presenten el re- sultado de sus investigaciones; proporcionar a los m\u00e9dicos y otros profesionales de la salud,una oportunidad de actualizar sus conocimientos y destrezas en la atenci\u00f3n a los pacientes, y dar a los padres, familiares y cuidadores de afectados por este s\u00edndrome la oportunidad de compartir experiencias. M\u00e1s informaci\u00f3n en la p\u00e1gina web www.worldrettsyndro- me2008.orgMurcia, 24, 25 y 26 de octubre Encuentro de familias, profesionales y pacientes con enfermedades raras La Asociaci\u00f3n de Enfermedades Raras y Trastornos Generalizados del Desarrollo de Totana (D'Genes) acoger\u00e1 en Murcia el I Encuentro de familiares, profesionales y per- sonas diagnosticadas con enferme- dades raras. El evento ha sido or- ganizado con la finalidad de crearespacios de intercambio y conviven- cia entre profesionales, familiares y pacientes. Tambi\u00e9n se persigue que este forosea un altavoz para sensibilizar a la poblaci\u00f3n sobre el problema de salud p\u00fablica que suponen estas enfermedades, seg\u00fan explican desde la asociaci\u00f3n de pacientes. El encuentro, que se desarrollar\u00e1 durante los d\u00edas 24, 25 y 26 de oc- tubre, busca tambi\u00e9n destacar laimportancia del movimiento aso- ciativo a nivel local. M\u00e1s informa- ci\u00f3n en la p\u00e1gina www.enfermeda- des-raras.org Madrid, del 26 al 30 de noviembre V Edici\u00f3n de Fisalud Del 26 al 30 de noviembre se celebrar\u00e1 en IFEMA la V Edici\u00f3n de la Feria Internacional de la Salud, FISA- LUD 2008. Los pacientes contar\u00e1n con acciones espe- c\u00edficamente dirigidas a ellos, como foros sobre temasde gesti\u00f3n, seguridad, calidad o derechos y obligacio- nes del paciente. Otra novedad de este a\u00f1o est\u00e1 rela- cionada con el Defensor del Paciente de la Comunidad de Madrid, Juan Ignacio Barrero, que tendr\u00e1 un stand en la feria en el que se organizar\u00e1n diversos eventos. M\u00e1s informaci\u00f3n en la p\u00e1gina web www.fisalud.netMadrid, del 26 al 28 de septiembre III Encuentro Nacional de Adultos de Talla Baja La Asociaci\u00f3n Nacional para Problemas de Crecimiento, CRECER, celebrar\u00e1, del 26 al 28 de sep-tiembre en la localidad madrile\u00f1a de Cervera deBuitrago, el III Encuentro Nacional de Adultos deTalla Baja. El precio para el socio es de 50 euros porpersona, todos los gastos incluidos, y para el no socioes de 58 euros. Todos los interesados en asistir debencontactar con la entidad. M\u00e1s informaci\u00f3n en la p\u00e1- gina web www.crecimiento.org SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1144Otras fechas a teneren cuenta... Septiembre 10Semana Europea del C\u00e1ncer de Pulm\u00f3n 14D\u00eda Europeo el C\u00e1ncer Prost\u00e1tico 16D\u00eda Mundial del Linfoma 21D\u00eda Mundial del Alzheimer 29D\u00eda Mundial de la Retinosis Pigmentaria Octubre1D\u00eda Internacional de la Hepatitis C 6D\u00eda Europeo de la Depresi\u00f3n 7Semana Europea contra el C\u00e1ncer 8D\u00eda Mundial de los Cuidados Paliativos 10D\u00eda Mundial de la Salud Mental 14D\u00eda Mundial de la Vista 19D\u00eda Nacional contra el C\u00e1ncer de Mama Noviembre 14D\u00eda Mundial de la Diabetes28 de septiembre D\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n Bajo el lema \"\u00bfConoces tu riesgo cardiovascu- lar?\" se celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo d\u00eda 28 de septiem- bre en un centenar de pa\u00edses del mundo el D\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n, convocatoria anual que se ha consolidado como una cita imprescindi- ble en el fomento de la prevenci\u00f3n de las enfer-medades del coraz\u00f3n en todo el planeta. La Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n se ha suma- do a la iniciativa organizando distintas activi- dades de inter\u00e9s general: chequeos y pruebas de factores de riesgo, carreras populares, paseos guiados, cla-ses de gimnasia, de- bates p\u00fablicos, es- pect\u00e1culos, foros ciones, ci\u00f3n en la p\u00e1ginawww.fundacion- delcorazon.comVigo, del 2 al 4 de octubre III Congreso Nacional de Alzheimer En esta tercera edici\u00f3n del Congreso Nacional de Alzheimer la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda (SEGG), la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda(SEN) y la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Familiares de Enfermos de Alzheimer y otras Demencias (CEAFA) han apostado por un pro- grama multidisciplinar. M\u00e1s infor- maci\u00f3n en la p\u00e1gina www.congre- sonacionaldealzheimer.org C\u00e1ceres, del 24 al 28 de septiembre Jornadas de convivencia para j\u00f3venes de ACCU Espa\u00f1a La Asociaci\u00f3n de Enfermos de Crohn y Colitis Ulcerosa de Extremadura (ACCU Extrema- dura), en colaboraci\u00f3n con ACCU Espa\u00f1a, organiza este a\u00f1o las XIV Jornadas de convivencia para j\u00f3venes de ACCU Espa\u00f1a,que tendr\u00e1n lugar en C\u00e1ceres, Extremadura, del 24 al 28 de sep- tiembre de 2008. En total, se dis- ponen de 70 plazas para los j\u00f3ve- nes de la asociaci\u00f3n, con edadescomprendidas entre los 15 y 30a\u00f1os. Las reservas de las plazas se har\u00e1n por orden de llegada. Si se quiere, se puede llevar a un acom- pa\u00f1ante en las mismas condicio- nes de edad. El precio de inscrip- ci\u00f3n en estas jornadas es de 100 euros, incluye la estancia, comi-das, visitas guiadas y el transpor- te de los d\u00edas de convivencia. El transporte para la llegada y sali- da al destino correr\u00e1 a cargo de cada asistente. M\u00e1s informaci\u00f3n en la web www.accuesp.com/esMadrid, del 18 al 20 de noviembre II Congreso Europeo de Pacientes El Palacio de Congresos de Madrid acoger\u00e1, los d\u00edas 18,19 y 20 de noviembre, el II Congreso Europeo de Pacientes, en el marco de la celebraci\u00f3n de la octava feria 'Saluslaboris', organizada por el Instituto Europeo de Salud y Bienestar Social. M\u00e1s informaci\u00f3n en la p\u00e1gina web www.saluslaboris.com 45 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008www.fqmadrid.org La Asociaci\u00f3n Madrile\u00f1a con- tra la Fibrosis Qu\u00edstica ofrece en su web informaci\u00f3n sobreesta enfermedad, as\u00ed como sobre las actividades que lleva a cabo y que est\u00e1n dirigidas apacientes, socios y p\u00fablico en general. La entidad fue crea- da en el a\u00f1o 1987 por ungrupo de padres conscientes de que la problem\u00e1tica que plantea esta patolog\u00eda exig\u00edala actuaci\u00f3n asociativa, antela imposibilidad de resolverla s\u00f3lo a trav\u00e9s de actuaciones individuales. www.escoliosis.org Compartir experiencias asocia-das a la lesi\u00f3n de escoliosis;mejorar la autoestima de los afectados y crear identidad social frente a una afecci\u00f3n f\u00ed-sica y ps\u00edquica personal, son algunos de los objetivos de la p\u00e1gina de la Associaci\u00f3 Malaltsd'Escoliosi (ASMADES). Enesta web, puede encontrarse numerosa informaci\u00f3n sobre la escoliosis y su tratamiento, as\u00edcomo un foro donde intercam- biar opiniones y un hist\u00f3rico de actividades, entre otrassecciones. EN LA RED www.dolordecabeza.net La p\u00e1gina de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pacientes con Cefalea (AEPAC) cuenta desdeel mes de julio con un nuevoservicio: un foro virtual. Gracias al mismo, los afectados podr\u00e1n intercambiar con otrospacientes sus comentarios, in- formaciones, soluciones, ade- lantos o experiencias persona-les, o, simplemente, podr\u00e1n ayudar o animar a otra perso- na que sufra esta patolog\u00eda. Laweb tambi\u00e9n ofrece informa- ci\u00f3n sobre la asociaci\u00f3n y enla- ces a otras p\u00e1ginas de inter\u00e9s. www.glucogenosis.org Desde su fundaci\u00f3n en 1999, laAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermos de Glucogenosis, ha querido ser, en la medida desus posibilidades, un cataliza- d o rd el a si n q u i e t u d e sei n i c i a - tivas de todos los colectivosafectados por estas enfermeda-des poco frecuentes caracteri- zadas por trastornos en el me- tabolismo del gluc\u00f3geno. Coneste objetivo, ha puesto en marcha esta p\u00e1gina web, donde ofrece informaci\u00f3n deta-llada sobre estas patolog\u00edas y las actividades que lleva a cabo. SEPTIEMBRE 2008 PACIENTES 1146EN PAPEL \u00bfQu\u00e9 se siente tras un diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer? \u00bfQu\u00e9 significa ser m\u00e9dico y pa- decer esta enfermedad? \u00bfC\u00f3mo afecta el c\u00e1ncer a las relaciones sociales? \u00bfQu\u00e9 sentido se le puede dar a la vida en con- diciones de gran incertidumbre? Estasson algunas de las preguntas que se in- tentan abordar en este libro escrito por Albert Jovell, un m\u00e9dico enfermo de c\u00e1n- cer que contempla la enfermedad desde ambos lados: el del facultativo y el del pa-ciente. Y desde esa posici\u00f3n, el c\u00e1ncer se ve de forma diferente.C\u00e1ncer. Biograf\u00eda de una supervivencia Edita: PlanetaEducar en salud Edita: Colegio de M\u00e9dicos de Valencia La medicina avanza, de la mano de la ciencia, a una velocidad vertiginosa y la sociedad, sin embargo, no siempre est\u00e1 al corriente de sus logros y ventajas. Por este motivo, el Colegio de M\u00e9dicos deValencia ha editado el libro \"Educar en salud\" que pretende, mediante un lenguaje inteligible, mantener informada a la sociedad de las novedades cient\u00edfi- cas y socio-sanitarias que m\u00e1s preocu- pan en la actualidad. La obra abarca di- versas tem\u00e1ticas, desde la problem\u00e1ticade la obesidad hasta las posibilidades actuales de la reproducci\u00f3n asistida.Este libro, escrito por el periodista V\u00edctorClaud\u00edn y el doctor Ferr\u00e1n Garc\u00eda- Fructuoso, jefe del servicio de Reuma- tolog\u00eda de la Cl\u00ednica CIMA de Barcelona, re\u00fane los testimonios de personas afec-tadas por la fibromialgia de distintos lu- gares de Espa\u00f1a, con la finalidad de ofrecer una visi\u00f3n representativa y glo- bal sobre esta patolog\u00eda. Acerc\u00e1ndose a la vida cotidiana de m\u00e1s de 30 perso-nas, el libro ofrece un comentario m\u00e9di- co que informa y aclara lo m\u00e1ximo posi- ble estas enfermedades, evitando la po- l\u00e9mica y ci\u00f1\u00e9ndose a lo que en la actua- lidad tiene evidencia cient\u00edfica.Fibromialgia. La verdad desnuda Edita: La Esfera de los Libros Fuf\u00fa y el abrigo verde Edita: Fundaci\u00f3n AstraZ\u00e9neca \u00bfC\u00f3mo explicar a un ni\u00f1o que su pap\u00e1 o su mam\u00e1 tiene una enfermedad mental? \u00bfQu\u00e9 t\u00e9r- minos utilizar para describir estas patolog\u00edas? \u00bfQu\u00e9 hacer para que el ni\u00f1o no se sienta cul-pable? \u00bfDe qu\u00e9 forma abordar esta problem\u00e1tica con ni\u00f1os de preescolar?. Muchas res- puestas a estas preguntas nos las facilita el libro \"Fuf\u00fa y el abrigo verde\", editado por la Fundaci\u00f3n AstraZ\u00e9neca y que cuenta con el apoyo de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Agrupaciones de Familiares y Personas con Enfermedad Mental (FEAFES).47 PACIENTES 11 SEPTIEMBRE 2008PACIENTES Serrano, 116. 28006 Madrid /// Tel\u00e9fono: 91 515 93 "}