{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2016-01-01", "cleaned_text": "\u00daltimos Art\u00edculos Portal de Revistas Electr\u00f3nicas Reflexiones desde la disciplina de la enfermer\u00eda sobre ajustes razonables en salud para la atenci\u00f3n de personas con discapacidad psicosocial en Colombia Leer m\u00e1s Investigaci\u00f3n cualitativa y cuantitativa: complementos brillantes Leer m\u00e1s La atenci\u00f3n primaria de salud como parte fundamental de la red de acogida de inmigrantes Leer m\u00e1s Ludotecas para personas mayores: espacios propicios para el fomento del cuidado de enfermer\u00eda en salud mental Leer m\u00e1s Conciencia cultural a trav\u00e9s del aprendizaje basado en tareas utilizando materiales aut\u00e9nticos Leer m\u00e1s Manejo y acompa\u00f1amiento de la espiritualidad desde los cuidados paliativos en enfermer\u00eda Leer m\u00e1s M\u00e1s enfermeras para las mujeres Leer m\u00e1s Una exploraci\u00f3n a los di\u00e1logos de Freire Leer m\u00e1s Estrategias de prevenci\u00f3n primaria para la obesidad infantil en entornos escolares: una revisi\u00f3n integrativa entre 2016-2021 Leer m\u00e1s Violencia contra las mujeres: realidades invisibles y cotidianas Leer m\u00e1s Aplicaci\u00f3n del enfoque feminista a la realidad colombiana: un paso de la conciencia femenina a la conciencia colectiva Leer m\u00e1s El racismo m\u00e9dico de salud en M\u00e9xico: aproximaci\u00f3n cultural e hist\u00f3rica Leer m\u00e1s Caracterizaci\u00f3n de pacientes que se realizaron prueba de COVID-19, pertenecientes a una EAPB, Colombia Leer m\u00e1s El autocuidado, uno de los requisitos para el buen cuidado en salud mental Leer m\u00e1s Caracter\u00edsticas socioculturales y emocionales de los ni\u00f1os y j\u00f3venes que ingresan y permanecen en un grupo scout en la ciudad de Bogot\u00e1 Leer m\u00e1s Aspectos del dise\u00f1o de una revista digital estudiantil en una escuela de enfermer\u00eda en Colombia Leer m\u00e1s Estereotipos en Enfermer\u00eda, una barrera en el cuidado Leer m\u00e1s T\u00e9cnica \"VIA-VILI\" y su aplicaci\u00f3n comparativa en M\u00e9xico y Colombia: scoping review Leer m\u00e1s Descripci\u00f3n del uso de las herramientas del Learning Management System (LMS) en el aula: relaciones y dise\u00f1os de entornos de aprendizaje Leer m\u00e1s La investigaci\u00f3n interdisciplinar: una reflexi\u00f3n necesaria Leer m\u00e1s Salud mental en Colombia: atenci\u00f3n biom\u00e9dica de los trastornos mentales, no el cuidado de las personas y comunidades Leer m\u00e1s Aportes de la enfermer\u00eda a la valoraci\u00f3n de la funcionalidad mental en rehabilitaci\u00f3n comunitaria Leer m\u00e1s Hilando el cambio Leer m\u00e1s Estigma internalizado en personas con trastorno mental, residentes de hogar protegido con rehabilitaci\u00f3n de base comunitaria (primer semestre de 2019) Leer m\u00e1s La relaci\u00f3n intrapersonal: primer pilar de la relaci\u00f3n de cuidado. Experiencias y reflexiones del campamento de salud mental Leer m\u00e1s Hablemos del acceso abierto Leer m\u00e1s Autoestima y embarazo adolescente en un grupo de estudiantes de bachillerato en el municipio de Soacha (Colombia) Leer m\u00e1s Inserci\u00f3n laboral evaluada por empleadores Leer m\u00e1s La importancia de las competencias comunicativas interculturales en las clases de ingl\u00e9s en el contexto de las actuales olas migratorias Leer m\u00e1s An\u00e1lisis de g\u00e9nero en estudios de caso por situaciones de salud mental Leer m\u00e1s La educaci\u00f3n en tiempos de COVID su abordaje desde el paradigma socio humanista, en Colombia y Am\u00e9rica Latina Leer m\u00e1s Evaluaci\u00f3n de una intervenci\u00f3n cognitiva para los s\u00edntomas coronarios en la mujer: ensayo cl\u00ednico no aleatorizado Leer m\u00e1s Fundamentos pedag\u00f3gicos y comunicacionales en Pol\u00edticas Educativas de atenci\u00f3n de sectores de juventudes de vulnerados Leer m\u00e1s Modelo de prevenci\u00f3n de la violencia y educaci\u00f3n para la paz en adolescentes escolares de una instituci\u00f3n educativa en Cundinamarca Leer m\u00e1s Tratamientos no convencionales utilizados en la curaci\u00f3n de las heridas Leer m\u00e1s SARS-CoV-2 (Covid-19) pone en evidencia la situaci\u00f3n del personal de la salud en Colombia Leer m\u00e1s Investigar, un campo para: indagar, innovar, generar Leer m\u00e1s Estudio de caso: una estrategia de aprendizaje significativo en farmacolog\u00eda en estudiantes de enfermer\u00eda Leer m\u00e1s Situaciones emocionales previas al diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de mama Leer m\u00e1s An\u00e1lisis del concepto trabajo en ejecutivos con y sin patrones de conducta tipo A (factor de riesgo psicosocial) de la zona Metropolitana de Guadalajara M\u00e9xico. Leer m\u00e1s Las acciones did\u00e1cticas del profesorado novel universitario: un estudio cualitativo desde una perspectiva interdisciplinar Leer m\u00e1s Formaci\u00f3n de docentes biling\u00fces Leer m\u00e1s desaf\u00edo de la publicaci\u00f3n cient\u00edfica en Colombia Leer m\u00e1s El conflicto armado en Colombia y sus realidades invisibles Leer m\u00e1s Percepci\u00f3n y pr\u00e1cticas de la cultura Krishna desde una perspectiva de cuidado paliativo en Enfermer\u00eda Leer m\u00e1s Permanencia acad\u00e9mica en estudiantes de Medicina y Enfermer\u00eda de la Fundaci\u00f3n Universitaria Juan N. Corpas Leer m\u00e1s Caracterizaci\u00f3n de las diferentes formas de violencia y las estrategias pedag\u00f3gicas para abordarlas en la educaci\u00f3n Inicial: estado del arte, una mirada desde Iberoam\u00e9rica Leer m\u00e1s Juegos musicales en el desarrollo de expresi\u00f3n y apreciaci\u00f3n musical de los estudiantes Leer m\u00e1s Previous Next "}