{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.biblioteca.uach.cl/biblioteca_virtual/libros/2008/307.72CON2008.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "12 3POLITICAS P\u00daBLICAS COMO OBJETO SOCIAL Imaginando el bien p\u00fablico en el desarrollo rural latinoamericano45POLITICAS P\u00daBLICAS COMO OBJETO SOCIAL Imaginando el bien p\u00fablico en el desarrollo rural latinoamericano Alberto Arce Gustavo Blanco Margarita Hurtado EDITORES 6\u00a9Alberto Arce, Gustavo Blanco y Margarita Hurtado, EDITORES Primera Edici\u00f3n: 2008 Autores: Carlos A. Amtmann Moyano, Alberto Arce Matus, Luiz Carlos Beduschi Filho, Gustavo Blanco Wells, Helana C\u00e9lia De Abreu Freitas, Roberto Seraf\u00edn Diego Quintana, Daniela Gamboa, Margarita Hurtado Paz Y Paz, Oscar Augusto L\u00f3pez Rivera, Ana Beatriz Lujan, Carlos Andr\u00e9s Rodr\u00edguez Wallenius, Sergio Schneider, Luis Alberto Su\u00e1rez Rojas, Gonzalo T entor. Reservados todos los derechos. No est\u00e1 permitida la reproducci\u00f3n total o parcial de este libro, ni su tratamiento inform\u00e1tico, ni la transmisi\u00f3n de ninguna forman o por cualquier medio, ya sea electr\u00f3nico, mec\u00e1nico, por fotocopia, por registro u otros m\u00e9todos, sin el permiso previo y por escrito de los titulares del Copyright. Editado por FLACSO- Guatemala Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades Universidad Austral de Chile Rural Development Sociology Group, Wageningen University ISBN: 978-99939-72-57-0 Dise\u00f1o de Portada: Edmundo Cofr\u00e9 y Gustavo Blanco Asistencia de Edici\u00f3n y diagramaci\u00f3n: Julio Sebasti\u00e1n Figueroa C. Formato: 21 x 14 N\u00ba de p\u00e1ginas: 300 Impreso en FLACSO, Guatemala.7\u00cdndice89\u00cdndice Introducci\u00f3n Alberto Arce, Gustavo Blanco y Margarita Hurtado 13 SEcc I\u00f3n I: Elementos te\u00f3ricos para una Re-conceptualizaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas Imaginando el objeto del desarrollo social. Un campo de acci\u00f3n entre la vida social y el proceso pol\u00edtico Alberto Arce 23 Pol\u00edticas p\u00fablicas en econom\u00edas de mercado: Alcances generales y an\u00e1lisis de un programa educacional en Chile Carlos A. Amtmann 57 La contribuci\u00f3n de la pluriactividad para las pol\u00edticas p\u00fablicas de desarrollo rural: una mirada desde el Brasil Sergio Schneider 81 10SEcc I\u00f3n II: T erritorio y descentralizaci\u00f3n pol\u00edtica El fen\u00f3meno migratorio en las pol\u00edticas p\u00fablicas. El caso del departamento de Pet\u00e9n, Guatemala Margarita Hurtado Paz y Paz 113 Procesos de (re)territorializaci\u00f3n de peque\u00f1as sociedades de pastores y sus luchas por la gesti\u00f3n del desarrollo local Luis Alberto Su\u00e1rez 127 Las incongruencias de la participaci\u00f3n ciudadana y la descentralizaci\u00f3n en municipios rurales: el caso de Cuqu\u00edo (Jalisco), en M\u00e9xico Carlos Rodr\u00edguez Wallenius y Roberto Diego Quintana 153 Las Juntas de Gobierno en el desarrollo territorial Ana Beatriz Luj\u00e1n, Gonzalo T entor y Daniela Gamboa 169 SEcc I\u00f3n III: nuevas configuraciones p\u00fablico-privadas en el mundo rural Alianzas p\u00fablico-privadas y nuevas formas de intervenci\u00f3n en el desarrollo rural chileno \u00bfHacia una redistribuci\u00f3n de la acci\u00f3n pol\u00edtica? Gustavo Blanco Wells 189 La pol\u00edtica p\u00fablica de las concesiones forestales y la ruralidad en el Pet\u00e9n, Guatemala Oscar A. L\u00f3pez Rivera 22111Aprendizaje por interacci\u00f3n: un desaf\u00edo para el desarrollo de las regiones rurales Luiz Carlos Beduschi Filho 249 La Formaci\u00f3n de la Red de Educaci\u00f3n de Asentados de la Reforma Agraria: el PRONERA Helana C\u00e9lia de Abreu Freitas 271 Los autores 1891213Introducci\u00f3n Alberto Arce, Gustavo Blanco y Margarita Hurtado Uno de los debates abiertos por la sociolog\u00eda rural latinoamericana en las discusiones para entender los fen\u00f3menos agrupados bajo el t\u00e9rmino \"globalizaci\u00f3n\", es la redefinici\u00f3n del rol del Estado-naci\u00f3n en la conducci\u00f3n de estas transformaciones y las consecuencias, adaptaciones y resistencias a estos procesos en contextos locales. Existe cierta ansiedad disciplinaria por describir cr\u00edticamente los cambios que ha experimentado el Estado para acomodarse a las nuevas demandas de instituciones supranacionales y, particularmente, a su (in)capacidad para satisfacer las demandas ciudadanas. Estas inquietudes son especialmente visibles en los intentos de explicar los cambios de los sectores agrario y productor de alimentos de Am\u00e9rica Latina y, en un sentido amplio, las consecuencias de tales cambios para el conjunto de la diversidad rural. Algunas de estas discusiones han sido planteadas bajo la etiqueta de Nueva Ruralidad Latinoamericana . En una parte significativa de estos trabajos, el foco de atenci\u00f3n se ha desplazado desde el Estado y los grupos excluidos de los procesos de globalizaci\u00f3n, hacia otros grupos de inter\u00e9s y procesos emergentes que buscan situarse en el contexto global y ajustarse a la continua demanda de productos, a los diversos sistemas de regulaci\u00f3n y a los nuevos servicios demandantes de \"lo rural\" . En las \u00faltimas d\u00e9cadas, los Estados de Am\u00e9rica Latina han intentado recoger, con distinto grado de efectividad, algunas de las nuevas problem\u00e1ticas sociales y orientarlas hacia el desarrollo rural a trav\u00e9s de la formulaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas. De manera general, podemos entender estas pol\u00edticas como distintos arreglos entre actores sociales en una gradiente que va desde aquellas que intentan dar respuesta a demandas de acceso a recursos pol\u00edticos hasta aquellas con una orientaci\u00f3n m\u00e1s centrada en los aspectos t\u00e9cnico- productivos. Los temas m\u00e1s persistentes est\u00e1n relacionados con el acceso y distribuci\u00f3n de los recursos (tierra, agua, capital, servicios, etc.), la 14incorporaci\u00f3n de las pol\u00edticas de ajuste estructural en el sector agrario, la superaci\u00f3n de la pobreza, la seguridad alimenticia y el desarrollo productivo y tecnol\u00f3gico. Sin embargo, este recuento no ser\u00eda exhaustivo si no agregamos aquellas pol\u00edticas nacionales que se alejan de la intervenci\u00f3n tradicional relacionada con intervenci\u00f3n directa, protecci\u00f3n y subsidios y, en cambio, se orientan a situar la innovaci\u00f3n/creatividad en el uso de la informaci\u00f3n/conocimiento como eje central en la creaci\u00f3n y apoyo de sectores competitivos. En la formulaci\u00f3n de estas pol\u00edticas se desplaza el \u00e9nfasis desde los factores tradicionales de producci\u00f3n -tierra, capital y trabajo- hacia factores intangibles como conocimiento, innovaci\u00f3n y nuevas formas de coordinaci\u00f3n, generalmente mediadas por las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones. El uso y apropiaci\u00f3n de estos y otros recursos en sectores rurales y, en particular, el uso flexible de aquellos nuevos instrumentos del Estado orientados al cambio tecnol\u00f3gico, generan nuevas relaciones sociales, productos y formas de organizaci\u00f3n. Consecuentemente, estos procesos tienden a generar nuevas pr\u00e1cticas y nuevos tipos de diferenciaciones sociales y territoriales que, en algunos casos, tienen su origen en diferenciaciones y exclusiones preexistentes. Frente a la posibilidad de examinar el conjunto de estas pol\u00edticas desde un punto de vista discursivo, este libro propone, en cambio, interpretaciones que toman en cuenta la experiencia cotidiana de los actores sociales rurales. En ello reside la relevancia de los estudios de caso y una estrategia de investigaci\u00f3n orientada a los actores, pues nos permite ir m\u00e1s all\u00e1 del aspecto discursivo o textual de las pol\u00edticas, para centrarnos en las consecuencias emp\u00edricas de la acci\u00f3n social. Ello no supone homogeneizaci\u00f3n tem\u00e1tica pues la diversidad de perspectivas de investigaci\u00f3n nos permite distinguir las pol\u00edticas en una variedad de situaciones; por ejemplo, aquellas en que las pol\u00edticas sirven como instrumentos ret\u00f3ricos orientados a seleccionar s\u00f3lo aquellos actores viables dentro de un esquema que finalmente justifica la reproducci\u00f3n del capitalismo global generando nuevas formas de desintegraci\u00f3n y conflicto social; otras situaciones en las que aparentemente se producen nuevas formas efectivas de integraci\u00f3n local/global; o finalmente aquellas, y esta es la orientaci\u00f3n general de esta compilaci\u00f3n, que conducen a la creaci\u00f3n de nuevos objetos pol\u00edticos a partir de la definici\u00f3n situada, espec\u00edfica y contingente del bien p\u00fablico . Los trabajos compilados en el presente libro son una selecci\u00f3n Alberto Arce, Gustavo Blanco y Margarita Hurtado15de una fruct\u00edfera semana de discusi\u00f3n bajo el alero del Grupo de T rabajo sobre Pol\u00edticas P\u00fablicas y Desarrollo Rural del VII Congreso Latinoamericano de Sociolog\u00eda Rural realizado en noviembre de 2006 en Quito, Ecuador. Durante las sesiones de trabajo discutimos intensamente sobre la naturaleza y el car\u00e1cter de las pol\u00edticas p\u00fablicas contempor\u00e1neas del sector rural latinoamericano. El debate te\u00f3rico y los casos que le dieron cuerpo reflejaron la diversidad de temas, aspectos metodol\u00f3gicos y conceptuales que dan cuenta de la naturaleza cambiante de las demandas sociales y las formas de representar, organizar y movilizar las luchas por lo que entendemos como bien p\u00fablico y lo social. La riqueza de los trabajos cumpli\u00f3 efectivamente su rol: nos oblig\u00f3 a cuestionar visiones reduccionistas de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Definitivamente el Estado no es la \u00fanica fuente de formulaci\u00f3n de pol\u00edticas. Sin embargo, lejos de encontrar respuestas simples, las implicancias para una agenda de investigaci\u00f3n futura es a\u00fan incipiente y pueda quiz\u00e1s ser sintetizada en una pregunta cr\u00edtica que refleja lo tentativo de la discusi\u00f3n: \u00bfQu\u00e9 entendemos por pol\u00edticas p\u00fablicas en el nuevo escenario latinoamericano? Las contribuciones de este libro, por un lado, problematizan la jerarqu\u00eda vertical de la administraci\u00f3n y el conocimiento local en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales y por otro identifican configuraciones sociales horizontales con centros de soberan\u00eda y autoridad distribuidas en una forma polifac\u00e9tica que cuestionan tanto la democracia parlamentaria como la autoridad centralizada. En otras palabras, esta acci\u00f3n pol\u00edtica distribuida reconstituye el entendimiento de lo p\u00fablico a partir de la acci\u00f3n social y por lo tanto conceptualiza la formaci\u00f3n de pol\u00edticas a partir de pr\u00e1cticas cotidianas y creaci\u00f3n de instituciones capaces de negociar situadamente la escala de lo local y lo global, y la forma espec\u00edfica, material y simb\u00f3lica, que adquiere el bien p\u00fablico. Los art\u00edculos de esta compilaci\u00f3n nos muestran una situaci\u00f3n rural latinoamericana compuesta por nuevos procesos sociales, instituciones y organizaciones importantes de considerar: 1) respuestas a procesos de descentralizaci\u00f3n; 2) la acci\u00f3n social coordinada a trav\u00e9s de la re-territorializaci\u00f3n de grupos sociales excluidos de la 'institucionalidad pol\u00edtica'; 3) la importancia de la multifuncionalidad del trabajo rural y la reconstrucci\u00f3n del espacio agrario; 4) nuevas configuraciones sociales que redefinen lo p\u00fablico y lo privado y que redistribuyen la acci\u00f3n pol\u00edtica; y 5) nuevos procesos sociales que trascienden las fronteras pol\u00edtico administrativas pero que tienen \u00edntima relaci\u00f3n con la vida rural y local. T odos estos nuevos procesos pol\u00edticos y sociales Introducci\u00f3n16etiquetados, quiz\u00e1s no adecuadamente bajo la idea de 'Nueva Ruralidad' , enfatizan sobre todo la necesidad de un cambio de lenguaje que permita analizar y re-pensar te\u00f3ricamente la reconstrucci\u00f3n del espacio agrario latinoamericano atendiendo su diversidad pero tambi\u00e9n sacando lecciones de las especificidades de una historia de relaciones funcionales Estado- Sociedad. Frente a los cambios analizados, la mayor\u00eda de los autores demuestran que los actores sociales no se refugian en la pasividad pol\u00edtica, por el contrario, tienden a organizarse para reclamar sus derechos como ciudadanos o desarrollar nuevas estrategias de vida y no solamente como productores funcionales de un Estado nacional y neoliberal que descansa en formas de mercado para 'estimular' el desarrollo econ\u00f3mico. Lo interesante es que mucha de la actividad local pol\u00edtico-organizativa de base surge en respuesta a los procesos de redistribuci\u00f3n pol\u00edtica del Estado Latinoamericano a trav\u00e9s de las diferentes modalidades de descentralizaci\u00f3n que se han implementado. El libro est\u00e1 organizado en tres secciones: I) Elementos te\u00f3ricos para una re-conceptualizaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas; II) T erritorio y descentralizaci\u00f3n pol\u00edtica; y III) Nuevas configuraciones p\u00fablico-privadas en el mundo rural. Los autores de la Secci\u00f3n I plantean diversos elementos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos, basados en estudios de caso, que nos inducen a re-pensar la Nueva Ruralidad Latinoamericana como un proceso en necesidad de nuevos marcos de referencia que vayan m\u00e1s all\u00e1 del Estado y del mercado. Alberto Arce, en el primer cap\u00edtulo, plantea que lo social no debe ser visto como la categor\u00eda residual de lo pol\u00edtico (Estado) o de lo econ\u00f3mico (mercado). Lo social es m\u00e1s bien el campo medio en el cual los actores, a trav\u00e9s de sus acciones individuales y colectivas, son capaces de influenciar y cambiar lo pol\u00edtico y lo econ\u00f3mico, algo que el autor denomina provisionalmente como la interacci\u00f3n c\u00edvico-social de lo rural. As\u00ed, la forma de control sobre el Estado y el mercado pasa por una lucha sobre los derechos ciudadanos y por el respeto de las formas de vida local. Esto, por supuesto, adquiere formas particulares y espec\u00edficas en las diferentes situaciones y contextos agrarios. Carlos Amtmann, bas\u00e1ndose en un estudio de caso sobre un programa de educaci\u00f3n rural, defiende la idea de que la pol\u00edtica p\u00fablica en una econom\u00eda de mercado, como la existente en el caso chileno, debe mantener su car\u00e1cter estatal pero, a la vez, entregar espacio y roles a la sociedad civil y a elementos del mercado. Metodol\u00f3gicamente, esto a\u00fan es factible a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de ciertos programas estatales Alberto Arce, Gustavo Blanco y Margarita Hurtado17que despliegan las capacidades locales para favorecer el encuentro y el funcionamiento social con una econom\u00eda de mercado. Sergio Schneider, por su parte, enfatiza las consecuencias sociales de la pluriactividad rural, como una forma social, cultural y productiva que apunta a lograr el desarrollo sustentable de las localidades rurales. Nos presenta la nueva ruralidad brasile\u00f1a como un proceso heterog\u00e9neo y diverso que va m\u00e1s all\u00e1 de la capacidad productiva local en torno de la producci\u00f3n agraria, y del uso eficiente de los recursos naturales y sociales para logar el crecimiento econ\u00f3mico, sino tambi\u00e9n en las posibilidades generadas a partir de los v\u00ednculos urbanos-rurales. Sin embargo, en su visi\u00f3n no hay excesivo optimismo, por cuanto el Estado no ha sido capaz de capturar estas transformaciones y mantiene una divisi\u00f3n dicot\u00f3mica entre agrarismo y desarrollo rural. La Secci\u00f3n II presenta casos con diferentes cambios sociales asociados a una concepci\u00f3n territorial de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Por una parte, Hurtado y Su\u00e1rez nos presentan evidencia sobre el efecto y la importancia de vincular migraciones y re-localizaci\u00f3n con pol\u00edticas de desarrollo y, por otra, Rodr\u00edguez y Diego, junto con Luj\u00e1n, T entor y Gamboa apuntan a la existencia de ciertas disfuncionalidades en la implementaci\u00f3n de procesos de descentralizaci\u00f3n. Margarita Hurtado, analizando un fen\u00f3meno migratorio en el Pet\u00e9n en Guatemala, cuestiona la capacidad del Estado para generar pol\u00edticas p\u00fablicas adecuadas, esto en gran medida por el predominio ideol\u00f3gico de la esfera mercantil impuesta por la aplicaci\u00f3n del modelo neoliberal en Am\u00e9rica Latina. Esta visi\u00f3n, que enfatiza el vac\u00edo normativo en ciertos \u00e1mbitos de acci\u00f3n p\u00fablica y que se expresa en la incapacidad de generar pol\u00edticas es quiz\u00e1s una forma deliberada de hacer pol\u00edtica a trav\u00e9s de la inacci\u00f3n . Retomando las experiencias de peque\u00f1as sociedades de pastores en la Sierra de Ica en Per\u00fa, Su\u00e1rez propone la construcci\u00f3n de pol\u00edticas de desarrollo rural desde una perspectiva local y regional, que dialogue simult\u00e1neamente con lo nacional y lo global en b\u00fasqueda de una equidad territorial. En este proceso, el autor destaca a los actores locales como la pieza clave en la construcci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Los procesos de descentralizaci\u00f3n pol\u00edtica han influenciado y constituido nuevas contradicciones y situaciones pol\u00edticas a nivel local, tal como en este volumen lo demuestra el trabajo de Rodr\u00edguez y Diego en un caso sobre descentralizaci\u00f3n municipal en M\u00e9xico. Si bien el proceso de descentralizaci\u00f3n ha entregado una mayor autonom\u00eda pol\u00edtica y de planificaci\u00f3n de las necesidades locales, ello no siempre ha tra\u00eddo una mayor participaci\u00f3n democr\u00e1tica y, a veces, esta estrategia de Introducci\u00f3n18descentralizaci\u00f3n ha sido utilizada por el Estado nacional para la inacci\u00f3n y dejar la responsabilidad pol\u00edtica de estos procesos en las manos de los actores locales. Estos procesos e instituciones para la descentralizaci\u00f3n, tal como ejemplifican Luj\u00e1n, T entor y Gamboa a trav\u00e9s de un caso sobre las Juntas de Gobierno provinciales en Argentina, son muchas veces restringidos debido una falta de recursos que dificulta la soluci\u00f3n efectiva de los problemas locales. Sin embargo, a pesar de sus evidentes limitaciones, la descentralizaci\u00f3n pol\u00edtica s\u00ed parece ser un proceso que tiene un interesante poder generativo para el tejido social. La Secci\u00f3n III analiza el surgimiento de nuevas formas de organizaci\u00f3n p\u00fablico-privada como parte de los procesos que pueden guiar el estudio de las pol\u00edticas p\u00fablicas contempor\u00e1neas y las nuevas caracter\u00edsticas pol\u00edtico-organizativas del sector rural. En este sentido, los casos de Gustavo Blanco en Chile, Luiz Carlos Beduschi y Helana C\u00e9lia de Abreu en Brasil y \u00d3scar L\u00f3pez en Guatemala, son importantes para ilustrar el funcionamiento de estas nuevas configuraciones. Blanco, en un an\u00e1lisis cr\u00edtico de las alianzas p\u00fablico-privadas en Chile, nos presenta casos que apuntan a la configuraci\u00f3n de nuevas formas econ\u00f3micas u organizacionales de intervenci\u00f3n no estatal pero no completamente independientes del Estado. Lo relevante es que ellas generan espacios que son activa y deliberadamente adaptados, apropiados o resistidos por parte de los grupos sociales que antes fueron considerados meros recipientes de pol\u00edticas sin capacidad de acci\u00f3n. Estas nuevas configuraciones sociales parecen estar facilitando la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas o quiz\u00e1s ocupando \u00e1reas de intervenci\u00f3n no desarrolladas por el Estado, dado que basan su funcionamiento en una redistribuci\u00f3n de la acci\u00f3n p\u00fablica hacia ciertos actores locales del mundo rural latinoamericano. Sin embargo, la mayor participaci\u00f3n en estos procesos no est\u00e1 exenta de conflictos, tal como lo demuestra de Abreu en su caso sobre el Programa de Educaci\u00f3n para los asentados de la Reforma Agraria en Brasil. Las controversias generadas por un proceso pol\u00edtico m\u00e1s deliberativo no debe de ser ignorado ya que genera importantes lecciones en los actores locales quienes, tal como lo ilustran los casos de Beduschi en Brasil, tienen la potencialidad de aprender a partir de las interacciones organizacionales, generando espacios para reivindicaciones locales que pueden presionar, cuestionar y mejorar la organizaci\u00f3n pol\u00edtica tradicional. \u00d3scar L\u00f3pez, a trav\u00e9s de un caso de gesti\u00f3n comunitaria de concesiones forestales en el Pet\u00e9n, Guatemala, nos presenta evidencia que demuestra la dimensi\u00f3n dual de las pol\u00edticas de gesti\u00f3n de recursos; Alberto Arce, Gustavo Blanco y Margarita Hurtado19por una parte, genera posibilidades de articulaci\u00f3n entre aquellos grupos que acceden organizadamente a los recursos y el Estado y, por otra, genera diferenciaciones comunitarias que eventualmente desestabilizan ciertas pr\u00e1cticas de cohesi\u00f3n social. En cierto sentido, estas formas organizativas p\u00fablico-privadas pueden visualizarse como un desarrollo paralelo, sin embargo, inspirado por la necesidad de la descentralizaci\u00f3n pol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina y, como tal, son parte del fen\u00f3meno de transformaci\u00f3n de lo p\u00fablico y de lo pol\u00edtico que ha afectado a Am\u00e9rica Latina desde la d\u00e9cada de los 80's. Para finalizar, queremos se\u00f1alar que el objetivo de este libro es abrir un debate amplio que permita imaginar las pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas al desarrollo del sector rural latinoamericano y, especialmente, debatir en qu\u00e9 formas los enfoques tradicionales de la cuesti\u00f3n rural y/o los nuevos factores de cambio social y tecnol\u00f3gico son apropiados y transformados por los actores generando pr\u00e1cticas y procesos sociales que tienden a una mayor diversificaci\u00f3n de las estrategias de vida y no s\u00f3lo a una homogenizaci\u00f3n mediada por los mercados y el Estado. Las propuestas en este libro est\u00e1n unidas por nuestra convicci\u00f3n de lo prol\u00edfico que pueden ser unir la imaginaci\u00f3n sociol\u00f3gica a las m\u00faltiples expresiones que los actores rurales tienen para imaginar las posibilidades de una vida mejor. Sin duda que nuestro anhelo de impulsar el ejercicio democr\u00e1tico de la imaginaci\u00f3n colectiva pero situada del bien p\u00fablico, es incipiente pero abre el debate para una serie de preguntas relacionadas: \u00bfCu\u00e1l es la importancia de la sociedad civil en Am\u00e9rica Latina en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas de desarrollo rural? \u00bfQu\u00e9 evidencias emp\u00edricas existen para fundamentar una redistribuci\u00f3n sobre la responsabilidad del bien p\u00fablico? \u00bfCu\u00e1l es el grado de autonom\u00eda de los actores en imaginar lo p\u00fablico de una manera diferente al Estado y al mercado? Y quiz\u00e1s la gran pregunta que queda abierta para futuras investigaciones: \u00bfCu\u00e1les son los desaf\u00edos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos que estos cambios traen para la sociolog\u00eda rural latinoamericana?Introducci\u00f3n2021SECCI\u00d3N I: Elementos te\u00f3ricos para una reconceptualizaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas2223Imaginando el objeto del desarrollo social. Un campo de acci\u00f3n entre la vida social y el proceso pol\u00edtico1 Alberto Arce INTRODUCCI\u00d3N En la era de la globalizaci\u00f3n, uno de los problemas de la sociolog\u00eda rural ha sido c\u00f3mo conceptualizar la idea y la funci\u00f3n del Estado-naci\u00f3n. Dewey, en 1927, hab\u00eda designado esto como el 'd\u00f3nde mirar' del soci\u00f3logo, agregando que si miramos en el lugar equivocado para encontrar lo que consideramos 'lo p\u00fablico' quiz\u00e1s nunca se localice al Estado. En otras palabras, lo p\u00fablico existe sociol\u00f3gicamente en relaci\u00f3n con el Estado y no con el mercado. Esta posici\u00f3n es indiscutiblemente debatible y tendr\u00edamos que preguntarnos por qu\u00e9 lo p\u00fablico es siempre lo que nos puede revelar al Estado. Quiz\u00e1s la respuesta est\u00e1 en lo que Richard Titmuss (1970) visualiz\u00f3 como el rol central de las pol\u00edticas sociales. Para Titmuss, las pol\u00edticas del Estado tienen que responder a necesidades sociales a trav\u00e9s del funcionamiento de los servicios de bienestar social. De este modo puede atender a ciudadanos en condiciones vulnerables y que no poseen una adecuada organizaci\u00f3n para acceder a los recursos de subsistencia y de mejora de vida social (Gil 1973). En este sentido Titmuss es claro: la vida social necesita de pol\u00edticas p\u00fablicas que no pueden regirse por la din\u00e1mica del mercado (20). En otras palabras, las pol\u00edticas sociales deben existir fuera o al margen de la l\u00f3gica del mercado y del acceso privado de los actores a los bienes y servicios. El problema central para el Estado es c\u00f3mo 1 Quiero agradecer a Laura Viteri, Mar\u00eda Dolores Dom\u00ednguez y Margarita Hurtado por los cuidadosos comentarios y correcciones de estilo a una primera versi\u00f3n de este art\u00edculo. Sin embargo, queda decir que las omisiones y errores que a\u00fan perduran en el texto son de mi responsabilidad. 24distribuir institucionalmente el acceso a recursos p\u00fablicos escasos, en sociedades en que las necesidades sociales no son las mismas. Este dilema, por un lado, se debe a los or\u00edgenes del desarrollo social de un pa\u00eds, pero tambi\u00e9n a c\u00f3mo se ha creado una visi\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica para facilitar la interacci\u00f3n social de los elementos p\u00fablicos y privados que constituyen la vida social y pol\u00edtica de una naci\u00f3n. En este sentido, Skocpol y Rueschemeyer (1996) destacan que el enfoque de conflictos de clases, siendo muy importante, quiz\u00e1s nos ha distra\u00eddo de analizar la importancia de las ideas en las pol\u00edticas nacionales que han influenciado la relaci\u00f3n entre lo p\u00fablico y lo privado. La idea de lo p\u00fablico, como un \u00e1rea de responsabilidad estatal y de pol\u00edticas esencialmente distributivas, es una visi\u00f3n pol\u00edtica en que lo social es conceptualizado como un bien p\u00fablico. Las pol\u00edticas sociales han identificado y enfrentado fen\u00f3menos de la 'vida real' . Uno de los problemas ha sido c\u00f3mo lograr la inclusi\u00f3n social de todos los miembros de una sociedad que contribuyen y han contribuido a construirla, sin negar la importancia de las relaciones privadas que constituyen a la familia, reconociendo la capacidad creativa individual, respetando la autonom\u00eda del individuo y la responsabilidad social del ciudadano en la organizaci\u00f3n del Estado nacional. En otras palabras, las pol\u00edticas p\u00fablicas act\u00faan dentro de una relaci\u00f3n que opera entre las ideas de propiedad y contrato, y de la acci\u00f3n social individual y colectiva. Las pol\u00edticas p\u00fablicas son un campo medio de acci\u00f3n social con una dimensi\u00f3n ontol\u00f3gica y semi\u00f3tica que tiene potencialidad de impacto c\u00edvico y de organizaci\u00f3n de la sociedad (Arce 2003). Es a trav\u00e9s de las pol\u00edticas p\u00fablicas como se transforman las funciones administrativas del Estado, las agencias institucionales y las relaciones sociales que 'imaginan' el objeto del desarrollo social de una forma diferente. Las transformaciones del Estado-Naci\u00f3n deben entenderse de acuerdo a c\u00f3mo las pol\u00edticas p\u00fablicas contribuyen a re-organizar la sociabilidad de los actores. Los grupos sociales a trav\u00e9s de sus demandas dan forma a lo p\u00fablico, y es en la diversidad de intereses que movilizan a los individuos como se re-construye finalmente el tejido de una sociedad. El objetivo de este primer cap\u00edtulo es explorar la naturaleza organizativa de las tensiones que encapsulan las pol\u00edticas p\u00fablicas, especialmente en su dimensi\u00f3n neo-liberal, para analizar c\u00f3mo el objeto del desarrollo social, especialmente en el sector rural, Alberto Arce25sufri\u00f3 transformaciones radicales dentro de la nueva visi\u00f3n del 'bien p\u00fablico'2. LO P\u00daBLICO EN EL ESPACIO RURAL DE AM\u00c9RICA LATINA. UNA PRIMERA APROXIMACI\u00d3N Lo p\u00fablico hoy en d\u00eda ofrece un panorama poco alentador en el continente. Am\u00e9rica Latina en t\u00e9rminos de indicadores de desarrollo humano parece avanzar considerablemente hasta los inicios de los a\u00f1os ochenta. Sin embargo, la crisis de la deuda externa golpe\u00f3 duramente a la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, aumentando la poblaci\u00f3n que vive en condiciones de pobreza. Tambi\u00e9n, en t\u00e9rminos pol\u00edticos, gener\u00f3 un cambio radical en lo que ata\u00f1e a la naturaleza del modelo de desarrollo social que se hab\u00eda seguido hasta entonces. El neo-liberalismo y las pol\u00edticas de ajuste estructural transformaron el rol del Estado. El continente es hoy uno de los m\u00e1s desiguales en t\u00e9rminos de distribuci\u00f3n del ingreso, a pesar de mostrar un nivel de ingreso por persona, expectativas de vida, mortalidad infantil, niveles de alfabetizaci\u00f3n y acceso a recursos h\u00eddricos mucho m\u00e1s altos que el del Sub-Sahara Africano y el Sur de Asia (Gilbert 1997). En 1990, 39% de los habitantes de las ciudades latinoamericanas viv\u00edan en condiciones de pobreza, mientras que en el espacio rural lo hac\u00edan un 61% de la poblaci\u00f3n rural del Continente Latinoamericano. La poblaci\u00f3n rural considerada en condiciones de pobreza, era de un 43%, comparado con un 31% en el sector urbano (Gilbert 1997). En este sentido no hay dudas que durante los \u00faltimos veinte a\u00f1os el n\u00famero de personas en condiciones de pobreza ha aumentado en t\u00e9rminos absolutos y relativos (Pfeffermann y Griffing 1989). Esta informaci\u00f3n es importante para explicar por qu\u00e9 la reducci\u00f3n de la pobreza hoy todav\u00eda es uno Imaginando el objeto del desarrollo social 2 Este texto se refiere a procesos que afectaron de diferentes maneras a todos los pa\u00edses de America Latina, sin embargo, las ilustraciones provienen solamente de algunos casos que el autor seleccion\u00f3, porque conoc\u00eda mejor o por que tuvo acceso a informaci\u00f3n. El art\u00edculo no considera la problem\u00e1tica \u00e9tnica y menciona muy brevemente los efectos pol\u00edticos de los post-conflictos armados que afectaron a varios pa\u00edses en la regi\u00f3n. El objetivo no es entregar una visi\u00f3n totalizante del proceso pol\u00edtico p\u00fablico en Latinoam\u00e9rica, sino que indicar ciertos puntos claves que parecen novedosos para una reinterpretaci\u00f3n de lo rural y lo social dentro de lo p\u00fablico. 26de los mayores desaf\u00edos p\u00fablicos de la regi\u00f3n. Por otro lado, la actividad agr\u00edcola ha disminuido su importancia en el producto interno bruto, de un 55% en 1950 a un 35% en 1980 (PRELAC 1982). Adem\u00e1s, el desarrollo urbano ha generado empleo de una forma muy lenta y espor\u00e1dica. Esta falta cr\u00f3nica de empleo se agrav\u00f3 durante el a\u00f1o 1982, afectando tanto a los sectores rurales como urbanos. A esta situaci\u00f3n, contribuy\u00f3 la recesi\u00f3n econ\u00f3mica y la competencia internacional que afect\u00f3 duramente a los diferentes sectores productivos. Sin embargo, y a pesar de que la actividad agropecuaria ha perdido peso relativo; la agricultura, como las actividades econ\u00f3micas rurales contin\u00faa siendo una fuente importante de empleo (Long y Roberts 2005). El sector rural ha concentrado tradicionalmente la atenci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas, primero en el problema social de la concentraci\u00f3n de la tierra y, segundo, en la extrema pobreza todav\u00eda localizada como cicatriz social en el espacio rural latinoamericano. DESARROLLO Y ESPACIO RURAL: LA REFORMA AGRARIA Desde la d\u00e9cada de 1930 hasta principios de la d\u00e9cada de los setenta, la mayor\u00eda de los pa\u00edses optaron por una estrategia econ\u00f3mica de crecimiento basada en la sustituci\u00f3n de importaciones. Esta estrategia ten\u00eda como objetivo desarrollar la industria nacional y el Estado era el factor central de la coordinaci\u00f3n de este proceso. Las pol\u00edticas p\u00fablicas se orientaron a introducir una transici\u00f3n socio-econ\u00f3mica de una sociedad agraria a una sociedad de manufactura industrial. Este cambio plante\u00f3 dilemas sociales y pol\u00edticos substanciales, y las pol\u00edticas p\u00fablicas abordaron con reformas sociales y productivas los cambios necesarios para impulsar el desarrollo econ\u00f3mico, aceptando que era responsabilidad pol\u00edtica del Estado la redistribuci\u00f3n de recursos para combatir el atraso cultural y la pobreza. En este contexto, la distribuci\u00f3n de la tierra constituy\u00f3 en la d\u00e9cada de los a\u00f1os sesenta una prioridad de la modernizaci\u00f3n. El objetivo era que los sectores marginales se integraran en la econom\u00eda para contribuir en la construcci\u00f3n de la naci\u00f3n moderna. El Estado utiliz\u00f3 una ret\u00f3rica de fortalecimiento comunitario populista para justificar la distribuci\u00f3n de cr\u00e9ditos como instrumentos sociales, y comenzar la institucionalizaci\u00f3n de la provisi\u00f3n de recursos a peque\u00f1os Alberto Arce27y medianos productores urbanos y rurales. El objetivo era hacer circular 'dinero-blando'3 para expandir el mercado a todos los rincones del continente; pero tambi\u00e9n propiciar la integraci\u00f3n social de diferentes sectores sociales y regionales. En este sentido, la distribuci\u00f3n de la tierra adquiri\u00f3 un significado de pol\u00edtica social dentro de un proceso de desarrollo industrial moderno y democr\u00e1tico. La reforma agraria se present\u00f3 como un programa que promov\u00eda la integraci\u00f3n del espacio rural en el resto de la sociedad. Esto hace emerger al sector rural de un largo per\u00edodo de inactividad econ\u00f3mica y aletargamiento pol\u00edtico para integrarlo en un proceso de progreso de industrializaci\u00f3n y democratizaci\u00f3n pol\u00edtica. La sociedad rural, que hasta ese entonces hab\u00eda estado organizada bajo relaciones culturales oligarcas y patrimoniales de un sistema pol\u00edtico esencialmente clientelista, fue removida desde sus bases con la distribuci\u00f3n de la tierra. Asimismo, es transformada por las expectativas de la industria naciente y la producci\u00f3n de im\u00e1genes publicas de la vida 'moderna' , amplificadas y difundidas por los actores sociales que participaron en el proceso de migraci\u00f3n rural al sector urbano. Cabe destacar que la reforma agraria como forma pol\u00edtica de acceso a recursos productivos, tiene una historia anterior a la d\u00e9cada de los sesenta en Am\u00e9rica Latina. La primera reforma agraria se implementa en M\u00e9xico en las primeras d\u00e9cadas del siglo veinte, mientras que en Bolivia y en Guatemala se materializa en el a\u00f1o 1952, transform\u00e1ndose en s\u00edmbolo de justicia social que paulatinamente adquiri\u00f3 la caracter\u00edstica de herramienta pol\u00edtica p\u00fablica para dinamizar la sociedad y la econom\u00eda. En la d\u00e9cada de los sesenta la reforma agraria es utilizada como parte de una estrategia que incentiva el crecimiento econ\u00f3mico industrial, la movilizaci\u00f3n de recursos y la fuerza de trabajo. En pa\u00edses como Chile, la pol\u00edtica p\u00fablica inicia una serie de cambios sociales acumulativos que van desde la distribuci\u00f3n m\u00e1s equitativa de la tierra a una expansi\u00f3n de los servicios de bienestar social y del ingreso familiar. El objetivo era la incorporaci\u00f3n del campesino y del peque\u00f1o productor rural al mercado agr\u00edcola y a la sociedad. En este sentido la reforma agraria fue vista como un bien p\u00fablico de cambio social. Imaginando el objeto del desarrollo social 3 Por dinero blando me estoy refiriendo a una pr\u00e1ctica estatal de hacer circular dinero sin una fiscalizaci\u00f3n 'racional' , el objetivo era integrar a la poblaci\u00f3n a un mercado incipiente que a\u00fan operaba con diferentes racionalidades y lo comercial, si bien importante, a\u00fan no era lo fundamental. Es as\u00ed que al otorgarse cr\u00e9ditos de fomento con un criterio social m\u00e1s que econ\u00f3mico, se busc\u00f3 la integraci\u00f3n econ\u00f3mica de la poblaci\u00f3n rural al mercado nacional. 28En el caso chileno, con la reforma agraria, el espacio rural en los a\u00f1os 1960 comenz\u00f3 a recibir los beneficios sociales que otros sectores de la sociedad ya estaban recibiendo desde 1925. Si bien no todos los pa\u00edses latinoamericanos implementaron la reforma agraria o expandieron los beneficios sociales, durante la d\u00e9cada de los sesenta el bien p\u00fablico se entendi\u00f3 como el desarrollo humano de la sociedad. En otras palabras, las pol\u00edticas de educaci\u00f3n, salud y vivienda fueron estrat\u00e9gicamente entendidas como subsidios necesarios para el desarrollo industrial y moderno de la sociedad latinoamericana, pero tambi\u00e9n como apoyo social a la fuerza de trabajo rural y a la producci\u00f3n barata de alimentos para el sector urbano y la industria. El Estado regul\u00f3, financi\u00f3 e implement\u00f3 estas pol\u00edticas p\u00fablicas, con una cobertura casi universal y sin tener muy claro cu\u00e1les ser\u00edan sus efectos y los beneficios. En el caso de Chile, el proceso de reforma agraria se dio por terminado con la dictadura militar (1973-1989) que se orient\u00f3 a la construcci\u00f3n de un sector agrario moderno; para esto la estrategia gubernamental bas\u00f3 su pol\u00edtica en asignar al sector rural reformado la propiedad individual a la tierra4. Un caso interesante, aunque opuesto al chileno, fue el peruano. A finales los a\u00f1os sesenta, la distribuci\u00f3n de la tierra fue impulsada desde el Estado por un grupo de militares nacionalistas y desarrollistas. El discurso sobre la necesidad de la reforma agraria, desbord\u00f3 los m\u00e1rgenes estatales del acceso a la tierra y de la producci\u00f3n del campo. El discurso fue re-interpretado por los campesinos del Norte del Per\u00fa, en la importancia de la justicia comunitaria. Esta re-localizaci\u00f3n del discurso agrario estatal, en el bien p\u00fablico de la justicia rural deton\u00f3 un proceso social y pol\u00edtico que destac\u00f3 la integraci\u00f3n social del ind\u00edgena como ciudadano peruano. El discurso agrario y la reinterpretaci\u00f3n del discurso actuaron como lubricantes c\u00edvicos para organizar una contra- tendencia a la idea productivista de la reforma agraria; en los a\u00f1os setenta se inici\u00f3 un movimiento social, las rondas campesinas (Starn 1999). Este movimiento logr\u00f3 sanear el sistema de justicia nacional Alberto Arce 4 En Chile, a las familias campesinas se le entregaron 41% de la tierra, 26% de la propiedad volvi\u00f3 a los due\u00f1os originales que hab\u00edan sido expropiados, 16% de la propiedad reformada fue rematada en subasta p\u00fablica y el 9% fue entregado a instituciones p\u00fablicas. Parad\u00f3jicamente, el caso chileno presenta a la reforma agraria de los gobiernos democr\u00e1ticos y posteriormente a la dictadura como parte de una continuidad que se orient\u00f3 a la constituci\u00f3n un sector agrario moderno y empresarial (ver Bellisario 2007). 29y el reconocimiento del multiculturalismo como un factor central de la reconstituci\u00f3n pol\u00edtica del Estado peruano (Garc\u00eda 2005). Las rondas campesinas establecieron un orden territorial que se expande del Norte al Centro y Sur peruano y que se mantuvo independiente del movimiento guerrillero \"Sendero Luminoso\" pero tambi\u00e9n del ej\u00e9rcito peruano. Durante los a\u00f1os ochenta, esto contribuy\u00f3 a crear una imagen de acci\u00f3n c\u00edvica-campesina que form\u00f3 parte importante del proceso de democratizaci\u00f3n institucional y de integraci\u00f3n ciudadana, y que logr\u00f3 desarticular el orden autoritario y oligarca del gamonal5. Este proceso de integraci\u00f3n pol\u00edtica y social que dur\u00f3 aproximadamente veinte a\u00f1os, contribuy\u00f3 en el proceso de pacificaci\u00f3n pol\u00edtica del pa\u00eds y redefini\u00f3 la idea del bien p\u00fablico y de Estado peruano. En Per\u00fa, la distribuci\u00f3n de la tierra, la lucha pol\u00edtica en contra de la violencia y la idea de la justicia comunitaria crearon 'nuevas' tensiones pol\u00edticas que explican el desarrollo semi aut\u00f3nomo de estrategias de vida campesina del aparato del gobierno. Las pr\u00e1cticas locales hacen de procesos como la migraci\u00f3n formas de subsistencia de los pobladores rurales. Las pr\u00e1cticas de movilidad de los campesinos durante el conflicto armado (migraci\u00f3n rural urbana), se transforman en pr\u00e1cticas que contrarrestan la vulnerabilidad de las familias en la d\u00e9cada de los noventa (post-conflicto), asegurando la supervivencia econ\u00f3mica del grupo familiar. A pesar de las diferentes experiencias pol\u00edticas, los casos de Chile y Per\u00fa nos indican que el gobierno, a trav\u00e9s de la redistribuci\u00f3n de recursos, es el que inici\u00f3 reformas pol\u00edticas y econ\u00f3micas, pero en este proceso, la integraci\u00f3n social del sector rural al resto de la sociedad desarroll\u00f3 su propia din\u00e1mica social que re-defini\u00f3 el bien p\u00fablico como justicia rural, afectando la naturaleza del Estado nacional que tuvo que reconocer la existencia pol\u00edtica de los sectores rurales m\u00e1s vulnerables del Per\u00fa. El an\u00e1lisis de la reforma agraria como pol\u00edtica p\u00fablica nos ilustra un proceso de tensiones y profundos cambios pol\u00edticos (ver McClintock 1980).Imaginando el objeto del desarrollo social 5 Gamonal: t\u00e9rmino local para designar al grupo oligarca m\u00e1s conservador y violento en el sector rural peruano. El gamonal usa la violencia como un instrumento de control visual del territorio. Inserto entre la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, pero identific\u00e1ndose como parte de la cultura espa\u00f1ola y cat\u00f3lica, ejerc\u00eda el poder a horca y cuchillo en una forma independiente del gobierno central (ver Poole 1988). 30TECNOLOG\u00cdA Y POL\u00cdTICAS Durante los a\u00f1os setenta la pol\u00edtica p\u00fablica rural se bas\u00f3 en la difusi\u00f3n tecnol\u00f3gica asumiendo que \u00e9sta traer\u00eda beneficios productivos que transformar\u00edan la realidad agraria, consolidando los cambios sociales iniciados con la reforma agraria. M\u00e9xico fue uno de los pa\u00edses que adopt\u00f3 la pol\u00edtica de la difusi\u00f3n tecnol\u00f3gica, quiz\u00e1s porque la distribuci\u00f3n de la tierra hab\u00eda comenzado en 1910. En este sentido, el caso de M\u00e9xico es un caso importante para examinar los beneficios sociales de la extensi\u00f3n tecnol\u00f3gica como bien p\u00fablico. M\u00e9xico adopta los avances tecnol\u00f3gicos de la revoluci\u00f3n verde durante el per\u00edodo 1960-1985, generando 455 variedades de semillas mejoradas para cultivos importantes. Las ventas de semilla certificada para el ma\u00edz alcanzaron al 10%, para el fr\u00edjol 12% y un 40% y 56% para el trigo y el arroz, indicando la r\u00e1pida transici\u00f3n de una econom\u00eda campesina a una comercial (De Janvry et al. 1995). La introducci\u00f3n de tecnolog\u00eda y mecanizaci\u00f3n ten\u00eda como objetivo desarrollar un sector agr\u00edcola empresarial, capitalista y moderno. La met\u00e1fora del paquete tecnol\u00f3gico y la labor realizada por los servicios de extensi\u00f3n agr\u00edcola estatal, fueron el eje central en la difusi\u00f3n del conocimiento de las semillas de alta productividad y en la extensi\u00f3n de la agricultura de riego. En s\u00edntesis, la pol\u00edtica p\u00fablica del sector agrario mexicano se construye durante el per\u00edodo 1980-1985 alrededor de la racionalidad cient\u00edfica que se supon\u00eda resolver\u00eda problemas sociales como la falta de alimentos y empleos, y mejorar\u00eda los ingresos de la familia campesina. La tecnolog\u00eda fue vista como un paliativo que evitar\u00eda la necesidad de transformar las bases de acceso a recursos productivos como irrigaci\u00f3n y suelos. Esta pol\u00edtica se complement\u00f3 con una serie de estudios que hab\u00edan argumentado que el peque\u00f1o productor agr\u00edcola era racional y econ\u00f3micamente eficiente (Schultz 1964). M\u00e9xico organiz\u00f3 la alianza para la producci\u00f3n y el Sistema Alimentario Mexicano (SAM), este fue el programa m\u00e1s importante del continente latinoamericano como pol\u00edtica p\u00fablica. \u00c9ste favoreci\u00f3 a peque\u00f1os campesinos en \u00e1reas ecol\u00f3gicas desfavorecidas, por ejemplo productores de ma\u00edz en \u00e1reas de secano (Arce 1986). El objetivo fue integrar productores campesinos en una estrategia pol\u00edtica nacional para garantizar el bien p\u00fablico de la autosuficiencia alimentaria mexicana. Durante este programa se intent\u00f3 maximizar la capacidad productiva de la tierra y se comenz\u00f3 a plantear que la reforma agraria estaba Alberto Arce31pr\u00e1cticamente terminada. La nueva fase se caracteriz\u00f3 por incrementar la productividad agr\u00edcola. El factor productivo se integr\u00f3 como parte del desarrollo rural y la pol\u00edtica intent\u00f3 redefinir el papel del ejido, de una forma de vida colectiva a una unidad agraria productiva. La experiencia del SAM expandi\u00f3 los beneficios sociales: el seguro de vida campesino y el seguro de los cultivos. Estos beneficios contribuyeron a disminuir el riesgo entre los peque\u00f1os agricultores. En su dimensi\u00f3n nacional el SAM organiz\u00f3 una pol\u00edtica nacional de subsidios subordinada al incremento productivo de los granos b\u00e1sicos y el cr\u00e9dito se dirigi\u00f3 a la obtenci\u00f3n de logros espec\u00edficos, extendiendo la idea del bien p\u00fablico al desarrollo social y productivo del campo. En la implementaci\u00f3n del SAM podemos apreciar los primeros inicios del proceso de descentralizaci\u00f3n pol\u00edtica de los servicios p\u00fablicos. En este modelo, el Estado inici\u00f3, regul\u00f3 y financi\u00f3 los programas rurales. La diversidad pol\u00edtica y ecol\u00f3gica de M\u00e9xico, pero tambi\u00e9n las diferencias entre ejidos y ejidatarios gener\u00f3 una enorme complejidad a los programas tecnol\u00f3gicos y a las innovaciones de apoyo institucional. Durante el programa del SAM no cabe duda que el bien p\u00fablico se conceptualiz\u00f3 como apoyo a la vida social del sector rural y en la guerra a la pobreza. Este per\u00edodo de inversiones estatales y expansi\u00f3n del 'desarrollo' , como bien p\u00fablico rural, termin\u00f3 abruptamente en marzo de 1982, cuando M\u00e9xico admiti\u00f3 que no era capaz de continuar pagando la deuda externa. En esta emergencia financiera, pol\u00edticas de estricto control monetario y fiscal generaron un proceso de salida del capital internacional; mientras que el crecimiento econ\u00f3mico pr\u00e1cticamente se paraliz\u00f3 en la d\u00e9cada de los ochenta. M\u00e9xico se trasform\u00f3 en el s\u00edmbolo de una crisis generalizada que en diferentes niveles afect\u00f3 al continente latinoamericano, justificando una transformaci\u00f3n radical del contenido y orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas y de la naturaleza del Estado nacional. CRISIS, NEO-LIBERALISMO Y DESCENTRALIZACI\u00d3N Entre los a\u00f1os 1982 a 1989 se calcula que el crecimiento del continente latinoamericano disminuy\u00f3 aproximadamente en un 4% (Gilbert 1997). Los Estados nacionales, bajo la direcci\u00f3n del Fondo Monetario Internacional, adoptaron una serie de programas de ajuste econ\u00f3mico, cambiando de ra\u00edz el modelo de sustituci\u00f3n de importaciones industriales. El nuevo modelo se orient\u00f3 hacia la Imaginando el objeto del desarrollo social32exportaci\u00f3n de productos nacionales con ventajas comparativas; el objetivo era responder eficientemente a las demandas de los mercados globales. Este modelo neo-liberal fue adoptado en pa\u00edses tan diversos como Chile, Argentina, M\u00e9xico, Bolivia y Per\u00fa por mencionar solo algunos. A pesar de sus diferencias la \u00fanica similitud fue la posibilidad de establecer pol\u00edticas macroecon\u00f3micas de estabilizaci\u00f3n y la postergaci\u00f3n del bienestar social de la poblaci\u00f3n. La pobreza urbana se increment\u00f3 en las ciudades de un 36% en 1985 a un 46% en 1990 (Gilbert 1997). El desempleo y la inflaci\u00f3n golpearon duramente el poder adquisitivo de las familias campesinas. Se calcula que durante los a\u00f1os ochenta, el ingreso real disminuy\u00f3 en un 29% en Per\u00fa, 21% en Argentina y 20% en Venezuela (Gilbert 1997). Esta situaci\u00f3n extremadamente cr\u00edtica, permiti\u00f3 el desarrollo del sector informal de la econom\u00eda y las formas de cultivo il\u00edcito, como la coca, que se expandieron en Per\u00fa, Colombia y Bolivia (Tullis 1995; Arce y Long 2000). En 1990, entre el 61 y el 64 por ciento de los habitantes rurales se encontraba viviendo debajo de la l\u00ednea de la pobreza (FIDA 2001). La situaci\u00f3n de crisis fiscal generalizada determin\u00f3 que los gobiernos latinoamericanos comenzaran a redefinir el bien p\u00fablico y la reforma agraria se dio por terminada6, para comenzar con la modernizaci\u00f3n neo-liberal del aparato administrativo que analizaremos en la siguiente secci\u00f3n. La distribuci\u00f3n de recursos p\u00fablicos se orient\u00f3 a activar la responsabilidad social del sector privado y desarrollar las posibilidades del mercado. En s\u00edntesis, el ajuste del gasto fiscal, la reducci\u00f3n de las responsabilidades p\u00fablicas, la privatizaci\u00f3n de los servicios de extensi\u00f3n agr\u00edcola y la disminuci\u00f3n del cr\u00e9dito rural se vuelven las herramientas para re-definir el bien p\u00fablico y el papel de las pol\u00edticas estatales; este proceso cronol\u00f3gicamente se ubica desde mediados de los a\u00f1os ochenta y la d\u00e9cada de los noventa. El bien p\u00fablico se re-define como parte de una estrategia en que el bienestar social de la poblaci\u00f3n., se entendi\u00f3 como dependiente de la participaci\u00f3n organizada y de la demanda c\u00edvica local para acceder a los servicios p\u00fablicos. La idea central fue movilizar las capacidades de los actores sociales para utilizar recursos con criterios de eficiencia, sustentabilidad y equidad, rompiendo la dependencia con el Estado, Alberto Arce 6 En esta perspectiva los casos de Chile y M\u00e9xico son interesantes para entender los efectos del neo-liberalismo y la importancia de la propiedad individual en el sector rural latinoamericano. 33sus pol\u00edticas y la acci\u00f3n de las agencias administrativas. El bien p\u00fablico se imagin\u00f3 y se articul\u00f3 con un proceso de integraci\u00f3n social que iba m\u00e1s all\u00e1 del acceso a la tierra y a la tecnolog\u00eda, y esencialmente como responsabilidad individual y no del Estado nacional. El objeto del desarrollo social comenz\u00f3 a construir un campo de acci\u00f3n que destac\u00f3 la importancia de la movilizaci\u00f3n de valores intangibles. En esta perspectiva, la agencia de los actores individuales se concibi\u00f3 como uno de los factores m\u00e1s importantes de la visi\u00f3n neo- liberal. La habilidad y la capacidad creativa de los actores fueron entendidas como factores importantes de participaci\u00f3n en el mercado, pero tambi\u00e9n, la responsabilidad individual iba a determinar la naturaleza social de las relaciones contractuales con el mercado. La vida social para regenerase econ\u00f3micamente necesitaba de un proceso de autonom\u00eda c\u00edvica y pol\u00edtica del Estado, que hist\u00f3ricamente hab\u00eda sido proteccionista y desarrollista. Los gobiernos latinoamericano iniciaron institucionalmente un proceso de reformas que se orient\u00f3 a disminuir la 'dependencia pol\u00edtica' de la sociedad civil de las pol\u00edticas p\u00fablicas del Estado desarrollista. La influencia neoliberal, de corte utilitario, enfatiz\u00f3 en el discurso social y la corrupci\u00f3n institucional como el factor social que justificaba los cortes de inversi\u00f3n p\u00fablica. La corrupci\u00f3n institucional y la manipulaci\u00f3n pol\u00edtica, fueron presentadas como el detonante de la crisis de la deuda externa y del fracaso de las pol\u00edticas p\u00fablicas que impulsaron el desarrollo social. La soluci\u00f3n fue la reducci\u00f3n de la actividad estatal y de la inversi\u00f3n p\u00fablica. El Estado se comprimi\u00f3, su funci\u00f3n se redujo a garantizar y proteger los derechos individuales sobre la propiedad y las personas, garantizando diversas opciones de vida que el mercado econ\u00f3micamente reproducir\u00eda. El Estado tradicionalmente protector del bien p\u00fablico se transform\u00f3 en el Estado facilitador de nuevas formas institucionales y de asociaciones privadas. Contratos voluntarios, entre formas de gobierno descentralizadas y organizaciones de la sociedad civil, dieron forma colectiva y organizada a una heterogeneidad de intereses individuales que mostraba una creciente movilidad social. En esta redefinici\u00f3n del bien p\u00fablico, nuevamente, el caso mexicano es uno de los m\u00e1s ilustrativos en Am\u00e9rica latina por la naturaleza de las transformaciones institucionales. Imaginando el objeto del desarrollo social34REFORMAS INSTITUCIONALES Y DESCENTRALIZACI\u00d3N: EL CASO MEXICANO La pol\u00edticas de acci\u00f3n del Plan Nacional de Desarrollo del gobierno de Miguel de la Madrid Hurtado (1983-1988), de reordenamiento econ\u00f3mico y de cambio estructural (ver De la Madrid 1983), estableci\u00f3 el bienestar social rural como parte de un proceso de reformas sociales que iba m\u00e1s all\u00e1 de la redistribuci\u00f3n de la tierra. Las pol\u00edticas p\u00fablicas fueron entendidas como s\u00edmbolos de la seguridad jur\u00eddica al individuo y su propiedad. El gobierno de M. de la Madrid apoy\u00f3 la producci\u00f3n agr\u00edcola eficiente y orientada a la comercializaci\u00f3n. En otras palabras, fue en el conjunto de las reformas p\u00fablicas donde encontramos la transformaci\u00f3n del Estado y su orientaci\u00f3n pol\u00edtica a movilizar la participaci\u00f3n ciudadana hacia una interacci\u00f3n con el mercado. En esta interacci\u00f3n se visualiz\u00f3 el desarrollo del 'nuevo' sector rural, y el contexto p\u00fablico normativo comenz\u00f3 a valorizar la propiedad individual y la responsabilidad c\u00edvica de los campesinos7 de participar independientemente, para lograr un desarrollo social, que a la vez transformara la naturaleza pol\u00edtica del Estado mexicano. Este proceso de individualizaci\u00f3n se experiment\u00f3 bajo diferentes formas en Am\u00e9rica Latina y en casi todos los casos se orient\u00f3 a limitar la distribuci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos, pero al mismo tiempo, imagin\u00f3 el objeto del desarrollo social como el resultado de la movilizaci\u00f3n y circulaci\u00f3n de recursos 'que yac\u00edan acumulados en las localidades' (De Soto 1989) y que las pol\u00edticas p\u00fablicas neo-liberales pondr\u00eda en acci\u00f3n. Lo social se redefini\u00f3 durante los a\u00f1os 1990 como parte de una visi\u00f3n contempor\u00e1nea del capital, en el cual la reconstrucci\u00f3n de las econom\u00edas locales era posible con la movilizaci\u00f3n de capacidades y habilidades locales inactivas, que se supon\u00eda, exist\u00edan en una forma latente en la sociedad. El proceso de individualizaci\u00f3n, basado en la propiedad de la tierra y en la responsabilidad social del actor, era el ambiente de la transformaci\u00f3n p\u00fablica y del Estado. En M\u00e9xico, mientras esta fuerza transformadora se manifestaba en la crisis de los partidos pol\u00edticos, las pol\u00edticas p\u00fablicas tradicionales continuaron por un tiempo limitado. Los precios de garant\u00eda se mantuvieron transitoriamente, para que la producci\u00f3n agr\u00edcola no se paralizara y los subsidios se redujeron paulatinamente. Sin Alberto Arce 7 Es interesante destacar que durante este mismo per\u00edodo, Chile -bajo dictadura militar- tambi\u00e9n lleva a cabo este proceso pol\u00edtico orientado a la individualizaci\u00f3n de la propiedad y de la responsabilidad social (ver Bellisario 2007). 35embargo, el productor agr\u00edcola vio reducirse el monto real de los precios que recib\u00eda por sus productos y el cr\u00e9dito oficial disminuy\u00f3, mientras que la pol\u00edtica de privatizaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos se orient\u00f3 a aumentar la responsabilidad privada en el proceso generalizado de la movilidad de los recursos naturales, sociales y productivos. En M\u00e9xico se calcula que el porcentaje de la inversi\u00f3n p\u00fablica destinado al sector agr\u00edcola disminuy\u00f3 de un 10.5% en 1982 a un 6.0% en 1988 (Steffen 1991; Grupo Interagencial Rural-M\u00e9xico 2007). La nueva concepci\u00f3n del Estado en M\u00e9xico comenz\u00f3 a delinearse con la administraci\u00f3n del presidente Carlos Salinas de Gortari (1988-1994). La modernizaci\u00f3n neoliberal del Estado incluy\u00f3 la transformaci\u00f3n del campo como un aspecto prioritario, pero tambi\u00e9n como un factor importante para el desarrollo competitivo de la econom\u00eda mexicana. La transformaci\u00f3n rural ten\u00eda como eje central un productor agr\u00edcola aut\u00f3nomo y el gobierno reconoci\u00f3 jur\u00eddicamente la propiedad individual de la tierra en la modificaci\u00f3n el art\u00edculo 27 constitucional, dando con esto por terminada la reforma agraria mexicana en 1992; esta estrategia pol\u00edtica culmin\u00f3 con la firma del T ratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte. En el caso mexicano y en Am\u00e9rica Latina en general, el \u00e9nfasis de las pol\u00edticas p\u00fablicas fue la capitalizaci\u00f3n del campo para mantener la vida social y 'comunitaria' rural. Pero tambi\u00e9n fue destacar la importancia de la asociaci\u00f3n voluntaria de productores. Es en la asociaci\u00f3n social para competir donde se vio la potencialidad econ\u00f3mica de las unidades rurales productivas modernas. Este proceso de modernizaci\u00f3n agraria se ejecut\u00f3 a trav\u00e9s de acuerdos directos entre el gobierno y las organizaciones de productores, en lo que se llam\u00f3 los acuerdos de concertaci\u00f3n. Estos convenios establecieron compromisos entre el poder ejecutivo y las organizaciones campesinas en t\u00e9rminos puramente productivos y financieros, activando el proceso de descentralizaci\u00f3n de la 'llamada' democratizaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica (en M\u00e9xico es con el gobierno de Salinas cuando se implement\u00f3 el Programa Nacional de Solidaridad, PRONASOL). El objetivo de los programas fue construir bolsones de consenso social, una racionalizaci\u00f3n de la acci\u00f3n p\u00fablica y la descentralizaci\u00f3n administrativa. La reforma administrativa gubernamental se implement\u00f3, con diferencias, en la mayor\u00eda del continente latinoamericano y su objetivo fue la redistribuci\u00f3n de la 'responsabilidad social' y pol\u00edtica, que antes se hab\u00eda concentrado en el Estado nacional y desarrollista. La idea de los liberales neo-institucionales fue facilitar opciones Imaginando el objeto del desarrollo social36sociales a trav\u00e9s del di\u00e1logo, para construir instancias horizontales e independiente del Estado nacional, generando sinergias sociales para la movilizaci\u00f3n del 'capital social' entre el gobierno y los ciudadanos. Es as\u00ed que la reforma administrativa, transfiri\u00f3 poder de coordinaci\u00f3n hacia los gobiernos regionales y locales. En el caso de M\u00e9xico, la descentralizaci\u00f3n administrativa para el sector rural alcanz\u00f3 su mayor impacto durante la gesti\u00f3n del presidente Zedillo (1994-2000). La Alianza para el Campo, su principal programa, incluy\u00f3 la des-centralizaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda y Desarrollo Social (SAGAR). El Gobierno central mantuvo la formulaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de las pol\u00edticas, as\u00ed como lo correspondiente a programas de sanidad y coordinaci\u00f3n de los programas especiales. Sin embargo, desde 1996, los Estados regionales se hacen cargo de la mayor\u00eda de las funciones operativas de la ex- Secretaria de Agricultura. La reforma del sector p\u00fablico, que hab\u00eda comenzado trece a\u00f1os atr\u00e1s, finalmente confiri\u00f3 un espacio de acci\u00f3n pol\u00edtica a la regi\u00f3n administrativa y al municipio. Los problemas fueron c\u00f3mo desarrollar la capacidad organizativa y administrativa necesaria, especialmente en los municipios rurales que no ten\u00edan recursos suficientes para desarrollar capacidad de gesti\u00f3n y eficiencia. La participaci\u00f3n del municipio en la elaboraci\u00f3n de los planes de desarrollo signific\u00f3 involucrar a la poblaci\u00f3n local. El municipio se convirti\u00f3 en un lugar social importante para movilizar recursos e impulsar desarrollo local. El movilizar y distribuir recursos torn\u00f3 al territorio local en un punto \u00e1lgido de contradicciones pol\u00edticas, pero tambi\u00e9n se transform\u00f3 en un lugar de concertaci\u00f3n en donde las dependencias federales comenzaron a elaborar los planes sectoriales, utilizando las redes sociales que generaban actividad econ\u00f3mica y la re-valorizaci\u00f3n de los bienes y servicios rurales locales. La descentralizaci\u00f3n, por lo tanto, ten\u00eda como objetivo facilitar alianzas entre las diferentes formas de propiedad y el capital para desarrollar el territorio rural. En M\u00e9xico, la reconstrucci\u00f3n de la administraci\u00f3n p\u00fablica se enfrent\u00f3 con el problema de la jerarqu\u00eda vertical de poderes y la subordinaci\u00f3n de lo local a lo nacional y esto dificult\u00f3 la actividad municipal. Los representantes de los municipios fueron vistos como agentes del gobierno central y ejecutores de las pol\u00edticas nacionales y no siempre leg\u00edtimos representantes de la colectividad social del municipio. En s\u00edntesis, las pol\u00edticas agropecuarias del gobierno Mexicano, ilustrativas de los cambios institucionales que durante los a\u00f1os ochenta y principios de los a\u00f1os noventa se realizan con diferente intensidad en Alberto Arce37Latinoam\u00e9rica, estuvieron orientadas a disminuir la intervenci\u00f3n directa del Estado desarrollista y facilitar espacios de concertaci\u00f3n para que el capital privado, nacional y extranjerom, generara alianzas y se integrara a la poblaci\u00f3n local a proyectos productivos rentables y competitivos. Sin embargo, en contra de la visi\u00f3n neo-utilitaria liberal, las reformas fiscales no lograron extirpar la corrupci\u00f3n institucional, el capital nacional y extranjero no lleg\u00f3 al campo y la descapitalizaci\u00f3n del sector agr\u00edcola gener\u00f3 nuevas tensiones pol\u00edticas y problemas sociales (Vidaurr\u00e1zaga 2003). M\u00e9xico, uno de los pa\u00edses que adopt\u00f3 con m\u00e1s entusiasmo las pol\u00edticas neoliberales en Am\u00e9rica Latina, comenz\u00f3 a sentir el impacto social de la transformaci\u00f3n del Estado, por ejemplo, en el aumento de la desnutrici\u00f3n y la anemia infantil en el sector rural, como causa de muerte para ni\u00f1os menores de un a\u00f1o, elemento que hab\u00eda disminuido durante d\u00e9cadas, y que comenz\u00f3 nuevamente aumentar de un 1% en 1980 a un 5% en 1988 (Brachet-M\u00e1rquez y Shenader 1974). En otras palabras, a pesar de las reformas pol\u00edticas, la poblaci\u00f3n rural segu\u00eda siendo parte de la tensi\u00f3n entre el bien p\u00fablico, como distribuci\u00f3n de recursos, y la re- definici\u00f3n ideol\u00f3gica neoliberal del Estado, como resultado de la actividad empresarial de corte capitalista popular. En otras palabras, lo p\u00fablico como acci\u00f3n pol\u00edtica, si bien hab\u00eda liberado capacidades locales para facilitar que los individuos se hicieran responsables y participaran del desarrollo social, esto no fue condici\u00f3n suficiente para aliviar a la pobreza. La pobreza como problema p\u00fablico requer\u00eda de algo m\u00e1s que la imaginaci\u00f3n del capital, en su dimensi\u00f3n social de mercado accesible y participativo. LAS NUEVAS POL\u00cdTICAS SOCIALES Al finalizar los a\u00f1os ochenta un nuevo tipo de intervenci\u00f3n social comienza a ganar popularidad, estos son los fondos de inversi\u00f3n social. Aparecen como recursos p\u00fablicos que se distribuyeron a la poblaci\u00f3n bajo la forma de contribuciones a la comunidad para proyectos de desarrollo peque\u00f1os, identificados, preparados e implementados por actores locales, grupos comunitarios, municipalidades y organizaciones no gubernamentales (ONG). Van Domelen (2006) describe estos proyectos como una forma nueva de distribuir recursos sociales. Orientados a mejorar la infraestructura social (escuelas, policl\u00ednicos, sistemas de agua Imaginando el objeto del desarrollo social38potable, etc.), inversi\u00f3n productiva (micro-cr\u00e9dito y proyectos que generen ingresos familiares), el bienestar social (campa\u00f1as de nutrici\u00f3n y alfabetismo, educaci\u00f3n de j\u00f3venes y apoyo a ciudadanos ancianos y a personas con impedimentos f\u00edsicos) y desarrollar la capacidad para identificar e implementar programas de desarrollo (educaci\u00f3n para las bases organizadas de la comunidad, y para las organizaciones no gubernamentales y para los gobiernos locales), estos fondos fueron vistos como una forma de aliviar los peores efectos sociales de las pol\u00edticas de ajuste econ\u00f3mico. En Am\u00e9rica Latina el Banco Mundial, el Banco Inter- Americano de Desarrollo (BID) y la Comunidad Europea invirtieron m\u00e1s de US$ 2 billones en 18 pa\u00edses desde finales de los a\u00f1os ochenta; T endler (2000) plantea que estos proyectos fueron vistos como la soluci\u00f3n para entregar a las comunidades pobres, principalmente en el sector rural, proyectos que pudieran generar desarrollo y bienestar social. Con una orientaci\u00f3n comunitaria, fueron dise\u00f1ados con los actores locales, y como resultado de consultas participativas, para hacer llegar de una forma efectiva recursos p\u00fablicos a los sectores realmente m\u00e1s pobres y vulnerables de la sociedad. El objetivo era apoyar el desarrollo de los grupos locales que estuvieran interesados en generar ingresos a trav\u00e9s de actividades empresariales de peque\u00f1a escala; los grupos, en una forma independiente, ser\u00edan capaces de sobrevivir y eventualmente expandirse en el mercado. En otras palabras, estos proyectos estaban orientados a mejorar las condiciones de vida urbana y rural, pero por sobre todo proporcionar empleos, dentro de la pol\u00edtica neoliberal de desarrollar las potencialidades de los individuos en una forma independiente del Estado. Los fondos de inversi\u00f3n social entregaron apoyo a los sectores m\u00e1s pobres, abriendo oportunidades y entregando capacidades a los productores rurales, fortaleciendo sus potencialidades de administraci\u00f3n y participaci\u00f3n en el mercado. Estos proyectos estaban dirigidos a grupos de al menos 5 personas con ciertos elementos homog\u00e9neos: situaci\u00f3n socio-econ\u00f3mica, territorial y condici\u00f3n medioambiental. Se esperaba que las personas estuvieran interesadas en desarrollar actividades rurales 'no tradicionales' (aumentar el valor de los cultivos locales, desarrollar productos agro-industriales, generar agroturismo y servicios agrarios) y motivadas a generar ingresos familiares que incrementaran el valor de las actividades rurales existentes. La idea de los proyectos fue generar ingresos complementarios y coordinaci\u00f3n entre los miembros del grupo Alberto Arce39que recib\u00edan los beneficios sociales. En resumen, las pol\u00edticas p\u00fablicas que hoy d\u00eda encontramos en Am\u00e9rica Latina han cambiado en una forma fundamental a las que exist\u00edan anteriormente a los a\u00f1os ochenta. A mediados de los a\u00f1os ochenta, el proceso econ\u00f3mico de ajuste estructural plante\u00f3 la necesidad de abordar la reducci\u00f3n de la pobreza y para esto identific\u00f3 como prioridad estimular la potencialidad creativa empresarial de los productores rurales viables, transform\u00e1ndose el mercado en el s\u00edmbolo que justifica la asignaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos a grupos sociales vulnerables, en un claro reverso a la idea de las pol\u00edticas sociales de Titmuss (1970). Este cambio de orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas de bienestar social, fue parte de la creencia de la necesidad de activar la participaci\u00f3n de la sociedad civil, pero tambi\u00e9n de resolver 'problemas' sociales con metodolog\u00edas administrativas p\u00fablicas nuevas. La pobreza fue imaginada por los expertos, como el objeto que hab\u00eda sido el resultado de la centralizaci\u00f3n administrativa y de dependencia pol\u00edtica de los ciudadanos del Estado desarrollista y, por sobre todo, un subproducto de la corrupci\u00f3n institucional. El neoliberalismo vio en la separaci\u00f3n de los beneficiarios de los programas estatales y en la disminuci\u00f3n substancial de la inversi\u00f3n p\u00fablica, la soluci\u00f3n a los problemas de falta de bienestar social y pobreza. Los cambios en el sector p\u00fablico, el papel de las organizaciones no gubernamentales y la activa participaci\u00f3n de las asociaciones civiles estuvieron dirigidos a la reforma institucional de la administraci\u00f3n p\u00fablica. El desarrollar formas de empleo local para los sectores pobres, dentro de los m\u00e1rgenes de la nueva institucionalizaci\u00f3n, integr\u00f3 a las comunidades rurales con el resto de la sociedad, satisfaciendo las necesidades b\u00e1sicas del \u00e1rea rural. Esto fue lo que sucedi\u00f3 en el caso chileno; para tal efecto se cre\u00f3 una instituci\u00f3n que actu\u00f3 directamente bajo la direcci\u00f3n del presidente, v\u00eda del Ministerio de Planificaci\u00f3n de Chile, y que fue autorizada para firmar acuerdos con diferentes Ministerios movilizando recursos p\u00fablicos para la reducci\u00f3n de la pobreza en conjunto con una variedad de organizaciones sociales (grupos de vecinos, universidades, clubes de deportes, etc.). Estos proyectos movilizaban recursos p\u00fablicos, pero ten\u00edan que buscar complementos de financiamiento en organizaciones de desarrollo internacionales, empresarios locales, nacionales e internacionales. El objetivo era crear alianzas que contribuyeran a resolver el problema de la pobreza en una forma horizontal y no vertical como hab\u00eda sido en el pasado. En este nuevo contexto, las pol\u00edticas p\u00fablicas se re-conceptualizan como una categor\u00eda del mercado y de la actividad c\u00edvica, pero no del Estado nacional.Imaginando el objeto del desarrollo social40 Los fondos de inversi\u00f3n incorporaron las ideas neo liberales de la movilidad de recursos y habilidades locales como parte de una nueva pol\u00edtica p\u00fablica de bienestar social, en esto se integraron s\u00edmbolos del proceso de individualizaci\u00f3n y de las asociaciones comerciales. La orientaci\u00f3n social fue maximizar los recursos intangibles, en un proceso que trat\u00f3 de construir peque\u00f1as colectividades de empresarios integrados al mercado, en una nueva representaci\u00f3n social del significado del bien p\u00fablico. ESCENARIOS RURALES CONTEMPOR\u00c1NEOS EN AM\u00c9RICA LATINA Los cambios de la administraci\u00f3n p\u00fablica, los efectos de la pol\u00edtica econ\u00f3mica neo-liberal y el proceso de re-definici\u00f3n del bien p\u00fablico influenciaron profundamente a los actores rurales en su vida cotidiana. Las pr\u00e1cticas agropecuarias y las formas de vida tuvieron que re-organizarse de acuerdo a las posibilidades que ofreci\u00f3 el objeto del desarrollo social. En esta \u00faltima secci\u00f3n exploraremos brevemente como algunos de estos componentes re-constituyeron los espacios rurales, generando una diversidad de trayectorias agrarias, que hoy d\u00eda forman parte de los escenarios rurales contempor\u00e1neos en Am\u00e9rica latina. Diversidad ocupacional En un estudio realizado en Per\u00fa, en la comunidad de Pucara, provincia de Huancayo, por los a\u00f1os setenta, fue posible detectar que el patr\u00f3n ocupacional de la comunidad rural comenzaba a tener rasgos altamente diversificados. La ocupaci\u00f3n no agropecuaria era muy importante para complementar la actividad agr\u00edcola: un 87.9 % de los jefes de familia declar\u00f3 practicar agricultura con otra actividad, mientras que un 17.4% se dedicaba exclusivamente a la agricultura. La combinaci\u00f3n de la actividad comercial y la agricultura result\u00f3 ser mayoritaria (52.3%) en la muestra de las 124 familias de la comunidad (Arce 1981). Asimismo, otros estudios en Per\u00fa han destacado la importancia de la migraci\u00f3n rural a los sectores urbanos y hacia los empleos que ofrecen los mercados de trabajo trasnacionales (Altamirano 1991). De estos estudios se desprende que la diversidad ocupacional Alberto Arce41en las comunidades rurales, la migraci\u00f3n a las ciudades y al extranjero ha constituido hist\u00f3ricamente un puente muy importante para entender la interacci\u00f3n entre el espacio rural y el espacio urbano. Este proceso moviliz\u00f3 fuerza de trabajo y gener\u00f3 nuevas posibilidades ocupacionales, servicios y productos en el espacio rural, a la vez que ha profundizado las relaciones mercantiles y disocia paulatinamente la vida social rural de la actividad exclusivamente agropecuaria. En este sentido, los estudios sobre la pluriactividad agr\u00edcola en el medio r ural latinoamericano (Neiman y Craviotti 2006) han destacado lo importante de este proceso para la Argentina, Uruguay y Brasil, en donde las actividades rurales no agropecuarias suplementan, principalmente desde 1990, una parte importante de la manutenci\u00f3n de la vida familiar rural y comunitaria. Las reformas neo-liberales contribuyeron a una movilizaci\u00f3n extrema de recursos y personas en los espacios locales, constituy\u00e9ndose nuevos mercados laborales y profundiz\u00e1ndose la diferenciaron social y las relaciones mercantiles. Diferentes mercados laborales re-valorizaron el trabajo rural familiar, la fuerza laboral estacional y el trabajo de los inmigrantes. Esta re-valorizaci\u00f3n del trabajo rural, abri\u00f3 oportunidades de ocupaci\u00f3n externas a la familia rural y atrajo actividades econ\u00f3micas no agropecuarias al territorio rural, por ejemplo, el ensamblaje de productos semi-industrializados, como en el caso del calzado en el sur del Brasil (Schneider 2006)8. Por otro lado, tambi\u00e9n el trabajo rural se incorpor\u00f3 al desarrollo de los nuevos nichos de mercado de alto valor agregado, como fue el caso de la producci\u00f3n hort\u00edcola y de fruta fresca. Las transformaciones en el mercado laboral generaron un proceso de transformaci\u00f3n en el trabajo agropecuario que redefini\u00f3 las funciones sociales y econ\u00f3micas, alrededor de las necesidades de la forma de vida familiar en el espacio rural contempor\u00e1neo. Berdegu\u00e9 (2001) plantea que para el peque\u00f1o productor agropecuario, las pol\u00edticas p\u00fablicas le ofrecen como \u00fanica alternativa de existencia orientar su capacidad de organizaci\u00f3n a capturar la mayor cantidad posible del alto valor agregado que genera la venta de productos y servicios rurales no tradicionales. Estos productos y servicios no tradicionales (que no son ya exclusivamente agropecuarios) est\u00e1n Imaginando el objeto del desarrollo social 8 V arios estudios han encontrado que la contribuci\u00f3n de los ingresos rurales no agr\u00edcolas es en M\u00e9xico de 55%, en Costa Rica del 59%. En cuanto a la importancia del empleo rural no agr\u00edcola en relaci\u00f3n al empleo rural en los a\u00f1os 1980 y 1990 era de 46% en Costa Rica y de 24% en M\u00e9xico (ver Mora 2002).42relacionados con mercados din\u00e1micos; y es aqu\u00ed donde las unidades rurales deben orientarse para desarrollar sus capacidades y capturar una proporci\u00f3n substancial del precio final del producto que los consumidores est\u00e1n dispuestos a pagar (Berdegu\u00e9 2001). En otras palabras, la unidad agropecuaria familiar tiene que involucrarse activamente en las operaciones de 'marketing' y participar de los procesos de agregaci\u00f3n de valor. La ambig\u00fcedad del proceso de revalorizaci\u00f3n La revalorizaci\u00f3n de la fuerza de trabajo rural desencaden\u00f3 un proceso de diversificaci\u00f3n ocupacional acelerado con facetas contradictorias y ambiguas. Localizado entre 'lo moderno y lo tradicional' , la movilizaci\u00f3n de la fuerza de trabajo rural se orient\u00f3 a la utilizaci\u00f3n de recursos territoriales y reorganiz\u00f3 las relaciones sociales de la familia. En un trabajo muy interesante, Benencia y Quaranta (2006), abordan las transformaciones del mercado de trabajo y de las relaciones sociales en el cintur\u00f3n hort\u00edcola bonaerense, que desde finales de los a\u00f1os 1990 experiment\u00f3 la migraci\u00f3n de trabajadores bolivianos al sector hort\u00edcola argentino. Esta fuerza de trabajo ha sido vital para mantener la forma de producci\u00f3n hort\u00edcola familiar, reproduciendo relaciones paternalistas. La mano de obra boliviana contribuy\u00f3 a proteger la reciprocidad social de la medier\u00eda9, y aunque, bajo presi\u00f3n econ\u00f3mica, sufri\u00f3 transformaciones importantes, todav\u00eda resiste a las pol\u00edticas p\u00fablicas neoliberales y de apertura a los mercados globales. El caso chileno, a diferencia del argentino, es un ejemplo de c\u00f3mo la re-organizaci\u00f3n del mercado laboral rural de trabajadores sin acceso a la tierra, hizo muy dif\u00edcil mantener relaciones sociales de reciprocidad, como la medier\u00eda, y contribuy\u00f3 a forjar el sector moderno de la fruticultura10. Durante el per\u00edodo de 1970 a 1990, el n\u00famero de asalariados temporales se duplic\u00f3, cubriendo el 60% de la demanda efectiva de las jornadas de la agricultura chilena (Rojas 1993). La expansi\u00f3n de la fruticultura chilena Alberto Arce 9 Forma de contrato en que una de las partes coloca el trabajo y la otra la tierra y los insumos. El producto final de la cosecha se reparte equitativamente. Existe reciprocidad entre las personas que participan del contrato. 10 En 1992, de 500 mil asalariados agr\u00edcolas, solamente 130 mil correspond\u00edan a asalariados con trabajo permanente. Durante 1966 el sector de asalariados temporales cubri\u00f3 solamente el 28% del trabajo agr\u00edcola del pa\u00eds (ver Rojas 1993). 43gener\u00f3 una demanda agregada de 35 millones de nuevas jornadas de trabajo agr\u00edcola en los a\u00f1os ochenta, pero el sector frut\u00edcola s\u00f3lo dio trabajo permanente a una quinta parte de este mercado laboral (Garc\u00eda 1986). En otras palabras, la fuerza de trabajo temporal fue vital para el desarrollo agro-exportador de frutas, y cabe destacar, adem\u00e1s, que el origen de esta fuerza laboral temporal provino en un 40% de las zonas campesinas familiares, y el resto, de las 'nuevas poblaciones rurales sin tierra' , siendo un porcentaje m\u00ednimo el que vino del \u00e1rea de agricultura comercial y de las ciudades. En el caso de la Argentina, la fuerza de trabajo boliviana se reposicion\u00f3 en un contexto con m\u00e1s potencialidades de satisfacer las necesidades de consumo de la familia en Bolivia, pero tambi\u00e9n con la ventaja de trabajar bajo relaciones familiares de la quinta/huerta hort\u00edcola Argentina. El trabajo de Benencia y Quaranta (2006) sugiere que es en la debilidad asociativa donde encontramos la reproducci\u00f3n del trabajo no mercantilizado, que mantiene la existencia de la horticultura Argentina. Las relaciones de reciprocidad permiten a la mano de obra boliviana generar estrategias de ahorro e inversi\u00f3n independientes, para organizar peque\u00f1as empresas de producci\u00f3n hort\u00edcola. Aqu\u00ed se destaca la \u00e9tica del trabajo boliviano, combinada con la idea del peque\u00f1o productor hort\u00edcola independiente. En el caso chileno, la base de la transformaci\u00f3n del mercado laboral agr\u00edcola fue la distribuci\u00f3n de la tierra como propiedad individual; esto gener\u00f3 una fuerza de trabajo de car\u00e1cter temporal que busc\u00f3 en Chile empleo en el sector moderno de la producci\u00f3n de frutas. La mano de obra temporal se encontr\u00f3 disociada de las bases sociales de la familia rural; es decir, la unificaci\u00f3n que exist\u00eda entre la idea de tierra, residencia y familia se fragment\u00f3 como resultado del otorgamiento de la propiedad individual de la tierra y el efecto de las reformas pol\u00edticas neo-liberales y de la globalizaci\u00f3n. El papel de la fruta para la exportaci\u00f3n desplaz\u00f3 a la familia campesina como unidad productiva viable, transfiriendo a la organizaci\u00f3n productiva agro-exportadora, el desarrollo social y la especializaci\u00f3n eficiente del sector rural moderno chileno. En Chile, durante la d\u00e9cada de los noventa, este desarrollo permiti\u00f3 que el sector agr\u00edcola exhibiese una balanza comercial favorable de unos 2.000 millones de d\u00f3lares. El crecimiento del producto sectorial en ese decenio fue cercano al 5%, triplicando el crecimiento poblacional y permitiendo la diversificaci\u00f3n de las exportaciones agropecuarias. El paisaje en Chile se transform\u00f3 exhibiendo \"alrededor de dos docenas de especies frutales, 50 rubros hort\u00edcolas, diferentes tipos de vinos varietales, algunos productos pecuarios y una larga lista de productos forestales, en distintos grados de elaboraci\u00f3n\" (Rojas 1993).Imaginando el objeto del desarrollo social44 Esta movilizaci\u00f3n de recursos del sector rural no habr\u00eda sido posible sin los nuevos significados que valorizan las frutas, verduras frescas y vinos. Consumidores europeos, norteamericanos y de los sectores sociales con mayor ingreso en Latinoam\u00e9rica, desde finales de los a\u00f1os setenta, comenzaron a demandar productos de 'origen verde' , de calidad y 'frescos' estableciendo una nueva 'dieta' , que critic\u00f3 los excesos de la industrializaci\u00f3n alimentaria y gener\u00f3 preguntas sobre el bien p\u00fablico global, la importancia de la alimentaci\u00f3n, el medio ambiente y la salud. La posibilidad de satisfacer la demanda de productos rurales de alto valor agregado fue posible por las transformaciones log\u00edsticas de las compa\u00f1\u00edas de alimentos y de los supermercados, que entregaron a los consumidores, informaci\u00f3n y organizaron nuevas cadenas de valor agropecuarias, cuya fuente de existencia fue establecer una log\u00edstica global que utiliz\u00f3 las posibilidades de la r\u00e1pida comunicaci\u00f3n. En definitiva, las grandes cadenas de valor alimentario (Gereffi y Korzeniewicz 1994) hace menos importantes las distancias espaciales y las condiciones clim\u00e1ticas y estacionales. El 'nuevo' tipo de consumo fue posible gracias a la tecnolog\u00eda que las compa\u00f1\u00edas de alimentos trasnacionales incorporaron a sus operaciones de abastecimiento y distribuci\u00f3n de productos frescos; pero tambi\u00e9n por la importancia que adquiri\u00f3 el proceso de diferenciaci\u00f3n de mercanc\u00edas en un mercado que combin\u00f3 formas de asociaci\u00f3n empresarial de peque\u00f1os productores, multinacionales y las ventajas de las pol\u00edticas p\u00fablicas neo-liberales; as\u00ed como las nuevas ideas de organizaci\u00f3n, colectividad y medio ambiente, tanto en el espacio del consumo como en el lugar de producci\u00f3n (Arce y Marsden 1993). Sin embargo, la intensificaci\u00f3n del flujo consumidor de frutas y verduras no condujo a un proceso unificador de la horticultura latinoamericana, sino a un proceso de revalorizaci\u00f3n ambiguo de los recursos rurales que gener\u00f3 formas de producci\u00f3n rural m\u00faltiples. La constituci\u00f3n de los nuevos escenarios rurales ha estado relacionada con la re-valorizaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n de la mano de obra rural y la transformaci\u00f3n de los mercados laborales agr\u00edcolas. La re-valorizaci\u00f3n de los productos no tradicionales agropecuarios ha contribuido a establecer nichos de mercados, formas de consumo y estilos de vida diferenciados en la sociedad contempor\u00e1nea. Sin embargo, este an\u00e1lisis que enfatiza la ambig\u00fcedad de las relaciones mercantiles no puede dejar de lado la importancia de la innovaci\u00f3n creativa en el uso de la informaci\u00f3n/conocimiento y su contribuci\u00f3n a los escenarios rurales/agr\u00edcolas.Alberto Arce45Los factores intangibles: la innovaci\u00f3n Las reformas de las pol\u00edticas p\u00fablicas y su orientaci\u00f3n a redefinir el bien p\u00fablico, desplazaron el \u00e9nfasis de los factores tradicionales de producci\u00f3n (tierra, capital y trabajo), hacia factores intangibles como conocimiento, innovaci\u00f3n y nuevas formas de coordinaci\u00f3n (asociaci\u00f3n)11. A las unidades administrativas descentralizadas, para gobernar el territorio, se le delegaron funciones como la capacitaci\u00f3n y regulaci\u00f3n de los productores rurales. Estas fueron concebidos como \"sistemas de innovaci\u00f3n con la participaci\u00f3n del sector privado. Se promovi\u00f3, asimismo, la creaci\u00f3n de dispositivos organizativos y de mecanismos de funcionamiento que facilitaron la vinculaci\u00f3n efectiva entre ciencia, tecnolog\u00eda, producci\u00f3n y mercado; a partir de estas relaciones, se pusieron en marcha procesos de generaci\u00f3n, difusi\u00f3n y utilizaci\u00f3n de innovaciones con una alta participaci\u00f3n del sector productivo (IICA 1998). En un contexto pol\u00edtico que transform\u00f3 los valores de lo p\u00fablico y lo privado, los servicios de extensi\u00f3n se incorporaron como un elemento m\u00e1s de las reformas institucionales que refuerzan el \u00e1mbito privado. La extensi\u00f3n rural, que tradicionalmente se hab\u00eda mantenido al margen de las reformas institucionales durante el per\u00edodo de la reforma agraria, se entendi\u00f3 como una herramienta central en la integraci\u00f3n del productor rural a las demandas del mercado. En el pasado se le hab\u00eda dado m\u00e1s importancia a la extensi\u00f3n tecnol\u00f3gica y se le hab\u00eda prestado menos atenci\u00f3n a las iniciativas de organizaci\u00f3n de los productores rurales y a la innovaci\u00f3n rural como un bien privado. La privatizaci\u00f3n de los servicios de extensi\u00f3n agraria apunt\u00f3 a hacer individualmente responsables a los peque\u00f1os y medianos productores rurales frente a la organizaci\u00f3n social para competir, haciendo a los productores mas receptivos a la importancia de la innovaci\u00f3n. La innovaci\u00f3n fue entendida como una re-valorizaci\u00f3n del trabajo rural y los recursos naturales, en un contexto generalizado de intercambio, circulaci\u00f3n y transferencia de valores, y en donde el sector rural se entendi\u00f3 ofreciendo diferentes rubros rurales al mercado12. Esto constituy\u00f3 una transformaci\u00f3n Imaginando el objeto del desarrollo social 11 Durante los a\u00f1os ochenta, se redujo la extensi\u00f3n agr\u00edcola como servicio p\u00fablico gratuito (IICA 2002). 12 Esto se refiere a la interacci\u00f3n y contradicciones entre relaciones mercantiles y no mercantiles en la creaci\u00f3n de valores, que permiten competir al peque\u00f1o productor satisfactoriamente en el mercado con productos nuevos, pero tambi\u00e9n, les permite la apropiaci\u00f3n del valor agregado que el consumidor est\u00e1 dispuesto a pagar por un producto rural. 46radical de la vida rural y social de Am\u00e9rica Latina, y la acci\u00f3n pol\u00edtica del Estado pas\u00f3 a ser vista como un elemento residual del mercado. La innovaci\u00f3n como bien privado y factor de desarrollo social remplaz\u00f3 la distribuci\u00f3n de recursos p\u00fablicos. Las nuevas formas de administraci\u00f3n descentralizadas del territorio, deb\u00edan facilitar el acceso privado a la innovaci\u00f3n como parte de la nueva econom\u00eda del conocimiento. Larra\u00edn (2006), en un trabajo sobre la importancia de la innovaci\u00f3n en el desarrollo, sugiere que el grado de intensidad innovadora de un pa\u00eds se puede medir a trav\u00e9s de la proporci\u00f3n del gasto p\u00fablico destinado a fomentar el cambio tecnol\u00f3gico para crear nuevos productos y procesos que promueven el incremento productivo. En otras palabras, la pregunta es c\u00f3mo se ha movilizado en el dominio p\u00fablico los procesos de generaci\u00f3n, difusi\u00f3n y utilizaci\u00f3n de innovaciones que acercan la frontera tecnol\u00f3gica a los est\u00e1ndares globales y a la captura de valor agregado. En Latinoam\u00e9rica, la responsabilidad individual de los actores sociales se expres\u00f3 en extender la sociabilidad empresarial y productiva. Aqu\u00ed la innovaci\u00f3n aparece como un bien p\u00fablico que genera un campo semi-aut\u00f3nomo entre lo pol\u00edtico y los l\u00edmites del mercado, acomodando las innovaciones de la organizaci\u00f3n social de las asociaciones productivas y la reproducci\u00f3n de la idea de comunidad; pero ahora, en su versi\u00f3n neo-liberal, esto signific\u00f3 conceptualizar la comunidad como un fondo 'potencial' de capital social. Los cambios del funcionamiento del sector agropecuario fueron especialmente importantes en Argentina, Chile y M\u00e9xico. Activos procesos de modernizaci\u00f3n productiva, agro industrializaci\u00f3n y expansi\u00f3n de las exportaciones de algunos rubros han significado una verdadera revoluci\u00f3n productiva y comercial. Simult\u00e1neamente a esta modernizaci\u00f3n productiva, un n\u00famero importante de pa\u00edses se encuentra en las etapas iniciales de un proceso de reforma del Estado y las caracter\u00edsticas que la gesti\u00f3n de lo p\u00fablico debe adquirir para ganar efectividad y legitimidad social han permeado pero no han logrado a\u00fan una consolidaci\u00f3n homog\u00e9nea. Es por ello que la reflexi\u00f3n sobre cual debe ser el \u00e1mbito, la naturaleza y la intensidad de la intervenci\u00f3n del Estado en la actividad rural se debe basar en los cambios del contexto (apertura comercial y desregulaci\u00f3n econ\u00f3mica, nuevo escenario cient\u00edfico tecnol\u00f3gico, descentralizaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica) que tiene un impacto central en el sector (Pi\u00f1eiro y et al. 1999). Sin embargo, Pi\u00f1eiro y et al. omiten que mientras pa\u00edses Alberto Arce47innovadores como Finlandia y Corea del Sur superan el 3% del PIB en inversi\u00f3n en innovaci\u00f3n, Chile y Argentina todav\u00eda no invierten m\u00e1s del 0. 5%. Tampoco se cuestiona que la apertura comercial afecta los esfuerzos de investigaci\u00f3n y desarrollo de un pa\u00eds, o que un grupo de pa\u00edses puede afectar otras econom\u00edas a trav\u00e9s de la convergencia de los est\u00e1ndares de vida de los pa\u00edses (Larra\u00edn 2006). En Argentina, Brasil y Chile la educaci\u00f3n superior contribuye en una forma importante a la innovaci\u00f3n13, mientras que en Finlandia y en Holanda es la empresa privada la que contribuye en una forma mayoritaria14. Si comparamos la proporci\u00f3n de los gastos destinados a la innovaci\u00f3n por la empresa privada en los pa\u00edses industrializados y lo que invierte la empresa privada en los pa\u00edses latinoamericanos, observamos que la empresa privada en los pa\u00edses industrializados asume la responsabilidad de mantener la competitividad en los mercados internacionales. En el caso de Am\u00e9rica Latina, frente a la privatizaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos y a la redefinici\u00f3n de las bases sociales del modelo estatal desarrollista, las universidades son instituciones muy importantes para llevar adelante estos procesos de innovaci\u00f3n. El efecto social de las innovaciones no siempre ha sido positivo, sin embargo, estas experiencias apuntan a identificar elementos sociales importantes que, al margen del mercado y del Estado, han revalorizado la creatividad rural (que no siempre es lo agropecuario). Es necesario mencionar que una innovaci\u00f3n en la distribuci\u00f3n de recursos p\u00fablicos fueron las pol\u00edticas sociales, a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de los fondos de inversi\u00f3n social (Siri 2003). Imaginando el objeto del desarrollo social 13 La pol\u00edtica de extensi\u00f3n no puede limitarse a los profesionales de las ciencias agron\u00f3micas y veterinarias. Ello implica acuerdos con universidades para readecuar planes de estudios, actualizaci\u00f3n de los profesionales en ejercicio, medidas p\u00fablicas para la creaci\u00f3n de mercados de extensi\u00f3n, en esto las universidades y las ONG son absolutamente esenciales. Chile y Nicaragua frente a la limitaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos han adoptado por definir segmentos de productores y en torno a esta diferenciaci\u00f3n han organizado servicios de extensi\u00f3n (IICA 2002). 14 En Argentina, Brasil y Chile la educaci\u00f3n superior contribuye un 34,4%, 43,5% y 48,5% y la empresa privada, el 25,4%, 45,5% y 10,1%. Este patr\u00f3n de inversi\u00f3n es diferente en Finlandia y Holanda donde el gobierno invierte 12,6% y 17,1% y la educaci\u00f3n superior invierte un 19,6% y 27,3%, mientras que la empresa privada contribuye con un 67,02% y 54,6% (Larra\u00edn 2006).48CONCLUSIONES En la era de la globalizaci\u00f3n, el trabajo de John Dewey (1927) sirve para aproximarnos y entender la importancia de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Pero tambi\u00e9n para apreciar la importancia del gobierno en la redefinici\u00f3n de lo p\u00fablico y del Estado en Am\u00e9rica latina. En este cap\u00edtulo, lo social fue abordado a trav\u00e9s de lo p\u00fablico como parte de un proceso que dio mucha importancia ideol\u00f3gica a lo c\u00edvico. La movilidad de las capacidades humanas y de los recursos naturales fue un objetivo pol\u00edtico importante de las reformas neoliberales. Los factores humanos y los recursos naturales se entendieron como factores del desarrollo social, que exist\u00edan en abundancia en las comunidades rurales, esperando ser activados por las pol\u00edticas p\u00fablicas. En Am\u00e9rica Latina, el mercado represent\u00f3, en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas y medias, el s\u00edmbolo de la transformaci\u00f3n de las bases ideol\u00f3gicas del Estado protector y desarrollista. Pol\u00edticas p\u00fablicas como la reforma agraria fueron importantes, en la medida que al darse por terminada, se inici\u00f3 la era pol\u00edtica de los derechos individuales y de los contratos de concertaci\u00f3n c\u00edvica que los actores ten\u00edan la responsabilidad de organizar a trav\u00e9s de alianzas pol\u00edticas comerciales. Los gobiernos, con diferentes matices, facilitaron este proceso con la descentralizaci\u00f3n administrativa y la incorporaci\u00f3n al servicio p\u00fablico de las organizaciones no gubernamentales. La experiencia chilena y la peruana nos muestran como las pol\u00edticas p\u00fablicas pueden generar procesos dis\u00edmiles como la innovaci\u00f3n productiva del sector frut\u00edcola empresarial moderno, pero tambi\u00e9n movimientos sociales que redefinieron lo p\u00fablico y la instituci\u00f3n del Estado a partir de la idea de ejercer la justicia local. El art\u00edculo enfoc\u00f3 lo rural dentro de lo p\u00fablico, no de una forma sistem\u00e1tica, sino que a trav\u00e9s de ilustraciones de c\u00f3mo ciertas transformaciones redefinieron el bien p\u00fablico. Este art\u00edculo es un primera aproximaci\u00f3n a conectar elementos que hasta ahora se hab\u00edan entendidos en una forma aislada y fuera del marco de las transformaciones del Estado nacional. Un pr\u00f3ximo paso ser\u00e1 estudiar y analizar en una forma m\u00e1s sistem\u00e1tica la incorporaci\u00f3n de los efectos de las reformas institucionales y el entorno de la participaci\u00f3n ciudadana. Las nuevas condiciones locales de eficiencia, transparencia y honestidad, se nos han presentado en el discurso oficial como atributos Alberto Arce49de la habilidad de gobernar en democracia, pero ahora cabe estudiar la organizaci\u00f3n social que surge de las tensiones y conflictos que ha generado este discurso, las reformas institucionales y la din\u00e1mica local. Cabe decir que cualquier creencia totalitaria, incluso las democr\u00e1ticas, tienen la potencialidad de desarrollar nuevas capacidades de control pol\u00edtico. La normatividad del mercado gener\u00f3 una nueva sociabilidad alrededor del consumo; \u00e9sta ha operado como una caja de resonancia que entreg\u00f3 direcci\u00f3n a la acci\u00f3n social, primero como discurso normativo para la transformaci\u00f3n del Estado y las pol\u00edticas que redefinieron 'el inter\u00e9s p\u00fablico' , y segundo, como vocabulario de diversos grupos sociales que, desde su posici\u00f3n privada y local, participaron en lo p\u00fablico organizando pr\u00e1cticas que construyeron expectativas de futuro. El caso de la fruticultura chilena y de la huerta hort\u00edcola familiar en la Argentina, son ejemplos interesantes de este proceso de transformaci\u00f3n rural ambigua. En t\u00e9rminos m\u00e1s generales, el florecimiento de la pluriactividad rural en Latinoam\u00e9rica ha significado que los actores sociales, en estado rural pluriactivo , han tenido que laborar en la acci\u00f3n cotidiana las posibilidades que ofrece la ambivalencia de lo agr\u00edcola y lo rural, trabajando las diferencias, movilizando recursos y personas, dando forma y contenido a las nuevas relaciones sociales, con sus expresiones pol\u00edticas de aceptaci\u00f3n y protesta social. El proceso de revalorizaci\u00f3n de la vida social rural moviliz\u00f3 las potencialidades que ofrec\u00eda los recursos humanos y productivos. En esto el proceso de la globalizaci\u00f3n fue importante, pero tambi\u00e9n las vulnerabilidades de los escenarios rurales. El proceso de re- valorizaci\u00f3n contribuy\u00f3 a la reconstituci\u00f3n de los espacios rurales y gener\u00f3 una diversidad de trayectorias agrarias. En esto, las reformas institucionales tambi\u00e9n contribuyeron a transformar la naturaleza del/ los Estado(s), mientras que el desarrollo de la individualidad, a trav\u00e9s de los derechos de propiedad, nos presentaron una manifestaci\u00f3n organizativa contempor\u00e1nea diferente en que el eje central de la tensi\u00f3n y la transformaci\u00f3n, fue la redefinici\u00f3n de lo p\u00fablico y de lo privado, esta vez en una idea de sociabilidad dise\u00f1ada para maximizar la captaci\u00f3n del valor agregado que se le atribuy\u00f3 institucionalmente al espacio rural con la descentralizaci\u00f3n pol\u00edtica administrativa. El mercado se constituy\u00f3 en un espacio social de transacci\u00f3n en el que se imagin\u00f3 la re-definici\u00f3n del bien p\u00fablico, la disminuci\u00f3n de la pobreza y la extensi\u00f3n del bienestar social como parte de un vocabulario Imaginando el objeto del desarrollo social50que encontr\u00f3 en la 'vieja' idea del capital la inspiraci\u00f3n para imaginar un proceso de ensamblaje de la fragmentaci\u00f3n del tejido social gastado y envejecido de la sociedad latinoamericana. La 'higienizaci\u00f3n' del Estado se expres\u00f3 como prioridad en la lucha a la corrupci\u00f3n pol\u00edtica y el diagnostico occidental atribuy\u00f3 a la deficiente gobernabilidad de los Estados nacionales las causas de la crisis y el aumento de la pobreza. Los programas de cooperaci\u00f3n internacional destacaron el medio ambiente, los recursos humanos, el desarrollo de infraestructura y finalmente, el acceso a recursos financieros, como los elementos prioritarios de una nueva idea del capital que ten\u00eda que hacer circular de una forma sostenible entre los individuos y sus acciones sociales 'responsables', el nuevo objeto del desarrollo social. Este capital con capacidades de regenerar el tejido social fue visto como un movimiento social neo-liberal, en que la utilizaci\u00f3n 'sostenible' de los recursos naturales y los valores culturales fueron integrados en la re-valorizaci\u00f3n de lo p\u00fablico. Sin embargo, esta orientaci\u00f3n pol\u00edtica de los gobiernos, de la cooperaci\u00f3n internacional y de los consumidores globales no siempre correspondi\u00f3 con la experiencia de la organizaci\u00f3n local de las comunidades rurales. Nuevas asociaciones y redes sociales intentaron facilitar la participaci\u00f3n local en los mercados din\u00e1micos, nacionales e internacionales, como parte de las pol\u00edticas p\u00fablicas y de los cambios, a veces conflictivos, que propici\u00f3 la acci\u00f3n organizativa local y que afect\u00f3 pol\u00edticamente la vida social de las comunidades. La visi\u00f3n neo liberal vio en el 'viejo' Estado nacional latinoamericano una instituci\u00f3n pol\u00edtica que hab\u00eda desperdiciado recursos p\u00fablicos, erosionando la capacidad pol\u00edtica del gobierno, fomentando la corrupci\u00f3n institucional y la dependencia pol\u00edtica clientelista. El Estado desarrollista fue criticado por su centralizaci\u00f3n y verticalismo. En otras palabras, se le present\u00f3 como la fuente de la libertad negativa que ahora ser\u00eda reformada y redirigida con la transformaci\u00f3n neoliberal. La reorientaci\u00f3n neoliberal de la libertad negativa se present\u00f3 en el contenido de las reformas administrativas, en la protecci\u00f3n de los derechos de propiedad y en la garant\u00eda individual de independencia pol\u00edtica. Estos elementos se relacionaron en una redefinici\u00f3n de lo p\u00fablico, desencadenando la importancia de la individualizaci\u00f3n como la base de las nuevas interacciones sociales. Esto permiti\u00f3 que diferentes grupos movilizaran la idea de lo social de diferentes formas, Alberto Arce51reconstituyendo el tejido social y construyendo nuevos escenarios rurales. El mercado fue presentado como la \u00fanica met\u00e1fora de cambio que pod\u00eda garantizar la distribuci\u00f3n de oportunidades y la movilidad social y geogr\u00e1fica de las personas. El individuo y el mercado en interacci\u00f3n activa generaban una libertad positiva. Sin embargo, la libertad negativa reaparece en la restricci\u00f3n de los servicios de bienestar social que dejan fuera de cobertura asistencial a importantes sectores de la poblaci\u00f3n ciudadana. Esta imaginaci\u00f3n del objeto de desarrollo social con su \u00e9nfasis en la reforma institucional, en el desarrollo del proceso de individualizaci\u00f3n y en la din\u00e1mica del mercado contribuy\u00f3 a generar nuevas vulnerabilidades en la vida rural. El estudio de las pol\u00edticas p\u00fablicas como campo de acci\u00f3n intermedio entre las relaciones sociales emergentes del nuevo Estado y los elementos de la vida cotidiana nos permitieron entender lo social como parte del bien p\u00fablico. Lo p\u00fablico se nos presenta como ambiguo, constantemente en proceso de cambio y su orientaci\u00f3n no es necesariamente hacia la reproducci\u00f3n de la estructura social existente (El Estado). Esta conclusi\u00f3n tiene importancia te\u00f3rica para repensar la acci\u00f3n social en el cambio social. La acci\u00f3n social del actor, durante la reforma neo-liberal, no reproduce la estructura existente, sino que act\u00faa sobre las potencialidades de las pol\u00edticas p\u00fablicas generando una sociabilidad diferente en nuevas formas de organizaci\u00f3n social. Sin embargo, esto no quiere decir que las pol\u00edticas p\u00fablicas son el contexto ni el factor m\u00e1s importante en la trama del cambio social. No obstante, las pol\u00edticas p\u00fablicas son cursos de acci\u00f3n social significativos y simb\u00f3licos que relacionan procesos de legitimaci\u00f3n de experiencia ciudadana. Es en estas experiencias donde encontramos las bases sociales del bien p\u00fablico y del proceso de individualizaci\u00f3n. En conclusi\u00f3n, el an\u00e1lisis social de las pol\u00edticas p\u00fablicas se nos plantea como un campo semi aut\u00f3nomo de la vida social y lo pol\u00edtico, constantemente redefiniendo al Estado y a lo p\u00fablico como objeto del desarrollo social. Esta fluidez anal\u00edtica nos permite entender la agencia y la experiencia de la reconstrucci\u00f3n agraria de Am\u00e9rica Latina. La eficiencia productiva y la competitividad local visibilizaron al individuo y al mercado, como partes de la agencia de transformaci\u00f3n del cambio social contempor\u00e1neo. Por otro lado, lo social como bien p\u00fablico visibiliz\u00f3 la transformaci\u00f3n de 'la sociedad' a trav\u00e9s de la potencialidad de la experiencia organizativa de las nuevas comunidades p\u00fablicas, en donde los significados de las acciones Imaginando el objeto del desarrollo social52sociales y los s\u00edmbolos valorizaron la experiencia humana y el trabajo local, sin justificar al Estado como el interventor leg\u00edtimo de la vida p\u00fablica, ni rechazar al mercado en su funci\u00f3n comercial. Cabe mencionar finalmente que, en este estudio, la libertad como idea pol\u00edtica se entendi\u00f3 no como una alternativa al Estado o al mercado, sino como un factor fundamentalmente asociado a la vida social y a las actividades de las comunidades p\u00fablicas. En este sentido, ir m\u00e1s all\u00e1 de la libertad positiva (el Estado neoliberal) y negativa (el Estado desarrollista), significa imaginar la experiencia ciudadana como innovaci\u00f3n p\u00fablica, como resultado de las comunidades cuando act\u00faan para controlar las vulnerabilidades que afectan a la vida social. Estas acciones no deben entenderse como representaciones institucionales, sino como interacciones y formas de interdependencia social que filtran y conectan flujos comerciales y pol\u00edticos, parte de una actividad social que constantemente redefine lo p\u00fablico y da significado a la sociabilidad rehaciendo mundos y valores. Alberto Arce53REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Altamirano, T . 1991. \"Pastores Quechuas en el Oeste Norteamericano\". Am\u00e9rica Ind\u00edgena 502-3. Arce, A. 1981. Peasant Enterprise and Processes of Monetisation in High land Peru: The Case of Pucar\u00e1 . MA. dissertation. Durham: University of Durham. Arce, A. administration of Agrarian Policy in a Less Developed Country: dissertation. Manchester: Sociology, Faculty of Economic and of Manchester. Arce, A. 2003. \"Re- Approaching Social Development: A Field of Action Between Social Life and Policy Process.\" Journal of International Development 15: 845-861. Arce, A. and N. Long, Eds. 2000. and Modernities: Exploring discourses, ork: Routledge. Arce, A. and T . K. Marsden. 1993. \"The social construction of food a Quaranta. de T rabajo y Relaciones Sociales: la agr\u00edcolas vulnerables\". del Change and the Welfare State: the case of health and food policies in Mexico 1970- 1973.\" World Development 22. De Janvry et al . 1995. Estrategias para mitigar la pobreza rural en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: reformas del sector agr\u00edcola y el campesinado en M\u00e9xico . M\u00e9xico: Fondo International de Desarrollo Agr\u00edcola IICA. De Soto, H. 1989. The Other Path . London: I.B. T aurus. Dewey, J. 1954. The Its Problems . New Y ork: Swallow Press/ Ohio University Press Books. FIDA. 2001. Documento Estrat\u00e9gico Regional: Estrategia del FIDA para la Imaginando el objeto del desarrollo social54reducci\u00f3n de la pobreza en Am\u00e9rica Latina y el Caribe . Roma: FIDA. Garc\u00eda, M. E. 2005. Making and Multicultural Activism in Peru . California: Stanford University Press. Garc\u00eda, P . 1986. \"El desarrollo frut\u00edcola en Chile y sus transformaciones sociales\". Estudios e Informes de la CEPAL 57. Santiago: CEPAL. Gereffi, G. and M. Korzeniewicz, Eds. 1994. Commodity chain and global capitalism ork: Schenkman. Gilbert, A. \"Poverty Social Policy and Administration 314: 320-335. IICA 1998. Hacia una Orientaci\u00f3n para la acci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n T \u00e9cnica en Ciencia, T ecnolog\u00eda y Recursos Naturales . Consorcio T \u00e9cnico. T . y. R. N. \u00c1rea Ciencia. San Jos\u00e9, Costa Rica: IICA. IICA 2002. La extensi\u00f3n Agr\u00edcola en el cambio institucional: Consideraciones para el Desarrollo de una visi\u00f3n compartida . San Jose, Costa Rica: IICA. Larra\u00edn, F. 2006. Innovaci\u00f3n en Chile: An\u00e1lisis y propuestas . Chile: BID. Long, N. and B. Roberts 2005. \"Changing Rural Scenarios and Research Agendas In Latin America in the New Century\". In F. Buttel, P . McMichael (eds.). New Directions in the Sociology of Global Development. Research in Rural Sociology and Development 11. Greenwich, Connecticut: JAI Press. 57-90. McClintock, C. 1980. Reform in the Third World . M. S. Grindle. Princeton, New Jersey, Princeton University press. Mora, J. 2002. Desarrollo rural, cambio institucional y extensi\u00f3n rural en Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico . IICA. San Jose, Costa Rica: IICA / FONTAGRO. Neiman, G. y C. Craviotti, Eds. 2006. Entre el Campo y la Ciudad . Buenos Aires: Fundaci\u00f3n Centro Integral Comunicaci\u00f3n, Cultura y Sociedad. Pfeffermann, G. P ., and Griffin, C. C. 1989. Nutrition and Health Programs in Latin America: T argeting Social Expenditures . Washington: World Bank. Pi\u00f1eiro, M., R. T rigo, E. T orres, F. Manciana, E y Echeverria, R 1999. La Institucionalidad en el sector agropecuario de Am\u00e9rica Latina: Evaluaci\u00f3n y propuestas para una reforma institucional . Washington, D.C.: BID. Poole, D. 1988. \"Landscapes of power Cifras, 1950-1980 . Santiago, Chile: Alberto Arce55Oficina Internacional del T rabajo. Rojas, A. 1993. Post Reforma y Campesinado en Chile: Bases para el Desarrollo de la Agricultura Familiar . T alca: Universidad de T alca. T . Skocpol and D. Rueschemayer 1996. \"Introduction\". S tates, Social Knowledge, and the Origins of Modern Social Policies . Eds. D. Rueschemayer, T . Skocpol. Princeton, New Jersey and New Y ork: Princeton University Press and Russell Sage Foundation. Grupo Interagencial Rural-M\u00e9xico. 2007. Temas Prioritarios de Pol\u00edtica Agroalimentaria y de Desarrollo Rural en M\u00e9xico . Mexico, Banco Mundial, CEPAL, FAO, IICA. Schneider, S. y. M.A. Conterato. 2006. \"Transformacoes agrarias, tipos pluriatividade e desenvolvimiento rural: consideracoes a partir do Brasil\". Entre el Campo y la Ciudad: desaf\u00edos y estrategias de la pluriactividad en el agro . G. Neiman y C. Craviotti, Buenos 1964. Transforming Traditional Agriculture . New Haven: Yale University Press. Siri, G. 2003. E mpleo y Fondos de Inversi\u00f3n Social en Am\u00e9rica Latina . Lima: OIT . Starn, O. 1999. Nightwatch: The protest in the Andes . Durham and London: Duke University Press. Steffen, F. y. 1991. \"La agricultura mexicana en la novena d\u00e9cada: un destino incierto.\" Varios. T endler, J. 2000. Safety Nets and Service Delivery: What are social funds really T elling us? Social Development in Latin America: The Politics of Reform . J. T . a. A. M. Garland. Boulder Colorado and London: Lynne Rienner Publisher, Inc. Titmuss, R. 1970. The Gift Relationship: from human blood to social policy . Oxford: George Vidaurr\u00e1zaga, F. R. 2003. \"Los Cambios en la Pol\u00edtica Agropecuaria y la Propiedad Social Rural en la Frontera Norte.\" Estudios Fronterizos 48: 163-188.Imaginando el objeto del desarrollo social5657Pol\u00edticas p\u00fablicas en econom\u00edas de mercado: Alcances generales y an\u00e1lisis de un programa educacional en Chile Carlos A. Amtmann INTRODUCCI\u00d3N Este trabajo se orienta a resaltar la importancia de las pol\u00edticas p\u00fablicas en sociedades con econom\u00edas de mercado, lo que es particularmente relevante en el caso de aquellas en las que se asigna un papel definido al mercado, al Estado y a la sociedad civil. En una \u00e9poca en la cual la significaci\u00f3n del proceso de globalizaci\u00f3n y del neoliberalismo pareciera involucrar toda la diversidad de formas de organizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica, es te\u00f3rica y pr\u00e1cticamente conveniente establecer antecedentes distintivos entre marcos sociopol\u00edticos y condiciones de funcionamiento de las econom\u00edas de mercado. Uno de los principales aspectos de tal diversidad est\u00e1 dado por el papel asignado al Estado en funciones relativas a esquemas regulatorios y a pol\u00edticas de fomento productivo y de protecci\u00f3n social. La gama de tipos de pol\u00edticas p\u00fablicas que pueden aplicar los gobiernos es muy amplia y en este trabajo se hace s\u00f3lo una rese\u00f1a de aquellas que es posible distinguir entre las destinadas a promover el desarrollo de los sectores rurales. Adem\u00e1s, se enuncian la variedad de efectos o impactos que cada una de ellas puede implicar. La \u00faltima secci\u00f3n se dedica a describir los resultados de un programa de educaci\u00f3n rural aplicado en los a\u00f1os 90 en las zonas rurales de Chile. Este programa ilustra los requisitos que en la organizaci\u00f3n y orientaci\u00f3n del Estado, as\u00ed como en las alianzas con sectores privados y de participaci\u00f3n de la sociedad civil, es posible plantear para el dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas.58DIVERSIDAD DE ECONOM\u00cdAS DE MERCADO La econom\u00eda de mercado es un sistema de producci\u00f3n en el cual los recursos son asignados preferentemente por el mercado y al respecto, conceptual y pr\u00e1cticamente, uno de los problemas m\u00e1s graves que se enfrentan es el mito de la existencia de s\u00f3lo un modelo \u00fanico de econom\u00eda de mercado. Hay muchas maneras de construir una econom\u00eda de mercado existiendo ejemplos de ello, como ocurre al comparar naciones como Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, Suecia, Jap\u00f3n, Argentina, Chile, Brasil, entre otras. T odas ellas son econom\u00edas de mercado, pero con caracter\u00edsticas econ\u00f3micas y sociales muy diferentes. Como se\u00f1ala Stiglitz (2006: 34) \"existen muchas modalidades de econom\u00eda de mercado -el modelo estadounidense es diferente del modelo de los pa\u00edses n\u00f3rdicos, del modelo japon\u00e9s y del modelo social europeo. Preocupa que la globalizaci\u00f3n se haya usado para priorizar el modelo liberal angloamericano frente a otras alternativas\" . Incluso el extendido proceso de globalizaci\u00f3n no es una condici\u00f3n fija, absoluta y abarcadora de todos los planos, m\u00e1s bien es heterog\u00e9nea, incompleta y desbalanceada (French-Davis 2003). El asunto central que posibilita esta diversidad consiste en el papel asignado al mercado, por una parte, al Estado, por otra, y, en \u00faltimo t\u00e9rmino, a la sociedad civil. Al respecto se han destacado los l\u00edmites del mercado lleg\u00e1ndose a afirmar que la informaci\u00f3n siempre es imperfecta y los mercados siempre son incompletos. T ampoco los mercados, por s\u00ed solos, conducen necesariamente a la eficiencia econ\u00f3mica, especialmente cuando la misi\u00f3n de un pa\u00eds es absorber nueva tecnolog\u00eda y superar la brecha del conocimiento. Por ejemplo, si bien no se discute la importancia del ahorro y la inversi\u00f3n para el crecimiento, a partir de los a\u00f1os 80 y hasta las exitosas experiencias con acci\u00f3n del Estado en Corea y T aiw\u00e1n, se sosten\u00eda que las decisiones a estos respectos deb\u00edan ser dejadas al libre mercado. En igual sentido se ha destacado el papel del Estado en econom\u00edas capitalistas en lo referente a las limitaciones en la apertura a importaciones, inversi\u00f3n en los sectores claves de ciencia y educaci\u00f3n, as\u00ed como condicionantes a la inversi\u00f3n extranjera. Consecuentemente, tiende a existir coincidencia en que los mercados, por s\u00ed solos, no llevan a la eficiencia. En tal sentido destacan los postulados de la econom\u00eda social Carlos A. Amtmann59de mercado que recogen algunos planteamientos de autores ligados a concepciones liberales como, por ejemplo, la valorizaci\u00f3n de la libertad de los empresarios y la competencia. Pero, al mismo tiempo, enfatizan la responsabilidad del Estado para establecer un orden general y, a la vez, para el mejoramiento de los aspectos sociales. Desde esta perspectiva no se comparte la creencia del neoliberalismo en una condici\u00f3n ben\u00e9fica per se del mercado. Igualmente la econom\u00eda social de mercado reconoce los peligros que encierra la libertad humana cuando se desentiende de sus responsabilidades y de su deber moral. Por eso, este sistema rechaza los vicios de la libre competencia cuando atropella la moralidad y genera fen\u00f3menos negativos como el aislamiento individualista, consumismo, masificaci\u00f3n, lucha por el reparto de los recursos del Estado, competitividad arruinante, af\u00e1n de poder econ\u00f3mico, invasi\u00f3n publicitaria, da\u00f1os a la moralidad p\u00fablica por intereses comerciales, insolidaridad, especulaci\u00f3n sumergida en el anonimato, etc. (Clapham 1976). Por ser consciente de estos peligros la econom\u00eda social de mercado reivindica la importancia decisiva de la autoridad estatal, de la legislaci\u00f3n, y de una pol\u00edtica econ\u00f3mica que arbitre con justicia y que no subordine el bien com\u00fan ni la igualdad fundamental de los ciudadanos a los intereses particulares. Por lo tanto, entre la sociedad de mercado, el pensamiento liberal y la econom\u00eda social de mercado, pese a los v\u00ednculos intelectuales entre ellos, hay una diferencia clave: esta \u00faltima subraya la necesaria complementariedad entre lo personal y lo estatal, entre la libertad y el ordenamiento, entre mercado competitivo y regulaci\u00f3n pol\u00edtico- econ\u00f3mica. Como propone Etzioni (1999), en su \"regla de oro\" aplicable a un plano social m\u00e1s amplio, el respeto y la defensa del orden moral de la sociedad debe hacerse con similar intensidad que la demanda por respeto y defensa a la autonom\u00eda individual. Entonces, no existe oposici\u00f3n entre esos aspectos de la vida econ\u00f3mica, sino una convergencia de la que puede surgir una sinergia. Se trata de que, por una parte, cada persona o asociaci\u00f3n aporte servicios en funci\u00f3n de las demandas y de las necesidades sociales desarrollando libremente sus iniciativas; y por otra parte, que el Estado act\u00fae de acuerdo con su funci\u00f3n imprescindible de arbitraje y custodia de la competencia. Este modelo econ\u00f3mico reconoce en los mercados econ\u00f3micos instituciones que posibilitan las decisiones de los individuos acerca de la oferta de los factores de producci\u00f3n y de bienes y la aplicaci\u00f3n de Pol\u00edticas p\u00fablicas en econom\u00edas de mercado60los ingresos. Son entonces un elemento que posibilita expresiones de la libertad individual. El mercado es competente cuando asegura el abastecimiento de toda la poblaci\u00f3n a los mejores precios y en las mejores condiciones. Sin embargo, se requiere de un sistema equilibrado de reglas para lograr que el poder econ\u00f3mico sea controlable. Esta es una tarea importante del Estado. Cada pa\u00eds debiera saber, en cada momento, cu\u00e1l es la combinaci\u00f3n adecuada de Estado y mercado, siendo permanentes los requerimientos por un Estado de calidad institucional y operativa. Adem\u00e1s, en el contexto de econom\u00edas de mercado, resultan fundamentales las funciones vinculadas a la protecci\u00f3n social, a la regulaci\u00f3n de la inversi\u00f3n privada y a la gesti\u00f3n ambiental, entre otras. Espec\u00edficamente, la protecci\u00f3n social expresada en una cobertura social garantizada por el Estado resulta de gran relevancia, acept\u00e1ndose que esta acci\u00f3n pol\u00edtico-econ\u00f3mica del gobierno debe tender a efectuarse empleando instrumentos del mercado, y debe articularse en lo posible con la iniciativa privada. No obstante, en lo esencial la protecci\u00f3n social no corresponde al mercado sino que al Estado y sus pol\u00edticas. Por ejemplo, m\u00e1s que seguir los ciclos de la econom\u00eda, el gasto social debiera ser contra c\u00edclico, basado en el ahorro en tiempos de ciclos econ\u00f3micos favorables. Seg\u00fan Foxley (2001), se puede demostrar que en los pa\u00edses hoy desarrollados despu\u00e9s de la II Guerra Mundial, la apertura de la econom\u00eda ha sido seguida por dos o tres d\u00e9cadas de un mayor gasto p\u00fablico en seguridad social, transferencia de ingreso y gastos en salud y educaci\u00f3n. Los pilares del sistema son el libre mercado y la protecci\u00f3n social. Sus metas son la realizaci\u00f3n conjunta de la libertad personal, la eficiencia econ\u00f3mica y la justicia social. En el orden social se orienta, esencialmente, a la protecci\u00f3n de la salud, el aseguramiento del tiempo libre, el acceso a empleos de acuerdo a capacidades e inclinaciones individuales, oportunidades de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n, la capitalizaci\u00f3n de las mayor\u00edas.Carlos A. Amtmann61 Tabla 1. Diferentes tendencias en la caracterizaci\u00f3n de tipos Neoliberales y de Econom\u00eda Social de Mercado (ESM). Fuente: Construida, adaptada y ampliada a partir de Espinoza (2001) y Albert (1992). La descripci\u00f3n de la econom\u00eda social de mercado pone de manifiesto que no existe una expresi\u00f3n \u00fanica de capitalismo, no obstante la extensi\u00f3n en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo pasado de f\u00f3rmulas neoliberales casi sin contrapeso luego de la ca\u00edda de los reg\u00edmenes socialistas. Por otra parte, Espinosa (2001), siguiendo los an\u00e1lisis comparativos de Albert (1992) caracteriza al tipo de \"capitalismo anglo- norteamericano\" en contraste con los rasgos del \"capitalismo europeo- japon\u00e9s\" , que se identifican aqu\u00ed como \"neoliberal\" y \"pr\u00f3ximo a la econom\u00eda social de mercado (ESM)\" , respectivamente. Siguiendo la aproximaci\u00f3n metodol\u00f3gica de los tipos ideales, la presentaci\u00f3n de criterios en la Tabla 1, antes que describir una distribuci\u00f3n dicot\u00f3mica de estos enfoques, resalta sus tendencias hacia uno u otro tipo. A las dimensiones indicadas en la Tabla 1, deben agregarse factores muy relevantes referentes a la convivencia Pol\u00edticas p\u00fablicas en econom\u00edas de mercado62democr\u00e1tica y a elementos culturales. Claramente, el tipo neoliberal de sociedad fomenta el individualismo y la competencia como principios rectores del comportamiento en el mercado, lo que se extiende a las restantes esferas de la convivencia humana, especialmente a la del trabajo y de la organizaci\u00f3n empresarial en las que la primac\u00eda del individuo conduce a la negaci\u00f3n de la importancia de lo social. Con esta perspectiva, como se ha se\u00f1alado anteriormente, se le asigna un car\u00e1cter instrumental a la democracia como sistema de ordenamiento de la vida en sociedad lo que se desprende de los planteamientos de Hayek (1990). En el tipo de econom\u00eda social de mercado, en cambio, se pondera muy positivamente el funcionamiento democr\u00e1tico de las relaciones socio-pol\u00edticas. Se reconoce la insuficiencia del mercado para propender a una distribuci\u00f3n equitativa de las oportunidades y de los beneficios del desarrollo. En este sentido, se reconoce el papel de las organizaciones sindicales en las empresas y se asigna al Estado una alta responsabilidad en la configuraci\u00f3n y diseminaci\u00f3n de pol\u00edticas que favorezcan la cooperaci\u00f3n, la inclusi\u00f3n y, por tanto, la cohesi\u00f3n social. Para ello, es fundamental el fomento de espacios sociales y medidas de cooperaci\u00f3n y solidaridad entre las personas, reconociendo que ellas constituyen unidades sociales con fines comunes de los cuales el bien com\u00fan est\u00e1 en su base (Albert et al. 2003). Consecuentemente y no obstante las coincidencias con aspectos de libertad de mercado, libre comercio e iniciativa privada como factor de crecimiento y de inclusi\u00f3n social, resultan muy n\u00edtidas no s\u00f3lo las diferencias, sino las incompatibilidades entre los tipos de econom\u00edas de mercado aqu\u00ed distinguidas. Por lo anterior, debe prestarse atenci\u00f3n al hecho que en el lenguaje com\u00fan y no pocas veces en los discursos t\u00e9cnicos, se hacen sin\u00f3nimos las expresiones \"neoliberal\" y \"econom\u00eda de mercado\" . Destacando lo incorrecto de esta visi\u00f3n homogenizante en cuanto a los fundamentos y aplicaciones pol\u00edticas de los tipos de econom\u00edas de mercado distinguidos, resulta m\u00e1s grave el que tal confusi\u00f3n limita las posibilidades de avances en la construcci\u00f3n de un desarrollo humano m\u00e1s pleno en el que las relaciones entre las personas sean m\u00e1s inclusivas utilizando m\u00e1s y mejores mecanismos del Mercado, el Estado y la Sociedad Civil. Para el logro de este objetivo el papel de las pol\u00edticas p\u00fablicas, su dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n, es decisivo.Carlos A. Amtmann63TIPOS DE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS PARA EL DESARROLLO RURAL Siguiendo a Meny y Thoenig (1992), una pol\u00edtica p\u00fablica se presenta como un programa de acci\u00f3n gubernamental en un sector de la sociedad o en un territorio. As\u00ed, en toda pol\u00edtica p\u00fablica es posible distinguir un contenido, un programa, una orientaci\u00f3n normativa y un factor de coerci\u00f3n. A ello debe agregarse lo relativo a los efectos de la pol\u00edtica p\u00fablica que podr\u00edan considerarse como funciones de producci\u00f3n, ya sea en la relaci\u00f3n entre medios y productos, o entre estos y sus efectos e impactos. Lo se\u00f1alado en el ac\u00e1pite anterior permite se\u00f1alar que en un sistema de libre mercado inspirado, tambi\u00e9n, en objetivos sociales, el papel fundamental del Estado se orienta a favorecer el funcionamiento del mercado y la protecci\u00f3n social, tanto en su dimensi\u00f3n habilitadora de preparaci\u00f3n de las personas a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n para su inserci\u00f3n en la sociedad, como la necesaria compensaci\u00f3n de las carencias propias de sistemas con desigualdad social y pobreza. A estos ejes orientadores de las pol\u00edticas p\u00fablicas, deben agregarse otros que se vinculan o surgen de la complejidad de las relaciones econ\u00f3micas y sociales y atendiendo, por tanto, a lo econ\u00f3mico y a lo pol\u00edtico social. La distinci\u00f3n de las funciones que se le asignan al Estado es una manera de aproximaci\u00f3n a identificar distintas pol\u00edticas p\u00fablicas. El planteamiento relativo a Am\u00e9rica Latina formulado por Enrique Iglesias, se distancia tanto de la concepci\u00f3n de Estado que supon\u00eda el modelo estructural de la CEPAL, como el que surge a partir del Consenso de Washington. En el primer caso se trata de un Estado \"omnipresente, centralista y cautivo\" , y en el segundo \"minimalista, prescindente\" . Por el contrario, su an\u00e1lisis funcional corresponde a lo que el Presidente Ricardo Lagos calificara como sociedades con \"m\u00e1s mercado y mejor Estado\" . Las funciones se\u00f1aladas por Iglesias (2006), son las siguientes: 1. Hacer viable la eficiencia del mercado, especialmente en el plano normativo legal y en aspectos tales como los derechos de propiedad, derechos individuales y factores de competencia. 2. Impulsar la capacidad productiva fortaleci\u00e9ndola especialmente en lo relativo a la innovaci\u00f3n. 3. Disminuir las desigualdades sociales, lo que implica aumentar la Pol\u00edticas p\u00fablicas en econom\u00edas de mercado64cohesi\u00f3n social y disminuir la pobreza. 4. Mejoramiento de infraestructura con el esfuerzo del Estado y de la empresa privada. 5. Fortalecimiento de la sociedad civil. 6. Inversi\u00f3n internacional. 7. Innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. 8. Sistema de an\u00e1lisis de informaci\u00f3n relevante. 9. Capacidad para dise\u00f1ar estrategias en base a an\u00e1lisis de tendencias en los mercados y en las sociedades. 10. Fomento de los consensos nacionales. En el \u00e1mbito del desarrollo rural este tipo de funciones permite identificar una serie de pol\u00edticas p\u00fablicas que han sido bastamente tratadas en la literatura especializada de Am\u00e9rica Latina. En este trabajo se plantea una tipolog\u00eda de pol\u00edticas p\u00fablicas. Esta distinci\u00f3n no supera la dificultad que supone el asignar a las pol\u00edticas p\u00fablicas una \u00fanica funci\u00f3n, o funci\u00f3n prioritaria, de acuerdo al sector de actividad al que se orienta, como advierte Jobert (2004). T ampoco da cuenta de las diferencias que varias pol\u00edticas implican en cuanto a los grupos sociales que privilegian, como son los \u00e9nfasis en categor\u00edas et\u00e1reas. Las pol\u00edticas p\u00fablicas para el medio rural que aqu\u00ed se distinguen corresponden a tres niveles que se denominan como contextuales, b\u00e1sicas y complementarias. a) Contextuales : En este nivel se consideran las sociopol\u00edticas a nivel global de cada sociedad, las pol\u00edticas econ\u00f3micas macro, las de gesti\u00f3n territorial y, por \u00faltimo, las de seguridad nacional. Las primeras se refieren al funcionamiento de las instituciones democr\u00e1ticas y el resguardo de los derechos humanos. Las segundas contemplan la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas econ\u00f3micas y monetarias que favorezcan el funcionamiento adecuado y estable de la econom\u00eda. Carlos A. Amtmann65 Con respecto a las funciones de ordenamiento territorial asumidas por los Estados, con alta influencia en el desarrollo de los sectores rurales, ellas implican en la actualidad una gesti\u00f3n estrat\u00e9gica de acuerdo a variables cr\u00edticas para su uso y proyecci\u00f3n en el tiempo. Se espera que los servicios p\u00fablicos operen territorialmente y que promuevan e incorporen las necesidades regionales y sus soluciones en la entrega de sus productos. Se considera, a la vez, que las empresas no act\u00faan en el vac\u00edo, sino que se benefician de la existencia de un entorno institucional, social y territorial apropiado, el cual es apoyado por el conjunto de la sociedad. Finalmente, los conflictos entre naciones u otras unidades territoriales basados en factores \u00e9tnicos, religiosos, hist\u00f3ricos, econ\u00f3micos, han transformado las pol\u00edticas de seguridad en preocupaci\u00f3n relevante de los Estados. Ellas tambi\u00e9n dan cuenta de la preocupaci\u00f3n por los casos desviados de las normas que condicionan la convivencia. b) B\u00e1sicas : En este nivel se incluyen las pol\u00edticas orientadas al fomento productivo, por una parte, y aquellas destinadas a la protecci\u00f3n social, por otra. El primer \u00e1mbito comprende una serie de acciones que suponen pol\u00edticas gubernamentales como las de car\u00e1cter agr\u00edcola en su sentido m\u00e1s amplio. Se contempla, entonces, la agricultura, ganader\u00eda, industria agroalimentaria, biotecnolog\u00eda, producci\u00f3n forestal, pesca, industria de fibras vegetales. T ambi\u00e9n otras actividades productivas desarrolladas en espacios rurales y que han sido destacadas con los conceptos de nueva ruralidad y multifuncionalidad. Igualmente, se incluyen pol\u00edticas comerciales, de exportaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico y otras orientadas a aumentar los niveles de productividad. El mejoramiento de la productividad supone una atenci\u00f3n especial al entorno de la peque\u00f1a y mediana empresa por sus efectos favorables en los niveles de empleo. Asimismo, en el plano innovativo destacan los vinculados a las nuevas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Por otra parte, los \u00e9nfasis en la equidad o sustentabilidad social del desarrollo, destacan las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social como un elemento central en econom\u00edas de mercado. A este respecto es posible distinguir las pol\u00edticas sociales habilitadoras, que se refieren a la educaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de las personas que son b\u00e1sicas para favorecer la igualdad de oportunidades de acuerdo a las capacidades de las personas. Adem\u00e1s, los niveles de pobreza y desigualdad social asignan Pol\u00edticas p\u00fablicas en econom\u00edas de mercado66elevada prioridad a las pol\u00edticas sociales compensadoras y que se traducen en pol\u00edticas de salud, vivienda y seguridad social. c) Complementarias : Se incorporan en este nivel variadas pol\u00edticas sociales que se integran en distintos planos entre s\u00ed y con las relativas al fomento productivo y a la protecci\u00f3n social. En primer lugar, destacan las pol\u00edticas ambientales cuya creciente importancia se asocia a las concepciones de desarrollo sustentable y a la superaci\u00f3n de crisis medio ambientales. Vinculadas a estas pol\u00edticas se encuentran aquellas relativas a prevenci\u00f3n o reacci\u00f3n ante los desastres naturales producidos por factores de geodin\u00e1mica, hidrodin\u00e1mica o tecnol\u00f3gicos. Las pol\u00edticas relativas a infraestructura dadas las carencias en t\u00e9rminos absolutos y relativos del medio rural son importantes por sus aportes al transporte, a las comunicaciones, y al uso de elementos claves para la vida social, dom\u00e9stica y productiva, como son la energ\u00eda de diferentes fuentes, el agua y la tierra. Ante las carencias en estos planos, los fondos de inversiones rurales con aportes del Estado y de privados son instrumentos valiosos de estas pol\u00edticas. Por \u00faltimo las pol\u00edticas p\u00fablicas culturales comprenden variadas acciones entre las que destacan aquellas de identidad tendientes a valorar y conservar la diversidad de expresiones. No obstante, para algunos autores ellas implican un riesgo al definir a las personas como si tuviesen un \u00fanico estatus social. Los efectos centr\u00edfugos de las diferencias grupales subculturales se exacerban en una pol\u00edtica que acent\u00faa las diferencias y rebaja los elementos culturales comunes. ALGUNOS REQUISITOS EN LA APLICACI\u00d3N DE LAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS Los primeros requisitos que se formulan para un m\u00e1s correcto dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas se vinculan a las caracter\u00edsticas del Estado. Desafortunadamente, no son pocas las situaciones en las que se presentan dificultades o fracasos de pol\u00edticas sociales por mal funcionamiento del Estado. T ales situaciones se vinculan a excesiva burocracia, clientelismo pol\u00edtico, incapacidad de gesti\u00f3n y a la corrupci\u00f3n. T odos estos fen\u00f3menos son negativos y constituyen un verdadero dilema para las pol\u00edticas p\u00fablicas dadas las desviaciones entre los objetivos establecidos y la puesta en pr\u00e1ctica de las Carlos A. Amtmann67acciones para su logro ( Jobert 2004). De las experiencias positivas y de los avances en teor\u00edas de administraci\u00f3n p\u00fablica, se derivan atributos necesarios de los gobiernos y de los Estados para poder desarrollar m\u00e1s adecuadamente las pol\u00edticas p\u00fablicas. Ellos pueden sintetizarse en un necesario marco democr\u00e1tico, la existencia de un servicio civil profesional y una gesti\u00f3n p\u00fablica de acuerdo a patrones t\u00e9cnicos y pol\u00edticos explicitados. Asimismo, existe un creciente consenso en que es positiva la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas a trav\u00e9s de mecanismos de mercado y en estrechas alianzas p\u00fablico-privados. La participaci\u00f3n de las organizaciones de base de la sociedad civil en el dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales es tambi\u00e9n un rasgo necesario, como lo demuestran diversas experiencias y el desarrollo conceptual vinculado a la noci\u00f3n del capital social. En relaci\u00f3n a las pol\u00edticas p\u00fablicas de superaci\u00f3n de la pobreza rural se ha ido coincidiendo en un nuevo enfoque (Pi\u00f1eiro 2000), caracterizado por: a) la adopci\u00f3n del espacio rural como marco territorial conformado por los peque\u00f1os y medianos productores, n\u00facleos urbanos y su entorno agropecuario; b) pasar del enfoque en el productor a la familia rural pobre como sujetos del cambio internalizando su alto grado de heterogeneidad; c) del empleo agr\u00edcola al pluriempleo; d) de la actividad agr\u00edcola a sus articulaciones con la agroindustria, los servicios y el agrocomercio; e) de la escala proyecto a la escala regi\u00f3n o microregi\u00f3n, y f) de la institucionalidad espec\u00edfica para un proyecto a la inserci\u00f3n transformadora en la institucionalidad local y regional. T ras estos lineamientos est\u00e1n las opciones por lo articulado antes que lo aislado, lo descentralizado local en lugar de la acci\u00f3n centralista, y la aproximaci\u00f3n reconociendo la heterogeneidad no obstante la existencia de rasgos homog\u00e9neos. Esta perspectiva favorece la satisfacci\u00f3n de necesidades de v\u00ednculos humanos, de uni\u00f3n afectiva, que se satisface del modo m\u00e1s inmediato en la familia, los grupos de pares, asociaciones voluntarias y diversos tipos de comunidades no necesariamente residenciales. Por \u00faltimo, es indispensable la existencia y aplicaci\u00f3n de criterios de evaluaci\u00f3n de los resultados y efectos de las pol\u00edticas p\u00fablicas, en base a la aplicaci\u00f3n de modelos cuantitativos que permitan identificar sus impactos. La continuidad y eventuales correcciones o cambios en las pol\u00edticas p\u00fablicas debieran estar ligados a este tipo de estudios evaluativos.Pol\u00edticas p\u00fablicas en econom\u00edas de mercado68EL CASO DEL PROGRAMA MECE-B\u00c1SICA-RURAL EN CHILE Alcances del Programa La educaci\u00f3n se reconoce como un factor importante para el desarrollo, tanto desde el punto de vista de sus efectos en el aumento de las capacidades de las personas, como desde la perspectiva del reconocido derecho de la poblaci\u00f3n al acceso de la educaci\u00f3n. Como se ha se\u00f1alado anteriormente, la educaci\u00f3n corresponde a pol\u00edticas p\u00fablicas de protecci\u00f3n social y habilitadoras de las personas, con un impacto, a la vez, en los procesos productivos por medio del aumento en la calidad del capital humano En este contexto, es posible destacar los siguientes prop\u00f3sitos de la educaci\u00f3n para el sector rural: a) Erradicaci\u00f3n del analfabetismo, situaci\u00f3n que afecta el desarrollo de la zona rural y de sus habitantes; b) Integraci\u00f3n de estos sectores rurales, al desarrollo social y econ\u00f3mico del pa\u00eds, acentuado en las \u00faltimas d\u00e9cadas por el progreso industrial y acelerado en la actualidad por crecientes transformaciones tecnol\u00f3gicas; c) Satisfacci\u00f3n de las necesidades educacionales sentidas por la poblaci\u00f3n rural. A fines del siglo XX exist\u00edan en Chile 8.346 escuelas b\u00e1sicas, de las cuales 4.674 eran rurales (56%) con 324.863 alumnos que equivalen a un 15,7% de toda la matr\u00edcula en educaci\u00f3n b\u00e1sica1. El Programa de Mejoramiento de la Calidad y Equidad de la Educaci\u00f3n B\u00e1sica Rural (MECE/BASICA/RURAL), respondi\u00f3 a la pol\u00edtica educacional del los gobiernos democr\u00e1ticos que han tenido entre sus prop\u00f3sitos el mejoramiento de la calidad de la educaci\u00f3n, la b\u00fasqueda de la equidad y la generaci\u00f3n de participaci\u00f3n de todos los sectores involucrados en el proceso educativo. Este programa tuvo como objetivo general producir condiciones para un efectivo mejoramiento de los conocimientos y pr\u00e1cticas en los docentes, a fin de producir innovaciones curriculares que permitan elevar la calidad de los aprendizajes de los ni\u00f1os. Los objetivos espec\u00edficos del Programa fueron los siguientes:Carlos A. Amtmann 1 En Chile, la educaci\u00f3n b\u00e1sica se realiza en escuelas de distinto tipo: escuelas rurales multigrado, escuelas rurales completas, escuelas urbanas, municipales, particulares subvencionadas y particulares no subvencionadas.69i) Mejoramiento sistem\u00e1tico en amplitud, profundidad y relevancia, de los aprendizajes de competencias culturales de base en los alumnos, en torno a los ejes del dominio de la lengua oral y escrita y el pensamiento matem\u00e1tico en sus niveles elementales. ii) Mejoramiento progresivo de la distribuci\u00f3n social de tales aprendizajes, seg\u00fan orientaciones de igualdad de oportunidades y discriminaci\u00f3n positiva mediante la aplicaci\u00f3n de una propuesta pedag\u00f3gica consistente y la focalizaci\u00f3n de los recursos requeridos para su implementaci\u00f3n. iii) Desarrollo de la capacidad iniciativa pedag\u00f3gica y curricular de las escuelas a trav\u00e9s de mecanismos descentralizadores efectivos y apoyo a la capacidad de emprender de los profesores en sus unidades educativas. d) Innovaciones permanentes en los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje en este tipo de escuelas. Sus l\u00edneas de acci\u00f3n consistieron en: Adecuaci\u00f3n metodol\u00f3gica : dise\u00f1o de una propuesta curricular que permita la articulaci\u00f3n entre la cultura local y las dimensiones generales del conocimiento; elaboraci\u00f3n de un Manual de Desarrollo Curricular que formule la adecuaci\u00f3n metodol\u00f3gica y sirva de base para la capacitaci\u00f3n de profesores y funcionarios que atienden las escuelas uni, bi y tridocentes. Capacitaci\u00f3n de docentes : en las nuevas experiencias curriculares, did\u00e1cticas, de organizaci\u00f3n escolar, de uso de textos y, en general, de todas las innovaciones orientadas a incrementar el potencial de aprendizaje en la educaci\u00f3n rural. Capacitaci\u00f3n de supervisores: en contenidos y metodolog\u00edas de la propuesta curricular para favorecer una asesor\u00eda t\u00e9cnica adecuada y oportuna a la escuela y microcentros. Elaboraci\u00f3n y dotaci\u00f3n de material did\u00e1ctico : los profesores y los alumnos recibir\u00e1n materiales para la ense\u00f1anza y el aprendizaje integrado de lenguaje oral y escrito, pensamiento matem\u00e1tico y ciencias, complementarios a los textos.Pol\u00edticas p\u00fablicas en econom\u00edas de mercado70 Constituci\u00f3n de Microcentros de Coordinaci\u00f3n Pedag\u00f3gica : Agrupaciones profesionales de profesores de escuelas pr\u00f3ximas que se re\u00fanan con periodicidad para analizar la implementaci\u00f3n de la innovaci\u00f3n y hacer un seguimiento de la experiencia. Estos microcentros ser\u00e1n organizados por supervisores que prestan la asistencia t\u00e9cnica, pero la coordinaci\u00f3n deber\u00e1 estar en manos de los docentes. Supervisi\u00f3n pedag\u00f3gica: Asistencia t\u00e9cnica consistente y sostenida a las escuelas y microcentros, atendiendo a sus problemas pedag\u00f3gicos espec\u00edficos, como actividad de capacitaci\u00f3n en terreno. Formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de acci\u00f3n de educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce para escuelas con alta concentraci\u00f3n de alumnos ind\u00edgenas. LA EVALUACI\u00d3N DEL PROGRAMA En un ac\u00e1pite anterior se ha se\u00f1alado entre los requisitos de las pol\u00edticas p\u00fablicas, el relativo a su evaluaci\u00f3n, entendiendo por tal la medici\u00f3n objetiva de los impactos logrados en el marco de sus objetivos. En este sentido, el Banco Mundial, como entidad financiera, consultaba una evaluaci\u00f3n del impacto del Programa MECE/BASICA/RURAL por entidades externas. Esta evaluaci\u00f3n, luego de una licitaci\u00f3n internacional fue adjudicada a un consorcio integrado por investigadores de la Universidad Austral de Chile y la Universidad de Playa Ancha de Ciencias de la Educaci\u00f3n en el a\u00f1o 19962. El estudio evaluativo ten\u00eda como objetivos fundamentales medir el impacto del Programa sobre la calidad de la educaci\u00f3n, sobre la equidad, sobre la eficiencia, y realizar un an\u00e1lisis de costo-efectividad. La hip\u00f3tesis de investigaci\u00f3n que orient\u00f3 este aspecto del estudio indica que a mayor tiempo de exposici\u00f3n al Programa mayor ser\u00eda su impacto en las escuelas y en los alumnos. Las variables incorporadas al dise\u00f1o fueron las siguientes:Carlos A. Amtmann 2 El autor tuvo a su cargo la direcci\u00f3n del estudio evaluativo que involucr\u00f3 a aproximadamente 20 investigadores y un amplio grupo de ayudantes de investigaci\u00f3n, por un per\u00edodo de 18 meses. 71VAri Abl Es dE ContE xto Tipo de escuela multigrado Dependencia de la escuela Nivel de riesgo Nivel socioecon\u00f3mico T ama\u00f1o de matr\u00edcula N\u00famero de profesores Caracterizaci\u00f3n de alumnos Caracterizaci\u00f3n de profesores VAri Abl Es dE intEr VEn Ci\u00f3n A\u00f1o de ingreso al Programa Cobertura del Programa Tipo, calidad, cantidad y distribuci\u00f3n del material educativo Formas, dificultades y utilizaci\u00f3n de los materiales Capacitaci\u00f3n de supervisores Capacitaci\u00f3n de profesores Estructura y funcionamiento de los Microcentros VAri Abl Es intErmEdi As Cambios en la gesti\u00f3n de supervisi\u00f3n Cambios en la gesti\u00f3n de microcentros Cambios en la gesti\u00f3n pedag\u00f3gica VAri Abl Es dE rEsul t Ados Impacto en la calidad (niveles de logro de aprendizaje en las \u00e1reas de lectoescritura, matem\u00e1tica, ciencias naturales, ciencias sociales y desarrollo social. Impacto en la equidad (Niveles de logro de aprendizaje entre escuelas de diferente condici\u00f3n socioecon\u00f3mica, vulnerabilidad y aislamiento). Impacto en la eficiencia ( Tasas de ausentismo, repitencia y deserci\u00f3n en las escuelas).Pol\u00edticas p\u00fablicas en econom\u00edas de mercado72 Metodol\u00f3gicamente, se utilizaron instrumentos cuantitativos y t\u00e9cnicas cualitativas para la obtenci\u00f3n de la informaci\u00f3n. INSTRUMENTOS CUANTITATI vOS3T\u00e9CNICAS CUALITATI vAS CEnso n = 2.808 Escuelas (Ficha Censal) n = 469 microcentros*Entrevistas en profundidad* nivel Central = 4 sErEmis = 8 dir. Provinciales = 27 muEstRA n = 505 Escuelas (Ficha Escuela) n = 95 microcentrosFocus Groups Profesores=16 Cuestionario a 712 Profesores Focus Groups s upervisores=7 Cuestionario a 104 supervi - sores*Prueba tipo sim CE* 1.828 alum - nos 4\u00ba b \u00e1sico Prueba a 75 Profesores observaci\u00f3n trabajo en 62 Aulas An\u00e1lisis de Contenido Cuader - nos de t rabajo Para el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n se utilizaron an\u00e1lisis multifactorial, de varianza, an\u00e1lisis de senderos, correlaci\u00f3n can\u00f3nica y, con el material cualitativo, an\u00e1lisis de contenido. RESUL T ADOS Para el an\u00e1lisis del Programa es central considerar su impacto en la calidad, dado que su objetivo principal era \"generar condiciones para un efectivo Carlos A. Amtmann 3 Los conceptos con (*) significan, respectivamente: unidad de trabajo pedag\u00f3gico de escuelas pr\u00f3ximas; Supervisor: funcionario del Ministerio de Educaci\u00f3n con funciones de apoyo y control de la labor docente; SIMCE: prueba nacional estandarizada de medici\u00f3n de aprendizajes; Entrevistas en profundidad a directivos nacionales, regionales y provinciales del ministerio de Educaci\u00f3n. 73mejoramiento de los conocimientos y de las pr\u00e1cticas de los docentes, a fin de producir innovaciones curriculares que permitan elevar la calidad de los aprendizajes de los estudiantes\" . Los resultados de las pruebas de logro aplicadas a los alumnos de 4\u00b0 b\u00e1sico de las escuelas de la muestra estudiada, superan el 50% de logro en Lecto-escritura y Matem\u00e1tica. En Ciencias Sociales, Ciencias Naturales y en Desarrollo Social, se evidencia un mayor nivel de dominio. Considerando estos resultados, se obtuvieron diferencias estad\u00edsticamente significativas seg\u00fan el tiempo que las escuelas a que pertenecen los alumnos han estado expuestas al Programa. Se observ\u00f3 que los promedios de logro presentaban una tendencia ascendente desde las escuelas ingresadas en 1992 hasta las ingresadas al Programa en 1994, y que los promedios de logro de las escuelas ingresadas en 1994 eran significativamente mayores (p < 0,05), que los de las escuelas ingresadas en 1995. De la diversidad de antecedentes considerados en este estudio, se concluy\u00f3 que el a\u00f1o 1994 correspond\u00eda al punto de inflexi\u00f3n en cuanto a maduraci\u00f3n de las acciones del Programa. Algunos indicadores que fundamentan este juicio evaluativo son la producci\u00f3n de material did\u00e1ctico revisado; las percepciones de los profesores acerca de la cantidad, adecuaci\u00f3n y oportunidad de entrega de los materiales did\u00e1cticos; la adecuaci\u00f3n de la capacitaci\u00f3n; la evoluci\u00f3n en el n\u00famero de reuniones de los microcentros; los cambios en la estructura organizativa y de gesti\u00f3n del Programa. Por tanto, la forma como se model\u00f3 el Programa entre 1992 y 1994 produjo un efecto de maduraci\u00f3n que, para su impacto, se cruza con el mayor tiempo de exposici\u00f3n de las escuelas ingresadas en los diferentes a\u00f1os. El transcurso del tiempo significa un aumento en el tiempo de exposici\u00f3n pero, a la vez, un aumento en la efectividad de las acciones de intervenci\u00f3n del Programa. Adem\u00e1s, la pol\u00edtica de focalizaci\u00f3n del Programa signific\u00f3 que en 1992 y 1993 ingresaron las escuelas con mayores niveles de riesgo pedag\u00f3gico. Por lo tanto, debe suponerse que los niveles de logro de aprendizajes en estas escuelas eran menores al incorporarse al Programa, que los correspondientes a las escuelas ingresadas en 1994 y 1995. Consecuentemente, se concluy\u00f3 que el significativo mayor logro en los aprendizajes en las escuelas ingresadas al programa en 1994 con respecto a las ingresadas en 1995 demostraba que el Programa MECE/ BASICA/RURAL efectivamente tuvo un impacto positivo en la calidad de la educaci\u00f3n, con respecto a las \u00e1reas de Lecto-Escritura, Matem\u00e1ticas y Ciencias Sociales. Los resultados del an\u00e1lisis de correlaci\u00f3n can\u00f3nica, Pol\u00edticas p\u00fablicas en econom\u00edas de mercado74demostraron un mayor impacto de las variables de intervenci\u00f3n en el \u00e1rea de lectura y escritura. Esta interpretaci\u00f3n es consistente con los resultados de las Pruebas SIMCE4 aplicadas en 1992, 1994 y 1996. En efecto, como se aprecia en el Cuadro 1, las escuelas del Programa mostraron aumentos en los logros de aprendizaje y estos logros son de mayores niveles que el de las escuelas urbanas y, en cierta medida, que el conjunto de escuelas rurales. Cuadro N\u00ba 1. Comparaci\u00f3n de Variaci\u00f3n en puntajes promedios de Escuelas en pruebas SIMCE 1992 a 1996. D i f e r e n c i a s 1996-1992Urbano T otal Rural S\u00f3lo MECE Rural Lecto- escritura +4 Elaboraci\u00f3n a partir de datos n acionales de Pruebas sim CE. Con respecto a la equidad no se observ\u00f3 una tendencia clara al analizar los resultados de logro promedios de las escuelas, seg\u00fan la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica de ellas. Los valores del \u00cdndice de Equidad se distribuyeron en las diferentes escuelas sobre y bajo el promedio, sin un patr\u00f3n definido lo que puede ser explicado por la homogeneidad de las caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas de las escuelas y de sus alumnos. Por tanto, considerando que el Programa s\u00ed tuvo un impacto positivo en los aprendizajes de los alumnos de las escuelas, se dedujo que, en relaci\u00f3n al sistema educativo en su conjunto, el Programa logr\u00f3 un impacto positivo en la equidad de la educaci\u00f3n b\u00e1sica chilena. El comportamiento de las escuelas desde el punto de vista de la eficiencia se calific\u00f3 como muy bueno, ya que presentan bajas tasas de ausentismo, repitencia y deserci\u00f3n. Esto reflej\u00f3 un aspecto positivo, toda Carlos A. Amtmann 4 Sistema de Medici\u00f3n de la Calidad de la Educaci\u00f3n que implica la aplicaci\u00f3n de pruebas nacionales, en el caso de la educaci\u00f3n b\u00e1sica a estudiantes de cuarto y octavo nivel.75vez que tradicionalmente en el medio rural existen m\u00e1s condiciones para que estas tasas sean mayores. Desde luego que en los niveles de eficiencia que se detectaron en las escuelas incidieron, tambi\u00e9n, diferentes inversiones sociales desarrolladas en los a\u00f1os 90 con la finalidad, precisamente, de superar condiciones generales desfavorables en los sectores rurales. Los an\u00e1lisis multivariados relacionales utilizados evidenciaron que las actividades del Programa contribuyen efectivamente a los impactos producidos. A su vez, las correlaciones can\u00f3nicas entre los conjuntos de variables independientes e intermedias, por una parte, y los puntajes de logro en las distintas pruebas consideradas como variables dependientes, por otra, fueron moderadas. No obstante, en general las variables independientes de intervenci\u00f3n del Programa, entre las que destacaron la capacitaci\u00f3n de supervisores, capacitaci\u00f3n de profesores, material did\u00e1ctico de apoyo, tienden a explicar m\u00e1s la variaci\u00f3n del conjunto de variables dependientes. Los an\u00e1lisis multivariados relacionales efectuados, mostraron que las actividades del Programa contribuyen efectivamente al mejoramiento de la calidad de la educaci\u00f3n b\u00e1sica rural y que al extraer cualquiera de las variables independientes de intervenci\u00f3n, la capacidad predictiva del modelo disminu\u00eda considerablemente, demostrando el car\u00e1cter sist\u00e9mico de las acciones del Programa como conjunto. Lo anterior confirm\u00f3, como orientaci\u00f3n para pol\u00edticas p\u00fablicas con objetivos de lograr cambios en el \u00e1mbito sistema educativo rural, que ellos se logran con una pol\u00edtica de acciones simult\u00e1neas. Por otra parte, en el desarrollo del Programa durante los a\u00f1os 1992 a 1995 se gast\u00f3 la cantidad de $1.788.435.000 que corresponde, aproximadamente, a US$ 3.888.000. Esta cifra representa alrededor del 2% del monto total de los recursos del Programa MECE. Otro patr\u00f3n de comparaci\u00f3n es que esta cifra corresponde al 0,45% del gasto p\u00fablico en educaci\u00f3n b\u00e1sica realizado en el pa\u00eds el a\u00f1o 1996. La distribuci\u00f3n de los recursos en diferentes conceptos destaca que un 42,5% se destin\u00f3 a materiales did\u00e1cticos, un 29,0% a capacitaci\u00f3n de profesores, un 5,9% a capacitaci\u00f3n de supervisores, un 4,3% al funcionamiento de los microcentros y un 18,3% a la gesti\u00f3n del equipo central, del equipo de textos y de la gesti\u00f3n regional de supervisores. Considerando los aportes del Programa y de sus componentes a los incrementos en los aprendizajes de cada uno de los 77.548 alumnos de Pol\u00edticas p\u00fablicas en econom\u00edas de mercado76las escuelas ingresadas al Programa entre 1992 y 1995, se obtuvieron los siguientes valores por cada unidad porcentual de incremento: General del Programa $3.223 . Material Microcentros $2.104. Dado que la relaci\u00f3n de costo-efectividad global del Programa correspond\u00eda aproximadamente a la quinta parte del valor de la subvenci\u00f3n mensual por alumno5, se estim\u00f3 bastante adecuada la relaci\u00f3n costo- efectividad del Programa. Los impactos positivos y la eficiencia en la gesti\u00f3n de este Programa, necesariamente, se vinculan con algunos rasgos de su desarrollo como pol\u00edtica p\u00fablica. El papel del Ministerio de Educaci\u00f3n como instancia central de gobierno consiste en la distribuci\u00f3n, oportuna y de acuerdo a patrones establecidos por ley, de los recursos financieros y de materiales did\u00e1cticos a cada unidad escolar. Adem\u00e1s, tiene a su cargo la formulaci\u00f3n de los marcos curriculares y el apoyo y supervisi\u00f3n t\u00e9cnica. Estas funciones se cumplen con una estructura desconcentrada territorialmente, que contempla un nivel central, 13 niveles regionales, y varios niveles provinciales. Por su parte la gesti\u00f3n administrativa de las escuelas est\u00e1 a cargo de los gobiernos locales (municipios) y de personas o instituciones privadas6. La participaci\u00f3n de la sociedad civil en las unidades escolares se produce a trav\u00e9s de los Centros de Padres y Apoderados que tradicionalmente han sido un tipo de organizaci\u00f3n relevante en el pa\u00eds7. En Carlos A. Amtmann 5 La subvenci\u00f3n corresponde al valor que mensualmente otorga el Ministerio de Educaci\u00f3n a las escuelas rurales municipales y privadas subvencionadas, con recursos del Presupuesto de la Naci\u00f3n. 6 Actualmente se discute en el Parlamento una modificaci\u00f3n importante de la Ley Org\u00e1nica Constitucional de Educaci\u00f3n, entre cuyas medidas se plantea limitar la participaci\u00f3n privada en la administraci\u00f3n de establecimientos escolares s\u00f3lo a corporaciones sin fines de lucro. 7 De acuerdo al Informe de Desarrollo Humano del a\u00f1o 2000 el 10% de las organizaciones sociales de base existentes en Chile corresponde a Centros de Padres y Apoderados en los que la participaci\u00f3n es elevada, especialmente en el caso de las mujeres (PNUD 2000).77s\u00edntesis, desde la perspectiva de los requisitos para la aplicaci\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablicas, en el Programa de Mejoramiento de la Calidad y Equidad de la Educaci\u00f3n B\u00e1sica Rural est\u00e1n presentes, por una parte, la gesti\u00f3n adecuada por parte del Gobierno, la participaci\u00f3n de los gobiernos locales y de la sociedad civil organizada existiendo espacios para alianzas con sectores privados. En la actualidad los componentes de este programa siguen aplic\u00e1ndose, como una l\u00ednea de trabajo dentro de la institucionalidad del sistema educacional p\u00fablico y privado. Por tanto, la sostenibilidad es otro atributo que est\u00e1 presente en esta pol\u00edtica.Pol\u00edticas p\u00fablicas en econom\u00edas de mercado78REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Albert, Michel. 1992. Capitalismo contra capitalismo . M\u00e9xico: Paid\u00f3s. Albert, Michael, Jean Boissonnat y Michel Camdessus. 2003. Nuestra fe en este siglo . Santiago: Desaf\u00edo. Clapham, Ronald. 1976. \"Principios B\u00e1sicos de la Econom\u00eda Social de Mercado\" . Econom\u00eda Social de Mercado en la experiencia Alemana . Alemania: Fundaci\u00f3n K. Adenauer. Espinoza, Juan G. 2001. Econom\u00eda Neoliberal versus Econom\u00eda Social en Am\u00e9rica Latina . Santiago: Dolmen-Ediciones CED. Etzioni, Amitai. 1999. La nueva regla de oro. Comunidad y moralidad en una sociedad democr\u00e1tica . Barcelona: Paid\u00f3s. French-Davis, Ricardo. 2003. \"Desarrollo humano y econom\u00eda: Am\u00e9rica Latina en la actual era de globalizaci\u00f3n\" . Ponencia. Taller de Desarrollo Humano, crecimiento econ\u00f3mico y equidad: conceptos y mediciones . Antigua-Guatemala, 27 y 28 de noviembre. Guatemala: PNUD. Foxley, Alejandro. 2001. Chile en la encrucijada. Claves para un camino real y posible . Santiago: Editorial Grijalbo S.A. Guzm\u00e1n, Ricardo. 2006. \"Globalizaci\u00f3n, Estado-Naci\u00f3n y Desarrollo: el caso de las Pol\u00edticas P\u00fablicas en M\u00e9xico\" . Revista Austral de Ciencias Sociales 11:25-34. Hayek, Friedrich. 1990. Camino de Servidumbre . Madrid: Alianza Editorial. Iglesias, Enrique. 2006. \"El papel del Estado y los paradigmas econ\u00f3mi- cos en Am\u00e9rica Latina\" . Revista de la CEPAL 90: 7-15. Jobert, Bruno. Estado, Sociedad, Pol\u00edticas P\u00fablicas . Santiago: LOM. Meny, Ives y Jean Claude Thoening. 1992. pol\u00edticas p\u00fablicas . Barcelona: Ariel. Pi\u00f1eiro, Mart\u00edn. 2000. \"Reflexiones sobre la Agricultura de Am\u00e9rica Latina\" . Conferencia sobre Econom\u00eda Rural y Reducci\u00f3n de la Pobreza . N. Orleans: BID. Programa De las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD). 2000. De- sarrollo Humano en Chile . Santiago: ONU. Stiglitz, Joseph. 2006. C\u00f3mo hacer que funcione la globalizaci\u00f3n . Espa\u00f1a: T aurus. Universidad Austral de Chile y Universidad de Playa Ancha de Ciencias de la Educaci\u00f3n. 1998. Informe Final de Estudio de Evaluaci\u00f3n de la L\u00ednea B\u00e1sica Rural del Programa MECE . Valdivia: Universidad Austral de Chile. Carlos A. Amtmann79Vargas, Jorge. 2002. Pol\u00edticas p\u00fablicas para la reducci\u00f3n de la vulnerabilidad frente a desastres naturales y socio-naturales . Santiago: CEPAL. Pol\u00edticas p\u00fablicas en econom\u00edas de mercado8081 La contribuci\u00f3n de la pluriactividad para las pol\u00edticas p\u00fablicas de desarrollo rural: una mirada desde el Brasil1 Sergio Schneider INTRODUCCI\u00d3N Actualmente, parece haber consenso entre los investigadores, formuladores de pol\u00edticas p\u00fablicas y actores sociales del Brasil de que existe, en curso, un proceso de transformaci\u00f3n estructural de la agricultura y del espacio rural y que ya no es m\u00e1s posible que uno reduzca al otro. Una de las caracter\u00edsticas de esta nueva ruralidad, t\u00e9rmino controvertido utilizado para indicar estas transformaciones, ser\u00eda el surgimiento de las actividades no agr\u00edcolas, las diferentes formas de uso del espacio y de los paisajes y la configuraci\u00f3n de un mercado de trabajo cada vez m\u00e1s segmentado. Como resultado de estas transformaciones, conforme una vasta literatura, estar\u00edan ocurriendo cambios sociales y culturales de largo alcance, afectando las relaciones sociales de trabajo, la organizaci\u00f3n familiar, los valores y las identidades. Buscando contribuir con el an\u00e1lisis de este amplio proceso de mudanza social del medio rural brasile\u00f1o, este trabajo pretende abordar el tema de la pluriactividad de las familias y presentar argumentaciones pr\u00e1cticas y pol\u00edticas que justifiquen acciones de apoyo para su ampliaci\u00f3n. Su enfoque se restringe al an\u00e1lisis de la categor\u00eda social de los agricultores familiares y a la realidad brasile\u00f1a, aunque se considere que esta experiencia pueda inspirar otras realidades, sobretodo de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. El reconocimiento social, pol\u00edtico e institucional de la importancia de la agricultura familiar en el Brasil es un hecho consumado hoy en d\u00eda. Desde el inicio de los a\u00f1os 1990, se percibe una legitimaci\u00f3n cada vez m\u00e1s notoria en relaci\u00f3n a esta categor\u00eda 1 El autor agradece al CNPQ, al ICPR de la Universidad de Cardiff y al profesor T erry Marsden por el apoyo recibido. 82social. El hecho de que la agricultura familiar haya asumido un espacio pol\u00edtico de reconocimiento nacional viene provocando en el Brasil el surgimiento de un debate intrigante sobre los procesos de desarrollo rural sostenible. De ese modo, parece que est\u00e1n dadas las condiciones para que tanto los agentes del Estado como los organismos e instituciones de la sociedad civil inicien un proceso de discusi\u00f3n y concertaci\u00f3n de intereses en torno al papel y las potencialidades que la pluriactividad desempe\u00f1ar\u00eda para estimular el desarrollo m\u00e1s vigoroso de la agricultura familiar. Con este prop\u00f3sito, este texto se propone presentar argumentos en favor de las potencialidades de la pluriactividad como una de las formas para promover estrategias sostenibles de diversificaci\u00f3n de los modos de vida de las familias rurales. La pluriactividad se refiere a un fen\u00f3meno que presupone la combinaci\u00f3n de dos o m\u00e1s actividades, siendo una de \u00e9stas la agricultura, en una misma unidad de producci\u00f3n. Esta interacci\u00f3n entre actividades agr\u00edcolas y no agr\u00edcolas tiende a ser m\u00e1s intensa cuando m\u00e1s complejas y diversificadas son las relaciones entre los agricultores y el ambiente social y econ\u00f3mico en que est\u00e1n situados. La forma de ejercicio de la pluriactividad es heterog\u00e9nea y diversificada; y est\u00e1 relacionada, de un lado, con las estrategias sociales y productivas adoptadas por la familia y por sus miembros y, de otro lado, con su variabilidad, dependiente de las caracter\u00edsticas del territorio en que est\u00e1 inserta. Se cree que a trav\u00e9s de la pluriactividad, los agricultores familiares pueden establecer iniciativas de diversificaci\u00f3n de sus ocupaciones interna y externamente a la unidad de producci\u00f3n, as\u00ed como aumentar las fuentes y las formas de acceso a los ingresos. Adem\u00e1s de esta introducci\u00f3n, este trabajo se divide en varias partes y es resultado de di\u00e1logos con otros investigadores del Brasil y del exterior. En ese sentido, algunas ideas aqu\u00ed presentadas no son nuevas ni originales, puesto que fueron compiladas a partir de informaciones, textos y discusiones de la literatura que aborda ese tema y que est\u00e1n citadas en la bibliograf\u00eda. En la primera secci\u00f3n se presenta la importancia de la pluriactividad para el medio rural brasile\u00f1o; en la segunda parte se discute el papel de la pluriactividad como una estrategia de desarrollo rural capaz de garantizar la sostenibilidad y la cohesi\u00f3n social en el medio rural; en la tercera secci\u00f3n se eval\u00faa la importancia de la pluriactividad para las pol\u00edticas p\u00fablicas de desarrollo rural en el Brasil, especialmente aquellas centralizadas en la agricultura familiar; y, finalmente, en la \u00faltima secci\u00f3n Sergio Schneider83se colocan algunas recomendaciones de pol\u00edticas que pueden estimular y apoyar la pluriactividad en el Brasil. LA RELEVANCIA DE LAS ACTIVIDADES NO AGR\u00cdCOLAS Y DE LA PLURIACTIVIDAD EN EL B RASIL Ha sido muy frecuente entre los estudiosos asociar el crecimiento del n\u00famero de personas y familias en actividades no agr\u00edcolas en el medio rural con el fen\u00f3meno de la pluriactividad. El crecimiento de las actividades no agr\u00edcolas puede estar relacionado con las alteraciones en los mercados de trabajo rurales, expresando los nuevos modelos de ocupaci\u00f3n de la fuerza de trabajo. No siempre el crecimiento de las ocupaciones no agr\u00edcolas de las personas o familias con domicilio rural implica un aumento proporcional de la pluriactividad de las familias. La pluriactividad se refiere a un fen\u00f3meno que se caracteriza por una combinaci\u00f3n de las m\u00faltiples inserciones ocupacionales de las personas que pertenecen a una misma familia. \u00c9sta es, al mismo tiempo, causa y efecto de las actividades no agr\u00edcolas. Por eso, se insiste en que no se debe confundir las actividades no agr\u00edcolas con la pluriactividad, pues esta \u00faltima resulta de las decisiones y de las estrategias de los individuos y de las familias rurales que pueden o no optar por la combinaci\u00f3n de m\u00e1s de un tipo de trabajo. Por tanto, el crecimiento de las actividades no agr\u00edcolas en el medio rural brasile\u00f1o no implica mutatis mutandis la expansi\u00f3n de la pluriactividad de las familias rurales2. La importancia de las actividades no agr\u00edcolas en la generaci\u00f3n de empleos y ocupaciones es algo asumido a nivel nacional. El reporte sobre el empleo de 2005 de la Organizaci\u00f3n Internacional del T rabajo (World Employment Report , OIT) dedica un cap\u00edtulo especial a la agricultura y a las pol\u00edticas de reducci\u00f3n de la pobreza rural destacando La contribuci\u00f3n de la pluriactividad para las pol\u00edticas p\u00fablicas 2 Hay inclusive autores (Nascimento 2005) que buscan demostrar que en el Brasil el crecimiento de las ocupaciones rurales no agr\u00edcolas ser\u00eda m\u00e1s importante que el movimiento en direcci\u00f3n a la pluriactividad. En este caso, es necesario registrar que la existencia de un mercado de trabajo no agr\u00edcola es condici\u00f3n sine qua non para que exista pluriactividad, exactamente para que pueda ocurrir la combinaci\u00f3n de tipos de ocupaci\u00f3n. Adem\u00e1s, es necesario resaltar que la pluriactividad no es un \"punto de llegada\" o una posici\u00f3n est\u00e1tica que, una vez alcanzada, llevar\u00eda a una estabilizaci\u00f3n en la posici\u00f3n de ocupaci\u00f3n. Los mecanismos y factores que compiten para que una familia decida ser pluriactiva son multivariados y dependen tanto de caracter\u00edsticas end\u00f3genas a las familias como de los efectos ex\u00f3genos. 84que tanto el incremento de la producci\u00f3n de alimentos como la generaci\u00f3n de ocupaciones no agr\u00edcolas deben ser consideradas estrategias complementarias3. El reporte de la OIT considera que las actividades no agr\u00edcolas son capaces de promover e incrementar el bienestar y la calidad de vida en varios sentidos, as\u00ed como ayudar a reducir el desempleo y la estacionalidad de las ocupaciones, disminuir la presi\u00f3n sobre las migraciones rural-urbano y permitir el acceso a bienes, alimentos y servicios (OIT 2005: 150). En las recomendaciones de pol\u00edticas, el reporte indica que \"las actividades no agr\u00edcolas deben ser fomentadas como una fuente adicional de creaci\u00f3n de empleos, auxiliando como mecanismo de reducci\u00f3n de pobreza en el sector agr\u00edcola\" (166). La revista Word Development (2001) tambi\u00e9n dedic\u00f3 un n\u00famero especial que aborda exclusivamente el debate sobre las actividades no agr\u00edcolas en la Am\u00e9rica Latina, ofreciendo un amplio espectro de trabajos que indican que el fen\u00f3meno de la combinaci\u00f3n de ocupaciones agr\u00edcolas y no agr\u00edcolas se ha diseminado por varios pa\u00edses de la regi\u00f3n, tanto en aquellos que poseen un sector agropecuario modernizado como en Brasil, Chile y M\u00e9xico, como en otros donde la incorporaci\u00f3n del padr\u00f3n t\u00e9cnico-productivo de la revoluci\u00f3n verde alcanz\u00f3 proporciones menos intensivas como es el caso de Per\u00fa, Honduras y el Salvador. En la Am\u00e9rica Latina, los trabajos pioneros de Klein (1992), como tambi\u00e9n de Weller (1997) y otros, demuestran que las ocupaciones en actividades no agr\u00edcolas en la regi\u00f3n alcanzaron cerca de un 22% al final de la d\u00e9cada de 1980. En la d\u00e9cada de 1990, se registr\u00f3 un crecimiento en todos los pa\u00edses de la Am\u00e9rica Latina de los empleos en actividades no agr\u00edcolas. Este crecimiento es m\u00e1s expresivo en el caso de las mujeres, puesto que en nueve pa\u00edses de la regi\u00f3n se verifica una variaci\u00f3n de 65% a 93% de participaci\u00f3n de las mujeres en el mercado de trabajo rural no agr\u00edcola. Actualmente, conforme Berdegu\u00e9, Reardon y Escobar (2001: 184), el empleo rural no agr\u00edcola es responsable por cerca de 40% de los ingresos de los habitantes rurales de Am\u00e9rica Latina y existe una clara tendencia a seguir creciendo. Adem\u00e1s, para estos autores, la importancia de las actividades rurales no agr\u00edcolas radica en el hecho de que \u00e9stas puedan integrar soluciones para tres grandes problemas del mundo Sergio Schneider 3 \"While poverty is largely rural, and agriculture is a major part of the rural economy, other activities within the rural economy can be stimulated by agricultural growth. Rural non- farm activities are often included in income-generating activities of and is households engaged in agriculture\" (ILO 2005: 149)85rural latinoamericano, que son: la pobreza rural, la transformaci\u00f3n del sector agropecuario y la modernizaci\u00f3n t\u00e9cnico-productiva. El estudio de la CEPAL (2000) tambi\u00e9n indic\u00f3 que los ingresos de las actividades no agr\u00edcolas asumen un car\u00e1cter extremadamente importante para las poblaciones rurales m\u00e1s pobres, muchas veces significando el \u00fanico ingreso monetario para estas familias. En lo que se refiere a la transformaci\u00f3n del sector agropecuario y a su modernizaci\u00f3n productiva, las actividades no agr\u00edcolas tienden a representar una oportunidad de empleo complementario, ya que, a medida que hay mayor apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas para la agricultura, tiende a aumentar el n\u00famero de ocupaciones en los servicios y en las dem\u00e1s actividades integradas \"hacia delante\" y \"hacia atr\u00e1s\" . Por estas razones, es cada vez m\u00e1s aceptado entre los investigadores de que est\u00e1 en marcha un proceso de diferenciaci\u00f3n entre la agricultura y el espacio rural, especialmente a partir de la d\u00e9cada de 1990, ya que se viene apreciando un crecimiento significativo de personas en edades activas que residen en las \u00e1reas rurales y que est\u00e1n ocupadas en actividades no-agr\u00edcolas. Este fen\u00f3meno refuerza un cl\u00e1sico argumento de los cientistas sociales que afirman que adem\u00e1s de la funci\u00f3n de producci\u00f3n de alimentos y materias primas, el espacio rural tambi\u00e9n se constituye en un ambiente de sociabilidad, manifestaciones culturales e interacci\u00f3n del hombre con la naturaleza. En el Brasil, los primeros trabajos sobre las alteraciones en los mercados de trabajo rural surgieron en mediados de la d\u00e9cada de 1990, con destaque en el an\u00e1lisis de la aparici\u00f3n de las actividades no agr\u00edcolas. Los trabajos del Proyecto \"Rurbano\" con base en informaciones de investigaci\u00f3n por muestra de domicilios (PNAD/IBGE), indican que desde la d\u00e9cada de 1980, la PEA rural del Brasil se encontraba relativamente estancada en poco menos de 13 millones de personas, lo que representa cerca del 17% de la PEA total4. La contribuci\u00f3n de la pluriactividad para las pol\u00edticas p\u00fablicas 4 La PNAD (Encuesta Nacional de Muestra por Hogares) es una investigaci\u00f3n por muestra realizada anualmente por el Instituto Brasileiro de Geografia e estat\u00edstica - IBGE, que toma como referencia el universo de los datos del \u00faltimo censo demogr\u00e1fico y utiliza informaciones por domicilio como unidad de an\u00e1lisis. La PNAD clasifica las \u00e1reas urbanas y rurales a partir de la localizaci\u00f3n del domicilio, que es definido por la legislaci\u00f3n municipal vigente en el per\u00edodo del censo. Conforme Del Grossi y Graziano da Silva (2006) las informaciones de las PNADs de los a\u00f1os 2000 no son enteramente compatibles con las de las d\u00e9cadas anteriores porque el IBGE realiza una reclasificaci\u00f3n de las \u00e1reas en cada censo. Los autores creen que por causa de esa actualizaci\u00f3n, la poblaci\u00f3n rural contabilizada por las PNADS se redujo de 32,6 millones de personas en 1999 para 27,3 millones de personas en 2001, una disminuci\u00f3n de m\u00e1s de 5 millones de personas.86Tabla 1. Poblaci\u00f3n residente conforme la situaci\u00f3n de domicilio y la condici\u00f3n de ocupaci\u00f3n 2001 - 2005 (en 1.000 personas) Condici\u00f3n y ramo de la actividad2001 2002 2003 2004 2005 Pob. Urbana 350,0145, **, * representan respectivamente 5%, 10% y 20% de significancia. a) no est\u00e1n incluidas las \u00e1reas rurales de la regi\u00f3n norte del brasil (Estados de la grande regi\u00f3n amaz\u00f3nica), excepto del Estado de tocantins. b) El proyecto \"rurbano\" siempre trabaj\u00f3 con la noci\u00f3n de PEA restricta, que excluye los trabajadores no remunerados que laboran menos de 15 horas por semana y los que se dedican exclusivamente a la producci\u00f3n para autoconsumo y autoconstrucci\u00f3n. Sin embargo, conforme lo indicado en la T abla 1, cuando se separa la PEA rural por condici\u00f3n de ocupaci\u00f3n de los domicilios, se verifica un crecimiento mucho m\u00e1s significativo de la PEA ocupada en Sergio Schneider87actividades no agr\u00edcolas de que aquellas ocupadas en la agricultura, a lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas. En los a\u00f1os m\u00e1s recientes, primera d\u00e9cada de 2000, es notable el crecimiento m\u00e1s expresivo de la PEA no agr\u00edcola (4,2% al a\u00f1o) sobre la agr\u00edcola (reducci\u00f3n de 0,5% anual). T al vez \u00e9ste sea uno de los factores que est\u00e1 impulsando el crecimiento de la poblaci\u00f3n rural de m\u00e1s de 10 a\u00f1os de edad, que muestra una lenta pero persistente recuperaci\u00f3n. En relaci\u00f3n a la pluriactividad, conforme indicado anteriormente, es necesario observar los datos por familias para verificar en qu\u00e9 medida esta expresiva cantidad de personas que est\u00e1n ocupadas en actividades no agr\u00edcolas se traduce en formas de combinaci\u00f3n de actividades (T abla 2). Esto es lo que demuestra la T abla 2, indicando que del total de 5,965 millones de familias brasile\u00f1as que en 2004 ten\u00edan sus domicilios localizados exclusivamente en las \u00e1reas rurales no metropolitanas, 22% (1.305 millones) eran pluriactivas, 53% (3.145 millones) estaban ocupados en actividades agr\u00edcolas y 15% (879 mil familias) se ocupaban en actividades exclusivamente no agr\u00edcolas. Por lo tanto, la pluriactividad de las familias domiciliadas en el medio rural brasile\u00f1o ya no es una caracter\u00edstica residual, pues alcanza casi un cuarto del total de las familias. La parcela m\u00e1s expresiva de las familias con domicilio en las \u00e1reas rurales no metropolitanas del Brasil, formada por 2.882 millones (48,3%) est\u00e1 ocupada en la condici\u00f3n de cuenta propia5, seguida de la categor\u00eda de los asalariados rurales, formada por 2.053 millones de familias (34,41%). Considerando que los 2.882 millones de familias ocupadas por cuenta propia constituyen la parcela que forma la categor\u00eda social que viene a ser denominada de agricultura familiar, es posible afirmar con base en los datos de la T abla 3 que, en 2004, exist\u00edan en Brasil 908 mil familias de agricultores familiares pluriactivos, representando 31,5% del total de los ocupados por cuenta propia. La tabla muestra que 59% de estas familias de cuenta propia estaban ocupadas en las actividades agr\u00edcolas (1.713 mill\u00f3n) y 10% en actividades exclusivamente no agr\u00edcolas (261 mil). La contribuci\u00f3n de la pluriactividad para las pol\u00edticas p\u00fablicas 5 La familia es considerada empleadora cuando por lo menos uno de sus miembros declar\u00f3 estar en esa posici\u00f3n en la semana de referencia. Es considerada de empleados si por lo menos un miembro se declar\u00f3 empleado y ninguno como empleador. Son familias de cuenta propia aquellas que trabajan explorando su propio emprendimiento, solas o con socios, sin tener empleados y contando, o no, con la ayuda de los miembros de la familia en la forma de trabajo no remunerado. Las familias no ocupadas son aquellas en que ninguno de sus miembros se declar\u00f3 ocupado en la semana de referencia. 88Tabla 2. Distribuci\u00f3n de las familias con domicilios en las \u00e1reas rurales no metropolitanas conforme tipo de actividad en que est\u00e1n ocupadas, 2004 (en 1.000 familias) Tipos de Familias T otal (en miles de familias) % Agr\u00edcolas 3.145 53 Pluriactivas 1.305 22 No agr\u00edcolas 879 15 No Ocupadas 637 11 T otal de Familias 5.965 100 Fuente: t abulaciones especiales de la Pn Ad/ib GE, Proyecto rurbano. Tabla 3. Brasil. Distribuci\u00f3n de las familias rurales ocupadas en la condici\u00f3n de cuenta propia en las \u00e1reas rurales no metropolitanas, 2001 - 2004 (en 1000 familias). 2001 2002 2003 2004 Tasa crec. (% aa.) 2001/04\u00aa / 2002/04\u00aa Total Familias -1,9*** Pluriactivo 874 938 920 908 0,9 / -1,6** No agr\u00edcola 230 220 312 261 7,7 / 9,0 Fuente: t abulaciones especiales de la Pn Ad , Proyecto rurbano, junio de 2003 A pesar de esta heterogeneidad, las pol\u00edticas p\u00fablicas y las acciones del Estado dirigidas a la agricultura familiar en el Brasil, tal como el \"PRONAF (Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar)\" , que en el a\u00f1o 2005 lleg\u00f3 a la hist\u00f3rica marca de 1.530.600 contratos y un presupuesto de 5.579 billones de reales (cerca de 2,5 billones de d\u00f3lares americanos), contin\u00faan fuertemente orientadas al productivismo, ya que la mayor parte del cr\u00e9dito disponible se destina al costeo de la producci\u00f3n agr\u00edcola. Sergio Schneider89 Este breve comentario tiene un objetivo ilustrativo, ya que en este trabajo no se pretende avanzar en la discusi\u00f3n de pol\u00edticas vigentes en el Brasil ni evaluar su relaci\u00f3n con la pluriactividad. \u00bfCU\u00c1L PUEDE SER EL PAPEL DE LA PLURIACTIVIDAD PARA EL DESARROLLO RURAL ? Frente a estas condicionantes, el objetivo principal de este trabajo consiste en preguntarse sobre las potencialidades de la pluriactividad en la promoci\u00f3n del desarrollo rural sostenible. Seguramente, tomando la realidad brasile\u00f1a, y quiz\u00e1s la de Am\u00e9rica Latina como referencia, el argumento para apoyar y estimular la pluriactividad debe estar relacionada con su capacidad de presentarse como alternativa a algunos de los principales problemas que afectan a las poblaciones rurales tales como la generaci\u00f3n de empleo, la mejor\u00eda de los ingresos, la reducci\u00f3n de la vulnerabilidad social y productiva, el \u00e9xodo de los j\u00f3venes y la promoci\u00f3n de cambios en las formas de gesti\u00f3n interna de las unidades familiares, entre otros aspectos. En este sentido, se defiende que el papel estrat\u00e9gico de la pluriactividad en el proceso de desarrollo rural consiste en contribuir en la generaci\u00f3n de mecanismos de inclusi\u00f3n social, reducci\u00f3n de pobreza y combate contra las desigualdades. No obstante, ser\u00eda ingenuo creer que bastar\u00eda dise\u00f1ar acciones que busquen estimular la pluriactividad para que las bases de un nuevo padr\u00f3n de desarrollo rural puedan establecerse. Es necesario tener claridad que la pluriactividad ser\u00eda parte de una estrategia m\u00e1s amplia de b\u00fasqueda de un nuevo tipo de desarrollo. As\u00ed, la pluriactividad no es una panacea que pueda, aisladamente, representar soluciones de corto plazo. Por eso, es importante resaltar que las actividades agr\u00edcolas y las diferentes formas de interacci\u00f3n del sector agropecuario a los dem\u00e1s ramos de la econom\u00eda continuar\u00e1n teniendo una importancia decisiva en el medio rural. La perspectiva aqu\u00ed defendida es que la pluriactividad se tornar\u00e1 una alternativa para los agricultores y sus familias para obtener nuevas formas de empleo, y para aumentar, diversificar y adquirir una mayor estabilidad de los rendimientos y, al mismo tiempo, una nueva atribuci\u00f3n del espacio rural que adem\u00e1s de su funci\u00f3n usual de ser el territorio de la producci\u00f3n agr\u00edcola, ahora pasar\u00eda a ser un espacio multifuncional. La contribuci\u00f3n de la pluriactividad para las pol\u00edticas p\u00fablicas90 Una visi\u00f3n general de la literatura reciente sobre el desarrollo rural permite indicar tres autores clave que, en el entendimiento aqu\u00ed preconizado, presentan propuestas que son complementares entre s\u00ed y abren espacio para la discusi\u00f3n del papel de la pluriactividad. Estas perspectivas se sit\u00faan en torno de los trabajos de T erry Marsden (2003, 2007 y Marsden y Parrott 2006), Jan Douwe Van Der Ploeg (2000, 2003, 2006) y Frank Ellis (2000, 2005). La necesidad de nuevas interpretaciones es reforzada en los trabajos de Marsden (2007; 2003) que profundiza elementos conceptuales para entender lo que se denomina \"din\u00e1mica de desarrollo rural sostenible\" . Para Marsden (2003), la heterogeneidad de las din\u00e1micas de desarrollo se expresan en tres, a saber. Primero, la agroindustrial, que vincula la producci\u00f3n agroalimentaria a la din\u00e1mica industrial y los agricultores son orientados a buscar patrones m\u00ednimos de competitividad, relacionados a la disminuci\u00f3n de costos a trav\u00e9s del uso intensivo de nuevas tecnolog\u00edas, como los Organismos Gen\u00e9ticamente Modificados (OGM) que garantizan el aumento de las escalas de producci\u00f3n. Segundo, la post-productivista, que es encontrada en las regiones ricas de Europa, en que la producci\u00f3n agr\u00edcola pierde su importancia en relaci\u00f3n a los ingresos y al empleo. Finalmente, la tercera din\u00e1mica, que Marsden llama de desarrollo rural, surge principalmente en nivel local y regional, valorizando las econom\u00edas de un conjunto de bienes en vez de solamente un bien, la diversidad de los modos de vida, los nuevos \"arreglos institucionales\" , la agregaci\u00f3n de valor y las cadenas agroindustriales cortas de alimentos de calidad. Esta din\u00e1mica se establece fuertemente en un estilo propio de agricultura para generar la diversificaci\u00f3n y el desarrollo rural a partir de la convergencia de diversos factores, como la naturaleza, el trabajo, las caracter\u00edsticas de los territorios, el modo de organizaci\u00f3n social y el papel de las instituciones. De acuerdo a Marsden (2007), en un contexto social en que la movilidad espacio-tiempo es cada vez mayor, el debate sobre desarrollo rural que surge preconiza un proceso que sea capaz de adecuarse a este condicionante y, al mismo tiempo, reduzca la vulnerabilidad e incrementar la sostenibilidad. En este proceso, el Estado juega un papel fundamental en la regulaci\u00f3n y gobernabilidad, pero no menos importante ser\u00e1 el papel de los propios agricultores y de sus instituciones, que necesitan ser capaces de innovar y generar formas de competitividad que permitan la articulaci\u00f3n de las econom\u00edas locales con el ambiente externo, permitiendo que consigan \"hacer m\u00e1s de una cosa al mismo Sergio Schneider91tiempo con la misma base de recursos\" . Esta definici\u00f3n conduce a una interpretaci\u00f3n m\u00e1s flexible y amplia del desarrollo rural, que implica una superaci\u00f3n de la idea de que hay un camino \u00fanico e imperativo. Conforme Ploeg et al. (2000), Ploeg y Dijk (1995) y Ploeg, Long y Banks (2000), la discusi\u00f3n sobre el desarrollo rural surge de los debates y disputas sociales y pol\u00edticas post-modernizaci\u00f3n agr\u00edcola y puede ser definido como \"un proceso multinivel, multifacetado y multi-actor, enraizado en tradiciones hist\u00f3ricas\" . En la perspectiva de estos autores, el desarrollo rural implica una construcci\u00f3n de nuevas redes y relaciones sociales, as\u00ed como la revalorizaci\u00f3n y reconfiguraci\u00f3n de los recursos naturales. Este nuevo modelo busca valorizar las econom\u00edas de escala de un conjunto de bienes en detrimento de las econom\u00edas de escala de un \u00fanico bien; la pluriactividad de las familias rurales en vez de la especializaci\u00f3n promueve la participaci\u00f3n de los actores sociales en las pol\u00edticas de tipo local que no son top-down . En s\u00edntesis, conforme mencionan Ploeg et al. , el desarrollo rural implica una \"salida para las limitaciones y falta de perspectivas intr\u00ednsecas que el paradigma de la modernizaci\u00f3n y el acelerado aumento de escala e industrializaci\u00f3n ha impuesto\" (2000: 395). Esta visi\u00f3n m\u00e1s general sobre el desarrollo rural, fuertemente apoyada en la realidad europea, podr\u00e1 y deber\u00e1 ampliar su poder cognitivo y explicativo si se pretende incorporar algunos de esos elementos anal\u00edticos para analizar la realidad de pa\u00edses en desarrollo, como es el caso del Brasil y de otros de Latinoam\u00e9rica (Navarro 2001). En ese sentido, los trabajos de Ellis sobre los procesos de desarrollo rural en los pa\u00edses africanos, ofrecen recomendaciones interesantes a los trabajos de los autores europeos antes mencionados. Ellis considera que el desarrollo rural consiste en un conjunto de iniciativas y pr\u00e1cticas que tienen por finalidad concreta ampliar las capacidades y los accesos de los individuos y de las familias rurales para que puedan fortalecer sus medios de sobrevivencia ( livelihoods ). En este sentido, pondera un conjunto de iniciativas pragm\u00e1ticas que objetivan generar impactos significativos en la mejor\u00eda de las condiciones de vida de las poblaciones y ampliar sus perspectivas de preservar la reproducci\u00f3n social y econ\u00f3mica. Siguiendo al autor, en la mayor\u00eda de veces, las oportunidades para alcanzar estas acciones se encuentran en las propias localidades y territorios donde las personas viven. Fundamentalmente, lo que Ellis propone es ampliar la capacidad de los individuos para diversificar su repertorio de actividades y fuentes de ingreso (2000, La contribuci\u00f3n de la pluriactividad para las pol\u00edticas p\u00fablicas922005). Ellis considera que la pluriactividad puede fortalecer las estrategias de las familias y contribuir para la diversificaci\u00f3n de los medios de vida, constituy\u00e9ndose en un mecanismo eficaz de reducci\u00f3n de la pobreza y de la vulnerabilidad en el espacio rural6. Los estudios recientes m\u00e1s consistentes sobre el tema de desarrollo rural (Marsden 2007; O'Connor et al. 2006) lo clasifican como un proceso genuinamente multidimensional, y las cuestiones relacionadas al empleo y las formas de ocupaci\u00f3n son transversales. Adem\u00e1s, es en este sentido que la pluriactividad parece asumir un inter\u00e9s de primer orden en este debate, ya que los estudiosos vislumbran en el est\u00edmulo a la diversificaci\u00f3n de los procesos productivos, en las formas de producci\u00f3n ambientalmente sostenibles, en la mudanza del sentido cognitivo y simb\u00f3lico del espacio rural y en las relaciones diferenciales con los mercados, factores que pueden impulsar transformaciones en las relaciones de trabajo. Estas perspectivas pueden traducirse en desaf\u00edos concretos para la pluriactividad, muchos de estos relacionados a un amplio espectro de problemas que no son de f\u00e1cil resoluci\u00f3n. De ese modo, reflexionar sobre el papel de la pluriactividad en el desarrollo rural implica considerar alternativas viables a las dificultades y restricciones que afectan las poblaciones rurales; tales como la cuesti\u00f3n del empleo, los ingresos, la estacionalidad, el \u00e9xodo de los m\u00e1s j\u00f3venes, la gesti\u00f3n interna de la unidad familiar, entre otros. Seg\u00fan algunos estudiosos (Graziano da Silva 1999; Echeverr\u00eda 2001; Berdegu\u00e9 et al. 2001; Kinsella et al. 2000), la pluriactividad puede presentar alternativas a los siguientes temas: 1. Elevar el ingreso familiar en el medio rural : la pluriactividad puede ser considerada una estrategia de diversificaci\u00f3n y de combinaci\u00f3n de varias fuentes de ingresos, siendo f\u00e1cilmente observable que las familias con rendimientos no agr\u00edcolas poseen, en general, un ingreso total m\u00e1s elevado comparado con aquellas que dependen exclusivamente del ingreso agr\u00edcola (Schneider et al. 2006, Schneider y Mattos 2006). 2. Estabilizar el ingreso y reducir la estacionalidad de los ingresos : debido a la estacionalidad de las cosechas y de los imprevistos e imponderables clim\u00e1ticos y de mercado, el acceso a los ingresos provenientes de las actividades no Sergio Schneider 6 En esta perspectiva, consultar tambi\u00e9n el excelente trabajo de Kinsella et al. (2000) sobre la pluriactividad.93agr\u00edcolas garantizan una mayor estabilidad y periodicidad en las ganancias de los agricultores, reduciendo la vulnerabilidad de las familias en el medio rural (Ellis 2000, Cole 2002, Plein 2003). 3. Diversificar las fuentes de ingreso : la pluriactividad ampl\u00eda las oportunidades de ganancias y el portafolio de posibilidades y alternativas que pueden ser accionadas por las familias de agricultores. En ese sentido, las familias pluriactivas tienden a tener mejores condiciones de enfrentar las crisis o imprevistos comparado con aquellas que dependen exclusivamente de una \u00fanica actividad y una \u00fanica fuente de ingresos (Kinsella et al. 2000, Perondi 2007). 4. Contribuir con la generaci\u00f3n de empleo en el espacio rural : en territorios donde se verifica la mayor presencia de la pluriactividad, tiende a haber facilidad en la distribuci\u00f3n de la fuerza de trabajo de las familias rurales seg\u00fan el inter\u00e9s de los propios miembros y las posibilidades ofertadas por el mercado de trabajo. Se origina, por tanto, en el nivel local, una interacci\u00f3n en el mercado de trabajo agr\u00edcola y no agr\u00edcola que acaba afectando positivamente la din\u00e1mica de la econom\u00eda (Reis 1985, Schneider 1999). 5. Generar externalidades, diversificar la econom\u00eda local y desarrollar los territorios rurales : en locales donde las familias de agricultores se tornan pluriactivas la divisi\u00f3n social del trabajo tiende a incrementar. Debido a esta complejidad aumenta la diversificaci\u00f3n generada en el nivel local y territorial y se crea un c\u00edrculo virtuoso de activaci\u00f3n econ\u00f3mica que incrementa la producci\u00f3n y circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas y, por consecuencia, la ampliaci\u00f3n de las oportunidades de empleo. Por tanto, la pluriactividad genera externalidades que estimulan la diversificaci\u00f3n del tejido social de las econom\u00edas locales (Radomsky 2006, Saraceno 1994). 6. Reducir las migraciones campo-ciudad : potencialmente, la pluriactividad representa una forma de generar oportunidades de empleo y ocupaci\u00f3n para los miembros de las familias de agricultores, especialmente las esposas de agricultores e hijos j\u00f3venes, que muchas veces se encuentran subempleados en las unidades productivas (o debido a su peque\u00f1o tama\u00f1o), escala de producci\u00f3n, etc.; o a la incorporaci\u00f3n creciente del progreso t\u00e9cnico, lo que acaba dispensando la fuerza de trabajo (Del La contribuci\u00f3n de la pluriactividad para las pol\u00edticas p\u00fablicas94Grossi, Graziano da Silva y Campanhola 2001). 7. Estimular cambios en las relaciones de poder y g\u00e9nero : la pluriactividad puede generar modificaciones en las relaciones de g\u00e9nero y en la jerarqu\u00eda familiar a partir del momento en que algunos miembros de la familia pasaron a tener rendimientos y ocupaciones fuera de la propiedad. Adem\u00e1s, estudios indican que la pluriactividad crea una diferenciaci\u00f3n en las trayectorias socio profesionales de los individuos pertenecientes a una misma familia torn\u00e1ndose as\u00ed un factor de aproximaci\u00f3n entre las caracter\u00edsticas de las familias rurales vis-a-vis las urbanas (Eikland 1999, Castilho y Silva 2006). 8. Apoyar la multifuncionalidad del medio rural : el crecimiento de la pluriactividad de las familias que habitan en el medio rural tiende a incrementar otras funciones no productivas del espacio (Carneiro 2006). Primero, la tierra y la propiedad dejan de ser meramente un activo econ\u00f3mico y tener la funci\u00f3n de factor de producci\u00f3n, pasando a tener un sentido patrimonial a medida que crece su funci\u00f3n social como local de habitaci\u00f3n de la familia. Segundo, y como consecuencia de lo anterior, el propio espacio rural se modifica y asume nuevos significados (resemantizaci\u00f3n), ya que deja de ser meramente un espacio de la producci\u00f3n agr\u00edcola y se valoriza por sus funciones paisaj\u00edsticas, gastron\u00f3micas, \u00e9tnicas, culturales, ambientales, etc.; en fin, por las amenidades rurales no tangibles. Por cuenta de esos \"nuevos atributos\" surgen en el espacio rural demandas que se prestan a la exploraci\u00f3n mercantil del consumo vinculado a los bienes no tangibles como las diversas formas de turismo rural, artesan\u00edas, visitas a paisajes, usos ambientales, etc. (Murdoch et al. 2003). Este conjunto de temas y cuestiones vienen siendo revisados a trav\u00e9s de estudios que estamos realizando en el \u00e1mbito del programa de Post-Grado en Desarrollo Rural de la Universidad Federal de Rio Grande del Sur. Para varios de los aspectos comentados, ya existen evidencias emp\u00edricas consistentes, pero para otros, nuevas investigaciones deber\u00e1n ser realizadas. En ese sentido, ser\u00eda deseable que estos temas puedan ser estudiados en otras regiones y pa\u00edses, lo que viene a ser una propuesta para una posible agenda de trabajos futuros. Sergio Schneider95LA IMPORTANCIA DE LA PLURIACTIVIDAD PARA LAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS : UNA VISI\u00d3N DESDE EL BRASIL En raz\u00f3n de las potencialidades mencionadas, parece notorio que la pluriactividad podr\u00e1 desempe\u00f1ar un papel significativo para una pol\u00edtica que estimule el desarrollo rural sostenible. As\u00ed, parece claro que el Estado y las pol\u00edticas p\u00fablicas podr\u00edan fortalecer y estimular acciones que busquen ampliar las diversas formas de pluriactividad en el medio rural. Justamente, se quiere presentar algunas ideas y discutir las potencialidades de la pluriactividad tomando como referencia la realidad brasile\u00f1a. En el Brasil, entre las varias justificativas a favor de la pluriactividad se podr\u00eda indicar, en primer lugar, la necesidad de crear iniciativas que tengan como objetivo el combate y la erradicaci\u00f3n de la pobreza. Es en el medio rural del Brasil, sobre todo en la regi\u00f3n Nordeste, que se concentra el sector m\u00e1s pobre de la poblaci\u00f3n, con pocas perspectivas de cambiar sus condiciones a trav\u00e9s de los tradicionales mecanismos de est\u00edmulo a la tecnificaci\u00f3n agr\u00edcola. Por otro lado, no es razonable pensar que la pobreza rural pueda ser eliminada apenas con pol\u00edticas de car\u00e1cter compensatorio o asistencialistas. Por tanto, existe una justificativa consistente para el est\u00edmulo de actividades no agr\u00edcolas y la pluriactividad apoyada en la necesidad de generar oportunidades de trabajo e ingresos para las poblaciones rurales, especialmente aquellas m\u00e1s pobres. La segunda raz\u00f3n est\u00e1 en el hecho de que la pluriactividad representa una alternativa de diversificaci\u00f3n productiva, ocupacional y de generaci\u00f3n de ingresos para los agricultores y sus familias, especialmente aquellos que se encuentran en regiones que vivenciaron un intenso proceso de modernizaci\u00f3n agr\u00edcola. En estas regiones es usual que la agricultura sea fuertemente dependiente de las monoculturas, y muchos agricultores est\u00e1n vulnerables a todo tipo de riesgos y choques de tipo edafoclim\u00e1tico (seca, plagas, etc.) o de mercados (accesos, falta de informaci\u00f3n, precios bajos, insumos caros, etc.). Por m\u00e1s que las pol\u00edticas p\u00fablicas se hayan empe\u00f1ado en ofrecer formas de acceso al cr\u00e9dito para costeo de plant\u00edos y criaderos o creando programas de seguro y garant\u00eda, el hecho es que millares de peque\u00f1os agricultores est\u00e1n en situaciones de elevada vulnerabilidad social, econ\u00f3mica y ambiental en el Brasil. Por tanto, la reducci\u00f3n de la vulnerabilidad debe ser entendida como una estrategia de inclusi\u00f3n social y puerta de entrada para la mejor\u00eda de la calidad de vida en el medio rural. El est\u00edmulo a la diversificaci\u00f3n de las actividades y a las La contribuci\u00f3n de la pluriactividad para las pol\u00edticas p\u00fablicas96ocupaciones no agr\u00edcolas podr\u00eda generar la ampliaci\u00f3n de fuentes de ingresos y, con eso, reducir la dependencia y la vulnerabilidad de los agricultores, especialmente los m\u00e1s fr\u00e1giles. La tercera raz\u00f3n para que las pol\u00edticas p\u00fablicas estimulen la pluriactividad se refiere a su capacidad de generar mecanismos que ayuden a mantener las poblaciones en el medio rural que son fuertes candidatos a la migraci\u00f3n, como los j\u00f3venes, sobretodo mujeres, que no encuentran empleos y ocupaci\u00f3n en la agricultura. Dada la creciente modernizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de la agricultura, algunos estudios indican que si hubiese una diseminaci\u00f3n de los sistemas de producci\u00f3n m\u00e1s modernos en cada cultivo, habr\u00eda una reducci\u00f3n de 45% en la demanda por fuerza de trabajo agr\u00edcola en el Brasil y de 23% para el Estado de S\u00e3o Paulo (Graziano da Silva 1999: 89). Adem\u00e1s, conforme Kageyama (1997: 7), el \u00edndice de personas subocupadas en actividades agr\u00edcolas llega a 35,3% en el Brasil y 34% en la regi\u00f3n sur del pa\u00eds. Frente a este hecho, el est\u00edmulo a la pluriactividad puede ser tanto una opci\u00f3n a la subocupaci\u00f3n creciente de la fuerza de trabajo en el medio rural, como una alternativa para que las personas que no quieren permanecer en la agricultura no tengan que dejar el espacio rural. La cuarta raz\u00f3n que justificar\u00eda el est\u00edmulo a la pluriactividad en el Brasil tiene que ver con el potencial de contribuci\u00f3n para las pol\u00edticas agrarias y los asentamientos de la reforma agraria. La pluriactividad puede ser pensada como una estrategia para la generaci\u00f3n de empleos e ingresos no agr\u00edcolas en los asentamientos rurales, especialmente aquellos que ya poseen un excedente poblacional que no es absorbido en los procesos de producci\u00f3n agr\u00edcola stricto sensu debido al trade-off que hay entre el uso de la fuerza de trabajo y la productividad de los factores que, como se sabe, pasa a depender crecientemente de la calificaci\u00f3n de la mano de obra y de la inversi\u00f3n de tecnolog\u00edas. Por tanto, el est\u00edmulo a la pluriactividad en los asentamientos rurales podr\u00eda representar soluciones de empleo e ingresos complementarios al trabajo agr\u00edcola como propiamente una opci\u00f3n ocupacional diferenciada para los hijos o aquellos que desean trabajar en actividades agr\u00edcolas en los asentamientos7. La quinta raz\u00f3n est\u00e1 relacionada con el est\u00edmulo a pol\u00edticas que consigan avanzar en la dif\u00edcil tem\u00e1tica de los derechos afirmativos de las Sergio Schneider 7 En un texto emblem\u00e1tico sobre este tema, publicado en 1996, Jos\u00e9 Graziano da Silva propon\u00eda lo que llam\u00f3 \"una reforma agraria no esencialmente agr\u00edcola\" , que es el sentido de estimular la pluriactividad y la diversificaci\u00f3n econ\u00f3mica en los 97mujeres y de los j\u00f3venes. Como la pluriactividad expresa la combinaci\u00f3n de las actividades, las no agr\u00edcolas en general son percibidas como accesorias y complementarias. Este car\u00e1cter secundario que le es atribuido, no siempre corresponde a su importancia en t\u00e9rminos de generaci\u00f3n de ingresos y contribuci\u00f3n para el equilibrio y estabilizaci\u00f3n del presupuesto dom\u00e9stico de las familias. Hace mucho tiempo investigadores de la cuesti\u00f3n vienen mostrando que el trabajo femenino ha sido relegado y considerado de menor importancia, tambi\u00e9n en las unidades de agricultores familiares, si no es despreciado o considerado como mera \"ayuda\" . Reconocer la importancia de esta labor no se trata solamente de una cuesti\u00f3n de valorizaci\u00f3n econ\u00f3mica y productiva, sino tambi\u00e9n de afirmaci\u00f3n de derechos y de la propia identidad social. Hasta porque una de las consecuencias del no reconocimiento del trabajo femenino se expresa, no raramente, en la ocultaci\u00f3n de derechos de las mujeres. Por lo tanto, las pol\u00edticas y acciones de apoyo a la pluriactividad de las familias podr\u00edan contribuir a la afirmaci\u00f3n de derechos y conferir mayor visibilidad y reconocimiento a las actividades que son fundamentales en la reproducci\u00f3n social de las familias. La sexta justificaci\u00f3n est\u00e1 relacionada con el hecho de que la pluriactividad tambi\u00e9n se constituye como una alternativa de empleo y ocupaci\u00f3n para las poblaciones tradicionales que viven en \u00e1reas de preservaci\u00f3n como la Amazon\u00eda, los Cerrados y el Pantanal, donde el est\u00edmulo a la actividades no agr\u00edcolas podr\u00eda contribuir para reducir la presi\u00f3n antr\u00f3pica sobre el medio ambiente, y motivar la generaci\u00f3n de empleos con base en las riquezas locales y en las amenidades rurales. Sinceramente, no se trata aqu\u00ed de ninguna novedad, pues estas poblaciones siempre sobrevivieron y trabajaron en este r\u00e9gimen de combinaci\u00f3n de m\u00faltiples actividades. Pero lo que se est\u00e1 proponiendo es retirar La contribuci\u00f3n de la pluriactividad para las pol\u00edticas p\u00fablicas asentamientos rurales. En un texto, el autor justificaba que \"hoy es necesario una reforma agraria para ayudar y ecuacionar la cuesti\u00f3n del excedente poblacional hasta que se complete la transici\u00f3n demogr\u00e1fica reci\u00e9n iniciada. Y la reforma agraria que permitiese la combinaci\u00f3n de actividades agr\u00edcolas y no agr\u00edcolas tendr\u00eda la gran ventaja de necesitar menos tierra, lo que podr\u00eda bajar los costos significativamente por familia asentada... \" (Graziano da Silva 1999). Como ejemplos de \u00e9xito de este modelo de reordenamiento agrario, Graziano citaba el caso de los Kibutz jud\u00edos, que en vez de vivir apenas de lo que plantaban, diversificaban sus actividades ofreciendo prestaci\u00f3n de servicios (hoteles, restaurantes, escuelas, guarder\u00edas, etc.) y hasta una peque\u00f1a industria en el interior del asentamiento.98estas actividades de su car\u00e1cter informal, espor\u00e1dico y complementar y hacerlas una fuente de interacci\u00f3n social y econ\u00f3mica con los mercados, preferentemente aquellos denominados diferenciados ( fair trade , solidarios, institucionales, etc.). Como ejemplos se tienen diferentes formas de recolecci\u00f3n de productos de las biodiversidades forestal, el turismo ecol\u00f3gico, rural, de aventura, etc. Por lo tanto, en este aspecto la pluriactividad desempe\u00f1ar\u00eda el papel de una alternativa econ\u00f3mica, generando nuevas oportunidades de trabajo y renta que pudieran contribuir a mejorar las relaciones con el medio ambiente. En s\u00e9ptimo lugar, es posible decir que la pluriactividad podr\u00eda ser el v\u00ednculo de conexi\u00f3n entre las pol\u00edticas agr\u00edcolas (cr\u00e9dito, asistencia t\u00e9cnica, sanitarias y de abastecimiento) y las pol\u00edticas de desarrollo rural, tales como el aprovechamiento y transformaci\u00f3n de la producci\u00f3n (agregaci\u00f3n de valor v\u00eda agroindustrializaci\u00f3n), generaci\u00f3n de empleos no agr\u00edcolas (prestaci\u00f3n de servicios, etc.), habitaci\u00f3n rural, artesan\u00eda, preservaci\u00f3n ambiental, etc. (aquello que los europeos est\u00e1n llamando \"pr\u00e1cticas de desarrollo rural\"; Ploeg, Long y Banks 2000; O\u00b4Connor et al. 2006). Estimular esta complementariedad podr\u00eda contribuir a deconstruir el manique\u00edsmo pol\u00edtico e ideol\u00f3gico que viene siendo producido en Brasil, con el intento de crear falsas oposiciones, como el antagonismo entre el agr\u00edcola y el rural, entre la agricultura familiar y el agronegocio, entre la producci\u00f3n para el mercado y para el autoconsumo, entre otros. Lo m\u00e1s importante no es saber cu\u00e1l actividad genera m\u00e1s ingreso o cu\u00e1l producto es m\u00e1s aceptado por los compradores. Lo esencial consiste en dominar conocimientos que permitan a los agricultores y a los habitantes del rural, lograr su reproducci\u00f3n y mantenerse como actores integrantes de este territorio por medio de mecanismos que sean sostenibles en todos los sentidos, independiente de si son agr\u00edcolas o no agr\u00edcolas. La octava raz\u00f3n para que las pol\u00edticas p\u00fablicas estimulen la pluriactividad est\u00e1 en su potencial para dinamizar las econom\u00eda locales y hacer que \u00e9stas sean el punto de partida para estimular procesos de diversificaci\u00f3n econ\u00f3mica, generando aquello que los economistas llaman econom\u00edas de escopo . En este sentido, la pluriactividad podr\u00eda ser parte integrante de una estrategia de desarrollo alternativa para muchas \u00e1reas rurales que quedaron separadas del proceso de modernizaci\u00f3n agr\u00edcola o donde ocurri\u00f3 de forma parcial e incompleta. En estas regiones, el est\u00edmulo a la diversificaci\u00f3n de las actividades productivas puede constituirse como un camino alternativo a las soluciones que preconizan resignadamente que no hay esperanza fuera de la integraci\u00f3n agroindustrial productivista. Sergio Schneider99De hecho, cuando se recorre muchas de estas regiones es que se percibe la capacidad de innovaci\u00f3n y creatividad de los agricultores en desarrollar alternativas sociot\u00e9cnicas (Ploeg identifica ah\u00ed la capacidad de maniobra de los agricultores). En este caso, la acci\u00f3n del poder p\u00fablico vendr\u00eda para sumarse a los esfuerzos e iniciativas ya existentes que podr\u00edan ser en el sentido de incrementar formas de agregaci\u00f3n de valor a los productos, como de reducci\u00f3n de los costos de transacci\u00f3n, dadas las distancias y las dificultades de acceso a los mercados. Por las razones expuestas, se cree que existen justificativas consistentes para que el Estado pase a considerar la pluriactividad como una dimensi\u00f3n a ser valorizada y estimulada por las pol\u00edticas p\u00fablicas de desarrollo rural. En el Brasil, esta expectativa es todav\u00eda m\u00e1s relevante a medida que se pretende que la agricultura familiar pueda ser uno de los actores claves de este proceso. Se fuera as\u00ed, el apoyo a la pluriactividad puede ser encarado como medio de rescatar las caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas de los agricultores familiares, que hist\u00f3ricamente siempre fueron \"pluri\" ocupados y que ten\u00edan \"pluri\" (o m\u00faltiples) formas de rendimientos. La especializaci\u00f3n y la mono actividad, creadas y estimuladas por la modernizaci\u00f3n agr\u00edcola, constituyen un accidente de trayectoria, para lo cual existen atajos y v\u00edas alternativas. ALGUNAS PROPUEST AS DE POL\u00cdTICAS DE APOYO A LA PLURIACTIVIDAD EN EL B RASIL En el Brasil, el gran desaf\u00edo para los estudiosos y agentes interesados en difundir la pluriactividad est\u00e1 en descubrir el modo de compatibilizar las estrategias e iniciativas de los individuos y de las familias con instrumentos y mecanismos que sean adecuados y pertinentes a sus realidades locales. Estimular las actividades no agr\u00edcolas y la generaci\u00f3n de nuevas ocupaciones en el medio rural requiere, ante todo, descubrir las caracter\u00edsticas y la din\u00e1mica local y territorial de la agricultura familiar. Es un equ\u00edvoco presuponer que existe un modelo o una receta que puede transformar agricultores familiares monoactivos en pluriactivos, y que este proceso sea homog\u00e9neo en todos los conceptos y situaciones emp\u00edricas. Conforme a lo destacado anteriormente, las experiencias de \u00e9xito de desarrollo de la pluriactividad en el Brasil, principalmente aquellas ubicadas en los estados Meridionales de la Federaci\u00f3n alcanzan esta condici\u00f3n sin la intervenci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Adem\u00e1s, lo La contribuci\u00f3n de la pluriactividad para las pol\u00edticas p\u00fablicas100que los estudios realizados muestran es que la contribuci\u00f3n decisiva para tornar a las familias en pluriactivas viene justamente de las din\u00e1micas no agr\u00edcolas, especialmente del mercado de trabajo. Por lo tanto, el est\u00edmulo a la pluriactividad requiere la elaboraci\u00f3n de propuestas de pol\u00edtica p\u00fablicas que sean capaces de desarrollarla en aquellas situaciones en que \u00e9sta no existe. Con eso, se pretende llamar la atenci\u00f3n del hecho de que el surgimiento de la pluriactividad, de modo general, ocurre en circunstancias en que existe una articulaci\u00f3n entre los intereses y las capacidades de los agricultores con las condiciones favorables del ambiente social y econ\u00f3mico en que se sit\u00faan. Consecuentemente, al pretender estimular la pluriactividad parece prudente utilizar como referencia la idea de que, de un lado, el apoyo a las iniciativas debe privilegiar instrumentos orientados a las familias y los individuos, pero, de otro lado, es fundamental invertir en la alteraci\u00f3n del contexto o del ambiente en que estos agricultores se encuentran, promoviendo mejor\u00edas en las condiciones ex\u00f3genas para que la pluriactividad pueda aparecer. De este modo, se pretende alertar sobre tres aspectos fundamentales y decisivos para el \u00e9xito de una eventual pol\u00edtica p\u00fablica que estimule la pluriactividad como objetivo principal. Primero, hay que considerar la pluriactividad como una estrategia individual de los miembros que constituyen la unidad dom\u00e9stica. Las variables y los factores causales que tornan una familia pluriactiva son diversas comenzando por el n\u00famero de miembros, edad promedio de la familia, condici\u00f3n socioecon\u00f3mica, etc. Segundo, es necesario entender que la pluriactividad y la b\u00fasqueda de actividades no agr\u00edcolas como complementos del ingreso e inserci\u00f3n ocupacional funcionan como un recurso o estrategia de la familia que opta o no por accionar este mecanismo para garantizar su reproducci\u00f3n social. Por lo tanto, no todas las familias pueden desear ser pluriactivas. T ercero, la pluriactividad es tambi\u00e9n una caracter\u00edstica de determinados territorios rurales. La mayor o menor predisposici\u00f3n para este tipo de iniciativas depender\u00e1 de la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, del contexto socioecon\u00f3mico local, de los sistemas productivos hegem\u00f3nicos, de las condiciones de acceso a los mercados, de la infraestructura disponible, etc.; por tanto, se trata de un atributo territorial. Adem\u00e1s, hay que mencionar que la pluriactividad no lleva un sentido positivo impl\u00edcito, conforme a lo destacado por Nascimento (2005). O sea, entendida como una faceta de las transformaciones sociol\u00f3gicas que afectan el mundo de trabajo contempor\u00e1neo (Laville e Perret 1995), la pluriactividad tambi\u00e9n puede implicar la precarizaci\u00f3n Sergio Schneider101de las formas de trabajo y ocupaci\u00f3n, especialmente a trav\u00e9s de la subcontrataci\u00f3n y de la prestaci\u00f3n de servicios para terceros. T ambi\u00e9n vale observar que muchas de las actividades no agr\u00edcolas que est\u00e1n surgiendo en los espacios rurales y usando las llamadas amenidades , pueden tener implicaciones e impactos ambientales, sobre todo en aquellas situaciones en que hay riesgos para la biodiversidad y los paisajes. Una \u00faltima observaci\u00f3n se refiere a la necesidad de crear mecanismos para estimular actividades no agr\u00edcolas en la perspectiva del fortalecimiento de la agricultura familiar pluriactiva. No hay una relaci\u00f3n mec\u00e1nica entre el est\u00edmulo a las actividades no agr\u00edcolas y la pluriactividad de la agricultura familiar. Sin embargo, los estudios e investigaciones sobre c\u00f3mo las pol\u00edticas para la agricultura familiar podr\u00edan estimular actividades no agr\u00edcolas y pluriactivas a\u00fan son d\u00e9biles y necesitan avanzar. No se sabe, por ejemplo, si el est\u00edmulo a las agroindustrias familiares incrementa la pluriactividad en las familias o simplemente genera empleos no agr\u00edcolas en el medio rural. Por fin, la discusi\u00f3n acerca de las formas de estimular el desarrollo de la pluriactividad en el contexto brasile\u00f1o lleva a presentar algunas sugerencias pr\u00e1cticas, que no tiene la pretensi\u00f3n de funcionar como recetas, apenas como indicaciones de lo que podr\u00eda ser realizado para avanzar en esta perspectiva8. Primero, el est\u00edmulo a la pluriactividad a trav\u00e9s de las pol\u00edticas p\u00fablicas demanda un amplio proceso de capacitaci\u00f3n y esclarecimiento de los formuladores y gestores de pol\u00edticas, t\u00e9cnicos de campo, extensionistas y otros recursos humanos envueltos en las diferentes etapas de las acciones de gobierno. Ante todo, es preciso remover la especializaci\u00f3n agr\u00edcola y la ortientaci\u00f3n monoactiva para la cual fueron formados y entrenados los mediadores que aprendieron en la universidad, en general en los cursos de agronom\u00eda, que el \u00e9xito de un agricultor se mide por su capacidad de gerenciar su propiedad con tecnolog\u00edas adecuadas a los cultivos y criaderos que dispone. Esta especializaci\u00f3n agr\u00edcola se expresa sobre todo entre los mediadores que operan programas de cr\u00e9dito (Pronaf, Proger, etc.) que se destinan en la mayor\u00eda de las veces a la producci\u00f3n. Convencer a los t\u00e9cnicos, agentes y operadores que la palabra de orden no es m\u00e1s La contribuci\u00f3n de la pluriactividad para las pol\u00edticas p\u00fablicas 8 Parte de las sugestiones tambi\u00e9n se encuentra en otros trabajos referenciales sobre el tema de las pol\u00edticas p\u00fablicas y de la pluriactividad. V er, entre otros, Berdegu\u00e9, Reardon, Escobar e Echeverria (2001), Cepal (2002) Echeverria (2001), Reardon, Cruz e Escobar (1998) y Graziano da Silva (1999).102la especializaci\u00f3n agr\u00edcola (muchas veces err\u00f3neamente confundida con profesionalizaci\u00f3n), sino la diversificaci\u00f3n, aun cuando demande un proceso de aprendizaje de gran envergadura. Segundo, una contribuci\u00f3n decisiva a la ampliaci\u00f3n de la pluriactividad en el medio rural puede ser aportada a trav\u00e9s de programas de calificaci\u00f3n y recalificaci\u00f3n profesional de la poblaci\u00f3n rural, especialmente los j\u00f3venes que se encuentran subocupados en el interior de la propiedad o que pretenden desarrollarse por inter\u00e9s propio. La capacitaci\u00f3n formal de la poblaci\u00f3n rural en Brasil es precaria y restringida a los programas de entrenamiento del SENAR (Servicio Nacional de Aprendizaje Rural), acciones aisladas de algunas ONG's y, espor\u00e1dicamente, alg\u00fan programa del movimiento sindical (teniendo como ejemplo el proyecto Tierra Solidaria). Aunque importantes, estos programas son bastante insuficientes y no tienen la capacidad de alcanzar al conjunto de los agricultores. Adem\u00e1s, son iniciativas fuertemente orientadas por una especializaci\u00f3n agr\u00edcola, raz\u00f3n por la cual los contenidos m\u00e1s difundidos se refieren a las innovaciones tecnol\u00f3gicas, manejo de insumos y t\u00e9cnicas de gesti\u00f3n de las propiedades. Merecer\u00eda la pena una amplia y consistente evaluaci\u00f3n de los recursos que actualmente son gastos en los programas de capacitaci\u00f3n de mano de obra rural en el \u00e1mbito del Gobierno Federal y encaminar su redireccionamiento. El Fondo de Amparo al T rabajador (FAT) podr\u00eda ser una fuente de recursos y contemplar iniciativas en este sentido, tal como ocurre en las \u00e1reas urbanas del pa\u00eds. T ercero, incrementar pol\u00edticas de habitaci\u00f3n en el medio rural. Aunque est\u00e9n en marcha pol\u00edticas de este tipo en el Ministerio de las Ciudades (Programa Social de Habitaci\u00f3n - PSH), Ministerio del Desarrollo Social (construcci\u00f3n de 1 mill\u00f3n de cisternas) y en otras esferas gubernamentales estaduales, como el Programa de Villas Rurales en Paran\u00e1 y RS-Rural en el Estado de Rio Grande do Sul, la mayor\u00eda de estas iniciativas de financiamiento y construcci\u00f3n de viviendas rurales est\u00e1 desvinculada de las pol\u00edticas de generaci\u00f3n de empleo y renta. No es raro ver, como en el caso de Paran\u00e1, que las personas consiguen una casa para vivienda pero acaban abandon\u00e1ndola debido a la ausencia de empleo y ocupaci\u00f3n en las inmediaciones de la residencia, a saber, que pueda viabilizar trabajo y renta (hasta para que puedan pagar el financiamiento). Por lo tanto, hay que estimular la articulaci\u00f3n de las pol\u00edticas para el medio rural, como la financiaci\u00f3n a la habitaci\u00f3n, con acciones de generaci\u00f3n de empleo en actividades no agr\u00edcolas y de est\u00edmulo a la pluriactividad de las familias. Sergio Schneider103 Cuarto, el debate sobre los mecanismos de est\u00edmulo a la pluriactividad cuestiona los criterios de clasificaci\u00f3n del p\u00fablico objetivo de la principal pol\u00edtica p\u00fablica para la agricultura familiar en Brasil, que es el PRONAF. Los obst\u00e1culos del PRONAF al est\u00edmulo de la pluriactividad tiene que ver con los criterios de acceso a los recursos, que a\u00fan prev\u00e9n que parte significativa de la renta de las unidades sea orientada exclusivamente a actividades agr\u00edcolas, especialmente en los grupos D y E. Adem\u00e1s, el formato actual del programa a\u00fan no ofrece condiciones apropiadas al est\u00edmulo de la pluriactividad, fundamentalmente, porque las ayudas pr\u00e1cticamente se restringen a la concesi\u00f3n de cr\u00e9ditos (ejemplo del PRONAF Agroindustria y Turismo Rural). A pesar del avance en los a\u00f1os recientes, a\u00fan no fueron desarrolladas acciones m\u00e1s amplias de capacitaci\u00f3n y esclarecimiento de los extensionistas rurales. Otro ejemplo se refiere a la l\u00ednea de cr\u00e9dito para inversi\u00f3n, en que el mejor sector de los recursos y contratos es destinado a las actividades agr\u00edcolas, principalmente m\u00e1quinas y equipamientos que inducen al agricultor a \"hacer m\u00e1s de lo mismo\" . De ese modo, no obstante su indiscutible contribuci\u00f3n para la agricultura familiar en el Brasil, el PRONAF a\u00fan no combina instrumentos de est\u00edmulo a las actividades agr\u00edcolas con otros que fortalezcan y permitan la expansi\u00f3n de las actividades no agr\u00edcolas y la pluriactividad de las familias de agricultores9. Quinto, ser\u00e1 necesario promover un proceso de concertaci\u00f3n o alterar las relaciones de los diferentes niveles de gobierno, en el caso de los ministerios y poderes, que comienzan de modo local (alcald\u00edas), pasando por el regional (gobiernos estaduales) hasta llegar al nacional (federal). El principal problema son los obst\u00e1culos burocr\u00e1ticos consecuentes del exceso de exigencias, normas e instancias legales. \u00c9ste es el caso, por ejemplo, de la legislaci\u00f3n ambiental, sanitaria, tributaria, de uso del suelo, entre otras, que acaban burocratizando y haciendo desestimulantes las iniciativas privadas que promueven la generaci\u00f3n de nuevas actividades en el medio rural, cuando no hay flagrante oposici\u00f3n entre las normatizaciones locales en relaci\u00f3n a la dem\u00e1s esferas. La generaci\u00f3n de actividades no agr\u00edcolas vinculadas a las peque\u00f1as agroindustrias o a las actividades de turismo rural sufre claramente con este tipo de restricci\u00f3n. La contribuci\u00f3n de la pluriactividad para las pol\u00edticas p\u00fablicas 9 Es v\u00e1lido llamar la atenci\u00f3n sobre la necesidad de pensar en la destinaci\u00f3n del PRONAF y de sus posibles alteraciones. Primero, la cr\u00edtica a su sesgo de soporte a la pol\u00edtica de cr\u00e9dito agr\u00edcola; segundo, si debe o no reflejar la necesidad de la elaboraci\u00f3n de otro tipo de pol\u00edtica p\u00fablica que pueda estimular la pluriactividad de forma m\u00e1s incluyente.104Esta complementariedad de articulaci\u00f3n de pol\u00edticas tambi\u00e9n est\u00e1 ausente, o a\u00fan es poco evidente, en programas federales, como las pol\u00edticas que estimulan las formas de econom\u00eda solidaria y las pol\u00edticas de organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n en la agricultura familiar. Sexto, crear mecanismos que permitan introducir la noci\u00f3n de escala en las pol\u00edticas p\u00fablicas para que se pueda valorar iniciativas distinguidas seg\u00fan las caracter\u00edsticas locales, regionales o nacionales. O sea, el est\u00edmulo a los mecanismos de desarrollo de la pluriactividad no podr\u00e1 ser elaborado de igual manera en regiones pobres y en aquellas que ya son m\u00e1s ricas. En este sentido, se constituye en un desaf\u00edo diferenciar los instrumentos de acci\u00f3n gubernamental seg\u00fan las caracter\u00edsticas de los territorios y, sobre todo, de los tipos de agricultores familiares. Esto exigir\u00e1 estudios y diagn\u00f3sticos m\u00e1s profundizados permitiendo que el conjunto de iniciativas sean diferenciadas de acuerdo con las especificidades y las ventajas intr\u00ednsecas de cada territorio. As\u00ed, se puede afirmar que ser\u00e1n desaf\u00edos completamente distintos estimular la pluriactividad en el semi\u00e1rido del Nordeste brasile\u00f1o vis-a-vis las regiones donde predomina una agricultura familiar integrada al sistema agroindustrial del Sur de Brasil (oeste catarinense, Suroeste de Paran\u00e1, etc.), o a\u00fan de aquellas \u00e1reas en que ya hay una articulaci\u00f3n entre la agricultura y los mercados de trabajo no agr\u00edcolas (Sierra \"ga\u00facha\" , Valle del Itaja\u00ed, etc.) o en las \u00e1reas pr\u00f3ximas al litoral. En este sentido, se abre una agenda de discusiones y reflexiones sobre c\u00f3mo integrar o estimular las pol\u00edticas de desarrollo de los territorios (tales como las de la Secretar\u00eda de Desarrollo T erritorial -SDT/MDA- y de ordenamiento territorial del Ministerio de la Integraci\u00f3n Nacional) y la valorizaci\u00f3n de la pluriactividad como mecanismos de generaci\u00f3n de empleo y renta. S\u00e9ptimo, se destaca un conjunto de iniciativas por parte de los gobiernos Federal y Estatal que deber\u00edan concentrarse en el suministro de infraestructura como carreteras, medios de comunicaci\u00f3n, etc.; que a\u00fan son ausentes o precarios en muchos contextos que revelan potencial para el desarrollo de las actividades no agr\u00edcolas. En este sentido, las inversiones p\u00fablicas en infraestructura podr\u00edan llevar en consideraci\u00f3n las posibilidades de generaci\u00f3n de empleo y el suministro de mejor\u00edas para que las iniciativas emprendedoras locales puedan florecer. Seg\u00fan lo ya mencionado, los procesos de diversificaci\u00f3n econ\u00f3mica son muy permeables a las condiciones locales, principalmente los costos de transacci\u00f3n de las operaciones, y estos pueden retardar en mucho la competitividad regional. Sergio Schneider105 Octavo, iniciativas en el \u00e1mbito de la pol\u00edtica de asentamientos y de reforma agraria podr\u00edan crear mecanismos de financiamiento a la capacitaci\u00f3n y a la instalaci\u00f3n de empresas y actividades no agr\u00edcolas en las \u00e1reas reformadas. En este caso, la primera acci\u00f3n a realizar ser\u00eda remover los obst\u00e1culos formales y legales que dificultan la pr\u00e1ctica de las actividades no agr\u00edcolas por los asentados de \u00e1reas reformadas. La Norma de Ejecuci\u00f3n n\u00ba 45 de agosto de 2005 del INCRA, que dispone sobre la selecci\u00f3n de los candidatos al Programa Nacional de Reforma Agraria, en su art\u00edculo 6\u00ba p\u00e1rrafo segundo prev\u00e9 que no podr\u00e1n ser beneficiarios \"el agricultor(a) cuyo conjunto familiar obtenga ingresos provenientes de actividad no agr\u00edcola superior a tres (3) salarios m\u00ednimos\" . Muchos asentamientos, especialmente aquellos localizados en las inmediaciones urbanas, podr\u00edan desarrollar varias formas de pluriactividad y garantizar acceso a las rentas complementarias para los beneficiarios. De acuerdo con las particularidades de cada asentamiento, los \u00f3rganos que conducen a la pol\u00edtica de reforma agraria, principalmente el INCRA y las empresas estatales de asistencia t\u00e9cnica y extensi\u00f3n rural, podr\u00edan estimular la creaci\u00f3n de actividades que generaran ocupaciones no agr\u00edcolas, que van desde la transformaci\u00f3n y procesamiento de la producci\u00f3n agr\u00edcola hasta la organizaci\u00f3n de otras iniciativas relacionadas con las actividades industriales o de prestaci\u00f3n de servicios.La contribuci\u00f3n de la pluriactividad para las pol\u00edticas p\u00fablicas106REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Berdegu\u00e9, J.L.; Reardon, T E., Escobar, G. y Echeverria, R.G. 2001. Op- ciones para el desarrollo del empleo rural no agr\u00edcola en Am\u00e9rica Latina . Washington: BID. Berdegu\u00e9, J.L.; Reardon, \"La creciente impor- tancia del empleo y el ingresso rurales no agr\u00edcolas\" . Echeverr\u00eda, R.G. (Ed.). Desarrollo de las econom\u00edas rurales . Washington: BID. Carneiro, M.J.T . flex\u00e3o cr\u00edtica\" . Schneider, S. agricultura familiar Porto Alegre: UFRGS. Castilho E Silva, C.B. 2006. G\u00eanero, Agricultura Familiar e Pluriatividade no Rio Grande do Sul . Graduando em Ci\u00eancias Sociais Bacharelado. Universidade do Rio Grande do Sul. Cepal. 2000. Empleo rural no agricola y pobreza en America Latina: tendencias recientes . Documento de discusi\u00f3n. Santiago, Chile: CEPAL. Cole, D.M. 2002. Colonos, agricultores familiares e pluriatividade: um estudo de caso no munic\u00edpio de David Canabarro Fortaleza. Echeverria, (Ed.). Desarrollo de las econom\u00edas rurales . Washington: BID. Eikland, S. 1999. \"New in developing countries . Ox- ford: Press. F. H.A. 2005. \"Conceptual framework and \"From Part Time Farming to Pluriativity: a decade of change in rural Europe\" . Journal of Rural Studies 6, 4: 361-373. Graziano Da Silva, J. O. novo rural brasileiro . Campinas: UNICAMP . Graziano Da Silva, novo rural bra-Sergio A. 1997. O 90 . T exto para 3: \"Pluriativity as strategy in Irihi Ruralis 40, 4: 481-496. Klein, E. 1992. \"El Empleo rural no agr\u00edcola en Am\u00e9rica Latina\" . Documento de Trabajo 364. Santiago / Chile: PREALC/OIT Laurenti, A. C. 2000. Agr\u00edcola: a dissocia\u00e7\u00e3o entre a propriedade e o uso dos instrumentos de trabalho na moderna produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola . Londrina Esprit Revue International 217 : 5-55. Marsden, The condition of rural rural . Cloke, N. the countryside? development in UK\" D. et al . Driving rural practice in seven EU countries . Assen: Gorcun. Marsden, T . 2007. for rural development and policies: lessons and convergences from de European experience . Draft version. Non published. Murdoch, J., Lowe, P ., Ward, N. AND Marsden, T .K. 2003. The UNICAMP . Niederle, P .A. 2007. Mercantiliza\u00e7\u00e3o, estilos de agricultura e estrat\u00e9gias reprodutivas dos agricultores familiares de Salvador das Miss\u00f5es, 2006. D riving rural development: policy and practice in seven EU countries . Assen: Van Gorcun.La contribuci\u00f3n de la pluriactividad para las pol\u00edticas p\u00fablicas108Navarro, Z. 2001. \"Desenvolvimento rural no Brasil: os limites do passado e os da agricultura familiar . T ese (Doutorado em Desenvolvimento Rural) - UFGRS/PGDR. Plein, C. 2003. As metamorfoses da agricultura familiar: o caso do Santa Catarina . Disserta\u00e7\u00e3o. UFRGS/PGDR. Ploeg, Jan D. der. 2006. \" Agricultural production in crises\" . Cloke, Paul, Marsden, T erry Alegre, RS: UFRGS. 13-56. ______. Ploeg, Jan D. van der. 2003. The virtual farmer: past, present and future of the Dutch peasantry . Assen: Van Gorcum, 2003. Ploeg, (eds.). Ploeg, J.D. van Long and Banks, 2000. \"Rural Development: the stat of the art\" . in Europe. Elsevier. 8-17. Radomsky, G. F. W. 2006. Redes Sociais Reciprocidade e de Trabalho: as World Development 29, 3. Reardon, T .; Cruz, M.E. e Escobar, G. 1998. Los pobres en el desarrollo del empleo no agr\u00edcola en America Latina: paradojas y desafios . de Ci\u00eancias Sociais 15-16-17. J. 1992. Os Espa\u00e7os da Ind\u00fastria. A regula\u00e7\u00e3o econemica e o Portugal . Dos Anjos, F. 2003. Agricultura Familiar, Desenvolvimento Rural no Sul do Brasil . Pelotas: EGUFPEL. Sarraceno, E. 1994. \"Recent T rends in Rural Development and Their Conceptualization\" . Journal of Rural Studies 10, 4: 321-330. Schneider, 2006. \"Turismo meio do Turismo/IBAM. Schneider, S. 2003. A pluriactividade na agricultura familiar. Porto Alegre: UFRGS. ______. 2001. \" A Pluriactividade como estrat\u00e9gia de reprodu\u00e7\u00e3o social da agricultura familiar no . Estudos Sociedade e Industrializa\u00e7\u00e3o . Porto Alegre: UFRGS. Schneider, S. (Org.). 2006. A diversidade da agricultura familiar. Porto Alegre: UFRGS. Schneider, S. et al. 2006. \" A pluriactividade e as condi\u00e7\u00f5es de vida dos agricultores familiares do Rio Grande do Sul\" . Schneider, S (Org.). A diversidade da agricultura familiar . Porto Alegre: UFRGS. Schneider, S. e Conterato, M. . Buenos Aires: CICCUS. Schneider, S. e Mattos, meio J. 1997. empleo rural no agropecu\u00e1rio en el istmo centroamericano\" . Revista de la CEPAL 62: 75-90. La contribuci\u00f3n de la pluriactividad para las pol\u00edticas p\u00fablicas110111SECCI\u00d3N II: Territorio y descentralizaci\u00f3n pol\u00edtica112113El fen\u00f3meno migratorio en las pol\u00edticas p\u00fablicas. El caso del departamento de Pet\u00e9n, Guatemala. Margarita Hurtado Paz y Paz INTRODUCCI\u00d3N La vida del departamento fronterizo de Pet\u00e9n, el m\u00e1s extenso de Guatemala, ha estado marcada por el fen\u00f3meno migratorio. La inmigraci\u00f3n ha sido de hecho un elemento central de su historia contempor\u00e1nea, principalmente en los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os del siglo veinte. El Pet\u00e9n de hoy est\u00e1 conformado por poblaci\u00f3n proveniente de muchos otros departamentos del pa\u00eds, siendo principalmente campesinos emigrantes del oriente y sur, as\u00ed como de poblaci\u00f3n maya q'eqchi' que durante cerca de cien a\u00f1os ha ido avanzando paulatinamente de sur a norte. El territorio de Pet\u00e9n fue un importante asiento de la civilizaci\u00f3n Maya, constituyendo el centro de un floreciente sistema econ\u00f3mico, pol\u00edtico y cultural que dominaba la mayor parte del \u00e1rea centroamericana durante el per\u00edodo comprendido entre los a\u00f1os 400 a 900 AC. Sus templos y estructuras p\u00fablicas han sobrevivido al tiempo, a pesar de que, despu\u00e9s de haber sido abandonados, la selva volvi\u00f3 a crecer densa y majestuosa, quedando muy poca y dispersa poblaci\u00f3n y, ante todo, muy aislada del resto del pa\u00eds. Pet\u00e9n posee 35,854 kms\u00b2, de los cuales 800 kil\u00f3metros hacen frontera con M\u00e9xico y Belice. Ah\u00ed se encuentran la Reserva de la Bi\u00f3sfera Maya (RBM), declarada en 1990, importantes sitios arqueol\u00f3gicos, los recursos petroleros m\u00e1s importantes del pa\u00eds y el 60% de las \u00c1reas Protegidas. En el a\u00f1o 1695, los mopanes fueron conquistados por los espa\u00f1oles en el sudeste de Pet\u00e9n; en 1967 lo fueron los itzaes en el \u00e1rea central (Schwartz 2003). Sin embargo, la colonia espa\u00f1ola ocup\u00f3 el Pet\u00e9n central con poca poblaci\u00f3n y mucho desinter\u00e9s en la colonizaci\u00f3n pues \u00e9ste era entonces un territorio aislado, insalubre y en cual se recib\u00eda poco tributo. En aquella \u00e9poca, su valor estaba m\u00e1s bien asociado a la conexi\u00f3n y v\u00eda de comunicaci\u00f3n con Yucat\u00e1n, 114M\u00e9xico. La inmigraci\u00f3n de espa\u00f1oles aument\u00f3 entre los a\u00f1os 1725 y 1750. Pueblos como San Jos\u00e9, San Andr\u00e9s, Dolores y San Luis fueron fundados como reducciones de pueblos de indios de Pet\u00e9n y Belice (Schwartz 2003). En la \u00e9poca independiente, la situaci\u00f3n de Pet\u00e9n no cambi\u00f3 sustancialmente. Los sucesivos gobiernos siempre lo consideraron una finca nacional de reserva. Y as\u00ed, hasta 1960, la poblaci\u00f3n en Pet\u00e9n era reducida, dispersa y muy aislada del resto del pa\u00eds, abasteci\u00e9ndose principalmente de Belice. Esa fisonom\u00eda del departamento se transform\u00f3 radicalmente durante los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os del siglo XX. De ser un territorio casi despoblado y selv\u00e1tico, hoy es una importante \u00e1rea en la que avanza la presencia humana, muy deforestada, una biodiversidad amenazada y con una compleja y tensa configuraci\u00f3n econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica, en donde el Estado parece ser el principal ausente. PET\u00c9N COMO TERRITORIO DE INMIGRACI\u00d3N El antrop\u00f3logo norteamericano Norman Schwartz (2000) afirma que Pet\u00e9n ha vivido dos grandes proyectos colonizadores: el de la colonia espa\u00f1ola desde la segunda mitad del siglo XVII hasta principios del XIX y aquel impulsado por la empresa estatal Fomento y Desarrollo del Pet\u00e9n (FYDEP) a partir de 1959. Sin embargo, la verdadera ocupaci\u00f3n del territorio de Pet\u00e9n se ha dado desde la iniciativa y los propios esfuerzos de familias y grupos enteros de poblaci\u00f3n proveniente de diversas partes de Guatemala. Los dos proyectos de colonizaci\u00f3n se\u00f1alados por Schwartz fueron proyectos oficiales impulsados desde las esferas del poder pol\u00edtico durante la colonia espa\u00f1ola y del Estado guatemalteco a mediados del siglo veinte. Sin embargo, la diversa y en per\u00edodos muy intensa ocupaci\u00f3n del territorio petenero ha resultado de los diversos movimientos inmigratorios realizados por diferentes personas, familias y grupos de poblaci\u00f3n tanto en busca de tierra para asentarse y trabajar, como en busca de trabajo. Uno de los flujos m\u00e1s importantes y constantes de poblaci\u00f3n lo constituyen los q'eqchi' , quienes desde el siglo XIX han sido inmigrantes en Pet\u00e9n, provenientes de los Departamentos de Alta Verapaz e Izabal. As\u00ed tambi\u00e9n, a principios del siglo XX empiezan a llegar trabajadores al Pet\u00e9n para la extracci\u00f3n del chicle (L\u00e1tex del chicozapote), muchos de los cuales Margarita Hurtado Paz y Paz115se quedaron definitivamente y fundaron poblados en los lugares de sus antiguos campamentos. El inter\u00e9s del Estado guatemalteco por el Pet\u00e9n fue manifest\u00e1ndose en 1947, cuando el gobierno de la \u00e9poca funda la colonia agr\u00edcola de Popt\u00fan. Sin embargo, es en la d\u00e9cada siguiente que las esferas del gobierno identifican al hasta entonces bastante virgen departamento de Pet\u00e9n, como tierra de colonizaci\u00f3n. Es ahora evidente que tal proyecto del FYDEP , que ten\u00eda como mandato \"colonizar el departamento y generar desarrollo agropecuario\"1, no incorporaba una l\u00f3gica de desarrollo integral y mucho menos una de conservaci\u00f3n del ambiente y los recursos naturales. La idea era colonizar y promover el avance de la frontera agr\u00edcola, a pesar del escaso potencial agroecol\u00f3gico de Pet\u00e9n. El FYDEP ten\u00eda para este departamento las mismas facultades que el Instituto Nacional de T ransformaci\u00f3n Agraria (INTA) para el resto del pa\u00eds. Pod\u00eda identificar las tierras nacionales o bald\u00edas, medirlas, registrarlas y eventualmente adjudicarlas a campesinos sin tierra. En su primer momento, la colonizaci\u00f3n de Pet\u00e9n pretend\u00eda atenuar el hist\u00f3rico problema de tenencia de la tierra en el pa\u00eds, agudizado en las \u00e1reas ind\u00edgenas del altiplano central y en las \u00e1reas mestizas del oriente y sur del pa\u00eds. Por ello, recurrentemente, se le ha reconocido como una medida que pretendi\u00f3 constituirse en una v\u00e1lvula de escape a la crisis agraria. Pocos a\u00f1os despu\u00e9s la colonizaci\u00f3n oficial se extendi\u00f3 hacia la cuenca del r\u00edo Usumacinta2, con la idea de levantar una barrera humana frente a las pol\u00edticas mexicanas que pretend\u00edan construir una represa que inundar\u00eda parte del territorio petenero. Con ese fin se crearon las cooperativas en las m\u00e1rgenes de los r\u00edos La Pasi\u00f3n y el Usumacinta, pobl\u00e1ndolas con ladinos de oriente e ind\u00edgenas mames, quich\u00e9s, cakchiqueles de varios departamentos del altiplano occidental como Quezaltenango, Chimaltenango, T otonicap\u00e1n y El Quich\u00e9. En la pr\u00e1ctica, la colonizaci\u00f3n del FYDEP s\u00f3lo fue el punto de partida que abri\u00f3 las puertas para una verdadera avalancha inmigratoria de familias completas de distintas partes del pa\u00eds, las cuales a partir de 1966 llegaron a asentarse de manera definitiva en busca de tierras para trabajar, mediante \"agarradas\" de tierra \"sin due\u00f1o\" . Esta inmigraci\u00f3n se volvi\u00f3 incontrolable a mediados de los a\u00f1os 70 y no fue disminuyendo sino hasta los a\u00f1os 1995 y 96, por lo que es pertinente hablar de un per\u00edodo de treinta El fen\u00f3meno migratorio en las pol\u00edticas p\u00fablicas 1 Ley del Congreso de la Rep\u00fablica de Guatemala 12-86, a trav\u00e9s de la cual se crea el FYDEP . 2 El r\u00edo Usumacinta sirve de demarcaci\u00f3n pol\u00edtico administrativa entre el departamento guatemalteco de Pet\u00e9n y M\u00e9xico.116a\u00f1os de intensa inmigraci\u00f3n. Un hecho hist\u00f3rico que tuvo una implicaci\u00f3n directa y determinante en el aumento de la inmigraci\u00f3n fue la apertura de la carretera Popt\u00fan - Flores, la cual conect\u00f3 definitivamente al Pet\u00e9n con el resto del pa\u00eds. Bajo el r\u00e9gimen del FYDEP se adjudicaron tierras y concesiones, se construyeron caminos y obras de infraestructura y el Pet\u00e9n comenz\u00f3 a integrarse definitivamente a la econom\u00eda guatemalteca. El proyecto inicial de colonizaci\u00f3n oficial se hab\u00eda reenfocado hacia la idea que el sur del Pet\u00e9n fuera una zona ganadera, mientras que el norte se destinara a la explotaci\u00f3n forestal de recursos maderables y no maderables. El \u00e1rea norte no podr\u00eda ser vendida por considerarse una reserva nacional, pero se pod\u00edan dar concesiones a compa\u00f1\u00edas industriales, con sus respectivos aserraderos. As\u00ed tambi\u00e9n, se pretend\u00eda convertir al Pet\u00e9n en el mayor productor de ma\u00edz y frijol para el consumo nacional. (Schwartz 2005). Si este proceso migratorio se analiza desde los datos demogr\u00e1ficos aportados por los censos oficiales de poblaci\u00f3n3, podemos observar que el censo de 1964 daba cuenta de un total de 25, 910 habitantes; y aunque el proyecto de colonizaci\u00f3n del FYDEP contemplaba una inmigraci\u00f3n que elevara la poblaci\u00f3n total del Pet\u00e9n a 50,000 habitantes para el a\u00f1o 2000, el censo del a\u00f1o 2002 estableci\u00f3 en 366,735 personas la poblaci\u00f3n total del departamento.Margarita Hurtado Paz y Paz 3 Censos de poblaci\u00f3n realizados por el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE) de Guatemala. 1964 2002 400, 000 350, 000 300, 000 250, 000 200, 000 150, 000 100, 000 50, 000 0Crecimiento demogr\u00e1fico en Pet\u00e9n117 Antes de 1960 la inmigraci\u00f3n en Pet\u00e9n alcanz\u00f3 solamente el 2%. En el per\u00edodo comprendido entre 1960-69 fue del 8.4%; en los a\u00f1os 70 del 33.2% y entre 1990 y 1998 del 19% (Grandia 2004). Lo anterior se\u00f1ala claramente la d\u00e9cada de los a\u00f1os 70 como aquella de la inmigraci\u00f3n m\u00e1s dram\u00e1tica. Pero la inmigraci\u00f3n al departamento no fue solamente de campesinos sin tierra provenientes de otras partes del pa\u00eds. Pet\u00e9n siempre fue utilizado por gobernantes y militares para \"premiar\" a sus funcionarios y oficiales por los servicios prestados al Estado. Ya en los gobiernos de Estrada Cabrera (1898-1920) y Ubico (1931-1944) se cedieron t\u00edtulos privados de tierra en pago a personas \"notables\" . \u00c9sta fue tambi\u00e9n una pr\u00e1ctica durante la gesti\u00f3n del FYDEP , favoreci\u00e9ndose a funcionarios, militares y terratenientes peteneros o no peteneros, a trav\u00e9s del otorgamiento de grandes extensiones de tierra, que muchas veces estas personas ni siquiera llegaron a conocer antes de venderlas. Ya para 1980 exist\u00edan m\u00e1s de cincuenta mil solicitudes de tierra al FYDEP , al tiempo que se incrementaban en el departamento los aserraderos, se desencadenaba una tala inmoderada de maderas preciosas, se intensificaba el establecimiento de fincas ganaderas que convert\u00edan grandes superficies de bosques en pastizales, al tiempo que se extend\u00eda la frontera agr\u00edcola. El conflicto armado interno fue especialmente intenso en el Pet\u00e9n durante los a\u00f1os comprendidos entre 1980-1986. La pol\u00edtica contrainsurgente impulsada por los gobiernos de turno y los militares golpe\u00f3 duramente a la poblaci\u00f3n civil empezando en las cooperativas de las m\u00e1rgenes del r\u00edo Usumacinta para luego extenderse al este y suroeste del departamento. En el marco de la pol\u00edtica de genocidio y tierra arrasada de aquella \u00e9poca, se conocen grandes masacres como la de Las Cruces, los Josefinos y dos Erres4. En ese contexto, muchos pobladores se vieron forzados a desplazarse tanto dentro de Pet\u00e9n, como hacia sus lugares de origen y la capital del pa\u00eds. Otros emigraron hacia M\u00e9xico y Belice, donde varias decenas de miles de personas vivieron como refugiados durante m\u00e1s de una d\u00e9cada. A partir de los Acuerdos de Paz, entre 1995 y 1997 Pet\u00e9n El fen\u00f3meno migratorio en las pol\u00edticas p\u00fablicas 4 La Comisi\u00f3n de Esclarecimiento Hist\u00f3rico (CEH), en el marco de los Acuerdos de Paz, document\u00f3 en su informe final la ocurrencia de 13 masacres ejecutadas por el ej\u00e9rcito en el Departamento de Pet\u00e9n.118experiment\u00f3 una serie de nuevos desplazamientos por el reasentamiento de poblaciones desarraigadas por el conflicto armado interno (desplazados internos y refugiados en M\u00e9xico entre los a\u00f1os 1995 a 1998), as\u00ed como por la desmovilizaci\u00f3n de ex combatientes guerrilleros. Se producen consecuentemente nuevas formas de asentamiento y apropiaci\u00f3n de la tierra; as\u00ed como perduran otras secuelas de car\u00e1cter social y cultural, como una importante reagrupaci\u00f3n de los patrulleros de autodefensa civil exigiendo al Estado el pago en dinero de los servicios prestados durante la guerra. Hoy d\u00eda, la inmigraci\u00f3n en Pet\u00e9n ha dejado de tener el peso de otros a\u00f1os. Aunque siguen llegando algunas personas y familias, podr\u00eda decirse que la mayor\u00eda de los campesinos que se mueven en busca de nuevas tierras, ya viven en Pet\u00e9n. El incremento actual de la poblaci\u00f3n de Pet\u00e9n ya no se debe como antes a una intensa inmigraci\u00f3n, sino al alto crecimiento natural de la poblaci\u00f3n. Sin embargo, su distribuci\u00f3n en el territorio no es uniforme y sigue presionando hacia el norte, precisamente a trav\u00e9s de invasiones (\"agarradas\") en \u00e1reas de las Zonas de Amortiguamiento y las Zonas N\u00facleo de la Reserva de la Biosfera Maya y otras \u00e1reas protegidas. Como ejemplo, pueden citarse los c\u00e1lculos realizados por Parks Watch (2003) y FIPA/AID (2004) para el Parque Nacional Laguna del Tigre. \u00c9stos se\u00f1alan que, desde su creaci\u00f3n, la poblaci\u00f3n ha aumentado cerca del 600%, habiendo al menos 42 caser\u00edos y comunidades formados en los \u00faltimos cinco a\u00f1os. El crecimiento demogr\u00e1fico l\u00f3gicamente presiona sobre los recursos naturales y ha demandado en general m\u00e1s servicios p\u00fablicos, ha aumentado la urbanizaci\u00f3n, la industria de la construcci\u00f3n, etc., sin que la econom\u00eda se haya diversificado y desarrollado. Si bien la inmigraci\u00f3n ha perdido su peso anterior, las migraciones siguen siendo un tema muy importante en el Pet\u00e9n. Los inmigrantes han vivido antes en otros departamentos y actualmente muchos siguen cambiando de residencia dentro de Pet\u00e9n, con una marcada tendencia de desplazamiento de sur a norte. Se diversifican las migraciones al interior del Pet\u00e9n, tanto en busca de tierras como de empleo. Entre ellas, pueden identificarse diferencias espaciales (migraciones rural- urbana, rural-rural) y diferencias temporales (permanentes, temporales, circulares). Muchos campesinos han tenido que vender sus parcelas y otros han tenido que abandonarlas presionados por grupos poderosos que van expandiendo sus propiedades, en un claro proceso de concentraci\u00f3n de la tenencia de la tierra. Margarita Hurtado Paz y Paz119PET\u00c9N COMO TERRITORIO EXPULSOR Y CORREDOR MIGRATORIO T ratando de desincentivar la emigraci\u00f3n hacia Pet\u00e9n, los gobernadores departamentales acordaron en 1997 emitir un mensaje definitivo a los migrantes potenciales en el sentido de que \"no hay m\u00e1s tierra en el Pet\u00e9n\" , dando oficialmente por cerrada la era de colonizaci\u00f3n. Fue una manera de dejar claro que la idea original de que las tierras y los dem\u00e1s recursos del Pet\u00e9n eran pr\u00e1cticamente infinitos e inagotables, no era m\u00e1s que un mito. La poblaci\u00f3n petenera sigue siendo en su mayor parte agricultora, a pesar de que buena parte de su territorio no tiene esa vocaci\u00f3n, que sus tierras han ido agot\u00e1ndose y que la expansi\u00f3n de la frontera agr\u00edcola est\u00e1 llegando a sus l\u00edmites. Adem\u00e1s, varios estudios recientes han se\u00f1alado que en Pet\u00e9n existe hoy una mayor concentraci\u00f3n de la tierra, habiendo una desigualdad m\u00e1s clara en la tenencia y un alto \u00edndice de arrendamiento con la consecuente falta de seguridad (Schwartz 2003). El panorama petenero luce hoy m\u00e1s complejo que nunca. Por un lado persiste la expansi\u00f3n agr\u00edcola y principalmente la ganadera, a trav\u00e9s de la quema y tumba de grandes extensiones de bosque, la apertura de caminos, la construcci\u00f3n de infraestructura b\u00e1sica, etc. cada vez m\u00e1s adentro de las zonas n\u00facleo de la RBM y en otras \u00e1reas protegidas. Las actividades il\u00edcitas se campean impunemente por el Departamento: el narcotr\u00e1fico, el tr\u00e1fico ilegal de maderas preciosas y ganado, la venta de piezas arqueol\u00f3gicas, de especies ex\u00f3ticas en extinci\u00f3n, todo lo cual, aunque est\u00e1 m\u00e1s acentuado en la parte noroeste de Pet\u00e9n, es un peligro que sigue acechando a las distintas \u00e1reas del departamento, aun a aquellas que fueron concesionadas a asociaciones comunitarias desde 1996 para el manejo forestal. Muchos inmigrantes al llegar a Pet\u00e9n iban con la idea de hacer de Pet\u00e9n su \u00faltima residencia, en donde sus sue\u00f1os de vida y bienestar para ellos y sus hijos podr\u00edan hacerse realidad. La idea de tierra para todos y en cantidades infinitas permit\u00eda so\u00f1ar con ese patrimonio familiar anhelado y valorado como fuente de herencia para los hijos. Hoy sin embargo, Pet\u00e9n est\u00e1 llegando a sus l\u00edmites y muchas familias viven en condiciones de mucha pobreza. Nuevos proyectos familiares y personales se experimentan. Nuevas emigraciones propias o de los descendientes: hijos o nietos. Necesidades b\u00e1sicas de subsistencia o los sue\u00f1os de buscar nuevas oportunidades para mejorar las condiciones de vida, est\u00e1n impulsando a muchos j\u00f3venes a buscar empleo en actividades diversas no necesariamente agr\u00edcolas. El fen\u00f3meno migratorio en las pol\u00edticas p\u00fablicas120 En ese marco se inscribe la creciente emigraci\u00f3n de j\u00f3venes peteneros a los Estados Unidos. Es muy dif\u00edcil cuantificar el n\u00famero de personas que han emigrado de Pet\u00e9n hacia los Estados Unidos principalmente porque en su mayor\u00eda se realizan de manera no autorizada y porque es un movimiento constante. Sin embargo, un indicativo importante es que en varias comunidades peteneras, ya no hay casi una familia que no tenga por lo menos a uno de sus miembros trabajando en los Estados Unidos. En este sentido, resulta interesante retomar los resultados de algunos estudios como el que publicara la Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones -OIM- en 2003 (OIM 2003). Para el a\u00f1o 2002, la OIM estimaba en 40,839 las personas originarias de Pet\u00e9n en Estados Unidos (correspondiendo al 10.6% del total de su poblaci\u00f3n para ese a\u00f1o), siendo 28,911 hombres (71%) y 11,928 mujeres (29%). Sus destinos principales en su orden parecieran ser las ciudades de Nueva Y ork, Los \u00c1ngeles y Washington DC. Seg\u00fan esta misma fuente, para el caso de Pet\u00e9n las opiniones m\u00e1s comunes entre las familias encuestadas sobre las causas principales para la emigraci\u00f3n fueron la falta de fuentes de trabajo y la falta de fortalecimiento de la organizaci\u00f3n comunitaria. Las \"benditas\" remesas, como muchos las llaman, agradeci\u00e9ndolas reiteradamente a Dios, se transforman de manera visible en la construcci\u00f3n de nuevas viviendas \"de material\"5, en la reparaci\u00f3n de las originales, el aumento en el consumo de las familias, el sostenimiento de los estudios de varios de los miembros de las familias, la adquisici\u00f3n de aparatos electrodom\u00e9sticos y de sonido, la compra de tierras, ganado, pago de mano de obra y en algunos casos compra de veh\u00edculos, entre otros. Estas muestras visibles de oportunidades en los Estados Unidos y beneficios es la mejor promoci\u00f3n entre los j\u00f3venes para emigrar hacia all\u00e1, muchos de los cuales s\u00f3lo esperan tener la edad m\u00ednima suficiente para irse. Finalmente, hay que agregar que por ser fronterizo con M\u00e9xico, el territorio petenero se ha constituido en una de las m\u00e1s importantes rutas de tr\u00e1nsito de la migraci\u00f3n no autorizada hacia el norte. Por el Pet\u00e9n transitan guatemaltecos de diferentes departamentos, centroamericanos (principalmente salvadore\u00f1os y hondure\u00f1os) y a veces sudamericanos o de otras nacionalidades extracontinentales. El haberse constituido en un importante corredor migratorio ha implicado una serie de cambios en la Margarita Hurtado Paz y Paz 5 Expresi\u00f3n que da cuenta de construcciones de cemento, principalmente. Sin embargo, las casas hechas con remesas no solamente tienen esa caracter\u00edstica sino cambian los estilos de ubicaci\u00f3n, de ventanas, de puertas, etc.121fisonom\u00eda de las \u00e1reas implicadas (principalmente de los municipios de Santa Elena, San Benito y La Libertad) y en las actividades econ\u00f3micas y de servicios que facilitan el tr\u00e1nsito de los migrantes por las mismas: infraestructura, servicio de gu\u00edas, documentaci\u00f3n, transporte, hospedaje y alimentaci\u00f3n, entre otros). Las rutas por El Naranjo-El Ceibo y Bethel (del municipio de La Libertad) son actualmente las m\u00e1s conocidas, pero existen una infinidad de pasos fronterizos utilizados o posibles. Las redes que facilitan esta migraci\u00f3n est\u00e1n muy bien conectadas con el lado mexicano para que los migrantes que cruzan territorio guatemalteco puedan seguir su camino para tambi\u00e9n atravesar por distintas medios de transporte y rutas el territorio mexicano. \u00bfEL E ST ADO Y SUS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS? Usualmente se entienden las pol\u00edticas p\u00fablicas como el conjunto de actividades de las instituciones de gobierno, actuando directamente o a trav\u00e9s de agentes, dirigidas a tener una influencia determinada sobre la vida de los ciudadanos. Sin embargo, una pol\u00edtica p\u00fablica tambi\u00e9n puede ser aquella que conlleva la decisi\u00f3n de no actuar, no hacer y por ende, dejar hacer. Precisamente para muchos temas relevantes en el departamento de Pet\u00e9n, incluido por supuesto el fen\u00f3meno migratorio, la pol\u00edtica del Estado guatemalteco pareciera ser precisamente aquella de \"inacci\u00f3n\" , dejar hacer o convertir la impunidad en la forma ordinaria en que se llevan las cosas. Las \u00fanicas pol\u00edticas claras parecen ser aquellas que promueven la libre operaci\u00f3n de la industria del turismo, la apertura hacia las concesiones petroleras y el trabajo de las grandes compa\u00f1\u00edas transnacionales en el territorio petenero6. En lo que se refiere a las tard\u00edas pol\u00edticas ambientales (presentes hasta principios de la d\u00e9cada del 90), si bien es cierto que existen leyes, instituciones y normativas para la conservaci\u00f3n y uso adecuado de los recursos, no hay financiamiento ni recursos para que los organismos El fen\u00f3meno migratorio en las pol\u00edticas p\u00fablicas 6 La exploraci\u00f3n petrolera comenz\u00f3 en Pet\u00e9n en 1959. En 1985 el gobierno de Guatemala firm\u00f3 un contrato petrolero en un \u00e1rea de 10,190.34 ha. (Ramsar 1998) y en 1992, a pesar de ya estar declarados oficialmente el biotopo y el centro del PNL T , el gobierno suscribi\u00f3 otro contrato petrolero que abarca pr\u00e1cticamente la totalidad del parque. Sus operaciones han significado contaminaci\u00f3n de algunos cuerpos de agua, aire y suelo, as\u00ed como la tala directa para la construcci\u00f3n de pozos y caminos de acceso. Han afectado asimismo los registros de aves y otras especies animales y los da\u00f1os indirectos son devastadores.122e instituciones encargadas cumplan su cometido. T ampoco encuentran \u00e9stas el apoyo de los diferentes poderes del Estado y fuerzas de seguridad p\u00fablica para hacer cumplir las leyes. Solamente a manera de una peque\u00f1a muestra de esta pol\u00edtica de impunidad, baste comentar el decomiso de 400 kilos de coca\u00edna en el Parque Nacional Laguna del Tigre, Pet\u00e9n. La aeronave localizada fue interceptada, sus tripulantes obligados a descender, pero no hubo capturas (Prensa Libre, 17 de septiembre de 2004). En Guatemala, usualmente, se hace referencia al departamento de Pet\u00e9n como \"la tierra de nadie\" , aquella donde la violencia, el crimen organizado, el narcotr\u00e1fico y otra serie de violaciones de la ley suceden impunemente. Es un territorio cargado hoy de nuevas configuraciones de intereses, tensiones y actores en pugna ya no solamente alrededor de la tierra, sino de otra serie de intereses econ\u00f3micos y pol\u00edticos creados. Ante este panorama, sin embargo, vale la pena preguntarse si es Pet\u00e9n realmente una tierra de nadie o es una tierra en manos precisamente de esos grandes poderes ligados a los ganaderos, los narcotraficantes, los pol\u00edticos poderosos y los funcionarios corruptos que los sirven y se benefician ellos mismos de esta situaci\u00f3n. Es ampliamente conocida la debilidad del Estado en este departamento, adem\u00e1s de que la escasa presencia institucional est\u00e1 concentrada en el \u00e1rea central (Flores, Santa Elena y San Benito, principalmente). De hecho ha sido el ej\u00e9rcito la instituci\u00f3n con m\u00e1s presencia, siendo que Pet\u00e9n ha sido sede de importantes bases militares y de la escuela de entrenamiento Kaibil, el Comando A\u00e9reo del Norte y la Regi\u00f3n Militar. Los objetivos de los proyectos oficiales de colonizaci\u00f3n y los sucesivos programas y proyectos de desarrollo para el departamento, no se han visto reflejados en la realidad petenera. La biodiversidad ha sufrido da\u00f1os irreversibles y la deforestaci\u00f3n avanza sin l\u00edmites. El crecimiento econ\u00f3mico no ha significado desarrollo y las condiciones de vida de la mayor parte de la poblaci\u00f3n petenera son precarias. Aunque la mayor parte de la poblaci\u00f3n sigue teniendo la agricultura como la actividad econ\u00f3mica principal, seg\u00fan la ENSMI de 19997, s\u00f3lo el 38% de los agricultores logra un equilibrio para su subsistencia. De ah\u00ed que salvo algunas excepciones de comunidades que a\u00fan subsisten de las actividades forestales, existe una creciente tendencia a buscar empleo no necesariamente agr\u00edcola para sostenerse, as\u00ed como una alta Margarita Hurtado Paz y Paz 7 Encuesta Nacional Materno Infantil, ENSMI, Guatemala, 1999.123tendencia tambi\u00e9n a buscar empleo en M\u00e9xico, Belice y, sobre todo, en los Estados Unidos. Adem\u00e1s de la innegable debilidad del Estado, entre el com\u00fan de la poblaci\u00f3n hay desconfianza hacia las instituciones p\u00fablicas y hacia otros agentes externos. La mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n considera que su llegada al Pet\u00e9n, lo poco o mucho que han logrado ah\u00ed y sus nuevos proyectos y perspectivas fuera del pa\u00eds, han sido iniciativas y conquistas a trav\u00e9s de sus propios esfuerzos y no por lo que pudiera haber hecho el Estado guatemalteco, que hist\u00f3ricamente en muy poco los ha beneficiado. En relaci\u00f3n al complejo fen\u00f3meno migratorio, es evidente la falta de atenci\u00f3n del Estado guatemalteco. A pesar de tener Pet\u00e9n una fuerte migraci\u00f3n interna, una fuerte emigraci\u00f3n hacia el exterior y ser un importante paso de migrantes hacia el norte, el Estado - al igual que frente a otra serie de temas centrales del departamento- no tiene una pol\u00edtica que le permita afrontar el fen\u00f3meno migratorio en todas sus facetas. O quiz\u00e1s, su pol\u00edtica es dejar suceder sin incidir, dejar hacer, permitir inclusive que funcionarios y empleados p\u00fablicos participen de alguna manera y se beneficien del negocio de la migraci\u00f3n internacional. Resulta muy claro comprender que los migrantes hacia el norte no tienen ning\u00fan inter\u00e9s en Pet\u00e9n, solamente es para ellos un territorio de tr\u00e1nsito obligado. Sin embargo, dicho tr\u00e1nsito tienen que realizarlo en condiciones de una alta vulnerabilidad e indefensi\u00f3n. Son objeto de abusos por parte de elementos de la Polic\u00eda Nacional Civil y agentes de la Direcci\u00f3n General de Migraci\u00f3n. En ese sentido, existen muchas denuncias sobre los cobros ilegales que estos empleados y agentes realizan, los maltratos, la destrucci\u00f3n de documentos (principalmente el CA48) y casos extremos de agresiones f\u00edsicas, violaci\u00f3n de mujeres y otra serie de hechos violentos. Precisamente en marzo del a\u00f1o 2006, en las riberas del r\u00edo Usumacinta, en la aldea Bethel, La Libertad, fueron acribillados a balazos cinco personas, oriundas de El Salvador y Honduras. T res meses antes, otro migrante hab\u00eda sido muerto en un hotel de Santa Elena y el 22 de abril del mismo a\u00f1o, tres mujeres y dos hombres j\u00f3venes migrantes fueron masacrados a balazos en un \u00e1rea boscosa de Santa Ana. Las \u00fanicas instituciones que velan por el respeto a los Derechos Humanos de los migrantes en tr\u00e1nsito por el territorio de Pet\u00e9n, son la Procuradur\u00eda de los Derechos Humanos y distintas iglesias y organizaciones El fen\u00f3meno migratorio en las pol\u00edticas p\u00fablicas 8 El CA4 es una visa \u00fanica centroamericana para el ingreso temporal de los territorios de los pa\u00edses miembros, siendo \u00e9stos: Guatemala, El Salvador, Honduras y Nicaragua.124civiles y no gubernamentales ligadas a la Mesa Nacional para las Migraciones. Por parte del Estado, no existe una pol\u00edtica integral para dar atenci\u00f3n al fen\u00f3meno, ni siquiera para poner fin a los maltratos y abusos que sufren las personas migrantes de parte de empleados p\u00fablicos y fuerzas de seguridad. Esto sucede a pesar de que Guatemala es signataria de la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de todos los T rabajadores Migrantes y sus familiares9. \u00c9ste es tambi\u00e9n un \u00e1ngulo desde donde puede analizarse la pol\u00edtica p\u00fablica en el pa\u00eds: su desconocimiento a los instrumentos internacionales de los cuales es signatario.Margarita Hurtado Paz y Paz 9 La Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de todos los T rabajadores migrantes y sus familiares entr\u00f3 en vigor en el a\u00f1o 2003, precisamente a partir de la ratificaci\u00f3n n\u00famero veinte que correspondi\u00f3 al Estado de Guatemala. 125REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Adams, Richard. 1965. Migraciones internas en Guatemala. Expansi\u00f3n agraria de los ind\u00edgenas kekch\u00edes hacia El Pet\u00e9n . Guatemala. CARE, CONAP . 1998. Base de datos sobre poblaci\u00f3n, tierras y medio ambiente en la Reserva de la Biosfera Maya . Guatemala. Grandia, Liza; Schwartz, N., Corzo, A. y Obando, L. 2001. Pet\u00e9n: salud, migraci\u00f3n y recursos naturales. Resultados del M\u00f3dulo Ambiental en la Encuesta de Salud Materno Infantil . Guatemala: INE. Grandia, Liza. 2004. \u00bfFronteras de progreso o desarrollo de pobreza? Din\u00e1micas fronterizas de la migraci\u00f3n q'eqchi' a las tierras bajas de Pet\u00e9n, Izabal y Belice en el contexto de la globalizaci\u00f3n corporativa . Guatemala: CUDEP . Hurtado, Laura. 2005. Incidencia Ambiental, \u00bfHacia d\u00f3nde va la Reserva de la Biosfera Maya? Informe de consultor\u00eda . Guatemala. Instituto Nacional de Estad\u00edstica. 2002. XI Censo de Poblaci\u00f3n y vI de Habitaci\u00f3n . Guatemala. MINUGUA. 2004. Informe de cierre. Oficina regional de Pet\u00e9n . Guatemala. OIM. 2003. \"Encuesta Nacional sobre emigraci\u00f3n internacional de guatemaltecos. Resultados Definitivos\" . Cuadernos de Trabajo sobre Migraci\u00f3n 15. Park Watch y T r\u00f3pico Verde. 2005. Perfil del Parque Nacional Laguna del Tigre . Guatemala. Peckenham, Nancy.1980. \"Land of Delaware. Monograf\u00eda del departamento de Pet\u00e9n . Guatemala: Editorial Jos\u00e9 de Pineda Ibarra. Universidad Rafael Land\u00edvar. 2004. Perfil Ambiental de Guatemala . Guatemala: Universidad Rafael Land\u00edvar. Zarate, Alvan. 1967. \"Principales patrones de migraci\u00f3n interna en Guatemala\" . Revista Estudios Centroamericanos 3.El fen\u00f3meno migratorio en las pol\u00edticas p\u00fablicas126127 Procesos de (re)territorializaci\u00f3n de peque\u00f1as sociedades de pastores y sus luchas por la gesti\u00f3n del desarrollo local (Sierra de Ica, Valle de Ca\u00f1ete, Per\u00fa) Luis Alberto Su\u00e1rez Este cap\u00edtulo es una exploraci\u00f3n a los procesos de des-territorializaci\u00f3n y re-territorializaci\u00f3n de sociedades de pastores de la Sierra de Ica, en el Valle de Ca\u00f1ete. Esta exploraci\u00f3n exige una reconstrucci\u00f3n de campo global de la sociedad local, y las posiciones que ocupan los agentes y las disposiciones que intervienen en la din\u00e1mica de la sociedad local, en sus respectivos campos. Esta exploraci\u00f3n busca dar cuenta de c\u00f3mo en medio de las intrincadas relaciones de fuerza que estructuran el campo global de la sociedad local, estos actores o m\u00e1s precisamente agentes sociales luchan -en medio de sentidos construidos y hegemon\u00edas locales- por ver alcanzadas sus expectativas de desarrollo local. Asimismo, creemos que la lectura de este caso podr\u00eda proveernos algunas pistas para re-pensar la construcci\u00f3n de pol\u00edticas de desarrollo rural, puesto que consideramos que en estos procesos es necesario tomar en cuenta las propias expectativas engendradas por los sujetos, las relaciones de fuerza que se imbrican con el ejercicio de la violencia simb\u00f3lica, lo multicultural de la sociedad local, los procesos simult\u00e1neos de re-territorializaci\u00f3n, elementos que no deben ser soslayados en la construcci\u00f3n de pol\u00edticas locales y regionales de desarrollo rural, porque terminan ensombreciendo las potencialidades y particularidades locales y regionales. El presente texto ser\u00e1 organizado de la siguiente manera: en la primera parte expondremos algunos antecedentes del caso y plantearemos algunos trazos sobre los procesos de des-territorializaci\u00f3n y re-territorializaci\u00f3n; en la segunda parte analizaremos el devenir hacia el presente de esta comunidad, el sistema de fuerzas al interior, la din\u00e1mica de la sociedad local y, fundamentalmente, expondremos c\u00f3mo en medio 128de la relaciones de fuerzas estos agentes sociales luchan continuamente por ver alcanzadas sus expectativas de desarrollo local; en la tercera parte veremos c\u00f3mo el presente caso, a partir de sus lecciones, apremios y visiones, nos permite re-pensar los procesos de construcci\u00f3n de pol\u00edticas de desarrollo rural, tanto a nivel local como regional. Finalmente, presentar\u00e9 las conclusiones finales. La composici\u00f3n de este art\u00edculo est\u00e1 sustentado fundamentalmente en un trabajo de campo que se extiende durante la primera mitad del a\u00f1o 2006 con visitas constantes y observaci\u00f3n participante; a finales del primer semestre se organiz\u00f3 una serie de entrevistas a profundidad que no permitieron acceder a datos cualitativos sobre la organizaci\u00f3n comunal, y esencialmente reconstruir la historia de algunas familias. En ese sentido, gran parte de lo aqu\u00ed expuesto ha sido recolectado y procesado durante este per\u00edodo. ANTECEDENTES DEL CASO Y ALGUNAS DISQUISICIONES TE\u00d3RICAS Al sur de la capital del Per\u00fa encontramos el Distrito de Lunahuan\u00e1 (479 msnm / 500.33 Km2) en la provincia de Ca\u00f1ete a 39 km al este de San Vicente de Ca\u00f1ete y a 180 Km, al sur de Lima (aprox. 3 horas). El distrito de Lunahuan\u00e1 est\u00e1 caracterizado particularmente por la peque\u00f1a y mediana agricultura de frutos diversos, as\u00ed como la producci\u00f3n de vinos y vid, con un clima c\u00e1lido y seco, favorable para la producci\u00f3n de una serie de frutos; la sociedad local se extiende como la franja f\u00e9rtil de huertos y vi\u00f1edos a ambas m\u00e1rgenes del r\u00edo Ca\u00f1ete. En \u00e9l podemos encontrar una serie de anexos como Ramadilla (con su caser\u00edo su larga historia, ha desarrollado una relaci\u00f3n de intercambio con otros pueblos vecinos. Ciertamente por muchos a\u00f1os los pueblos del sur andino y, especialmente, las sociedades de pastores aleda\u00f1os al Valle Alto de Ca\u00f1ete incorporaron a Lunahuan\u00e1 como parte de sus itinerarios de pastoreo, debido a las excelentes condiciones que ofrec\u00eda la ecolog\u00eda del valle. Esto constituy\u00f3 la oportunidad para intercambiar productos alto-andinos con los frutos del valle de Lunahuan\u00e1. Este intercambio se mantuvo hasta m\u00e1s de la mitad del siglo XX, aunque fue decayendo hasta casi extinguirse. Sin embargo, la ruta se mantuvo, y las im\u00e1genes de ambos lados se fueron construyendo. Ciertamente, las rutas Luis Alberto Su\u00e1rez129de pastoreo delinearon itinerarios que enlazaban dos contextos altamente diferenciados y muy heterog\u00e9neos; una sociedad pastoril quechua hablante con una estructura social y una forma de organizar la producci\u00f3n diferente a la sociedad de Lunahuan\u00e1. Este proceso continuo de intercambio, circulaci\u00f3n y flujo permiti\u00f3 que ambas sociedades estuvieran siempre en contacto. Las generaciones actuales est\u00e1n de acuerdo que quiz\u00e1 estas rutas se mantienen desde tiempo muy antiguos. Una de estas peque\u00f1as sociedades de pastores es el centro de nuestra atenci\u00f3n. El distrito de Chav\u00edn1, es una comunidad constituida por pastores y agricultores, ubicada en la Sierra de Ica, a m\u00e1s de 3,500 msnm. Los chavineros hombres y mujeres, han incorporado a lo largo de los a\u00f1os en su itinerario de pastoreo a Lunahuan\u00e1 como punto especifico de intercambio de productos alto andinos con frutos del valle, el comercio y el intercambio fueron sellando poco a poco las relaciones entre ambos contextos. Como sugerimos, ya exist\u00eda un flujo construido en el tiempo, es decir una l\u00ednea de conexi\u00f3n entre la sociedad local de Lunahuan\u00e1 y la comunidad de Chav\u00edn. M\u00e1s all\u00e1 de la primera mitad del siglo XX, s\u00f3lo cuatro familias fueron las primeras en asentarse de manera m\u00e1s o menos definitiva, sin dejar de lado los v\u00ednculos con la comunidad de origen, reproduciendo primordialmente las reglas de organizaci\u00f3n social de la producci\u00f3n, criando ganado caprino y vacuno. Muchas familias recuerdan que en el mes de enero-febrero, los animales eran reunidos para emprender nuevamente el camino de regreso a Chav\u00edn, m\u00e1s de 30 cabezas de ganado caprino segu\u00edan la ruta de pastoreo, luego regresar\u00edan cerca del mes de julio o agosto. La migraci\u00f3n y el movimiento de des-territorializaci\u00f3n es un proceso que no rompe con el proceso complejo y din\u00e1mico de la comunidad de Chav\u00edn es, por el contrario, un proceso que complementa el dinamismo de la comunidad. Las rutas de pastoreo han delineado innumerables l\u00edneas de conexi\u00f3n en el espacio/tiempo que les permiti\u00f3 el intercambio de experiencias de vida comunitarias diferentes. Sugerimos que este proceso de des-territorializaci\u00f3n corre parejo con el de re-territorializaci\u00f3n. Ambos pares conceptuales no Procesos de (re)territorializaci\u00f3n de peque\u00f1as sociedades de pastores 1 Chav\u00edn es un distrito de la sierra de Chincha Alta. Est\u00e1 enclavado en las estribaciones occidentales de la Cordillera de los Andes. El distrito fue creado el 2 de enero de 1857. Sus manifestaciones culturales son de sierra y su vestimenta est\u00e1 adaptada para sobrevivir en condiciones extremas. La poblaci\u00f3n es de 708 habitantes con una tasa de crecimiento anual de 1.1%, la que se asienta sobre un territorio de 446.17 km2, la mayor\u00eda de los cuales corresponden a zonas de monta\u00f1a.130pueden pensarse separados, puesto que los procesos sociales se abren a un continuum ; en ese sentido, las reglas de organizaci\u00f3n social, la organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n y la divisi\u00f3n social de trabajo no se disuelven, por el contrario, son re-elaboradas sobre un nuevo contexto con nuevas demandas y apremios: las formaciones sociales no son dejadas de lado, sino re-compuestas de manera estrat\u00e9gica. En este proceso convergen las trayectorias individuales y colectivas de los agentes, sus aprendizajes y sus visiones re-construidas. Despu\u00e9s de la primera mitad de siglo XX, estas primeras familias fueron reproduciendo sus estrategias de organizaci\u00f3n social sobre un nuevo escenario, y no dejaron de lado la crianza de caprino o ganado vacuno, ni tampoco abandonaron su v\u00ednculo con la comunidad de origen. Retomemos el hilo conceptual de la des-territorializaci\u00f3n y la re- territorializaci\u00f3n, y dejemos asentada una posici\u00f3n que desde nuestro punto de vista podr\u00eda darnos m\u00e1s pistas. En la mirada de Gilles Deleuze y F\u00e9lix Guattari, los conceptos como des-re-territorializaci\u00f3n [ d\u00e9-re-territorialisation ] permiten pensar la cultura en un movimiento de flujo y de re-lectura continua. Ah\u00ed el valor importante -en mi perspectiva- es el ir mas all\u00e1 de las acostumbradas asociaciones de des-arraigo, disoluci\u00f3n y quiebre. En ambas parejas conceptuales subyace el radical \"territorio\" a partir del cual surgen los siguientes neologismos. En ese sentido, el territorio constituye una realidad \"construida con los aspectos o porciones del medio donde se expresa y se impone una marca cualitativa\" (Deleuze & Guattari 1980: 338). De modo tal que un territorio es el resultado de la territorializaci\u00f3n. Robert Sasso (2003) sugiere que Deleuze y Guattari, han definido de manera muy general los t\u00e9rminos de territorio y territorialidad, como toda forma, agenciamiento, expresi\u00f3n, funci\u00f3n, para un contenido cualquiera, considerado como material o no. De modo que hacer un territorio o territorializar es producir un contenido en relaci\u00f3n a una forma, a una funci\u00f3n. Para F\u00e9lix Guattari, la noci\u00f3n de territorio se entiende aqu\u00ed en un sentido muy lato, que desborda el uso que recibe en la etolog\u00eda y en la etnolog\u00eda. El territorio puede ser relativo a un \"espacio vivido\" , as\u00ed como a un \"sistema percibido\" en cuyo seno un sujeto se siente \"en su casa\" . De modo tal que el territorio se convierte en sin\u00f3nimo de apropiaci\u00f3n, de subjetivaci\u00f3n encerrada en s\u00ed misma. En este marco el individuo es ya un \"colectivo\" de componentes heterog\u00e9neos y subjetivos que nos puede conducir a territorios personales (el cuerpo, el yo), pero, al mismo tiempo, a territorios colectivos (la familia, el grupo, la etnia). A esto \u00faltimo hay que a\u00f1adir todos los procedimientos de subjetivaci\u00f3n que se encarnan en la palabra, la escritura, las m\u00e1quinas tecnol\u00f3gicas, etc. (125). En ese sentido, Luis Alberto Su\u00e1rez131esta perspectiva nos abre el sesgo, y nos invita a pensar el territorio fuera de su sentido como entidad topogr\u00e1fica, geo-morfol\u00f3gica y espacial. Desde este punto de vista, la noci\u00f3n de territorializaci\u00f3n, desarrollada por F. Guattari (1989), se asocia con la apropiaci\u00f3n, es decir: \"subjetivaci\u00f3n\"; mientras que la alusi\u00f3n a la des-territorializaci\u00f3n (Guattari 1989) apunta a una apertura, donde el territorio o la subjetivaci\u00f3n se envuelven en l\u00edneas de huida. Seg\u00fan Sasso, la des-territorializaci\u00f3n [d\u00e9territorialisation ] des-hace todo aquello que la territorializaci\u00f3n anterior hab\u00eda podido hacer, esta noci\u00f3n permanece subyacente a procesos o mejor dicho programas como \"des-subjetivar\" . Seg\u00fan Gilles Deleuze & F\u00e9lix Guattari, al lado de la territorializaci\u00f3n, la des-territorializaci\u00f3n puede aparecer como momento entre otros auto procesos en funci\u00f3n de los cuales entidades diversas se hacen y se deshacen. Desde esta perspectiva el territorio puede des-territorializarse, esto es, abrirse y emprender l\u00edneas de fuga e incluso desmoronarse y destruirse. La des-territorializaci\u00f3n consistir\u00e1 en un intento de re-composici\u00f3n de un territorio empe\u00f1ado en un proceso de re-territorializaci\u00f3n. Seg\u00fan Guattari la re-territorializaci\u00f3n social consiste en inventar un \"micro significante\" de reuni\u00f3n alternativa para quedarse apalancado al mismo, completamente sordo con respecto a lo que sucede alrededor (Guattari 2004: 34). La re-territorializaci\u00f3n es el movimiento en que consiste en r e-hacer el territorio . Es as\u00ed como estas primeras familias con las siguiente generaciones inician un proceso de re-hacer el territorio. Durante los \u00faltimos 40 a\u00f1os del siglo XX, poco a poco, las familias fueron llegando, sea porque fueron empujados por las sequ\u00edas, o por la falta de alimento y forraje necesario para sus animales. Algunos moradores recuerdan haber llegado al lado de las bestias y los animales que sus padres tra\u00edan consigo, siguiendo los sinuosos caminos de pastoreo. Es as\u00ed como lentamente y progresivamente se va constituyendo la llamada \"Pampa Airosa\" , lugar donde la mayor\u00eda de estos pastores se emplazar\u00edan. No obstante, muchas familias ir\u00edan disemin\u00e1ndose a lo largo del valle alto de Ca\u00f1ete. DE \"PAMPA AIROSA \" A \"SANTA ROSA \" DE CONDORAY : ESPACIO SOCIAL Y LUCHAS POR EL DESARROLLO LOCAL Espacio social y las diferentes especies de capital. Buena parte de las familias que llegaron tanto de la Provincia de Yauyos Procesos de (re)territorializaci\u00f3n de peque\u00f1as sociedades de pastores 132como de la Sierra de Ica, especialmente de Chav\u00edn fueron aloj\u00e1ndose en el distrito de Lunahuan\u00e1 y en especial en el anexo de Condoray. Justamente en esta zona encontramos los no tan antiguos y con seguridad vigentes caminos de pastoreo. En los \u00faltimos 40 a\u00f1os m\u00e1s de 20 familias fueron constituyendo un espacio social llamado por los pobladores como \"la Pampa\" , hoy llamada \"Santa Rosa de Condoray\" en Lunahuan\u00e1. En el campo social de la llamada \"la Pampa\" las familias m\u00e1s importantes eran las que pose\u00edan mayor volumen de ganado caprino y vacuno, entre ellas destaca la familia Manrique, una de las familias m\u00e1s conocidas y extensas -en t\u00e9rmino de parentesco- de la comunidad de Chav\u00edn, quiz\u00e1 una de las pocas familias con mayor volumen de capital social. El campo social se configura como una red de relaciones objetivas, las mismas que podr\u00edan ser de dominaci\u00f3n o subordinaci\u00f3n, de complementariedad o antagonismo entre las posiciones, siendo estas objetivamente definidas por la relaci\u00f3n con otras posiciones. En este sistema de posiciones hay un v\u00ednculo con la estructura de la distribuci\u00f3n global de propiedades, al mismo tiempo que las posiciones tienen una relaci\u00f3n con la estructura del reparto de las especies de capital (social, simb\u00f3lico, econ\u00f3mico) (Bourdieu 2002: 342- 343). En ese sentido, la configuraci\u00f3n del campo social en Santa Rosa de Condoray, estuvo animada por la posici\u00f3n hegem\u00f3nica de un n\u00famero reducido de familias con un mayor volumen global de capital que fueron acumulando con el paso del tiempo, frente a quienes pose\u00edan otros tipos de capital social y econ\u00f3mico en menor medida, asumiendo un rol subordinado en el campo social. Esta posici\u00f3n se re-traduc\u00eda en el emplazamiento espacial, puesto que las familias con mayor volumen de capital ocupaban mayor espacio tanto para alojar a sus familias como para la producci\u00f3n. Estas familias con mayor capacidad para la acumulaci\u00f3n y la reproducci\u00f3n, son las m\u00e1s reconocidas y por lo tanto son quienes han acumulado mayor volumen de capital simb\u00f3lico, ocupando una posici\u00f3n privilegiada dentro de la estructura social. Por otra parte, las familias que ocupan un lugar subordinado en el campo social, y que cuentan con bajos vol\u00famenes de capital social, simb\u00f3lico y econ\u00f3mico, se fueron poco a poco insertando dentro de la din\u00e1mica econ\u00f3mica y productiva de la sociedad local (Lunahuan\u00e1). Las principales actividades que realizan son las de pastoreo, adem\u00e1s ofrecen su fuerza de trabajo como peones en las labores de agricultura (preparaci\u00f3n de tierra para la cosecha, recojo de frutos, etc.); por otra parte, suelen ser Luis Alberto Su\u00e1rez133empleados como mano de obra semi-calificada en labores de construcci\u00f3n y otras. Muy a pesar de la participaci\u00f3n en la sociedad local, las familias tienden a actualizar las reglas y los esquemas que est\u00e1n m\u00e1s vinculados con formas de organizar la producci\u00f3n. Como sabemos, en Santa Rosa de Condoray la gran parte de las familias provienen de sociedades de pastores, por lo tanto, las formaciones simb\u00f3licas, los esquemas, los modos de organizaci\u00f3n social, la divisi\u00f3n del trabajo y la organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n est\u00e1n ancladas en las trayectorias individuales y colectivas, las cuales est\u00e1n mantenidas en estado virtual y actual/izado. En ese sentido, lo actual designa lo presente, en tanto estado de cosas. La realidad est\u00e1 actualmente dada, y lo virtual es todo aquello que no est\u00e1 actualmente presente. As\u00ed, lo virtual es el pasado puro, aquello que se mantiene en estado virtual y tiene una relaci\u00f3n con lo m\u00faltiple, de ah\u00ed que exista una multiplicidad cualitativa, intensiva, heterog\u00e9nea y continua. Desde esta perspectiva, lo subjetivo es lo virtual, en tanto est\u00e1 actualiz\u00e1ndose2. No obstante, debemos se\u00f1alar que todas estas formaciones simb\u00f3licas, los modos de organizaci\u00f3n social, la divisi\u00f3n del trabajo y la organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n que est\u00e1n ancladas en las trayectorias individuales y sociales est\u00e1n atravesadas por los diferentes escenarios que ofrece tanto la infancia en la comunidad de Chav\u00edn como el valle de la sociedad local de Lunahuan\u00e1. T anto las experiencias vitales como las experiencias contempor\u00e1neas se suman en el proceso de re- territorializaci\u00f3n en t\u00e9rminos de re-hacer el territorio o re-composici\u00f3n de subjetividades y estructuras-estructurantes. Estos procesos intensos forman parte del saber-hacer-actuar en el mundo social contempor\u00e1neo y tienen su resorte en el habitus , el cual constituye principios generadores de pr\u00e1cticas distintas y distintivas, es decir, esquemas clasificatorios, principios de clasificaci\u00f3n, principios de visi\u00f3n y de divisi\u00f3n (Bourdieu 1997:20), las mismas que nunca se mantiene en estado estable, sino en movimiento estructurante . En otros t\u00e9rminos puede ser llamado: sentido pr\u00e1ctico, el cual es definido como un sistema adquirido de preferencias, de principios de visi\u00f3n y divisi\u00f3n, de estructuras cognitivas duraderas (que esencialmente son fruto de la incorporaci\u00f3n de estructuras objetivas) y de Procesos de (re)territorializaci\u00f3n de peque\u00f1as sociedades de pastores 2 Como bien subrayar\u00eda Deleuze \"lo actual es el complemento o producto, el objeto de la actualizaci\u00f3n; sin embargo, este tiene s\u00f3lo por sujeto lo virtual. La actualizaci\u00f3n depende de lo virtual. La actualizaci\u00f3n de lo virtual es la singularidad, mientas que lo actual mismo es individualidad constituida\" (Deleuze 1968: 270).134esquemas de acci\u00f3n que orientan la percepci\u00f3n, son volcadas en el espacio social determinado. En medio de un proceso de re-territorializaci\u00f3n la divisi\u00f3n social del trabajo permite que hombres y mujeres participen de manera diferenciada en actividades y roles. Sin embargo, ning\u00fan proceso social y subjetivo es homog\u00e9neo, por el contrario se producen en diferentes niveles y en desiguales escalas, por lo que a\u00fan se mantiene en menor medida la tendencia a adscribir a las mujeres a las labores como el pastoreo, cuidado de animales menores, y el cuidado de los infantes, por otro lado, buena parte de los ni\u00f1os tambi\u00e9n participan en las labores menores de las unidades dom\u00e9sticas. Usualmente las mujeres j\u00f3venes y las mayores salen con sus animales a pastear, esto dura casi todo el d\u00eda, parten muy temprano y regresan por la tarde. La composici\u00f3n y el volumen de ganando var\u00eda entre 10, 15 hasta 30 cabezas de ganado caprino, adem\u00e1s cuentan un volumen reducido de ganado vacuno, entre otros aves de corral (gallinas, pollos, pavos). Estas largas jornadas les permiten aprovisionarse de comida o forraje para sus animales. Los procesos de re-territorializaci\u00f3n no son procesos continuos, ni mucho menos homog\u00e9neos. En las entrevistas a profundidad varias de las familias declararon haber adquiridos compromisos matrimoniales tras regresar a la comunidad de origen, es decir, \"regresaron casados\" , incluso algunos tuvieron sus primeros hijos en Chav\u00edn (Sierra de Ica) o Az\u00e1ngaro (provincia de Yauyos). Las esposas generalmente han tenido el resto de la familia en Santa Rosa de Condoray, las mismas que est\u00e1n insert\u00e1ndose en las labores dom\u00e9sticas. En la actualidad las familias viven en peque\u00f1as casas de adobe (tierra y paja), mientras que otros simplemente en esteras o ca\u00f1a trenzada (quincha). Las casas que son de adobe en muchos de los casos son producto de la autoconstrucci\u00f3n, de otra forma compran adobes hechos, usualmente la t\u00e9cnica de construcci\u00f3n es un saber que proviene de la vida comunal, el mismo que es un saber especializado. El espacio social es al mismo tiempo un espacio de diferencias. Ciertamente, los individuos y las familias de Santa Rosa de Condoray ocupan lugares diferenciados, posiciones que podr\u00edan ser hegem\u00f3nicas o subordinadas siempre en funci\u00f3n al volumen de las diferentes especies de capitales, los cuales se manifiestan como armas, ordenando las representaciones de este espacio y las \"tomas de posici\u00f3n\" en las luchas para conservarlo o transformarlo. Como sugiere Bourdieu, el espacio social es la realidad primera y \u00faltima, puesto que sigue ordenando las Luis Alberto Su\u00e1rez135representaciones que los agentes sociales puedan tener de \u00e9l (Bourdieu 1997: 25). Una mirada al sistema de fuerzas y las transformaciones en el espacio social Por otra parte, Santa Rosa de Condoray no podr\u00eda explicarse sino es a condici\u00f3n de entender las relaciones de fuerzas que se estructuran en su interior como campo, espacio social, as\u00ed como para con los otros campos sociales (econom\u00eda, pol\u00edtica, religi\u00f3n, educaci\u00f3n) de la sociedad local de Lunahuan\u00e1. La dirigencia comunal de Santa Rosa de Condoray nace hace solo 8 a\u00f1os atr\u00e1s, con la motivaci\u00f3n entre los vecinos de organizarse para adquirir nuevos servicios (este elemento ser\u00e1 luego desarrollado en el siguiente apartado), lo cual supuso una confrontaci\u00f3n abierta al espacio de las \"tomas de posici\u00f3n\" . La propuesta de la naciente directiva fue re- organizar el territorio de Santa Rosa de Condoray a fin de adquirir el estatus de asentamiento humano . Decimos que tuvieron que reorganizar el territorio debido a que la gran mayor\u00eda viv\u00eda reunida en las faldas de lo que ahora es Santa Rosa de Condoray. Tuvieron que enfrentar a las principales familias que ocupaban la mayor extensi\u00f3n de tierras en correspondencia a los vol\u00famenes de animales. Evidentemente, las familias se opusieron al cambio , puesto que los perjudicaba. No obstante, los miembros de la comunidad se empe\u00f1aron en re-ordenar el espacio, y hacer prevalecer el principio de igualdad que los aglutinaba, y que serv\u00eda como principio base para organizar las relaciones en Santa Rosa de Condoray. Las familias se opusieron fervientemente con el objetivo de mantener su hegemon\u00eda en el espacio, esta lucha interna revitaliz\u00f3 una serie de tensiones al interior del campo, reorganizando paulatinamente el espacio social y las posiciones sociales. Recordemos que el campo social no es solo el lugar de posiciones, tambi\u00e9n es el seno en el cual se desarrollan ciertos conflictos espec\u00edficos entre los agentes involucrados. En efecto, el espacio social global puede ser entendido como un campo de fuerzas en el cual los agentes buscan imponerse y como campo de luchas donde los agentes se enfrentan, con medios y fines diferenciados seg\u00fan su posici\u00f3n en la estructura del campo de fuerzas, contribuyendo a conservar o a transformar su estructura. En efecto, una de los principales conflictos que ha vivido y que hasta ahora arrastra la comunidad es producto de esta transformaci\u00f3n a trav\u00e9s Procesos de (re)territorializaci\u00f3n de peque\u00f1as sociedades de pastores 136de la lucha leg\u00edtima de sus integrantes por cambiar, en cierta modo, el sistema de posiciones del espacio social, a trav\u00e9s de la imposici\u00f3n de un principio de igualdad, por lo menos en una de las especies de capital del inmobiliario. Las transformaciones radicales del espacio de las tomas de posici\u00f3n s\u00f3lo pueden resultar de transformaciones de las relaciones de fuerza constitutivas, del espacio de las posiciones que, a su vez, se han hecho posibles gracias a la concurrencia de las intenciones subversivas de una fracci\u00f3n de los agentes (dirigentes) y de las expectativas de una buena parte de los pobladores (Bourdieu 2002: 347). En el campo global de la sociedad local de Lunahuan\u00e1, los miembros de la comunidad de Santa Rosa de Condoray, ocupan una posici\u00f3n subordinada. En el campo de la pol\u00edtica, s\u00f3lo a partir de la emergencia y constituci\u00f3n de la dirigencia hoy juegan un rol, pero a\u00fan en una posici\u00f3n subordinada. Desde una perspectiva global del campo, Santa Rosa de Condoray es sujeto de una violencia simb\u00f3lica y ejercicio de poder que los dem\u00e1s agentes emplean para mantener el monopolio de sus posiciones en referencia a los otros. La percepci\u00f3n de los miembros de la sociedad local de Lunahuan\u00e1 corresponde a la imagen del \"otro violentado\" a pesar de la antigua relaci\u00f3n que estas sociedades han mantenido por muchos a\u00f1os, los chavineros , y los dem\u00e1s miembros de las sociedad andinas son vistas como el otro. Generalmente los miembros de Santa Rosa de Condoray viven en carne propia la violencia simb\u00f3lica, y el menosprecio de una sociedad local que rechaza el quechua y repele sus pr\u00e1cticas. En efecto, la violencia simb\u00f3lica logra \"imponer significados e imponerlos como leg\u00edtimos, camuflando las relaciones de fuerza que est\u00e1n a la base de su fuerza, aumenta la fuerza (de violencia simb\u00f3lica) de esas relaciones de fuerza\" (Bourdieu y Passeron 1970:18) Es muy frecuente que exista una asociaci\u00f3n de representaciones para con los miembros de Santa Rosa de Condoray, como peligrosidad, suciedad, entre otros. En la escuela, los ni\u00f1os son discriminados y marginados, ante eso sus padres solo sugieren no responder, y no ponerse a la altura de sus agresores. El ejercicio de violencia es fuerte y ejerce un peso sobre cada miembro. Incluso, esto ha pasado a ser tambi\u00e9n una actitud de quienes manejan las instituciones p\u00fablicas. En el caso de la escuela, la dirigencia logr\u00f3 construir un centro de ense\u00f1anza para ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os, las gestiones fueron saboteadas por los miembros de las instituciones educativas que tienen la capacidad de decidir sobre el futuro de este centro educativo y su personal. El sabotaje y las pr\u00e1cticas de Luis Alberto Su\u00e1rez137estas instituciones son estrategias institucionalizadas de dominaci\u00f3n que est\u00e1n siendo animadas por una violencia simb\u00f3lica. Por otra parte, el centro de salud no logra atender adecuadamente a los miembros de Santa Rosa de Condoray. En muchos de los casos, los pacientes se quejan de no ser atendidos por su condici\u00f3n de quechua hablantes, especialmente los mayores, que son objeto de ejercicio de violencia simb\u00f3lica. Asimismo, las fuerzas armadas hacen muy poco por atender sus demandas. Finalmente, la misma municipalidad Distrital de Lunahuan\u00e1 intent\u00f3, a trav\u00e9s de la promoci\u00f3n de una ordenanza municipal, evitar que los pastores crucen las calles aleda\u00f1as del distrito, para evitar que los pastores sean vistos en las calles. T ras la intervenci\u00f3n de los dirigentes esta ordenanza no prosper\u00f3. Hecho que da cuenta de una violencia simb\u00f3lica que trata de invisibilizar, reproduciendo el espacio de posiciones. Habitualmente, la sociedad de Lunahuan\u00e1 reproduce representaciones negativas de los miembros de la comunidad de Santa Rosa. Esta comunidad pertenece a la parte alta de uno de los anexos llamados Condoray, incluso entre ambas partes se establece un relaci\u00f3n de tensi\u00f3n y de fuerza, que no es otra cosa que el camuflaje perfecto para el ejercicio de una violencia simb\u00f3lica. En general, las relaciones de fuerza que se imbrican con el ejercicio de violencia simb\u00f3lica tienen como pretensi\u00f3n \"arrancar sumisiones que ni siquiera se perciben como tales apoy\u00e1ndose en unas 'expectativas colectivas' , en unas creencias socialmente inculcadas. Como la teor\u00eda de la magia, la teor\u00eda de la violencia simb\u00f3lica se basa en una teor\u00eda de la creencia, o mejor dicho, en una teor\u00eda de la producci\u00f3n de la creencia, de la labor de socializaci\u00f3n necesaria para producir unos agentes dotados de esquemas de percepci\u00f3n y de valoraci\u00f3n que les permitir\u00e1n percibir las dominaciones inscriptas en una situaci\u00f3n o en un discurso y obedecerlas\" (Bourdieu 1997: 173). De regreso a la comunidad, buena parte de los j\u00f3venes y adolescentes de la comunidad de Santa Rosa de Condoray no poseen un v\u00ednculo muy fuerte con la comunidad de origen de sus padres, muchas de las personas entrevistadas refirieron que los hijos ya no desean ir a la sierra, simplemente prefieren regresarse tras unos d\u00edas. Esto tiene que ver con el hecho de que los j\u00f3venes tienen un anclaje de relaciones y socializaci\u00f3n m\u00e1s amplia en Lunahuan\u00e1 que en las comunidades de origen de sus padres. Lo cierto es que existe una tensi\u00f3n entre la imagen de los padres y las representaciones que sus hijos han construido de aquellas comunidades de origen de sus abuelos, y padres. Asimismo, los Procesos de (re)territorializaci\u00f3n de peque\u00f1as sociedades de pastores 138j\u00f3venes y adolescentes, incluso los ni\u00f1os que estudian o han estudiado en Lunahuan\u00e1, han sido objeto de la tensi\u00f3n que produce las relaciones de fuerzas y la violencia simb\u00f3lica que fluye a trav\u00e9s de las representaciones en la escuela; justamente la escuela es el escenario de tensi\u00f3n y conflicto, en el cual se revela a los ojos de los agentes la estructura del espacio local y el sistema de posiciones que ordena el campo global de una sociedad local altamente heterog\u00e9nea y jerarquizada. De hegemon\u00edas y luchas por el desarrollo local: una perspectiva desde sus actores. En Santa Rosa de Condoray, la mayor parte de los vecinos viv\u00edan casi todos juntos en una peque\u00f1a zona (familias, animales, etc.), y solo un n\u00famero muy reducido ocupaba grandes extensiones de terrenos. M\u00e1s all\u00e1 de la mitad de la d\u00e9cada de 1990, esta comunidad estaba aislada de cualquier servicio b\u00e1sico de saneamiento, y solo contaba con los servicios p\u00fablicos locales como salud o educaci\u00f3n. En la actualidad no cuentan con el saneamiento f\u00edsico legal, ni muchos menos cuentan con una red de agua potable ni desag\u00fce o desecho de residuos s\u00f3lidos. T odos estos constre\u00f1imientos estructurales, aliados a las posibilidades de organizarse que fueron fund\u00e1ndose cada vez m\u00e1s en el ejemplo de un comedor popular hoy extinto. Les permiti\u00f3 cuestionarse a s\u00ed mismos sobre las posibilidades de acci\u00f3n colectiva, de cara estos constre\u00f1imientos y al estado del campo y sus relaciones de fuerzas. As\u00ed es como hace s\u00f3lo 8 a\u00f1os se funda la primera Junta Directiva eligiendo a los primeros dirigentes de la comunidad de Santa Rosa de Condoray, que por aquellas \u00e9pocas se llamaba \"Pampa Airosa\" . El proceso de institucionalizaci\u00f3n de la primera dirigencia fue un proceso dif\u00edcil, los vecinos fueron unos tras otros, la mayor\u00eda se mostr\u00f3 dispuesta a organizarse aceptando su propuesta. T ras varias reuniones decidieron conformar una Junta Directiva, en ella se eligi\u00f3 un presidente, un vice-presidente, un secretario, un fiscal y dos vocales. Por aquellas \u00e9pocas el Sr. Rodr\u00edguez Aguado, fue el principal dirigente que motiv\u00f3 la organizaci\u00f3n y dio rienda a la institucionalizaci\u00f3n. La gesti\u00f3n de la Junta Directiva buscaba la reubicaci\u00f3n de los lotes, lo que puso en jaque a las principales familias que hab\u00edan acumulado la mayor parte de terrenos. Esto ultimo gener\u00f3 un sin n\u00famero de conflictos, puesto que las familias m\u00e1s importantes, las cuales se ver\u00edan afectadas iniciaron un proceso de sabotaje sistem\u00e1tico a la Junta Directiva, socavando y minando Luis Alberto Su\u00e1rez139los esfuerzos de una dirigencia que buscaba un nuevo estado para la comunidad. Incluso algunas familias acusaban de malversar los fondos recaudados por la dirigencia y de realizar malos manejos al interior Sin embargo, la Junta Directiva se mantuvo firme y a cada paso fue ganado m\u00e1s reconocimiento y legitimidad. El trabajo era fuerte y hab\u00eda que actuar con tenacidad, apaleando siempre presente al objetivo central: la reubicaci\u00f3n de los lotes y el saneamiento f\u00edsico legal, adem\u00e1s plantearon un re-ordenamiento espacial, en el cual incluir\u00edan alg\u00fan tipo de equipamiento b\u00e1sico para la comunidad (\u00e1reas para esparcimiento, un local comunal, entre otros). T odo esto pudo lograrse con la colaboraci\u00f3n de la Municipalidad Distrital de Lunahuan\u00e1 El proceso de reubicaci\u00f3n no fue f\u00e1cil. Por un lado la relaci\u00f3n con la municipalidad no era del todo buena, aunque encontraron cierto apoyo. Por otra parte, la dirigencia de la comunidad de Santa Rosa de Condoray no s\u00f3lo enfrentaba el conflicto que incluso lleg\u00f3 a ser \"cuerpo a cuerpo\" , adem\u00e1s afrontaba el reto m\u00e1s importante: la organizaci\u00f3n pol\u00edtica. La organizaci\u00f3n del poder y la representaci\u00f3n fueron dos elementos nuevos en la trayectoria de esta comunidad, nunca antes hab\u00edan tenido una dirigencia que pretendiera ir m\u00e1s all\u00e1 de los intereses individuales para construir sobre la marcha un bien com\u00fan. Por lo que construyeron una estrategia de actuaci\u00f3n pol\u00edtica y de gesti\u00f3n local, que se ir\u00eda expresando en cada una de las acciones que la dirigencia realizaba. De cierta forma, el poder de la dirigencia viene de la legitimidad y la representatividad de los intereses que la Junta Directiva pretende defender. Justamente los intereses de bien com\u00fan y desarrollo , fueron los que impulsaron a la comunidad a organizarse y fundar pol\u00edticamente una instituci\u00f3n, con un esp\u00edritu que se expresar\u00eda en la composici\u00f3n de su estatuto. Este \u00faltimo representa un elemento central en el proceso inicial de organizaci\u00f3n de la vida pol\u00edtica de los miembros de Santa Rosa de Condoray, puesto que el estatuto significa el mecanismo leg\u00edtimo por el cual se regula la vida pol\u00edtica y la participaci\u00f3n de los dirigentes, imprimiendo un nuevo sentido al respecto de c\u00f3mo intervenir, cu\u00e1ndo hacerlo y de qu\u00e9 manera participar. Posteriormente, se renueva la Junta Directiva, y accede a la presidencia Alfredo Human, joven hijo de migrantes de la Sierra de Ica. Despu\u00e9s de su asunci\u00f3n como presidente, las cosas planificadas para la comunidad se desarrollan, se contratan los servicios de t\u00e9cnicos para la demarcaci\u00f3n de los lotes y las familias inician un proceso de reubicaci\u00f3n, la cual no fue pac\u00edfica, a\u00fan en este momento algunas familias intentaban sabotear la reubicaci\u00f3n. A pesar de todo, se logr\u00f3 la reubicaci\u00f3n de las familias. Procesos de (re)territorializaci\u00f3n de peque\u00f1as sociedades de pastores 140 La reubicaci\u00f3n es uno de los principales logros de la Junta Directiva. En otros t\u00e9rminos, signific\u00f3 la conversi\u00f3n de una serie de aprendizajes adquiridos en la trayectoria individual y colectiva. Desde nuestro punto de vista la presencia de Alfredo Huam\u00e1n fue muy importante en el impulso y culminaci\u00f3n de los planes de Santa Rosa de Condoray. Su trayectoria individual le permiti\u00f3 llegar de la Sierra de Ica, asentarse en Lunahuan\u00e1, luego migrar a Lima e incluso participar de las invasiones realizadas en la periferia de la ciudad, asumiendo cargos directivos y evidenciando sus cualidades de liderazgo. Su trayectoria le permiti\u00f3 paulatinamente adquirir una serie de aprendizajes vitales para su desempe\u00f1o como dirigente, fortaleciendo cualidades, construyendo confianza en la acci\u00f3n colectiva y solventando una mirada sobre el desarrollo local. La asunci\u00f3n del joven presidente en la comunidad, signific\u00f3 la emergencia de un liderazgo renovado y la creencia en marcos de acci\u00f3n colectiva. Desde nuestro punto de vista, la reubicaci\u00f3n de las familias en manos de la dirigencia puede ser le\u00edda tambi\u00e9n como un logro a nivel pol\u00edtico y social, en la medida en que se han conquistado confianza en la acci\u00f3n colectiva, bases fundamentales para el cambio y el desarrollo. Sin la emergencia de liderazgos, sin la conquista de la confianza en la acci\u00f3n colectiva no podr\u00edamos lograr mejorar la calidad de vida. Esto es justamente lo que han logrado, renovar marcos de acci\u00f3n colectiva destinados fundamentalmente a transformar el mundo social, el mismo que trata de ser continuamente construido a partir de los agentes sociales, los cuales asumen la tarea de construir \"individual y sobre todo colectivamente , en la cooperaci\u00f3n y en el conflicto\" (Bourdieu 1997:24). Pero eso no es todo. Esta dirigencia organiz\u00f3 y dirigi\u00f3 la construcci\u00f3n de su primer local comunal, como parte del equipamiento b\u00e1sico para su comunidad. Sin embargo, la dirigencia segu\u00eda pensando en que es necesario seguir equipando a la comunidad. La Junta Directiva reflexion\u00f3 sobre la importancia de brindar un servicio de calidad para los ni\u00f1os de santa Rosa de Condoray. Esto motiv\u00f3 la transformaci\u00f3n del local comunal en el primer centro educativo para menores de 6 a\u00f1os en Santa Rosa de Condoray. Su creaci\u00f3n representaba muchas ventajas para las numerosas familias de Santa Rosa. La Junta Directiva plante\u00f3 a la Direcci\u00f3n Regional de Educaci\u00f3n y su solicitud fue aceptada, no obstante, fue necesario contar con el personal calificado dispuesto a asumir esta plaza. Coincidentemente, una de las j\u00f3venes de Santa Rosa de Condoray asumi\u00f3 el reto. Las primeras clases se iniciaron con m\u00e1s de 12 ni\u00f1os. No Luis Alberto Su\u00e1rez141obstante, esto fue objeto de sabotaje por parte de la instituci\u00f3n educativa de la parte baja del Anexo de Condoray, puesto que le restaba m\u00e1s de la mitad de su alumnado. Acertadamente, la Junta Directiva y el presidente reaccionaron r\u00e1pidamente ante el escollo, y se reanudaron las clases. En la actualidad Santa Rosa de Condoray no est\u00e1 acoplada al sistema p\u00fablico de agua potable. No obstante, la Junta Directiva ha logrado a trav\u00e9s de la Municipalidad de dotar de agua potable para las familias. Sin embargo, a\u00fan sigue siendo esto un problema estructural latente y de significativas resonancias para la calidad de vida de los pobladores de Santa Rosa de Condoray. El campo de la pol\u00edtica se erige ante nuestros ojos como \"espacio de juego\" , una suerte de \"microcosmos\" relativamente aut\u00f3nomo en el mundo social. En este campo convergen una serie de propiedades (relaciones de fuerza, un capital que se distribuye desigualmente, posiciones diferentes, algunos intereses compartidos y otros opuestos, luchas, hegemon\u00edas, etc.), que cobran formas particulares y que las hayamos en el espacio social global. El campo pol\u00edtico es \"un universo que obedece a sus propias leyes, diferentes a las leyes del mundo social ordinario\" (Bourdieu 2001b: 10); y, como hemos podido comprobar, al ingresar en el mundo de la pol\u00edtica los agentes sufren una transformaci\u00f3n, aun si no es consciente este mecanismo y esa conversi\u00f3n es exigida y t\u00e1citamente impuesta. Las acciones aqu\u00ed descritas hablan de una apuesta por el desarrollo local de una comunidad. Apuesta que tiene como punto de partida la institucionalizaci\u00f3n de una organizaci\u00f3n pol\u00edtica, la emergencia de liderazgos, la conquista de la confianza, as\u00ed como el empe\u00f1o por construir colectivamente marcos de acci\u00f3n colectiva. Sin duda, la primera dirigencia nace con la convicci\u00f3n de alcanzar el desarrollo local, como horizonte en el cual los sujetos se vinculen y cooperen, en medio de relaciones m\u00e1s justas. Pero esto no ser\u00eda posible sino es a condici\u00f3n de construir colectivamente \"razones para actuar\", y transformar no s\u00f3lo el entorno, sino tambi\u00e9n las condiciones que hacen que nuestras vida se vean acosadas por los apremios y las dificultades arraigas en las estructuras de la sociedad. La emergencia de una dirigencia y de una instituci\u00f3n pol\u00edtica que interviene en la vida de la sociedad local, nos muestra c\u00f3mo es que podemos ir construyendo un mundo social, individual (con nuestros saber/es, trayectorias y aprendizajes) y sobre todo colectivamente, en la cooperaci\u00f3n y en el conflicto. Asimismo, en el campo de la pol\u00edtica convergen tambi\u00e9n expectativas sobre el desarrollo local. El cambio es definitivamente Procesos de (re)territorializaci\u00f3n de peque\u00f1as sociedades de pastores 142una de las constantes que animan a los miembros de la Junta Directiva. Desde su perspectiva, para que la comunidad cambie es necesario hacer modificaciones en las formas de organizar la producci\u00f3n. Los dirigentes han reflexionado respecto de los actuales modos de producci\u00f3n, y sugieren que generalmente las familias de Santa Rosa de Condoray, aunque siguen apegadas a la crianza de animales, creen que las familias no pueden acumular, debido a que la inversi\u00f3n en la crianza de los animales (ganado caprino) es muy alto, por contraste a las ganancias que obtienen; desde su perspectiva, las familias solo logran mover de manera circular su capital, y no obtener m\u00e1rgenes aceptables de ganancia. Pero, fundamentalmente, no ven futuro en la crianza de este tipo animales, puesto que estar\u00e1 sometido a una serie de constre\u00f1imientos ligados a las posibilidades reales para acceder a los medios para mantener a los animales, debido a las limitaciones para obtener pastos y forraje. Sus expectativas marchan muy cerca de la organizaci\u00f3n colectiva de peque\u00f1as empresas de elaboraci\u00f3n de productos derivados de la crianza de ganado vacuno, por ejemplo, y la crianza del ganado vacuno pero con razas mejoradas. Al respecto, subrayan que las familias en Santa Rosa de Condoray producen una serie de productos derivados (queso, leche), pero que se elaboran con baja calidad, proponiendo la transferencia de tecnolog\u00eda y conocimientos para que las familias puedan elaborar productos con calidad est\u00e1ndar y que puedan ser llevados al mercado local con un valor agregado, y que permita a las familias alcanzar ingresos b\u00e1sicos. Por otro lado, el elemento central en su perspectiva de desarrollo y cambio reside en la \"educaci\u00f3n\" . T odos los dirigentes de Santa Rosa de Condoray est\u00e1n absolutamente convencidos que la escuela y los conocimientos t\u00e9cnicos son una de mejores armas para alcanzar el desarrollo personal y colectivo. Desde otro \u00e1ngulo, las expectativas depositadas en la educaci\u00f3n est\u00e1n muy relacionadas con las posibilidades de movilizarse socialmente; pero al mismo tiempo, est\u00e1n enlazadas con la esperanza y la promesa de que los j\u00f3venes re- conviertan sus capitales culturales en bien de la comunidad. \u00c9sta es una imagen muy insistente, esperan que alg\u00fan d\u00eda sus hijos y los dem\u00e1s j\u00f3venes no s\u00f3lo regresen a Santa Rosa de Condoray, sino que hagan de ella un mejor lugar donde vivir. Finalmente, esperan que los j\u00f3venes logren hacer el recambio generacional, entre las antiguas y las nuevas dirigencias.Luis Alberto Su\u00e1rez143NOTAS PARA LAS POSIBILIDADES DE CONSTRUCCI\u00d3N DE POL\u00cdTICAS PUBLICAS EN EL \u00c1MBITO RURAL En el 2002 se han realizado esfuerzos dentro del Ministerio de Agricultura por pensar pol\u00edticas de desarrollo rural, posteriormente se abri\u00f3 a una Comisi\u00f3n Multisectorial de Desarrollo rural, integrada por un conjunto de instituciones p\u00fablicas3. Dicha comisi\u00f3n elabor\u00f3 una propuesta de estrategia de desarrollo rural, y en el 2005 se publica el texto Estrategia Nacional de Desarrollo Rural (ENDR); su objetivo central es \"impulsar el desarrollo humano en el espacio rural con criterios de sostenibilidad econ\u00f3mica, social y ambiental, equidad y democratizaci\u00f3n de las decisiones locales\" . Esta pol\u00edtica reposa sobre cuatro lineamientos estrat\u00e9gicos, (1) relativo al desarrollo econ\u00f3mico rural competitivo y social y ambientalmente sostenible; (2) relativos al manejo sostenible de los recursos naturales y gesti\u00f3n integral de riesgos; (3) relativos a la promoci\u00f3n de capacidades del poblador rural y promoci\u00f3n de la inclusi\u00f3n social, y (4) relativos al cambio institucional que cree condiciones para el desarrollo rural. Si bien existe una intensi\u00f3n por articular varios sectores econ\u00f3micos, pol\u00edticos, no existe una clara articulaci\u00f3n con los gobiernos descentralizados, y mucho menos con las instancias regionales. La pol\u00edtica recoge una serie de aspectos claves para el desarrollo rural, sin embargo, no se evidencia c\u00f3mo las diferentes instancias del stado participan en su implementaci\u00f3n, si ello fuera as\u00ed. Asimismo, en un examen integral de la pol\u00edtica podemos ver que si bien el desarrollo humano es central, no vemos qui\u00e9nes o c\u00f3mo ser\u00e1 posible la transferencia de tecnolog\u00eda y conocimientos indispensable para el fortalecimiento de capacidades orientadas a la gesti\u00f3n. Por otra parte, se se\u00f1ala que la ENDR que hoy rige sobre desarrollo rural del Per\u00fa \"no es perfecta, no es muy pr\u00e1ctica, es muy general en algunos aspectos y excesivamente precisa en otros\" (T rivelli 2005:13). Lamentablemente, es necesario se\u00f1alarlo, el desarrollo rural no es parte de la agenda pol\u00edtica org\u00e1nica. Aunque en la actualidad viene siendo objeto de atenci\u00f3n pol\u00edtica, pero s\u00f3lo a causa de los resultados electorales. No vemos que exista una vocaci\u00f3n real de atender el sector Procesos de (re)territorializaci\u00f3n de peque\u00f1as sociedades de pastores 3 Comisi\u00f3n Multisectorial de Desarrollo Rural, integrada por representantes del MINAG, Ministerio de la Mujer y Desarrollo Social (MIMDES), Ministerio de T ransportes y Comunicaciones (MTC), Ministerio de Vivienda, Construcci\u00f3n y Saneamiento, Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas (MEF), Ministerio de Comercio Exterior y T urismo (MINCETUR), de la Mesa de Concertaci\u00f3n para la Lucha contra la Pobreza (MCLCP) y del Consejo Nacional de Descentralizaci\u00f3n (CND).144rural en su complejidad. Bien sabemos que la voluntad pol\u00edtica es clave para llevar a cabo cambios radicales, pero no desde la perspectiva de los pol\u00edticos que desean disminuir las presiones y las demandas p\u00fablicas de un sector pol\u00edticamente inestable. Como bien se se\u00f1ala, es necesario promover que se abran nuevas aristas, enfatizar que no es un tema solo de lucha contra la pobreza ni de mejores oportunidades econ\u00f3micas, sino de desarrollo, desarrollo de las personas, de las localidades rurales, de las poblaciones rurales, del pa\u00eds (T rivelli 2005:13). En efecto, el tema central es el desarrollo de estas personas, a trav\u00e9s de capacidades para hacer mejor una gesti\u00f3n al interior de estos espacios. En la dimensi\u00f3n discursiva de la ENDR, se se\u00f1ala que \"el mercado y el Estado deben estar al servicio de los ciudadanos y no al rev\u00e9s\" , no obstante todos los cambios y las modificaciones que se\u00f1ala el documento ENDR est\u00e1n orientados a incorporar a las poblaciones rurales al mercado. T odos los esfuerzos en esta estrategia de desarrollo rural est\u00e1n dirigidos a insertar de mejor manera a los pobladores rurales al mercado, as\u00ed esta prerrogativa aparece como premisa central a lo largo del documento. No obstante, se dejan de lado una serie de aspectos tambi\u00e9n centrales para el desarrollo rural, como, por ejemplo, el acceso a recursos, el acceso de servicios de calidad en salud y educaci\u00f3n. Por lo tanto, este instrumento ret\u00f3rico est\u00e1 fundamentalmente orientado a reproducir una l\u00f3gica de capitalismo global, a partir de la preparaci\u00f3n de estas poblaciones, con el objetivo de estar premunidas para incorporarse al mercado. Esta teor\u00eda termina por justificar la eficacia y la eficiencia del mercado en abstracto, como si \u00e9ste fuera el \u00fanico elemento resorte para hacer que la calidad de vida de estas poblaciones mejore. Por otra parte esta estrategia de desarrollo rural termina por invisibilizar los conocimientos y los aprendizajes que por muchos a\u00f1os viene reproduci\u00e9ndose en el mundo rural, y que son pieza clave para el desarrollo. Como bien se\u00f1ala J\u00fcrgen Golte \"hay una riqueza acumulada entre la poblaci\u00f3n campesina tanto en cuanto a t\u00e9cnicas de cultivo como en cuanto al cuidado especial de plantas domesticadas y animales, que por mala suerte son m\u00e1s valoradas en lugares lejanos que en el pa\u00eds mismo\" (Golte 2006). Este elemento es invisibilizado, soslayado. De cara al caso expuesto podemos decir que no es posible el desarrollo rural en un escenario en el cual la sociedad local tiende a subordinar a los actores locales y a neutralizar la emergencia de demandas sociales. La construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de desarrollo rural exige a Luis Alberto Su\u00e1rez145los actores locales sobreponerse al sistema de fuerzas que estructura una sociedad local altamente jerarquizada, a fin de re-articular a todos los actores sociales en una plataforma horizontal. Quiz\u00e1 uno de los procesos m\u00e1s importantes y necesarios es la llamada revalorizaci\u00f3n \"sociopol\u00edtica de lo rural\" . Como bien sugiere Edelmira P\u00e9rez: \"hay que partir de la transformaci\u00f3n de las viejas estructuras de poder local y formas de dominaci\u00f3n como efecto parcial de las reformas constitucionales y de los procesos de descentralizaci\u00f3n desarrollados como parte del modelo global\" (2001: 25). Estamos frente a un escenario rural altamente heterog\u00e9neo, diverso y complejo; por lo tanto, es necesario aprehender la particularidad de las demandas y apremios, as\u00ed como las potencialidades y recursos a fin de construir pol\u00edticas de desarrollo rural desde una perspectiva local y regional, que dialogue al mismo tiempo con lo nacional y global. El desarrollo rural no s\u00f3lo necesita de la entelequia del Estado, requiere fundamentalmente de actores y agentes comprometidos con marcos de acci\u00f3n colectiva, a fin de re-conquistar la confianza en la cooperaci\u00f3n y en la acci\u00f3n conjunta. Asimismo, la construcci\u00f3n de pol\u00edticas de desarrollo rural y el desarrollo de estrategias y su implementaci\u00f3n, requieren de instituciones fortalecidas y con recursos que hagan posible la inversi\u00f3n en infraestructura b\u00e1sica, adem\u00e1s de contar con equipos capaces de pensar de manera integral las l\u00f3gicas internas y las din\u00e1micas de los diferentes campos sociales de la sociedad local. No olvidemos que los actores locales son las piezas clave en la construcci\u00f3n de este tipo de pol\u00edticas. En ese sentido, es necesario fortalecerlos y hacer madurar su capacidad de gesti\u00f3n a partir de la transferencia gradual de conocimientos y tecnolog\u00edas. Es necesario advertir que es posible que estemos frente a \"instancias de defensa y de negociaci\u00f3n con el Estado que (...) muestra tambi\u00e9n muchas veces un comportamiento err\u00e1tico e igualmente ambiguo\" (Diez 2001: 197). Las investigaciones nos advierten que, en efecto, estos nuevos espacios y formas de ejercicio y organizaci\u00f3n del poder tienen un \"sello de ambig\u00fcedad: el clientelismo y la pretensi\u00f3n de autonom\u00eda coexisten contradictoriamente, el liderazgo oscila entre la democracia y el autoritarismo, y ello es probablemente v\u00e1lido tanto para las presidentas de los clubes de madres como para los presidentes de las comunidades o los alcaldes\" (Diez 2001: 197). Esta ambig\u00fcedad podr\u00eda, en el peor de los casos, terminar por ahogar la autonom\u00eda que han adquirido los dirigentes, que como en el caso expuesto han logrado conquistar. Procesos de (re)territorializaci\u00f3n de peque\u00f1as sociedades de pastores 146 El caso nos ha permitido ver c\u00f3mo el tema del ordenamiento territorial es indispensable dentro de una perspectiva de restablecimiento de condiciones de convivencia en el campo, vinculadas como sugiere Edelmira P\u00e9rez con \"el fortalecimiento de la democracia participativa, el capital social y pol\u00edtico, deben ser el fundamento de una estrategia humana de desarrollo que tome como eje al sector rural\" (P\u00e9rez 2001: 19). En efecto, los pobladores de Santo Rosa de Condoray, han logrado combinar estos elementos en su lucha por la gesti\u00f3n del desarrollo local. En suma, son actores locales que han conquistado una relativa equidad territorial, por lo menos como principio b\u00e1sico de igualdad; de la misma forma, est\u00e1n seriamente comprometidos en la b\u00fasqueda de una equidad social, que les permita el acceso a bienes, servicios y dem\u00e1s beneficios del desarrollo. De cierta manera las visiones de estos actores locales coinciden mucho con ciertas perspectivas sobre desarrollo rural. Los dirigentes de Santa Rosa de Condoray est\u00e1n convencidos de la necesidad de construcci\u00f3n sociable del desarrollo. Asimismo, en este horizonte, es necesario \"nivelar socialmente el crecimiento econ\u00f3mico-productivo; que debe tender a la sustentabilidad y poner atenci\u00f3n en los pactos intergeneracionales con relaci\u00f3n a los recursos naturales as\u00ed como en el respeto por las diferencias, las diversidades culturales, \u00e9tnicas, de g\u00e9nero, de religi\u00f3n, de edades, de formas de vida, en un contexto social de igualdad de oportunidades en materia de salud, educaci\u00f3n, vivienda y alimentaci\u00f3n\" (Giarracca 2001: 12). CONCLUSIONES Uno de los retos importantes para las ciencias sociales es romper con el paradigma de la \"colonialidad del saber\" , y con los paradigmas que suponen el campo como el \"lugar\" para el asistencialismo pol\u00edtico y el paternalismo, menos a\u00fan podemos conformarnos con reproducir el sentido com\u00fan que asume que el campo es el \"lugar de la pobreza\" , cuando, en realidad, el campo ofrece un sinn\u00famero de potencialidades que est\u00e1n ligadas a conocimientos y saberes anclados en el devenir de los grupos humanos. Es necesario, por tanto, fortalecer esos conocimientos y saberes para que sean reconvertidos en otros tipos de capital. En ese sentido, la transferencia de conocimientos y el fortalecimiento de capitales sociales, culturales y cognitivos, son un aspecto indispensables para la creaci\u00f3n de riqueza de Luis Alberto Su\u00e1rez147manera creativa en el campo. A esto debemos acompa\u00f1ar un proceso real de descentralizaci\u00f3n que logre alcanzar las herramientas necesarias para que las sociedades rurales y campesinas desplieguen su riqueza a partir de su acervo cultural. Desde mi perspectiva, el estudio de las relaciones de poder, y c\u00f3mo \u00e9stas se imbrican en las relaciones sociales del espacio local es uno de los desaf\u00edos centrales de la sociolog\u00eda rural latinoamericana. Esta aproximaci\u00f3n pretende ampliar la imagen que las ciencias sociales proveen de las sociedades rurales como arm\u00f3nicas y estables o en fragmentaci\u00f3n. Considero que uno de los principales retos residen, por un lado, en dar cuenta de las relaciones de poder, la violencia simb\u00f3lica que engendra el campo global social, al mismo tiempo que ofrecemos una imagen de las posibilidades de organizaci\u00f3n pol\u00edtica, de acci\u00f3n colectiva y cooperaci\u00f3n social. En otras palabras, es importante examinar no solo sus luchas, sus intersticios y sus constre\u00f1imientos, sino tambi\u00e9n sus conquistas y las condiciones que lo hacen posible. Asimismo, es necesario ofrecer no solo una mirada de lo que sucede en el presente, sino fundamentalmente ubicar a estas comunidades en el devenir, por lo tanto, el cambio, la discontinuidad y la continuidad son elementos centrales. Mi punto de vista, al respecto, es que nos hemos enfocado adecuadamente c\u00f3mo los procesos de movilizaci\u00f3n, desplazamientos, des-territorializaci\u00f3n y re-territorializaci\u00f3n, se relacionan con la continuidad y discontinuidad cultural, en el cual los saberes, los conocimientos locales y las formaciones organizativas se re-estructuran. Del mismo modo, sugiero que uno de los principales desaf\u00edos te\u00f3ricos, consiste en pensar c\u00f3mo las sociedades locales y sus actores, pueden involucrarse en la construcci\u00f3n de pol\u00edticas regionales y locales de desarrollo rural. Pero, \u00bfen qu\u00e9 condiciones estos actores locales se incorporan a la escena pol\u00edtica de sus sociedades locales? \u00bfCu\u00e1les son las condiciones para construir pol\u00edticas p\u00fablicas de desarrollo rural? \u00bfCu\u00e1les son los mecanismos que hacen posible el consenso y el acuerdo, en medido de tensiones y relaciones de fuerzas que la sociedad local reproduce? \u00bfCu\u00e1l es la importancia que posee el horizonte de desarrollo local que construyen los actores? \u00bfC\u00f3mo estos horizontes de desarrollo se engarzan con los lineamientos de pol\u00edticas regionales y nacionales? Creo que las ciencias sociales que estudian a las sociedades en el \u00e1rea rural, se enfrentan de cara con estas preguntas. Procesos de (re)territorializaci\u00f3n de peque\u00f1as sociedades de pastores 148Mapa 1. Ubicaci\u00f3n del proyecto de Investigaci\u00f3n V\u00e9ase Radio de la zona punteadaLuis Alberto Su\u00e1rez 149Imagen 1. Vista Panor\u00e1mica de Santa Rosa de Condoray - Lunahuan\u00e1Procesos de (re)territorializaci\u00f3n de peque\u00f1as sociedades de pastores 150 REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Bourdieu, Pierre. 2000. Los usos sociales de la ciencia . Buenos Aires: Nueva visi\u00f3n. ______. 1999a. la teor\u00eda de la acci\u00f3n . Barcelona: Anagrama. ______. 1991. El sentido pr\u00e1ctico ______. 1988. La distinci\u00f3n . Madrid: T aurus. Bourdieu, Pierre & Wacquant, Louis. 1995. Respuestas. Por una Antropolog\u00eda Reflexiva . M\u00e9xico: Grijalbo. Bourdieu, Pierre & Passeron, Jean-Claude. 1995. La reproducci\u00f3n: elementos para una teor\u00eda del sistema de ense\u00f1anza . M\u00e9xico: Fontamara. Diez Hurtado, Alejandro. 1999. \"Diversidades, alternativas y ambig\u00fcedades: instituciones, comportamientos y mentalidades en la sociedad rural\" . V . \u00c1greda, A. Diez y M. Glave (eds.). Per\u00fa: El \"Organizaciones e integraci\u00f3n en el campo peruano despu\u00e9s de las pol\u00edticas neoliberales\" . En Giarracca, Norma Golte, Jurgen y De La Cadena, Marisol. 1982. La racionalidad de la organizaci\u00f3n andina . Lima: IEP . ______. 1995. \"Nuevos actores y culturales antiguas\". Julio Cotler (ed). Per\u00fa 1964-1994: sociedad 12. Lima: UNMSM. ______. 2000. \"Econom\u00eda, ecolog\u00eda, redes, campo y ciudad en los an\u00e1lisis antropol\u00f3gicos\" . No hay pa\u00eds m\u00e1s diverso. Compendio de Antropolog\u00eda . Degregori Carlos Ivan, ed. Lima: IEP-Red para las Ciencias Sociales. ______. 2001. \"Migraci\u00f3n andina y cultura peruana\" . Historia de la cultura peruana . T omo II. Lima: Fondo Editorial del Congreso de la Rep\u00fablica del Per\u00fa.Luis Alberto Su\u00e1rez151Hurtado, Isabel. 2000. \"Din\u00e1micas territoriales: afirmaci\u00f3n de las ciudades intermedias y surgimiento de los espacios locales\" . En I. Hurtado, C. T rivelli y A. Brack (eds.). Per\u00fa: El problema . IRD-ITDG. rural\" . Per\u00fa: Lima: SEPIA. P\u00e9rez, Edelmira. rurales nacional\" . E. Gonz\u00e1les de Olarte, B. Revesz y M. T apia (eds.). Per\u00fa: El problema agrario en debate . SEPIA VI. Lima: SEPIA. 283-324. Steinhauf, Andreas. 1990. Comunidades y de colonia de emigrantes: 'El caso de Quinches'\" . Revista de Antropolog\u00eda 9: 153 - 168. ______. 1991. \"Diferenciaci\u00f3n \u00e9tnica y Redes de larga distancia entre migrantes Andinos: El caso de Sanka Ludwing Huber. 1996. \"Redes sociales en una econom\u00eda \u00e9tnica: lo artesanos de la costa norte del de I\u00b4Institut 281. T Carolina. 2005. \"Estrategias y pol\u00edticas de desarrollo rural\" . Econom\u00eda y Sociedad 57. Procesos de (re)territorializaci\u00f3n de peque\u00f1as sociedades de pastores 152153Las incongruencias de la participaci\u00f3n ciudadana y la descentralizaci\u00f3n en municipios rurales : el caso de Cuqu\u00edo Jalisco en M\u00e9xico Carlos Rodr\u00edguez Wallenius y Roberto Diego Quintana INTRODUCCI\u00d3N La demanda por democratizar la vida municipal es una petici\u00f3n a\u00f1eja de las luchas ciudadanas en los municipios mexicanos. En los \u00faltimos 25 a\u00f1os los actores pol\u00edticos y ciudadanos han venido realizando esfuerzos por tener elecciones locales libres y transparentes con el fin de poder controlar los recursos, funciones y acciones municipales acrecentadas por el proceso de descentralizaci\u00f3n de la administraci\u00f3n p\u00fablica nacional. El triunfo electoral de partidos pol\u00edticos y sobre todo de candidatos del pueblo, sensibles e identificados con los problemas locales y regionales han impulsado formas de participaci\u00f3n ciudadana en la definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas locales (Mojard\u00edn 2003). Desde 1977 en el pa\u00eds se ha venido dando un proceso de desconcentraci\u00f3n y descentralizaci\u00f3n administrativa de ciertas actividades y atribuciones hacia los ayuntamientos que ha ido dejando en manos de las autoridades locales m\u00e1s recursos, atribuciones, funciones y acciones. La imagen de los gobiernos municipales que anta\u00f1o se dedicaban fundamentalmente a mantener la ley y el orden local ya no corresponden con las nuevas actividades de los municipios en M\u00e9xico, que incluyen obra p\u00fablica, asesor\u00eda t\u00e9cnica agropecuaria, educaci\u00f3n b\u00e1sica, salud y una gran diversidad de funciones determinadas por los propios municipios, seg\u00fan la interpretaci\u00f3n que hagan de sus realidades quienes tengan en sus manos la definici\u00f3n de los planes, estrategias, programas y proyectos gubernamentales locales; cabe como ejemplo mencionar la capacitaci\u00f3n y financiamiento de bandas de m\u00fasica que, en muchos municipios de Guerrero y Oaxaca, son centrales en la vida cultural, 154religiosa y social de los pueblos. La tendencia a la descentralizaci\u00f3n ha cobrado mayor \u00edmpetu debido a la presi\u00f3n de organismos internacionales como el Banco Mundial o el Fondo Monetario Internacional, que han exigido dar mayor margen de maniobra a las entidades locales y a las organizaciones de la sociedad civil (OSCs) y as\u00ed tratar de sortear los efectos de la crisis econ\u00f3mica provocada por las pol\u00edticas neoliberales aplicadas desde principios de los a\u00f1os ochenta. De esta manera, el gobierno federal ha promovido reformas para fortalecer las capacidades de los municipios bajo la idea de eficientizar la gobernabilidad y la administraci\u00f3n p\u00fablica, trasladando responsabilidades a los gobiernos locales en lugar de seguir atendiendo las demandas y necesidades de la poblaci\u00f3n desde un anquilosado aparato centralizado. Estos cambios se expresan en las reformas al Art\u00edculo 115 del 1983 y 1999, que han dotado de un marco legal a las nuevas funciones de los gobiernos municipales, y a pesar de ello, la descentralizaci\u00f3n en la realidad ha sido un proceso parcial, lento, pol\u00edticamente limitado e insuficiente1. En forma paralela al proceso de descentralizaci\u00f3n, la lucha ciudadana por la democratizaci\u00f3n electoral local ha venido abriendo espacios a la participaci\u00f3n de distintos actores sociales en las arenas municipales. Esta lucha ha sido ardua y tal vez una de las m\u00e1s importantes en la vida pol\u00edtica nacional. En el M\u00e9xico rural \u00e9sta ha derivado en alternancias pol\u00edticas en muchos gobiernos municipales que han dado lugar a todo un caleidoscopio de experiencias sobre qu\u00e9 hacer y c\u00f3mo hacer desde el gobierno local2. El caso del Consejo Democr\u00e1tico Municipal (CODEMUC) de Cuqu\u00edo fue por una d\u00e9cada (1993-2003) la experiencia m\u00e1s paradigm\u00e1tica de participaci\u00f3n ciudadana en gobiernos locales3, que fue tanto potenciada como limitada por los procesos de descentralizaci\u00f3n en materia presupuestal y de planeaci\u00f3n del desarrollo.Carlos Rodr\u00edguez Wallenius y Roberto Diego Quintana 1 Sobre las limitaciones de las reformas al art\u00edculo 115 ver Mojard\u00edn (2003). 2 En ese per\u00edodo varias fueron las experiencias de gobiernos municipales vinculadas a las luchas ciudadanas y organizaciones campesinas. Destacan los casos de Juchit\u00e1n, Oaxaca con la Cocei; en Ixhuatl\u00e1n del Caf\u00e9, Veracruz con Grupo de Educaci\u00f3n Campesina y Capacitaci\u00f3n Agropecuaria (Grecca) en el per\u00edodo de gobierno 1995- 1997; Zaragoza, V eracruz con Comit\u00e9 de defensa Popular de Zaragoza en el per\u00edodo de gobierno 1995-1997, experiencias que trataron de impulsar ejercicios de gobierno participativos que, de una forma creativa, apostaron a espacios ciudadanos en la promoci\u00f3n del desarrollo con una visi\u00f3n integral (Rodr\u00edguez 2005). 3 Esta experiencia fue reconocida en el 2001 con el premio de Gobierno y Gesti\u00f3n Local que entrega el Cide y la Fundaci\u00f3n Ford.155 El CODEMUC fue un espacio de planeaci\u00f3n y toma de decisi\u00f3n con mecanismos participativos que tuvo importantes logros con relaci\u00f3n a un desarrollo equilibrado en el escenario municipal, con base en una econom\u00eda productiva, en la que las distintas comunidades asumieron de manera activa su papel en la promoci\u00f3n de procesos de cambio para mejorar la calidad de vida local, en materia de redistribuci\u00f3n de recursos e ingreso, priorizaci\u00f3n de actividades, y organizaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y aprendizajes ciudadanos (Almeida 2002:110-113). No obstante, problemas relacionados a los liderazgos locales y a los mecanismos de decisi\u00f3n pol\u00edtica hicieron que en las elecciones locales del 2003 el partido pol\u00edtico que hab\u00eda conducido esta experiencia, el PRD, fuera derrotado en las urnas y que el nuevo ayuntamiento cortara de tajo este proceso, al menos en su vinculaci\u00f3n con el gobierno local. LA EXPERIENCIA DEL CONSE jO DEMOCR\u00c1TICO MUNICIPAL Cuqu\u00edo es un municipio rural clasificado por la CONAPU con un grado alto de marginaci\u00f3n, ocupando el lugar 15 de 124 entre los municipios marginados de Jalisco (CONAPU 2004). Ubicado a 75 kil\u00f3metros al noreste de la ciudad de Guadalajara, cuenta con una poblaci\u00f3n de 17,554 habitantes (INEGI 2000) dispersos en 120 comunidades. Seg\u00fan datos del censo del a\u00f1o 2000, la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa es de 4.564 habitantes, de los cuales un 52% se ocupa en el sector primario. La agricultura y la ganader\u00eda son la principal actividad econ\u00f3mica del municipio sobresaliendo la producci\u00f3n de ma\u00edz, tomate de c\u00e1scara y ganado bovino. La mayor parte de la tenencia de la tierra es de peque\u00f1a propiedad. La experiencia del CODEMUC tiene como origen la formaci\u00f3n y desarrollo de la Organizaci\u00f3n Campesina Independiente de Jalisco (OCIJ) que se constituye a partir de tres tipos de lucha: por la tenencia de la tierra, por la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n del ma\u00edz y por la democratizaci\u00f3n de los procesos electorales locales. En torno a la primera lucha, un elemento catalizador para la organizaci\u00f3n social se dio a inicios de 1987 cuando un grupo de ejidatarios de OCOTIC se vincula con otros campesinos de las comunidades del municipio frente a las amenazas de desalojo de caciques de la regi\u00f3n, para lo cual forman la OCIJ (Bolos 2003: 68). Junto a este proceso, otros campesinos Las incongruencias de la participaci\u00f3n ciudadana156de la regi\u00f3n se vinculan a este esfuerzo organizativo con el inter\u00e9s de enfrentar los problemas de producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n del ma\u00edz, el cual representa su principal fuente de sobrevivencia. De esta manera, la OCIJ, para finales de 1987, cuenta con 150 productores (Gonz\u00e1lez 2006: 30), fortaleciendo sus redes con las Comunidades Eclesiales de Base (CEB) relacionadas con los sectores progresistas de la Iglesia Cat\u00f3lica (Bazdresch 2001: 459). El trabajo de OCIJ se vuelve particularmente importante en la regi\u00f3n debido a que la producci\u00f3n de ma\u00edz fue impactada negativamente por las pol\u00edticas neoliberales que se impulsaron desde la d\u00e9cada de los ochenta, como la apertura indiscriminada a las importaciones, la reducci\u00f3n de subsidios, las restricciones crediticias y el desplome del precio de venta del ma\u00edz, as\u00ed como el adelgazamiento estatal que conllev\u00f3 la reducci\u00f3n de instituciones y apoyos para la producci\u00f3n (Diego y Calder\u00f3n 1998: 223-240); estos factores agudizaron la situaci\u00f3n de los campesinos de Cuqu\u00edo. En este escenario, la OCIJ empieza a aglutinar una serie de intereses de los grupos campesinos en torno a un proyecto productivo. Independientemente de las filiaciones partidarias y que no encuentran eco en las pol\u00edticas gubernamentales, la OCIJ se convierte en una organizaci\u00f3n social de influencia regional que incorpora a 32 organizaciones comunitarias de producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n rural (Gonz\u00e1lez 2006: 30). Es en este proceso que la OCIJ se plantea la democratizaci\u00f3n del gobierno municipal para que atienda las demandas campesinas, en contra de la estructura de poder local que se basaba en el control de grupos caciquiles que en el \u00e1mbito econ\u00f3mico controlaban la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n, as\u00ed como el escenario pol\u00edtico, junto con el PRI, mediante sus relaciones clientelares4 con la Confederaci\u00f3n Nacional Campesina (CNC) y organizaciones oficialistas de ganaderos y comerciantes, excluyendo a los grupos independientes (Bazdresch 2001: 460). De esta forma, la OCIJ hace una alianza con el naciente Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, que no ten\u00eda presencia en el municipio para competir en las elecciones locales de 1992. Despu\u00e9s de varias agresiones e Carlos Rodr\u00edguez Wallenius y Roberto Diego Quintana 4 Por clientelar, nos referimos a un sistema de relaci\u00f3n interpersonal asim\u00e9trica entre un patr\u00f3n, que directamente provee protecci\u00f3n, asistencia, patrocinio o mecenazgo a sus clientes, y \u00e9stos a cambio, ofrecen lealtad y apoyo para promover sus intereses. La relaci\u00f3n entre un patr\u00f3n y su clientela es, obviamente, desigual, \"pero [...] el intercambio resulta de rango tan amplio que hace suficientemente leg\u00edtima o razonable la dependencia\" (Hesles 1998: 29).157intimidaciones por parte del gobierno local y del PRI, ganan los comicios siendo el primer gobierno de la alternancia en setenta a\u00f1os (Figueroa 2005), con 56% de los votos frente al 37% del PRI, convirti\u00e9ndose Cuqu\u00edo en el primer municipio que el PRD gan\u00f3 en Jalisco (Bolos 2000: 81). El Consejo Democr\u00e1tico Municipal de Cuqu\u00edo se conforma en 1993 como respuesta a la demanda de grupo de ciudadanos y productores comunitarios vinculados a la OCIJ que presenta al nuevo gobierno municipal propuestas de realizaci\u00f3n de obras p\u00fablicas a partir de autodiagn\u00f3sticos comunitarios. El ayuntamiento retoma estas ideas y propone la creaci\u00f3n de este espacio de participaci\u00f3n ciudadana (Gonz\u00e1lez 2006: 31). Es a partir de entonces que empieza a tomar forma el CODEMUC como una instancia de participaci\u00f3n ciudadana, independiente de la OCIJ y de los partidos pol\u00edticos, situaci\u00f3n que le permiti\u00f3 convertirse en un interlocutor ante el gobierno municipal respecto a la planeaci\u00f3n y la toma de decisiones de obra p\u00fablica, servicios y el destino del presupuesto p\u00fablico (Bazdresch 2001:462). Cabe destacar, como elemento importante de esta experiencia de gobierno, que el CODEMUC, la OCIJ y el mismo municipio fueron asesorados por ACCEDDE5, la que, desde el origen de la OCIJ, los ha acompa\u00f1ado con talleres de capacitaci\u00f3n, de planeaci\u00f3n participativa y de priorizaci\u00f3n de la obra p\u00fablica. FUNDAMENTOS LEGALES Y OPERATIVOS DEL CODEMUC El fundamento legal del Consejo Democr\u00e1tico Municipal est\u00e1 en la Ley de Planeaci\u00f3n, la cual da pie a que los municipios realicen una planeaci\u00f3n para el desarrollo dentro del Sistema Nacional de Planeaci\u00f3n Democr\u00e1tica6. Asimismo, se crean los Comit\u00e9s de Planeaci\u00f3n para el Desarrollo Municipal Las incongruencias de la participaci\u00f3n ciudadana 5 Acci\u00f3n Ciudadana para la Educaci\u00f3n, el Desarrollo y la Democracia, es una organizaci\u00f3n de la sociedad civil fundada en 1995 que asesora a organizaciones sociales y gobiernos municipales en temas financieros, educativos de desarrollo local y construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas (Gonz\u00e1lez 2006: 30). 6 En el art\u00edculo 34 en su inciso segundo establece \"Los procedimientos de coordinaci\u00f3n entre las autoridades federales, estatales y municipales para propiciar la planeaci\u00f3n del desarrollo integral de cada entidad federativa y de los municipios, y su congruencia con la planeaci\u00f3n nacional, as\u00ed como para promover la participaci\u00f3n de los diversos sectores de la sociedad en las actividades de planeaci\u00f3n\" .158(COPLADEM) que son el organismo t\u00e9cnico para la conducci\u00f3n de las tareas de planeaci\u00f3n y seguimiento de acciones de desarrollo de las municipalidades, los cuales deben asegurar la participaci\u00f3n ciudadana en las tareas de planeaci\u00f3n7. Mont\u00e1ndose sobre la figura del COPLADEM, se cre\u00f3 un espacio de planeaci\u00f3n y participaci\u00f3n con representantes electos de cada comunidad, llamados consejeros comunitarios y representantes del ayuntamiento, denomin\u00e1ndose a este espacio Consejo Democr\u00e1tico Municipal de Cuqu\u00edo, al cual le definieron como objetivo \"garantizar a los habitantes del municipio una mayor participaci\u00f3n y atenci\u00f3n a sus necesidades econ\u00f3micas, sociales y culturales mediante la colaboraci\u00f3n conjunta entre autoridades y ciudadan\u00eda para lograr el desarrollo integral del municipio\" . Su estructura se bas\u00f3 en representantes electos de cada localidad que formaban parte de un consejo comunitario. Las localidades se agruparon en zonas. La zonificaci\u00f3n municipal se defini\u00f3 por una divisi\u00f3n del municipio en 10 zonas, a manera de lograr una mayor participaci\u00f3n, captaci\u00f3n y atenci\u00f3n a las necesidades de las comunidades, as\u00ed como para dar un mejor seguimiento al desarrollo equilibrado del municipio (Figueroa 2005: 23). Los consejeros comunitarios fueron electos democr\u00e1ticamente mediante voto directo y secreto. Los consejeros de cada zona formaban un consejo zonal, que contaba con un secretario. Los secretarios de zona m\u00e1s un coordinador formaban el comit\u00e9 permanente del CODEMUC. El comit\u00e9 permanente, como instancia de coordinaci\u00f3n de tareas y organizaci\u00f3n interna del Codemuc, estaba compuesto por el coordinador general, los 10 secretarios consejeros de zona y un secretario t\u00e9cnico. Con esta estructura, cada secretario de zona se encargaba de recoger la opini\u00f3n de cada consejero comunitario y de recorrer cada localidad de su zona, para listar y dar prioridad a las necesidades de servicios y obras p\u00fablicas, mediante el m\u00e9todo de trabajo conocido como \"planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica participativa\" (GEA/WRI 1993), instrumento que contempla el diagn\u00f3stico, definici\u00f3n Carlos Rodr\u00edguez Wallenius y Roberto Diego Quintana 7 El Art\u00edculo 20 se\u00f1ala \"En el \u00e1mbito del Sistema Nacional de Planeaci\u00f3n Democr\u00e1tica tendr\u00e1 lugar la participaci\u00f3n y consulta de los diversos grupos sociales, con el prop\u00f3sito de que la poblaci\u00f3n exprese sus opiniones para la elaboraci\u00f3n, actualizaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del Plan (...) Las organizaciones representativas de los obreros, campesinos y grupos populares; de las instituciones acad\u00e9micas, profesionales y de investigaci\u00f3n; de los organismos empresariales; y de otras agrupaciones sociales, participar\u00e1n como \u00f3rganos de consulta permanente en los aspectos de la planeaci\u00f3n democr\u00e1tica\" .159de estrategias, seguimiento y evaluaci\u00f3n continua. En esta experiencia, mediante talleres de reflexi\u00f3n y an\u00e1lisis, cada comunidad ubicaba cu\u00e1les eran las necesidades m\u00e1s apremiantes, priorizando las obras, servicios y acciones a realizar (Figueroa 2005:22-23). Con esta informaci\u00f3n y acuerdos, se realizaba una asamblea plenaria anual con asistencia de: i. todos los consejeros comunitarios, consejeros y secretarios zonales y el coordinador general; ii. los representantes de la autoridad municipal (Presidente municipal, Regidor); iii. los representantes de los niveles de gobierno estatal y federal con presencia en el municipio; y iv. los representantes de las organizaciones civiles, sociales y econ\u00f3micas presentes en el municipio. En esta asamblea se discut\u00edan y consensuaban las obras y servicios para todo el municipio, y las propuestas eran enviadas al cabildo para su aprobaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n en el presupuesto anual del municipio (Bazdresch 2001: 463-465). LOGROS Y FIN DEL PROCESO De acuerdo a Figueroa (2005: 26-27) y Bazdresch (2001: 470), dentro de los logros del CODEMUC se encuentran: - Revertir la situaci\u00f3n de marginaci\u00f3n y rezago en servicios b\u00e1sicos de ciertas localidades. - Fortalecer a la ciudadan\u00eda, en tanto la poblaci\u00f3n reconoce de mejor manera sus derechos. - Desarrollo de una relaci\u00f3n de cooperaci\u00f3n entre el gobierno local y la comunidad, legitimada en la participaci\u00f3n ciudadana en actividades que conciernen al desarrollo del municipio. - Un aumento de la participaci\u00f3n ciudadana en la definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas a nivel municipal; cada vez era mayor el n\u00famero de ciudadanos involucrados en el desarrollo integral del municipio (se puede hablar de aproximadamente 1,800 personas que participaban en 60 comunidades del municipio). - Mayor transparencia de las autoridades sobre el manejo de los recursos municipales y acceso ciudadano a la informaci\u00f3n sobre los programas y proyectos de Gobierno municipal. - Distribuci\u00f3n equitativa por zonas de los recursos econ\u00f3micos y materiales mediante el aumento de obras de desarrollo y servicios b\u00e1sicos en todas las comunidades. La gran paradoja estriba en que no obstante todos estos logros, Las incongruencias de la participaci\u00f3n ciudadana160en las elecciones locales del 2003 el PRD en su alianza con la OCIJ presenta como candidato a Mart\u00edn Luna Morales, que fue T esorero del Ayuntamiento en el per\u00edodo 2000-2003. \u00c9ste pierde los comicios frente al candidato del PAN, Adri\u00e1n Cornelio Gonz\u00e1lez con 50% de los sufragios frente a 26% del perredista. El nuevo gobierno municipal desconoce al CODEMUC (Figueroa 2005: 23), dando paso a un cambio en la estrategia de planeaci\u00f3n y de vinculaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, como se expresa en el Plan de Desarrollo Municipal 2004-2006, que \"es el resultado de la recopilaci\u00f3n de la informaci\u00f3n coordinada y complementaria entre las \u00e1reas o direcciones del Ayuntamiento... mediante talleres y entrevistas con algunos de los principales actores municipales; consultas bibliogr\u00e1ficas en oficinas gubernamentales como el Ayuntamiento de Cuqu\u00edo, el INEGI, la SEPROE, (Ayuntamiento Cuqu\u00edo 2004: 7-9). ALGUNAS RAZONES DE LA DERROTA La pregunta que surge despu\u00e9s de hacer este apretado recuento es: \u00bfpor qu\u00e9 los habitantes de Cuqu\u00edo no votaron por la continuidad de esta experiencia tan reconocida de gobierno participativo?8. Los autores de este art\u00edculo reconocemos que no es f\u00e1cil encontrar una respuesta, hay varios elementos a considerar para tratar de responder este acertijo. Nos centraremos en tres dimensiones que nos parecen relevantes9 como un primer intento explicativo desde las condiciones de gobierno o gobernanza10. Uno: Separaci\u00f3n entre las instancias de decisi\u00f3n y de organizaci\u00f3n En el proceso de Cuqu\u00edo se fueron entreverando al menos cuatro Carlos Rodr\u00edguez Wallenius y Roberto Diego Quintana 8 Cabe aclarar que no hubo evidencias de fraude electoral en esta elecci\u00f3n de parte de ninguno de los partidos. 9 Otras dimensiones como la cultura pol\u00edtica del gobernante (pol\u00edtica tradicional, concentraci\u00f3n en toma de decisiones, relaciones clientelistas) pueden ser importantes, pero para efectos de este trabajo no las abordaremos. 10 Nos referimos a las relaciones rec\u00edprocas entre ciudadanos y sus gobiernos, lo que incluye instituciones de elecci\u00f3n popular, rendici\u00f3n de cuentas y espacios e instrumentos propicios para la participaci\u00f3n ciudadana (Selee y Sant\u00f3n 2006:14)161importantes espacios de poder: el gobierno municipal, el CODEMUC, la OCIJ y el PRD, entre los cuales con el tiempo se fueron acentuando las diferencias de estrategia y prioridades, principalmente entre el CODEMUC y el ayuntamiento. Por otra parte, el Consejo represent\u00f3 un espacio para construir liderazgos que aspiraban a espacios de representaci\u00f3n popular como regidores, entrando varios de sus integrantes en conflicto de intereses personales que afectaron negativamente el desempe\u00f1o de este Consejo como instancia civil frente al gobierno municipal. La OCIJ, por su parte, debido a la coyuntura por el probable acceso a recursos p\u00fablicos se volvi\u00f3 un aparato t\u00e9cnico de gesti\u00f3n de recursos, formando sociedades de producci\u00f3n rural (SPRs) en el municipio y sus alrededores. Esta din\u00e1mica coyuntural fue desvinculando a esta organizaci\u00f3n de su proyecto fundamental: construir un gobierno local democr\u00e1tico, transparente y participativo. Por su parte, el PRD, que al principio de este movimiento tuvo una presencia simb\u00f3lica por formalizar la candidatura alternativa al poder local institucionalizado, durante los seis a\u00f1os que sus candidatos estuvieron en el poder municipal logr\u00f3 crear una estructura municipal y una l\u00f3gica neo-clientelista que incidi\u00f3 en los procesos de selecci\u00f3n de los candidatos. Dos: Descentralizaci\u00f3n truncada Los cambios constitucionales de 1999 en el art\u00edculo 115 de la constituci\u00f3n federal y las adecuaciones consecuentes en la Constituci\u00f3n de Jalisco, fueron limitadas en t\u00e9rminos de nuevas atribuciones a los gobiernos locales. A ello le debemos a\u00f1adir un relativo estancamiento en los recursos econ\u00f3micos que llegaban al municipio, m\u00e1s a\u00fan por ser su gobierno de oposici\u00f3n. Para el caso de Cuqu\u00edo podemos observar que los recursos del Ramo 33 de aportaciones a los municipios11, se incrementan en los primeros a\u00f1os de constituci\u00f3n de dicho fondo, pero tienden a disminuir si consideramos el crecimiento poblacional y la inflaci\u00f3n, como podemos observar en la siguiente tabla: 11 A partir de 1998 se cre\u00f3 una partida espec\u00edfica (Ramo) en el presupuesto de egresos que consider\u00f3 a los municipios, conocido como R amo 33, en particular el Fondo de aportaciones para infraestr uctura social b\u00e1sica se convirti\u00f3 en una fuente importante de recursos para realizaci\u00f3n de obras.Las incongruencias de la participaci\u00f3n ciudadana162Tabla 1.- Fondo de aportaciones para la Infraestructura social municipal ( FAISM ) 1998-2004 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 Cuqu\u00edo 2, 898, 7724, 001, 7804, 729, 1715, 638, 4454, 337, 5874, 467, 4354, 691, 737 Fuente: www.e-local.gob.mx Esto choca con un impacto de las pr\u00e1cticas participativas del CODEMUC , que tienden a ampliar el abanico de demandas comunitarias a atender, ya no s\u00f3lo referidas a la realizaci\u00f3n de obras de infraestructura sino a los servicios de educaci\u00f3n y salud con pr\u00e1cticamente una disminuci\u00f3n de recursos en t\u00e9rminos reales. Tres: Crisis de la participaci\u00f3n ciudadana Una de las situaciones que pone en predicamento la eficiencia pol\u00edtica de los espacios de participaci\u00f3n ciudadana (Selee y Sant\u00edn 2006: 14), son los mecanismos participativos que ciertamente mejoran la capacidad deliberativa, de acceso a la informaci\u00f3n y de toma de decisiones de los ciudadanos involucrados en estos procesos, pero que cuando menos en el corto plazo, y m\u00e1s cuando hay una restricci\u00f3n de recursos financieros, no parecieran estar contribuyendo a mejorar la percepci\u00f3n de la poblaci\u00f3n local con relaci\u00f3n a mejorar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n local. En este sentido, los cr\u00edticos de este proceso mencionan que ha faltado hacer part\u00edcipes a m\u00e1s sectores de la poblaci\u00f3n en el CODEMUC, dado que, en tono con la cultura pol\u00edtica nacional, los representantes ante el Consejo tendieron a perpetuarse en el cargo, no abriendo espacios para la participaci\u00f3n representativa a otros miembros de sus comunidades (P\u00e9rez 2003). Aqu\u00ed se expresa claramente la paradoja de esta experiencia participativa que pone en evidencia los l\u00edmites de la descentralizaci\u00f3n para los espacios locales, poniendo en predicamento las nuevas estructuras de poder y de toma de decisi\u00f3n. Ello se puede explicar por razones de la estructura de funcionamiento y dependencia de los ayuntamientos y es que a pesar de los aparentes esfuerzos de descentralizaci\u00f3n, el municipio sigue siendo el Carlos Rodr\u00edguez Wallenius y Roberto Diego Quintana163\u00e1mbito de gobierno que tiene menos recursos y facultades para solucionar los problemas de pobreza y exclusi\u00f3n local provocadas por las pol\u00edticas neoliberales. De esta manera, la lucha por promover la construcci\u00f3n de procesos de desarrollo desde lo local enfrent\u00f3 en el caso de Cuqu\u00edo serias limitaciones, no s\u00f3lo por los elementos estructurales, sino por el impacto local de las pol\u00edticas econ\u00f3micas generales aplicadas en nuestro pa\u00eds. PROBLEMAS DE CUL TURA POL\u00cdTICA La experiencia de Cuqu\u00edo, a pesar de que cre\u00f3 formas innovadoras para la incorporaci\u00f3n de la participaci\u00f3n ciudadana en la toma de decisiones, no pudo resolver el problema de la continuidad de los actos de gobierno ante los cambios de partido pol\u00edtico en el gobierno local. Los problemas de continuidad hablan no s\u00f3lo de dificultades para la institucionalizaci\u00f3n de los procesos de participaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n de que en el \u00e1mbito municipal todav\u00eda existen serios rezagos estructurales y de cultura pol\u00edtica de los gobernantes, que han impedido la permanencia de dichos procesos. La realidad del municipio de nuestro pa\u00eds es muy compleja, ya que est\u00e1 sometida a muchas repercusiones provocadas por las pol\u00edticas econ\u00f3micas gubernamentales y que se expresan en los crecientes niveles de pobreza, desempleo, subempleo y falta de oportunidades econ\u00f3micas que est\u00e1n afectando por igual la calidad de vida de los habitantes de los municipios. A lo anterior hay que a\u00f1adirle la dif\u00edcil situaci\u00f3n de seguridad p\u00fablica, los da\u00f1os medioambientales, el progresivo deterioro en las principales variables de la salud p\u00fablica, entre otras cuestiones, problemas que tienen su expresi\u00f3n territorial en el municipio. Frente a este marco de problemas generales, las municipalidades tienen muchas limitaciones relacionadas con la estructura de funcionamiento del municipio entre las que podemos enunciar dos que nos parecen relevantes: - Las pocas atribuciones en materia de promoci\u00f3n del desarrollo y en la instrumentaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales, en particular. El art\u00edculo 115 de la Constituci\u00f3n federal asigna a los municipios tareas en servicios b\u00e1sicos como agua potable, alumbrado p\u00fablico, panteones o seguridad p\u00fablica, pero ninguna en t\u00e9rminos de acciones que tengan impacto en el impulso del desarrollo social como pueden ser la salud, la educaci\u00f3n o la vivienda, Las incongruencias de la participaci\u00f3n ciudadana164las cuales est\u00e1n en manos del gobierno federal o estatal. - El car\u00e1cter subordinado del gobierno municipal en pol\u00edtica social respecto a los gobiernos estatales y federales. En efecto, la pol\u00edtica social es definida en sus l\u00edneas generales por el ejecutivo federal y la magnitud de la inversi\u00f3n dedicada a este rubro supera con mucho las raqu\u00edticas finanzas locales, ejemplo de ello son los programas asistencialistas sociales como Progresa, Oportunidades o los programas del DIF que superan con mucho los pocos recursos que el municipio mexicano promedio tiene para la promoci\u00f3n de acciones sociales. Estos dos elementos ponen en una situaci\u00f3n de desventaja a los espacios de participaci\u00f3n y deliberaci\u00f3n municipales, no solamente porque los limitan sobre qu\u00e9 cosas decidir, sino tambi\u00e9n en lo referente a los recursos sobre los cu\u00e1les tienen incidencia y que no pueden equipararse a los que destinan otros \u00e1mbitos de gobierno. Adem\u00e1s de estas dificultades estructurales del municipio mexicano, existen obst\u00e1culos debido a una cultura pol\u00edtica de los gobernantes que frena la continuidad de los programas y actividades municipales. Resaltamos algunas: -La cultura del \"corto placismo\" , propiciada por los per\u00edodos de gobierno de tres a\u00f1os en los que los gobernantes se limitan a completar el ciclo de aprender, trabajar y preparar su salida de la administraci\u00f3n. -La cultura del \"borr\u00f3n y cuenta nueva\" de los presidentes municipales que cortan los programas de sus antecesores impidiendo la continuidad de los mismos de un trienio a otro. SOBRE EL CAR\u00c1CTER DE LA DESCENTRALIZACI\u00d3N , LA NECESIDAD DE DEVOLUCI\u00d3N Y CAMBIO CUL TURAL El proceso de Cuqu\u00edo pone en crisis varios supuestos vinculados a la participaci\u00f3n ciudadana como el de la democracia territorial de proximidad (Borja 2003), que considera que, en la medida en que los gobiernos locales est\u00e1n m\u00e1s pr\u00f3ximos en la gesti\u00f3n a la poblaci\u00f3n, en esa medida los ciudadanos tienen mayor capacidad para integrar sus problemas y necesidades en pol\u00edticas p\u00fablicas y para crear espacios de representatividad directa e inmediata con los gobiernos locales que permitan mayores condiciones de equidad en la participaci\u00f3n. La experiencia de Cuqu\u00edo evidencia cambios importantes no s\u00f3lo en el gobierno sino en la sociedad. Si bien la evidencia est\u00e1 a favor Carlos Rodr\u00edguez Wallenius y Roberto Diego Quintana165de la necesidad de devolverle capacidades y toma de decisi\u00f3n a los ciudadanos y sus figuras asociativas como, en este caso, el CODEMUC . El huevo de la serpiente de esta devoluci\u00f3n pareciera radicar en la cultura pol\u00edtica vertical y autoritaria mexicana que pareciera correr un velo lleno de ego y ejercicio del poder frente a las mentes de quienes gobiernan en los poderes locales. Igualmente importante es la influencia de esta cultura y de la precariedad en que vive la mayor parte de la poblaci\u00f3n en quienes llegan a ser elegidos como representantes, muchos de los cuales, desde su experiencia de vida, encuentran en ese peque\u00f1o escal\u00f3n una oportunidad para salir de la miseria en que la fatalidad del M\u00e9xico B\u00e1rbaro los ha tenido. As\u00ed, algunos aprovechan el peque\u00f1o 'cargo' para tratar de seguir escalando hacia donde sea poniendo sus intereses personales por sobre los del colectivo, debilitando el fr\u00e1gil tejido social y dando muchas veces al traste con experiencias prometedoras como lo fue el caso de Cuqu\u00edo. Queda por ver, en el mediano plazo, y despu\u00e9s de la alternancia con un gobierno de derecha, si la poblaci\u00f3n de Cuqu\u00edo rescatar\u00e1 algo de esta experiencia en futuros gobiernos locales y en instancias de contrapoder de la sociedad civil. Las incongruencias de la participaci\u00f3n ciudadana166REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Almeida, Jos\u00e9. 2002. \"Cuquio Jalisco: por una cultura de rendici\u00f3n de cuentas con responsabilidad\" . Antolog\u00eda de Participaci\u00f3n Ciudadana . Dionisio Cordova, Jalisco\" . Innovaci\u00f3n en Gobiernos Locales: Un panorama de experiencias municipales en M\u00e9xico . Enrique Cabrero Mendoza (coord.). M\u00e9xico: Cide / Fundaci\u00f3n Ford. Bolos, Silvia. 2003. Organizaciones sociales y gobiernos municipales. Construcci\u00f3n de nuevas formas de participaci\u00f3n . M\u00e9xico: Universidad Iberoamericana. Borja, Jordi. 2003. Desaf\u00edos de la democracia: Ciudadan\u00eda y participaci\u00f3n. M\u00e9xico: CESEM. Diego Quintana, Roberto y Rafael Calder\u00f3n Ar\u00f3zqueta. 1998. \"El ma\u00edz y las pol\u00edticas agr\u00edcolas en M\u00e9xico: Cent\u00e9otl vs el libre mercado\" . La sociedad frente al mercado . Mar\u00eda T arr\u00edo Garc\u00eda y Luciano Concheiro B\u00f3rquez (coord.). M\u00e9xico: La Jornada / UAM. Figueroa, Manuel. 2005. \"Planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica en Cuqu\u00edo \u00bfC\u00f3mo superar 70 a\u00f1os de desatenci\u00f3n?\" . Convenci\u00f3n ciudadana de Tlal pan. Di\u00e1logo entre gobierno y vecinos . Patricia Zapata (comp.). M\u00e9xico: CEM / Delegaci\u00f3n Tlalpan. Gonz\u00e1lez, Ignacio. 2006. \"Experiencia de ACCEDDE en el tema de participaci\u00f3n ciudadana y desarrollo local\" . Participaci\u00f3n ciudadana: Una visi\u00f3n regional desde los actores locales . Ricardo Jim\u00e9nez, Patricia Zapata y Dionisio C\u00f3rdova (comp.). M\u00e9xico: CESEM / Serjus / Logo Link. Hesles, Jos\u00e9 Carlos. 1998. \"Mercurio o el pol\u00edtico: sobre la naturaleza de los intermediarios y su contribuci\u00f3n al orden p\u00fablico\" . Mediaciones y pol\u00edtica . M\u00e9xico: Instituto Mora. Mojardin, A. 2003. \"Los ciudadanos excluidos: la agenda pendiente en los municipios rurales\" . Pol\u00edticas p\u00fablicas para el desarrollo rural . R. Diego et al. (ed). M\u00e9xico: Juan Pablos / UNAM. 315-342. Rodr\u00edguez, Carlos. 2005. \"Luchas ciudadanas en municipios rurales. Reflexiones en torno a la construcci\u00f3n de la democracia y el de sarrollo local\" . Los retos actuales del desarrollo rural . Arturo Le\u00f3n L\u00f3pez (coord.). M\u00e9xico: Uam-Xochimilco / Fundaci\u00f3n Ford. 249-264. Selee, Andrew y Leticia Sant\u00edn (coord.). 2006. Democracia y Carlos Rodr\u00edguez Wallenius y Roberto Diego Quintana167ciudadan\u00eda. Par ticipaci\u00f3n ciudadana y deliberaci\u00f3n en gobiernos locales mexicanos. M\u00e9xico: Woodrow Wilson / Agora. T abares, Carlos. 2005 \"Los obst\u00e1culos en las pr\u00e1cticas de desarrollo local: la experiencia de Accedde\" . Ideas y propuestas para la Agenda Ciudadana Municipalista. Memoria de los seminarios por la democracia y el desarrollo local . Ricardo Jim\u00e9nez, Patricia Zapata y Dionisio C\u00f3rdova (comp.). M\u00e9xico: CESEM.Las incongruencias de la participaci\u00f3n ciudadana168169Las Juntas de Gobierno en el desarrollo territorial (Entre R\u00edos, Argentina) Ana Beatriz Luj\u00e1n, Gonzalo Tentor y Daniela Gamboa Los territorios, desde la actual perspectiva sociol\u00f3gica, no son \u00e1reas definidas por l\u00edmites f\u00edsicos sino un conjunto jerarquizado de elementos, instituciones y flujos de redes en una dimensi\u00f3n espacio temporal, que resultan de una construcci\u00f3n hist\u00f3rica donde confluyen los factores pol\u00edticos, culturales, econ\u00f3micos y sociales. Las instituciones del Estado como el municipio o las juntas de gobierno, en aquellos casos de poblaciones urbano rurales peque\u00f1as, asumen el papel de ejecutoras de una pol\u00edtica descentralizada y focalizada en su accionar y centralizada en su control. En Entre R\u00edos (Argentina), las Juntas de Gobierno, cuyo espacio est\u00e1 definido constitucional y pol\u00edticamente por los l\u00edmites ejidales, conforman especies de islotes al interior del territorio, dejando entre s\u00ed interespacios rurales sujetos a una dependencia institucional del gobierno provincial. De esta manera aparecen desequilibrios institucionales y pol\u00edticos en el ejercicio de los derechos civiles de los ciudadanos, geogr\u00e1ficamente cercanos entre s\u00ed, pero con diferentes referencias estatales. Estas Juntas de Gobierno, regidas por la Ley Provincial N\u00ba 7555, tienen asignada, entre otras funciones, la de propender al establecimiento, desarrollo y modernizaci\u00f3n de las actividades rurales de la zona. Sin embargo, se observa que estas funciones se cumplen parcialmente, predominando asistencia social. A partir de estas ideas, nos preguntamos acerca de las funciones que en la pr\u00e1ctica asumen las Juntas de Gobierno de los Departamentos Federal, Feliciano y La Paz de la Provincia de Entre R\u00edos; sobre la manera en que se insertan estas instituciones clave en los procesos de desarrollo en el territorio; sobre los tipos de relaciones que establecen con las otras instituciones intermedias, ONGs, municipios y con el propio Estado provincial; su responsabilidad en la construcci\u00f3n del derecho ciudadano de los pobladores de su ejido y las diferencias intraterritoriales que aparecen en funci\u00f3n de las diferentes 170Ana b eatriz l uj\u00e1n, Gonzalo t entor y d aniela Gamboa dependencias pol\u00edtico-partidarias de los integrantes de las Juntas. Como fuentes de informaci\u00f3n, se emple\u00f3 la disponible en la Direcci\u00f3n de Juntas de Gobierno de Entre R\u00edos; se analizaron las atribuciones y funciones que concede la Ley provincial de Juntas de Gobierno a las mismas y las que efectivamente cumplen; asimismo se utiliz\u00f3 la informaci\u00f3n disponible en la Direcci\u00f3n de Estad\u00edstica y Censos de la Provincia, en cuanto a estructura de la poblaci\u00f3n, educaci\u00f3n y caracter\u00edsticas econ\u00f3micas. Mediante encuestas y entrevistas se identificaron las relaciones que mantienen estas instituciones con las otras estatales, con las organizaciones no gubernamentales, con la sociedad civil; de qu\u00e9 manera se insertan o no en las redes territoriales y c\u00f3mo aportan a la generaci\u00f3n de derechos civiles de los ciudadanos de su ejido y las desigualdades que se generan para quienes est\u00e1n fuera de los mismos. INTRODUCCI\u00d3N Com\u00fanmente se hace referencia al tema rural solamente desde el punto de vista de la producci\u00f3n agropecuaria, en sus grandes componentes productivos, pero sin considerar otras caracter\u00edsticas que tiene este sector. En este sentido, hace ya algunos a\u00f1os que est\u00e1 en la agenda de distintas instituciones, la discusi\u00f3n sobre la perspectiva territorial, enfocado en el concepto de Desarrollo T erritorial Rural (DTR), el cual se concibe como un proceso de transformaci\u00f3n en lo productivo e institucional de un espacio rural determinado, con la finalidad de reducir la pobreza. Hablar de la transformaci\u00f3n productiva implica articular competitiva y sustentablemente la econom\u00eda del territorio a mercados din\u00e1micos. Respecto del desarrollo institucional, \u00e9ste persigue estimular y facilitar la interacci\u00f3n y la concertaci\u00f3n de los actores locales entre s\u00ed, y entre ellos y los agentes externos relevantes, y de incrementar las oportunidades para que la poblaci\u00f3n participe del proceso y sus beneficios. T omando este marco, podemos decir que el espacio o territorio se imagina como una construcci\u00f3n social, que no tiene fronteras f\u00edsicas establecidas, debido a que por sus caracter\u00edsticas es un espacio con identidad, mantenido por las relaciones sociales, cuyo proyecto de desarrollo est\u00e1 concertado socialmente. Esta es una herramienta que toma valor a partir de la crisis de los modelos de desarrollo que hasta hoy se ponen en ejecuci\u00f3n, especialmente 171en Am\u00e9rica Latina, los cuales fueron ideados para dar soluciones a la pobreza y la indigencia. Para el sector rural, \u00e9stas han oscilado en el 64% y un 39% respectivamente en la \u00faltima d\u00e9cada, alcanzando su punto m\u00e1ximo en los a\u00f1os 2001-02. Estos \u00edndices a su vez son la expresi\u00f3n m\u00e1s clara de una situaci\u00f3n social compleja, y est\u00e1n acompa\u00f1ados por demandas tales como: la equidad de la distribuci\u00f3n, la sustentabilidad, la competitividad, la participaci\u00f3n y la ciudadan\u00eda. Dichas demandas se plantean en medio de enfrentamientos y conflictos din\u00e1micos entre los individuos y las instituciones, ya sean p\u00fablicas o privadas, con las estructuras de poder y del Estado por los espacios. Simult\u00e1neamente, hay una b\u00fasqueda de programas de desarrollo serios y coherentes, integradores, consensuados y a la altura de las circunstancias. En este trabajo se pretende describir la funci\u00f3n de las juntas de gobierno, como parte estatal de un territorio, y poder realizar un an\u00e1lisis de las mismas respecto de su capacidad, en funci\u00f3n de la gobernabilidad, para ser un verdadero instrumento para administrar territorios, forjar la inclusi\u00f3n social, conducir procesos de desarrollo econ\u00f3mico local, entre otras. DESARROLLO Objetivos Se pretende hacer un estudio acerca de las Juntas de Gobiernos en los Departamentos Feliciano, La Paz y Federal, de la Provincia de Entre R\u00edos, Argentina, enmarcado en el concepto de Desarrollo T erritorial Rural (DTR). Se analizar\u00e1 si cumplen el rol que tienen asignado en la Ley que las crea y si se posicionan como agentes administradores del territorio y conductores del proceso de desarrollo. Estrategias metodol\u00f3gicas La metodolog\u00eda implementada para perseguir los objetivos planteados fue la realizaci\u00f3n de: a) encuestas con los Presidentes de las Juntas de Gobierno de los Departamentos citados, en las cuales se les pregunt\u00f3 qu\u00e9 actividades cumplen habitualmente como Presidentes de Juntas de Gobierno, cu\u00e1les son las instituciones con las cuales trabajan, si tiene Las Juntas de Gobierno en el desarrollo territorial 172acuerdos formales o no formales, si est\u00e1n vinculados con los Municipios y/o Juntas y si tienen proyecto de desarrollo. Estas preguntas fueron de car\u00e1cter abierto; b) entrevistas en profundidad en el lugar, para constatar in situ el trabajo realizado por las Juntas y su incidencia en la poblaci\u00f3n; c) entrevista al Director de Juntas de Gobierno de la Provincia, para conocer el proyecto de trabajo que tienen hacia las Juntas de Gobierno y la opini\u00f3n que les merece la ley que las enmarca; d) se realiz\u00f3 un mapeo ubicando las juntas en los Departamentos estudiados y e) se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n documental de las leyes que regulan las actividades de las Juntas (Leyes 7555, 9469 y 9480) y de los proyectos de ley que actualmente se est\u00e1n tratando en la legislatura provincial. Para poder analizar las respuestas obtenidas y por \u00faltimo se tuvo en cuenta bibliograf\u00eda de investigadores de esta tem\u00e1tica. Descripci\u00f3n de los Departamentos objetos de este trabajo La provincia de Entre R\u00edos se ubica al noreste de la Rep\u00fablica Argentina. Tiene una superficie de 78.781 km2 distribuidos territorialmente en 66.976 km2 de tierra firme y 11.805 km2 de islas y tierras anegadizas, que corresponden al 2,1% del territorio argentino. Entre R\u00edos est\u00e1 limitada, casi en su totalidad, por cursos de agua. Al norte, la provincia se separa de la Provincia de Corrientes por el r\u00edo Guayquirar\u00f3 y el arroyo Basualdo que vuelcan sus aguas en el r\u00edo Paran\u00e1. El l\u00edmite oeste, con Santa Fe y Buenos Aires, est\u00e1 dado por el r\u00edo Paran\u00e1. Por el este, el r\u00edo Uruguay constituye el l\u00edmite con la Rep\u00fablica. Oriental del Uruguay hasta la desembocadura del Paran\u00e1 Bravo, donde contin\u00faa por el R\u00edo de la Plata. Entre R\u00edos est\u00e1 conformado por una llanura ondulada caracter\u00edstica de su paisaje. Caracterizan a la provincia tres \u00e1reas bien definidas, la centro- sur conformada por las lomadas entrerrianas; la zona NE donde encontramos los ba\u00f1ados de altura; la de Salto Grande, \u00e1rea confinada al NE de la cuchilla grande con definidas pendientes al r\u00edo Uruguay. La provincia se ubica en la zona de transici\u00f3n de los climas subtropicales a templados y se caracteriza por sus abundantes precipitaciones durante todo el a\u00f1o. Se produce un incremento de las precipitaciones en primavera y oto\u00f1o; adem\u00e1s de vientos c\u00e1lidos del norte y fr\u00edos del sur que se suceden. La Provincia se encuentra subdividida en 17 departamentos y estos se dividen en distritos. Existe una divisi\u00f3n de tipo pol\u00edtico- administrativa denominada Juntas de gobierno. Ana b eatriz l uj\u00e1n, Gonzalo t entor y d aniela Gamboa173Federal El departamento Federal se encuentra emplazado en la regi\u00f3n noreste de la Provincia de Entre R\u00edos. Se caracteriza por un clima templado h\u00famedo, con r\u00e9gimen de precipitaciones anuales de 1200 mm, de los cuales el 70% de \u00e9stas se producen de Octubre a Abril. Federal pertenece a la regi\u00f3n agroecol\u00f3gica del Espinal donde se encuentran especies arb\u00f3reas predominantes como el Algarrobo australis ). Con respectos a las caracter\u00edsticas productivas, el departamento Federal es reconocido casi exclusivamente como una regi\u00f3n t\u00edpicamente ganadera, siendo la mayor fuente de recursos para la zona, pero al ser una actividad sumamente extensiva sin incorporaci\u00f3n de valores agregados, aporta poco al desarrollo de la comunidad. De las 500.000 Ha. que conforman el departamento, 440.000 son utilizadas casi exclusivamente para la cr\u00eda de ganado vacuno. El cultivo que complement\u00f3 a la ganader\u00eda tradicionalmente en Federal, fue el arroz. A partir de 1999, donde se produce una ca\u00edda del precio de este cereal y un aumento en la rentabilidad de la soja, \u00e9ste fue remplazado por la oleaginosa, obteni\u00e9ndose en la campa\u00f1a 04/05 un total de 29.300 Ha. sembradas de soja y s\u00f3lo 2300 Ha. de arroz. La poblaci\u00f3n del departamento Federal representa 2,17 % de la poblaci\u00f3n total de la provincia. Hist\u00f3ricamente, su densidad poblacional ha sido muy baja comparada con el promedio provincial, 4,4 habitantes por Km2 en 1991 y no se observa incremento significativo en los \u00faltimos diez a\u00f1os, alcanzando el 5% en el a\u00f1o 2001. La tasa de crecimiento medio anual del departamento en los \u00faltimos a\u00f1os es de 4.8 , un valor menor que el 11,1%, que es crecimiento medio anual de la provincia de Entre R\u00edos. Sin embargo, es el quinto departamento con m\u00e1s crecimiento de la provincia a partir del a\u00f1o 1991. De los datos del Censo Nacional de 1991 se desprende que el departamento Federal tiene un 48.47% de poblaci\u00f3n urbana, un 13.36% de poblaci\u00f3n rural agrupada y un 44,18% de poblaci\u00f3n rural dispersa. Seg\u00fan los datos preliminares del Censo 2001, estos valores tienen poca modificaci\u00f3n, aumentando levemente el porcentaje de poblaci\u00f3n urbana. Como en todos los departamentos del Centro Norte entrerriano, la poblaci\u00f3n sufre una pobreza estructural. El 30,5% de la poblaci\u00f3n de Federal (7.565 habitantes en 2001) tiene sus necesidades b\u00e1sicas Las Juntas de Gobierno en el desarrollo territorial 174insatisfechas y el 29% del total de los hogares vive en condiciones de hacinamiento. Las condiciones de salud de la poblaci\u00f3n federalense son muy precarias como ocurre con frecuencia entre la poblaci\u00f3n de caracter\u00edsticas rurales. Del total de la poblaci\u00f3n, el 50.28% no tiene cobertura m\u00e9dica, atendi\u00e9ndose en los tres establecimientos de salud p\u00fablicos, registr\u00e1ndose en estos una tasa de mortalidad infantil de 50.8%, superando la tasa promedio de la provincia en un 11,76%. De la poblaci\u00f3n activa ocupada (17% de la poblaci\u00f3n total), el 36% es empleado p\u00fablico; el total de Planes Jefes y Jefas de hogar en el Departamento, es de 6.218 siendo el 66.5% otorgados a individuos que todav\u00eda son econ\u00f3micamente activos. De los 6.179 hogares pertenecientes al departamento que fueron censados en 2001, el 19% no cuenta con agua de red, 16% no tiene agua corriente, el 70% no tiene pavimento y el 47% no cuenta con transporte p\u00fablico. Considerando las condiciones de vida, del total de la poblaci\u00f3n que vive en hogares, el 51 % vive en casa tipo A (seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de INDEC, con agua corriente, piso de material etc.), el 20% reside en viviendas con piso de tierra, paredes de adobe, sin agua corriente (tipo B). El porcentaje de varones mayores de 10 a\u00f1os analfabetos en Federal es de 7.99%, mientras que en el total Provincial es apenas del 3%, siendo similar el porcentaje de varones y mujeres analfabetas en el departamento, tomando la poblaci\u00f3n mayor de 10 a\u00f1os. Del total de la poblaci\u00f3n mayor a 15 a\u00f1os (16.192 habitantes), el 8% no tiene ning\u00fan tipo de instrucci\u00f3n sin que se registren excesivas diferencias entre varones y mujeres. El porcentaje de la poblaci\u00f3n mayor a 15 a\u00f1os con los estudios terciarios / universitarios completos es del 1.1%, habiendo un 12% de deserci\u00f3n en la escuela secundaria. En cuanto al comercio del departamento, el Censo Nacional de Poblaci\u00f3n 2001 revela que 88,7% de los locales comerciales se dedican a la prestaci\u00f3n de bienes y servicios mayoritariamente relacionados con el sector agropecuario, el 7 % est\u00e1 dedicados a \u00e1reas de la administraci\u00f3n p\u00fablica y el porcentaje restante se distribuye en locales destinados al transporte, culto y partidos pol\u00edticos.Ana b eatriz l uj\u00e1n, Gonzalo t entor y d aniela Gamboa175Feliciano Feliciano limita hacia el norte con la Provincia de Corrientes teniendo como l\u00edmite departamental el r\u00edo Guayquirar\u00f3 y el A Basualdo, hacia el Sur el departamento Federal, hacia el E el departamento Federaci\u00f3n y al O el departamento La Paz. Entre la flora arb\u00f3rea predominante en la regi\u00f3n se encuentra el T ala ( Celtis tala ), Guayabo colorado, ). Entre las especies herb\u00e1ceas predominan los gram\u00ednea ( Axonopus, Digitarias, Chloris paspalum Rhynchosia y Medicago, Trifolium y Melilotus ), ambas familias de alto valor forrajero. La ganader\u00eda es la actividad productiva m\u00e1s destacada de la regi\u00f3n, siendo predominantes la cr\u00eda bovina y en menor medida la ovina. Esta actividad se realiza en campos naturales de pastoreo y bajo monte, usando un sistema de pastoreo extensivo. La agricultura siempre ha mostrado un escaso desarrollo en esta zona, pero la expansi\u00f3n de la frontera agr\u00edcola, posibilita el avance de la deforestaci\u00f3n para cambiar el uso actual del suelo hacia la agricultura. El cultivo de soja es el cultivo que m\u00e1s ha crecido, en cuanto a la superficie sembrada, habiendo un aumento del 0,5% en la campa\u00f1a 2004/2005. El departamento Feliciano aporta s\u00f3lo el 1% de la producci\u00f3n total de cereales de Entre R\u00edos y presenta los rendimientos m\u00e1s bajos junto con los departamentos Federaci\u00f3n y Federal. La poblaci\u00f3n del departamento Feliciano representa 1.25% de la poblaci\u00f3n total de la provincia. La densidad de poblaci\u00f3n del Departamento es baja comparada con el promedio de la provincia y no se observa un incremento significativo en los \u00faltimos 10 a\u00f1os. El porcentaje de varones mayores de 10 a\u00f1os analfabetos en Feliciano es de 7.3 %, siendo mayor el porcentaje de varones analfabetos en el departamento, tomando la poblaci\u00f3n mayor de 10 a\u00f1os. El porcentaje de la poblaci\u00f3n mayor de 15 a\u00f1os con los estudios terciarios / universitarios completos, es del 1% habiendo un 7.4 % sin ning\u00fan tipo de instrucci\u00f3n. De los datos del Censo Nacional de 1991 se desprende que el departamento Feliciano tiene un 29.31% de poblaci\u00f3n urbana, un 37.50% de poblaci\u00f3n rural agrupada y un 33.2% de poblaci\u00f3n urbana dispersa. Seg\u00fan los datos preliminares del Censo 2001, estos valores tienen poca modificaci\u00f3n, aumentando levemente el porcentaje de poblaci\u00f3n urbana. Las Juntas de Gobierno en el desarrollo territorial 176 El departamento tiene una tasa de mortalidad infantil del 10% y el 50.20% de su poblaci\u00f3n no tienen cobertura m\u00e9dica. El 37.8% de la poblaci\u00f3n vive en viviendas precarias, y un 10.7% se encuentra en condiciones de hacinamiento. El 55% de la poblaci\u00f3n se encuentra con necesidades b\u00e1sicas insatisfechas teniendo en cuenta tipo de vivienda y la cantidad de personas que se encuentran en cada habitaci\u00f3n y sus condiciones sanitarias. En el departamento Feliciano, seg\u00fan datos del Censo 2001, se otorgaron 3383 Planes Jefes y Jefas de hogar. Considerando el total de las personas que recibieron este beneficio, el 62% es econ\u00f3micamente activa, los restantes fueron dados a estudiantes y jubilados. El 61% del empleo del Departamento es en el sector p\u00fablico. De los 3.357 hogares encuestados en el 2001, se obtuvieron los siguientes datos: el 26,5% no tiene agua corriente ni asfalto, el 22% no tiene luz el\u00e9ctrica y el 80% de los hogares no cuenta con transporte p\u00fablico. La Paz La Paz se encuentra ubicada al noroeste de la Provincia de Entre R\u00edos, 50 km al sur del l\u00edmite con Corrientes. Presenta un clima templado h\u00famedo. Se halla inscripta en la llanura mesopot\u00e1mica, extensa planicie flanqueada por dos r\u00edos. Presenta suaves ondulaciones y est\u00e1 surcada por una intrincada red de cursos fluviales que la re\u00accorren en todas direcciones. Los elementos determinantes en la ondulaci\u00f3n del paisaje, que corresponde a amplias lomadas de escasa pendiente y fondos planos, son las elevaciones conocidas con el nombre de cuchillas. En el extremo noroeste del departamento, sobre las m\u00e1rgenes del Paran\u00e1, una amplia depresi\u00f3n, resto de una antigua llanura aluvial, genera un ambiente de terrenos bajos y anegadizos, los Bajos o esteros del Yacar\u00e9, que quedan pr\u00e1cticamente cubiertos durante las grandes crecientes. Hacia el sur, siguiendo la l\u00ednea de la costa, el terreno se eleva formando una terraza continua. Est\u00e1 rodeada de un paisaje de altas barracas, delta, bosques naturales y selvas en galer\u00edas, embalsados pajonales, achiras, yuyales y \u00e1rboles como laureles, sarand\u00edes y totoras grandes. La flora del departamento es muy diversa; se pueden observar pajonales y \u00e1rboles como jacarandaes ( T arcus sp. ), lapachos Las Ana l uj\u00e1n, Gonzalo t entor y d aniela Gamboa177Las Juntas de Gobierno en el desarrollo territorial comunes son los yatay, pind\u00f3 y caranday. La fauna es tambi\u00e9n muy rica destac\u00e1ndose el yacar\u00e9 con dos especies: el carpincho, el mayor roedor del mundo, el ciervo de los pantanos, el lobito de r\u00edo, la corzuela parda, el gato mont\u00e9s y el aguar\u00e1-guaz\u00fa. El departamento La Paz tiene 1316 Explotaciones Agropecuarias Productivas (EAP) que comprenden un total de 562.264 Ha., de las cuales en el 32.6% se realiza cultivo de cereales, el 45% de oleaginosas y el 22% restante de cultivos industriales. En la \u00faltima campa\u00f1a (2005-2006) fue el departamento con mayor superficie sembrada del cultivo de lino en la provincia y represent\u00f3 el 10% de la producci\u00f3n total de soja de Entre R\u00edos. El departamento aporta el 8.8% al rodeo provincial bovino y el 9.5% de las cabezas ovinas de la Provincia. La poblaci\u00f3n del departamento La Paz representa 5.7% de la poblaci\u00f3n total de la provincia. Su densidad poblacional es muy similar al promedio provincial, 10 habitantes por Km2. Se puede observar un incremento significativo poblacional (variaci\u00f3n de un 7%) en los \u00faltimos diez a\u00f1os. De los datos del Censo Nacional de 1991 se desprende que el departamento La Paz tiene un 64,14% de poblaci\u00f3n urbana, un 6.46% de poblaci\u00f3n rural agrupada y un 29.3% de poblaci\u00f3n rural dispersa. Seg\u00fan los datos preliminares del Censo 2001 estos valores tienen poca modificaci\u00f3n, aumentando levemente el porcentaje de poblaci\u00f3n urbana. Como en todos los departamentos del Centro Norte entrerriano, la poblaci\u00f3n sufre una pobreza estructural. El 31.96% de la poblaci\u00f3n de La Paz (21.144 habitantes en 2001) tienen sus necesidades b\u00e1sicas insatisfechas y del total de los hogares el 10% vive en condiciones de hacinamiento. El 21.70% vive en condiciones deficitarias. Las condiciones de salud de la poblaci\u00f3n de la paz son muy precarias como ocurre con frecuencia entre la poblaci\u00f3n de caracter\u00edsticas rurales. Del total de la poblaci\u00f3n el 58.54%, no tiene cobertura m\u00e9dica, atendi\u00e9ndose en los cuatro establecimientos de salud p\u00fablicos, registr\u00e1ndose en estos una tasa de mortalidad infantil de 21.46% superando la tasa promedio de la provincia en un 11,76%. De la poblaci\u00f3n activa ocupada (66% de la poblaci\u00f3n total), el 33% es empleado p\u00fablico. El total de planes jefes y jefas de hogar en el departamento es de 15.986 siendo el 65.9% otorgados a individuos que todav\u00eda son econ\u00f3micamente activos. De los 15.960 hogares pertenecientes al departamento que fueron censados en 2001, el 12% no cuenta con agua de red, 7% no tiene 178red el\u00e9ctrica, el 43% no tiene pavimento y el 52% no cuenta con transporte p\u00fablico. Considerando las condiciones de vida, del total de la poblaci\u00f3n que vive en hogares el 64% vive en casa tipo A (agua corriente, piso de material, etc.), el 26% reside en viviendas con piso de tierra, paredes de adobe sin agua corriente y un 6.3% vive en ranchos. El porcentaje de varones mayores de 10 a\u00f1os analfabetos en La Paz es de 6%, mientras que en el total Provincial es apenas del 3%, siendo similar el porcentaje de varones y mujeres analfabetas en el departamento, tomando la poblaci\u00f3n mayor de 10 a\u00f1os. Del total de la poblaci\u00f3n mayor a 15 a\u00f1os (42.425 habitantes), el 6.6% no tiene ning\u00fan tipo de instrucci\u00f3n sin que se registren excesivas diferencia entre varones y mujeres. El porcentaje de la poblaci\u00f3n mayor a 15 a\u00f1os con los estudios terciarios / universitarios completos, 1.5% sobre un 19% de deserci\u00f3n en la escuela secundaria. En cuanto al comercio del departamento, el Censo Nacional de Poblaci\u00f3n 2001 revela que 88.9% de los locales comerciales se dedican a la prestaci\u00f3n de bienes y servicios mayoritariamente relacionados con el sector agropecuario, el 7.9 % est\u00e1 dedicados a \u00e1reas de la administraci\u00f3n p\u00fablica y el porcentaje restante se distribuye en locales destinados al transporte, culto y partidos pol\u00edticos. RESUL T ADOS En la Provincia de Entre R\u00edos, Argentina, a partir de la sanci\u00f3n de la Ley 7555, el 23 de abril de 1985, se crearon los centros rurales de poblaci\u00f3n, que son \" ...toda extensi\u00f3n territorial no declarada municipio, perimetralmente delimitada por el Poder Ejecutivo, con una poblaci\u00f3n superior a los doscientos (200) habitantes\" . La ley establece que, para que sean declarados centros rurales de poblaci\u00f3n, es necesario que por lo menos 15 vecinos radicados en la jurisdicci\u00f3n, formulen la solicitud respectiva al Poder Ejecutivo. Los fondos que la administraci\u00f3n de estos centros rurales perciben, provienen del tesoro provincial. Para ajustar a un par\u00e1metro concreto, la ley utilizaba una escala basada en la cantidad de habitantes y el valor del salario b\u00e1sico vigente del personal de la administraci\u00f3n p\u00fablica. En este sentido se clasificaban de la siguiente forma:Ana b eatriz l uj\u00e1n, Gonzalo t entor y d aniela Gamboa179Categor\u00eda I - de 1500 a 1000 habitantes, 7,5 sueldos b\u00e1sicos mensuales. Categor\u00eda II - de 999 a 500 habitantes, 5,0 sueldos b\u00e1sicos mensuales. Categor\u00eda III - de 499 a 300 habitantes. 2,5 sueldos b\u00e1sicos mensuales. Categor\u00eda IV - de 299 a 200 habitantes, 1,5 sueldos b\u00e1sicos mensuales. Adem\u00e1s, existen aportes extraordinarios por parte del Estado hacia las Juntas, que es destinado a obras p\u00fablicas y a la adquisici\u00f3n de bienes de capital. En lo que hace a los fondos asignados por el Poder Ejecutivo Provincial, que se efectivizan mensualmente, la Ley 7.555 fue modificada por la Ley 9585, sancionada el 15 de julio de 2004, que estableci\u00f3 una nueva escala, vigente en la actualidad, y que es la siguiente: Categor\u00eda I: 40 sueldos b\u00e1sicos mensuales, categor\u00eda 10 del actual escalaf\u00f3n o su equivalente. Categor\u00eda II: 20 sueldos b\u00e1sicos mensuales. Categor\u00eda III: 15 sueldos b\u00e1sicos mensuales. Categor\u00eda IV: 7 sueldos b\u00e1sicos mensuales. En cuanto al gobierno de estos centros rurales de poblaci\u00f3n, la Ley 7.555 estableci\u00f3 que estar\u00e1 a cargo de una Junta de Gobierno, constituida por e1 presidente, 4 vocales titulares y 2 vocales suplentes, designados y removidos por el Poder Ejecutivo, cuyo mandato dura 2 a\u00f1os. El desempe\u00f1o del cargo en la Junta de Gobierno es honorario. Al respecto, la Ley 7.555 fue modificada por la Ley 9.480, sancionada el 19/9/02, que dispuso \"Las Juntas de gobierno estar\u00e1n constituidas por el siguiente n\u00famero de miembros: siete (7) las Categor\u00edas I y II; cinco (5) las Categor\u00edas III y IV . Los miembros de las Juntas de Gobierno ser\u00e1n electos por el voto universal, secreto y obligatorio de los ciudadanos domiciliados en la jurisdicci\u00f3n correspondiente que figure en el padr\u00f3n electoral y est\u00e9n habilitados para sufragar...Los miembros de las Juntas de Gobierno durar\u00e1n cuatro (4) a\u00f1os en sus mandatos... \" . Esta modificaci\u00f3n trajo aparejado un conflicto entre el Poder Ejecutivo Provincial, las poblaciones campesinas y los partidos pol\u00edticos mayoritarios en la Provincia, ya que en la pr\u00e1ctica no estaban dadas las condiciones para realizar elecciones en todas las Juntas de Gobierno de la Provincia. Esto se debe a que no coinciden los limites jurisdiccionales de las Juntas con los circuitos del padr\u00f3n electoral, e incluso hay casos de Las Juntas de Gobierno en el desarrollo territorial 180Juntas que estaban dentro de un mismo circuito electoral y los vecinos pod\u00edan votar en ambas o no sab\u00edan en cual votar, o en lugar de elegir a las autoridades del pueblo donde viven, eleg\u00edan a las de un poblado aleda\u00f1o. Luego de una serie de planteos judiciales y a partir de un fallo pronunciado en un Recurso de Amparo, por medio de los decretos provinciales N\u00ba 4.745 y 4.746, del 3 de octubre de 2.003, se dispuso convocar a elecciones a los ciudadanos del Distrito Electoral de Entre R\u00edos, a los efectos de que procedan a elegir a los miembros de la Junta de Gobierno y \" ...La convocatoria tendr\u00e1 efecto solo en aquellas Juntas de Gobierno cuyos l\u00edmites jurisdiccionales coincidan con los circuitos electorales determinados en el Padr\u00f3n Electoral Nacional... \" . Esto trajo como consecuencia que, de las 195 Juntas de Gobierno que existen en la Provincia, algunas tengan sus integrantes elegidos por el voto popular y otros designados por el Poder Ejecutivo Provincial. Juntas de Gobierno mediante EleccionesJuntas de Gobierno mediante Decreto La Paz 5 14 Feliciano 9 0 Federal 8 0 En el caso de los Departamentos Federal y Feliciano, las juntas fueron conformadas por el voto popular, mientras que, en La Paz, el 74% fueron designadas por Decreto. El Gobierno justifica esta medida a los circuitos electorales que no coinciden con las Juntas, aspecto que seg\u00fan lo indican las entrevistas, sobre todo con el Director de Juntas, deber\u00eda modificarse, en el marco de la discusi\u00f3n de la Reforma de la Constituci\u00f3n Provincial que est\u00e1 impulsando el Estado Provincial. Actualmente, en la Legislatura Provincial, existe un proyecto de ley presentado por el Presidente del Bloque Justicialista -partido gobernante en la provincia- en la C\u00e1mara Baja, donde se propicia una reforma a la Ley 9.480, seg\u00fan la cual ya no se implementar\u00eda el mecanismo del voto universal, secreto y obligatorio, sino una asamblea para elegir a los miembros de las Juntas, siendo el argumento central del Senador autor del proyecto \" ...que hay jurisdicciones en las que, por no coincidir con circuitos electorales, no hubo elecciones o se realizaron en base a un padr\u00f3n que no coincide exactamente con la poblaci\u00f3n que efectivamente est\u00e1 en condiciones de decidir. As\u00ed por ejemplo, hay vecinos que han Ana b eatriz l uj\u00e1n, Gonzalo t entor y d aniela Gamboa181votado a autoridades de una junta pero habitan en zonas aleda\u00f1as... \" (El Diario de Paran\u00e1, 20/6/06). Las Juntas de Gobierno dependen de la Direcci\u00f3n Provincial de Juntas de Gobierno, que se encarga de coordinar las actividades realizadas por las mismas, nombrando un Coordinador por Departamento, el cual hace reuniones mensuales o quincenales, seg\u00fan lo requieran, con las autoridades de las distintas Juntas y recepciona sus inquietudes y/o necesidades a fin de elevarlas a la Direcci\u00f3n para que \u00e9sta, a su vez, lo plantee al Gobierno central de la Provincia con el fin de lograr soluciones. Adem\u00e1s, la Direcci\u00f3n de Juntas de Gobierno es la encargada de controlar la emisi\u00f3n de los fondos que le corresponden a cada Junta seg\u00fan la categor\u00eda y de hacer control de gastos. En nuestro inter\u00e9s por analizar las relaciones que efectivamente tienen las Juntas con el desarrollo de su territorio, nos remitimos a las funciones que la Ley 7.555 enumera claramente: 1. Propender al establecimiento, desarrollo y modernizaci\u00f3n de las actividades rurales de la zona: a) Contribuyendo a evitar el \u00e9xodo rural. b) Propiciando la tecnificaci\u00f3n agropecuaria e implementaci\u00f3n de nuevos cultivos y pr\u00e1cticas de laboreo, a trav\u00e9s de la difusi\u00f3n de las t\u00e9cnicas adecuadas. c) Fomentando la conservaci\u00f3n del suelo e interviniendo en la lucha contra las plagas vegetales y animales de la regi\u00f3n, preservando asimismo la flora, fauna y medio ambiente de la misma. d) Apoyando la radicaci\u00f3n y desarrollo de industrias afines con la producci\u00f3n rural zonal. 2. Procurar la seguridad y atenci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos de centros rurales: a) Reglamentando la edificaci\u00f3n, de acuerdo a los usos y costumbres de la zona. b) Estableciendo y reglamentando el funcionamiento de los cementerios p\u00fablicos. c) Previniendo y asistiendo a la poblaci\u00f3n frente a los peligros de inundaciones, incendios u otras cat\u00e1strofes naturales o accidentales. d) Promoviendo el dictado de disposiciones tendientes a evitar accidentes dentro de la jurisdicci\u00f3n y competencia. e) Proyectando nuevas normas que reglamenten el tr\u00e1nsito y estacionamiento en el \u00e1rea del centro rural. f) Otorgando concesiones o permisos sobre uso y ocupaci\u00f3n de la v\u00eda p\u00fablica, con arreglo a disposiciones legales vigentes en la materia. g) Otorgando concesiones para prestaci\u00f3n de los diferentes servicios p\u00fablicos, que las necesidades colectivas del centro rural exijan. h) Ejerciendo funciones por delegaci\u00f3n, para atenci\u00f3n y/o mantenimiento de caminos, redes de agua corriente, energ\u00eda el\u00e9ctrica, servicios de cloacas y los que determine el Poder Ejecutivo o convenga con entidades p\u00fablicas. i) Ser considerado poder concedente de los servicios p\u00fablicos cuando no lo sea la provincia, particularmente de los servicios de agua corriente. Las Juntas de Gobierno en el desarrollo territorial 1823. Ejercer la polic\u00eda de higiene y sanidad: a) Implementando mediante disposiciones y servicios la limpieza y desinfecci\u00f3n del centro rural. b) Reglamentando lo referente a la eliminaci\u00f3n de malezas. c) Reglamentando la construcci\u00f3n, uso y mantenimiento de pozos absorbentes. d) Reglamentando la construcci\u00f3n de pozos, aljibes y dem\u00e1s obras para la provisi\u00f3n de agua potable. 4. Intervenir en el fomento y desarrollo de la asistencia social, propiciando la iniciativa privada y coordinando esfuerzos y apoyo para la acci\u00f3n p\u00fablica. 5. Ejecutar la obra p\u00fablica por s\u00ed o por terceros, reglamentando y proveyendo lo pertinente para su uso y mantenimiento, como asimismo lo atingente al desarrollo urbano, a la est\u00e9tica y medios de comunicaci\u00f3n. 6. Ejercer funciones por delegaciones de reparticiones provinciales, cuando el Poder Ejecutivo as\u00ed lo disponga, suscribiendo los convenios respectivos. 7. Adem\u00e1s de las atribuciones y deberes enunciados en los incisos anteriores, las Juntas de Gobierno tienen todas las dem\u00e1s facultades que importen un derivado de aquellas y las que sean necesarias para hacer efectivos los fines de la Instituci\u00f3n. A partir del an\u00e1lisis de las leyes que rigen las Juntas de Gobierno, de las funciones que tienen asignadas, teniendo en cuenta \" ...que la 'descentralizaci\u00f3n' se torna estrat\u00e9gica, en la medida que a partir de ella se posibilita la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n involucrada en las funciones y en las decisiones del sector p\u00fablico. Una \"descentralizaci\u00f3n\" que construya el sendero hacia el \"autogobierno\" , porque se trata de la \"descentralizaci\u00f3n\" que se hace desde abajo pero dentro del espacio que abre la iniciativa de descentralizaci\u00f3n que viene desde arriba\" (Coraggio, Jos\u00e9 L. 1997) y considerando que deber\u00edan ser claves en los procesos de desarrollo en el territorio, entendiendo al territorio como \" ...un conjunto de relaciones sociales que dan origen y a la vez expresan una identidad y un sentido de prop\u00f3sito compartidos por m\u00faltiples agentes p\u00fablicos y privados (aunque dicha construcci\u00f3n implique muchas veces transitar por procesos de conflicto y negociaci\u00f3n)... \" -, analizamos de qu\u00e9 manera se insertan en el medio, qu\u00e9 tipo de relaciones establecen con otras instituciones, organizaciones no gubernamentales, municipios de primera categor\u00eda y con el propio Estado Provincial, acerca de la responsabilidad que tienen en la construcci\u00f3n de los derechos ciudadanos de los pobladores de sus zonas y las diferencias intraterritoriales que aparecen en funci\u00f3n de las diferentes dependencias pol\u00edticas. En las entrevistas realizadas, tanto a los Presidentes de Juntas de Gobierno de los departamentos objeto del presente trabajo de investigaci\u00f3n, Ana b eatriz l uj\u00e1n, Gonzalo t entor y d aniela Gamboa183como al Director de Juntas de Gobierno, se observ\u00f3 que, si bien conoc\u00edan la existencia de las leyes citadas, no las conocen en profundidad, o no las tienen presente a la hora de ejercer sus cargos. T ampoco tienen en claro cu\u00e1les son sus funciones, creyendo que \u00e9stas se limitan a satisfacer necesidades sociales b\u00e1sicas insatisfechas, haciendo de \"nexo\" entre los pobladores y el Gobierno, planteando los problemas coyunturales con los que se encuentran, por ejemplo: desinfecci\u00f3n de tanques de agua, arreglo de caminos, etc., pero no celebran ni han celebrado acuerdos formales o no formales con ninguna otra instituci\u00f3n, organismo gubernamental ni tampoco con instituciones intermedias de la comunidad, ni han encarado actividades tendientes al desarrollo tanto econ\u00f3mico como social de su comunidad. Sint\u00e9ticamente, se enumeran las actividades que en general realizan: - Mejora de caminos, que incluyen enripiado y/o pavimentado, sobre todo de aquellos que son entrada y salida del pueblo, accesos a escuelas, etc. - Administrar planes sociales, tal es el caso de los Planes Jefes y Jefas de Hogar. Estos vienen designados y la junta s\u00f3lo los distribuye y los reubica laboralmente. La mayor\u00eda no realiza contraprestaci\u00f3n y los que la hacen se radican en escuelas, centros de salud, etc. - Facilitar el traslado de alumnos a las instituciones educativas, sobre todo aquellas que se encuentran a grandes distancias. - Gestionar viviendas para familias en total vulnerabilidad, a trav\u00e9s del Programa Evita, de erradicaci\u00f3n de ranchos, dependiente del Ministerio de Acci\u00f3n Social de la Naci\u00f3n. En este caso aportan mano de obra y establecen un orden de prioridades entre las familias seleccionadas a las cuales se les har\u00e1 la vivienda. - Mantener la zona c\u00e9ntrica del pueblo: plazoleta, caminos, etc. - Asistir con alguna herramienta a las demandas de la poblaci\u00f3n, com\u00fanmente cuentan con un tractor para distintas labores que requieren sus habitantes. - Gestionar cr\u00e9ditos y subsidios para alg\u00fan proyecto, generalmente los proyectos son para cubrir necesidades b\u00e1sicas (agua, luz) y viales.Las Juntas de Gobierno en el desarrollo territorial 184- T rabajar en ayuda a los programas focalizados, como el ProHuerta. - T rabajar junto a los Centros de Salud del lugar, detectando los casos de desnutrici\u00f3n infantil. CONCLUSIONES De lo expuesto, podemos concluir que, a trav\u00e9s de las Juntas de Gobierno, se hace solamente asistencia social, y no hay verdaderos programas de desarrollo, ni se insertan en las redes territoriales, muchas veces inexistentes, y esto las hace vulnerables al poder pol\u00edtico o a los intercambios de \"favores por votos\" , a realizar pol\u00edticas clientel\u00edsticas, con ausencia de participaci\u00f3n popular en la toma de decisiones e inexistencia de control social de la gesti\u00f3n. De esta manera no se avanza en direcci\u00f3n a un verdadero desarrollo, donde haya interacci\u00f3n continua y permanente entre los organismos del Estado, el sector privado, las organizaciones cooperativas, ONGs, ni haya una verdadera construcci\u00f3n de los derechos ciudadanos ni pol\u00edticas que perduren a pesar de los cambios de gobiernos o de partidos pol\u00edticos que acceden al Gobierno provincial. Ana b eatriz l uj\u00e1n, Gonzalo t entor y d aniela Gamboa 185REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Alburquerque, F. 2003. \"T eor\u00eda y Pr\u00e1ctica del enfoque del desarrollo local\" . Desarrollo territorial y gesti\u00f3n del territorio . Consultor\u00eda, Uni\u00f3n Europea. La Serena, Regi\u00f3n de Coquimbo, Chile. 24-30 de agosto. Encontrado en http://www.ieg.csic.es/cv/docs/Fal burquerque-Coquimbo_Masregion.pdf. Bosco, L.A. 1997. Poblaci\u00f3n de Entre R\u00edos. Estructura y Din\u00e1mica de la poblaci\u00f3n. Estudio realizado en 1997 en base al Censo Nacional de Poblaci\u00f3n de 1991 . Encontrado en www.portalbioceani co.com/er_referencias_poblacion_estudios_doce01.htm Geilfus, Frans. 1997. 80 Herramientas para el Desarrollo Participativo: diagn\u00f3stico, planificaci\u00f3n, monitoreo, evaluaci\u00f3n . El Salvador: Prochalate-IICA. INDEC. 1988. Censo Nacional Agropecuario . Buenos Aires: MEC. INDEC. 2002. Censo Nacional Agropecuario . Encontrado en http:// www.indec.mecon.gov.ar/agropecuario/cna_principal.asp Schejtman; A, . Santiago: RIMISP , Centro Latinoamericano Rural. Encontrado en http://www.rimisp.cl/FCKeditor/UserFiles/ File/documentos/docs/pdf/0239-000870-desarrolloterritori al.pdf Schejtman; A, Ram\u00edrez, E. 2004. Desarrollo T erritorial Rural, aspectos destacados de experiencias en proceso en Am\u00e9rica Latina . Fondo Mink'a de Chorlav\u00ed. T ruffer, I. 2002. Los Departamentos T ala, Federal y Feliciano (Entre R\u00edos, Argentina): estudios de casos acerca del desarrollo local . PIDUNER. T ruffer, I. et al. 2006. Desarrollo territorial y ciudadan\u00eda. Un caso de gesti\u00f3n compartida. Coraggio, Jos\u00e9 L.1997. \"Descentralizaci\u00f3n, el d\u00eda despu\u00e9s\" . Cuadernos de Posgrado . Manzanal, Mabel. \"Instituciones y Gesti\u00f3n del Desarrollo (Aportes para la construcci\u00f3n de una nueva Argentina)\" . Revista del IADE 188. Hern\u00e1ndez, Luis et al. 2005. Asociatividad y Pol\u00edticas P\u00fablicas en Am\u00e9rica Latina: Un espacio para el di\u00e1logo social . Fondo Mink'a de Chorlav\u00ed. De Piero, Sergio. 2005 \"Organizaciones de la Sociedad Civil - T ensiones Las Juntas de Gobierno en el desarrollo territorial 186 de una agenda en construcci\u00f3n\" . OTROS Bolet\u00edn Oficial de la Provincia de Entre R\u00edos . Varios n\u00fameros consultados. Leyes Provinciales N\u00ba 7555, 9480 y 9585. Centros Rurales de Poblaci\u00f3n - R\u00e9gimen de creaci\u00f3n y gobierno.Ana b eatriz l uj\u00e1n, Gonzalo t entor y d Gamboa187SECCI\u00d3N Nuevas configuraciones p\u00fablico-privadas en el mundo rural188189 Alianzas p\u00fablico-privadas y nuevas formas de intervenci\u00f3n en el desarrollo rural chileno \u00bfHacia una redistribuci\u00f3n de la acci\u00f3n pol\u00edtica?1 Gustavo Blanco Wells INTRODUCCI\u00d3N La discusi\u00f3n sobre el rol de las pol\u00edticas p\u00fablicas en la promoci\u00f3n del desarrollo rural en Latinoam\u00e9rica ha sido una fuente inagotable de investigaci\u00f3n y debate para la sociolog\u00eda y otras disciplinas interesadas en el estudio del cambio social. La persistencia de un grupo considerable de investigadores que a\u00fan estamos interesados en describir y conceptualizar procesos de intervenci\u00f3n social en sectores rurales, aunque plausible, tiene, a mi juicio, un matiz preocupante. T engo la impresi\u00f3n de que las metodolog\u00edas, respuestas y posiciones te\u00f3ricas -a\u00fan cuando difieran radicalmente en sus fundamentos ideol\u00f3gicos- comienzan a volverse, en forma y contenido, cada vez m\u00e1s esc\u00e9pticas de sus propios argumentos y con una cierta tendencia a converger hacia las explicaciones macro. No importando si se trata de visiones estatistas, liberales o \"ciudadanas\" -pensando en aquellos enfoques que incorporan una visi\u00f3n participativa de la sociedad civil-, abundan las explicaciones estructurales y el uso de una jerga economicista que revela cierta estandarizaci\u00f3n en la manera de articular las ideas y un uso exagerado de categor\u00edas abstractas que tienden a cosificar instituciones que, a fin de cuentas, no son causas sino efectos de relaciones sociales; por (ab)uso de esta jerga y las taxonom\u00edas predefinidas provocan un cierto adormecimiento de los conceptos y cierta p\u00e9rdida de nuestra capacidad de asombro para percibir los cambios que 1 Este trabajo se enmarca dentro del Proyecto DID-S 2005-63: Acuicultura en Patagonia: de los conflictos sociales a las oportunidades para el desarrollo en la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n, patrocinado por la Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de la Universidad Austral de Chile.190ocurren cotidianamente cuando nos acercamos a la base social. Por otra parte, se podr\u00eda afirmar que existe una respuesta casi est\u00e1ndar cada vez que somos emplazados a definir la responsabilidad pol\u00edtica sobre el desarrollo rural. En una frase: siempre resulta ser el Estado quien debe velar por procesos de redistribuci\u00f3n que permitan un acceso m\u00e1s equitativo de la poblaci\u00f3n a los recursos productivos y servicios sociales, particularmente, de aquellos que viven en sectores rurales y/o que trabajan en actividades primarias o ligadas al mantenimiento y soberan\u00eda de recursos naturales clave. Las posiciones ideol\u00f3gicas en esta alquimia van a expresarse en la mayor o menor importancia otorgada al sector 'privado' en esta ecuaci\u00f3n, ya sea que con ello se refieran a sus 'componentes' de 'mercado' o 'sociedad civil' . Sin embargo, si nos movemos desde esta suerte de formulaci\u00f3n triangular general: Estado, mercado y sociedad civil hacia diferentes estudios de casos, podemos encontrar una serie de posiciones y trabajos m\u00e1s promisorios por su riqueza emp\u00edrica aunque limitados por sus alcances te\u00f3ricos. En general se trata de evidencias que reconocen que los medios, estrategias y planes de acci\u00f3n para la intervenci\u00f3n en sectores rurales son diversos, m\u00faltiples y var\u00edan de acuerdo a las realidades locales y las estructuras pol\u00edticas nacionales o regionales. Hasta ah\u00ed todo parece coherente y en l\u00ednea con un entendimiento m\u00e1s cl\u00e1sico de la responsabilidad pol\u00edtica del Estado y sus instituciones y a\u00fan m\u00e1s con nuestra percepci\u00f3n, muchas veces poco reflexiva sobre lo que entendemos como espacio para la acci\u00f3n p\u00fablica y el \u00e1mbito privado. No obstante, cada vez resulta m\u00e1s frecuente encontrarnos con formas h\u00edbridas de intervenci\u00f3n en el que los objetivos, medios y responsabilidad sobre las acciones parecen estar en una zona nebulosa, en un clarooscuro de formas y responsabilidades difusas (Lund 2006a). Con ello, no se pretende negar el valor de innumerables trabajos dentro de la disciplina sociol\u00f3gica que nos hablan de la evoluci\u00f3n, transici\u00f3n o cambios de las pol\u00edticas p\u00fablicas rurales en Am\u00e9rica Latina -incluida la discusi\u00f3n y matices sobre Nueva o Vieja Ruralidad (ver la compilaci\u00f3n de Giarraca 2001, Kay 2001, Amtmann y Blanco 2002, G\u00f3mez 2002; ver tambi\u00e9n la compilaci\u00f3n de P\u00e9rez y Sumpsi 2002 y De Grammont 2004). Sin embargo, en ellos no existe un claro cuestionamiento sobre las categor\u00edas utilizadas para definir lo p\u00fablico y privado sino m\u00e1s bien una mirada cr\u00edtica a los procesos de liberalizaci\u00f3n, el retroceso del Estado y Gustavo Blanco Wells191a la progresiva colonizaci\u00f3n del mercado no s\u00f3lo en distintas esferas de la vida cotidiana, sino tambi\u00e9n en las instituciones antes asumidas como p\u00fablicas, a trav\u00e9s de procesos de privatizaci\u00f3n o externalizaci\u00f3n de servicios. Bajo este diagn\u00f3stico personal, resulta quiz\u00e1s interesante incorporar a la discusi\u00f3n, en una suerte de fertilizaci\u00f3n cruzada, algunos de los debates centrados en repensar el rol del Estado, las organizaciones y la ciudadan\u00eda que actualmente se est\u00e1n dando desde las ciencias pol\u00edticas, o la sociolog\u00eda y antropolog\u00eda del desarrollo del mundo anglosaj\u00f3n y franc\u00f3fono (Weintraub y Kumar 1997, Long 2001, Arce 2003, Olivier de Sardan 2005, Lund 2006a). Por supuesto que, en este proceso, no debemos perder de vista la riqueza emp\u00edrica y las particularidades que nos entrega el mundo rural latinoamericano en toda su diversidad. Este cap\u00edtulo es un llamado a re-centrar nuestro inter\u00e9s en las pol\u00edticas p\u00fablicas contempor\u00e1neas, a partir del estudio de las pr\u00e1cticas sociales y procesos que est\u00e1n favoreciendo la emergencia de nuevas formas de organizaci\u00f3n que median, ejecutan, redistribuyen o descentralizan la acci\u00f3n pol\u00edtica en el mundo rural latinoamericano y, de manera m\u00e1s o menos planificada, contribuyen a su desarrollo y/o transformaci\u00f3n. La descripci\u00f3n emp\u00edrica y detallada de estos arreglos sociales, su origen y accionar en t\u00e9rminos de pr\u00e1cticas y no de estructuras, nos obliga a repensar el rol del Estado y lo que entendemos como sector privado, ya sea que con ello nos refiramos al \"mercado\" o la \"sociedad civil\" . Un ejemplo de lo anterior son las llamadas Alianzas P\u00fablico- Privadas que, en el caso chileno, cuenta con algunos ejemplos notorios de intervenci\u00f3n y cambio social en el medio rural y regional y que, sin embargo, no son examinadas como agentes de intervenci\u00f3n, sino como formas econ\u00f3micas de arquitectura neoliberal. La anterior es s\u00f3lo una de las modalidades existentes, pues, por su diversidad de objetivos y formas, resulta m\u00e1s apropiado hablar de ellas en t\u00e9rminos de una gradiente que va desde aquellas organizaciones m\u00e1s orientadas hacia el voluntariado y la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales asistenciales, hasta versiones m\u00e1s neoliberales como aquellas basadas en el concepto de responsabilidad social de la empresa. Este escrito propone algunas reflexiones te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas preliminares originadas a partir del estudio emp\u00edrico de la expansi\u00f3n de la acuicultura en la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n, en la Patagonia chilena. La perspectiva regional de este trabajo permiti\u00f3 identificar algunas de estas nuevas formas h\u00edbridas del desarrollo que cuestionan nuestros marcos para entender el Alianzas p\u00fablico-privadas y nuevas formas de intervenci\u00f3n192funcionamiento de instituciones y formas de organizaci\u00f3n. A\u00fan desde su propia diversidad, ellas tienen en com\u00fan el que van des-centrando o transformando la responsabilidad del Estado, y mimetizando su influencia y accionar en programas de intervenci\u00f3n para el desarrollo rural. Desde una perspectiva metodol\u00f3gica se presenta la posibilidad de manejar la contingencia como un elemento central de la estrategia de investigaci\u00f3n y parte constitutiva de la interpretaci\u00f3n, lo que en gran parte es un aprendizaje desde la antropolog\u00eda y las t\u00e9cnicas etnogr\u00e1ficas. El tono quiz\u00e1s provocativo de esta introducci\u00f3n debe entenderse como una forma de exagerar los argumentos centrales y dar inicio a un debate, por cierto abierto a la cr\u00edtica, respecto al uso de nuevos m\u00e9todos y conceptos en la sociolog\u00eda del desarrollo rural para entender las pol\u00edticas p\u00fablicas como medios y formas de intervenci\u00f3n. Este cap\u00edtulo est\u00e1 organizado en seis secciones: 1) la introducci\u00f3n; 2) algunas reflexiones sobre aspectos metodol\u00f3gicos; 3) la presentaci\u00f3n de tres casos de diferentes formas organizacionales de intervenci\u00f3n regional a trav\u00e9s de breves relatos centrados en encuentros de terreno en la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n; 4) discusi\u00f3n te\u00f3rica sobre los marcos conceptuales de lo p\u00fablico y lo privado en el desarrollo; 5) propuesta tentativa de interpretaci\u00f3n para re-conceptualizar lo p\u00fablico en las intervenciones sociales y; 6) algunas conclusiones preliminares. Quisiera ahora moverme a los motivos, circunstancias y hechos que me llevaron a ensayar estas ideas. AL ENCUENTRO DE LO SOCIAL : ALGUNAS NOT AS METODOL\u00d3GICAS Este art\u00edculo es de car\u00e1cter tentativo y preliminar, y est\u00e1 inspirado en mi encuentro con diferentes actores y formas de organizaci\u00f3n durante un trabajo de campo realizado en la XI Regi\u00f3n de Ays\u00e9n, sur de Chile. La investigaci\u00f3n se extendi\u00f3 por un tiempo total de 12 meses dividido en dos per\u00edodos; desde octubre de 2004 hasta mayo de 2005 y desde diciembre de 2005 a marzo de 2006. La construcci\u00f3n de la problem\u00e1tica y la definici\u00f3n del \u00e1rea de investigaci\u00f3n no est\u00e1n exentas de elementos contingentes que para los fines de este art\u00edculo ser\u00eda muy extenso relatar, sin embargo, ellos se encuentran fuertemente influenciados por opciones metodol\u00f3gicas y un gradual proceso de adscripci\u00f3n a una comunidad epist\u00e9mica relacionada Gustavo Blanco Wells193con las particularidades de mi proyecto de doctorado. Pero, para el inter\u00e9s que me convoca en este texto, basta mencionar que los puntos de entrada conceptuales y el as\u00ed llamado objeto de investigaci\u00f3n, fueron derivando, a partir de la experiencia de campo y la acci\u00f3n reflexiva del proceso de registro etnogr\u00e1fico, hacia algunos aspectos no considerados o impensados en la formulaci\u00f3n original de la propuesta. M\u00e1s expl\u00edcitamente, el foco inicial de la investigaci\u00f3n era estudiar las transformaciones y procesos de reorganizaci\u00f3n social gatillados por la expansi\u00f3n de la industria salmonera hacia la regi\u00f3n patag\u00f3nica chilena de Ays\u00e9n. Por lo tanto, el \"objeto\" eran las relaciones sociales constitutivas de la industria; la estrategia, seguir la producci\u00f3n y circulaci\u00f3n de su mercanc\u00eda principal, el salm\u00f3n, y; la perspectiva cr\u00edtica, estar\u00eda garantizada a trav\u00e9s de la identificaci\u00f3n de conflictos que se abordar\u00edan \"saltando\" , desde la industria acu\u00edcola, hacia aquellos otros actores y grupos de inter\u00e9s que tienen una visi\u00f3n diferente del desarrollo de la regi\u00f3n. En el camino (l\u00e9ase viaje etnogr\u00e1fico), me fui encontrando con una dificultad metodol\u00f3gica y conceptual cr\u00edtica. Lo \"social\" de la acuicultura en la Patagonia no pod\u00eda ser reducido a la industria ni al seguimiento de la cadena de producci\u00f3n desde lo local hasta lo global. T ampoco al mapeo de otros actores claves organizados alrededor y/o en oposici\u00f3n a la industria. La explicaci\u00f3n de su \u00e9xito como sistema productivo y su impacto econ\u00f3mico, as\u00ed como los conflictos con otros grupos de inter\u00e9s por las implicancias en el modelo de desarrollo regional, requer\u00edan una estrategia metodol\u00f3gica que permitiera desplegar estas complejidades en un campo social m\u00e1s amplio, o para ser m\u00e1s precisos, identificar los mecanismos de articulaci\u00f3n y conflicto de varios campos sociales. La definici\u00f3n de campo social utilizada en este trabajo est\u00e1 fuertemente influenciada por el concepto de campo social semi-aut\u00f3nomo2 de la antrop\u00f3loga legal Sally Falk Moore (Moore 1978) y, en una versi\u00f3n posterior, ciertamente inspirada en la primera, la definici\u00f3n de Arce sobre el campo medio3 (Arce 2003). Moore, cuyo trabajo principal consiste en el estudio de la ley y el cambio social con trabajo emp\u00edrico en \u00c1frica, propuso el campo social semi-aut\u00f3nomo como el objeto anal\u00edtico de estudio y la escala Alianzas p\u00fablico-privadas y nuevas formas de intervenci\u00f3n 2 T raducido del ingles semi-autonomous social field en Moore (1978). 3 Adaptado del ingl\u00e9s middle ground . V ersiones anteriores de este instrumento heur\u00edstico pueden ser encontrados en Knorr-Cetina (1981), Booth (1994).194apropiada de interacciones que permiten observar la generaci\u00f3n de reglas, costumbres, s\u00edmbolos y significados con cierta autonom\u00eda, coherencia e independencia de otros campos pero, al mismo tiempo, entendiendo que, como tal, es vulnerable a reglas, decisiones y a otras fuerzas que emanan desde su entorno, eventualmente su articulaci\u00f3n con otros campos sociales o, en un sentido a\u00fan m\u00e1s amplio, con otras esferas de la organizaci\u00f3n social (Moore 1978: 55). Para Arce, el campo medio corresponder\u00eda a lo que Moore entiende como campo social semi-aut\u00f3nomo, aunque expl\u00edcitamente aplicado al espacio social que nos permite analizar los procesos de implementaci\u00f3n de pol\u00edticas en su engranaje con la vida social. Uno de estos campos sociales de campo medio que, en esta investigaci\u00f3n, facilit\u00f3 la definici\u00f3n de una nueva estrategia anal\u00edtica de la experiencia de terreno, fue abordar el tema desde una perspectiva regional; lo que me permiti\u00f3 identificar aquellas nuevas formas h\u00edbridas del desarrollo, a partir de mi encuentro como investigador con actores de carne y hueso que estaban involucrados en procesos de intervenci\u00f3n en un territorio con cierta autonom\u00eda administrativa. En este sentido la regi\u00f3n como campo medio de an\u00e1lisis o como punto de encuentro entre la vida social, las instituciones y los procesos pol\u00edticos, est\u00e1 compuesta, a su vez por distintos campos sociales semi-aut\u00f3nomos como, por ejemplo, las organizaciones que intervienen en el desarrollo, las compa\u00f1\u00edas, las localidades, los gremios, etc. La ventaja de este enfoque es que posibilit\u00f3 realizar trabajo emp\u00edrico que describa en detalle los procesos, relaciones, interacciones y pr\u00e1cticas del grupo social estudiado. Las limitaciones est\u00e1n dadas por las dificultades para articular de una manera exhaustiva la relaci\u00f3n con otros campos sociales que tambi\u00e9n ejercen su influencia, y procesos que, aunque localizados, se encuentran fuera de la escala espacio- temporal de la investigaci\u00f3n. Otro aspecto iluminador de esta experiencia de terreno fue el manejo flexible de la contingencia como un elemento clave para balancear la intencionalidad del investigador con la fluidez del encuentro social. Intenci\u00f3n, encuentro e intuici\u00f3n deben ser combinadas a partir de los eventos que van constituyendo el proceso de inmersi\u00f3n del investigador con otro entorno, actores, localidades, climas, etc. En este sentido, el trabajo anal\u00edtico, e incluso a veces el registro, pasa por un cierto tiempo a segundo plano, al menos mientras se vive ese intenso proceso de adaptaci\u00f3n que se concentra en maximizar Gustavo Blanco Wells195la experiencia de comprender, compartir, participar en sus pr\u00e1cticas y, en el mejor de los casos, de pertenecer. La ventaja de este \"compromiso antropol\u00f3gico\" , por llamarlo de alguna manera, es que las categorizaciones y abstracciones son a posteriori, lo que nos permite mantener una cierta fidelidad, al menos en principio, al nominalismo de las formas desplegadas por los propios actores y de esta manera estudiar su significado en el contexto de sus pr\u00e1cticas (Long 2001, Schatzki 2003, Latour 2005). Tambi\u00e9n nos permite un per\u00edodo de tiempo para desarrollar una m\u00ednima sociabilidad e inteligibilidad para su interpretaci\u00f3n (Schatzki 1996). INTERVENCIONES EN AYS\u00c9N : ENCUENTROS Y CASOS A continuaci\u00f3n, se presentan tres breves relatos sobre mi encuentro durante el trabajo de campo con diversos actores asociados a organizaciones que est\u00e1n comprometidas en pr\u00e1cticas de intervenci\u00f3n en la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n. No se trata de la descripci\u00f3n exhaustiva de todas las formas de intervenci\u00f3n regional, sino simplemente de aquellas que pudieron ser investigadas a partir de la experiencia del encuentro en terreno. Una vez descrita la situaci\u00f3n en que se produjeron cada uno de ellos, entrego alguna informaci\u00f3n de fuentes secundarias, respecto a las instituciones y programas que los avalan (ver cuadros de texto). Servicio Pa\u00eds: una aproximaci\u00f3n voluntarista al desarrollo Mis primeros d\u00edas de terreno los pas\u00e9 en la capital regional, Coyhaique, con la expresa intenci\u00f3n de contactar a los encargados de distintas oficinas gubernamentales y agencias que pens\u00e9 podr\u00edan tener proyectos de desarrollo, funcionarios o actividades en la zona de Puerto Cisnes y algunas islas del archipi\u00e9lago, destinos de mi terreno. Uno de los lugares que visit\u00e9 fue la oficina de Servicio Pa\u00eds , organizaci\u00f3n cuya existencia conoc\u00eda por mi experiencia docente y porque se convirti\u00f3 en un refugio laboral para muchos de mis amigos interesados en desarrollo social pero desempleados tras la universidad (combinaci\u00f3n bastante frecuente). Alianzas p\u00fablico-privadas y nuevas formas de intervenci\u00f3n196En esa visita, sufr\u00ed una doble decepci\u00f3n, que nada tuvo que ver con el buen trato y la informaci\u00f3n que recib\u00ed de parte de dos j\u00f3venes profesionales que se encontraban en la oficina, sino m\u00e1s bien por mi mala costumbre de improvisar visitas en oficina p\u00fablicas. Primero, el jefe regional estaba volando en viaje a una reuni\u00f3n en Santiago y, segundo, result\u00f3 que ese a\u00f1o no hab\u00eda Servicio Pa\u00eds4 asignados a Puerto Cisnes, Puyuhuapi o Puerto Gala, que es donde yo me pensaba mover. Mala cosa, pens\u00e9, no tendr\u00e9 la oportunidad de verlos en acci\u00f3n. A pesar de ello, meses despu\u00e9s, tuve la sensaci\u00f3n de que en realidad la huella de los servicios pa\u00edses, al menos en Puerto Cisnes y algunas de las islas era clara. Para ser m\u00e1s exacto, efectivamente no encontr\u00e9 agentes de Servicio Pa\u00eds trabajando en la comuna durante el per\u00edodo de mi estad\u00eda, pero s\u00ed j\u00f3venes profesionales que hab\u00edan participado en el programa y ahora trabajaban en la municipalidad local: se hab\u00edan 'institucionalizado' . Renato5 es el flamante administrador municipal de Puerto Cisnes, t\u00edtulo que en realidad es un eufemismo para decir que es reconocido como la mano derecha del alcalde. El alcalde es nuevo en esta comuna, fue recientemente electo por amplia mayor\u00eda debido a la fama de haber sido un muy buen alcalde en una comuna vecina. Es un tipo muy sencillo, de la regi\u00f3n, muy emp\u00e1tico y conectado pol\u00edticamente, pero con poca preparaci\u00f3n formal. Por lo mismo, los pobladores especulan que en realidad el \u00e9xito de su gesti\u00f3n se debe en gran parte a \"este cabro de Santiago que vino con \u00e9l (Renato)\" . M\u00e1s all\u00e1 de las versiones de pasillo sobre las reales capacidades de la autoridad, efectivamente el alcalde trajo a Renato como eje de su equipo de trabajo y, juntos, comenzaron una reingenier\u00eda de la municipalidad. Gustavo Blanco Wells 4 Los profesionales trabajando en este Programa se identifican coloquialmente a s\u00ed mismos como servicios pa\u00eds de tal o cu\u00e1l zona. 5 T odos los nombres propios de los relatos han sido modificados para conservar el anonimato de las personas.197\u00bfQu\u00e9 tiene Renato de especial? Renato es un ingeniero comercial que no supera los 28 a\u00f1os. Estudi\u00f3 en Santiago pero conoci\u00f3 la zona como estudiante mientras mochileaba. Se prometi\u00f3 volver y lo hizo. Consigui\u00f3 entrar al Servicio Pa\u00eds para una vacante en la municipalidad de la comuna de Lago Verde (comuna cordillerana vecina a Puerto Cisnes) donde comenz\u00f3 a aplicar sus conocimientos de gesti\u00f3n econ\u00f3mica empresarial en la administraci\u00f3n p\u00fablica. Al poco tiempo se hab\u00eda ganado la confianza del alcalde, especialmente por su habilidad para formular proyectos y conseguir fondos concursables del Estado. Ahora est\u00e1 en Puerto Cisnes, una comuna m\u00e1s grande, con otros tipos de problemas y complejidades vinculados a su actual vocaci\u00f3n mar\u00edtima: la pesca y la salmonicultura. Renato es un tipo franco y amable, que siempre est\u00e1 dispuesto a recibir a la gente en la municipalidad. Sabe que ha generado ciertas suspicacias al interior del municipio, porque, a su juicio, la clave de una buena gesti\u00f3n es remover a la burocracia inactiva y reemplazarlo por activos gestionadores de proyectos: \"Moverse, conseguir fondos, salir a terreno y mantenerse cercano a las necesidades de la gente para saber priorizar los recursos\" . Esto no es s\u00f3lo ret\u00f3rica, pues, en menos de un a\u00f1o, logr\u00f3 incorporar a 3 nuevos funcionarios a la planta de la nueva gesti\u00f3n municipal: todos profesionales, todos en los 30, todos llegados de fuera de la regi\u00f3n y todos... con el com\u00fan denominador de haber trabajado en Servicio Pa\u00eds . Jos\u00e9, un Ingeniero Pesquero, a cargo de la nueva oficina para el sector pesquero artesanal; Fernando, un arquitecto, a cargo de la direcci\u00f3n de obras municipales para el desarrollo de nueva infraestructura; y Rom\u00e1n, un agr\u00f3nomo, a cargo de la oficina de fomento productivo. Cuatro ex servicio pa\u00eds al servicio de Puerto Cisnes. Definitivamente estaba en presencia de una situaci\u00f3n muy interesante que, luego me enterar\u00eda, se repet\u00eda en otros lados de la regi\u00f3n: un proceso de institucionalizaci\u00f3n de facto estaba abriendo paso a una nueva casta de profesionales del desarrollo. Alianzas p\u00fablico-privadas y nuevas formas de intervenci\u00f3n198Servicio Pa\u00eds es un programa de intervenci\u00f3n territorial creado en 1995 por la Fundaci\u00f3n Nacional para la Superaci\u00f3n de la Pobreza (FUNASUPO). Originalmente este organismo fue creado en 1994 como Consejo Nacional para la Superaci\u00f3n de la Pobreza como una invitaci\u00f3n a la sociedad civil para asesorar al Presidente de la Rep\u00fablica Patricio Aylwin con propuestas que permitieran enfrentar la pobreza y otros temas sociales abandonados durante la dictadura. T ras la evacuaci\u00f3n del informe final en 1996, la Comisi\u00f3n se constituy\u00f3 como fundaci\u00f3n. Se define a s\u00ed misma como una instituci\u00f3n privada sin fines de lucro y con intereses p\u00fablicos (sitio web FUNASUPO). Su objetivo es desarrollar programas de intervenci\u00f3n social que apunten a la erradicaci\u00f3n de la pobreza en estrategias definidas por su directorio, en su mayor\u00eda intelectuales y pol\u00edticos de todo el espectro ideol\u00f3gico. El programa Servicio Pa\u00eds, que comenz\u00f3 en 1995, es definido como una convocatoria a profesionales j\u00f3venes a trabajar y vivir en las comunas rurales m\u00e1s pobres y aisladas del pa\u00eds, donde generan procesos de transformaci\u00f3n sociocultural, en conjunto con los actores locales, orientados a la soluci\u00f3n integral de problemas de pobreza (sitio web Servicio Pa\u00eds ). Los requisitos para postular definen un perfil de profesional universitario/a reci\u00e9n titulado/a, menor de 35 a\u00f1os provenientes de un listado de carreras con demanda social. Los profesionales de Servicio Pa\u00eds son remunerados en una escala ligeramente inferior a los sueldos de mercado, lo que de alguna manera \" asegura\" una cierta vocaci\u00f3n por el trabajo social. Viven y trabajan en comunas rurales a lo largo de todo el pa\u00eds en equipos multidisciplinarios de dos o m\u00e1s integrantes y permanecen all\u00ed durante 13 meses. En 2006, postularon 4.500 j\u00f3venes profesionales para s\u00f3lo 272 cupos en 220 comunas del pa\u00eds. Para el per\u00edodo 2006-2007, hay 18 j\u00f3venes profesionales destinados a trabajar en 8 comunas rurales de la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n, quienes deben dar continuidad a 7 intervenciones realizadas en los \u00faltimos a\u00f1os en la Regi\u00f3n y crear otros tres proyectos. El eje conceptual definido por el Director regional del programa para este per\u00edodo es articular soluciones que permitan enfrentar el aislamiento de las zonas rurales. Fundaci\u00f3n Chile: desarrollo como innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica Me encontr\u00e9 con Osvaldo en el vuelo de Puerto Montt a Balmaceda durante mi segundo viaje a terreno. Afortunadamente para m\u00ed, se dirig\u00eda al mismo pueblo que yo y por lo tanto ofreci\u00f3 llevarme. A la salida del aeropuerto lo esperaba una camioneta doble tracci\u00f3n de arriendo que ya hab\u00eda sido reservada por sus empleadores. Partimos luego Gustavo Blanco Wells199de que \u00e9l cargara un cooler con equipo para sus mediciones y una bater\u00eda de laboratorio de terreno. Adem\u00e1s de ser viejos conocidos, los dos gan\u00e1bamos algo con la mutua compa\u00f1\u00eda: conversaci\u00f3n por transporte eficaz. El viaje desde el aeropuerto de Balmaceda hasta Puerto Cisnes en auto toma m\u00e1s de 4 horas, con solo 130 km. de carretera de asfalto y luego 122 km. de complicado camino de grava y curvas. En transporte p\u00fablico me hubiera tomado al menos dos horas m\u00e1s, si es que la suerte hac\u00eda coincidir mi llegada a Coyhaique con la \u00fanica salida diaria de la furgoneta a Cisnes. Osvaldo trabaja para Fundaci\u00f3n Chile con base en Puerto Montt (X Regi\u00f3n). \u00c9l es uno de los tantos j\u00f3venes veterinarios que se han especializado en acuicultura. Esta trabajando para una de las divisiones de la Fundaci\u00f3n que presta servicios a las empresas acu\u00edcolas, espec\u00edficamente en un proyecto piloto de certificaci\u00f3n de calidad. Su vida transcurre entre la oficina, el laboratorio, donde examina muestras, y salidas semanales a terreno, que un d\u00eda lo tienen en alguna de las peque\u00f1as islas interiores de Chilo\u00e9 y, al d\u00eda siguiente, 400 kil\u00f3metros m\u00e1s abajo en el archipi\u00e9lago de los Chonos. Este tipo de trabajo, el de los profesionales y expertos acu\u00edcolas, requiere de una intensa adaptaci\u00f3n a la movilidad en diferentes medios. S\u00f3lo hoy Osvaldo sali\u00f3 en su auto desde la oficina al aeropuerto, tom\u00f3 un avi\u00f3n, arrend\u00f3 una camioneta 4x4 para viajar casi 300 km., y al final del d\u00eda va a ser subido a una lancha, para tras algunas horas de navegaci\u00f3n, pasar la noche en un pont\u00f3n flotante en medio de los canales patag\u00f3nicos. Luego de regreso...si las condiciones clim\u00e1ticas lo permiten. Me cuenta que su rutina laboral, adem\u00e1s de los viajes permanentes que seg\u00fan \u00e9l lo mantienen soltero, consiste en visitar muchos centros de cultivo6 al mes. Adem\u00e1s de la coordinaci\u00f3n log\u00edstica para que ello ocurra, una vez en los centros, su trabajo es tomar muestras biol\u00f3gicas, en esta oportunidad para certificar que los peces no tengan trazas de Alianzas p\u00fablico-privadas y nuevas formas de intervenci\u00f3n 6 Centro de cultivo es el nombre dado en Chile a la unidad de producci\u00f3n de salmones y truchas generalmente asociada a dos m\u00f3dulos flotantes de balsas- jaulas en el que se realiza la fase marina de engorda del pescado.200antibi\u00f3ticos, otras veces de la calidad del agua y otras sobre aspectos sanitarios de la poblaci\u00f3n de peces. T anto tiempo de espera en aeropuertos, puertos y pensiones o en la carretera manejando solo en su camioneta hacen que me confiese que gran parte de su vida social transcurra en los albergues de los centros de cultivo y en los pontones, donde ya tiene muchos viejos conocidos. Adem\u00e1s de una relaci\u00f3n profesional de asesor\u00eda t\u00e9cnica, muchos de los jefes de centro han sido sus compa\u00f1eros de universidad. La Fundaci\u00f3n Chile es una instituci\u00f3n de derecho privado, sin fines de lucro, creada en 1976 en un acuerdo entre el Gobierno de Chile y la ITT Corporation de Estados Unidos. Se trata de una instituci\u00f3n de innovaci\u00f3n y transferencia tecnol\u00f3gica orientada al apoyo de las principales \u00e1reas productivas exportadoras del pa\u00eds: agroindustria, forestal y recursos marinos. De acuerdo a Cordua su \u00e9xito se explicar\u00eda por esa 'flexible' orientaci\u00f3n al mercado en la definici\u00f3n de sus \u00e1reas de desarrollo y su 'independencia' respecto a otras agencias estatales (Cordua 1994). Su operaci\u00f3n consiste b\u00e1sicamente en la elaboraci\u00f3n de proyectos y desarrollo de nuevos productos en los sectores mencionados, creaci\u00f3n de empresas demostrativas que luego son transferidas mediante venta al sector privado y la prestaci\u00f3n de servicios asociados a la mantenci\u00f3n de la calidad de los productos de exportaci\u00f3n. El Presidente del Consejo Superior Directivo es nombrado por el presidente de la Rep\u00fablica. El Directorio est\u00e1 integrado por 6 representantes del Estado sobre 12 (los otros 6 son nombrados por ITT y BHP Billiton). Adem\u00e1s del patrimonio inicial aportado por los socios, la Fundaci\u00f3n tiene la misi\u00f3n de autofinanciarse a trav\u00e9s de la venta de tecnolog\u00eda, servicios y de sus empresas filiales. Cuenta con 300 empleados de alta preparaci\u00f3n profesional, distribuidos en las dependencias propias de sus tres sedes: Santiago, Concepci\u00f3n y Puerto Montt (sitio web Fundaci\u00f3n Chile ). La Fundaci\u00f3n ha desempe\u00f1ado un rol central en el desarrollo de la salmonicultura. En 1981, adquiri\u00f3 la empresa \"Domsea Pesquera Chile Ltda.\", propietaria de la piscicultura de Curaco de V\u00e9lez. Esa adquisici\u00f3n se constituy\u00f3 en el primer paso hacia el modelo de empresas demostrativas luego que, tras modificar sus estatutos, se transformara en Salmones Ant\u00e1rtica Ltda., empresa que junto a otras creadas posteriormente fueron traspasadas al sector privado, dando un impulso decisivo al boom acu\u00edcola (V \u00e5ge 2005). Al pasar por Coyhaique, la \u00faltima ciudad, antes de entrar a la carretera austral, Osvaldo decide detenerse en un Gustavo Blanco Wells201supermercado. Lo \u00fanico que compra es una botella de buen vino y una de pisco. \"\u00bfT anta sed tienes?\" Le pregunto bromeando. El se r\u00ede y me dice: \"Noooo... es para compartir con los muchachos\" . Casi todas las empresas tienen estrictamente prohibido a sus empleados llevar e internar alcohol en los albergues de los centros. Entre medio de las islas y los fiordos tampoco hay mucha oportunidad de conseguirlo. Osvaldo no es empleado de ninguna de estas empresas, \u00e9l es un experto externo, por ello, no se hace problema en llevar una botella a sus amigos jefes de centro para beberla discretamente en la noche durante la comida. Osvaldo no es una excepci\u00f3n. Trabajar como experto de terreno en una instituci\u00f3n de apoyo a la acuicultura es un trabajo que no s\u00f3lo requiere capacidades t\u00e9cnicas. SalmonChile: responsabilidad social corporativa y desarrollo como marketing Mi encuentro con personal de la Asociaci\u00f3n Gremial de Productores de Salm\u00f3n y T rucha, luego transformada en SalmonChile , ocurri\u00f3 en al menos dos episodios: el primero a trav\u00e9s de una reuni\u00f3n sostenida en Puerto Montt, donde fui recibido por el gerente del Instituto T ecnol\u00f3gico del Salm\u00f3n (Intesal), el brazo tecnol\u00f3gico de la Asociaci\u00f3n. La reuni\u00f3n se dio en un ambiente de mucha cordialidad y franqueza, aspecto no menor considerando la estrategia defensiva provocada por la relaci\u00f3n cada vez m\u00e1s conflictiva de la salmonicultura con otros grupos de inter\u00e9s, y la natural suspicacia respecto a cualquier intento de 'husmear' en una industria cuestionada. Adem\u00e1s de explicarme el funcionamiento de su instituci\u00f3n y analizar algunos elementos de la coyuntura, aprovech\u00e9 la oportunidad para darle a conocer los objetivos de mi proyecto, conocer su opini\u00f3n de cient\u00edfico y experto, y obtener su respaldo para contactar al personal de SalmonChile en Ays\u00e9n, el destino de mi trabajo de campo. As\u00ed es como entr\u00e9 en contacto con Bernardo, el representante de SalmonChile en Ays\u00e9n. Ese primer contacto fue s\u00f3lo telef\u00f3nico. Le expliqu\u00e9 brevemente mi proyecto, quedamos en reunirnos para conversar y se comprometi\u00f3 a coordinar Alianzas p\u00fablico-privadas y nuevas formas de intervenci\u00f3n202mi investigaci\u00f3n en algunos aspectos log\u00edsticos que \u00e9l pod\u00eda facilitar, principalmente contactarme con empresas que aceptaran a un soci\u00f3logo como \"observador participante\" en sus operaciones. Sin embargo, encontrarnos fue imposible, no porque no hubiera voluntad de parte de ambos, sino porque dadas las caracter\u00edsticas de dif\u00edcil conectividad de la Regi\u00f3n, mi dependencia del transporte p\u00fablico y la permanente movilidad de Bernardo por toda la Regi\u00f3n, incluidas sus frecuentes escapadas a Santiago y Puerto Montt donde era requerido para reuniones corporativas, volvieron el asunto en una pesadilla log\u00edstica. SalmonChile es el nombre de fantas\u00eda de la Asociaci\u00f3n de Productores de Salm\u00f3n y T rucha A.G., creada en 1986, con el fin de representar y aunar los esfuerzos de los productores de salm\u00f3n y trucha del pa\u00eds en diversos \u00e1mbitos, tales como el legal, t\u00e9cnico, de investigaci\u00f3n, medioambiental y en el desarrollo de nuevos mercados internos y externos (sitio web SalmonChile ). En la actualidad, SalmonChile cuenta con un total de 58 empresas asociadas. M\u00e1s de la mitad de ellas corresponden a empresas productoras de salm\u00f3n y trucha, mientras que las restantes son empresas proveedoras. La existencia de esta organizaci\u00f3n gremial ha sido reconocida como clave para posicionar a la industria chilena del salm\u00f3n como el cuarto sector exportador del pa\u00eds y el segundo productor de salm\u00f3n a nivel mundial. La Asociaci\u00f3n calcula en 30.000 los puestos de trabajo directos generados en centros de cultivo y plantas de proceso. De ellos 3000 se encontrar\u00edan en la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n. SalmonChile est\u00e1 organizada en un Directorio, con ocho representantes de las empresas asociadas. Adem\u00e1s tiene una administraci\u00f3n y personal ubicado en sus tres sedes: Santiago, Puerto Montt y Puerto Ays\u00e9n. La oficina de Ays\u00e9n esta compuesta por 4 empleados. Desist\u00ed y me radiqu\u00e9 en Puerto Cisnes, donde comenc\u00e9 mi trabajo de 'penetraci\u00f3n' en la industria, sin la ayuda de SalmonChile . No obstante, mi curiosidad por conocer y entrevistar a Bernardo solo aument\u00f3, dado que era figura permanente en portadas de los dos diarios regionales y en sus columnas de opini\u00f3n como portavoz de un claro mensaje que yo no hab\u00eda escuchado antes en ning\u00fan dirigente de esta industria: \"la salmonicultura en Ays\u00e9n estaba comprometida con los postulados de la responsabilidad Gustavo Blanco Wells203social de las empresas: comunidad y desarrollo salmon\u00edcola son compatibles\" . Mi encuentro directo con el personal de SalmonChile Ays\u00e9n ocurri\u00f3 meses despu\u00e9s, en un contexto muy diferente: como participante de la \"Fiesta de la Cosecha del Salm\u00f3n\" de Ays\u00e9n. Esta Fiesta era un fin de semana y consist\u00eda en una serie de actividades recreativas organizadas en la ciudad de Puerto Ays\u00e9n por SalmonChile y sus empresas asociadas en la Regi\u00f3n abiertas no s\u00f3lo a sus trabajadores sino a la comunidad. En ese momento, yo ya ten\u00eda acceso a la empresa GranSalm\u00f3n7, una de las empresas con operaciones en la regi\u00f3n, que me abri\u00f3 sus puertas. La delegaci\u00f3n de GranSalm\u00f3n para participar en la fiesta deb\u00eda viajar cerca de 4 horas hasta Puerto Ays\u00e9n y estaba integrada por dos grupos: uno de mujeres y ni\u00f1os de la escuela que participar\u00edan en la campa\u00f1a \"Playas Limpias\" y otro, el equipo de futbolito que participar\u00eda en un torneo inter-empresas y al que yo hab\u00eda sido invitado por los propios trabajadores y t\u00e9cnicos. Anticipando mi participaci\u00f3n en el festival como futbolista de GranSalm\u00f3n, aprovech\u00e9 de contactar telef\u00f3nicamente a Bernardo y solicitar autorizaci\u00f3n para asistir y registrar los otros eventos del festival y, adem\u00e1s, entrevistar al Presidente de la gremial que ven\u00eda desde Santiago. As\u00ed es como llegu\u00e9 a las oficinas de Salm\u00f3nChile en Ays\u00e9n en medio de una marea de actividad que ten\u00eda a su peque\u00f1o equipo (una secretaria, una periodista y un auxiliar) trabajando y corriendo para organizar el evento del a\u00f1o. En ese contexto, subiendo y bajando de su camioneta, Bernardo se dio tiempo para conversar conmigo (primer encuentro de muchos otros que incluyeron entrevistas in extenso ). Joven ingeniero pesquero, es el encargado de esta oficina regional. Parece ser un tipo que siempre est\u00e1 en movimiento, aunque disponible e interesado para conversar sobre su trabajo. Lo suyo son las relaciones p\u00fablicas. Vive en la Regi\u00f3n hace ya algunos a\u00f1os y se declara absolutamente comprometido con el proyecto de visibilizar Alianzas p\u00fablico-privadas y nuevas formas de intervenci\u00f3n 7 El nombre de la empresa ha sido cambiado en respeto a un pacto de confidencialidad de la informaci\u00f3n.204los efectos positivos de la acuicultura a la comunidad. T ras conocerlo, todo lo que estaba pasando me pareci\u00f3 m\u00e1s f\u00e1cil de interpretar. Estaba en medio de un interesante evento: el despliegue pr\u00e1ctico de acciones de Responsabilidad Social Corporativa8. En las calles de la ciudad destacaba el color naranjo (color salm\u00f3n), afiches, carteles colgados en la avenida principal, gorros naranjos, muestra gastron\u00f3mica con concurso culinario y degustaci\u00f3n p\u00fablica, etc. El momento ten\u00eda una intenci\u00f3n clara: adem\u00e1s de todas la actividades recreativas y competitivas se pretend\u00eda aprovechar el espect\u00e1culo final (festival de la canci\u00f3n y cierre con un par de artistas de fama nacional), con la presencia de muchos trabajadores y trabajadoras de la industria y sus familias, vecinos y algunas autoridades para hacer un balance de todas las actividades sociales y en beneficio de la comunidad que realizaba la oficina de SalmonChile en Ays\u00e9n: donaci\u00f3n de casetas de protecci\u00f3n contra la lluvia (paraderos de buses), donaci\u00f3n de cuadernos y material escolar para las escuelas, una campa\u00f1a de limpieza de playas (b\u00e1sicamente de los mismos desechos generados por la acuicultura), orquesta juvenil, programa radial el \"Salm\u00f3n con Acento\" , etc. Dir\u00eda que en t\u00e9rminos de asistencia el evento fue un \u00e9xito. La gente, los futbolistas, las trabajadoras y sus hijos, los empleados y los vecinos, ellos... creo que ellos solo quer\u00edan divertirse. PROCESOS DE INTERVENCI\u00d3N : REDEFINICI\u00d3N A PARTIR DE LAS PR\u00c1CTICAS SOCIALES La pregunta b\u00e1sica para entender por qu\u00e9 estos tres relatos pueden ser de inter\u00e9s m\u00e1s all\u00e1 del posible capricho del investigador es: \u00bfQu\u00e9 tienen en com\u00fan estos encuentros? De hecho, mi primera impresi\u00f3n tras el terreno fue que ellos pertenecen a entidades que entienden, organizan y practican Gustavo Blanco Wells 8 El concepto m\u00e1s utilizado en Chile es el de Responsabilidad Social de la Empresa (RSE). Aqu\u00ed se ampl\u00eda al de Responsabilidad Social Corporativa, porque en este caso involucra las actividades de una organizaci\u00f3n que representa a varias empresas. 205el desarrollo en t\u00e9rminos absolutamente distintos y, quiz\u00e1s, anal\u00edticamente era m\u00e1s correcto tratarlos separadamente y no como una situaci\u00f3n social com\u00fan: dos de ellas como diferentes estrategias orientadas al desarrollo de una actividad exportadora y otra en funci\u00f3n mim\u00e9tica con otros servicios del Estado, orientada al desarrollo comunitario y superaci\u00f3n de la pobreza. Sin embargo, m\u00e1s tarde, identifiqu\u00e9 al menos tres aspectos que me permiten analizarlos como las m\u00faltiples manifestaciones de un mismo fen\u00f3meno: nominal : a trav\u00e9s de las continuas referencias a las Alianzas P\u00fablico- Privadas (en adelante APP) que autoridades pol\u00edticas y empresariales realizan en los medios para referirse a \u00e9stas y otras organizaciones; metodol\u00f3gico : a trav\u00e9s de la idea de que estos actores se articulan en un espacio social con ciertas caracter\u00edsticas culturales, pr\u00e1cticas administrativas, mediaciones simb\u00f3licas, normas, etc., que son m\u00e1s inteligibles para sus miembros al ser producidas en un campo de interacci\u00f3n espacial y temporal de proximidad, lo que anteriormente ya he presentado como el campo medio de an\u00e1lisis y; conceptual : porque pueden ser definidos negativamente a partir del grado de ausencia del Estado y la imposibilidad de evaluarlas como organizaciones de intervenci\u00f3n pol\u00edtica en el sentido cl\u00e1sico de la responsabilidad de la autoridad p\u00fablica. En otras palabras, los l\u00edmites de lo p\u00fablico y lo privado aparecen difusos. \u00bfC\u00f3mo podemos, entonces, conceptualizar estas nuevas formas de organizar los procesos de intervenci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 marcos de interpretaci\u00f3n nos permiten entender las cambiantes formas que va adquiriendo el desarrollo y al mismo tiempo incorporando los significados de estos cambios para los propios actores? \u00bfEn qu\u00e9 aspectos los ejemplos mencionados nos obligan a replantear el dominio de lo p\u00fablico y la participaci\u00f3n de lo privado en procesos de intervenci\u00f3n? En b\u00fasqueda de respuestas se presenta, brevemente, las discusiones en torno al concepto de APP y sus consecuencias para el desarrollo y se revisan otros tres posibles marcos de interpretaci\u00f3n encontrados en el tratamiento de fen\u00f3menos similares en literatura de la sociolog\u00eda y antropolog\u00eda del desarrollo y las ciencias pol\u00edticas europeas y americanas. La implicancia del cruce entre los aspectos metodol\u00f3gicos Alianzas p\u00fablico-privadas y nuevas formas de intervenci\u00f3n206y te\u00f3ricos delineados m\u00e1s arriba con las diferentes epistemolog\u00edas de lo p\u00fablico y lo privado presentadas a continuaci\u00f3n, aunque no exhaustivas, nos deber\u00edan permitir crear un marco m\u00e1s apropiado de interpretaci\u00f3n para situar y entender la organizaci\u00f3n de estas pr\u00e1cticas a partir de cada caso y de acuerdo a su detallada descripci\u00f3n emp\u00edrica. Debo advertir que cada una de ellas presenta puntos de vista epistemol\u00f3gicos y posiciones ontol\u00f3gicas distintas que resultan imposibles de analizar en detalle en este trabajo. Por ello, tras presentar estas opciones, me muevo en el siguiente punto a una interpretaci\u00f3n personal pero muy inspirada por una colecci\u00f3n de ensayos editada por Jeff Weintraub y Krishan Kumar (1997), y por el cap\u00edtulo sobre la esfera p\u00fablica y la esfera privada de Hannah Arendt en La condici\u00f3n humana (1958). A partir de estas lecturas y la evidencia emp\u00edrica, elaboro una opci\u00f3n anal\u00edtica a partir de lo que considero puede ser una ventajosa forma de articulaci\u00f3n con los casos presentados pero, sobre todo, de volver a situar lo social al centro del debate. ALIANZAS P\u00daBLICO -PRIVADAS : DESDE EL VOLUNTARIADO A LA PRIVATIZACI\u00d3N Podemos decir que la met\u00e1fora de moda para interpretar estos cambios, aunque nada de obvia, es la de Alianzas P\u00fablico-Privadas9. El neologismo es cada vez m\u00e1s frecuente en los discursos de presidentes, ministros, secretarios de Estado, empresarios, representantes de fundaciones y algunos grupos ciudadanos en Chile y Latinoam\u00e9rica, y aunque no particularmente centrado o ilustrado en instituciones de desarrollo rural, debemos entenderlos como parte de un fen\u00f3meno creciente y extendido. La mayor parte de la literatura cr\u00edtica sobre APP se ha desarrollado en ingl\u00e9s, particularmente en Gran Breta\u00f1a, por una sencilla raz\u00f3n: su origen se encontrar\u00eda en la temprana liberalizaci\u00f3n y privatizaci\u00f3n llevada a cabo por Margareth Thatcher, pero especialmente porque la tendencia persisti\u00f3 y se ha extendido durante los gobiernos del laborismo, lo que de alguna manera se ha legitimado conceptualmente a partir de las ideas sobre gobierno y administraci\u00f3n p\u00fablica del New Public Management (Nueva Gesti\u00f3n P\u00fablica) (Bovaird 2004, Flinders 2005). Flinders ha definido las Gustavo Blanco Wells 9 En la literatura anglosajona se encuentra bajo el nombre de Public-Private Partnership y frecuentemente se refieren a ellas bajos las siglas PPP . 207APP: \"como una relaci\u00f3n de riesgo compartido entre los sectores p\u00fablico y privado basada en la aspiraci\u00f3n com\u00fan de llevar a cabo un determinado resultado de pol\u00edtica p\u00fablica\"(2005: 216). De manera muy sint\u00e9tica podr\u00eda decirse que las APP se enmarcan dentro de una tendencia que apunta a pasar de un modelo de lo p\u00fablico como gobierno a uno centrado en la gobernanza10. \u00bfY qu\u00e9 es gobernanza? Nada mejor para entender el tenor de la discusi\u00f3n acerca de este concepto- met\u00e1fora que citar la definici\u00f3n de Joan Prats, editor de la revista digital Gobernanza, del Instituto Internacional de Gobernabilidad de Catalunya: (E)n Europa, ha ido emergiendo un consenso creciente en torno a que la eficacia y la legitimidad del actuar p\u00fablico se fundamenta en la calidad de la interacci\u00f3n entre los distintos niveles de gobierno y entre \u00e9stos y las organizaciones empresariales y de la sociedad civil. Los nuevos modos de gobernar en que esto se plasma tienden a ser reconocidos como gobernanza, gobierno relacional o en redes de interacci\u00f3n p\u00fablico-privado-civil a lo largo del eje local/global (2005; \u00e9nfasis del autor). Volveremos sobre el concepto de gobernanza m\u00e1s adelante; no obstante, en general hay una mirada de recelo y suspicacia hacia las APP dado que ellas han florecido en gobiernos neoliberales y son vistas ahora como parte de las estrategias de buen gobierno recomendada por una serie de organismos multilaterales y diversos como el Banco Mundial, PNUD y la OMS (McDonald y Ruiters 2006). Debido a ello, las APP son vistas como \"Caballo de T roya del neoliberalismo\" (Miraftab 2004), \"pacto Faustiano de imprevisibles consecuencias\" (Flinders 2005) y/o mecanismos velados de privatizaci\u00f3n del Estado (McDonald y Ruiters 2006). Aunque tambi\u00e9n hay visiones que plantean exactamente lo contrario, e ilustrados con ejemplos espec\u00edficamente sacados de zonas rurales, ven en estas alianzas mecanismos que aumentan la presencia e intervenci\u00f3n del Estado a partir de nuevas formulaciones (Edwards et al. 2001). En lo que todos concuerdan es en la dificultad de establecer una taxonom\u00eda clara, porque en la pr\u00e1ctica las APP son de un amplio rango que va desde la externalizaci\u00f3n de servicios requeridos por oficinas p\u00fablicas (desde limpieza de oficinas hasta mantenci\u00f3n de sistemas Alianzas p\u00fablico-privadas y nuevas formas de intervenci\u00f3n 10 Neologismo adaptado desde el ingl\u00e9s Governance , pero ya aceptado por la Real Academia Espa\u00f1ola.208inform\u00e1ticos), traspaso de servicios sociales fundamentales como sistemas de administraci\u00f3n de salud, concesiones para la construcci\u00f3n de infraestructura, co-administraci\u00f3n de empresas p\u00fablicas, hasta la cesi\u00f3n de ciertos servicios comunitarios a ONGs y servicios de voluntariado. \u00bfPueden calificarse las tres organizaciones presentadas en este art\u00edculo como APP? S\u00ed, si el criterio utilizado es tomar en serio su autodeclarada organizaci\u00f3n regida por criterios privados pero con objetivos y acciones de inter\u00e9s p\u00fablico. O quiz\u00e1s por el simple hecho de que los propios representantes de estas organizaciones, seg\u00fan conveniencia, las han llamado APP en alg\u00fan momento, avalados, adem\u00e1s, por diversas autoridades del Estado que las reconocen como formas de cooperaci\u00f3n entre sector p\u00fablico y privado11. El nombre ya existe y es usado ampliamente, aunque no necesariamente de manera reflexiva, por distintos actores. Sin embargo, el punto cr\u00edtico que transforma esta categor\u00eda en algo problem\u00e1tico es que la literatura y los analistas tienden a excluir aquellas relaciones entre Estado y privados como alianzas cuando no est\u00e1n especificadas en un contrato. De acuerdo a esta visi\u00f3n, ser\u00edan los t\u00e9rminos contractuales los que definen el car\u00e1cter, duraci\u00f3n y condiciones de estos acuerdos y, sobre todo, la clara delimitaci\u00f3n de la responsabilidad pol\u00edtica en el servicio prestado, lo que actualmente es uno de los mayores problemas de legitimidad de este mecanismo. Siguiendo esta l\u00ednea de argumentaci\u00f3n conceptualmente rigurosa, la \u00fanica que podr\u00eda clasificar como APP de nuestros ejemplos ser\u00eda Fundaci\u00f3n Chile , pues se origina en un contrato limitado al aporte de capital entre dos socios, uno de ellos el gobierno. Servicio Pa\u00eds no calificar\u00eda, considerando que es un programa cuyos creadores tuvieron un mandato limitado mientras estuvo constituida como Comisi\u00f3n asesora de la Presidencia. No obstante, algunos autores, en una definici\u00f3n menos centrada en lo contractual y m\u00e1s en sus resultados, sit\u00faan al Servicio Pa\u00eds como ejemplar dentro del esquema de programas de voluntariado y participaci\u00f3n civil en el desarrollo latinoamericano ( Johnson et al. 2004, T apia 2004). SalmonChile , como tal, es una instituci\u00f3n privada de corte empresarial, sin embargo, en algunos casos establece contratos temporales con autoridades locales para la materializaci\u00f3n de Gustavo Blanco Wells 11 Por ejemplo, en el reciente discurso de celebraci\u00f3n de los 30 a\u00f1os de Fundaci\u00f3n Chile , el actual Ministro de Hacienda del Gobierno de Bachelet, Andr\u00e9s V elasco, se refiri\u00f3 a ella como \"un gran ejemplo de colaboraci\u00f3n p\u00fablica-privada\" (Noticia publicada el 19/10/2006 en Aquanoticias). 209ciertas ayudas y programas. Mi argumento para demostrar lo inadecuado de este marco si queremos entender las intervenciones en medios rurales y regionales es m\u00e1s simple si para ellos consideramos a los actores de mis relatos: En el caso de Renato y Servicio Pa\u00eds , \u00bfpodemos limitar la influencia de este programa al per\u00edodo en que sus agentes permanecen activos dentro del programa? \u00bfNo es acaso el efecto m\u00e1s interesante el ver c\u00f3mo los actores desarrollan estrategias y aprovechan las coyunturas para consolidarse como agentes del desarrollo (local) en otras instituciones (ej.: municipalidad)? En el caso de Osvaldo y Fundaci\u00f3n Chile , \u00bfpodemos entender la efectividad de los servicios prestados sin considerar la creaci\u00f3n de relaciones sociales como posible causa y efecto de su legitimidad como experto? Por \u00faltimo, con Bernardo y SalmonChile , \u00bfpodemos clasificar las relaciones entre empresa y comunidad (mercado/sociedad civil) como relaciones entre privados sin consecuencias de inter\u00e9s p\u00fablico? \u00bfC\u00f3mo tratar anal\u00edticamente las intervenciones del sector empresarial cuando ellas encuentran apoyo en grupos ciudadanos? Finalmente, y aplicada a todos los casos, \u00bfpodemos evaluar las motivaciones de servicio p\u00fablico, capacidades de sus agentes y calidad de sus acciones exclusivamente en t\u00e9rminos de su adscripci\u00f3n a una instituci\u00f3n p\u00fablica o una privada? Lo claro es que las APP son un concepto rebatido y resistido principalmente porque est\u00e1n definidas en relaci\u00f3n al Estado, lo que aumenta la tensi\u00f3n a la hora de entenderlas como una consecuencia del Estado m\u00ednimo neoliberal. Sin negar esta tensi\u00f3n, quiz\u00e1s llega el momento de reconocer que lo que est\u00e1 detr\u00e1s de estos procesos es un inadecuado entendimiento de lo p\u00fablico y lo privado. INSTITUCIONES AMBIGUAS : AUTORIDAD P\u00daBLICA Y LA COTIDIANA LUCHA POR LA LEGITIMIDAD Otra forma muy reciente e interesante de problematizar la dicotom\u00eda p\u00fablico/privado es la propuesta por el dan\u00e9s Christian Lund en una reciente compilaci\u00f3n de estudios del desarrollo que estaba centrada en casos africanos (Lund 2006a). Lund propone el t\u00e9rmino de instituciones ambiguas12 como una met\u00e1fora m\u00e1s flexible y orientada a visibilizar la Alianzas p\u00fablico-privadas y nuevas formas de intervenci\u00f3n 12 T raducci\u00f3n y adaptaci\u00f3n del termino original Twiligth institutons (Lund 2006a).210existencia de estas zonas de indefinici\u00f3n institucional. En sus propias palabras: \"Son instituciones que operan en la ambig\u00fcedad entre el Estado y la sociedad, entre lo p\u00fablico y lo privado\" (Lund 2006b). Lo m\u00e1s relevante de este enfoque es su llamado a relativizar el \u00e9nfasis en el estudio de las caracter\u00edsticas de las organizaciones en relaci\u00f3n al Estado y, en cambio, concentrar los esfuerzos en entender los procesos locales y cotidianos de formaci\u00f3n de autoridad p\u00fablica. En otras palabras, no desconoce al Estado, sino que es una invitaci\u00f3n a reconocerlo y, por lo tanto, definirlo a partir de las pr\u00e1cticas y procesos que permanentemente est\u00e1n generando nuevas formas institucionales y negociando el reconocimiento de la autoridad p\u00fablica. Es por lo tanto un llamado al empirismo para ampliar el entendimiento de la acci\u00f3n p\u00fablica de ciudadanos, l\u00edderes u otros actores. Las metodolog\u00edas propuestas por Lund y los autores de esta compilaci\u00f3n para describir c\u00f3mo estas instituciones ambiguas se forman y son reconocidas \"desde abajo\" , son afines e inspiradas en extensos trabajos sobre cambio social realizado por una parte de la sociolog\u00eda y antropolog\u00eda del desarrollo anglo-holandesa contempor\u00e1nea a trav\u00e9s del llamado an\u00e1lisis orientado al actor13 de Norman Long y sus colaboradores (Long 1992, Arce y Long 2000, Long 2001) y la franc\u00f3fona, desarrollada en la l\u00f3gica del entretejido social14 del antrop\u00f3logo Jean-Pierre Olivier de Sardan (Olivier de Sardan 2005). A continuaci\u00f3n, se presenta una breve explicaci\u00f3n de las ventajas del an\u00e1lisis orientado al actor como marco para reinterpretar los procesos de intervenci\u00f3n. DE -CONSTRUYENDO PR\u00c1CTICAS DE INTERVENCI\u00d3N : ABRIENDO LA CA jA NEGRA El enfoque orientado al actor de Norman Long es, esencialmente, metodol\u00f3gico y no te\u00f3rico. Sin embargo, su posici\u00f3n epistemol\u00f3gica es clara y decisiva para una generaci\u00f3n de cient\u00edficos sociales del desarrollo: el significado de la acci\u00f3n social y las pr\u00e1cticas sociales est\u00e1n Gustavo Blanco Wells 13 Adaptado del Ingl\u00e9s Actor-oriented Approach . Extensamente trabajado por Norman Long , Alberto Arce, sus colegas y estudiantes del Departamento de Sociolog\u00eda del Desarrollo Rural en la Universidad de Wageningen, Holanda. 14 Adaptado del Ingl\u00e9s Social entanglement logic . Olivier de Sardan ha desarrollado su trabajo desde el CIDA. 211indisolublemente ligadas a las complejidades de la vida cotidiana y las situaciones particulares en que ellas ocurren y, por lo tanto, nuestro entendimiento del cambio social depender\u00e1 y ser\u00e1 un efecto de la capacidad de interpretar por medios etnogr\u00e1ficos las formas de vida, el conocimiento y en \u00faltimo t\u00e9rmino reconocer la agencia de los actores en una situaci\u00f3n social dada. En esta perspectiva, las realidades son m\u00faltiples y exactamente por estas diferentes formas de entender la vida cotidiana y los proyectos de desarrollo es que se generan conflictos y choques de intereses, conocimientos y formas de vida. Metodol\u00f3gicamente, propone una serie de conceptos-met\u00e1foras que han permitido de-construir los procesos de intervenci\u00f3n para demostrar que ellos generalmente fallan al intentar imponer visiones hegem\u00f3nicas y planificadas del desarrollo sin considerar la diversidad de estrategias, formas de vida y heterogeneidad de los actores involucrados. Muchos de sus trabajos se han centrado en desmitificar la supuesta consistencia monol\u00edtica de los proyectos de desarrollo en Latinoam\u00e9rica a partir de descripciones detalladas de las relaciones y pr\u00e1cticas entre agentes del Estado, bur\u00f3cratas, l\u00edderes, cient\u00edficos, ONGs y varios actores locales, para dar vida a la compleja trama social de la que est\u00e1n compuesta estos procesos (Arce y Long 1992, Arce 1993). Una de las herramientas m\u00e1s interesante para las cuestiones planteadas en este art\u00edculo es el concepto de interfaz entendido como la descripci\u00f3n de una arena de encuentro entre actores que disputan distintos intereses sobre un proceso de intervenci\u00f3n. El an\u00e1lisis de interfaz ha sido ampliamente trabajado en investigaci\u00f3n emp\u00edrica, no obstante, nunca se ha considerado para cuestionar los l\u00edmites y alcances de la intervenci\u00f3n a partir de la legitimidad que los propios actores entregan a lo p\u00fablico y lo privado en una determinada situaci\u00f3n. En otras palabras, tras la de- construcci\u00f3n nos quedamos con los fragmentos pero nadie se aventura a reconstruir anal\u00edticamente (y menos emp\u00edricamente, pues la vida social nunca se detiene) las consecuencias sino te\u00f3ricas al menos conceptuales de nuestra propia de-construcci\u00f3n. El sentido de esta cr\u00edtica no es buscar elementos normativos o program\u00e1ticos sino que, al contrario, enfatizar que en el mantenimiento de la diversidad y pluralidad tambi\u00e9n hay que avanzar nuevas formas creativas desde las ciencias sociales para ir reposicionando una agenda que mantenga al centro la vida social. \u00bfQu\u00e9 alternativas tenemos para esa reconstrucci\u00f3n?Alianzas p\u00fablico-privadas y nuevas formas de intervenci\u00f3n212TEORIZANDO LA DICOTOM\u00cdA P\u00daBLICO /PRIVADO Los soci\u00f3logos Jeff Weintraub y Kishan Kumar organizaron una compilaci\u00f3n para presentar las distintas perspectivas con que la dicotom\u00eda p\u00fablico/privado es tratada en las ciencias sociales y pol\u00edticas occidentales (Weintraub y Kumar 1997). El propio Weintraub, en su contribuci\u00f3n, presenta un excelente marco que sintetiza notablemente cuatro formas principales de distinciones encontradas en la teor\u00eda: I. El modelo economicista liberal, muy extendido hoy en d\u00eda en esferas de tomas de decisiones, instancias legislativas y an\u00e1lisis de pol\u00edticas, que b\u00e1sicamente establece una oposici\u00f3n de lo p\u00fablico/privado como administraci\u00f3n del Estado/econom\u00eda de mercado. II. El enfoque republicano cl\u00e1sico que entiende el dominio p\u00fablico en t\u00e9rminos de la comunidad pol\u00edtica y ciudadan\u00eda, anal\u00edticamente separado de la administraci\u00f3n del Estado y el mercado. III. El enfoque que entiende lo p\u00fablico como una esfera fluida y polimorfa de sociabilidad y lo privado como espacios de domesticidad (el punto va a ser desarrollado m\u00e1s extensamente en la pr\u00f3xima secci\u00f3n). IV . Los enfoques provenientes de la cr\u00edtica feminista (o una parte de ella) que cuestiona la construcci\u00f3n de la esfera de lo privado en lo dom\u00e9stico y la familia y como contraparte lo p\u00fablico en el mercado y el Estado (Weintraub 1997). El autor se\u00f1ala con claridad que no es posible, ni es su intenci\u00f3n, establecer un juicio universal respecto a su valor o sobre cu\u00e1l de ellos es m\u00e1s correcto, sino demostrar que se trata de construcciones socio-hist\u00f3ricas que sin embargo generan enormes consecuencias pol\u00edticas sobre la manera en que entendemos y 'ordenamos' la sociedad. No obstante lo anterior, Weintraub desarrolla cierta inclinaci\u00f3n por entender las mediaciones que se dan entre estas distinciones en t\u00e9rminos de sociabilidad. \u00bfCu\u00e1l puede ser la ventaja de privilegiar ese marco de interpretaci\u00f3n en el contexto de procesos de intervenci\u00f3n? Ese es el tema de la siguiente secci\u00f3n.Gustavo Blanco Wells213POL\u00cdTICAS COMO CURSOS DE ACCI\u00d3N Y LO P\u00daBLICO COMO SOCIABILIDAD El primer paso para una propuesta que vuelva a situar lo social en nuestros marcos de interpretaci\u00f3n es definir los procesos de intervenci\u00f3n como decisiones estrat\u00e9gicas construidas colectivamente con una supuesta intencionalidad y una manifiesta direcci\u00f3n -una visi\u00f3n sobre el desarrollo- pero que se materializan de manera ambigua a trav\u00e9s de cursos de acci\u00f3n que van siendo ajustados a la situaci\u00f3n por los agentes una vez que \u00e9stos se ven envueltos por la multiplicidad de realidades de la vida social que les corresponde intervenir. Es muy importante enfatizar que, a diferencia de las claras definiciones de las misiones institucionales, las intervenciones en la pr\u00e1ctica son ambiguas y muchas veces contradictorias. Son los actores de carne y hueso quienes van interpretando, redistribuyendo y negociando cotidianamente la intenci\u00f3n, direcci\u00f3n y el poder con y sobre otros actores. Expresado en otras palabras, si intervenci\u00f3n resulta ser la permanente negociaci\u00f3n por parte de los actores de los \u00e1mbitos de acci\u00f3n entre lo p\u00fablico y lo privado, la contingente (re)definici\u00f3n de sus l\u00edmites en cada situaci\u00f3n social, entonces, las pol\u00edticas p\u00fablicas pueden entenderse como los cursos de acci\u00f3n espec\u00edficos seguidos en un determinado momento por un conjunto de actores para poner en pr\u00e1ctica acciones, medios y estrategias de lo que se desea como un bien colectivo. El cambio social, en este sentido, no es evolutivo ni progresivo, coexiste con otras formas locales de entender estabilidad y cambio. Esta tensi\u00f3n, y este es mi argumento, puede ser estudiada a partir de la redefinici\u00f3n de lo que se considera de inter\u00e9s p\u00fablico en cada intervenci\u00f3n, pero ello s\u00f3lo es viable cuando se registran aquellas pr\u00e1cticas sociales que posibilitan, contestan o sancionan la acci\u00f3n de otros. En este sentido el evento conflictivo, aunque interesante como signo de controversia, no constituye necesariamente una verdadera situaci\u00f3n de cambio y su influencia puede ser aislada y mediada por otros actores y fuerzas. De ah\u00ed la importancia metodol\u00f3gica de estudiar pr\u00e1cticas y no conflictos. A\u00fan cuando este trabajo problematiza la visi\u00f3n dicot\u00f3mica de la relaci\u00f3n p\u00fablico/privado, tampoco entiende su negociaci\u00f3n como la definici\u00f3n de una frontera dentro de un continuo que va de lo m\u00e1s p\u00fablico a lo m\u00e1s privado y viceversa, sino como las dos caras de una misma moneda. Cada situaci\u00f3n tiene potencialmente una connotaci\u00f3n p\u00fablica y expresiones de intimidad. La diferencia es que los actores no echan al Alianzas p\u00fablico-privadas y nuevas formas de intervenci\u00f3n214aire la moneda para que caiga cara o cruz, p\u00fablico o privado, pues ello no depende de las probabilidades como en el ejemplo de la moneda, sino de la movilizaci\u00f3n de s\u00edmbolos de poder y medios de coerci\u00f3n (leyes, dinero, incentivos, t\u00edtulos profesionales, etc.), de la legitimidad o rechazo en la creaci\u00f3n de autoridad y, en \u00faltimo t\u00e9rmino, descansa en la construcci\u00f3n de espacios de sociabilidad que posibiliten todo lo anterior. Las pol\u00edticas no bajan desde el cielo a la tierra (del gobierno a una isla patag\u00f3nica) sino a trav\u00e9s de una mediaci\u00f3n socio-t\u00e9cnica que permite la construcci\u00f3n de relaciones con agentes, expertos, s\u00edmbolos, dinero, medios de transporte etc. T odos aspectos de tal dinamismo que la dicotom\u00eda p\u00fablico/privado jam\u00e1s podr\u00e1 captar. En este caso, la acci\u00f3n pol\u00edtica no es redistribuida por decreto, ni como efecto del neoliberalismo, ni por el sobrevalorado concepto de gobernanza, sino por la combinaci\u00f3n contingente y creativa de cursos de acci\u00f3n y sociabilidad. Los cursos de acci\u00f3n son espec\u00edficos pero contingentes y sujetos a revisi\u00f3n y cambio. La sociabilidad como pr\u00e1cticas que definen espacios (p\u00fablicos) de encuentro, redefine las relaciones de solidaridad, autoridad y poder. En mi relato, los efectos de Servicio Pa\u00eds , aunque contingentes, son m\u00e1s duraderos que el propio programa porque la influencia sobre lo p\u00fablico es capturada en nuevas formas cuando los j\u00f3venes profesionales se perpet\u00faan en otras instituciones del desarrollo local (municipalidad, ONGs, etc.), lo que sin embargo no ser\u00eda posible sino fuera por la experiencia vivida dentro del programa. Por otra parte, el reconocimiento de su legitimidad como agentes por parte de los miembros de la comunidad no va a depender exclusivamente de su desempe\u00f1o t\u00e9cnico sino tambi\u00e9n de sus habilidades sociales para crear lazos y redes de acci\u00f3n. El prestigio de Fundaci\u00f3n Chile , instituci\u00f3n paradigm\u00e1tica del desarrollo exportador chileno, se debe parcialmente al buen nivel t\u00e9cnico de su equipo profesional y a su capacidad de mantener una visi\u00f3n del desarrollo econ\u00f3mico centrado en la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de sectores exportadores. Sin embargo, la historia no contada es que esa elogiada capacidad adaptativa de sus equipos depende de una relaci\u00f3n de ida y vuelta entre sus profesionales de terreno y los profesionales, trabajadores y an\u00f3nimos innovadores desde aquellas actividades que les toca apoyar. La construcci\u00f3n de lo p\u00fablico, como el bien colectivo deseado, presenta otros tipos de conflicto al interior de estas redes pues se basan en pr\u00e1cticas de co-creaci\u00f3n de objetos tecnol\u00f3gicos. SalmonChile , bajo un esquema cl\u00e1sico de interpretaci\u00f3n no ser\u00eda Gustavo Blanco Wells215analizada como intervenci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico, sin embargo, la responsabilidad social corporativa, que hasta hace poco era un concepto acad\u00e9mico liberal luego tratado como una partida menor del presupuesto de marketing de las empresas, ha empezado a ser demandado como un derecho (\u00bfbien p\u00fablico?) por parte de autoridades y grupos locales. Y a sea para financiar alguna obra de infraestructura menor, actividades recreativas y culturales, equipamiento escolar etc. La gente ve en ella, una alternativa m\u00e1s donde golpear la puerta a la hora de pedir dinero para actividades definidas de inter\u00e9s p\u00fablico por un colectivo. No hay ingenuidad por parte de los 'locales' pero, a diferencia del Estado, tampoco obligaci\u00f3n por parte de las empresas. La articulaci\u00f3n de estas tres formas de organizaci\u00f3n o, desde una perspectiva metodol\u00f3gica, de estos campos sociales semi-aut\u00f3nomos, no se da necesariamente a trav\u00e9s de relaciones interpersonales o contacto directo entre sus agentes, sino cuando sus representantes se reconocen como interviniendo (actuando) en un mismo espacio p\u00fablico: en este caso, la regi\u00f3n. La regi\u00f3n, as\u00ed entendida, es ese espacio p\u00fablico imaginado por todos - locales y agentes externos, investigadores y pol\u00edticos - como una entidad de campo medio sujeto a intervenci\u00f3n colectiva para garantizar el bien p\u00fablico. Lo importante es entender que la gente sue\u00f1a y vive distintas regiones y no s\u00f3lo una. ALGUNAS CONCLUSIONES PRELIMINARES La interpretaci\u00f3n que se ha ensayado en este cap\u00edtulo no corresponde a un an\u00e1lisis de las instituciones, sino que surge como reflexi\u00f3n sobre las formas emergentes de organizaciones para la intervenci\u00f3n encontradas durante trabajo de terreno en la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n, y lo adecuado o no de los marcos te\u00f3ricos presentados para su explicaci\u00f3n. Si bien hay un ejercicio reflexivo y una propuesta para re- conceptualizar nuestro entendimiento de las intervenciones, a partir de las disputas y acuerdos entre actores para definir el espacio y objeto de lo p\u00fablico y privado, ello no representa una formula universal sino contingente y localizada a partir de los encuentros cotidianos de los agentes de intervenci\u00f3n con otros actores locales, y de c\u00f3mo las relaciones que se establecen van, al mismo tiempo, constituyendo y enmarcando la organizaci\u00f3n de sus futuras pr\u00e1cticas. A\u00fan cuando esquem\u00e1ticamente podr\u00edamos hablar de una gradiente en la formaci\u00f3n de la ecuaci\u00f3n publico/privado cuando es Alianzas p\u00fablico-privadas y nuevas formas de intervenci\u00f3n216entendida como Estado/mercado o Estado/sociedad civil, lo claro es que tanto las visiones estatistas como aquellas versiones m\u00e1s neoliberales del Estado m\u00ednimo, son inadecuadas para entender la contingente y localizada definici\u00f3n de lo que se considera bien p\u00fablico sujeto a intervenci\u00f3n. En este sentido el concepto de Alianzas P\u00fablico-Privadas resulta insuficiente para explicar las formas emergentes y las din\u00e1micas sociales que genera. Lo pertinente es repensar el rol del Estado, la sociedad civil y el mercado no como agentes causales sino como efectos de relaciones sociales. Por otra parte, afirmar que los l\u00edmites de lo p\u00fablico y lo privado son sujetos a negociaci\u00f3n permanente (adem\u00e1s de hist\u00f3rica y culturalmente diversas) no debe entenderse como una mirada relativista sino relacional, es decir que nuestro entendimiento de la vida social y sus conflictos no pueden ser mirados desde una perspectiva \u00fanica. Debemos concentrar nuestros esfuerzos en describir esa diversidad desde variados \u00e1ngulos y analizar c\u00f3mo se articulan, por lo tanto estar atentos a renovar permanentemente nuestra bater\u00eda conceptual para acercarnos a la cambiante naturaleza de la organizaci\u00f3n social. Se propone un marco tentativo para explorar una agenda de investigaci\u00f3n al respecto: la descripci\u00f3n emp\u00edrica de los procesos de intervenci\u00f3n y la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas como cursos de acci\u00f3n que ocurren en un campo social semi-aut\u00f3nomo definido (una organizaci\u00f3n, una localidad), eventualmente, su articulaci\u00f3n con otros campos en un campo medio, espacio pol\u00edtico o institucional de relaciones sociales (una regi\u00f3n, una ciudad) y el despliegue de las tensiones y conflictos a partir de la negociaci\u00f3n de los alcances de la intervenci\u00f3n (los l\u00edmites de lo p\u00fablico y lo privado), entendido como una relaci\u00f3n dial\u00e9ctica entre espacios de sociabilidad que permiten la construcci\u00f3n de lo colectivo y espacios de intimidad e individualizaci\u00f3n. Esta parte del libro es tambi\u00e9n un llamado a ejercer nuestro rol cr\u00edtico o reflexivo ex post facto , tras nuestro encuentro con los actores y las realidades que nos interesan. Poner \u00e9nfasis en el viaje etnogr\u00e1fico como met\u00e1fora, nos permite manejar flexiblemente la contingencia para balancear la intencionalidad del investigador con la fluidez del encuentro social. Pienso que s\u00f3lo una vez que seamos capaces de liberarnos de ciertos prejuicios y rigideces disciplinarias, especialmente nuestra tendencia a establecer categor\u00edas a priori, podremos finalmente tomar en serio la multiplicidad de realidades en que est\u00e1 inmersa la vida social. No se entienda esto \u00faltimo como un llamado a abandonar la perspectiva cr\u00edtica, pero no debemos condenar las formas incipientes de lo social por nuestras Gustavo Blanco Wells217propias limitaciones disciplinarias. Quiz\u00e1s la perspectiva de desdibujar los contornos c\u00f3modos de una dicotom\u00eda confusa pero aceptada -p\u00fablico / privada-, puede generar sentimientos de precariedad e ingobernabilidad en algunos; sin embargo, tambi\u00e9n puede convertirse en una oportunidad de revisar nuestro entendimiento de la democracia, la participaci\u00f3n y la responsabilidad pol\u00edtica. Si nos dejamos sorprender, quiz\u00e1s encontraremos que en vez de anarqu\u00eda hay trazas de coexistencia, autogesti\u00f3n y oportunidades, no s\u00f3lo a trav\u00e9s de la instituciones sino en y desde el ejercicio de la propia ciudadan\u00eda.Alianzas p\u00fablico-privadas y nuevas formas de intervenci\u00f3n218REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Amtmann, C. y G. Blanco. 2002. \"Expansi\u00f3n transnacional y nueva ruralidad: Conflictos del sector lechero en el sur de Chile\" . Los espacios sociales y la organizaci\u00f3n de la agricultura . Bendini, M. y N. Steimbreger. Buenos Aires: La Colmena. Arce, A. 1993. Negotiating agricultural development: Entanglement of bureaucrats and rural producers of Wageningen. ______. 2003. \"Re-approaching Social Development: A Field of Action between Social Life and Policy Process\" . J ournal of International Development 15: 841-861. Arce, A. y N. Long. 1992. \"The the theory and practice in social research and deve- lopment. Long, N. y A. Long. London & New Y ork: Routledge. Arce, A. y N. Long. 2000. \"Reconfiguring modernity and development from an . Arce, A. y N. Long. London: Routledge. Arendt, H. 1958. La condici\u00f3n humana . Barcelona: D. Rethinking social J. 1994. \"Innovaci\u00f3n en la transferencia de tecnolog\u00eda: La experiencia de la Fundaci\u00f3n Chile\" . Espacios 151. Encontrado en http://www.revistaespacios.com/a94v15n01/100941501.html De Grammont, H. C. 2004. \"La nueva ruralidad en Am\u00e9rica Latina\" . Revista Mexicana de Sociolog\u00eda 66 (n\u00famero especial): 279-300. Edwards, B., M. Goodwin, S. y M. Giarraca, CLACSO.Gustavo S. 2002. La Nueva Ruralidad: \u00bfQu\u00e9 tan nueva? Valdivia & San tiago: Universidad Austral de Chile / Lom Ediciones. Johnson, L., C. Ben\u00edtez, A. M. McBride y R. Olate. 2004. voluntariado juvenil y servicio c\u00edvico en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Una posible estrategia del desarrollo econ\u00f3mico y social . St. Louis: Centro para el Desarrollo Social, Universidad de Washington. Kay, C. 2001. \"El mundo rural en la era de la globalizaci\u00f3n: incertidumbres y potencialidades\" . Los paradigmas del desarrollo rural en Am\u00e9rica Latina . Garc\u00eda Pascual, F. Madrid: Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n / Universidad de Lleida. Knorr-Cetina, K. 1981. \"Introduction: the micro-sociological challenge of macro-sociology: reconstruction of social theory and methodology\" . in Social Theory and Introduction to Actor-Net work-Theory . New ork: Oxford University paradigm paradigm regained?\" . Battlefields of Knowledge: the interlocking of theory and practice in social research and development . Long, N. y A. Long. London & New Y ork: Routledge. Long, N. 2001. Development Institutions: Public Politics\" . Development and Change 374: 685-705. McDonald, D. Ruiters. 2006. T eorizando la privatizaci\u00f3n: Con- tribuci\u00f3n al desarrollo de una perspectiva de investigaci\u00f3n cr\u00edtica. TNI / Public Services Internatinal Research Unit PSIRU. Miraftab, F. 2004. \"Public-Private Partnerships: The T rojan Horse of Neo liberal Development?\" Journal of Planning Education and Research 24: 89-101. Moore, Process. Approach . Hamburg: Anthropology and Development. Understanding Contemporary Social Change . London & New Y ork: Zed Books.Alianzas p\u00fablico-privadas y nuevas formas de intervenci\u00f3n220P\u00e9rez, E. y J. M. Sumpsi. 2002. Pol\u00edticas, instrumentos y experiencias de Desarrollo Rural en Am\u00e9rica Latina y Uni\u00f3n Europea . Espa\u00f1a: Fodepal, Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, AECI. Prats, J. 2005. \"Pero \u00bfQu\u00e9 es la gobernanza?\" Human Activity and the Social . Cambridge: Cambridge University Press. ______. 2003. The Site of the Social: A Philosophical Account of the Constitution of Social Life and Change . Pennsilvania: Penn State University Press. T apia, M. N. 2004. \"Civic Service in South America\" Quarterly 334: O. K. 2005. \"El de Salmonicultura en Chile entre 1985-2000\" . Masteroppg\u00e5ve 162. Weintraub, the Public/Private Distinction\" . Public and Private in and Practice. Perspectives on a grand dichotomy . Weintraub, J. y K. Kumar. Chicago & London: The University of Chicago Press. Weintraub, J. y K. Kumar. 1997. Public and Private in Thought and Practice. Perspectives on a grand dichotomy . Chicago & London: The University of Chicago Press.Gustavo Blanco Wells221La pol\u00edtica p\u00fablica de las concesiones forestales y la ruralidad en el Pet\u00e9n, Guatemala. El caso de las localidades Macanch\u00e9, Ixl\u00fa, El Remate y El Caoba Oscar A. L\u00f3pez Rivera INTRODUCCION La problem\u00e1tica Dos grandes procesos sociopol\u00edticos motivaron la elaboraci\u00f3n del presente cap\u00edtulo. El primero se refiere a que la construcci\u00f3n social del territorio en la regi\u00f3n selv\u00e1tica de El Pet\u00e9n, al norte de Guatemala, ha seguido din\u00e1micas muy particulares que lo diferencian relativamente de las otras regiones del pa\u00eds. Es el segundo departamento con saldos positivos de la migraci\u00f3n interna; su territorio ha actuado como foco de atracci\u00f3n de poblaciones que llegaron buscando tierras. Desde el t\u00e9rmino de la guerra, en su interior conviven localidades integradas por ex soldados del ej\u00e9rcito y localidades conformadas con ex miembros de las guerrillas, poblaciones que fueron desarraigadas por la violencia pol\u00edtico militar y varias asociaciones de ex Patrulleros de Autodefensa Civil (PAC). Por su condici\u00f3n de departamento selv\u00e1tico y fronterizo, se ha desarrollado gran actividad de narcotr\u00e1fico y crimen organizado. El segundo, es el proceso de consecuci\u00f3n y funcionamiento de las concesiones Forestales en el Pet\u00e9n. \u00c9stas derivan de la pol\u00edtica p\u00fablica que posibilita la gesti\u00f3n comunitaria de reservas forestales, pero, a la vez, son un fen\u00f3meno socio organizativo y pol\u00edtico relativamente nuevo. Llevan aproximadamente 8 a\u00f1os de estar vigentes, y cubren una de las \u00e1reas m\u00e1s grandes de bosque certificado con manejo comunitario, a nivel mundial . La gesti\u00f3n de las reservas forestales ha implicado una trama de procesos socio organizativos y de relacionamiento institucional , en localidades cuyas poblaciones mantienen v\u00ednculos con el uso y aprovechamiento del 222recurso forestal. Una de esas concesiones es la concesi\u00f3n forestal Las Ventanas, la cual fue concesionada a la Sociedad Civil Asociaci\u00f3n \u00c1rbol Verde, instancia a la que se encuentran articulados algunos pobladores de nueve peque\u00f1as localidades. Esos grandes referentes motivaron analizar la relaci\u00f3n entre las pol\u00edticas de concesiones forestales y la configuraci\u00f3n de la ruralidad en la micro regi\u00f3n formada por las cuatro comunidades m\u00e1s grandes que pertenecen a la Asociaci\u00f3n Arbol Verde: Macanch\u00e9, Ixl\u00fa, El Remate y El Caoba. De manera particular, se abord\u00f3 una problem\u00e1tica definida por los siguientes cuestionamientos: \u00bfCu\u00e1l ha sido la relevancia que ha tenido y est\u00e1 teniendo la concesi\u00f3n forestal Las Ventanas en la din\u00e1mica econ\u00f3mica y socio organizativa de esas localidades? La ruralidad en esas localidades, \u00bfest\u00e1 o no siendo permeada por la gesti\u00f3n comunitaria de la concesi\u00f3n forestal las Ventanas? En tanto que estas son localidades que, al mismo tiempo, han Estado estrechamente vinculadas al principal centro urbano de El Pet\u00e9n y, adem\u00e1s, se encuentran ubicadas en un territorio de f\u00e1cil tr\u00e1nsito a la frontera con Belice y a los parques arqueol\u00f3gicos Tikal y Yaxh\u00e1. Aspectos metodol\u00f3gicos Para esclarecer dicha problem\u00e1tica, se tom\u00f3 como punto de partida una noci\u00f3n operativa de ruralidad. La cual fue entendida como las formas de vida que est\u00e1n desarrollando y reproduciendo de manera diferenciada los habitantes de localidades estrechamente vinculadas con los recursos y ambientes naturales, dichas formas de vida incluyen pr\u00e1cticas productivas y de consumo para la supervivencia y para la creaci\u00f3n permanente de sus medios materiales y sociales de vida, modelos de comportamiento y relacionamiento social, as\u00ed como procesos y formas socio organizativas e institucionales. Adopto el concepto de ruralidad como noci\u00f3n m\u00e1s amplia que el t\u00e9rmino rural, el cual, convencionalmente se ha venido entendiendo como espacio o \u00e1mbito opuesto al Urbano por sus caracter\u00edsticas f\u00edsico territoriales, o por la baja densidad demogr\u00e1fica en un espacio territorial, en contra posici\u00f3n a la mayor concentraci\u00f3n y densidad demogr\u00e1fica, as\u00ed como por la mayor concentraci\u00f3n de obra construida y disposici\u00f3n de servicios en los centros urbanos. Para ello, sigo la idea de T onnies que O s c a r A . L \u00f3 p e z R i v e ra 223diferencia comunidad y ciudad por patrones comunes que se vuelven espec\u00edficos y dan identidad relativa al comportamiento y relacionamiento social, condicionados por la intensidad de la interacci\u00f3n social y por las formas institucionales que las regulan. Pero adem\u00e1s admito que la ruralidad tambi\u00e9n se configura por su permanente y estrecho relacionamiento con los modos de vida urbanos. De manera que urbanidad y ruralidad se configuran y reconfiguran en una implicaci\u00f3n mutua. Los referentes emp\u00edricos en que se basa el an\u00e1lisis, est\u00e1n constituidos por datos iniciales del trabajo de campo para la investigaci\u00f3n. La configuraci\u00f3n social de la ruralidad en el Pet\u00e9n, el caso de las comunidades Macanch\u00e9, Ixl\u00fa, El Remate y El Caoba; la cual se est\u00e1 realizando en el marco de una tesis doctoral de Sociolog\u00eda Rural, dentro del Programa Nuffic del consorcio FLACSO Guatemala, Universidad de Wageningen y Universidad de Utrecht Holanda, proyecto que hizo posible participar en el Congreso de Sociolog\u00eda Rural de Quito del a\u00f1o 2006. Estos datos fueron recabados a trav\u00e9s de visitas y estancias de observaci\u00f3n en las localidades, entrevistas con informantes que desempe\u00f1an papeles relevantes en la din\u00e1mica organizativa, econ\u00f3mica y socio pol\u00edtica de esas localidades, y a trav\u00e9s de una encuesta probabil\u00edstica a una muestra de unidades familiares. El desarrollo de este cap\u00edtulo se inicia con una s\u00edntesis de elementos relevantes de los cambios experimentados por las sociedades rurales en Guatemala, enseguida se describe el entorno territorial de las localidades analizadas, junto a algunos rasgos de la concesi\u00f3n forestal vinculada a esas localidades. A partir de esos elementos contextuales se est\u00e1 en condiciones de ilustrar las caracter\u00edsticas y la importancia que est\u00e1 teniendo la pol\u00edtica de las concesiones forestales en la din\u00e1mica socio econ\u00f3mica y organizativa de la micro regi\u00f3n analizada. LOS CAMBIOS EN LAS SOCIEDADES RURALES DE GUATEMALA El entorno rural nacional y sus cambios Durante los 36 a\u00f1os que dur\u00f3 el conflicto pol\u00edtico militar, la econom\u00eda nacional se dinamizaba seg\u00fan la l\u00f3gica de un modelo de desarrollo en el que segu\u00eda siendo predominante el funcionamiento de un modelo agrario exportador, el cual reproduc\u00eda la coexistencia de un La pol\u00edtica p\u00fablica de las concesiones forestales224sector agr\u00edcola moderno y una pobre econom\u00eda campesina recreada a trav\u00e9s de m\u00faltiples estrategias de sobrevivencia desplegadas por una diversa y heterog\u00e9nea proporci\u00f3n mayoritaria de unidades dom\u00e9sticas campesinas. La mayor\u00eda de las comunidades rurales fueron militarizadas y sus poblaciones sometidas a un f\u00e9rreo control social y a mecanismos irascibles de represi\u00f3n y terror, que desarticul\u00f3 la organizaci\u00f3n e inhibi\u00f3 la participaci\u00f3n social comunitaria. En ese ambiente social, el ej\u00e9rcito estimul\u00f3 la presencia y arbitrariedad de las patrullas de autodefensa civil, el poder de los comisionados militares y el establecimiento de caciquismos vinculados a estas autoridades. Estos actores sociales fueron los promotores del divisionismo y revanchismo en las comunidades, del despojos de tierras y, como consecuencia de esto \u00faltimo, de la proliferaci\u00f3n de conflictos intercomunales, ante la falta de certeza jur\u00eddica en la tenencia de la tierra. De manera simult\u00e1nea, aprovechando que casi toda la atenci\u00f3n policial y militar estaba centrada en la guerra contrainsurgente de manera gradual, se fueron desarrollando actividades agr\u00edcolas fomentadas por la econom\u00eda del narcotr\u00e1fico. \u00c9stas, una vez instaladas, dieron lugar a campa\u00f1as antinarc\u00f3ticas y de fumigaci\u00f3n, las cuales provocaron divisiones y conflictos intercomunitarias, as\u00ed como la destrucci\u00f3n indiferenciada de parcelas, ganado y medio ambiente. En lo socio organizativo, viejos actores sociales comunitarios fueron inhibidos en su nivel de participaci\u00f3n social, o bien lo fueron, pero subordinados a las estructuras de poder militarizadas que reg\u00edan el orden social en las comunidades. Al mismo tiempo, emergen en escena p\u00fablica, con fuerte capacidad de influencia y dominaci\u00f3n ideol\u00f3gica, otros actores sociales, como las sectas fundamentalistas. Debido a la represi\u00f3n de otras formas de organizaci\u00f3n campesina como las cooperativas, y formas de organizaci\u00f3n comunitaria religiosas como las cofrad\u00edas, las comunidades se fueron quedando con formas de organizaci\u00f3n convencionales, tales como los comit\u00e9s pro mejoramiento. El ambiente sociocultural se caracterizaba por la falta de equidad y discriminaci\u00f3n social al marginar y no reconocer los derechos de los pueblos ind\u00edgenas y de las mujeres, por una d\u00e9bil identidad sociocultural y nacional, por prevalecer una cultura de temor y violaci\u00f3n de los derechos humanos, por el fundamentalismo religioso, el individualismo y la desconfianza generalizada. A estos rasgos hay que agregar las herencias no O s c a r A . L \u00f3 p e z R i v e ra 225superadas del analfabetismo. En el escenario de posguerra, varios hechos y procesos han influido gradualmente en las modificaciones que experimentan los pobladores de las comunidades rurales: - A nivel macro social, el impulso y consolidaci\u00f3n de un modelo de desarrollo neoliberal. Sus pilares principales fueron el ajuste estructural para la modernizaci\u00f3n del Estado: privatizaciones, desmantelamiento de instituciones del sector agr\u00edcola, que antes jugaban un relativo contra peso a las fuerzas del mercado, en lo relativo a la comercializaci\u00f3n, investigaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, en materia de precios y para el acceso a la tierra; la apertura comercial que foment\u00f3 exportaciones agr\u00edcolas no tradicionales y las maquilas. - La globalizaci\u00f3n ha articulado a las comunidades rurales como potenciales consumidores, como abastecedoras de fuerza de trabajo insertas en actividades agroindustriales y como obreros industriales, como productores y clientes cautivos de empresas agro comerciales. - La puesta en marcha de algunos compromisos contenidos en los Acuerdos de Paz, principalmente el Acuerdo Socioecon\u00f3mico y Cuestiones Agrarias; y del Acuerdo para el Reasentamiento de Poblaciones Desarraigadas, posibilitaron la adopci\u00f3n de medidas para el acceso a tierras. - La transici\u00f3n democr\u00e1tica y la posguerra posibilitaron una fuerte y diversa presencia institucional no gubernamental y de programas gubernamentales de desarrollo. - El discurso del desarrollo sustentable fue diseminado por instituciones gubernamentales y no gubernamentales. - Las empresas de maquila est\u00e1n absorbiendo fuerza laboral joven, los y las j\u00f3venes se insertan en este mercado bajo formas de explotaci\u00f3n laboral que al mismo tiempo provoca rupturas en el comportamiento social en y para con su comunidad: hay cierta tendencia a desafiliarse de su origen campesino. - La migraci\u00f3n hacia el extranjero ha posibilitado actividades econ\u00f3micas conexas, como el establecimiento de peque\u00f1as agencias de transporte de encomiendas, funcionamiento de casetas telef\u00f3nicas, compra y venta de veh\u00edculos robados, especializaci\u00f3n en llevar y traer encargos de familiares y paisanos y, sobre todo, el enriquecimiento de agentes especializados en traficar indocumentados. Pero, al mismo tiempo, las comunidades han sido invadidas por nuevos comportamientos sociales estimulados por los medios de comunicaci\u00f3n, que inducen patrones de consumo y pr\u00e1cticas La pol\u00edtica p\u00fablica de las concesiones forestales226antisociales desarrolladas por grupos juveniles a usanza de las pandillas norteamericanas. El entorno rural en el Pet\u00e9n El Pet\u00e9n es el departamento m\u00e1s grande de Guatemala situado al norte del pa\u00eds. Es un territorio fronterizo con la parte sur este de M\u00e9xico y con Belice. Tiene una extensi\u00f3n territorial de 35,854 kil\u00f3metros cuadrados. La topograf\u00eda de su territorio permite tres zonas clim\u00e1ticas: a) llanuras y los lagos, donde se encuentra la mayor\u00eda de los poblados del departamento, as\u00ed como sus grandes praderas o sabanas; b) zona de primeras alturas, incluyendo peque\u00f1as colinas de los valles de los r\u00edos San Pedro, Azul y San Juan; c) La regi\u00f3n Alta de las monta\u00f1as Mayas en la parte oeste del departamento, con condiciones clim\u00e1ticas favorables para el establecimiento de la ganader\u00eda y colonias agr\u00edcolas. La construcci\u00f3n social del territorio en El Pet\u00e9n ha seguido din\u00e1micas muy particulares, determinadas por fuertes tensiones por el acceso y uso de los recursos. Estos han derivado en una permanente conflictividad social que es estimulada por fuertes intereses econ\u00f3micos y pol\u00edticos de ganaderos, madereros, narcotraficantes y poblaciones campesinas. En ese contexto, diversos grupos sociales han desarrollado acciones de reclamo y protesta social que, en orden de prioridad, han girado en torno al impacto ambiental y en las repercusiones socioecon\u00f3micas que est\u00e1 generando la exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de los pozos petroleros; la movilizaci\u00f3n socio organizativa tambi\u00e9n se ha producido en relaci\u00f3n con los problemas de acceso y uso del agua, y de acceso y uso de los recursos forestales. Dos grandes situaciones problem\u00e1ticas se derivan de la forma en que se ha venido desarrollando el complejo proceso de edificaci\u00f3n social en tensi\u00f3n con el acceso, uso y aprovechamiento de los recursos naturales. La primera es la deforestaci\u00f3n como acci\u00f3n social depredadora en la que intervienen diversas l\u00f3gicas, desde la influencia de organismos internacionales de cr\u00e9dito hasta la l\u00f3gica de subsistencia de los productores agr\u00edcolas adscritos a la econom\u00eda campesina, que provoca la ampliaci\u00f3n permanente de la frontera agr\u00edcola. Pero, fundamentalmente, la deforestaci\u00f3n es fuertemente estimulada por la racionalidad lucrativa de agentes depredadores como los ganaderos, compa\u00f1\u00edas madereras que O s c a r A . L \u00f3 p e z R i v e ra 227estimulan el comercio ilegal de madera de construcci\u00f3n, narcotraficantes y traficantes de piezas arqueol\u00f3gicas que saquean el patrimonio hist\u00f3rico y cultural de la regi\u00f3n, y de las compa\u00f1\u00edas petroleras . La otra se configura a partir de la modalidad que reviste la interacci\u00f3n y convivencia social. Prevalece una cotidianidad caracterizada por la ingobernabilidad. Hay regiones en El Pet\u00e9n, como es el caso del Parque Nacional de la Reserva de la Biosfera Maya de la Laguna del Tigre y la Sierra del Lacand\u00f3n, en donde hay territorialidades espec\u00edficas que est\u00e1n bajo el control f\u00edsico y social de terratenientes, ganaderos y narcotraficantes coludidos con compa\u00f1\u00edas madereras transnacionales. Estos actores han constituido una estructura de poder dominante con capacidad de comprar voluntades para provocar la emergencia y consolidaci\u00f3n de asentamientos humanos de pobladores pobres dentro del \u00e1rea de la reserva de la biosfera maya. De esa manera, han establecido una estructura funcional para controlar ese territorio, cuyas poblaciones operan como un s\u00e9quito clientelar para ganaderos, madereros y narcotraficantes. Estructura de poder que es incompatible y que subvierte la legalidad pol\u00edtico-administrativa del Estado, cuyas instituciones en ese contexto resultan ser inoperantes, tanto por la insuficiente presencia como por la poca disponibilidad de recursos institucionales. No obstante, en medio de esa situaci\u00f3n de conflictividad social, las poblaciones a trav\u00e9s de grupos sociales espec\u00edficos tambi\u00e9n van creando formas de adaptaci\u00f3n social a su entorno. Grupos de poblaci\u00f3n inmigrante est\u00e1n reconstruyendo su identidad social a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas sociales para dominar un nuevo territorio, interponiendo, para ello, la herencia socio cultural de su entorno territorial de procedencia , la memoria de un pasado com\u00fan de sacrificios y sufrimientos, la asimilaci\u00f3n de los retos que les impone la sobrevivencia en esas nuevas condiciones, las nuevas pr\u00e1cticas productivas y socio organizativas que han debido aprender y desarrollar. En ese accionar social han estructurado diversas organizaciones sociales, y \u00e9stas sirven de canales de mediaci\u00f3n de las preocupaciones e intereses de las poblaciones, se constituyen en interlocutoras y negociadoras con las instituciones del Estado y con organismos no gubernamentales que tienen presencia en la localidad. Asimismo, desde el Estado se interviene a trav\u00e9s de programas y proyectos vinculados con el aprovechamiento y preservaci\u00f3n de los recursos naturales. Entre muchas otras acciones de las organizaciones e instituciones, est\u00e1 el Proyecto Manejo Sostenible de la cuenca media del r\u00edo Usumacinta, el cual est\u00e1 promoviendo la resoluci\u00f3n de conflictos a trav\u00e9s de un modelo La pol\u00edtica p\u00fablica de las concesiones forestales228metodol\u00f3gico que enfatiza en la conflictividad como oportunidad. La premisa con la que trabajan es resolver los conflictos a trav\u00e9s de la amplia participaci\u00f3n de los actores, a efecto de lograr consensos, que permitan una resoluci\u00f3n en la que no queden resentimientos y se ataque el fondo de las problem\u00e1ticas. Desde el Ministerio de Agricultura, con apoyo de la FAO, se est\u00e1 desarrollando una estrategia institucional para el control de los incendios forestales. El prop\u00f3sito es generar condiciones institucionales, t\u00e9cnicas y organizativas para que las comunidades puedan hacer uso adecuado del fuego. Se capacita a las comunidades, se est\u00e1 mejorando el sistema de informaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de \u00e1reas incendiadas. La organizaci\u00f3n Alianza comunitaria de la cuenca del r\u00edo Usumacinta es una organizaci\u00f3n comunitaria con personer\u00eda jur\u00eddica que est\u00e1 trabajando por la conservaci\u00f3n de los recursos naturales y el desarrollo local de las comunidades. A partir de su experiencia han diagnosticado la problem\u00e1tica ambientalista de la regi\u00f3n: deforestaci\u00f3n, contaminaci\u00f3n de las petroleras, avance de la frontera agr\u00edcola, falta de agua, efectos de huracanes, incendios, sequ\u00edas, pero, igualmente, las comunidades experimentan falta de empleo, falta de v\u00edas de comunicaci\u00f3n, tr\u00e1fico de especies, recursos culturales depredados. Ante tales situaciones plantean como estrategia construir medidas de intervenci\u00f3n institucional con participaci\u00f3n de los actores locales, desarrollar la capacidad de incidencia comunitaria en las decisiones institucionales gubernamentales, incrementar la agroforester\u00eda comunitaria, campa\u00f1as de difusi\u00f3n y educaci\u00f3n ambientalista a trav\u00e9s de programas de radio, fortalecer las micro empresas locales, principalmente en actividades de ecoturismo . La Asociaci\u00f3n de Comunidades Forestales de Pet\u00e9n ACOFOP , es una organizaci\u00f3n social de segundo grado, en la cual se agrupan aproximadamente a 2302 socios que pertenecen a 22 organizaciones sociales de base que operan en localidades de los municipios de Flores, Santa Ana, Melchor de Mencos, La Libertad, San Andr\u00e9s, con el prop\u00f3sito de llevar a cabo un \"manejo sostenible\" de la concesi\u00f3n forestal que les fuera adjudicada por parte del Gobierno de la Rep\u00fablica. Ha brindado acompa\u00f1amiento a los grupos comunitarios en procesos legales, y de capacitaci\u00f3n para desarrollar las habilidades y destrezas t\u00e9cnicas que requiere el aprovechamiento sostenible de los bosques, as\u00ed como para desarrollar capacidades empresariasles y de gesti\u00f3n econ\u00f3mica financiera. Su funci\u00f3n principal ha sido representar pol\u00edticamente a las organizaciones forestales con base social comunitaria, sirviendo O s c a r A . L \u00f3 p e z R i v e ra 229de mediaci\u00f3n en la negociaci\u00f3n e interlocuci\u00f3n con las instituciones gubernamentales, la cooperaci\u00f3n internacional y otros actores y procesos externos que representan amenaza para este proceso socio organizativo de manejo comunitario de los bosques, tal es el caso del proyecto tur\u00edstico arqueol\u00f3gico Cuenca del Mirador, el Plan Puebla Panam\u00e1, Proyecto Mundo Maya y el TLC. Objeto de estudio: la micro regi\u00f3n La micro regi\u00f3n est\u00e1 constituida por las comunidades Macanch\u00e9, Ixl\u00fa, El Remate y el Caoba, y pertenecen al municipio de Flores. Se encuentran ubicadas en la ruta que comunica el parque arqueol\u00f3gico Tikal y el municipio Melchor de Mencos en la parte este de la cuenca del lago Pet\u00e9n Itz\u00e1. Forman parte de las localidades que emergieron como territorios poblados desde los a\u00f1os setenta, \u00e9poca en que los patrones de la inmigraci\u00f3n en el departamento del Pet\u00e9n cambi\u00f3 del sur este a la parte norte del Pet\u00e9n, estimulada fuertemente por la carretera a Melchor de Mencos . Esas localidades han tenido un patr\u00f3n de poblamiento semejante. Se caracteriza por un crecimiento posibilitado fuertemente por la inmigraci\u00f3n de otras regiones del pa\u00eds, pero fundamentalmente de regiones aleda\u00f1as al Pet\u00e9n. Para ilustrar mencionamos los casos de las localidades El Remate y el Caoba, que se encuentran en la ruta de la carretera que conduce al parque arqueol\u00f3gico de Tikal. El Remate en el a\u00f1o 2001 ten\u00eda 1174 habitantes, 616 hombres y 558 mujeres. El 16% de sus pobladores proceden de la regi\u00f3n nor oriental, luego siguen en importancia quienes llegaron de la regi\u00f3n Sur Oriental 5.45%, de la Costa Sur 4.8 y de las Verapaces 3.07. Esa procedencia explica que la composici\u00f3n \u00e9tnica de su poblaci\u00f3n sea mayoritariamente de ladinos (98%). Por culto religioso, su poblaci\u00f3n se encuentra segmentada en tres grandes grupos con proporciones relativamente semejantes, pero con ligero predominio de quienes profesan la religi\u00f3n evang\u00e9lica: 39.78%, respecto de 30.58% de los cat\u00f3licos y de 29% que se confesaron no pertenecer a ninguna religi\u00f3n. El Caoba en el a\u00f1o 2001 ten\u00eda 1589 habitantes, 828 hombres y 761 mujeres. Igual que en el Remate la gran mayor\u00eda de sus pobladores proceden de las mismas tres regiones. De las Verapaces 12%, del Sur Oriente 11.14% y de la regi\u00f3n Nor Oriente 10.89%, pero hay tambi\u00e9n un La pol\u00edtica p\u00fablica de las concesiones forestales23012% de pobladores que proceden del interior del Pet\u00e9n, y los pobladores que ya nacieron en la localidad constituyen el 49% del total de la poblaci\u00f3n. En esta localidad tambi\u00e9n hay un predominio de poblaci\u00f3n ladina, 92% sobre el 8% restante que es del grupo \u00e9tnico cultural Q'eqchi. El 41% de los habitantes profesan la religi\u00f3n evang\u00e9lica, 39% son cat\u00f3licos y 19% no se encuentran adscritos a una confesi\u00f3n religiosa. Hay que decir tambi\u00e9n que son comunidades cuya base econ\u00f3mica descansa en la producci\u00f3n agropecuaria. Se cultiva de manera predominante el ma\u00edz, producto que se siembra para la primera cosecha y frijol en la segunda. Son pocos los agricultores que siembran otros productos, debido al bajo precio que pagan por los mismos en el \u00e1rea. Algunos productores agr\u00edcolas que lograron cierto nivel de diferenciaci\u00f3n combinaban la agricultura con la ganader\u00eda. En su interior tambi\u00e9n se desarrollan otras actividades complementarias de car\u00e1cter no agr\u00edcola, como los pobladores que est\u00e1n haciendo depender su subsistencia y la adquisici\u00f3n de sus medios de vida como asalariados, dedic\u00e1ndose a las artesan\u00edas, al peque\u00f1o comercio o vinculados a actividades tur\u00edsticas. LAS CONCESIONES FORESTALES Las concesiones forestales son el mecanismo mediante el cual el Estado transfiere, en calidad de usufructo, recursos forestales ubicados en \u00e1reas ecol\u00f3gicas protegidas, para que puedan ser utilizados y aprovechados durante un per\u00edodo de 25 a\u00f1os por pobladores organizados de comunidades asentadas en su entorno, siguiendo los principios de un plan de manejo sostenible. \u00c9ste se garantiza a trav\u00e9s de una permanente supervisi\u00f3n, y regulaci\u00f3n de la instituci\u00f3n gubernamental Consejo Nacional de \u00c1reas Protegidas, CONAP . La obtenci\u00f3n de concesiones forestales como mecanismo de adjudicaci\u00f3n del recurso forestal para su aprovechamiento y manejo en el Pet\u00e9n fue objeto de una ardua lucha social, de conflictos, de interlocuci\u00f3n y negociaci\u00f3n con el Estado a trav\u00e9s de la CONAP , de parte de organizaciones sociales de base comunitaria. En esa interfaz, finalmente, se armonizaron los intereses de las organizaciones sociales de las localidades con los intereses de las organizaciones ambientalistas e instituciones de acompa\u00f1amiento financiero, para enfrentar las presiones de las industrias madereras. Para que se atendiera el derecho de las comunidades a acceder O s c a r A . L \u00f3 p e z R i v e ra 231a las concesiones forestales, fue determinante el rol desempe\u00f1ado por la Asociaci\u00f3n de Comunidades Forestales del Pet\u00e9n (ACOFOP), la cual tuvo sus antecedentes organizativos en organizaciones como el Sindicato \u00danico de Chicleros y Laborantes de Madera (SUCHILMA), y el Consejo Consultivo de Comunidades Forestales (CONCOFOP) . Las concesiones forestales son reguladas por el art\u00edculo 19 de la Ley de \u00c1reas Protegidas (Decreto 4-89) y por el Plan Maestro de la reserva de la Bi\u00f3sfera Maya. El procedimiento y las normas para el otorgamiento de concesiones fueron aprobadas inicialmente por CONAP en 1994 y posteriormente reformuladas en 1998 para agilizar la adjudicaci\u00f3n de las concesiones . Concesiones Forestales y organizaciones sociales concesionarias Nombre de la Concesi\u00f3n ForestalNombre de la Organizaci\u00f3n que la gestiona (maneja) San Andr\u00e9s Asociaci\u00f3n Forestal Integral San Andr\u00e9s, Pet\u00e9n Carmelita Cooperativa de Comercializaci\u00f3n Carmelita Chosquit\u00e1n Sociedad Civil Laborantes del Bosque Cruce a La Colorada Asociaci\u00f3n Forestal Integral Cruce a la Colorada La Colorada Asociaci\u00f3n Forestal Integral La Colorada La pasadita Asociaci\u00f3n de Productores de La Pasadita Uaxact\u00fan Sociedad Civil Organizaci\u00f3n, Manejo y Conser - vaci\u00f3n La Uni\u00f3n Sociedad Civil Custodios de la Selva Las Ventanas Sociedad Civil \u00c1rbol Verde R\u00edo Chanchich Sociedad Civil Impulsores Suchitecos San Miguel Asociaci\u00f3n de Productores de San Miguel la Palo - tada Yaloch Sociedad Civil El Esfuerzo Paxb\u00e1n GIBOR, S. A. Fuente: AC oFoP , sistema de informaci\u00f3n de concesiones forestales y manejo forestal de la r eserva de la b i\u00f3sfera m aya, si -ConF or , El Pet\u00e9n, Guatemala, 2004. De acuerdo con esas disposiciones legales, se reconocen dos tipos de concesiones, Concesiones Comunitarias y Concesiones Industriales. La pol\u00edtica p\u00fablica de las concesiones forestales232En las primeras se fomenta el manejo integral y diversificado de los recursos (maderables y no maderables), en tanto que, en las concesiones industriales, el concesionario s\u00f3lo tiene derecho a manejar los recursos maderables. En este caso, CONAP tiene la facultad de otorgar permisos a terceros para el aprovechamiento de recursos no maderables. Para el manejo de productos maderables se han establecido ciclos para talar \u00e1rboles que oscilan entre 25 y 40 a\u00f1os; seg\u00fan ese per\u00edodo se autoriza un aprovechamiento forestal de 2.5 a 4% del bosque productivo, de donde se extrae de uno a tres \u00e1rboles por hect\u00e1rea. La primera concesi\u00f3n forestal a organizaciones sociales locales, se hizo en el a\u00f1o 1994 a la asociaci\u00f3n de productores forestales de San Miguel La Palotada, la cual tuvo la asesor\u00eda y el acompa\u00f1amiento del proyecto Conservaci\u00f3n para el Desarrollo Sostenible en Am\u00e9rica Central (OLAFO) del Centro Agron\u00f3mico T ropical y Ense\u00f1anza (CATIE) de Costa Rica. En el per\u00edodo 1997-98 se otorgaron otras tres concesiones en las comunidades Carmelita, La Pasadita y R\u00edo Chanchich, a la fecha se han otorgado 13 concesiones forestales. La micro regi\u00f3n estudiada se encuentra articulada a la concesi\u00f3n forestal Las Ventanas. El \u00e1rea de esta concesi\u00f3n tiene una extensi\u00f3n de 6.705.28 hect\u00e1reas, el 84.6% son bosques productivos, 15.4% son \u00e1reas de protecci\u00f3n. En la concesi\u00f3n existen 4.598.86 hect\u00e1reas de bosque medio en terreno plano, 1,413.14 hect\u00e1reas de bosque bajo ralo y 695.28 hect\u00e1reas de bosque bajo denso conocido como humedales. En el radio de acci\u00f3n de la zona protegida de la concesi\u00f3n forestal, Las Ventanas quedaron comprendidas, otras cinco localidades (El Zapote, Las Vi\u00f1as, El Naranjo, El Porvenir y el Zocotzal), adem\u00e1s de las cuatro que constituyen la micro regi\u00f3n objeto de estudio (Macanch\u00e9, Ixl\u00fa, el Remate, El Caoba). De esa cuenta, con la declaraci\u00f3n de la Reserva de la Bi\u00f3fera Maya, en esa zona, los pobladores de nueve localidades se vieron, de pronto, enfrentados ante las restricciones severas de acceso al bosque y sus recursos, que impon\u00eda la legislaci\u00f3n de una zona protegida. Esas limitaciones, m\u00e1s las pretensiones del Estado de otorgar grandes concesiones forestales a la industria maderera, generaron condiciones para desarrollar un proceso socio organizativo de car\u00e1cter comunitario, que posibilitara el derecho de las comunidades de acceder y manejar el bosque a trav\u00e9s de las concesiones forestales. Este proceso organizativo posibilit\u00f3 la constituci\u00f3n de la Sociedad Civil \u00c1rbol Verde, la cual fue integrada por algunos pobladores aglutinados en grupos comunitarios pertenecientes a las nueve comunidades interesados en el O s c a r A . L \u00f3 p e z R i v e ra 233manejo del bosque. La sociedad \u00c1rbol Verde se articul\u00f3 a ACOFOP y, desde ese frente com\u00fan de organizaciones comunitarias, a trav\u00e9s de una persistente lucha social y pol\u00edtica de aproximadamente ocho a\u00f1os, logra que le fuera adjudicada la concesi\u00f3n forestal las Ventanas, mediante resoluci\u00f3n No. ALC/020-99 del Consejo Nacional de \u00c1reas Protegidas de CONAP . Actualmente, la Sociedad Civil \u00c1rbol Verde est\u00e1 constituida por 345 socios pertenecientes a las nueve localidades. De estos, 227 socios pertenecen a las cuatro localidades que forman la micro regi\u00f3n que estudiamos. LA CONCESI\u00d3N FORESTAL LAS VENTANAS Y LA CONFIGURACI\u00d3N DE LA RURALIDAD Desde los a\u00f1os setenta, esta micro regi\u00f3n ha pasado por un proceso de construcci\u00f3n de nuevos territorios en las entra\u00f1as de la selva tropical, a trav\u00e9s de flujos peri\u00f3dicos de migrantes, procedentes de otras regiones del pa\u00eds. Estos fueron estimulados por las a\u00fan vigentes pol\u00edticas estatales de colonizaci\u00f3n para fomentar el desarrollo en el Pet\u00e9n, pero tambi\u00e9n fuertemente influidos por la atracci\u00f3n que represent\u00f3, en su momento, la carretera a Melchor de Mencos. Al mismo tiempo, presionados por la posici\u00f3n de marginaci\u00f3n social y pobreza que experimentaban a partir de su relaci\u00f3n de exclusi\u00f3n y subordinaci\u00f3n para con la estructura agraria, en regiones en la que \u00e9sta ya no soportaba la fuerte presi\u00f3n demogr\u00e1fica sobre la tierra, de un excedente laboral que estaba preparado hist\u00f3ricamente solamente para las labores agr\u00edcolas. Fueron pobladores de las regiones del Nor Oriente y Sur Oriente las que, en ese tiempo, empezaron a expulsar gente en busca de nuevas tierras en regiones como las de ese sector del Pet\u00e9n que a\u00fan no se hab\u00edan abierto para la actividad agropecuaria. Estos nuevos colonizadores que ampliaron la frontera agr\u00edcola a los confines de la selva, en sus regiones de procedencia, manten\u00edan una relaci\u00f3n precaria para con la tierra y para con los agentes detentadores de la misma, medianos propietarios y terratenientes. Con estos se relacionaban en condici\u00f3n de aparceros agr\u00edcolas, como rentistas de tierra y como asalariados mal pagados por su actividad de jornalero agr\u00edcola. La construcci\u00f3n de la territorialidad de la micro regi\u00f3n constituida por las localidades m\u00e1s grandes integradas a la Asociaci\u00f3n Forestal \u00c1rbol Verde, ha sido un proceso social con una particular din\u00e1mica. Ha estado La pol\u00edtica p\u00fablica de las concesiones forestales234impregnado por la constituci\u00f3n de actores que han establecido relaciones sociales y formas de sociabilidad a partir de las estrategias de apropiaci\u00f3n y manejo de la naturaleza y el espacio, en el transcurso de la trayectoria de vida de las comunidades. En otras palabras, junto a la construcci\u00f3n del territorio, tambi\u00e9n han construido y siguen construyendo una ruralidad que con el tiempo ha ido cambiando. Para visualizar la importancia que est\u00e1 teniendo la concesi\u00f3n forestal las Ventanas en la din\u00e1mica de la ruralidad en esas localidades, se centr\u00f3 el an\u00e1lisis en la caracterizaci\u00f3n de algunos rasgos relacionados con tres dimensiones: a) las pr\u00e1cticas productivas, b) el abastecimiento para la subsistencia, y c) el conocimiento y valoraci\u00f3n comunitaria sobre las concesiones y las organizaciones forestales. Las pr\u00e1cticas productivas En esta micro regi\u00f3n se ha producido una relativa diferenciaci\u00f3n econ\u00f3mico productiva entre las localidades, proceso que est\u00e1 perfilando las caracter\u00edsticas de su ruralidad. De ser comunidades que se constituyeron bajo una motivaci\u00f3n eminentemente agr\u00edcola y pecuaria de sus fundadores y de los pueblos que posteriormente se agregaron en los ciclos intermitentes de inmigraci\u00f3n, dos de ellas siguen basando su subsistencia en la actividad agr\u00edcola y pecuaria y en otras dos ha ocurrido un proceso gradual de separaci\u00f3n de las actividades agr\u00edcolas. En el Caoba y Macanch\u00e9 sigue siendo determinante la relaci\u00f3n con la tierra para utilizarla con fines agr\u00edcolas y pecuarias, aunque existen casos aislados en donde se est\u00e1 combinando los cultivos agr\u00edcolas tradicionales para la subsistencia (ma\u00edz y fr\u00edjol) con cultivos comerciales que trabajan a peque\u00f1a escala (tomate, pepitoria). Otros casos, que son los menos, combinan los cultivos agr\u00edcolas con actividades forestales y pastos para pocas cabezas de ganado. De esas dos localidades los pobladores de Macanch\u00e9 dependen m\u00e1s de la relaci\u00f3n que mantienen con la tierra como productores agropecuarios y agroforesteros. Ocho de cada diez familias trabajan tierras, con la caracter\u00edstica de que la mayor proporci\u00f3n son tierras arrendadas y prestadas. En el Caoba siete de cada diez familias hac\u00edan depender la base de subsistencia de los productos de la tierra. La mayor\u00eda trabajaba tierra propia y, en una menor proporci\u00f3n, tierras arrendadas. El 55% de los que trabajan la tierra, la usa para cultivar ma\u00edz, fr\u00edjol, pepitoria, tomate y ayotes. O s c a r A . L \u00f3 p e z R i v e ra 235La actividad ganadera se combina con la agricultura, con la reforestaci\u00f3n, pero ya hay en la localidad quienes han abandonado por completo la actividad agr\u00edcola, y dedican la tierra exclusivamente para pastos de ganado. La reforestaci\u00f3n est\u00e1 generando rentas muy favorables para un reducido grupo de agroforesteros exitosos que se han beneficiado con el Programa de Incentivos Forestales ejecutado por el Instituto Nacional de Bosques, INAB. En las otras localidades se ha producido un gradual desprendimiento de las actividades agr\u00edcolas de parte de sus pobladores. La tierra sigue siendo parte importante, pero tambi\u00e9n las actividades no agr\u00edcolas y la pluriactividad econ\u00f3mica constituyen las fuentes principales de subsistencia y creaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de sus medios de vida. La localidad de El Remate es favorecida por el paisaje y las playas del Lago Pet\u00e9n Itz\u00e1. Por esa raz\u00f3n, est\u00e1 siendo funcional para el desarrollo de actividades ligadas al turismo, actividad que se est\u00e1 combinando con la agroforester\u00eda y, en menor medida, con la ganader\u00eda. El 52% de las familias posee tierras que pueden trabajar, de \u00e9stos una proporci\u00f3n semejante la conservan como propietarios, el 40% la alquilan y 8% trabajan tierras cedidas en usufructo. En estas comunidades opera el mecanismo de \"pr\u00e9stamo de tierras\" entre familiares o entre vecinos que mantienen un v\u00ednculo de afinidad y/o consangu\u00edneo como el compadrazgo, a diferencia de la modalidad de aparcer\u00eda, vigente en las regiones de procedencia. All\u00ed es com\u00fan que las familias sin tierra trabajen tierras ajenas en condiciones de medianer\u00eda o de tercer\u00eda, t\u00e9rminos que aluden, en el primer caso, a pagar por el uso de la tierra con el 50% de la cosecha y, en el segundo, con la tercera parte de la misma. En el Remate, el desprendimiento de la tierra se ha dado a trav\u00e9s de la venta de parcelas y de terrenos aleda\u00f1os a los m\u00e1rgenes del Lago Pet\u00e9n Itz\u00e1 que los primeros pobladores se hab\u00edan adjudicado bajo la modalidad de tierras \"agarradas\" . Quienes han comprado tierras que han sido trabajadas, situados generalmente a varios kil\u00f3metros del peque\u00f1o casco urbano que habitan, lo est\u00e1n utilizando para habilitar pastos para ganado, usando tierras que se dedicaban a la agricultura, talando \u00e1rboles y descombrando en parcelas que tambi\u00e9n ten\u00edan bosque o monta\u00f1a. Los nuevos propietarios usualmente invierten en pastos, en cercar las parcelas, en el hato de ganado que llevan a pastar y en contratar poco personal de pastoreo y vigilancia, pero no se quedan a vivir en la localidad. Quienes han comprado tierra en el casco urbano se han trasladado La pol\u00edtica p\u00fablica de las concesiones forestales236a vivir en la localidad y han invertido en infraestructura para prestar servicios de hoteler\u00eda y restaurante para el turismo, constituy\u00e9ndose ya en un grupo de empresarios, que se empiezan a denominar sector turismo. Debido a esa din\u00e1mica, tambi\u00e9n hay un grupo de pobladores que la \u00fanica relaci\u00f3n con la tierra que les va quedando es el terreno de su precaria vivienda y solares aleda\u00f1os. Los primeros \"vivientes\" de El Remate se quejan que los de afuera los han llegado a desplazar, qued\u00e1ndose con los terrenos mejor ubicados respecto del paisaje y de la carretera, y con ello los han obligado a vivir en terrenos situados en las partes altas de la localidad. En la estructura ocupacional que se puede construir a partir de la primera ocupaci\u00f3n del padre de familia, como agente principal del sustento econ\u00f3mico de las mismas, la agricultura apenas constituye el 18%. Hay, entonces, cuatro de cada cinco familias en donde la fuente de subsistencia procede de ocupaciones no agr\u00edcolas. Han adquirido importancia la artesan\u00eda de art\u00edculos de souvenir confeccionados con maderas de la regi\u00f3n. Las otras son actividades vinculadas con servicios administrativos y de hoteler\u00eda para el turismo, actividades conexas con la actividad forestal, tal es el caso de carpinter\u00edas y guarda recursos, actividades de peque\u00f1o comercio y servicios de atenci\u00f3n personal. Ixl\u00fa es localidad vecina a El Remate y colinda tambi\u00e9n con la localidad de Macanch\u00e9, aunque los l\u00edmites de su casco urbano se encuentran m\u00e1s distantes respecto de El Remate. Cuando llegaron los primeros migrantes a poblar esos territorios, lo que hoy son dos localidades distintas, esa \u00e1rea era considerada como una sola unidad territorial. Posteriormente, los nuevos migrantes empiezan a asentarse en los m\u00e1rgenes del desv\u00edo de las carreteras que conducen a Melchor de Mencos, al parque arqueol\u00f3gico de Tikal y hacia Flores y Santa Elena. Con el crecimiento de su poblaci\u00f3n, a ese lugar se le empieza a denominar El Crucero Ixl\u00fa. El vocablo Ixl\u00fa era utilizado por los \"peteneros\" , pobladores nativos del lugar, para designar \"lodazal de juilines\"; otra versi\u00f3n que circula en la localidad, lo entiende como \"lodo maya\" . Actualmente, Ixl\u00fa es un caser\u00edo cuya relaci\u00f3n pol\u00edtico administrativa la mantienen con la alcald\u00eda de Flores. El 39% de las familias mantienen v\u00ednculos con la tierra, las cuales hacen depender su subsistencia de la actividad agr\u00edcola y pecuaria. En este grupo, el 56% de las familias trabaja la tierra bajo relaci\u00f3n de propiedad, 6% tierras propias y arrendadas, 19% solo tierras alquiladas y 12.5% bajo la modalidad de tierra O s c a r A . L \u00f3 p e z R i v e ra 237cedida en usufructo o en pr\u00e9stamos. Los pobladores que mantienen relaci\u00f3n con la tierra han cambiado el uso que le empezaron a dar originariamente. Actualmente hay una mayor inclinaci\u00f3n por utilizar la tierra para pastos, o de combinar agricultura y pastos para ganado, aunque a\u00fan se mantiene la producci\u00f3n agr\u00edcola de ma\u00edz y frutales. T ambi\u00e9n hay casos en que se le est\u00e1 dando uso forestal de parte de quienes est\u00e1n articulados al Programa PINFOR. Estructura ocupacional localidades Ixl\u00fa y El Remate. Principal actividad econ\u00f3mica del c\u00f3nyuge paterno IXL\u00da EL REMATE Agricultura 27 % Agricultura 26% Alba\u00f1il/restaurador 13% Carpintero 4% T op\u00f3grafo 3% Servicios de restaurante 17% Chofer 13% Comercio 4% Carpintero 7% Mantenimiento de carreteras8% Agente de Seguridad/polic\u00eda 13% Electricista 4% Artesano 7% Artesano 7% Mesero 7% Barbero 4% Comercio 3% Pintor 4% Gerente/Administrador 3% Gerente/Administrador 8% Maestro 3% Fuente: Encuesta trabajo, mayo-junio 2006 La agricultura es considerada la principal actividad econ\u00f3mica s\u00f3lo para el 18% de los c\u00f3nyuges paternos. Pareciera entonces que, en Ixl\u00fa, de manera semejante que en el Remate, se ha venido operando un proceso gradual de reconversi\u00f3n ocupacional. El tr\u00e1nsito ha sido de una localidad originariamente agr\u00edcola, a una localidad de asentamiento de trabajadores articulados a la actividad de construcci\u00f3n como alba\u00f1iles o como restauradores de ruinas, al transporte como conductores y/o ayudantes de las unidades que prestan el servicio del transporte a lo largo de las rutas que comunican Ixl\u00fa con el municipio Melchor de Mencos, el parque Tikal y con la conurbaci\u00f3n formada por la Isla de Flores, Santa Elena y La pol\u00edtica p\u00fablica de las concesiones forestales238el municipio de San Benito. T ambi\u00e9n es asentamiento de trabajadores asalariados del comercio y de servicios de hoteler\u00eda para el turismo, de artesanos de madera para souvenir. Otra caracter\u00edstica adicional a la vigencia de actividades no agr\u00edcolas, en esas localidades, es la actividad multiocupacional. Nuevamente, tomando en cuenta solamente las ocupaciones del c\u00f3nyuge paterno, \u00e9sta se evidenci\u00f3 en el 55% de las familias de El Remate y en el 30% de las familias de Ixl\u00fa. Las combinaciones de actividades en el Remate se dan principalmente entre agricultura y jornalero agr\u00edcola, artesano y agricultura, artesano y administraci\u00f3n de restaurante, guarda recursos y agricultura, barbero y alba\u00f1il, entre otras. En Ixl\u00fa se manifiesta la tendencia de que la agricultura se complementa mayoritariamente con actividades afines, tal es el caso de la apicultura y la extracci\u00f3n de madera, tambi\u00e9n se dan casos de agricultura y ganader\u00eda. En la actividad ganadera tambi\u00e9n se encuentran involucrados carpinteros, quienes se dedican a actividades extractivas combinan la extracci\u00f3n del xate con el corte de chicle, hay tambi\u00e9n transportistas que complementan sus ingresos para la familia con la artesan\u00eda, entre otras. EL ABASTECIMIENTO PARA LA SUBSISTENCIA Un rasgo que est\u00e1 adquiriendo importancia en la configuraci\u00f3n de la ruralidad en estas localidades, es el incremento de la interacci\u00f3n con el centro urbano conurbado formado por la Isla de Flores, Santa Elena y el municipio de San Benito. Esta interacci\u00f3n siempre se ha dado, pero cobr\u00f3 mucha intensidad a ra\u00edz de haberse pavimentado la carretera que vincula la ciudad de Guatemala con el Pet\u00e9n, y posteriormente cuando se paviment\u00f3 tambi\u00e9n la ruta hacia el parque arqueol\u00f3gico Tikal. El mejoramiento de la carretera no fue un factor de desarrollo para la diversificaci\u00f3n de la actividad agr\u00edcola en esta micro regi\u00f3n. Ashvrum, en el a\u00f1o 2004, encontr\u00f3 que la carretera gener\u00f3 un efecto contrario, ya que lejos de que sirviera como est\u00edmulo para que los productores agr\u00edcolas incrementaran su productividad, sobre la base de que se ver\u00edan beneficiados por una relativa disminuci\u00f3n de costos de los insumos para la producci\u00f3n ante una sensible disminuci\u00f3n de 4 horas en el tiempo de transporte desde la capital hacia el Pet\u00e9n, lo cual permitir\u00eda un O s c a r A . L \u00f3 p e z R i v e ra 239mayor margen para ampliar la inversi\u00f3n en sus cultivos, y por consiguiente eso redundar\u00eda en el incremento de los vol\u00famenes de producci\u00f3n, cuyos excedentes encontrar\u00edan un canal para su circulaci\u00f3n en el mejoramiento de la carretera. En contra partida, constat\u00f3 que la carretera sirvi\u00f3 pero para abastecer, desde otras regiones, al mercado regional del Pet\u00e9n con una variedad de alimentos, incluyendo productos que se cultivan tambi\u00e9n en la regi\u00f3n, pero con la ventaja de que se vend\u00edan a precios semejantes o en algunos casos relativamente m\u00e1s baratos. El virtual efecto dumping generado por esta situaci\u00f3n, redund\u00f3 en desincentivar la producci\u00f3n agr\u00edcola de la regi\u00f3n. Ese patr\u00f3n tambi\u00e9n alcanz\u00f3 a la micro regi\u00f3n que se est\u00e1 analizando. En ninguna de estas localidades hay un mercado interno que sirva de mecanismo de distribuci\u00f3n de la producci\u00f3n generada en sus tierras trabajadas con fines agr\u00edcolas. Por otro lado, la agricultura ha seguido cumpliendo la funci\u00f3n b\u00e1sica de garantizar una parte de la subsistencia familiar. La parte complementaria de la subsistencia se suple con productos que son abastecidos desde el mercado ubicado en Santa Elena, pero igualmente ese mercado opera para adquirir insumos, equipos y herramientas utilizadas en las actividades agr\u00edcolas. El 86% de las familias de la micro regi\u00f3n se abastece de alimentos comprados en Santa Elena, la proporci\u00f3n aumenta a 90% para adquirir ropa y calzado, 87% para abastecerse de art\u00edculos de ba\u00f1o y aseo. El 66% de los \u00fatiles escolares se compran tambi\u00e9n en los negocios de Santa Elena, pero al interior de las propias localidades ya hay peque\u00f1os negocios que venden papeler\u00eda y \u00fatiles escolares a escala muy baja, otra fuente de abastecimiento local son las tiendas escolares de los centros educativos. Las herramientas se adquieren en semejante situaci\u00f3n en Santa Elena, hecho que algunos productores valoran positivamente, porque afirman que las pueden comprar en el mismo departamento y con ello se evitan incurrir en los gastos que antes hac\u00edan cuando ten\u00edan que viajar a la capital para comprarlos.La pol\u00edtica p\u00fablica de las concesiones forestales240CONOCIMIENTO Y VALORACI\u00d3N COMUNIT ARIA DE LAS CONCESIONES FOREST ALES Otro elemento para visualizar la importancia que han adquirido en la micro regi\u00f3n las concesiones forestales es el imaginario social que se ha venido instituyendo localmente sobre las organizaciones y acciones sociales relacionadas con la gesti\u00f3n y manejo sustentable de las concesiones. El imaginario social instituyente es una categor\u00eda utilizada por Cornelius Castoriadis para designar la facultad de innovaci\u00f3n radical, el poder de creaci\u00f3n y de formaci\u00f3n de realidad que tienen las significaciones imaginarias sociales de las colectividades humanas. Para \u00e9l, las instituciones est\u00e1n animadas o son portadoras de significaciones que no se refieren ni a la realidad ni a la l\u00f3gica, por eso son imaginarias. El imaginario social instituido representa a las significaciones imaginarias sociales ya cristalizadas o solidificadas. En estas cuatro localidades habitan 1076 familias, de las cuales \u00fanicamente el 21% de ellas forma parte de manera directa de la Sociedad Civil \u00c1rbol Verde. La cobertura que esta organizaci\u00f3n tiene en cada comunidad es muy baja, en Ixl\u00fa est\u00e1n asociados la tercera parte de todas las familias, en el Remate el 16.5%, en Macanch\u00e9 12.75% y en el Caoba 21.5%. Localidades de la micro regi\u00f3n Relaci\u00f3n socios de \u00c1rbol Verde y total de Familias Localidad No., De Familias Socios De \u00c1rbol Verde % De Familias In - tegradas a SCAV Macanch\u00e9 243 31 12.75 Ixl\u00fa 250 84 33.60 El Remate 272 45 16.54 El Caoba 311 67 21.54 T otal 1076 227 21.09 Fuente: Asociaci\u00f3n \u00c1rbol V erde y Censo de comunidades de El Pet\u00e9n, Por consiguiente, la mayor proporci\u00f3n de familias no forma parte de esta organizaci\u00f3n que est\u00e1 gestionando econ\u00f3mica y financieramente O s c a r A . L \u00f3 p e z R i v e ra 241un recurso natural que, como el forestal, actualmente se constituye en el principal recurso de potencialidad econ\u00f3mica para el Departamento del Pet\u00e9n, y patrimonio fundamental del entorno territorial com\u00fan habitado por las nueve comunidades de donde proceden los socios de \u00c1rbol Verde. De esa cuenta el car\u00e1cter de organizaci\u00f3n social representativa de los intereses comunitarios se diluye por la no pertenencia en calidad de socios de una proporci\u00f3n mayoritaria de las familias de cada localidad, asumiendo que cada uno de los socios es miembro y representa a una familia. El car\u00e1cter limitado de la membres\u00eda perfila entonces a \u00c1rbol Verde como una organizaci\u00f3n social m\u00e1s de las varias que pueden existir en la comunidad para otros fines de car\u00e1cter sectorial. Lo espec\u00edfico de \u00c1rbol Verde es su finalidad, llevar la gesti\u00f3n de un recurso que es com\u00fan a todos los habitantes de las 9 comunidades que caen en el entorno de la concesi\u00f3n forestal Las Ventanas. En este caso, la SCAV emerger\u00eda como el aparato administrativo que tiene el rol espec\u00edfico de administrar un inter\u00e9s y aspiraci\u00f3n de car\u00e1cter comunitario, pero para ello se precisar\u00eda de un mandato comunitario y de una exigencia de rendimiento de cuentas tambi\u00e9n comunitario. T ales mediaciones parecen estar ausentes en la memoria de varios actores que desempe\u00f1an papeles importantes en la cotidianidad de la vida en estas localidades no est\u00e1 presente la constituci\u00f3n y organizaci\u00f3n de \u00c1rbol Verde como parte de un mandato fundamentado en la voluntad comunitaria. T ampoco hay un ejercicio de integraci\u00f3n social comunitaria a partir del conocimiento del desarrollo de la gesti\u00f3n econ\u00f3mica y financiera de un recurso comunitario. En tales circunstancias, la gesti\u00f3n de ese recurso en el imaginario social comunitario se representa como una acci\u00f3n desarrollada por una organizaci\u00f3n elitista que \u00fanicamente responde a los intereses de sus socios. Esto porque ha habido un proceso de desafiliaci\u00f3n social de la Sociedad Civil \u00c1rbol Verde. La separaci\u00f3n gradual del resto de familias se produce cuando en las localidades se van institucionalizando percepciones que posiblemente no tienen un asidero real, dando lugar a una realidad imaginada alimentada por la falta de informaci\u00f3n del quehacer institucional de esta organizaci\u00f3n, y por no visualizar aportes simb\u00f3licos, materiales y sociales para toda la comunidad, con los resultados de esa gesti\u00f3n. Los no socios perciben que solamente los socios obtienen beneficios, en forma de reparto de utilidades y en otorgar trabajo, pero \u00fanicamente a los socios La pol\u00edtica p\u00fablica de las concesiones forestales242y a sus familiares. No obstante esa significaci\u00f3n, que se ha ido construyendo a partir del desprendimiento social comunitario de la SCAV , las organizaciones sociales articuladas a partir de las concesiones forestales, son conocidas dentro del espectro socio organizativo que ha tomado contacto con la poblaci\u00f3n. En la totalidad de menciones sobre las organizaciones e instituciones que est\u00e1n trabajando con proyectos de desarrollo para las comunidades, las organizaciones con orientaci\u00f3n forestal representaron el 22%. \u00c1rbol Verde es conocida en todas las localidades, igual que ACOFOP , pero tambi\u00e9n se conoce a FORESCOM y a RAIN FOREST . Son conocidas, pero la mayor\u00eda desconocen cu\u00e1les son los objetivos y las actividades que realizan esas organizaciones. Entre quienes opinan sobre el quehacer de \u00c1rbol Verde, prevalece la idea que es una sociedad que beneficia solamente a sus socios con la exportaci\u00f3n de maderas, otras opiniones son m\u00e1s negativas. Debido a la falta de informaci\u00f3n sobre los procesos de regulaci\u00f3n y certificaci\u00f3n, ponen en tela de juicio el aprovechamiento sostenible de la selva. En esa direcci\u00f3n apuntan opiniones como las que indican que \"es m\u00ednima la ayuda que recibe toda la comunidad, est\u00e1n destruyendo bastante porque talan \u00e1rboles y no se sabe si siembran otros\" . ACOFOP tiene m\u00e1s reconocimiento social. Se valora la labor que realizan a trav\u00e9s de proyectos de educaci\u00f3n ambiental, por promover proyectos de especies no maderables de la selva con un proyecto de la semilla del \u00e1rbol de Ram\u00f3n, el cual est\u00e1 siendo ejecutado por una organizaci\u00f3n de mujeres. T ambi\u00e9n se le reconoce las capacitaciones que han impartido para aprender a negociar y para mejorar el autoconsumo. CONCLUSIONES En la micro regi\u00f3n objeto de estudio, la ruralidad es heterog\u00e9nea en funci\u00f3n de la especificidad que adquieren fundamentalmente las pr\u00e1cticas de producci\u00f3n vinculadas a la utilizaci\u00f3n de los principales recursos naturales que constituyen su patrimonio territorial, la tierra y los bosques. En dos comunidades, Macanch\u00e9 y El Caoba, la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica de la ruralidad es dinamizada por la importancia que sigue teniendo la producci\u00f3n agr\u00edcola y pecuaria para la subsistencia as\u00ed como para crear y ampliar los medios de vida de las familias. Sin embargo, en \u00e9stas localidades empieza a resentirse la presi\u00f3n que est\u00e1 ejerciendo sobre O s c a r A . L \u00f3 p e z R i v e ra 243la tierra el capital for\u00e1neo que llega en b\u00fasqueda de tierras para pastos de ganado, hecho que ha generado un efecto de demostraci\u00f3n en pocos productores locales que lograron cierto ahorro para poder invertir en compra de cabezas de ganado, y para habilitar pastos en tierras que antes se utilizaban para cultivos agr\u00edcolas. En las otras dos comunidades, la actividad agr\u00edcola, aunque sigue estando presente dentro de la estructura ocupacional, ya no representa la principal actividad que sirve de fuente de subsistencia para todas las familias. En el Remate y en Ixl\u00fa est\u00e1 ocurriendo un gradual desplazamiento de la agricultura por la actividad ganadera, pero al mismo tiempo han empezado a cobrar importancia otras actividades no agr\u00edcolas como fuentes de subsistencia. Estas han sido fuertemente estimuladas por la intensificaci\u00f3n que ha adquirido el turismo desde que se paviment\u00f3 la carretera, la firma de los Acuerdos de Paz as\u00ed como por la cercan\u00eda de centros arqueol\u00f3gicos. Desde esa perspectiva, ha adquirido importancia y desarrollo la artesan\u00eda de madera para souvenir , el peque\u00f1o comercio, los servicios de hoteler\u00eda, los trabajos de alba\u00f1iler\u00eda y restauraci\u00f3n de ruinas, los servicios de transporte intercomunitario. El peso que ha adquirido la actividad tur\u00edstica en el Remate est\u00e1 generando una din\u00e1mica social contradictoria, por un lado ha emergido un sector empresarial constituido por inversionistas for\u00e1neos, que est\u00e1 posibilitando retener en la localidad a grandes contingentes de turistas en la \u00e9poca alta de vacaciones de Europa y Estados Unidos, situaci\u00f3n que les permite obtener ganancias, pero al mismo tiempo favorece a los artesanos, pues posibilita que \u00e9stos puedan vender su peque\u00f1a producci\u00f3n artesanal. Pero, por otro lado, este sector tur\u00edstico se est\u00e1 convirtiendo en un estrato social que act\u00faa como grupo de presi\u00f3n, para apropiarse de los terrenos aleda\u00f1os a las playas del lago Pet\u00e9n Itz\u00e1, los cuales est\u00e1n siendo habilitados con restaurantes y tiendas de artesan\u00edas, y son la principal amenaza que tiene la poblaci\u00f3n para perder los espacios p\u00fablicos de la playa. La contraparte comunitaria que podr\u00eda hacer resistencia a no seguir vendiendo terrenos, son los artesanos pues, a trav\u00e9s de su actividad, sortean la precariedad que hace vulnerables a los pobladores dedicados solamente a labores agr\u00edcolas. Pero, en esta din\u00e1mica econ\u00f3mica y social, son tan solo un peque\u00f1o grupo con cierta tendencia a expandirse, el cual tambi\u00e9n se est\u00e1 diferenciando de la mayor\u00eda, y al mismo tiempo est\u00e1 sacando ventaja del turismo. En todo caso, el poder que ha alcanzado el sector tur\u00edstico ha permitido un desplazamiento de l\u00edderes comunitarios representativos La pol\u00edtica p\u00fablica de las concesiones forestales244de los pobladores originarios, la captura del Consejo Comunitario de Desarrollo, desde donde establecen alianzas con nuevos liderazgos surgidos de la reorganizaci\u00f3n, como grupos de presi\u00f3n de las que fueron Patrullas de Autodefensa Civil en tiempos del conflicto armado. La actividad forestal a\u00fan no tiene el peso suficiente en la din\u00e1mica productiva y de consumo para la mayor\u00eda de los pobladores de la micro regi\u00f3n, como para llegar a caracterizar que las comunidades que la integran est\u00e1n configurando una ruralidad basada en la producci\u00f3n forestal y sus actividades conexas. Pol\u00edticamente, desde las organizaciones sociales forestales, podr\u00e1n ser denominadas comunidades forestales, por ser comunidades que est\u00e1n situadas dentro del entorno de la Reserva de la Bi\u00f3sfera Maya, pero su modo de vida rural solo de una manera muy limitada est\u00e1 siendo influenciada por la din\u00e1mica conservacionista y de manejo sostenible de la actividad forestal. Esto porque las concesiones forestales no han sido una fuente de trabajo generalizada en las localidades, ya sea de manera directa a trav\u00e9s de las actividades extractivas y de manejo, o de manera indirecta a trav\u00e9s de las actividades conexas en la cadena de producci\u00f3n y de comercializaci\u00f3n de productos de la selva, sean estos maderables o especies no maderables. Sin embargo, las organizaciones sociales articuladas a las concesiones forestales, han sido importantes interlocutoras con las instituciones del Estado para obtener la adjudicaci\u00f3n de las concesiones forestales como un derecho de las comunidades a gestionar y administrar el recurso forestal de la Reserva de la Biosfera Maya, y han desarrollado capacidades de inserci\u00f3n responsable en el mercado de exportaci\u00f3n de la madera, cumpliendo con los controles de calidad y con las certificaciones del manejo sostenible de los recursos. Esos elementos son reconocidos desde los \u00e1mbitos nacionales e internacionales, en las esferas institucionales estatales y de los organismos no gubernamentales internacionales de cooperaci\u00f3n financiera de orientaci\u00f3n conservacionista y ambiental. Desde el Estado, las concesiones y la estructura social en que se sustenta su gesti\u00f3n y funcionamiento se constituyen en un modelo novedoso, que ha aportado al mundo experiencias exitosas de manejo responsable de recursos comunes por parte de organizaciones sociales de base local. Para los organismos de cooperaci\u00f3n financiera y ambientalistas, son un modelo que fortalece a las comunidades al desarrollar una estructura socio organizativa que a la vez que utiliza y aprovecha los recursos, se convierten en los mejores O s c a r A . L \u00f3 p e z R i v e ra 245guardianes del bosque. En el nivel comunitario, sin embargo, la percepci\u00f3n del quehacer de las organizaciones sociales articuladas a las concesiones forestales es distinta y pareciera ir en sentido contrario. En el imaginario social, esa gesti\u00f3n se representa como una acci\u00f3n desarrollada por una organizaci\u00f3n elitista que \u00fanicamente responde a los intereses de sus socios, eso debido a que ha habido un proceso de desafiliaci\u00f3n social de la Sociedad Civil \u00c1rbol Verde respecto del resto de los pobladores que no est\u00e1n asociados. La separaci\u00f3n social del resto de las familias se produce cuando en las localidades se van institucionalizando percepciones que posiblemente no tienen un asidero real, pero que van construyendo una realidad imaginada, alimentada por la falta de informaci\u00f3n del quehacer institucional de la SCAV y por no visualizar aportes simb\u00f3licos, materiales y sociales de los resultados de esa gesti\u00f3n que beneficie directa e indirectamente a la comunidad. Lo que perciben es que solo los socios han obtenido beneficios de la SC, los cuales se traducen en el reparto de utilidades y en otorgar trabajo solo a sus socios y familiares. A pesar de esas significaciones imaginarias, la presencia de las organizaciones articuladas a las concesiones se est\u00e1 constituyendo en un referente importante, del que se ha venido generando, incipientemente, una nueva racionalidad productiva con orientaci\u00f3n ambientalista. En algunos comunitarios hay reconocimiento de que el af\u00e1n productivista, estimulado en su momento por pol\u00edticas de fomento y desarrollo agr\u00edcola para el Pet\u00e9n, estimul\u00f3 la depredaci\u00f3n de la selva y sus especies y, como efecto de \u00e9sta, ya es notoria la alteraci\u00f3n de los ciclos clim\u00e1ticos, afectando con ello los ciclos de cosecha que pod\u00edan obtener cuando a\u00fan hab\u00eda selva. La pol\u00edtica p\u00fablica de las concesiones forestales246REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ACOFOP . 2006. Gu\u00eda b\u00e1sica para los habitantes de las comunidades forestales . El Pet\u00e9n: ACOFOP . Arce, Alberto and Long Norman. Reconfiguring and development from an anthropological T effont Magna and Bennekon. Castoriadis, Cornelius. 2002. Figuras de lo pensable. Las encrucijadas del laberinto . M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Demaitteis, Giuseppe y Governa Francesca. 2006. \"T erritorio y territorialidad en el desarrollo local. La contribuci\u00f3n del Modelo SLOT\" . A.G.E.N. 39. Disponible en age.ieg.csic.es/boletin/39/02- territorio.pdf, consultado en octubre 2006. G\u00e1lvez Ruano, Juventino y Carrera Gambeta Fernando. 1999. Estado actual del proceso de concesiones forestales en la reserva de la Biosfera Maya , Pet\u00e9n, Guatemala. Proyecto CATIE/CONAP . Guatemala: Flores Pet\u00e9n. Garc\u00eda Sanz, Benjam\u00edn. 1998. La sociedad rural ante el siglo XXI . Madrid: Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n. G\u00f3mez E., Sergio. 2003. \"Nueva Ruralidad. Fundamentos te\u00f3ricos y necesidad de avances emp\u00edricos\" . El Mundo Rural: transformaciones y perspectivas a la luz de la nueva ruralidad. Seminario Internacional, Bogot\u00e1, 15-17 de octubre. Valdivia: Instituto de Ciencias Sociales, Universidad de Austral Chile. G\u00f3mez, Ileana y M\u00e9ndez V ., Ernesto. 2004. El caso de la Asociaci\u00f3n de Comunidades Forestales de Pet\u00e9n (ACOFOP) . El Salvador: PRISMA. Halfacree, K.H. social representation: space, discourse and alternative definitions of the rural . Singleton: Departament of Geography, University College of Swansea. Karlheinz Knickel and Henk Renting. 2000. \"Methodological and conceptual issues multifuncionality and rural development\" . Sociologia Ruralis 40, 4. L\u00f3pez Rivera, Oscar A. 2005. \"S\u00edntesis de la Moderaci\u00f3n del Panel: Comunidades y gesti\u00f3n de recursos naturales\" . Encuentro Internacional sobre desarrollo sostenible en Pet\u00e9n . Documento. Guatemala: Flores Pet\u00e9n. Lynch, Kenneth. 2005. Rural Urban Interaction in the developing World . London and New Y ork: Routledge. ONU. 2004. Informe de cierre Oficina Regional de Pet\u00e9n 2004 . Misi\u00f3n de O s c a r A . L \u00f3 p e z R i v e ra 247Naciones Unidas para Guatemala, MINUGUA. Guatemala: ONU. Murdoch, Jonathan. 1994. Reconstituting Rurality, Class, Community and power in Rev. Geoforum 37: 104-112. SI-CONFOR. 2001. Censo de Poblaci\u00f3n en seguimiento a la base de datos sobre poblaci\u00f3n, tierras y medio ambiente en la Reserva de la Biosfera Maya . Guatemala: USAID-CARE- Cooperaci\u00f3n Austr\u00edaca para el Desarrollo. La pol\u00edtica p\u00fablica de las concesiones forestales248249Aprendizaje por interacci\u00f3n: un desaf\u00edo para el desarrollo de las regiones rurales Luiz Carlos Beduschi Filho INTRODUCCI\u00d3N Las experiencias que fundamentan la discusi\u00f3n que se hace en este ac\u00e1pite del libro -en la Regi\u00f3n Centro Sur de Valle del Salgado, Cear\u00e1, y en la Regi\u00f3n Noroeste de Minas Gerais, ambas en Brasil- se diferencian de tantas otras por una clara apuesta en la diversificaci\u00f3n de los horizontes de la movilizaci\u00f3n social para la promoci\u00f3n del desarrollo. Ellas comparten la hip\u00f3tesis seg\u00fan la cual mejores resultados ser\u00e1n obtenidos si la movilizaci\u00f3n social es diversificada socialmente -no participan solamente agricultores, sino un conjunto m\u00e1s amplio de actores sociales; diversificada organizacionalmente -no participan solamente actores gubernamentales, sino tambi\u00e9n ONGs, empresarios y sus organismos de representaci\u00f3n, universidades, la banca privada, etc.; y diversificada geogr\u00e1ficamente- la acci\u00f3n colectiva se organiza extrapolando los l\u00edmites municipales. Ellas est\u00e1n enmarcadas en el conjunto amplio de iniciativas de promoci\u00f3n del desarrollo rural en Am\u00e9rica Latina y el Caribe que se enfrenta, actualmente, a una b\u00fasqueda permanente por nuevos instrumentos y abordajes metodol\u00f3gicos para la superaci\u00f3n de los desaf\u00edos cada vez m\u00e1s complejos que marcan los espacios rurales. Uno de estos abordajes emergentes es el enfoque territorial del desarrollo rural (DTR). Para Schejtman y Berdegu\u00e9 (2004), el DTR es un proceso simult\u00e1neo de cambio institucional y productivo en determinadas localidades orientado a superar la pobreza. Fruto de la (re)valorizaci\u00f3n de la importancia de la dimensi\u00f3n espacial en los fen\u00f3menos socioecon\u00f3micos (Piore y Sabel 1984; Bagnasco y T riglia 1988), el enfoque territorial del desarrollo es cada vez m\u00e1s aceptado como una ruta prometedora para superar las limitaciones que impiden el desarrollo de las \u00e1reas rurales. Sin embargo, como sugiere Favareto (2006), lo que parece 250estar pasando es mucho m\u00e1s una renovaci\u00f3n ret\u00f3rica, que todav\u00eda no se ha reflejado en transformaciones institucionales y en la renovaci\u00f3n de m\u00e9todos e instrumentos para la implementaci\u00f3n del enfoque en terreno. Las cr\u00edticas de Meyer-Stamer (2004) sobre la aplicaci\u00f3n indistinta del enfoque de desarrollo econ\u00f3mico local (DEL) en Am\u00e9rica Latina tambi\u00e9n son un importante alerta para los formuladores de pol\u00edticas. Para este autor, el \u00e9nfasis del DEL est\u00e1 mucho m\u00e1s orientado a la dimensi\u00f3n de policies que a la de politics , lo que genera recomendaciones gen\u00e9ricas de pol\u00edticas que, una vez implementadas, no responden a las reales demandas y oportunidades de los territorios. Argumentaci\u00f3n similar es la formulada por Evans (2003) al sugerir la emergencia de una verdadera \"monocultura institucional\" , es decir, \"una imposici\u00f3n de versiones idealizadas de instituciones anglo-americanas basadas en planeamientos, cuya aplicabilidad presumiblemente transciende las culturas y circunstancias nacionales\" . De esta forma, el \u00e9nfasis de los estudios de casos se orient\u00f3 por una doble visi\u00f3n: por un lado, trata las experiencias de desarrollo territorial rural como verdaderos campos de disputa (Guivant 2002), en los cuales los actores interesados en la promoci\u00f3n del desarrollo territorial negocian posiciones y estructuran un determinado arreglo institucional que refleja los resultados de la interacci\u00f3n entre ellos; por otro lado, los estudios buscaron identificar y analizar elementos que pueden arrojar luces al debate sobre la promoci\u00f3n del desarrollo rural con enfoque territorial. La principal conclusi\u00f3n es que la conformaci\u00f3n de arreglos institucionales en los territorios rurales que permiten y estimulan procesos de aprendizaje por interacci\u00f3n entre los actores es condici\u00f3n fundamental para la emergencia de procesos localizados de desarrollo. Es a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n en espacios p\u00fablicos de deliberaci\u00f3n que los actores logran identificar oportunidades de cooperaci\u00f3n que se materializan en proyectos que moldean los territorios. Lo que tienen en com\u00fan las experiencias analizadas es la apuesta expl\u00edcita por la diversificaci\u00f3n de la participaci\u00f3n social en la promoci\u00f3n del desarrollo: participan agricultores y no agricultores, organismos p\u00fablicos y privados, con y sin fines de lucro, en arreglos que involucran un conjunto de municipios. Adoptan adem\u00e1s una orientaci\u00f3n que est\u00e1 de acuerdo al \"enfoque de capacidades\"que sugiere Amartya Sen (2000), que defiende con firmeza la importancia de la creaci\u00f3n y fortalecimiento de instituciones que promocionen \"debates e intercambios p\u00fablicos\" . Esta geogr\u00e1fica-, sin Luiz Carlos Beduschi Filho251embargo, no es para nada f\u00e1cil de lograrse. De hecho, parece ser mucho m\u00e1s la excepci\u00f3n que la regla. En general, las experiencias de desarrollo rural que se sostienen en arreglos organizacionales localizados tienen un sesgo sectorial (agr\u00edcola) muy marcado. Por otro lado, la apuesta en la participaci\u00f3n social como motor del desarrollo, en una perspectiva m\u00e1s anal\u00edtica, es objeto de amplio debate en la ciencia pol\u00edtica. Cortes (2005) identifica en la literatura reciente dos corrientes -esc\u00e9ptica y optimista- claramente divergentes sobre las posibilidades de que procesos participativos contribuyan para el fortalecimiento de la democracia y para mayor eficiencia de la gesti\u00f3n p\u00fablica. Los autores de la primera corriente se fundamentan en la argumentaci\u00f3n de que los procesos pol\u00edticos en los espacios colegiados son poco democr\u00e1ticos, ya que el dise\u00f1o institucional no presupone el acceso universal a la participaci\u00f3n, estando restrictos a apenas algunos ciudadanos, lo que hace que sean dominados por gestores o grupos con m\u00e1s recursos de poder. Estos autores cuestionan a\u00fan la legitimidad de la participaci\u00f3n, afirmando que los \"excluidos\" , en general, sigan al margen de estos mecanismos. Los autores de la corriente optimista sostienen que los intereses de los actores sociales tradicionalmente excluidos de los procesos de decisi\u00f3n pasan a ser considerados, y los gestores de pol\u00edticas p\u00fablicas y las burocracias gubernamentales son inducidos a tomar decisiones llevando en cuenta dichos intereses. Para ellos, los foros participativos favorecen y perfeccionan la participaci\u00f3n pol\u00edtica y dificultan la manutenci\u00f3n de formas autoritarias de decisi\u00f3n y relaciones clientelistas entre gobiernos y sociedad1. De toda forma, como sugiere Culpepper (2005), la emergencia de \"instituciones ) puede ser considerada una de las principales innovaciones ocurridas en los pa\u00edses desarrollados en los \u00faltimos 20 a\u00f1os. Estas instituciones se caracterizan por: a) promover interacciones constantes en un dominio pol\u00edtico dado entre actores gubernamentales y no gubernamentales; b) operar fundamentalmente Aprendizaje por interacci\u00f3n: un desaf\u00edo para el desarrollo 1 Entre los autores de la corriente esc\u00e9ptica est\u00e1n Fiorina (1999), Pinto (2004), Skocpol (1999). En la segunda corriente identificada por Cortes (2005), est\u00e1n autores como Azevedo y Abranches (2002), Boschi (1999), Costa (1997; 1999), Evans (2003), Fung y Wright (2001), Jabobi (2002), Santos (2001), Santos y Azritzer (2002) e Schneider y Goldfrank (2002).252en niveles subnacionales y; c) los actores estatales no monopolizan la definici\u00f3n de los problemas o de los m\u00e9todos de implementaci\u00f3n de acciones para enfrentarlos. El \u00e9nfasis est\u00e1 en la capacidad que tienen los actores de aprender a partir de interacci\u00f3n y de la puesta en marcha de proyectos negociados y consensuados en la diversidad de opiniones. Algo muy similar a lo que sugieren Sabel (2005) y Morgan (1996, 1999) cuando utilizan expresiones como l earning by interacting y learning by others para definir uno de los rasgos m\u00e1s importantes del capitalismo contempor\u00e1neo. Para estos autores, la capacidad de aprendizaje social a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n entre diferentes actores es uno de los principales factores que condicionan las posibilidades de desarrollo de una determinada regi\u00f3n, lo que demanda, obviamente, el desarrollo de un conjunto de reglas de coordinaci\u00f3n, formales e informales, que garanticen y faciliten los procesos de aprendizaje2. En este cap\u00edtulo, el \u00e9nfasis est\u00e1 colocado en las conclusiones m\u00e1s generales que emergieron de los estudios de caso, ya que en otras oportunidades fueron explorados los detalles de cada caso espec\u00edfico (Beduschi 2006a, Beduschi 2006b, Beduschi 2007). LA DELIMITACI\u00d3N TERRITORIAL COMO OPORTUNIDAD DE APRENDIZA jE SOCIAL La identificaci\u00f3n de criterios para la delimitaci\u00f3n de territorios rurales, es una de las principales preocupaciones de los formuladores de pol\u00edticas y operadores de programas vinculados al desarrollo de regiones rurales bajo un enfoque territorial. Como la emergencia de dicho enfoque es muy reciente, no existen criterios universales y ampliamente reconocidos que permitan definir, a priori, los l\u00edmites de un territorio. Distintas formas de abordar el tema est\u00e1n siendo puestas en marcha. Podemos identificar desde la utilizaci\u00f3n de criterios geogr\u00e1ficos y naturales, como los proyectos que tienen las cuencas hidrogr\u00e1ficas como principal referencia para la delimitaci\u00f3n (fuertemente impulsados por el Banco Mundial en los a\u00f1os 1980), hasta criterios que se refieren a caracter\u00edsticas de identidad \u00e9tnica y cultural, pasando por criterios Luiz Carlos Beduschi Filho 2 Para Storper (1995), gran parte de las experiencias de \u00e9xito en los pa\u00edses en desarrollo est\u00e1 exactamente en la capacidad de desarrollar un marco institucional apropiado para el aprendizaje a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n. 253econ\u00f3micos (polos de desarrollo, por ejemplo) y sociales (que utilizan, recientemente, el IDH como principal indicador). La diversidad de criterios muestra que la delimitaci\u00f3n territorial es compleja, porque es fundamentalmente el resultado de un proceso de construcci\u00f3n social (Beduschi Filho y Abramovay 2004). Un territorio puede ser delimitado por medio de la acci\u00f3n de un determinado actor, en general el Estado, que dispone de la prerrogativa de utilizaci\u00f3n de su poder (material y simb\u00f3lico) para \"decretar\" los l\u00edmites territoriales de una determinada \u00e1rea. La acci\u00f3n se caracteriza por la definici\u00f3n, ex ante , de un conjunto de criterios que, cuando aplicados, resulta en un mosaico de \"regiones\" . La definici\u00f3n de estas \u00e1reas est\u00e1, muchas veces, asociada a intervenciones sectoriales que utilizan criterios diferenciados, lo que puede llevar a la situaci\u00f3n, muy com\u00fan en los pa\u00edses latinoamericanos, de una sobreposici\u00f3n de \"regiones\" . A t\u00edtulo de ejemplo, la definici\u00f3n de \u00e1reas de intervenci\u00f3n para acciones de salud seguramente no ser\u00e1 la misma para acciones de fomento de la agricultura, dadas las diferencias de instrumentos y acciones que tienen que realizar los actores involucrados en cada una de estas actividades. Un territorio puede tambi\u00e9n ser delimitado por el sector privado, al localizar determinadas inversiones y actividades productivas. Por ejemplo, los l\u00edmites ambientales para la producci\u00f3n de un determinado tipo de cultivo agr\u00edcola generan una delimitaci\u00f3n que seguramente ser\u00e1 diferente de aquella definida por los actores involucrados en acciones de salud. Movimientos sociales y organizaciones no gubernamentales tambi\u00e9n pueden establecer criterios para la delimitaci\u00f3n de su \u00e1mbito territorial de actuaci\u00f3n que no tienen necesariamente relaci\u00f3n con delimitaciones como las presentadas anteriormente. De esta forma, nos enfrentamos con una situaci\u00f3n verdaderamente paradojal. Por un lado, se busca un conjunto de criterios objetivos y universales que garanticen mayor \u00e9xito para acciones de desarrollo rural. Por otro lado, cuando se toma el territorio bajo la concepci\u00f3n de que sus l\u00edmites son dados por un proceso intenso de construcci\u00f3n social, el riesgo es caer en un relativismo que no contribuye en nada para el enfrentamiento de la cuesti\u00f3n. Lo que las experiencias analizadas muestran es que, para cualquier proceso de intervenci\u00f3n para la promoci\u00f3n del desarrollo, es necesario analizar, de forma detenida, los procesos que est\u00e1n ocurriendo en el \u00e1rea en la cual se pretende actuar. La dicotom\u00eda entre los que Caron (2005) define como \"territorios decretados\" y \"territorios construidos\" puede ser enfrentada a partir de un esfuerzo sistem\u00e1tico de lectura de la Aprendizaje por interacci\u00f3n: un desaf\u00edo para el desarrollo254realidad sobre la que se interviene. En la regi\u00f3n Noroeste de Minas Gerais, por ejemplo, inciden diferentes programas gubernamentales, de origen nacional y tambi\u00e9n estatal. Adem\u00e1s, existe un conjunto de organizaciones que define el territorio seg\u00fan criterios diferenciados, lo que hace que la definici\u00f3n de los l\u00edmites territoriales sea diferenciada para cada uno de los actores. La existencia de peri\u00f3dicos regionales, con circulaci\u00f3n limitada a determinados municipios de la zona es otro indicador de que la delimitaci\u00f3n territorial es asumida de diferentes maneras de acuerdo a los actores. Pueden existir, por tanto, diferentes territorios en una misma \u00e1rea. Ello plantea un tema importante: la definici\u00f3n de los l\u00edmites territoriales, si lo entendemos como un proceso de construcci\u00f3n social, ser\u00e1n permanentemente objeto de cuestionamientos por parte de los actores, de acuerdo a la din\u00e1mica pol\u00edtica que viva el \u00e1rea en cuesti\u00f3n. Ello no significa que debemos, entonces, cruzar los brazos y esperar que los actores se pongan de acuerdo en un futuro imposible de precisar. Al contrario, lo que muestran las experiencias analizadas es que es posible, por medio de la deliberaci\u00f3n y del confronte de opiniones entre los actores, llegar a acuerdos que puedan viabilizar un cierto horizonte de estabilidad que, aunque no sea eterno, sea la expresi\u00f3n del equilibrio, siempre precario, de las fuerzas sociales que inciden en una determinada \u00e1rea. El ejemplo de la regi\u00f3n Centro Sur/V alle del Salgado, en Cear\u00e1, tambi\u00e9n corrobora esta afirmaci\u00f3n. En este Estado de Brasil, fueron utilizados criterios bien objetivos para \"decretar\" una nueva regionalizaci\u00f3n para la intervenci\u00f3n p\u00fablica. Inspirada en la teor\u00eda de los polos de crecimiento de Perroux (1955), fueron desarrollados estudios de concentraci\u00f3n econ\u00f3mica que ubicaron los municipios de este Estado en 4 niveles: la regi\u00f3n metropolitana de Fortaleza (capital del Estado), centros secundarios, que ejercen gran influencia sobre los municipios de su entorno (en un radio aproximado de 50 km), centros terciarios (o regionales), que ejercen influencia relativa sobre los municipios de su entorno inmediato y municipios que no estaban bajo la influencia de los anteriores (Bar El 2005). El municipio de Iguatu es el centro secundario de la regi\u00f3n Centro Sur/Valle del Salgado, que solamente asumi\u00f3 esta denominaci\u00f3n despu\u00e9s de la movilizaci\u00f3n de 3 municipios que hab\u00edan quedado afuera de los l\u00edmites de esta regi\u00f3n. Inicialmente denominada apenas regi\u00f3n Centro Sur, la delimitaci\u00f3n fue alterada como resultado de la movilizaci\u00f3n y articulaci\u00f3n de las fuerzas sociales de los municipios de Umari, Baixio Luiz Carlos Beduschi Filho255y Upaumirin. Seg\u00fan los t\u00e9cnicos de la Secretaria de Desarrollo Local y Regional (SDLR) responsables por los estudios t\u00e9cnicos que llevaron a la delimitaci\u00f3n, \" ...nosotros percibimos que, en el inicio del proceso de movilizaci\u00f3n, que los actores de Umari, Baixio y Upaumirim quer\u00edan participar de las acciones que estaban siendo articuladas en la regi\u00f3n. Ello fue una sorpresa para nosotros, que tuvimos que adaptar el proceso para ver si era posible incluir estos municipios. Como la demanda era muy fuerte, no hubo otra opci\u00f3n, tuvimos que involucrarlos tambi\u00e9n. Entonces nos dimos cuenta de que las personas ten\u00edan v\u00ednculos con los municipios de Iguatu e Ic\u00f3, ellas iban comprar en estos municipios, ten\u00edan parientes ah\u00ed. Entonces, \u00bfpor qu\u00e9 no dejar que ellos tambi\u00e9n participaran del proceso?\" (Entrevista con C. R., coordinador de desarrollo regional de la SDLR). Este ejemplo refuerza el argumento de que la delimitaci\u00f3n territorial, realizada bajo criterios bastante objetivos, demanda una vinculaci\u00f3n y un cuidado extremo de lectura del ambiente para minimizar los riesgos de exclusi\u00f3n de aquellos actores y municipios que se identifican con una determinada din\u00e1mica territorial. Cuando se empalman los \"territorios decretados\" con los \"territorios construidos\" las posibilidades de \u00e9xito de programas de desarrollo parecen aumentar. En resumen, la principal ense\u00f1anza que ofrecen las experiencias estudiadas sobre criterios de delimitaci\u00f3n para los territorios rurales parece ser la necesidad y la oportunidad de aproximar las distintas miradas que tienen los actores sobre el \u00e1rea en que viven de la actuaci\u00f3n de los gobiernos que tienen la prerrogativa de definir los recortes territoriales que van orientar sus intervenciones. Es decir, lo que Caron (2005) denomina territorios decretados debiera ser, quiz\u00e1s, el horizonte a que deben apuntar los esfuerzos end\u00f3genos de construcci\u00f3n social de los territorios. Ello demanda cambios en la forma de actuaci\u00f3n tanto del Estado como de los actores. El Estado debe estar m\u00e1s permeable a las din\u00e1micas localizadas que configuran el territorio, mientras que los actores sociales deben estar atentos y participar de los esfuerzos de delimitaci\u00f3n y promoci\u00f3n del desarrollo. Por otro lado, como se ha mencionado anteriormente, lo que tambi\u00e9n sorprendi\u00f3 en las experiencias analizadas, fue la participaci\u00f3n intensa de las alcald\u00edas municipales. Puede ser que participen de estos procesos por una raz\u00f3n muy sencilla: quedar afuera ser\u00eda perder la oportunidad de acceder a recursos adicionales que pueden capturar participando de los procesos. Ser\u00eda, por tanto, no m\u00e1s que una postura oportunista de quienes identifican una oportunidad de capturar m\u00e1s Aprendizaje por interacci\u00f3n: un desaf\u00edo para el desarrollo256recursos, ya que tienen claro que, en estos pa\u00edses, cada vez m\u00e1s, las pol\u00edticas y programas est\u00e1n siendo orientando hacia din\u00e1micas territoriales que extrapolan los l\u00edmites municipales. Por otro lado, puede tambi\u00e9n que, una vez percibiendo que sus demandas de participaci\u00f3n estaban siendo tomadas en cuenta por los gobiernos subnacionales, los alcaldes identificaron en estos procesos una verdadera oportunidad para poner esfuerzos y recursos. En resumen, lo que parece importante destacar respecto a los procesos de delimitaci\u00f3n territorial es la necesidad de establecer canales de comunicaci\u00f3n fluidos y permanentes entre la burocracia gubernamental y los actores locales, de modo que se construyan las condiciones apropiadas que lleven a una delimitaci\u00f3n que est\u00e9 al alcance de la participaci\u00f3n de todos los que est\u00e1n interesados en la promoci\u00f3n del desarrollo de una determinada \u00e1rea. ARREGLOS INSTITUCIONALES: ACTORES, INTERESES Y HABILIDADES SOCIALES Los arreglos institucionales para la promoci\u00f3n del desarrollo rural con enfoque territorial est\u00e1n directamente relacionados a los procesos de construcci\u00f3n social de los territorios. De hecho, los arreglos institucionales son la expresi\u00f3n m\u00e1xima de las relaciones entre los principales actores sociales que inciden y conforman el territorio. De esta forma, se puede afirmar que no hay una f\u00f3rmula \u00fanica que pueda ser diseminada indistintamente para todos los territorios, ya que los arreglos institucionales son mucho m\u00e1s el resultado de procesos de negociaci\u00f3n y construcci\u00f3n de acuerdos y reglas que orientan y limitan los comportamientos de los actores. Los arreglos pueden ser entendidos como \"campos\" , en el sentido que utiliza Pierre Bourdieu para esta noci\u00f3n (Abramovay 2006a; Beduschi Filho 2006a). Un campo es \"un conjunto de relaciones objetivas e hist\u00f3ricas entre posiciones ancladas en ciertas formas de poder. Cada campo prescribe sus valores particulares y tiene sus propios principios reguladores. Estos principios delimitan un espacio socialmente estructurado en el cual los agentes luchan, seg\u00fan la posici\u00f3n que ocupan en este espacio, para alterar o para preservar sus fronteras y su forma. As\u00ed, un campo puede ser entendido como un espacio de conflicto y competici\u00f3n, en el cual los participantes disputan el monopolio sobre el capital Luiz Carlos Beduschi Filho257espec\u00edfico asociado al campo y el poder de decretar la jerarqu\u00eda y las tasas de conversi\u00f3n entre todas las formas de autoridad del campo de poder. En el transcurso de las luchas que traban los actores, la propia configuraci\u00f3n del campo es modificada por los cambios en la distribuci\u00f3n y en el peso relativo de las formas de capital... \" (Bourdieu y Wacquant 1992 y 2005). Para lo que nos interesa en este documento, es importante destacar que el campo no est\u00e1 dado a priori, sino que es construido a partir del inter\u00e9s de los actores por el contenido que est\u00e1 en juego. Es decir, al mismo tiempo en que sus acciones estructuran un determinado campo, el campo influencia las posibilidades de acci\u00f3n de los agentes. Las reglas del juego son definidas por los actores que participan del proceso de construcci\u00f3n de los arreglos. Sin embargo, las posibilidades de participaci\u00f3n de los actores en la definici\u00f3n de las reglas del juego est\u00e1n limitadas por la ubicaci\u00f3n de cada uno de ellos en una posici\u00f3n determinada en el campo, dada por los recursos de poder de que disponen. De esta forma, hay un riesgo permanente de que actores con menores dotaciones de recursos (materiales y simb\u00f3licos) sean excluidos de los procesos, quedando en el juego apenas aquellos actores que ya est\u00e1n bien ubicados. Romper con la inercia institucional que sostiene este tipo de situaci\u00f3n indeseada es uno de los principales desaf\u00edos para el \u00e9xito de procesos de desarrollo territorial. En las experiencias analizadas, en el inicio del proceso de movilizaci\u00f3n de los actores para conformar las alianzas regionales, hubo una tendencia a involucrar apenas aquellos actores que ya participan de los espacios tradicionales de deliberaci\u00f3n. La t\u00f3nica inicial de los procesos apuntaba para la reproducci\u00f3n mon\u00f3tona de la participaci\u00f3n, con un fuerte sesgo sectorial (agr\u00edcola) y gubernamental. Una vez identificado tal sesgo general, y discutido entre distintos actores, se acord\u00f3 por la experimentaci\u00f3n de una participaci\u00f3n m\u00e1s diversificada, compartiendo la hip\u00f3tesis de que cuanto m\u00e1s diversa fuera la participaci\u00f3n, mejores ser\u00edan los resultados obtenidos. De hecho, partir de la diversificaci\u00f3n de la participaci\u00f3n en estos espacios p\u00fablicos de deliberaci\u00f3n, fue posible para los actores identificar oportunidades de articulaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n que antes estaban escondidas3. Lo que es importante destacar es que la diversificaci\u00f3n de la Aprendizaje por interacci\u00f3n: un desaf\u00edo para el desarrollo 3 En Cear\u00e1, por ejemplo, la articulaci\u00f3n de un conjunto de actores, p\u00fablicos y privados, gubernamentales y no gubernamentales, posibilit\u00f3 el desarrollo de un proyecto integrado de piscicultura, que va desde la producci\u00f3n de los peces en jaulas hasta la producci\u00f3n de art\u00edculos de cuero por un grupo de artesanos, pasando por procesos de agro industrializaci\u00f3n del filete y producci\u00f3n de jab\u00f3n con las entra\u00f1as que eran desechadas y contaminaban los recursos h\u00eddricos.258participaci\u00f3n parece ser el camino m\u00e1s prometedor para la promoci\u00f3n del desarrollo territorial. Es lo que afirman Sabel (2004) y Storper (1995), citados anteriormente. Ello es coherente con la visi\u00f3n de Fligstein (2001), para quien los actores, \"m\u00e1s que intentar controlar recursos ajenos, buscan estabilizar sus relaciones sociales, y para ello utilizan sus habilidades sociales, entendidas como la 'habilidad de inducir otros a cooperar'\" . Conseguir la cooperaci\u00f3n de otros actores es fundamental para que las relaciones se estabilicen, con la consecuente disminuci\u00f3n de la incertidumbre que marca la interacci\u00f3n entre los individuos. Estas habilidades son utilizadas para influenciar la emergencia, la manutenci\u00f3n o la transformaci\u00f3n de diferentes tipos de orden social. Lograr la cooperaci\u00f3n de otros actores es fundamental para mantener determinadas relaciones de poder que permiten la reproducci\u00f3n social de un determinado actor. Lograr la cooperaci\u00f3n de otros actores puede ser, tambi\u00e9n, el pasaporte para subvertir uno determinado orden social constituido, lo que permitir\u00eda una alteraci\u00f3n en la correlaci\u00f3n de fuerzas y en la propia estructuraci\u00f3n de un campo determinado (Fligstein 2001). El manejo de estos conflictos est\u00e1 directamente relacionado, por tanto, a los mecanismos que estimulan y facilitan la coordinaci\u00f3n horizontal y vertical entre actores diferenciados. En resumen, lo que es importante destacar, una vez m\u00e1s, es que el formato del arreglo institucional (mancomunidades, consejos, agencias de desarrollo local, corporaciones, etc.) ser\u00e1 el resultado de procesos end\u00f3genos de negociaci\u00f3n entre los actores que participan del proceso. Lo que importa es garantizar: a) amplia participaci\u00f3n de los distintos segmentos sociales, incluso de aquellos que tradicionalmente no participan de estos procesos, como los grupos sociales con menos recursos y menos organizados (y por ello excluidos y/o no invitados a participar) y el segmento empresarial; b) que los espacios colegiados efectivamente cumplan el rol de espacio de deliberaci\u00f3n p\u00fablica, en el cual los participantes puedan expresar sus puntos de vista sobre los asuntos en pauta, negociar una visi\u00f3n de futuro del territorio e identificar oportunidades de cooperaci\u00f3n entre ellos; c) el establecimiento de mecanismos que inhiban comportamientos del tipo free rider , es decir, son necesarias reglas del juego que indiquen a los participantes que todos tienen que poner esfuerzos para obtener beneficios en el futuro, sin lo que la acci\u00f3n colectiva est\u00e1 condenada al fracaso.Luiz Carlos Beduschi Filho259APRENDIZA jE SOCIAL E INNOVACI\u00d3N: EL ROL DE LA INTERACCI\u00d3N La promoci\u00f3n del desarrollo rural demanda la utilizaci\u00f3n de instrumentos innovadores que permitan superar la distancia que separa la ret\u00f3rica y las buenas intenciones de la consecuci\u00f3n de nuevos procesos que promuevan cambios efectivos en los territorios rurales. De inicio, hay que destacar que los instrumentos utilizados en Am\u00e9rica Latina para promover el desarrollo rural, en gran medida, siguen siendo los mismos que caracterizan el per\u00edodo de la modernizaci\u00f3n agr\u00edcola. La asistencia t\u00e9cnica sigue siendo ejecutada con una orientaci\u00f3n hacia productos (y no hacia sistemas), con un sesgo hacia actividades agropecuarias y, adem\u00e1s, con la concepci\u00f3n tradicional de transferencia de tecnolog\u00edas agropecuarias a los agricultores. La innovaci\u00f3n, de la cual dependen cada vez m\u00e1s los procesos de desarrollo (Lundvall 2000; Veiga 2006, Albagli y Maciel 2004), demanda nuevos instrumentos de intervenci\u00f3n, que asuman de forma definitiva la dimensi\u00f3n territorial de los procesos de innovaci\u00f3n. Para ello, uno de los principales instrumentos son los proyectos. Si es verdad que son los proyectos los que moldean los territorios (Kaiser et al. 1994), entonces un \u00e9nfasis especial debe ser dado a este instrumento. Pero, \u00e9sta es la dimensi\u00f3n m\u00e1s fr\u00e1gil de las experiencias estudiadas. Por la importancia de este tema, es importante analizarlo de forma m\u00e1s detenida. Un primer aspecto tiene que ver con una cierta concepci\u00f3n, diseminada ampliamente en Am\u00e9rica Latina, de que el desarrollo de una determinada \u00e1rea \"a\u00fan no ocurri\u00f3 porque el Estado a\u00fan no hizo algo\" . Es decir, parece haber una determinada forma de entender el desarrollo como una atribuci\u00f3n exclusiva del Estado, que deber\u00eda transferir recursos p\u00fablicos a fondo perdido para las regiones. Esta forma de ver la actuaci\u00f3n del Estado es estimulada, en gran medida, por el mismo Estado y por organismos de cooperaci\u00f3n. El art\u00edculo de T endler (2000), que discute por qu\u00e9 los fondos sociales siguen siendo tan populares, arroja algunas luces sobre ello. Para los operadores de estos fondos, que son evaluados por su capacidad de ejecutar una determinada cantidad de recursos en un tiempo determinado, es m\u00e1s f\u00e1cil, aunque con participaci\u00f3n popular, definir un conjunto de acciones estandarizadas que los actores pueden elegir. La l\u00f3gica es m\u00e1s o menos la siguiente: hay una cantidad predefinida de recursos disponibles, que est\u00e1n a disposici\u00f3n de un determinad grupo social o de una determinada localidad. A los actores les toca identificar Aprendizaje por interacci\u00f3n: un desaf\u00edo para el desarrollo260sus demandas, que se materializan en acciones financiables por los fondos sociales. As\u00ed, aparentemente, ganan todos: los actores, que tienen una peque\u00f1a parte de sus demandas atendidas, y los operadores, que utilizan los recursos previamente asignados. Sin embargo, la calidad, la eficacia y la eficiencia del gasto de los recursos raras veces entran en la ecuaci\u00f3n. Ello no significa que estos fondos sociales no contribuyan para la promoci\u00f3n del desarrollo. Incluso, pueden ayudar a desatar din\u00e1micas de cooperaci\u00f3n, como muestran las experiencias analizadas en el trabajo de Hirschman (1984), siempre cuando est\u00e9n apuntando a un horizonte de m\u00e1s largo plazo y estimulen la formulaci\u00f3n de innovaciones productivas e institucionales. El riesgo de este tipo de orientaci\u00f3n es que inhibe el surgimiento de proyectos innovadores. Si la calidad no es el factor determinante para la selecci\u00f3n de proyectos, no hay incentivos para que los actores se dediquen a elaborar buenas propuestas. Al contrario, fomentase la adopci\u00f3n de comportamientos oportunistas que buscan capturar aquellos recursos que est\u00e1n disponibles en la mara\u00f1a burocr\u00e1tica. Los actores que est\u00e1n mejor localizados en el campo ser\u00e1n aquellos que van capturar m\u00e1s recursos, independiente de la pertinencia del proyecto para el desarrollo rural. Por otro lado, lo que las evidencias indican es una baja capacidad de elaboraci\u00f3n de proyectos con horizonte estrat\u00e9gico, que puedan desatar din\u00e1micas de desarrollo m\u00e1s interesantes. Si no hay buenos proyectos, no hay recursos disponibles, lo que engendra un c\u00edrculo vicioso que lleva a la estagnaci\u00f3n de los procesos, ya que los actores no tendr\u00e1n incentivos para seguir participando. En este contexto es que dos instrumentos complementarios parecen bastante adecuados. Por un lado, inversiones en capacitaci\u00f3n para la elaboraci\u00f3n de proyectos estrat\u00e9gicos, que permitan a los actores materializar en propuestas objetivas las acciones necesarias para la construcci\u00f3n de la visi\u00f3n de futuro definida en los ejercicios de planificaci\u00f3n participativa. Por otro lado, la conformaci\u00f3n de fondos competitivos para la financiaci\u00f3n de proyectos innovadores, con criterios objetivos de selecci\u00f3n que prioricen tanto la inserci\u00f3n del proyecto en la visi\u00f3n m\u00e1s amplia de futuro del territorio como la participaci\u00f3n de la sociedad en la formulaci\u00f3n, puede ser un interesante instrumento para mejorar la capacidad de dinamizaci\u00f3n de econom\u00edas territoriales. El manejo de estos fondos, sin embargo, demanda una gesti\u00f3n altamente profesionalizada, y las organizaciones financieras locales pueden aportar importantes ense\u00f1anzas.Luiz Carlos Beduschi Filho261 La participaci\u00f3n de la banca en el caso de la regi\u00f3n Centro Sur/Valle del Salgado, en Cear\u00e1, apunta en esta direcci\u00f3n, como muestra el Box 1. Box 1 - De fondos revolventes a fondos de aval: la experiencia del Instituto Elo Amigo La ONG Instituto Elo Amigo manejaba un fondo rotativo de financiamiento de peque\u00f1os proyectos productivos en 5 municipios. La idea era financiar proyectos que generar\u00edan condiciones para los agricultores devolver los recursos, que ser\u00edan nuevamente utilizados en nuevos proyecto. Sin embargo, como las reglas de funcionamiento del fondo no eran muy precisas en la definici\u00f3n de responsabilidades de los tomadores de los recursos, estos eran entendidos no como un pr\u00e9stamo, sino como una transferencia de recursos. Obviamente, aquellos actores con m\u00e1s proximidad con los gestores del fondo ten\u00edan mejores condiciones de capturar los recursos. Igualmente con un apoyo de la ONG en la formulaci\u00f3n de los proyectos, estos no eran monitoreados de forma a garantizar la obtenci\u00f3n de los resultados econ\u00f3micos esperados. El resultado, en l\u00edneas generales, era que el grado de morosidad era bastante elevado y los resultados bastante limitados. Por otro lado, la ONG hac\u00eda una evaluaci\u00f3n mucha m\u00e1s orientada al proceso (la participaci\u00f3n de las personas en reuniones y eventos) que a los productos. En resumen, un modelo con baja sostenibilidad. Al percibir esta situaci\u00f3n, y al relacionarse de forma m\u00e1s intensa con el gerente de la agencia regional del Banco del Nordeste de Brasil (BNB), en el \u00e1mbito del Consejo de Desarrollo Regional, el gestor de la ONG decidi\u00f3 introducir una innovaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de estos fondos. En vez de prestar directamente los recursos a los agricultores, optaron por crear un fondo de aval para que los agricultores pudieran ampliar su acceso a l\u00edneas de cr\u00e9dito, en este caso fundamentalmente las l\u00edneas del PRONAF4 (Programa Nacional de Fortalecimiento de la Agricultura Familiar). En la evaluaci\u00f3n, tanto del presidente de la ONG como del gerente del BNB, la creaci\u00f3n del fondo de aval ampli\u00f3 la capacidad de los agricultores de tomar pr\u00e9stamos. Como las l\u00edneas de financiamiento del PRONAF son bastante variadas, tambi\u00e9n se asiste a un proceso inicial de diversificaci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n del cr\u00e9dito. Como el compromiso del agricultor pasa a ser con la banca, cr\u00e9ase una relaci\u00f3n contractual formal que puede servir de aprendizaje para que estos actores, en el futuro, se tornen m\u00e1s aut\u00f3nomos en su tomada de decisi\u00f3n financiera. El n\u00famero de agricultores que puede ser apoyado a trav\u00e9s de este mecanismo se ampli\u00f3 significativamente: con la misma cuantidad de recursos, el volumen de recursos aplicados en proyectos productivos en la regi\u00f3n aumenta. Aprendizaje por interacci\u00f3n: un desaf\u00edo para el desarrollo 4 El PRONAF es una de las principales innovaciones institucionales en Brasil para el desarrollo de regiones rurales. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, ver: http://www.saf.org.br y/o http://www.mda.gov.br 262 Obviamente, este ejemplo fue posible solamente por la conjugaci\u00f3n de distintos factores: a) la existencia de una pol\u00edtica sectorial dirigida a un segmento espec\u00edfico de la poblaci\u00f3n rural; b) la sensibilidad de los dirigentes de la ONG para alterar la forma de operacionalizaci\u00f3n de los recursos, influenciada decisivamente por su inserci\u00f3n en redes m\u00e1s amplias de cooperaci\u00f3n con actores externos al territorio y que tienen una visi\u00f3n m\u00e1s \"empresarial\" del tercer sector5; y c) la interacci\u00f3n entre los actores posibilitada por la proximidad territorial. Asociada a la importancia de los proyectos, est\u00e1 la formulaci\u00f3n de Planes de Desarrollo T erritorial. Al igual que la conformaci\u00f3n de los arreglos institucionales, la formulaci\u00f3n de planes territoriales de desarrollo refleja la capacidad de los actores locales de deliberar y negociar sobre el futuro de sus territorios. Un buen plan de desarrollo debe contener en s\u00ed las condiciones objetivas para su ejecuci\u00f3n. No se trata de un listado de demandas, de un shopping list (Abramovay 2003) que elaboran los actores con vistas a captar recursos para proyectos. De las experiencias analizadas, la formulaci\u00f3n de Planes de Desarrollo T erritorial es todav\u00eda uno de los aspectos m\u00e1s d\u00e9biles. Existe, en las \u00e1reas rurales, una baja disponibilidad de recursos humanos calificados en este tipo de procedimiento. Las experiencias analizadas enfrentaron este dilema involucrando las universidades en la formulaci\u00f3n de los planes. Ello es, a la vez, una oportunidad y un riesgo. Una oportunidad porque se espera que en las universidades exista m\u00e1s capacidad t\u00e9cnica que ofrezca subsidios para la formulaci\u00f3n de planes y estrategias de desarrollo. Un riesgo cuando el apoyo de la Universidad genera un documento con baja capacidad de incorporar las visiones, intereses y demandas de los actores. Es un documento que est\u00e1 condenado a ocupar un caj\u00f3n de los escritorios de la burocracia gubernamental, sin que los actores, los principales interesados, efectivamente se apropien del plan. De ello se puede concluir que: a) la participaci\u00f3n de profesionales capacitados para la elaboraci\u00f3n de estrategias de desarrollo territorial, y en especial de aquellos vinculados a las universidades, puede ser un interesante instrumento para mejorar la capacidad de los territorios de construir Luiz Carlos Beduschi Filho 5 Los principales socios del Instituto Elo Amigo son la Fundaci\u00f3n W .K. Kellogs y el Instituto Votorantin, organizaci\u00f3n no gubernamental asociada a una gran empresa brasile\u00f1a. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, ver: http://www.eloamigo.org.br263visiones compartidas de futuro; b) igualmente en las universidades, existe una carencia de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n que permita dar un salto adelante en relaci\u00f3n a los viejos modelos de planificaci\u00f3n, orientados por la visi\u00f3n de arriba hacia abajo que imper\u00f3 en d\u00e9cadas anteriores; y c) esta carencia demanda acciones intensas de capacitaci\u00f3n de personal para la elaboraci\u00f3n, gesti\u00f3n, monitoreo y evaluaci\u00f3n de estrategias de desarrollo territorial. Ello nos lleva a otra dimensi\u00f3n importante relacionada a los instrumentos para la promoci\u00f3n del desarrollo rural con enfoque territorial. Si el DTR es, como sugieren Schejtman y Berdegu\u00e9 (2004), un proceso de cambio institucional y productivo, es necesario verificar si (y c\u00f3mo) las acciones realizadas est\u00e1n efectivamente contribuyendo para promover dichas alteraciones, lo que demanda la creaci\u00f3n y puesta en marcha de sistemas de seguimiento y evaluaci\u00f3n que orienten permanentemente las acciones de los actores. Sin embargo, lo que se verifica es una baja preocupaci\u00f3n con este tema. En las estrategias propuestas, se trata de forma muy superficial todo lo que se relaciona con seguimiento y evaluaci\u00f3n. Obviamente, esto es resultado de un conjunto de factores, entre los cuales se destaca: a) falta de una \"cultura\" de innovaci\u00f3n y responsabilizaci\u00f3n por los resultados de los proyectos; b) baja capacidad de elaboraci\u00f3n de proyectos y de estrategias articuladas de desarrollo; c) inexistencia de incentivos que inciten los actores a verificar si est\u00e1n logrando los objetivos a que se proponen; y d) un desfase entre los actores que construyen los indicadores de S&E y aquellos actores que los aplican. Con relaci\u00f3n a este \u00faltimo punto, el apoyo del aparato estatal puede ser muy interesante para ampliar la capacidad de verificar c\u00f3mo avanza el desarrollo de un determinado territorio, desde que los indicadores sean construidos en conjunto con los actores locales. El principal desaf\u00edo parece ser aquello identificado por Sabel (2004), cuando se refiere a la necesidad de compatibilizar la elaboraci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de las tareas6. Sin ello, los indicadores seguir\u00e1n siendo una labor burocr\u00e1tica a la cual los actores no dan importancia.Aprendizaje por interacci\u00f3n: un desaf\u00edo para el desarrollo 6 Para este autor, esta es una de las principales caracter\u00edsticas del per\u00edodo actual del capitalismo, y lo que explica, en gran medida, las posibilidades de crecimiento de las empresas en un mundo cada vez m\u00e1s competitivo. El mundo ya no es aqu\u00e9l del Chaplin, en Tiempos Modernos , en que el personaje se encuentra apretando tornillos de un mecanismo que \u00e9l no tiene idea de para que sirve.264CONCLUSIONES Existe una delimitaci\u00f3n subjetiva del territorio dada por los propios actores, fruto de un proceso de construcci\u00f3n social que refleja una determinada identidad com\u00fan. Los procesos de delimitaci\u00f3n territorial seg\u00fan criterios objetivos y t\u00e9cnicos deben ser complementados con criterios cualitativos articulados a la percepci\u00f3n que tienen los actores de su territorio. Es decir, la delimitaci\u00f3n de territorios rurales debe asumir una orientaci\u00f3n socio- t\u00e9cnica, que sea legitimada por la sociedad, de forma que \u00e9sta asuma como suya la delimitaci\u00f3n. En este sentido, combinar procesos de delimitaci\u00f3n abajo hacia arriba con procesos de arriba hacia abajo, parece ser el principal desaf\u00edo y oportunidad para garantizar que la delimitaci\u00f3n territorial sirva como una oportunidad para el aprendizaje social. La descoordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas y programas de gobierno (nacional, estatal y municipal) que inciden en los territorios presiona y confunde los actores, que pasan a tener m\u00e1s dificultad en establecer los l\u00edmites territoriales, y permite que aquellos actores mejor ubicados en el campo aprovechen la incertidumbre para capturar recursos de los distintos programas y pol\u00edticas. Lo que las evidencias indican es que dicha falta de coordinaci\u00f3n puede ser m\u00e1s f\u00e1cilmente enfrentada a trav\u00e9s de la circulaci\u00f3n de informaci\u00f3n entre los actores. La consulta permanente a los actores y la \"lectura sistem\u00e1tica de la din\u00e1mica territorial\" , permite a las distintas instancias, gubernamentales y no gubernamentales, definir de forma m\u00e1s precisa sus acciones en el territorio. Los espacios de concertaci\u00f3n contribuyen, al colocar distintos actores en contacto sistem\u00e1tico y estructurado, para disminuir la desconfianza y fomentar relaciones de cooperaci\u00f3n entre ellos. Sin embargo, es alrededor de proyectos que la interacci\u00f3n p\u00fablico/privada se exprime con m\u00e1s fuerza. Los proyectos son las instancias concretas que revelan la real disposici\u00f3n de los actores a cooperar y que permiten concretar acciones conjuntas, a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n de las habilidades sociales que tiene cada actor. La formalizaci\u00f3n de los espacios colegiados de deliberaci\u00f3n p\u00fablica, a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n, discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n de reglas formales de convivencia es un proceso que lleva los actores a discutir de forma abierta y transparente las \"reglas del juego\" que van a orientar la interacci\u00f3n entre ellos. Luiz Carlos Beduschi Filho265 Sin embargo, es necesario invertir tiempo y esfuerzos para la elaboraci\u00f3n de las reglas del juego, atendiendo tambi\u00e9n, en el inicio del proceso de identificaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n de los actores, aquellos grupos sociales con menor capacidad organizativa y que son tradicionalmente excluidos de los procesos. La representatividad y la legitimidad de las acciones definidas en estos espacios colegiados de deliberaci\u00f3n, est\u00e1n totalmente condicionadas a la capacidad que tienen los animadores de los procesos de garantizar mecanismos que inhiban cualquier tipo de captura por los grupos con mejores dotaciones de poder. Aunque siempre ser\u00e1 posible identificar este tipo de movimiento, la definici\u00f3n de reglas claras de participaci\u00f3n y representaci\u00f3n puede ayudar a minimizar el problema. La creaci\u00f3n de Fondos Competitivos de Desarrollo Regional para financiar proyectos parece ser un interesante instrumento para promover el desarrollo territorial rural, en la medida que permite la financiaci\u00f3n de proyectos innovadores seleccionados de acuerdo a criterios objetivos y acordados ex ante entre los distintos actores. Permite tambi\u00e9n el establecimiento de hitos territoriales reconocidos por los actores, que tienen que adaptarse a una din\u00e1mica permanente de an\u00e1lisis de la din\u00e1mica territorial para la elaboraci\u00f3n y proposici\u00f3n de proyectos. Los fondos pueden ser tambi\u00e9n un instrumento para facilitar la interacci\u00f3n entre organismos p\u00fablicos y privados de financiamiento. Demandan, sin embargo, una estructura jur\u00eddica apropiada y una gesti\u00f3n profesional que garantice la sostenibilidad financiera. La exigencia de contrapartidas de los tomadores de recursos y el establecimiento de relaciones contractuales son fundamentales para la puesta en marcha de este tipo de instrumento. Los proyectos son los principales instrumentos para la promoci\u00f3n del desarrollo territorial rural. Sin embargo, la capacidad de elaboraci\u00f3n de proyectos en las \u00e1reas estudiadas (y en las \u00e1reas rurales, en general) es baja, lo que demanda acciones de capacitaci\u00f3n permanente en el tema. El intercambio de experiencias, con visitas a iniciativas similares, en la propia zona y/o en otras regiones, es una herramienta que est\u00e1 siendo bastante utilizada en las experiencias analizadas, y estimula los actores a invertir esfuerzos en nuevas acciones. El intercambio de experiencias permite establecer algo como un benchmarking , un conjunto de referencias que pueden ser utilizadas por los actores al momento de planificar sus acciones. La articulaci\u00f3n de distintos programas p\u00fablicos y privados en un enfoque territorial sigue siendo uno de los principales desaf\u00edos para la Aprendizaje por interacci\u00f3n: un desaf\u00edo para el desarrollo266promoci\u00f3n del desarrollo rural, lo que demanda que los actores que act\u00faan en la regi\u00f3n identifiquen complementariedades y alineen incentivos alrededor de proyectos concretos. La participaci\u00f3n de distintos actores estimula procesos de aprendizaje por interacci\u00f3n que acaban por alterar sus comportamientos (Abramovay 2006b; Beduschi Filho 2006a). La pr\u00e1ctica constante de analizar la realidad y las acciones de los otros, estimula la identificaci\u00f3n de oportunidades de cooperaci\u00f3n. As\u00ed, los espacios colegiados de deliberaci\u00f3n p\u00fablica sirven a la vez como espacio de encuentro y de disputas sobre el futuro de la regi\u00f3n, pero principalmente como espacio de aprendizaje social. Para que lo anterior resulte son importantes dos factores que ameritan ser mejor comprendidos: a) el rol que cumplen los animadores de los procesos de articulaci\u00f3n de los actores; y b) el rol que cumplen los proyectos a que se disponen estos actores a realizar. Sobre el primer punto, lo que muestran las experiencias es que la animaci\u00f3n del espacio de concertaci\u00f3n y planificaci\u00f3n es altamente dependiente de un conjunto muy reducido de actores. Aunque estos animadores logren involucrar los actores y conectar nudos de la red que se ha conformado, existe de forma permanente el riesgo de echar a perder todo el esfuerzo cuando se cambia el equipo animador. Por otro lado, y por ello la importancia de los proyectos, cuando se van concretando acciones concretas alrededor de proyectos espec\u00edficos, los actores se comprometen de forma m\u00e1s intensa con acciones que permitan la continuidad del proceso. Es decir, una vez que ya hayan invertido recursos y esfuerzos a acciones concretas, los actores tienen m\u00e1s incentivos a seguir cooperando. El principal mecanismo para ello es la elaboraci\u00f3n de una Estrategia de Desarrollo Regional/T erritorial. A trav\u00e9s de una estrategia claramente pactada entre los actores territoriales, las diferentes instancias gubernamentales y actores externos a los territorios tendr\u00e1n mejores condiciones de localizar incentivos y encontrar formas de cooperaci\u00f3n para el desarrollo territorial. Ello demanda, como ya fue subrayado anteriormente, la creaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de un sistema de seguimiento y evaluaci\u00f3n que permita a los actores tener informaci\u00f3n fluida de los avances en la implementaci\u00f3n de la estrategia, a la vez que sirve para reorientar acciones estrat\u00e9gicas de cada uno de ellos. Para ello, es necesario invertir en la ampliaci\u00f3n de las Luiz Carlos Beduschi Filho267capacidades de los actores de formular, ejecutar, gestionar y evaluar proyectos, productivos y sociales, que permitan concretar la cooperaci\u00f3n entre ellos y reflejarse en mejoras significativas en el desarrollo del territorio.Aprendizaje por interacci\u00f3n: un desaf\u00edo para el desarrollo268REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Abramovay, Ricardo. 2003. Regi\u00f5es Disponible en http://www. econ.fea.usp.br/abramovay Abramovay, R. 2006a. \"Para una teor\u00eda de los estudios territoriales\" . Mabel Manzanal; Guillermo Neiman, Mario Lattuada (Org.). Desarrollo rural. Organizaciones, instituciones y territorios . Buenos Aires: Ciccus. na inova\u00e7\u00e3o 3: rigilia. 1993. El, Raphael. 2005. Desenvolvimento Econemico Regional para a Redu\u00e7\u00e3o da pobreza e desigualdade: o modelo do Cear\u00e1 . Cear\u00e1: Secretaria de Desenvolvimento Local e Regional do Estado do Cear\u00e1. Beduschi Filho, L. C. 2007. Los desaf\u00edos de la investigaci\u00f3n en territorios rurales: actores, intereses y habilidades sociales . Jos\u00e9 Bengoa (Org.). T erritorios rurais\" . Revista 14, 3: 1-36. Bourdieu, Pierre y Wacquant, Lo\u00efc. 1992. Una invitaci\u00f3n a la sociolog\u00eda reflexiva . Buenos Aires: Siglo XXI Editores. T rad. por Ariel Dilon. Caron, Patrick. 2005. \"Crit\u00e9rios para a delimita\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios\" . Seminario \"Desafios y Perspectivas del Desarollo Regional en Am\u00e9rica Latina\" . Santiago de Chile: FAO. Cortes, S. M. V . 2005. \"F\u00f3runs participativos governan\u00e7a; uma sistematiza\u00e7\u00e3o The Contemporary Capitalism . Christian Joerges, Str\u00e5th, and Peter Wagner (eds.). London: UCL Press. 137- 157. Evans, Peter. 2003. \" agr\u00e1rio ao territorial . de S\u00e3o Paulo. Fligstein, Guivant, . Ambiente America . New ork: Pergamon Press Inc. Kaiser, Bernard. Brun, A., Cavailh\u00e8s, J. e Lacombe, Philippe. 1994. Pour Produtividade in local economic developmen t. Mesopartner working paper. Disponible en http://www.mesopartner.org Morgan, Networks and Local Productive Systems . Paris: LEED/ Paris: PUF. Piore, Divide: possibilities for prosperity . New Y principal-agent governance: experimentalist learning and accountability . Disponible en http://www. law.columbia.edu/sabel/papers/Sabel.definitief.doc. Sabel, Charles. 2005. Learning from Difference: the New Architecture of Experimentalist Governance in the European Union . Escrito con Jonathan Aprendizaje por interacci\u00f3n: un desaf\u00edo para el desarrollo270Zeitlin. Disponible en http://www2.law.columbia.edu/sabel/papers. htm. Alexander e Berdegu\u00e9, Julio. 2004. \"Desarrollo Debates e temas rurales 1 . Santiago: Rimisp. erritorial development in the global learning economy: the challenge to developing countries\" . Revue R\u00e9gion & 1. 2000. \"Why are Social Funds do Popular?\" Local Dynamics in the Era of Globalization. Companion volume of the World Development Report 1999/2000 . Shahid Yusuf, Weiping Wu, and Simon Everett (ed.). Oxford: Oxford University Press for the World Bank. Veiga, Jos\u00e9 Eli. 2006. \"T errit\u00f3rios para um Carlos Beduschi Filho271La Formaci\u00f3n de la Red de Educaci\u00f3n de Asentados de la Reforma Agraria. El PRONERA Helana C\u00e9lia de Abreu Freitas INTRODUCCI\u00d3N En esta parte del libro se pretende presentar los conflictos que envuelven las relaciones pol\u00edticas y pedag\u00f3gicas que se establecen entre los socios (colaboradores), que construyen los proyectos educativos del Programa Nacional de Educaci\u00f3n en la Reforma Agraria - PRONERA. El Programa forma parte de una serie de acciones gubernamentales creadas en la d\u00e9cada de noventa, dirigidas a la agricultura familiar. Dada la dimensi\u00f3n que el PRONERA est\u00e1 tomando en el proceso de escolarizaci\u00f3n de j\u00f3venes y adultos de los asentamientos de la reforma agraria, y la fuerte participaci\u00f3n de los movimientos sociales campesinos en su concepci\u00f3n e implementaci\u00f3n, el programa es descrito por algunos autores (Molina 2003; Jesus 2004; Di Piero 2004) como un paso fundamental en la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de educaci\u00f3n para el medio rural brasile\u00f1o. Hasta el a\u00f1o de 2003, el PRONERA apoy\u00f3 cerca de 150 proyectos en los asentamientos rurales, formando asociaciones en 55 universidades p\u00fablicas federales y estaduales, atendiendo 122 mil alumnos, aproximadamente, en todo el Brasil. La Educaci\u00f3n de J\u00f3venes y Adultos es la modalidad educativa considerada prioritaria, representando el 94% de las acciones educativas promovidas por el PRONERA, concentradas principalmente en las regiones Norte y Nordeste. Se estima que en el per\u00edodo de 1999 a 2002, cerca de 110 mil alumnos frecuentaron los cursos de alfabetizaci\u00f3n. Al mismo tiempo, fueron realizados 18 cursos t\u00e9cnicos y de especializaci\u00f3n, incluyendo 1288 j\u00f3venes (Datos del Programa Nacional de Educaci\u00f3n en Reforma 2003). Para la construcci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los cursos del PRONERA, 272es premisa b\u00e1sica la uni\u00f3n del Instituto Nacional de Colonizaci\u00f3n y Reforma Agraria - INCRA, con universidades y movimientos sociales del campo. Dependiendo de las especificidades del curso as\u00ed como del lugar en que es realizado, otros actores, adem\u00e1s de los ya citados, tambi\u00e9n participaron de la red de formaci\u00f3n. Sin embargo, esta construcci\u00f3n no ocurri\u00f3 sin conflictos, ya que la interfaz entre actores tan diversos genera varios enfrentamientos, debido, especialmente, a la dificultad de definir lo que son propuestas educativas que tengan como foco el desarrollo sustentable. En la primera secci\u00f3n de este cap\u00edtulo, ser\u00e1 presentado un breve recorrido hist\u00f3rico del PRONERA y sus principales caracter\u00edsticas. En la segunda secci\u00f3n ser\u00e1n discutidos los an\u00e1lisis de algunos autores sobre las cuestiones que involucran las alianzas del PRONERA. En la tercera secci\u00f3n, ser\u00e1 tratado el Curso T \u00e9cnico en Agroecolog\u00eda, as\u00ed como los actores que est\u00e1n involucrados en la construcci\u00f3n del curso. No es intenci\u00f3n del presente trabajo discutir todas las cuestiones relacionadas a las alianzas del PRONERA, sino presentar los conflictos que surgen entre los actores del Programa. HISTORIA DEL PRONERA La educaci\u00f3n del medio rural en el Brasil siempre tuvo un papel marginal en las pol\u00edticas de educaci\u00f3n, teniendo la poblaci\u00f3n del campo un acceso restringido, lo mismo al nivel b\u00e1sico o medio. Si el cuadro general de la educaci\u00f3n en el pa\u00eds presenta graves problemas, en el campo esos problemas son a\u00fan mayores. El a\u00f1o 2000, el 28,3% de las personas residentes en el medio rural, con quince a\u00f1os o m\u00e1s, no eran alfabetizadas (Censo Demogr\u00e1fico 2000. ). Por eso, tres en cada grupo de diez j\u00f3venes o adultos del medio rural, se encontraban en una situaci\u00f3n de analfabetismo absoluto, en una poblaci\u00f3n en que la escolaridad media no alcanzaba ni siquiera cuatro a\u00f1os de estudios. La situaci\u00f3n de la educaci\u00f3n en el medio rural brasile\u00f1o es consecuencia no s\u00f3lo de un proceso de exclusi\u00f3n econ\u00f3mica, social y cultural, sino tambi\u00e9n de las pol\u00edticas educacionales. La desatenci\u00f3n hist\u00f3rica del sistema educacional en el medio rural llev\u00f3 a la inexistencia de directrices pol\u00edticas y pedag\u00f3gicas espec\u00edficas, as\u00ed como de dotaci\u00f3n financiera que posibilitase la institucionalizaci\u00f3n y manutenci\u00f3n de una escuela de calidad en todos los niveles. El campo nunca fue visto como Helana C\u00e9lia De Abreu Freitas273un espacio prioritario para la acci\u00f3n institucionalizada del Estado a trav\u00e9s de distintas pol\u00edticas p\u00fablicas y sociales. Al contrario, siempre fue tratado por el poder p\u00fablico con pol\u00edticas compensatorias, a trav\u00e9s de proyectos, programas y campa\u00f1as de emergencia, sin continuidad, con acciones yuxtapuestas y concepciones de educaci\u00f3n incluso contradictorias (Furtado 2004). A partir de la d\u00e9cada de los noventa, con la presi\u00f3n de los movimientos sociales del campo, algunas iniciativas dirigidas para la educaci\u00f3n del medio rural empiezan a surgir, las cuales est\u00e1n dirigidas a la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, entre ellas, la creaci\u00f3n del PRONERA. Esas iniciativas, en su mayor\u00eda, son fruto de la presi\u00f3n de los movimientos sociales del campo, especialmente del Movimiento de los trabajadores Rurales Sin Tierra - MST , que, desde su creaci\u00f3n en la d\u00e9cada del ochenta1, pas\u00f3 a desarrollar propuestas educativas en campamentos y asentamientos de la reforma agraria. En 1997 fue realizado el 1\u00ba Encuentro Nacional de Educaci\u00f3n en la Reforma Agraria (ENERA), que tuvo como principal articulador el MST . Participaron de la reuni\u00f3n cerca de setecientas personas, en su gran mayor\u00eda educadores de los asentamientos y campamentos del MST , adem\u00e1s de profesores de m\u00e1s de veinte universidades, los cuales estaban desarrollando proyectos educativos en asentamientos de la reforma agraria2. El proceso desencadenado por ese encuentro en los Estados culmin\u00f3 con la creaci\u00f3n del PRONERA en 1998. El 1\u00ba ENERA gener\u00f3 tambi\u00e9n la participaci\u00f3n de las instituciones de ense\u00f1anza superior. En el mismo a\u00f1o, en el III Forum del Consejo de Rectores de las Universidades Brasile\u00f1as (CRUB), fue aprobada la propuesta que pretend\u00eda volver la educaci\u00f3n hacia el medio rural, lo que signific\u00f3, en una tercera fase, la uni\u00f3n entre el entonces Ministerio La Formaci\u00f3n de la Red de Educaci\u00f3n de Asentados de la Reforma Agraria 1 El per\u00edodo de 1979 a 1984 marca el reinicio de la lucha por la tierra en el Brasil, a trav\u00e9s de ocupaciones e instalaci\u00f3n de campamentos, realizados especialmente en los estados de RS, SC, PR, SP y MS, las cuales culminan con la fundaci\u00f3n del MST , en 1984. 2 Ese proceso de discusi\u00f3n culmin\u00f3 con la realizaci\u00f3n, en julio de 1998, de la I Conferencia Nacional: Por Una Educaci\u00f3n B\u00e1sica del Campo, con 974 participantes, en Luzi\u00e2nia-GO. \"Despu\u00e9s de la Conferencia, las entidades coordinadoras del proceso decidieron continuar actuando juntas, por medio de la Articulaci\u00f3n Nacional por una Educaci\u00f3n B\u00e1sica del campo, trabajando en la perspectiva de contribuir para la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas para responder a demandas educacionales en el medio rural, aliada al desarrollo de estrategias que busquen el desarrollo humano\" (Molina 2003:66).274Extraordinario de la Pol\u00edtica Agraria, el INCRA y el CRUB3. Los movimientos sociales del campo tambi\u00e9n tuvieron una participaci\u00f3n efectiva en la construcci\u00f3n de la propuesta del PRONERA. Los objetivos, los principios b\u00e1sicos y los presupuestos te\u00f3rico- metodol\u00f3gicos fueron debatidos en muchas reuniones que ocurrieron en la Universidad de Brasilia, y que contaron con la participaci\u00f3n de los representantes de las universidades que componen la Comisi\u00f3n Pedag\u00f3gica, de los miembros del Sector Nacional de Educaci\u00f3n del MST y de miembros de la Confederaci\u00f3n Nacional de los T rabajadores Rurales en la Agricultura, CONTAG (Molina 2003). As\u00ed, el PRONERA fue creado en 1998, vinculado al Ministerio del Desarrollo Agrario, pero con una fuerte presencia de los movimientos sociales del campo y de las universidades p\u00fablicas o comunitarias. El Programa, dirigido a los j\u00f3venes y adultos de los asentamientos de la Reforma Agraria, tiene como objetivo general: \"Fortalecer la educaci\u00f3n en las \u00e1reas de Reforma Agraria estimulando, proponiendo, creando, desarrollando y coordinando proyectos educacionales, utilizando metodolog\u00edas dirigidas para la especificidad del campo, teniendo en vista contribuir para la promoci\u00f3n del desarrollo sustentable\" (Manual de Opera\u00e7\u00f5es 2004)4. La modalidad prioritaria del PRONERA es la Educaci\u00f3n de J\u00f3venes y Adultos (EJA), que comprende el proceso de alfabetizaci\u00f3n de los asentados y la elevaci\u00f3n de escolaridad de los monitores que reciben capacitaci\u00f3n pedag\u00f3gica para actuar como agentes multiplicadores de la escolarizaci\u00f3n en los asentamientos. Adem\u00e1s de esta modalidad, el PRONERA comprende acciones de formaci\u00f3n continuada de educadores y la formaci\u00f3n t\u00e9cnico-profesional para la producci\u00f3n agropecuaria y la gesti\u00f3n de emprendimiento rural, la salud y la comunicaci\u00f3n. 3 En 1996, el Gobierno Federal convid\u00f3 al Consejo de Rectores de las Universidades Brasile\u00f1as (CRUB), para trabajar juntos en la Reforma Agraria. Esa articulaci\u00f3n result\u00f3 en la creaci\u00f3n del Forum de las Instituciones de Ense\u00f1anza Superior en Apoyo a la Reforma Agraria. La primera realizaci\u00f3n de esa sociedad fue el Censo Nacional de los Proyectos de Asentamientos de Reforma Agraria en Brasil. La segunda experiencia fue la participaci\u00f3n de las universidades en los trabajos de asistencia t\u00e9cnica, a trav\u00e9s del Proyecto Lumiar. 4 Fortalecer a educa\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de Reforma Agr\u00e1ria a do em vista contribuir para a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel de Opera\u00e7\u00f5es 2004).Helana C\u00e9lia De Abreu Freitas275 Como se\u00f1al\u00e9 anteriormente, la uni\u00f3n es la premisa b\u00e1sica para la realizaci\u00f3n de las acciones del PRONERA. Las principales asociaciones son: los movimientos sociales y sindicales de trabajadores rurales, las instituciones p\u00fablicas de ense\u00f1anza, las instituciones comunitarias de ense\u00f1anza sin lucro, y el INCRA. Otras asociaciones pueden ser agregadas, dependiendo de las caracter\u00edsticas de cada proyecto. Los cuadros en adjuntos, presentan la organizaci\u00f3n del PRONERA a nivel nacional (Anexo 1). En el Manual de 2004 del PRONERA, se establecen las principales atribuciones de cada uno de los participantes. T ambi\u00e9n se establece que los proyectos desarrollados en el \u00e1mbito del PRONERA deber\u00e1n ser coordinados por un profesor de la instituci\u00f3n de ense\u00f1anza superior que se responsabilizar\u00e1 por la formulaci\u00f3n, implementaci\u00f3n, asistencia y control t\u00e9cnico-operacional del proyecto. El mismo Manual determina que los proyectos de Educaci\u00f3n del Campo deben tener como base la \"diversidad cultural, los procesos de interacci\u00f3n y transformaci\u00f3n del campo, la gesti\u00f3n democr\u00e1tica, el acceso al avance cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico; que est\u00e9n volcados al desarrollo de \u00e1reas de la Reforma Agraria; que sean socialmente solidarios, econ\u00f3micamente justos y ecol\u00f3gicamente sustentables (Manual del PRONERA 2004)\" . T ambi\u00e9n establece que los principios rectores de esa pr\u00e1ctica son: principio del di\u00e1logo, principio de la praxis y principio de la transdisciplinaridad. Tabla 1 - Atendimiento del Pronera entre 1998 y 2002 A\u00f1o N\u00ba de con - veniosIES Alumnos Municipios Asentamientos 1998 10 10 6.460 83 188 1999 51 37 56.590 548 1284 2000 18 15 12.205 130 300 2001 29 15 23.728 409 727 2002 31 22 23.932 404 881 T otal 139 99 122.915 1574 3.380 FuEntE: El Programa nacional de Educaci\u00f3n en la reforma Agraria en Perspectiva - datos b\u00e1sicos para una evaluaci\u00f3n - 2003La Formaci\u00f3n de la Red de Educaci\u00f3n de Asentados de la Reforma Agraria276 Por la tabla se puede observar que el PRONERA alcanz\u00f3, hasta 2002, 122.915 alumnos pertenecientes a 3.380 asentamientos de todo el pa\u00eds. El a\u00f1o de mejor desempe\u00f1o fue 1999, enseguida hubo una ca\u00edda en el ritmo debido a las oscilaciones en relaci\u00f3n al monto del presupuesto del Programa y en el flujo de los recursos de los convenios, en raz\u00f3n de la contingencia de verbas destinadas al PRONERA. En 2003, la pr\u00e1ctica de contingencia de los recursos fue interrumpida, as\u00ed la ejecuci\u00f3n presupuestaria correspondi\u00f3 a la totalidad del presupuesto previsto, lo que propici\u00f3 una retomada en el desempe\u00f1o del Programa. La tabla a seguir informa sobre el n\u00famero de matr\u00edculas por modalidad de educaci\u00f3n: Tabla 2 - Matriculados en el PRONERA entre 1999 y 2002 A\u00f1o total de matr\u00edcEJA / % magisterio / %Peda - g o g \u00ed a / %t\u00e9cnico Profe - s i o n a l / %Pos- t\u00e9cnico / %otro de Educaci\u00f3n en la reforma Agraria en Perspectiva - datos b\u00e1sicos para una evaluaci\u00f3n - 2003 Es posible constatar por el an\u00e1lisis de los datos de la tabla que la Educaci\u00f3n de J\u00f3venes y Adultos represent\u00f3 94,0% de las matr\u00edculas en el per\u00edodo analizado, aunque otras modalidades tambi\u00e9n est\u00e9n siendo atendidas. Entonces, los datos se\u00f1alados arriba indican la importancia que el PRONERA est\u00e1 adquiriendo en los procesos de escolarizaci\u00f3n de Helana C\u00e9lia De Abreu Freitas277j\u00f3venes y adultos del medio rural y, especialmente, en los asentamientos de la reforma agraria. Sin embargo, ese aumento en la escolarizaci\u00f3n no ocurre sin conflicto, ya que involucra diferentes actores. A continuaci\u00f3n presentaremos algunos estudios que se\u00f1alan los conflictos entre los actores que construyen los proyectos del PRONERA. LA VISI\u00d3N DE LOS SOCIOS INVOLUCRADOS Algunos autores Araujo 2004) ya se\u00f1alaron dificultades en la realizaci\u00f3n de un proyecto entre los actores responsables, los movimientos sociales y las universidades, movimientos sociales y el INCRA, etc. Sin embargo, los an\u00e1lisis de los actores divergen en relaci\u00f3n a las cuestiones que involucran los asociados. Hay algunos trabajos que identifican las dificultades de las universidades para trabajar con el MST . Jesus (2003), al analizar las relaciones entre las universidades y los l\u00edderes del MST en los trabajos de alfabetizaci\u00f3n de los asentados en Sergipe, afirma que: \"las cuestiones se\u00f1aladas hasta ese momento provocaban enormes diferencias -del punto de vista de las acciones pr\u00e1cticas como del punto de vista te\u00f3rico de la educaci\u00f3n. Si dependiese de lo que est\u00e1bamos tomando como referencia, tendr\u00edamos observaciones completamente diferentes sobre la realidad y sobre las acciones de los asentamientos. Nuestra mirada no podr\u00eda ser a partir de una exenci\u00f3n en relaci\u00f3n a los diferentes contextos de configuraci\u00f3n del papel del Estado, incluyendo la propia Universidad y el MST\" ( Jesus 2003: 33). En la misma direcci\u00f3n, en otro proyecto de educaci\u00f3n de la Universidad Federal de Santa Catarina realizado en uni\u00f3n con el MST , Beltrame (2004) relata las dificultades en la relaci\u00f3n entre los dos actores involucrados: \"En el trabajo realizado en el Proyecto en an\u00e1lisis, las dificultades enfrentadas por el grupo de educadores de la UFSC, ya aparecer\u00e1n en las primeras reuniones para discutir su elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n. Esos obst\u00e1culos aparecer\u00e1n en varios momentos, principalmente, en la manera de organizaci\u00f3n del trabajo de cada grupo de educadores del MST y de la UFSC. Los grupos presentan tiempos y urgencias diferentes, lo que en las discusiones aparecen como obst\u00e1culos; la naturaleza social del trabajo educativo presenta lecturas diferentes; el car\u00e1cter educativo de las acciones desarrolladas por la universidad tiene diferencias de las mismas acciones, en la lectura de los movimientos La Formaci\u00f3n de la Red de Educaci\u00f3n de Asentados de la Reforma Agraria278sociales, entre otras cuestiones\" (Beltrame 2004: 65). Al contrario de los estudios citados anteriormente, otros autores destacan la dificultad que las Universidades presentan al trabajo conjunto con el MST. Seg\u00fan Molina (2003), la dificultad de los movimientos sociales del campo para trabajar con las universidades se debe a la l\u00f3gica de la cultura universitaria, que en general ha pensado la complejidad del mundo a partir de sus feudos de poder enraizados en la l\u00f3gica de los institutos y departamentos, sin la inclusi\u00f3n de la subjetividad, de la afectividad, de la formaci\u00f3n de valores, partiendo de una visi\u00f3n estrictamente t\u00e9cnica, concibiendo esa t\u00e9cnica como algo neutro, sin compromiso pol\u00edtico (107). El Bolet\u00edn de la Educaci\u00f3n N\u00ba 09 del MST (2004), al analizar la relaci\u00f3n del Movimiento con las universidades, informa que: \"De hecho, en la sociedad brasile\u00f1a la universidad simboliza, a\u00fan hoy, el latifundio del saber; una instituci\u00f3n pensada desde una l\u00f3gica elitista y que se perturba cada vez que hay la entrada de personas organizadas (movimientos sociales) que representan y luchan por otra l\u00f3gica\" (17). En la misma direcci\u00f3n, Azevedo analiza que otros conflictos son generados debido a la visi\u00f3n muy presente entre los segmentos universitarios, de la impropiedad de la instituci\u00f3n en compartir determinadas responsabilidades con los movimientos sociales, durante la ejecuci\u00f3n del proyecto, ya sea con el argumento de no romper las autonom\u00edas de cada uno, o por una supuesta condici\u00f3n de competencia intr\u00ednseca la instituci\u00f3n universitaria (Azevedo 2001: 80). Para Navarro (2002), sin embargo, el liderazgo del MST impone a los otros asociados su visi\u00f3n de mundo y de educaci\u00f3n. El autor analiza la importancia que las escuelas de formaci\u00f3n del Movimiento ejercen en la formaci\u00f3n de una \"segunda generaci\u00f3n de militantes\" . Para Navarro (2002), los convenios firmados entre el MST y las instituciones de ense\u00f1anza superior siguen la misma direcci\u00f3n: \"adicionalmente, como es notorio, pr\u00e1cticamente ninguno de los convenios realizados por la organizaci\u00f3n con las universidades p\u00fablicas, amplia realmente un conjunto de conocimientos nuevos para los militantes sin tierra participantes, usualmente s\u00f3lo refrenda la propia visi\u00f3n pol\u00edtica del Movimiento sobre el mundo rural\" (Navarro 2002: 264). En la misma l\u00ednea del an\u00e1lisis anterior, Azevedo (2001) afirma que la complejidad en las relaciones de los actores tambi\u00e9n est\u00e1 relacionada con la excesiva \"ideologizaci\u00f3n\" del proceso pedag\u00f3gico, Helana C\u00e9lia De Abreu Freitas279producida por algunos sectores del movimiento social, los cuales se ven como siendo los \u00fanicos o principales conductores del programa como un todo, redundando en una extra\u00f1a y equivocada relaci\u00f3n en la cual, la instituci\u00f3n universitaria y los monitores (responsables directos por la dimensi\u00f3n \"espec\u00edficamente pedag\u00f3gica\") se subordinar\u00edan a las orientaciones pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas de los movimientos (Azevedo 2001: 81). Ara\u00fajo (2003) presenta otros aspectos de los conflictos entre los compa\u00f1eros, y destaca que la sociedad del INCRA con las universidades y el MST ocurre tambi\u00e9n de forma problem\u00e1tica, especialmente en lo que se refiere a las relaciones con el INCRA. Para el autor, el problema central est\u00e1 en el hecho de que, dentro del INCRA, la educaci\u00f3n a\u00fan es realizada de manera \"artesanal\" . La misma situaci\u00f3n ocurre en las universidades, las cuales, a pesar de estar involucradas con el proyecto, no asumen la dimensi\u00f3n que la propuesta exige. La ejecuci\u00f3n de la propuesta cuenta con un grupo de profesores que, a pesar del empe\u00f1o y competencia, enfrentan desaf\u00edos de orden interna y externa (Ara\u00fajo 2003:178). Otra posici\u00f3n m\u00e1s optimista se encuentra en estudios que eval\u00faan los conflictos como ya superados. A pesar de la diferencia que existe entre la l\u00f3gica de las universidades y de los movimientos sociales, a pesar de los conflictos que muchas veces ocurren en esta interacci\u00f3n, se considera que se aprendi\u00f3 a trabajar unidos, siendo que una parte significativa de los resultados alcanzados por el PRONERA ser\u00eda consecuencia de ese aprendizaje (Molina 2003: 113). Todos estos estudios no s\u00f3lo exponen aspectos de los conflictos existentes entre los actores en los proyectos del PRONERA, sino que muestran, especialmente, c\u00f3mo la visi\u00f3n sobre los propios conflictos est\u00e1 penetrada (contaminada) por posiciones pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas. Por lo tanto, es un desaf\u00edo al an\u00e1lisis de los diferentes niveles de conflictos, siendo m\u00e1s complejo evaluar el conocimiento que es generado de estos proyectos. En la siguiente secci\u00f3n, como ejemplo del compromiso de diferentes actores en los proyectos del PRONERA, ser\u00e1n analizados los actores presentes en la formaci\u00f3n de un Curso T\u00e9cnico en Agroecolog\u00eda y una propuesta para la comprensi\u00f3n de las relaciones que se establecen entre ellos.La Formaci\u00f3n de la Red de Educaci\u00f3n de Asentados de la Reforma Agraria280Figura 1 - Actores involucrados en la formaci\u00f3n de asentados de la reforma agraria LA FORMACI\u00d3N DEL CURSO T\u00c9CNICO EN AGROECOLOG\u00cdA En el Estado de Santa Catarina, el Curso T \u00e9cnico en Agropecuaria, con \u00e9nfasis en Agroecolog\u00eda, est\u00e1 siendo desarrollado desde 2005 y con final previsto para 2007. Por ser un curso vinculado al PRONERA, \u00e9l vincula la Superintendencia Regional del INCRA (SR-15), la Universidad Federal de Santa Catarina (UFSC) y el MST . Adem\u00e1s de estos asociados, la red social y t\u00e9cnica de formaci\u00f3n, tambi\u00e9n vincula la Escuela Agr\u00edcola 25 de Mayo5, la red p\u00fablica de ense\u00f1anza del Estado de Santa Catarina y la organizaci\u00f3n no gubernamental Red Permear6. En la siguiente figura se presentan los Helana C\u00e9lia De Abreu Freitas 5 Aunque sea una escuela de la red p\u00fablica estadual de Santa Catarina, como lo es la Escuela Agr\u00edcola 25 de Mayo, creada al final de la d\u00e9cada de ochenta, tiene gran identidad con el MST, que ya se expresa en la elecci\u00f3n del nombre. Fue ese d\u00eda que ocurri\u00f3 en el municipio de Abelardo Luz, una gran ocupaci\u00f3n de tierras en Santa Catarina, con la participaci\u00f3n de 2.300 familias. Los educadores de la Escuela 25 de Mayo tambi\u00e9n han buscado, constantemente, el estudio y la implementaci\u00f3n de la propuesta pedag\u00f3gica del MST . 6 De acuerdo con su estatuto, la Red Permear tiene por objetivos: promover la Permacultura como base del desarrollo end\u00f3geno sustentable y utilizar de manera 281actores involucrados en la construcci\u00f3n del curso: Los actores mostrados en la Figura 1 presentan diferentes tipos de intereses, valores, recursos y capacidades institucionales. Presentan tambi\u00e9n diferentes presupuestos de sociedad, de individuo y de educaci\u00f3n que se reflejan en la forma como ellos construyen la propuesta del curso. Por detr\u00e1s de los motivos desarrollados, existen conflictos generados por diferentes visiones de mundo por los actores, los intereses y objetivos que forman parte del proceso. La complejidad presente en la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de la formaci\u00f3n se manifiesta en la percepci\u00f3n de los m\u00faltiples actores. La manera c\u00f3mo esos actores participan de este proceso puede ser analizada a trav\u00e9s de la intersecci\u00f3n de experiencias y pr\u00e1cticas sociales en el cotidiano proceso de construcci\u00f3n de la red. Consideramos necesario acompa\u00f1ar la pr\u00e1ctica cotidiana de ejecuci\u00f3n del curso para comprender c\u00f3mo se realizan las relaciones de poder que marcan la elaboraci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de la propuesta. Actores con diferentes grados de poder est\u00e1n involucrados, siendo que uno o m\u00e1s pueden definir c\u00f3mo ser\u00e1n dirigidas las propuestas, cu\u00e1l la visi\u00f3n de mundo que ir\u00e1 a predominar y c\u00f3mo se construir\u00e1 el conocimiento. Otra cuesti\u00f3n a ser explicitada dice respecto a la relaci\u00f3n entre el discurso y la pr\u00e1ctica de esos actores. La mayor\u00eda de los actores involucrados presentan un discurso bien definido, normalmente explicitado en documentos, el cual debe dirigir toda la participaci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las propuestas educativas. Sin embargo, muchas veces notamos un descomp\u00e1s entre el discurso y la pr\u00e1ctica de esos actores, lo que se refleja en la formaci\u00f3n del curso, y que solamente puede ser observado si acompa\u00f1amos la relaci\u00f3n cotidiana de construcci\u00f3n de la red. Creemos que el concepto de red socio-t\u00e9cnica descrito por Latour (2000), en el enfoque de la teor\u00eda de Actor-Red , puede ser \u00fatil para la comprensi\u00f3n de los conflictos presentes en la formaci\u00f3n de los proyectos del PRONERA. La teor\u00eda del Actor-Red permite evaluar las diversas perspectivas de los actores sin privilegiar ninguna visi\u00f3n, identificando integrada y arm\u00f3nica, los recursos naturales, humanos y financieros. \"T eniendo como prioridad la promoci\u00f3n del Hombre y el rescate de su relaci\u00f3n con el medio ambiente, la Red Permear establece, apoya y monitorea unidades demostrativas y de referencia, as\u00ed como todo tipo de actividad pr\u00e1ctica de Permacultura, contando que estas puedan ser desarrolladas y reprocidas por comunidades que habitan el gran ecosistema brasile\u00f1o. La estrategia y promoci\u00f3n del establecimiento de sistemas productivos de agricultura ecol\u00f3gica, el establecimiento de tecnolog\u00edas locales apropiadas, construcci\u00f3n de moradas autosustentables, siempre siguiendo la \u00e9tica y los principios de la Permacultura\" . T raducci\u00f3n de los editores del sitio http://permacultura.org.br/ipab.La Formaci\u00f3n de la Red de Educaci\u00f3n de Asentados de la Reforma Agraria282as\u00ed c\u00f3mo determinados actores logran que sus representaciones sean asumidas por otros actores como leg\u00edtimas, permiti\u00e9ndoles formar redes sociales alrededor del tema. La teor\u00eda del Orientada al Actor en Situaci\u00f3n de Interfaz , desarrollada por Norman Long, que nos permite comprender las relaciones de poder y el conocimiento generado por \u00e9l en los procesos de desarrollo rural, es otra importante contribuci\u00f3n para la comprensi\u00f3n del problema abordado. Para Long (1999), el an\u00e1lisis de interfaz nos permite examinar las diversidades culturales, diferencias sociales y conflictos inherentes a procesos de intervenci\u00f3n para el desarrollo. Las diferentes cuestiones observadas durante la ejecuci\u00f3n del Curso evidencian los conflictos que surgieron en la construcci\u00f3n de la propuesta. A seguir abordaremos algunas cuestiones que ejemplifican los diversos conflictos. La primera cuesti\u00f3n se\u00f1alada por profesores de la Escuela 25 de Mayo se refiere al repudio de los socios que vinieron para la construcci\u00f3n del Curso T \u00e9cnico en Agroecolog\u00eda por el PRONERA, por la trayectoria de la Escuela en la lucha por la construcci\u00f3n de un curso t\u00e9cnico en el \u00e1rea agroecol\u00f3gica. Desde la d\u00e9cada de noventa, la escuela est\u00e1 intentando implementar una propuesta curricular con \u00e9nfasis en el \u00e1rea, y la implementaci\u00f3n de un curso t\u00e9cnico con la misma orientaci\u00f3n. No obstante, para profesores y coordinadores de la Escuela, los actores ignoraron esta trayectoria, lo que gener\u00f3 conflictos entre la Escuela y otros actores: \"Ninguno de los participantes se ha preocupado de los procesos hist\u00f3ricamente constituidos que dieron origen al curso t\u00e9cnico y que, despu\u00e9s, los participantes pudieron estar contribuyendo; pr\u00e1cticamente ninguno se ha preocupado en decir que la Escuela ha llegado hasta aqu\u00ed debido a todo un proceso\" . La segunda cuesti\u00f3n se refiere a las divergencias entre la propuesta agroecol\u00f3gica implementada en la Escuela y el eje adoptado por el MST . Aunque la Escuela se mantenga vinculada al Movimiento y trabaje en el \u00e1rea agroecol\u00f3gica, el curso no se encuentra en total sincron\u00eda con la propuesta del Movimiento. Para los coordinadores del Sector de Producci\u00f3n y Educaci\u00f3n del MST: \"El v\u00ednculo del Movimiento con el curso se dio de manera muy indirecta, no tuvo acompa\u00f1amiento, no porque las personas de la Escuela no sean del Movimiento. Pero, creo que hay algo que resulta de con qu\u00e9 dimensi\u00f3n de hecho tiene esa agroecolog\u00eda, qu\u00e9 modelo de producci\u00f3n nosotros queremos, por qu\u00e9 esa agroecolog\u00eda es diferente en la cabeza de uno Helana C\u00e9lia De Abreu Freitas283y de otro. La Escuela tiene una concepci\u00f3n, que tal vez no est\u00e9 totalmente en sinton\u00eda con lo que el Sector de Producci\u00f3n est\u00e1 pensando\" . Algunas declaraciones de personas de la Escuela y de la coordinaci\u00f3n del Movimiento, relatan las divergencias que ocurrieron a respecto de la opci\u00f3n de la Escuela 25 de Mayo por una propuesta en el \u00e1rea agroecol\u00f3gica, en contraposici\u00f3n al anhelo de la comunidad escolar por una propuesta pedag\u00f3gica dirigida para la agricultura convencional. Para un miembro de la coordinaci\u00f3n esa divergencia refleja el conflicto que se manifest\u00f3 en el Movimiento de forma m\u00e1s general. \"Esa Escuela tambi\u00e9n pas\u00f3 por un proceso de contradicciones muy grande, sobre cuales eran sus objetivos no por parte de la Escuela, de qui\u00e9n est\u00e1 all\u00ed en la Escuela o de la direcci\u00f3n del Movimiento, pero por la base misma que, como decimos, muchos educandos y muchos padres gustar\u00edan de trabajar en el sistema convencional. Entonces, la Escuela tuvo un trabajo de desconstrucci\u00f3n de esa mentalidad y el intento de construcci\u00f3n del nuevo. Ese proceso ocurri\u00f3 internamente tambi\u00e9n en la Escuela\" . Esa cuesti\u00f3n, aunque a primera vista parezca estar superada, obliga a reflexionar en lo que parece ser una de las principales arenas de conflicto en la formaci\u00f3n del curso t\u00e9cnico, y que es la producci\u00f3n de alimentos para el auto sustento de la Escuela. Los alimentos producidos en la Escuela no son suficientes para las refecciones diarias. Para algunos actores, la producci\u00f3n insuficiente para el auto sustento es un factor limitante para el avance de la propuesta agroecol\u00f3gica. Otra cuesti\u00f3n colocada por coordinadores, profesores y hasta por alumnos, que est\u00e1 relacionada a la baja productividad de la Escuela, se refiere a la escasez de recursos para invertir en la producci\u00f3n agroecol\u00f3gica. Al contrario de lo que es defendido por muchos, inclusive otros actores involucrados con la formaci\u00f3n del curso, para el grupo, la agroecolog\u00eda necesita de recursos para que pueda establecerse. Para el grupo de la Escuela, ese ser\u00eda tambi\u00e9n uno de los motivos por el cual la Escuela no est\u00e9 con una producci\u00f3n agroecol\u00f3gica m\u00e1s consolidada. La escasez de recursos financieros para impulsar la producci\u00f3n agroecol\u00f3gica genera cr\u00edticas al PRONERA, que destina recursos para la compra de alimentos y no permite la adquisici\u00f3n de productos que posibilitar\u00edan incrementar la producci\u00f3n agroecol\u00f3gica. \"Es una paradoja del proyecto tener financiamiento para comprar alimentos, algunos hasta transg\u00e9nicos, y no poder tener parte de esa verba destinada a aumentar la producci\u00f3n aqu\u00ed dentro de la Escuela\" . La Formaci\u00f3n de la Red de Educaci\u00f3n de Asentados de la Reforma Agraria284 Otro conflicto surge de la propuesta de la Red PERMEAR y otros actores. La Red PERMEAR lleva, para el curso, una propuesta en la \u00e1rea de la permacultura, sin embargo, otros actores creen que la permacultura sea solamente una t\u00e9cnica, no siendo capaz de construir un nuevo modelo de producci\u00f3n. Para un coordinador del Sector de Producci\u00f3n del MST: \"La permacultura es una t\u00e9cnica de producci\u00f3n, no un modelo de producci\u00f3n. Aquellos que toman la permacultura como modelo de producci\u00f3n no sobrevivir\u00e1n a nuestro tiempo presente. Lo que nosotros estamos construyendo en la Escuela es un nuevo modelo de producci\u00f3n, y la permacultura no es un nuevo modelo de producci\u00f3n\" . Otra cuesti\u00f3n que se constat\u00f3 fue la dificultad de los alumnos para implementar, en sus asentamientos, las pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas aprendidas en el Curso. Ese conflicto es generado por la adopci\u00f3n hist\u00f3rica de la agricultura convencional en muchos de los asentamientos de sus propias familias. Para una profesora de la Escuela, \"los educandos sienten mucho esa contradicci\u00f3n en el tiempo-comunidad. Aprenden una t\u00e9cnica aqu\u00ed y llegan a sus casas y tienen dificultades de implementarla, porque el cotidiano habla m\u00e1s alto: las necesidades de tener un rendimiento [seguro]\" . En la relaci\u00f3n de la Escuela con la UFSC durante la formaci\u00f3n de la red tambi\u00e9n surgieron varios conflictos. Como afirma una profesora de la UFSC, \"La relaci\u00f3n que la universidad tiene con la Escuela y con ese proceso es muy diferenciada, porque en el grupo de la universidad que aqu\u00ed est\u00e1 trabajando, tienen una unidad muy grande, que se diferencia en gran medida de la perspectiva ideol\u00f3gica colocada por el Movimiento. En este momento, se percibe que hay una diferenciaci\u00f3n que, en la perspectiva de la UFSC, busca diversificar inclusive la formaci\u00f3n ideol\u00f3gica, busca llevar elementos de otras perspectivas, lo que no es bien recibido por la Escuela. Se trata de perspectivas que muchas veces son contradictorias\" . Los conflictos que penetran en la construcci\u00f3n de la propuesta agroecol\u00f3gica del Curso, son un reflejo de un panorama m\u00e1s amplio de la sociedad, que no tiene como horizonte un \u00fanico modelo de desarrollo rural. No obstante, debido al hecho de que la propuesta agroecol\u00f3gica es una construcci\u00f3n social, no tiene una \u00fanica directriz, tampoco un desarrollo lineal: consecuentemente, en el proceso de implantaci\u00f3n ocurren avances y retrocesos. Las cuestiones apuntadas no agotan los conflictos presentes en la construcci\u00f3n de la propuesta agroecol\u00f3gica de la Escuela Helana C\u00e9lia De Abreu Freitas28525 de Mayo, y tampoco los conflictos se limitan a la cuesti\u00f3n de la agroecolog\u00eda. Otros temas generan pol\u00e9micas en las interfaces entre los actores, sin embargo, no ser\u00e1 posible abordarlo en esta parte de la compilaci\u00f3n. Ese panorama ya es verificado por Long (1999) al afirmar que, aunque las interacciones de interfaz presupongan un grado de inter\u00e9s com\u00fan, ellas tambi\u00e9n tienen la propensi\u00f3n de generar conflictos debido a los intereses y objetivos contradictorios, o al poder desigual de las relaciones que intervienen en este proceso. CONSIDERACIONES FINALES Por lo que fue expuesto arriba, podemos concluir que el PRONERA, aunque es un programa de car\u00e1cter compensatorio, constituye un importante paso en la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de educaci\u00f3n para el medio rural. Su importancia se debe no s\u00f3lo al n\u00famero de alumnos atendidos, sino al v\u00ednculo de diferentes actores en su construcci\u00f3n y ejecuci\u00f3n, lo que genera un fuerte debate sobre la educaci\u00f3n en el campo. Aun as\u00ed, los conflictos entre los actores involucrados en el PRONERA deben ser observados y analizados, para que se logre comprender qu\u00e9 tipo de conocimiento est\u00e1 siendo generado por ellos en las propuestas educativas creadas en el \u00e1mbito del Programa, y en nombre de la sustentabilidad. Ante ese panorama, la propuesta del Enfoque orientado al actor en Situaci\u00f3n de Interfaz y de la perspectiva del Actor-Red , puede propiciar importantes contribuciones para el an\u00e1lisis de estos conflictos, como la comprensi\u00f3n del tipo de conocimiento que est\u00e1 siendo generado en tales procesos. Las dos propuestas pueden traer un nuevo enfoque para la comprensi\u00f3n de la cuesti\u00f3n, una vez que estamos abordando la relaci\u00f3n entre actores que pretenden construir propuestas educativas, para formar familias agricultoras con otra mirada sobre su propia realidad. La Formaci\u00f3n de la Red de Educaci\u00f3n de Asentados de la Reforma Agraria286REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Ara\u00fajo, Severina G. de. 2004. O PRONERA e os Movimentos Sociais: Protagonismo do MST. A Reforma Uma Avalia\u00e7\u00e3o Processo de Rural: Reflex\u00f5es a Partir de Experi\u00eancia do PRONERA no Rio Grande do Norte\" . Revista da FACED 5. Beltrame, Senia al. (orgs.). Florian\u00f3polis: NUP/CED/UFSC. Di Pierro, Maria Clara e Andrade, Maria Regina. 2004. O Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o na Reforma Agr\u00e1ria em Perspectiva - Dados B\u00e1sicos para . Estudo Educa\u00e7\u00e3o para a Popula\u00e7\u00e3o Rural . Encontrado en http://www.unesco.cl/medios/biblioteca/ documentos/estudio_educacion_poblacion_rural_brasil.pdf, 16/09/2006. Jesus, Senia M. S. \u00e9 Preciso, viver Traduzir T ese de Novas Rela\u00e7\u00f5es entre Sociedade\" . Andrade al. A Educa\u00e7\u00e3o na Reforma Optic of Interface Analysis . Documento sin editar. Back-ground Paper on Interface Analysis. UNESCO. Molina, Menica Castagna. 2003. A contribui\u00e7\u00e3o do PRONERA na constru\u00e7\u00e3o de p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o do campo e desenvolvimento n\u00e3o Boaventura de Sousa Santos (org.). Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. PRONERA. 2004. Manual de Opera\u00e7\u00f5es - de Educa\u00e7\u00e3o na Reforma Agr\u00e1ria . Bras\u00edlia: PRONERA.La Formaci\u00f3n de la Red de Educaci\u00f3n de Asentados de la Reforma Agraria288289Los autores CARLOS A. AMTMANN MOYANO : Diplomado en Desarrollo Social y Master of Arts, ambos en Reading University, Inglaterra. Es Profesor Titular del Instituto de Ciencias Sociales de la Universidad Austral de Chile. Sus \u00e1reas de inter\u00e9s son: Cambio social y desarrollo rural; Desarrollo territorial regional; Educaci\u00f3n y pol\u00edticas p\u00fablicas. Ha publicado ampliamente su trabajo de investigaci\u00f3n en una veintena de libros y cap\u00edtulos de libros, adem\u00e1s de diversos art\u00edculos y otros medios de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica. Correo electr\u00f3nico: camtmann@uach.cl ALBERTO ARCE: Antrop\u00f3logo social y Soci\u00f3logo rural; formado en los departamentos de Historia y Geograf\u00eda y de Antropolog\u00eda y Arqueolog\u00eda de la Universidad de Chile, posteriormente se grad\u00faa en la Universidad de Durham y obtiene su PhD en la Universidad de Manchester, Inglaterra. Actualmente es Profesor catedr\u00e1tico ( Senior Lecturer ) en el Departamento de Sociolog\u00eda de Desarrollo Rural de la Unversidad de Wageningen, Holanda. Su investigaci\u00f3n se enfoca en desarrollar estudios comparativos de cambios sociales y culturales y ha colaborado en el desarrollo de la metodolog\u00eda del actor social. Entre sus publicaciones se cuentan, junto con N. Long (eds), Anthropology, Development and Modernities: Exploring Discourses, Counter-T endencies and violence junto con A. Uzeda (eds), Desarrollo y Nueva Ruralidad en Bolivia ; y Negotiating agricultural 290development: Entanglements of bureucrats and rural producers in Western Mexico . Cuenta con extensa trayectoria de publicaciones en el campo de la antropolog\u00eda del desarrollo y de los estudios agro-alimentarios. Correo electr\u00f3nico: alberto.arce@wur.nl LUIZ CARLOS BEDUSCHI FILHO: Ingeniero Agr\u00f3nomo y Doctor en Ciencia Ambiental por la Universidad de S\u00e3o Paulo (USP), Brasil. Es profesor e investigador de la Escuela de Artes, Ciencias y Humanidades de la Universidad de S\u00e3o Paulo (EACH/USP). Su programa de investigaci\u00f3n se articula alrededor de tres temas prioritarios: a) Sociolog\u00eda Econ\u00f3mica: Mercados, Sociedad y Ambiente; b) Participaci\u00f3n y Aprendizaje Social en la Gesti\u00f3n Concertada de Recursos Naturales; y c) Educaci\u00f3n Ambiental, Ciudadan\u00eda y Sostenibilidad. Es autor de Assentamentos Rurais e Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza: de Desarrollo T erritorial Rural: an\u00e1lisis de experiencias en Brasil, Chile y M\u00e9xico , adem\u00e1s de diversos art\u00edculos en libros y peri\u00f3dicos. Correo electr\u00f3nico: beduschi@usp.br ; p\u00e1gina web: http://www.each.usp.br/beduschi GUST AVO BLANCO WELLS: Ingeniero Agr\u00f3nomo de la Universidad Austral de Chile, Master of Arts en Estudios de Sociedad, Ciencia y T ecnolog\u00eda de la Universidad de Roskilde, Dinamarca y Universidad del Pa\u00eds Vasco, y candidato a Doctor en Sociolog\u00eda del Desarrollo de la Universidad de Wageningen, Holanda. Se desempe\u00f1a como profesor e investigador del Instituto de Ciencias Sociales de la Universidad Austral de Chile. Sus \u00e1reas de especializaci\u00f3n son la Sociolog\u00eda rural, Sociolog\u00eda del desarrollo y la Sociolog\u00eda de la Ciencia y la T ecnolog\u00eda con \u00e9nfasis en temas relacionados con pol\u00edticas p\u00fablicas, estrategias de intervenci\u00f3n, desarrollo regional y redes sociales. Es autor de diversos art\u00edculos y cap\u00edtulos de libro en estudios rurales en Latinoam\u00e9rica. Correo electr\u00f3nico: gblanco@uach. Doctora en Sociolog\u00eda Pol\u00edtica por la Universidad Federal de Santa Catarina, Brasil y Msc. en Ciencias Sociales y Humanas Aplicadas a la Educaci\u00f3n por la Universidad de Brasilia, Brasil. Actualmente se desenvuelve como investigadora del Centro T ransdisciplinar de Educa\u00e7\u00e3o do Campo e Desenvolvimento 291Rural (CETEC) de la Facultad UnB Planaltina (FUP) e investigadora del Grupo de T rabajo y Apoyo a la Reforma Agraria de la UnB (GTRA/ UnB). Su \u00e1reas de inter\u00e9s son la Educaci\u00f3n en el Campo, Sociolog\u00eda Rural y Sociolog\u00eda ambiental. Es co-editora de cuatro libros. Correo electr\u00f3nico: helana-freitas@uol.com.br ROBERTO SERAF\u00cdN DIEGO QUINT ANA: Doctorado en Desarrollo Rural, Universidad de Londres, Inglaterra. Maestr\u00eda en Desarrollo Rural, Universidad de East Anglia, Inglaterra. Maestr\u00eda en Fisiolog\u00eda de Cultivos, Universidad de Reading, Inglaterra. Ingeniero Agr\u00f3nomo, Universidad Aut\u00f3noma Chapingo. Es Profesor Investigador titular C de tiempo completo del Departamento de Producci\u00f3n Econ\u00f3mica y Posgrado en Desarrollo Rural Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana, Unidad Xochimilco, M\u00e9xico D.F. Sus \u00e1reas de inter\u00e9s principal son: Desarrollo comunitario; Instrumentaci\u00f3n del desarrollo; Estrategias de Intervenci\u00f3n; Financiamiento Rural; T erritorialidad, mercado y tratos de tierras y derechos agrarios. Es autor del libro Lucha agraria y mercado de tierras en T elolotla y coordinador editorial de siete publicaciones. Correo electr\u00f3nico: rdq@correo.xoc.uam.mx DANIELA GAMBOA : estudiante de la Facultad de Ciencias Agropecuarias de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos, Argentina y colaboradora ad honorem en un proyecto de investigaci\u00f3n de esa Facultad bajo la direcci\u00f3n de Ana Beatriz Luj\u00e1n. Correo electr\u00f3nico: danigt214@hotmail.com MARGARIT A HURT ADO PAZ Y PAZ: es soci\u00f3loga, con una Maestr\u00eda en Pol\u00edticas P\u00fablicas por la Universidad Rafael Land\u00edvar de Guatemala y candidata a Doctora en Sociolog\u00eda del Desarrollo Rural en la Universidad de Wageningen, Pa\u00edses Bajos. Se desempe\u00f1a como investigadora del \u00c1rea de Poblaci\u00f3n, Ambiente y Desarrollo Rural de FLACSO Guatemala. Sus \u00e1reas de investigaci\u00f3n de inter\u00e9s son las migraciones internas e internacionales en Guatemala y Centroam\u00e9rica y temas relacionados con la acci\u00f3n colectiva en torno a condiciones ambientales y recursos naturales Ha publicado los siguientes libros: S\u00f3lo para medio vivir. La importancia actual de las actividades extractivas de recursos forestales no maderables en los hogares de Carmelita y Uaxact\u00fa ; Aproximaciones, caracterizaci\u00f3n y 292tendencias del movimiento ambiental en Centroam\u00e9rica ; y Protestas sociales y recursos naturales en Guatemala: mapeo de las acciones colectivas en torno a las condiciones ambientales y recursos naturales . Correo electr\u00f3nico: mhurtado@flacso.edu.gt; hurtado.margarita@gmail.com OSCAR L\u00d3PEZ: Economista por la Universidad San Carlos de Guatemala, con Maestr\u00eda en Ciencias Sociales, menci\u00f3n Sociolog\u00eda, por la FLACSO M\u00e9xico, estudios de Doctorado en Geograf\u00eda Humana, Facultad de Geociencia, Universidad de Utrecht, Holanda. Actualmente funge como Coordinador Acad\u00e9mico de la FLACSO Guatemala. Sus \u00e1reas de inter\u00e9s son: estudios sobre Pobreza, Desarrollo Comunitario, Autogesti\u00f3n social, Ni\u00f1ez y Juventud. Ha sido compilador de varios libros de estudios sobre pobreza y publicado varias investigaciones. Correo electr\u00f3nico: olopez@flacso.edu.gt ANA BEATRIZ LUj\u00c1N: Ingeniera Agr\u00f3noma, Especialista en Alta Direcci\u00f3n de Agronegocios y Alimentos. Integrante del Departamento Socioecon\u00f3mico de la Facultad de Ciencias Agropecuarias de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos, Argentina. Jefe de trabajos pr\u00e1cticos de la c\u00e1tedra \"Pol\u00edtica y legislaci\u00f3n agraria\" . El \u00e1rea de investigaci\u00f3n de inter\u00e9s se concentra en temas de la sociolog\u00eda rural. Correo electr\u00f3nico: bealujan@fca.uner.edu.ar CARLOS ANDR\u00c9S RODR\u00cdGUEZ WALLENIUS: Doctor en Ciencias Sociales por la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana, plantel Xochimilco y Maestr\u00eda en Desarrollo Rural Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana, plantel Xochimilco. Profesor titular \"C\" de la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana Unidad Xochimilco, y Jefe en el \u00e1rea de Investigaci\u00f3n en el Departamento de Producci\u00f3n Econ\u00f3mica y del posgrado de Desarrollo Rural \"Econom\u00eda agraria, desarrollo rural y campesinado\" . Sus \u00e1reas de investigaci\u00f3n son la geopol\u00edtica municipal, desarrollo local, participaci\u00f3n y acci\u00f3n ciudadana. Ha publicado los siguientes libros: Agua, municipio y sustentabilidad: El debate entre los derechos humanos y la privatizaci\u00f3n de los servicios de agua potable ; La disputa por el desarrollo regional. Movimientos sociales y constituci\u00f3n de poderes locales en el oriente de la Costa Chica de Guerrero ; Breve historia del municipio en M\u00e9xico . Correo electr\u00f3nico: carlosrow@gmail.com293SERGIO SCHNEIDER: Soci\u00f3logo, Mag\u00edster y Doctor en Sociolog\u00eda. Profesor de los Programas de Postgrado en Sociolog\u00eda y Desarrollo Rural de la Universidad Federal del Rio Grande del Sur. Investigador del CNPq (Beca Productividad en Investigaci\u00f3n). T emas de investigaci\u00f3n: agricultura familiar, mercado de trabajo, pluriactividad, desarrollo rural y pol\u00edticas p\u00fablicas. Sus libros m\u00e1s recientes como coordinador editorial son: A Diversidade da Agricultura Familiar ; junto a Marcelo Silva y Paulo Marques, Pol\u00edticas P\u00fablicas e Participa\u00e7\u00e3o Social no Brasil Rural ; y como autor A Pluriatividade na Agricultura familiar . Correo electr\u00f3nico: schneide@ufrgs.br ; p\u00e1gina web: http://buscatextual.cnpq. br/buscatextual/visualizacv.jsp?id=K4782682P1 LUIS ALBERTO SU\u00c1REZ ROjAS: egresado del Departamento de Antropolog\u00eda, de la Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad Nacional Mayor de San Marcos (Lima-Per\u00fa). Ha desarrollado aproximaciones desde la antropolog\u00eda y econom\u00eda, en zonas rural-urbano de Lima Metropolitana, subrayando los procesos de transformaci\u00f3n de espacios locales (rurales) a partir de los procesos regionales (demograf\u00eda, pol\u00edtica, econom\u00eda, etc.) y las din\u00e1micas complejas de (des) y (re)territorializaci\u00f3n del capital global. Actualmente, desarrolla estudios etnogr\u00e1ficos en sociedades rurales en el Per\u00fa y en el Ecuador, resaltando las transformaciones en la familia, sociedad, relaciones de poder, as\u00ed como la construcci\u00f3n de horizontes y formas de gesti\u00f3n de desarrollo local, y el di\u00e1logo con pol\u00edticas p\u00fablicas. Corro electr\u00f3nico: canio91@yahoo.es GONZALO TENTOR: estudiante y becario de grado de la Facultad de Ciencias Agropecuarias de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos, Argentina. Ha colaborado en proyectos de investigaci\u00f3n de esa Facultad bajo la direcci\u00f3n de Ana Beatriz Luj\u00e1n. Correo electr\u00f3nico: tentor. gonzalo@gmail.com294295T ras un arduo trabajo de parte de todos quienes tuvieron que ver con esta publicaci\u00f3n, este libro se termin\u00f3 de imprimir a fines de mayo del 2008. "}