{"title": "Embajada de M\u00e9xico en Estados Unidos", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2021-09-22", "cleaned_text": "22 de septiembre de 2021 Canciller Marcelo Ebrard participa en el 76\u00b0 periodo ordinario de sesiones de la Asamblea General de la ONU Acceso equitativo a vacunas; aceptaci\u00f3n de certificados de vacunaci\u00f3n accesibles y no discriminatorios; y recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica entre los temas a exponer en la ONU El secretario de Relaciones Exteriores, Marcelo Ebrard Casaubon viaja el d\u00eda de hoy a Nueva York, EE.UU. para participar en representaci\u00f3n del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador en el debate general de la 76\u00b0 Asamblea General de la ONU que se realiza del 21 al 27 de septiembre. Se espera la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 150 Jefes de Estado y de Gobierno, ministros y otros representantes de alto nivel, con una presencia h\u00edbrida: tanto presencial como pregrabada. La Delegaci\u00f3n de M\u00e9xico estar\u00e1 encabezada por el secretario de Relaciones Exteriores, Marcelo Ebrard Casaubon, acompa\u00f1ado por la subsecretaria para Asuntos Multilaterales y Derechos Humanos, Martha Delgado Peralta, el jefe de la Unidad para Am\u00e9rica del Norte, Roberto Velasco \u00c1lvarez y el representante Permanente de M\u00e9xico ante la ONU, Juan Ram\u00f3n de la Fuente. El canciller Marcelo Ebrard participar\u00e1 de manera presencial el d\u00eda de ma\u00f1ana, jueves 23 de septiembre, en la 76\u00b0 Asamblea General. Destacar\u00e1 las prioridades de la pol\u00edtica exterior mexicana; reafirmar\u00e1 el compromiso de nuestro pa\u00eds con el multilateralismo eficaz, y el llamado a los organismos internacionales a actuar con sentido humano e imparcial; la necesidad del acceso equitativo de vacunas; la promoci\u00f3n para la creaci\u00f3n, interoperabilidad y aceptaci\u00f3n de certificados de vacunaci\u00f3n accesibles y no discriminatorios para las personas que han recibido cualquiera de las vacunas reconocidas por la OMS; y el trabajo conjunto de todos los pa\u00edses para la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica tras la pandemia. Asimismo, el canciller participar\u00e1 en cinco reuniones de alto nivel: i) Cumbre sobre Sistemas Alimentarios, ii) Reuni\u00f3n de la Alianza por el Multilateralismo, iii) Reuni\u00f3n del Grupo de Amigos de la Agenda Com\u00fan: Cerrar la Brecha Digital: de la Hoja de Ruta a la Agenda Com\u00fan, iv) Debate sobre energ\u00eda y v) Reuni\u00f3n para promover el D\u00eda Internacional para la Eliminaci\u00f3n Total de las Armas Nucleares. El 76\u00b0 periodo ordinario de sesiones ser\u00e1 presidido por el diplom\u00e1tico maldivo Abdulla Shahid. El tema que guiar\u00e1 las discusiones a lo largo de los pr\u00f3ximos meses ser\u00e1 \"Crear resiliencia a trav\u00e9s de la esperanza: para recuperarse de la COVID-19, reconstruir de manera sostenible, responder a las necesidades del planeta, respetar los derechos de las personas y revitalizar las Naciones Unidas.\" La discusi\u00f3n busca poner fin a la pandemia en todas partes del mundo y reiniciar la econom\u00eda global para garantizar la salud humana, econ\u00f3mica y ambiental para las generaciones venideras. La Asamblea General de las Naciones Unidas es uno de los \u00f3rganos principales de la Organizaci\u00f3n y representa el foro universal por excelencia de la comunidad Internacional en donde todos los miembros tienen igualdad de voto. Re\u00fane a los 193 Estados miembros de la ONU para atender los principales retos a la paz, la seguridad y el desarrollo "}