{"title": "El poder curativo del ayuno. Karmelo Bizkarra Maiztegi. Elkar.eus", "author": "Egilea Karmelo Bizkarra Maiztegi", "url": "https://www.elkar.eus/eu/liburu_fitxa/9788433021366", "hostname": "elkar.eus", "description": "El poder curativo del ayuno. Karmelo Bizkarra Maiztegi. Erosi", "sitename": "elkar.eus", "date": "2023-09-06", "cleaned_text": "es un camino olvidado hacia la salud que ha sido practicado por la mayor\u00eda de los pueblos del mundo. No es una t\u00e9cnica nueva, pues desde hace miles de a\u00f1os culturas tanto de oriente como de occidente observan diferentes periodos de ayuno. Igualmente los ni\u00f1os y los animales, guiados por su propio instinto, ayunan cuando est\u00e1n enfermos.Es una de las mejores t\u00e9cnicas de curaci\u00f3n f\u00edsica, emocional, mental y espiritual, secularmente practicada y hoy casi en el olvido. Este libro nos permite conocer el ayuno desde la vivencia y la experiencia de un m\u00e9dico especializado en su seguimiento y control. En estas p\u00e1ginas la experiencia es m\u00e1s importante que la teor\u00eda, lo vivido es mucho m\u00e1s valioso que lo pensado. Durante el ayuno, como nos dice el Dr. Karmelo Bizkarra, el cuerpo no deja de nutrirse sino que se alimenta de sus propias reservas, a plato puesto y orienta su energ\u00eda hacia los procesos de curaci\u00f3n. La curaci\u00f3n es un proceso biol\u00f3gico inherente al organismo vivo y el ayuno posibilita que el cuerpo, guiado por su instinto som\u00e1tico, ponga en marcha todos los procesos de desintoxicaci\u00f3n, limpieza y autorregeneraci\u00f3n. Si nos atrevemos a romper falsos prejuicios podremos descubrir el Poder Curativo del Ayuno.Karmelo Bizkarra Maiztegi (Durango, Bizkaia 1956) Es Licenciado en Medicina por la Universidad del Pa\u00eds Vasco. Director m\u00e9dico del Centro de Salud y Reposo Zuhaizpe en Arizaleta, Navarra. Se ha formado en medicina Psicosom\u00e1tica, en teor\u00eda Reichiana, terapia Bioenerg\u00e9tica y en medicina Antropos\u00f3fica. Especialista en educaci\u00f3n para la salud, se dedica desde el a\u00f1o 1980 a buscar y desarrollar nuevas v\u00edas en el tratamiento f\u00edsico y psicoemocional, a partir de su formaci\u00f3n inicial en Higiene Vital. Su quehacer m\u00e9dico se desarrolla a trav\u00e9s de un programa de integraci\u00f3n de la salud f\u00edsica con la salud psicoemocional. La alimentaci\u00f3n sana, el ayuno, la consciencia corporal, el despertar de los sentidos, el contacto con la naturaleza, el trabajo psicocorporal, la expresi\u00f3n emocional y las relaciones humanas trabajadas en din\u00e1micas de grupo, son parte de su programa de salud.Ha colaborado en varias revistas y es autor de libros en la l\u00ednea de una educaci\u00f3n para la salud: La enfermedad, \u00bfQu\u00e9 es y para qu\u00e9 sirve? (1989), Alimentos para la salud (1991), Cuidarte para curarte (2004), Encrucijada emocional, 3\u00aa ed. vivir con el trastorno limite de personalidad - una guia clinica para \u20ac [ 16 ideas para vivir de manera plena - experiencias y reflexiones de un medico de familia "}