{"title": "Reconocer el racismo y la discriminaci\u00f3n es fundamental para su combate: Claudia Sheinbaum", "author": "Frida S\u00e1nchez", "url": "https://www.razon.com.mx/ciudad/reconocer-racismo-discriminacion-fundamental-combate-claudia-sheinbaum-453788", "hostname": "razon.com.mx", "description": "La Jefa de Gobierno asegur\u00f3 que reconocer la existencia de la discriminaci\u00f3n, el racismo y el clasismo, es fundamental para poder combatirlo; inaugura primera cl\u00ednica trans en CDMX", "sitename": "LaRazon", "date": "2021-10-01", "cleaned_text": "El odio nos empobrece como sociedad, sostiene Reconocer el racismo y la discriminaci\u00f3n es fundamental para su combate: Claudia Sheinbaum La Jefa de Gobierno asegur\u00f3 que reconocer la existencia de la discriminaci\u00f3n, el racismo y el clasismo, es fundamental para poder combatirlo; inaugura primera cl\u00ednica trans en CDMX La Jefa de Gobierno, [Claudia Sheinbaum](https://www.razon.com.mx/mexico/sheinbaum-respalda-iniciativa-reforma-electrica-amlo-453778), asegur\u00f3 que reconocer la existencia de la discriminaci\u00f3n, el racismo y el clasismo, es fundamental para poder combatirlo. Durante la inauguraci\u00f3n de la Unidad de Salud Integral para Personas Trans, la primera en el pa\u00eds, ubicada en la Miguel Hidalgo, la mandataria record\u00f3 los avances en materia de derechos para la comunidad LGBT+ de su administraci\u00f3n, como la emisi\u00f3n de un decreto que permite a los j\u00f3venes mayores de 12 a\u00f1os modificar su identidad de g\u00e9nero en el acta de nacimiento. \u2014 Claudia Sheinbaum (@Claudiashein) [#EnVivo] Inauguramos la Unidad de Salud Integral para Personas Trans y el Centro Especializado en Medicina Integrativa, en la Alcald\u00eda Miguel Hidalgo. [https://t.co/xj6GHB1CSM] [October 1, 2021] \"El reconocimiento a la diversidad siempre nos enriquece como sociedad; (...) la discriminaci\u00f3n y el odio nos empobrece como sociedad. El reconocimiento del racismo, el clasismo y la discriminaci\u00f3n es fundamental, porque si no, no tendr\u00edamos como combatirlo\", se\u00f1al\u00f3 al hacer entrega de la nueva cl\u00ednica y el Centro Especializado en Medicina Integrativa (CEMI). En su oportunidad, la secretaria de Salud, Oliva L\u00f3pez Arellano, explic\u00f3 que lo que se busca con esta cl\u00ednica es que sea un espacio \"donde se atienda la diversidad terap\u00e9utica y la diversidad de las personas\". Por su parte, el secretario de Obras y Servicios, Jes\u00fas Antonio Esteva Medina, detall\u00f3 que para la creaci\u00f3n de la unidad para personas trans se invirtieron 18 millones de pesos. Este nuevo espacio consta de dos niveles, con seis consultorios, para atender pacientes en las especialidades de medicina general, ginecolog\u00eda, urolog\u00eda, psiquiatr\u00eda y endocrinolog\u00eda, as\u00ed como zonas de tomas de muestra, \u00e1reas de ultrasonido, farmacia y dos m\u00f3dulos de psicolog\u00eda. En cuanto al Centro Especializado en Medicina Integrativa, el funcionario detall\u00f3 que se invirtieron 15.5 millones de pesos, y cuenta con catorce consultorios de nutrici\u00f3n, enfermer\u00eda, farmacia, entre otros. FGR - [\u00bfQui\u00e9nes son y qu\u00e9 hacen actualmente los hijos de Aracely Ar\u00e1mbula y Luis Miguel? | FOTOS](/entretenimiento/quienes-son-actualmente-hijos-aracely-arambula-luis-miguel-fotos-545287) - [Estas son las marcas de bocinas que Profeco te recomienda comprar para tus fiestas patrias](/negocios/cuales-son-las-mejores-marcas-de-bocinas-segun-profeco-mas-baratas-543882) - [Otra de Segalmex: ahora por 5,500 mdp](/opinion/columnas/mauricio-flores/segalmex-5-500-mdp-545398) - [Captan ca\u00edda de tremendo rayo en playas de Michoac\u00e1n; 'mata un turista y un vendedor', reportan VIDEO](/estados/captan-caida-tremendo-rayo-playas-michoacan-mata-turista-vendedor-reportan-video-545364) - [Convocatoria Colegio Militar 2024: requisitos, "}