{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.cofa.org.ar/wp-content/uploads/2021/05/CorreoFarmaceutico222Web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "MAYO 2021 | 3Folleto informativo: CIANOCOBALAMINAP|33SUMARIOA\u00f1o XXX | 2021 >>> Editori Al P|4P|6la CoFA, el Ministerio de Salud, universidades y otras organizaciones farmac\u00e9uticas trabajan junto a la oPS en la renovaci\u00f3n de los Servicios Farmac\u00e9uticos Basados en APS Farmac\u00e9uticos en la pandemia: Esenciales Entrevista a los farmac\u00e9uticos Jos\u00e9 \"Chacho\" Muller y Horacio Biagi, de la localidad de Mart\u00ednez, provincia de Buenos AiresP|18 Consumo de psicof\u00e1rmacos durante la pandemia Investigaci\u00f3n del farmac\u00e9utico correntino Gerardo Fridman, miembro del Comit\u00e9 Nacional de Certificaci\u00f3n (CNC).P|24 Prevenci\u00f3n la American Heart Association actualiza el abordaje de la obesidad y el riesgo cardiovascular P|28revelaciones sobre las nuevas variantes del SA rS-CoV2 Entrevista a la Dra. Carolina Torres, vir\u00f3loga del Proyecto Argentino Interinstitucional de gen\u00f3mica de SARS-CoV-2 (PAIS).P|8 IQVIA World Review: din\u00e1mica del mercado farmac\u00e9utico argentinoP|14 4 | ABRIL 2017Esta segunda ola de COVID, con nuevas variantes circulando y aumento expo- nencial de casos, ha impactado fuertemente en la comunidad farmac\u00e9utica de todo el pa\u00eds, especialmente en los colegas del AMBA.Tristemente, farmac\u00e9uticos que han trabajado durante toda pandemia, y por muchos a\u00f1os, esenciales, atendiendo cada d\u00eda a su gente, fueron afectados por la enfermedad y algunos perdieron la vida. Desde la COFA queremos acompa\u00f1ar a los colegas enfermos y a las familias de aquellos colegas que ya no est\u00e1n con nosotros, poniendo a disposici\u00f3n las ayudas que hemos generado para esta situaci\u00f3n dram\u00e1tica.Asimismo, les pedimos a todos los colegas y sus equipos que en este con-texto de alta circulaci\u00f3n de nuevas variantes, con mayor transmisibilidad y potencial mayor letalidad, que contin\u00faen respetando el Protocolo de Actua-ci\u00f3n en la Farmacia que publicamos en nuestra p\u00e1gina web www.cofa.org.ar, y que se cuiden.Estamos permanentemente monitoreando las nuevas informaciones de los or - ganismos sanitarios nacionales e internacionales sobre la evoluci\u00f3n de la pan-demia para transmitirles actualizaciones en tiempo real desde nuestras redes, y el an\u00e1lisis de expertos a trav\u00e9s de nuestra revista.En esta edici\u00f3n de Correo Farmac\u00e9utico, entrevistamos a la Dra. Carolina Torres, vir\u00f3loga del Consorcio Pa\u00eds, que monitorea las nuevas variantes del SARS-CoV2 en la Argentina, y explica los hallazgos de los estudios que est\u00e1n realizando, entre ellos, confirma la detecci\u00f3n de una variante desconocida hasta ahora, la L452Q, que tendr\u00eda su origen en Per\u00fa o Chile y que est\u00e1 aumentando en nuestra poblaci\u00f3n.Compartimos la historia de Horacio Biagi y Jos\u00e9 Muller, dos farmac\u00e9uticos de la localidad de Mart\u00ednez, con 41 a\u00f1os de ejercicio, que a fines de febrero se convirtieron en protagonistas de las redes a partir de un tweet que public\u00f3 la hija de Jos\u00e9, que se hizo viral: \"75 a\u00f1os, atienden su farmacia, aplican inyeccio - nes, toman presi\u00f3n. Uno pas\u00f3 un mes en terapia por COVID. Son esenciales y por eso nunca dejaron de servir a su comunidad. A\u00fan esperan ser vacunados. Mi pap\u00e1 y mi padrino\" . Ya vacunados, estos amigos de toda la vida, reflexionan sobre la profesi\u00f3n. En este Correo Farmac\u00e9utico entrevistamos al Dr. Gerardo Fridman, farmac\u00e9u-tico correntino, miembro del Comit\u00e9 Nacional de Certificaci\u00f3n (CNC), que pu-blic\u00f3 una investigaci\u00f3n en el Pharmacy & Pharmacology International Journal, en la que refleja un preocupante aumento sostenido del consumo de psicof\u00e1r - macos en las provincias del Nordeste de la Argentina durante el aislamiento obligatorio por el COVID-19.Tambi\u00e9n podr\u00e1n conocer los datos de la din\u00e1mica del mercado argentino de medicamentos durante la pandemia, expuestos por Juan Manuel Santa Mar\u00eda en la 19\u00b0 edici\u00f3n del IQVIA World Review. EDITORIAL MESA EJECUTIVA Propiedad Intelectual N\u00ba 255557 | Tirada: 15.000 ejemplares de distribuci\u00f3n gratuita a todas las farmacias del pa\u00eds COF A es miembro de: FEP AF AR: Federaci\u00f3n Panamericana de Farmacia | FEF AS: Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Sudamericana | C.G.P .: Confederaci\u00f3n General de Profesionales de la Rep\u00fablica Argentina | FIP: Federaci\u00f3n Internacional Farmac\u00e9utica El contenido de los art\u00edculos as\u00ed como el de los avisos publicitarios no reflejan necesariamente la opini\u00f3n de la Ins-tituci\u00f3n o de la Direcci\u00f3n de la Revista sino que son de exclusiva respomsabilidad de los autores y los anunciantes respectivamente. Se permite la reproducci\u00f3n total o parcial del material de esta publicaci\u00f3n que no lleve el signo \u00a9 (copyright), siempre que se cite el nombre de la fuente (revista COF A), el n\u00famero del que ha sido tomado y el nombre del autor. Se ruega enviar 3 ejemplares de la publicaci\u00f3n de dicho material 4 | MAYO 2021 AUTORIDADES Presidenta Farm. Isabel Reinoso Vice Presidente Farm. Luis Salvi Secretario Farm. Germ\u00e1n Daniele Pro Secretaria Farm. Alicia Merlo Tesorero Farm. Jorge Bord\u00f3n Pro Tesorero Farm. Ricardo Pesenti Revisores de Cuentas Titulares Farm. Humberto Albanesi Farm. Luis Zelada Farm. Rub\u00e9n Sajem Revisor de Cuentas Suplente Farm. Ignacio Terce\u00f1o EnTIDADES FEDERAD AS Colegio de F armac\u00e9uticos de Buenos Aires Colegio de Farmac\u00e9uticos y Bioqu\u00edmicos de la Capital Federal Colegio de Farmac\u00e9uticos de C\u00f3rdoba Colegio de Farmac\u00e9uticos de Corrientes Colegio de Farmac\u00e9uticos de Chaco Colegio de Farmac\u00e9uticos de Entre R\u00edos Colegio de Farmac\u00e9uticos de Jujuy Colegio de Farmac\u00e9uticos de La Rioja Colegio de Farmac\u00e9uticos de Mendoza Colegio de Farmac\u00e9uticos de R\u00edo Negro Colegio de Farmac\u00e9uticos de Salta Colegio de Farmac\u00e9uticos de San Juan Colegio de Farmac\u00e9uticos de San Luis Colegio de Farmac\u00e9uticos de Tierra del Fuego Colegio de Farmac\u00e9uticos de Tucum\u00e1n C\u00edrculo de Prestaciones Farmac\u00e9uticas Rosario Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica de Formosa Asociaci\u00f3n Santacruce\u00f1a de Farmac\u00e9uticos MIEM bRO ADhERE nTE: Asociaci\u00f3n Coor dinador. David Suarez Directores Farm. Ricardo Pesenti Farm. Alicia Merlo Redacci\u00f3n Farm. Carlos Izidore (In memoriam) Farm. Mario Luis Castelli (In memoriam) Farm. Jos\u00e9 Ruggieri Corresponsales Representantes de los Colegios de Farmac\u00e9uticos Provinciales Asesora Period\u00edstica Andrea Joseph Asesoramiento Cient\u00edfico Dra. Ester Filinger Dra. Laura Raccagni Observatorio Salud, Medicamentos y Sociedad de la COF A Edici\u00f3n, Comercializaci\u00f3n e Impresi\u00f3n Editorial RVC SRL Director: Jorge Vago Riobamba 855 7\u00b0 A / 5329-1002 editorialrvc@yahoo.com.ar Dise\u00f1o: Oscar Martinez 15 51031945 ISSN 2451-7739 Confederaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Argentina Av. Pte. Julio A. Roca 751 2\u00ba Piso (C1067ABC) Buenos Aires - Argentina Tel: (54-11) 4342-1001 www.cofa.org.arCORREO FARMACEUTICO>>>6 | MAYO 2021La Confederaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Argentina viene participando de la iniciativa de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud de generar Grupos Nacionales como parte de su proyecto de renovaci\u00f3n de los servicios farmac\u00e9uticos basados en la Atenci\u00f3n Primaria en Salud, que tuvo su origen en el documento de Brasilia, firmado por los pa\u00edses de la Regi\u00f3n en 2019, y continu\u00f3 avanzando como parte del Plan Estrat\u00e9gico de la OPS 2020-2025. El 18 de marzo pasado se llev\u00f3 a cabo la Sesi\u00f3n General de los Grupos de Trabajo Nacionales (GTN). Representan - do a la COFA particip\u00f3 la Farm. Liliana Nogueras. Por la Argentina asistieron tambi\u00e9n los Farm. Mauricio Muraca y Marcela Rousseau, del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n; Federico Giraudo, del Ente Coordinador de Unidades Acad\u00e9micas de Farmacia y Bioqu\u00edmica - ECUAFyB; Pamela Bertoldo, de la Asociaci\u00f3n Argentina de Farmac\u00e9uticos de Hospital; Javier Uribe, de OPS/OMS Argentina y Natalia Rodr\u00edguez, de FEFARA. En la reuni\u00f3n, las delegaciones de los pa\u00edses de la Regi\u00f3n realizaron un balance de las primeras sesiones de los GTN. Tambi\u00e9n se comenzaron a dise\u00f1ar los Planes de Trabajo y se trat\u00f3 la creaci\u00f3n de un toolkit de indicadores de SF/APS. En la Argentina los representantes del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n est\u00e1n avanzando junto a las organizacio - nes en un an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n actual de los servicios farmac\u00e9uticos en el pa\u00eds, sus fortalezas y debilidades, sus desaf\u00edos y amenazas . Sobre ese trabajo se plantear\u00e1n las metas que lleven al objetivo principal de posicionar a los servicios farmac\u00e9uticos a fin de mejorar los resultados de salud p\u00fablica. La Carta de Brasilia en la que se basa el proyecto, propone a los pa\u00edses de la Regi\u00f3n: 1. Reformular el rol de los servicios farmac\u00e9uticos en el contexto de los servicios de salud, con un enfoque de Atenci\u00f3n Primaria de Salud, y en el marco del modelo planteado por los documentos mencionados. 2. Formular pol\u00edticas de estado intersectoriales que garanticen la sostenibilidad de la actualizaci\u00f3n de roles y funciones de los servicios farmac\u00e9uticos bajo el modelo de Atenci\u00f3n Primaria de Salud, en apoyo a la Estrategia para el Acceso Universal a la Salud y la Cobertura Universal de Salud. 3. Generar grupos de trabajo conformados por la autoridad sanitaria, academia y asociaciones profesionales farmac\u00e9uticas, que desarrollen una agenda de trabajo nacional para incorporar el modelo de los SFAPS en el contexto de las RISS, y proponer las modificaciones normativas y legislativas que se estimen necesarias para formalizar estos cambios. 4. Promover el desarrollo de las funciones de los SFAPS acordadas en los mencionados documentos, en re - laci\u00f3n con pol\u00edticas p\u00fablicas; la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n del servicio; la prestaci\u00f3n de servicios orientados al conjunto del paciente, la familia y la comunidad - intra y extramuros; la investigaci\u00f3n y la gesti\u00f3n del conocimiento y el desempe\u00f1o profesional; para el mejor logro de los objetivos terap\u00e9uticos del paciente en apoyo a la Salud Universal. 5. Incorporar las competencias profesionales aprobadas por la CPEF para los SFAPS en el marco de los programas de pre y postgrado, en coordinaci\u00f3n con las escuelas de farmacia del pa\u00eds y la Conferencia Panamericana de Educaci\u00f3n Farmac\u00e9utica (CPEF); particularmente en lo relacionado con las Buenas Pr\u00e1cticas de Farmacia, los sistemas de suministro, el seguimiento farmacoterap\u00e9utico de los pacientes, el uso racional de medicamentos y otras tecnolog\u00edas sanitarias, la seguridad del paciente y la optimizaci\u00f3n de uso de antibi\u00f3ticos. 6. Garantizar la calidad de la atenci\u00f3n prestada al paciente desde los SFAPS como parte de los equipos inter-profesionales que establecen sinergias y coordinan respuestas m\u00e1s estrat\u00e9gicas y efectivas a las ne - cesidades en salud de la poblaci\u00f3n. 7. Establec er un mecanismo de clasificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n seg\u00fan niveles de complejidad de los SFAPS comu - nitarios y hospitalarios, basado en un sistema de est\u00e1ndares e indicadores acordado por los pa\u00edses, como mecanismo de apo yo a la mejora de la calidad de las prestaciones.>>> Inst ItucIonales La COFA, el Ministerio de Salud, universidades y otras organizaciones farmac\u00e9uticas trabajan junto a la OPS en la renovaci\u00f3n de los Servicios Farmac\u00e9uticos Basados en APS 8 | MAYO 2021 Los \u00faltimos d\u00edas de marzo, la jefa de Gabinete del Ministerio de Salud, So - nia Tarragona, afirm\u00f3, al advertir p\u00fa-blicamente acerca de la llegada de la segunda ola de COVID-19, que \"no es-tamos exentos de que se genere una cepa argentina (del SARS-CoV-2)\" . El tema cop\u00f3 medios y redes, a pesar de que el Instituto Malbr\u00e1n emiti\u00f3 r\u00e1-pidamente un comunicado negando la existencia de una \"Cepa Buenos Ai-res\" , como ya la hab\u00edan bautizado. Sin embargo, Carolina Torres, Bio - qu\u00edmica, Doctora en Virolog\u00eda, Inves- tigadora del CONICET e integrante del Consorcio Proyecto Pa\u00eds que est\u00e1 analizando las variantes que circu-lan en la Argentina, admite que hay una -la L452Q- \"que est\u00e1 aumentan-do en nuestra poblaci\u00f3n. Todav\u00eda no sabemos exactamente la causa de su propagaci\u00f3n. Y no sabemos cu\u00e1l pue - de ser su efecto. Tiene una posici\u00f3n asociada a escape inmunol\u00f3gico; de hecho es la posici\u00f3n que tiene la va-riante de California pero con otra mu-taci\u00f3n. Se vio que ten\u00eda impacto en la disminuci\u00f3n de neutralizaci\u00f3n de anti-cuerpos\" . (N. de la R.: En el informe de Proyecto Pa\u00eds publicado el 29 de abril sostienen que esta variante tendr\u00eda su origen en Per\u00fa o Chile y que fue de - tectada en el 57,7% de los casos en el Gran Buenos Aires y el 33% de los ca-sos en CABA). \"En nuestro pa\u00eds es posible que se den las condiciones para la emer - gencia de variantes de preocupa-ci\u00f3n cuando tenemos tantos casos\" . De hecho, en el reporte publicado el 12 de abril informan: \"en la \u00falti-ma semana de marzo se observ\u00f3 que m\u00e1s del 70% de los virus SARS-CoV-2 que circularon en el AMBA poseen mutaciones en Spike dife - rentes a las de los virus que circula-ron en la primera ola\" . Un solo cambio de una de las 30.000 letras que componen el genoma del virus, puede hacer que el SARS-CoV-2 invada m\u00e1s efectivamente los \u00f3rga-nos o logre escapar del ataque del sistema inmune.>>> Entr Evista revelaciones sobre las nuevas variantes del sars -Cov2 Carolina Torres, vir\u00f3loga del Consorcio Pa\u00eds, que monito - rea las nuevas variantes del SARS-CoV2 en la Argentina, explica en esta entrevista los hallazgos de los estudios que est\u00e1n realizando y confirma la detecci\u00f3n de una va - riante desconocida hasta ahora, la L452Q, que est\u00e1 au - mentando en nuestra poblaci\u00f3n. Tambi\u00e9n explica que esta variante, junto con la de Manaos, California y la India, coinciden en su capacidad para escapar al reconocimien - to del sistema inmunol\u00f3gico de quienes se infectaron en la primera ola, o quienes ya fueron vacunados. La investigadora sostiene que es posible lograr una va - cuna que proteja contra todas las nuevas variantes, aun - que admite que a\u00fan se desconocen los mecanismos que las har\u00edan m\u00e1s virulentas.MAYO 2021 | 9Desde hace un a\u00f1o, el consorcio de in- vestigadores viene siguiendo de cerca la propagaci\u00f3n del coronavirus y des-de diciembre est\u00e1 focalizado en el mo - nitoreo de las variantes que circulan. Son quienes revelaron que las varian- tes de Reino Unido y Manaos ya tie - nen circulaci\u00f3n comunitaria. \"En cuanto a la variante de Reino Uni- do, vemos esta situaci\u00f3n de casos de adquisici\u00f3n en la comunidad en va-rias regiones. En la CABA, en el Gran Buenos Aires, -sobre todo en la Zona Oeste, en el Sur de la provincia-, y en la ciudad de Santa Fe. Cuando hace - mos un an\u00e1lisis m\u00e1s profundo de al-gunos de esos virus, lo que observa-mos es que todos descienden de una cadena de transmisi\u00f3n com\u00fan. Los casos est\u00e1n relacionados entre s\u00ed. Es un ingreso de un virus que despu\u00e9s qued\u00f3 en nuestra poblaci\u00f3n. Donde se ven m\u00e1s casos es en la Ciu- dad de Buenos Aires, un 27,1%. Ade - m\u00e1s, avanz\u00f3 r\u00e1pido. Esa es la principal caracter\u00edstica. A la variante 501Y.V3 (P .1, Manaos) la ven\u00edamos detectando en casos ais-lados, sin nexo con turismo, pero en menor cantidad. En el \u00faltimo an\u00e1li-sis aparecieron muchos m\u00e1s casos: 31,3% (CABA) y 26,9% (GBA). Lo que se ha visto en general en di- versos pa\u00edses con estas cepas, es que en algunas semanas esas proporcio - nes van aumentando semana a se - mana e indefectiblemente se tornan en variantes dominantes en las po - blaciones. Y sabemos que cuando ya se detectan en el 5 o 6% de las pobla-ciones, en un mes o un mes y medio suelen ser las dominantes, superando el 50% de las nuevas infecciones. No sabemos si eso exactamente se va a cumplir en nuestro caso, pero sistem\u00e1ticamente se vio lo mismo en distintos pa\u00edses de Europa. Lo mismo en varios estados de Estados Unidos, donde tambi\u00e9n a esta altura la varian-te 501Y.V1 (Reino Unido) ya es una de las predominantes, sino la que m\u00e1s\" . -\u00bfTiene relaci\u00f3n la aparici\u00f3n de es - tas dos variantes en nuestro pa\u00eds con el origen de la segunda ola?-Otorga una proporci\u00f3n de casos. Por el an\u00e1lisis que tenemos realizado hasta el momento no son las mayo - ritarias, por lo tanto pueden hacer su aporte por ser variantes de mayor transmisibilidad, especialmente la va-riante de Reino Unido. -En el reporte informan que las muestras se tomaron en C\u00f3rdoba, CABA, provincia de Buenos Aires, en Neuqu\u00e9n y Santa Fe. Teniendo en cuenta estas variantes -sobre todo la de Manaos- \u00bfDesde alg\u00fan otro or - ganismo est\u00e1n secuenciando mues - tras de las provincias lim\u00edtrofes?-Entiendo que el Malbr\u00e1n est\u00e1 en-focado en esos lugares. Han salido algunos reportes de Corrientes, de Formosa. Nosotros en este momen-to no lo estamos haciendo por una cuesti\u00f3n log\u00edstica con los laborato - rios. Pero toda la informaci\u00f3n con-fluye en el Ministerio de Salud, que termina haciendo la integraci\u00f3n de la informaci\u00f3n. -\u00bfSe sabe por qu\u00e9 surgieron dos nue - vas variantes de preocupaci\u00f3n en Brasil -Manaos y R\u00edo de Janeiro-, qu\u00e9 condiciones se dieron en ese pa\u00eds?-En realidad no se sabe exactamente por qu\u00e9 fue el surgimiento. De hecho todav\u00eda est\u00e1n en discusi\u00f3n todas las que surgen. Comparten algunas ca-racter\u00edsticas. Especialmente la varian-te del Reino Unido, la de Sud\u00e1frica y la de Manaos que tienen mutaciones en una regi\u00f3n del virus espec\u00edfica. Cuando uno trata de hacer un expe - rimento en laboratorio, haciendo una selecci\u00f3n in vitro de variantes de vi-rus, se llega a que se seleccionan esos mismos cambios, y tambi\u00e9n, en algu-nos pacientes que tienen inmuno - supresi\u00f3n, o que tienen tratamiento con plasma. En esos casos se vio que se seleccionan los mismos cambios en la infecci\u00f3n prolongada, ya sea por un tratamiento con anticuerpos mo - noclonales o porque la persona tiene una excreci\u00f3n prolongada de virus. Entonces hay una hip\u00f3tesis que se relaciona con que el surgimiento de esas variantes no solo se vincula a que sean lugares donde hab\u00eda mu-ch\u00edsima cantidad de casos, por lo tanto tenemos muchas infecciones virales en curso. Los virus, cuando multiplican su genoma, incorporan estas mutaciones. Se sugiri\u00f3 que podr\u00eda vincularse con pacientes con inmunosupresi\u00f3n que transmitieron un virus con mucha acumulaci\u00f3n de mutaciones. A m\u00ed me parece que a medida que vamos viendo m\u00e1s da-tos -y esto es una opini\u00f3n m\u00eda- es posible que sean casos asociados al tratamiento en pacientes con inmunosupresi\u00f3n, pero tambi\u00e9n podr\u00eda ser que simplemente haya personas en las que el virus repli-ca m\u00e1s que en otras o durante m\u00e1s tiempo y ah\u00ed se dan m\u00e1s chances de acumular mutaciones. Despu\u00e9s ese virus mutado simplemente se transmite a otra persona. Estas nuevas variantes, cuando son detectadas, es porque est\u00e1n en un nivel de circulaci\u00f3n con cierta impor - tancia y porque hay una vigilancia ac - tiva gen\u00f3mica. De hecho probablemente haya va- riantes que no se est\u00e1n teniendo en cuenta porque en los pa\u00edses donde surgen no hacen vigilancia. \"En este momento las vacu - nas funcionan en todas las variantes para su objetivo primario que es prevenir enfermedad severa, hospi - talizaciones y muertes\" 10 | MAYO 2021>>> Entr Evista Investigadores de Brasil, por ejemplo, est\u00e1n compartiendo a diario infor - maci\u00f3n de nuevas variantes que sur - gen en ese pa\u00eds con muchos menos cambios, pero esos cambios est\u00e1n en posiciones muy particulares que se asociar\u00edan con una disminuci\u00f3n de la neutralizaci\u00f3n de anticuerpos y un posible escape inmunol\u00f3gico. -Con respecto a la variante que sur - gi\u00f3 en la India, que tengo entendido que es una triple mutaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 impacto podr\u00eda tener en cuanto a la transmisibilidad, a la severidad de la enfermedad?-Lo que se est\u00e1 viendo es que tiene la mutaci\u00f3n que est\u00e1 asociada a lo que ser\u00eda la variante de R\u00edo de Janeiro -la posici\u00f3n 484-. Tambi\u00e9n es una posi-ci\u00f3n compartida por la variante de Manaos y por la de Sud\u00e1frica, asociada a escape inmunol\u00f3gico. Y la otra muta-ci\u00f3n que tiene la variante de la India es en la posici\u00f3n 452. Es la misma muta-ci\u00f3n que tiene la variante de California. O sea que tiene dos mutaciones aso - ciadas a escape inmunol\u00f3gico. Esto significa que no es tan reconocida por el sistema inmunol\u00f3gico de aque - llos que se infectaron en la primera ola o quienes fueron vacunados. El tema es que todas las vacunas est\u00e1n dise\u00f1adas para las variantes de la primera ola. Cuando aparecen variantes con dos o tres mutaciones de escape inmunol\u00f3 - gico la preocupaci\u00f3n es si van a tener capacidad de reinfectar a quienes ya se infectaron con otra variante, o si van a ser reconocidas por las perso - nas que han sido vacunadas con las vacunas disponibles. No sabemos si la variante de la India va a aumentar su proporci\u00f3n o no. Hay que esperar y ver tambi\u00e9n si apa-rece en otros pa\u00edses (N. de la R: Al cie - rre de esta edici\u00f3n ya fue detectada en 20 pa\u00edses. En la India, con una po - blaci\u00f3n de 1.300 millones de habitan- tes, el COVID-19 est\u00e1 matando a m\u00e1s de 2.600 personas por d\u00eda). Lo que se ve en laboratorio es que hay una reducci\u00f3n en la neutraliza-ci\u00f3n de anticuerpos, especialmente en la variante de Sud\u00e1frica (que a\u00fan no se detect\u00f3 en la Argentina). Des-pu\u00e9s seguir\u00eda la variante de Manaos y R\u00edo de Janeiro y por \u00faltimo, casi sin afectar la capacidad neutralizante de los sueros, la variante de Reino Unido. La eficacia de las vacunas en cuanto a lo que es enfermedad leve o mo - derada, baja un poco, especialmen-te para la de Sud\u00e1frica. Sin embargo, a nivel de enfermedad severa, hospi-talizaciones o muertes no hubo dife - rencia para ninguna de las variantes. Por lo tanto, en este momento deci- mos que las vacunas funcionan en todas las variantes para su objetivo primario que es prevenir enfermedad severa, hospitalizaciones y muertes. Sin embargo, hay que seguir vigilan- do porque a medida que aumentan las proporciones de estas variantes en las poblaciones es posible que a largo plazo se necesite tener una co - bertura vacunal mayor para llegar a estos mismos niveles de protecci\u00f3n. -Tanto Moderna como Pfizer est\u00e1n di-se\u00f1ando refuerzos para sus vacunas...-Exacto. Eso lo empezaron a hacer apenas se conocieron los primeros resultados de neutralizaci\u00f3n de an-ticuerpos. Para la variante de Sud\u00e1- frica hay valores que indican desde 6 hasta 200 veces menos capacidad neutralizante. Eso es en un ensayo en laboratorio y se mide solamente una parte de la respuesta inmunol\u00f3 - gica. Las personas desarrollan no solo respuesta humoral sino tambi\u00e9n res-puesta celular. Entonces, esos resul-tados, al final, no impactan tanto en la prevenci\u00f3n de la enfermedad. De todas formas, con esos resultados, en seguida se comenzaron a hacer vacu-nas con esta modificaci\u00f3n. -Tambi\u00e9n se est\u00e1 trabajando en la combinaci\u00f3n de vacunas...-S\u00ed, no soy especialista, pero s\u00e9 que est\u00e1 trabajando el Instituto Gamaleya con el laboratorio AstraZeneca. -\u00bfEs posible pensar en una vacuna que permita inmunizar contra todas las variantes conocidas?-Yo creo que s\u00ed. Hay algunos resulta-dos alentadores de estudios recientes con los sueros de personas que se han infectado con la variante de Sud\u00e1frica. Lo que se vio es que pueden neutra-lizar bien tanto esa variante como todas las dem\u00e1s. Entonces es posible que utilizando una versi\u00f3n vacunal so - lamente asociada a la variante de Sud-\u00e1frica despu\u00e9s se pueda generar res-puesta inmune para todas las dem\u00e1s. Las tres variantes que est\u00e1n m\u00e1s di- seminadas, Manaos, Sud\u00e1frica y la del Reino Unido, comparten mutaciones. Entonces se podr\u00eda utilizar una vacu-na ya formulada para variante, que a su vez reconozca a todas las que han circulado. Sin embargo, es una situaci\u00f3n com- pletamente din\u00e1mica. Lo que hoy es \"Algunas de estas variantes tienen deleciones en regiones que tambi\u00e9n son importantes en lo que es la respuesta al inter - fer\u00f3n. Entonces podr\u00eda ser que est\u00e9 afectada la respuesta a inter fer\u00f3n con la infecci\u00f3n con alguna de estas variantes. Pero esto est\u00e1 en estudio\". 12 | MAYO 2021tantes en lo que es la respuesta al in- terfer\u00f3n. Entonces podr\u00eda ser que est\u00e9 afectada la respuesta a interfer\u00f3n con la infecci\u00f3n con alguna de estas va-riantes. Pero esto est\u00e1 en estudio. -\u00bfEst\u00e1n haciendo alg\u00fan estudio espe - c\u00edfico en cuanto a la propagaci\u00f3n del virus en la poblaci\u00f3n ya vacunada?-El Instituto Malbr\u00e1n est\u00e1 secuen-ciando el virus que est\u00e1n teniendo personas ya vacunadas. Nosotros no tenemos un estudio sistem\u00e1tico que se pueda generalizar. Pero se est\u00e1 ha-ciendo el seguimiento de infecciones en los vacunados para ver si hay un patr\u00f3n concreto. -Esta vacuna hoy se da en forma se - parada de la antigripal, incluso con un periodo m\u00ednimo de 15 d\u00edas entre cada una. \u00bfEn un futuro podr\u00edan lle - gar a unirse y quedar como una \u00fani-ca vacuna estacional?-Eso va a requerir estudios. Primero vamos a tener que saber con qu\u00e9 fre - cuencia habr\u00e1 que aplicar la vacuna anticovid. Todav\u00eda no se conoce la du-raci\u00f3n de la respuesta inmunol\u00f3gica natural ni la de los vacunados. Hoy la informaci\u00f3n disponible es muy va-riable entre las personas. Tambi\u00e9n se deber\u00e1 definir si va a quedar restrin-gida solo a poblaci\u00f3n de riesgo, como ocurre con la de la influenza. Pero es posible que en alg\u00fan momento exis-ta una formulaci\u00f3n combinada. >>> Entr Evista mayoritario ma\u00f1ana deja de serlo y lo que hoy llamamos variante por ah\u00ed ma\u00f1ana desaparece y aparecen otras, as\u00ed que es dif\u00edcil. Hay que seguir ha-ciendo vigilancia para averiguar cu\u00e1l es la \"flexibilidad gen\u00f3mica\" y ver si hay que seguir adaptando o si lo que ya tenemos dise\u00f1ado, probado y en producci\u00f3n sigue funcionando bien. Por ahora los resultados indican que no ser\u00eda estrictamente necesario aplicar un booster con una vacuna modificada. Pero quiz\u00e1s esa situa-ci\u00f3n cambie en unos meses. -\u00bfLas vacunas que tienen el virus completo tienen mayor probabilidad de \u00e9xito ante las nuevas variantes?-No s\u00e9 si se podr\u00eda hacer esa asocia-ci\u00f3n. No est\u00e1 estudiado espec\u00edfica-mente para Sinopharm. Creo que hay un solo estudio pero no es respecto a eficacia, sino solamente neutraliza-ci\u00f3n. No necesariamente por tener un virus completo inactivado va a neu-tralizar mejor las variantes. Las variantes tienen cambios a lo lar - go de todo el genoma. Con lo cual uno podr\u00eda tener ep\u00edtopos asociados a distintas prote\u00ednas virales. Lo que pasa es que siempre se mira la regi\u00f3n de la Spike porque est\u00e1 en la parte externa y es la que necesitamos que sea reconocida para evitar el ingreso al virus a las c\u00e9lulas, pero no s\u00e9 si ne - cesariamente uno podr\u00eda hacer una asociaci\u00f3n con eso. Hasta el momento los estudios est\u00e1n hechos solo con la parte de Spike, tanto la de AstraZeneca como las va-cunas de ARN. -\u00bfQu\u00e9 es lo que hace desde el geno - ma del virus que una variante pro - voque enfermedad m\u00e1s severa, que tenga una mayor tasa de mortali-dad o letalidad?-No se sabe exactamente. Pero lo que se est\u00e1 sugiriendo es que las va-riantes de preocupaci\u00f3n comparten mutaciones que hacen que el virus pueda tener mayor afinidad por su receptor celular. Y eso, en el curso de una infecci\u00f3n, se pueda manifestar con mayor carga viral. No se sabe por qu\u00e9 eso traer\u00eda da\u00f1o a la persona que Proyecto Pa\u00eds El Proyecto Argentino Interinstitucional de gen\u00f3mica de SARS-CoV-2 (P AIS) del Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda, es un consorcio conforma-do por nodos de investigadores articulados en funciones espec\u00edficas: toma y procesamiento de muestras; secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica; procesamiento bioinform\u00e1tico; an\u00e1lisis de evoluci\u00f3n molecular y an\u00e1lisis de los datos cl\u00ed-nico-epidemiol\u00f3gicos.El proyecto, que comenz\u00f3 en abril del a\u00f1o pa-sado haciendo vigilancia gen\u00f3mica de los virus que ingresaban a la Argentina y c\u00f3mo se disper - saban en la poblaci\u00f3n, super\u00f3 en marzo de este a\u00f1o su meta inicial logrando secuenciar m\u00e1s de 1000 genomas virales.Desde diciembre, con la aparici\u00f3n de nuevas variantes de preocupaci\u00f3n en diversos pa\u00edses, se focaliza en el monitoreo de su circulaci\u00f3n: Obtuvieron m\u00e1s 890 secuencias parciales de la prote\u00edna spike del SARS-CoV-2. Al frente del proyecto est\u00e1 el grupo de investigaci\u00f3n del Laboratorio de Vi-rolog\u00eda del Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez (HNRG), dirigido por la Dra. Mariana Viegas. est\u00e1 siendo infectada, pero es posible que est\u00e9 asociado a una disemina-ci\u00f3n mayor dentro de, por ejemplo, el pulm\u00f3n. Pero no est\u00e1 estudiado el mecanismo por el cual tener una ma-yor afinidad con el receptor se asocia con una patolog\u00eda mayor. Hasta el momento son estudios de asociaci\u00f3n gen\u00f3mico-cl\u00ednica. Asocian que las personas con las variantes tuvieron una mayor probabilidad de tener enfermedad severa y muerte. No est\u00e1 estudiado el mecanismo mo - lecular por el cual ocurre. Pero lo que s\u00ed se vio, es que en las muestras de estas personas, en ge - neral tienen mayores cargas virales. Pero no sabemos bien qu\u00e9 est\u00e1 pa-sando, si el virus est\u00e1 accediendo a mayor extensi\u00f3n de tejido o accede a la misma cantidad pero lo termina da\u00f1ando m\u00e1s profundamente... El mecanismo de patogenia del CO - VID-19 es complejo porque no es solo virol\u00f3gico, despu\u00e9s aparece la reacci\u00f3n inflamatoria del organismo. No est\u00e1 dilucidado el poder prevenir en qu\u00e9 paciente va a tener mayor impacto una reacci\u00f3n u otra ante la infecci\u00f3n. Algunas de estas variantes -como la del Reino Unido- tienen deleciones en regiones que tambi\u00e9n son impor -14 | MAYO 2021 Los medicamentos de venta bajo receta se mantuvieron, con creci-miento de 0.4%. No obstante, en valores, el mercado est\u00e1 aumen-tando cerca de un 50%, con una aceleraci\u00f3n de precios en los \u00falti-mos meses. A nivel de toda Latinoam\u00e9rica, las \u00e1reas terap\u00e9uticas que tuvieron un mayor aumento de la deman-da fueron las vitaminas (43%) y los medicamentos para trombosis (40.5) (esto se explica en el con-texto de pandemia de COVID-19); Diabetes (28.7%), tratamientos del sistema cardiovascular (21.3%) y del sistema nervioso central (17%). En cambio, disminuy\u00f3 la demanda de antibi\u00f3ticos (-3,2%), productos para asma (que desaceleraron el crecimiento de 17% en 2019 a 12% en 2020), otros productos para en-fermedades respiratorias (-3.9%), las hormonas (que desaceleraron su crecimiento de 12% en 2019 a 0% en 2020) y de oftalmolog\u00eda (que desaceleraron su crecimien-to de 8.9% en 2019 a 4% en 2020). En el segmento OTC, las vitaminas C y D tuvieron un salto en la de - manda como potenciales produc - tos de prevenci\u00f3n de COVID-19, de 5.9% en 2019 a 51.2% en 2020. Tambi\u00e9n los tests de diagn\u00f3stico (diabetes/embarazo) tuvieron un crecimiento exponencial. Pasaron de 13.3% en 2019 a 65.7% en 2020. La demanda de relajantes muscu-lares aument\u00f3 de 0.9% a 10.5% y la de anti\u00e1cidos casi se duplic\u00f3, de 7.8% en 2019 a 14.2% en 2020. Por el aislamiento obligatorio hubo una disminuci\u00f3n en las en-fermedades estacionales, por lo que cay\u00f3 la demanda de pro - ductos para la tos y el resfr\u00edo (de +5.6% en 2019 a -10.5%). Tambi\u00e9n de otros productos para trastor - nos respiratorios (de 10% a 0.7%).>>> IQVIA World reVIeW \"La Argentina viene sufriendo una disminuci\u00f3n del n\u00famero de unida-des consumidas en farmacias en los \u00faltimos a\u00f1os. Cerca de 8 puntos porcentuales menos a marzo de 2021 respecto del mismo periodo de 2017. Sobre todo con ca\u00eddas importantes en el a\u00f1o 2018, una tendencia que continu\u00f3 al a\u00f1o si-din\u00e1mica del mercado farmac\u00e9utico argentino guiente y que se revirti\u00f3 en el \u00fal-timo a\u00f1o, impulsada por los seg-mentos de venta libre. El volumen en productos de venta libre se re - cuper\u00f3 cerca de 8% (si no se con-sideran los alimentos infantiles)\" , detall\u00f3 Juan Manuel Santa Mar\u00eda, Gerente General Cono Sur de la consultora IQVIA. \"A pesar del contexto socio-econ\u00f3mico, 2020 fue un a\u00f1o positivo en t\u00e9rminos de crecimiento en volumen para el mercado farmac\u00e9utico argentino\", inform\u00f3 Juan Manuel Santa Mar\u00eda, Gerente General Cono Sur de IQVIA en la 19\u00b0 edici\u00f3n del IQVIA World Review que se realiz\u00f3 en forma virtual el 27 de abril. No obstante tambi\u00e9n se - \u00f1al\u00f3 que en los \u00faltimos 5 a\u00f1os el consumo de medica - mentos se redujo un 8%.Santa Mar\u00eda destac\u00f3 tambi\u00e9n el cambio en la modalidad de compra de productos de belleza e higiene: 1 de cada 5 compradores adquirieron productos por e-commerce en las farmacias.16 | MAYO 2021PAMI \"Un actor que no podemos de - jar de lado cuando analizamos la performance del mercado farma-c\u00e9utico argentino es la principal obra social del pa\u00eds, el PAMI, que atiende a cerca de 5 millones de afiliados, que adem\u00e1s son de alto consumo. Hemos venido monitoreando la participaci\u00f3n de las recetas de PAMI en el mercado a lo largo de los \u00faltimos meses y la hemos visto crecer cerca de 3 puntos porcen-tuales entre marzo de 2019 y di-ciembre de 2020. A su vez hemos dividido la rece - ta PAMI en la receta que atiende a medicamentos no relacionados con el programa Vivir Mejor y aquellas que atienden a f\u00e1rmacos incluidos, m\u00e1s de 160 productos. Vemos que aquellas mol\u00e9culas re - lacionadas con el programa son las que han tenido una mayor tasa de crecimiento en participaci\u00f3n en recetas respecto de las otras >>> IQVIA World reVIeW categor\u00edas de mol\u00e9culas cubiertas por el Instituto y comparadas con el total del mercado. Haciendo una comparaci\u00f3n del crecimiento en unidades de aque - llas mol\u00e9culas incluidas en el pro - grama Vivir Mejor respecto del mismo periodo del a\u00f1o anterior, vemos que ha habido consisten-temente o un mayor crecimiento, o un menor decrecimiento en las etapas m\u00e1s duras de la pandemia. E-commerce Santa Mar\u00eda destac\u00f3 el cambio en la modalidad de compra du-rante el ASPO y DISPO, con el crecimiento de los canales remo - tos, centrado en algunas \u00e1reas como los suplementos dietarios, los accesorios para higiene per - sonal, productos de belleza y los pa\u00f1ales. Ha crecido la participaci\u00f3n de ventas de estos productos en el formato electr\u00f3nico, ya sea a tra-v\u00e9s de p\u00e1ginas web, apps, whatsa-pp o tel\u00e9fono.\"Lo que vemos como tendencia es que se consolida el Whatsapp, sobre todo en las farmacias de zo - nas residenciales. Y si bien la venta online ha tenido una merma res-pecto del pico de la cuarentena, se sostiene en cerca del 15%. Hoy podemos decir que 1 de cada 5 compradores ha realizado una compra remota en una farmacia en el pa\u00eds\" . El consultor tambi\u00e9n mencion\u00f3 el cambio en la modalidad de com-pra durante el ASPO y el DISPO, en el que las personas, con movilidad limitada y trabajo remoto, recu-rren a las farmacias de cercan\u00eda. \"Cuando analizamos la tasa de pe - netraci\u00f3n de ventas de cadenas en la Argentina, observamos que de un pico de cerca de 34% en febre - ro de 2020, hubo ca\u00eddas cercanas al 29% y una ligera recuperaci\u00f3n en el momento actual. Veremos c\u00f3mo ser\u00e1 la performance en el caso de endurecerse las restriccio - nes por esta segunda ola\" . A pesar del contexto, 2020 fue un a\u00f1o positivo en t\u00e9rminos de crecimiento en volumen para el mercado farmac\u00e9utico argentino % Crecimiento en VOLUMEN (Unidades) vs el mismo mes del a\u00f1o anterior ETICO, OTC y COMERCIOS MINORISTAS 2018 2019 2020 2021% Crecimiento Unidades % Crecim. UNIDADES - RX La Farmacia del Pueblo est\u00e1 desde 1909 en la esquina de Av. Alvear y Arenales, en la localidad de Mart\u00ed-nez, pcia. de Buenos Aires. Como en casi todas las farmacias, por proto - colo de prevenci\u00f3n, la gente espera su turno en la calle. Adentro, los em-pleados van y vienen con los medi-camentos y productos. Y quienes lo requieren ingresan al gabinete para que Jos\u00e9 les aplique inyecciones o les tome la presi\u00f3n. Atr\u00e1s, en el laboratorio, est\u00e1 Horacio. Ambos -ya vacunados- se sorpren-den con la difusi\u00f3n que tuvo ese tweet de \"Majo\" , que se hizo viral. La hija mayor de Jos\u00e9 hab\u00eda intenta- do convencerlos, incluso apelando a otros familiares y amigos, de que se quedaran en sus casas durante la pandemia. Pero no lo logr\u00f3. \"\u00a1C\u00f3mo no \u00edbamos a estar en la farmacia! -dice Jos\u00e9-. Es su lugar en el mundo. \"Me cri\u00e9 en esta farmacia\" , cuenta Horacio. Es de su familia desde 1936. \"Mi padre era id\u00f3neo y trabajaba con mi t\u00eda. Yo ten\u00eda 15 a\u00f1os cuando empec\u00e9 a trabajar. Mi padre me mandaba a hacer repartos. Iba con mi bicicleta para todos lados. Hice de todo\" . Con su socio y amigo \"Chacho\" se conocen desde los 8 a\u00f1os. \"\u00c9ramos del barrio\" . \"Estudiamos en la UBA cuando el decano de la Facultad de Farmacia y Bioqu\u00edmica era el Doctor Armando Novelli y estaba el Dr. Jor - ge Coussio en Farmacognosia. Eran pr\u00f3ceres. \u00a1Y muy exigentes! Uno deb\u00eda estar impecable, no se pod\u00eda hablar en clase. \u00cdbamos a la facultad con camisa y corbata\" . \"Cuando me recib\u00ed tuve ofrecimien- tos para ir a la industria -cuenta Ho - racio-, pero mi padre ya estaba gran-de. El me dio la libertad de hacer lo que yo quisiera. Decid\u00ed quedarme en la farmacia. Me hice cargo en marzo >>> Farmac\u00e9uticos en la pandemia esenciales Los farmac\u00e9uticos Jos\u00e9 \"Chacho\" Muller y Horacio Biagi se convirtieron a fines de febrero en protagonistas de las redes. Todo empez\u00f3 con un tweet de Mar\u00eda Jos\u00e9 Mu - ller, que dec\u00eda: \"75 a\u00f1os, atienden su farmacia, aplican inyecciones, toman la presi\u00f3n. Uno pas\u00f3 un mes en tera - pia por COVID. Son esenciales y por eso nunca dejaron de servir a su comunidad. A\u00fan esperan ser vacunados. Mi pap\u00e1 y mi padrino\".Ese tweet fue visto por decenas de miles de personas y visibiliz\u00f3 el rol fundamental de los farmac\u00e9uticos y su vulnerabilidad estando en la primera l\u00ednea de atenci\u00f3n.Tambi\u00e9n nos permiti\u00f3 conocer la historia de estos ami - gos de toda la vida, que comparten su vocaci\u00f3n. 20 | MAYO 2021del a\u00f1o 1980. Jos\u00e9 estaba trabajan- do en otra farmacia, pero por nues-tra amistad vino a trabajar ac\u00e1. Nos hicimos socios. Desde entonces se - guimos siempre juntos. Entre los dos manejamos las dos farmacias. Nos repartimos las funciones. Hace 40 a\u00f1os que en el laboratorio hacen preparaciones magistrales y homeopat\u00eda. \"Ac\u00e1 en la zona hab\u00eda mucho p\u00fablico alem\u00e1n. Eso hizo que sintiera la obligaci\u00f3n de aten-der sus requerimientos. Y me fui interesando. Es una alternativa m\u00e1s de tratamiento\" . La Farmacia del Pueblo es un lugar tradicional de Mart\u00ednez. \"Mantu-vimos su prestigio a trav\u00e9s de los a\u00f1os. Tenemos nuestra gente basa-dos en la atenci\u00f3n. Estamos rodea-dos de cadenas. Cada vez que ins-talaban una cadena, dec\u00edamos \"nos vamos a fundir, pero hasta ahora no sucedi\u00f3\" .>>> Farmac\u00e9uticos en la pandemia A lo largo de los a\u00f1os vivieron mu-chas de las crisis de la Argentina. \"Sufrimos los embates, tuvimos que extender los horarios, trabajar los s\u00e1bados todo el d\u00eda, algunos domin-gos. Siempre le pusimos el hombro. Hab\u00eda momentos en que hab\u00eda mu-cho trabajo, otras veces no tanto, pero siempre salimos adelante. El secreto es tener buena gente en el mostrador, capaz. Y nosotros, los far - mac\u00e9uticos, adem\u00e1s somos un poco de todo: contadores, administrativos. Por suerte no tenemos la presi\u00f3n de tener que pagar un alquiler. Adem\u00e1s los dos trabajamos. Eso ayuda\" . Despu\u00e9s de algunos a\u00f1os compra- ron otra farmacia a unas cuadras, Santa Teresita. \"Vamos y venimos, hacemos la mayor parte de las co - sas, pero ahora menos que antes, ya estamos medio veteranos... \" . Horacio asegura que a pesar de todo lo que pas\u00f3 en la Argentina, nunca se vivi\u00f3 una situaci\u00f3n como la actual. \"Hemos tenido crisis, con Menem, con Alfons\u00edn, el Rodrigazo, el 2001... Me acuerdo que de un d\u00eda para otro aumentaron como el 100% los medicamentos. Ten\u00edamos que estar abiertos, una situaci\u00f3n angustiante. Sab\u00edas que vend\u00edas y al otro d\u00eda ten\u00edas que poner plata de tu bolsillo para comprar. Pero bue - no, somos un servicio p\u00fablico, tam-poco podemos negar un antibi\u00f3ti-co a alguien que lo necesita. Esto que sucede hoy es distinto: el mundo no tuvo una situaci\u00f3n como \u00e9sta, sanitaria y econ\u00f3mica\" . Un d\u00eda, en julio del a\u00f1o pasado, a pesar de todas las precauciones, Horacio se enferm\u00f3, as\u00ed como varios de sus colaboradores. \"H\u00e9ctor, un chico formado por nosotros, lamen-tablemente falleci\u00f3\" . Fue un golpe fuerte. La comunidad lo despidi\u00f3 dejando flores en la puerta de la farmacia durante varios d\u00edas. \"Yo estuve un mes internado. Es- tuve en terapia intensiva, pero no llegaron a intubarme. Me cost\u00f3 mu-cho recuperarme. Ten\u00eda cansancio, agotamiento. Tuvimos que cerrar la farmacia 15 d\u00edas\" . Pero cuando se recuper\u00f3, no lo dud\u00f3. Volvi\u00f3 a su farmacia. Hora-cio y Jos\u00e9 siguieron tomando la presi\u00f3n, aplicando inyectables, curando heridas, preparando y dispensando medicamentos. \"Hay que seguir brindando esos servi-cios; la gente compra una inyec - ci\u00f3n y necesita que se la apliquen. Son nuestros pacientes, nuestros vecinos\" . Horacio recuerda an\u00e9cdotas: \"Aqu\u00ed pasaron muchas cosas. Hasta sal-vamos a un par de personas. Re - cuerdo que un d\u00eda entr\u00f3 un hombre todo hinchado, colorado, que se tir\u00f3 arriba del mostrador. Inmedia- En la pandemia Horacio y Jos\u00e9 siguieron tomando la pre- si\u00f3n, aplicando inyectables, curando heridas, preparando y dispensan do m edicamentos. \"Hay que seguir brindando esos servicios, la gente compra una inyecci\u00f3n y necesita que se la apliquen. Son nuestros pacientes, nuestros vecinos\". Para m\u00e1s informaci\u00f3n, consult\u00e1 en: www.cofa.org.ar o www.siafar.comEl Programa de los Laboratorios Argentinos y las Farmacias para beneficiarios de la AUH22 | MAYO 2021 \"Esta es una zona especial. Nos co - nocemos entre todos los vecinos. Yo nac\u00ed a ac\u00e1, vivo a tres cuadras. En el camino me paraba diez veces a sa-ludar conocidos. Ahora hay muchos edificios y la gente se fue renovando, pero desde siempre la gente vino a la farmacia no s\u00f3lo a buscar su me - dicaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n a pedir con-sejo, a contar sus cosas. Cuando vos tom\u00e1s la presi\u00f3n, es un semi-confe - sionario. La gente conf\u00eda en noso - tros. Adem\u00e1s, venimos atendiendo a varias generaciones. He vacunado a vecinos cuando eran chiquitos y ahora me traen a sus hijos\" . Ciencia y servicio a la comunidad \"La evoluci\u00f3n de las ciencias far - mac\u00e9uticas en los \u00faltimos a\u00f1os ha sido espectacular, los nuevos sis-temas de tratamientos. Pero como viejo farmac\u00e9utico, no estoy tan de acuerdo con la publicidad que se hace de algunos medicamentos y la medicalizaci\u00f3n de la sociedad. No tendr\u00eda que ser as\u00ed.... La farmacia tiene que dar servicio\" . \"Si tuviera que dar un consejo a los chicos que estudian ahora, les dir\u00eda que busquen pueblos del interior. Hay muchos lugares donde el far - mac\u00e9utico todav\u00eda es un referente. Como antes, cuando en los pueblos estaba la comisar\u00eda, la iglesia, la far - macia. Hoy veo chicos j\u00f3venes, lle - nos de ilusiones, pero para poner una farmacia hoy en d\u00eda hay que tener un gran respaldo econ\u00f3mico. Hay quienes terminan cediendo el t\u00edtulo a inversionistas y eso puede salir muy mal... \" . \"Yo volver\u00eda a elegir esta profesi\u00f3n. Me siento respetado. No me equi-voqu\u00e9 al elegir estar en la farmacia. Es lo m\u00edo\" . Jos\u00e9 agrega: \"Seguimos sintiendo la profesi\u00f3n. Es nuestra misi\u00f3n y nuestra vocaci\u00f3n. Quere - mos estar cerca de la gente, ayudar - los, protegerlos\" . >>> Farmac\u00e9uticos en la pandemia tamente lo agarramos del saco, lo acomodamos en el piso y le inyect\u00e9 una dexametasona. El m\u00e9dico que lleg\u00f3 a los minutos con la ambu-lancia dijo que si no entraba ac\u00e1, ya hubiera muerto\" . \"Tambi\u00e9n nos pas\u00f3 una vez, que vino una mujer grande a hacerse una nebulizaci\u00f3n y de pronto se empez\u00f3 a ahogar. Trat\u00e9 de destra-barle la lengua para que no se aho - gara y tir\u00e9 tanto que me qued\u00e9 con la dentadura\" . Todos los a\u00f1os hay una fecha en la que una se\u00f1ora manda una caja de bombones porque es el d\u00eda en la que ella considera que renaci\u00f3, cuando lleg\u00f3 con un cuadro severo de alergia y la salvaron. Amigos Son amigos, socios y compadres. Est\u00e1n acostumbrados a trabajar juntos, se miran y se entienden. \"Nos tenemos afecto y respeto\", dice Jos\u00e9. Y Ho-racio agrega entre risas: \"Es dif\u00edcil ganar una discusi\u00f3n con \u00e9l. Me confor-mo con empatar\". \"Estuve un mes internado. Estuve en terapia intensi- va, pero no llegaron a in- tubarme. Me cost\u00f3 mucho recuper arme. Ten\u00eda can- sancio, agotamiento. Tuvi- mos que cerrar la farmacia 15 d\u00edas\" (Hor acio Biagi) 24 | MAYO 2021 vio en septiembre de 2019. Coin- cidi\u00f3 con las elecciones primarias (PASO) de agosto (previas a los co - micios presidenciales de octubre). \"Me sorprendi\u00f3 porque estaba esperando que seg\u00fan la pauta es-tacional, bajara el consumo, pero aument\u00f3. En ese momento se vis-lumbr\u00f3 una profundizaci\u00f3n de la crisis econ\u00f3mica; se dispar\u00f3 el d\u00f3 - lar. El consumo baj\u00f3 al inicio de la pandemia cuando hab\u00eda consenso general en las pol\u00edticas, tanto del arco pol\u00edtico como de la poblaci\u00f3n, pero cuando se empez\u00f3 a ver que no estaba funcionando la estrate - gia utilizada para el abordaje de la pandemia, en agosto-septiembre, en lugar de ir descendiendo como suced\u00eda en a\u00f1os anteriores, el con-sumo sigui\u00f3 aumentando. Y la diferencia de a\u00f1o a a\u00f1o en el consumo es muy superior al au-mento de la poblaci\u00f3n. Es realmen-te alarmante\" . Fridman analiz\u00f3 un periodo de 18 meses. Tom\u00f3 datos de los archivos de cuatro droguer\u00edas que son las que proveen al 87% de las farma-cias de la zona Nordeste del pa\u00eds. \"En la mayor\u00eda de los estudios pu- blicados sobre el consumo de psi-cof\u00e1rmacos, se observa una asocia-ci\u00f3n entre bajos ingresos, trabajo independiente y trabajo de salud con mayores niveles de sintomato - log\u00eda psicol\u00f3gica. En la Argentina, ambas situaciones ocurrieron si-mult\u00e1neamente en el contexto de una cuarentena obligatoria de m\u00e1s de seis meses; la m\u00e1s larga a nivel mundial\" . \"Se observ\u00f3 un aumento constante en el consumo de psicof\u00e1rmacos durante el a\u00f1o y medio que dur\u00f3 el estudio, as\u00ed como un amplio predo - minio de consumo de ansiol\u00edticos durante las tres etapas. En la pri-mera representan el 63,73%, en la >>> Informac I\u00f3n sobre med Icamentos Gerardo Fridman ven\u00eda realizando peri\u00f3dicamente investigaciones so - bre el consumo de psicof\u00e1rmacos en el Norte del pa\u00eds desde 1994. Con un seguimiento de una d\u00e9cada (2004-2013) sobre el uso de este tipo de medicamentos recibi\u00f3 su docto - rado en la UBA. Hist\u00f3ricamente, la tendencia que ven\u00eda observando en sus trabajos era de un consumo es-tacional: \"Aumentaba en junio y ju-lio (cuando comenzaba el invierno, porque se sabe que la disminuci\u00f3n consumo de psicof\u00e1rmacos durante la pandemia de la luminosidad produce estados depresivos) y en diciembre (por dos motivos: en enero la mayor\u00eda de los m\u00e9dicos se toman vacaciones, por lo que prescriben el doble para cu-brir ese mes. Y por otro lado, porque son las fiestas de fin de a\u00f1o, un mo - mento con mucha carga emotiva, de balances y recuerdos. Esto est\u00e1 estructurado, se llama \"pauta depre - siva estacional\" . El primer cambio en la tendencia lo En un estudio publicado el 30 de marzo en el Pharmacy & Pharmacology International Journal, el farmac\u00e9utico correntino Gerardo Fridman, miembro del Comit\u00e9 Na-cional de Certificaci\u00f3n (CNC), public\u00f3 una investigaci\u00f3n que refleja un preocupante aumento sostenido del con- sumo de psicof\u00e1rmacos en las provincias del Nordeste de la Argentina durante el aislamiento obligatorio por el COVID-19. El Dr. Fridman advierte que de mantenerse esta tendencia puede convertirse en un problema de sa-lud p\u00fablica y sostiene que los psicof\u00e1rmacos deben ser prescriptos s\u00f3lo por psiquiatras.26 | MAYO 2021 Psicof\u00e1rmacos utilizados por poblaci\u00f3n residente en el NEA en cada periodo estudiado (18 meses) N05B N06A N05A N05C8.00% 7.00%6.00%5.00%4.00%3.00%2.00%1.00%0.00% From First From Second Stage to Third Stage Etapa 1 el 64,26%. Le siguen los antidepre - sivos. Este incremento del consu-mo, as\u00ed como de hipn\u00f3ticos, puede deberse al posible aumento de la prevalencia de trastornos neur\u00f3ti-cos, los relacionados con el estr\u00e9s, la medicalizaci\u00f3n del sufrimiento humano y los problemas sociales\" . \"Las crisis socioecon\u00f3micas produ- cen un aumento en el consumo de psicof\u00e1rmacos. Esto sucede en otros pa\u00edses tambi\u00e9n. Vi trabajos realiza-dos en Espa\u00f1a y en Inglaterra. Qui-z\u00e1s el factor m\u00e1s complicado para la gente, cuando hay una crisis econ\u00f3 - mica, no es tanto el descenso de los ingresos, como la p\u00e9rdida del traba-jo. La incertidumbre es uno de los principales factores de la ansiedad\" .>>> Informac I\u00f3n sobre med Icamentos -\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el impacto sanitario que podr\u00eda tener este consumo ex - cesivo de psicof\u00e1rmacos de man-tenerse esta tendencia?-Tendr\u00e1 un impacto negativo. El psicof\u00e1rmaco con un sobreuso m\u00e1s perjudicial son los ansiol\u00edticos, las benzodiacepinas. Estos productos enmascaran la patolog\u00eda de base. Al no abordarla, lo que estamos ha-ciendo es que siga avanzando, po - niendo un paliativo, pero no tratan-do la enfermedad. Entonces quiz\u00e1s cuando se descubra la patolog\u00eda de base, se habr\u00e1 perdido mucho tiem-po de abordaje terap\u00e9utico. -\u00bfConsidera que el hecho de que m\u00e9dicos que no son psiquiatras, profesionales de otras especiali-dades o m\u00e9dicos generales, pue -dan prescribir psicof\u00e1rmacos contribuye a este aumento en el consumo?-S\u00ed. En el estudio que realic\u00e9 sobre el consumo entre 2004 y 2013, res-ponsabilizo al m\u00e9dico no psiquia-tra, sobre eso. Sobre todo en cuanto al consumo de benzodiacepinas. Y hay otras investigaciones publica-das al respecto. He visto recetas de benzodiacepi- nas escritas por traumat\u00f3logos, por cardi\u00f3logos, por endocrin\u00f3logos. Yo nunca vi una receta de un psi-quiatra que prescriba un hipoglu-cemiante. Entonces no s\u00e9 por qu\u00e9 los m\u00e9dicos de otras especialidades prescriben benzodiacepinas como si nada. Suele suceder que vean ansioso al paciente y las benzodia-cepinas como clonazepam o alpra-zolam tienen un amplio margen de seguridad, entonces prescriben. Pero el paciente puede estar en-mascarando una patolog\u00eda de base que contin\u00faa progresando y ese m\u00e9dico no lo deriva al especialista que corresponde. -\u00bfEl monitoreo y acompa\u00f1amiento de los pacientes en tratamiento cr\u00f3 - nico con psicof\u00e1rmacos podr\u00eda cons - tituir un servicio farmac\u00e9utico?-S\u00ed, por supuesto. Con atenci\u00f3n far - mac\u00e9utica baja el consumo y au-mentan los cuidados. Hay muchos pacientes que visitan a diferentes m\u00e9dicos y no les informan los me - dicamentos que est\u00e1n tomando, entonces les van cambiando los tratamientos y agregando nuevos medicamentos. -\u00bfEste estudio va a tener una con- tinuidad para saber si se prescribe m\u00e1s seg\u00fan el g\u00e9nero o el consumo seg\u00fan grupo etario?-El sesgo que tiene el estudio es que los datos provienen de las drogue - r\u00edas, entonces no se distingue esa informaci\u00f3n de consumo. Pero pue - de ser un pr\u00f3ximo estudio.MAYO 2021 | 27 Art\u00edculo original: Fridman GA. Use of psychotropic drugs during Int J. 2021;9(2): 39-43. DOI: 10.15406/ppij.2021.09.00325Seg\u00fan el de Salud Medicamentos y So- ciedad de la COF A, en 2020 hubo un aumento a nivel nacional de 6.990.573 unidades en las dispensas de medicamentos para el sistema nervioso, con respecto a 2019. Esto equivale a un 6,50%. En el siguiente cuadro se puede ver la evoluci\u00f3n de las dispensas de psicof\u00e1rmacos:Datos a nivel nacionalEn cuanto al g\u00e9nero, la mujer con- sulta m\u00e1s que el hombre, que es m\u00e1s reacio, por una cuesti\u00f3n cultu-ral, a consultar por un trastorno de ansiedad o por depresi\u00f3n. Con respecto a la edad, depende de las patolog\u00edas. En general la patolog\u00eda ansiosa es de inicio m\u00e1s temprano, incluso en ni\u00f1os. La pa-tolog\u00eda depresiva generalmente afecta a personas por encima de los 30 a\u00f1os. -\u00bfA partir de estos resultados se podr\u00eda advertir un problema de salud p\u00fablica?-S\u00ed, se deben tomar medidas sanita-rias y de 2021 \"El momento en que se genera esta informaci\u00f3n es importante porque la epidemia de obesidad contribuye significativamente a la carga global de enfermedades cardiovasculares y numerosas condiciones de salud cr\u00f3nicas que tambi\u00e9n afectan las en-fermedades card\u00edacas\" , dice Tiffany Powell-Wiley, quien lidera el grupo de redactores voluntarios de la gu\u00eda.>>> Prevenci\u00f3n La American Heart Association actualiza el abordajede la obesidad y el riesgo cardiovascular Una declaraci\u00f3n cient\u00edfica de la Asociaci\u00f3n Estadouni - dense del Coraz\u00f3n (AHA) sobre el rol de la obesidad en las enfermedades cardiovasculares proporciona la primera actualizaci\u00f3n en 15 a\u00f1os sobre su abordaje inte - gral. El trabajo, publicado en la revista cient\u00edfica Circu-lation, est\u00e1 basado en la evidencia. Los autores aclaran el potencial de las nuevas terapias con medicamentos e intervenciones como la cirug\u00eda bari\u00e1trica y las modifi - caciones del estilo de vida en la reducci\u00f3n del riesgo de enfermedades cardiovasculares. La obesidad se reconoce como una condici\u00f3n heterog\u00e9nea en la que las personas con IMC similares pueden tener distintos perfiles de riesgo me - tab\u00f3lico y de enfermedad cardiovas-cular. Por lo tanto, la susceptibilidad a las complicaciones cardiovascu-lares relacionadas con la obesidad no est\u00e1 mediada \u00fanicamente por la masa de grasa corporal general, sino que depende en gran medida de las diferencias individuales en la distribuci\u00f3n regional de la grasa cor - poral, que afectan negativamente a la estructura y funci\u00f3n card\u00edacas. Con el aumento de la prevalencia de la obesidad en poblaciones con una vida m\u00e1s larga, la AHA conside - ra necesario evaluar los mecanismos subyacentes a la disfunci\u00f3n card\u00edaca relacionada con la obesidad y mejo - rar el tratamiento de los pacientes con obesidad y ECV mediante inves-tigaciones futuras. Adem\u00e1s, sostiene la necesidad de m\u00e1s intervenciones preliminares para la prevenci\u00f3n pri-maria y un mejor tratamiento de la obesidad como enfermedad cr\u00f3nica. Un punto en el que la gu\u00eda focaliza es en el riesgo cardiovascular en re - laci\u00f3n a la circunferencia de la cintu-ra y la altura, independientemente del \u00edndice de masa corporal. \"Ese es un hallazgo muy importante. Ahora podemos pensar en la circunferencia de la cintura como una medida im-portante en nuestra pr\u00e1ctica cl\u00ednica\" , afirma la Dra. Powell-Wiley, jefa del Laboratorio de Determinantes Socia-les de la Obesidad y Riesgo Cardio - vascular en el Instituto Nacional del Coraz\u00f3n, los Pulmones y la Sangre. Entre las novedades de esta actua- lizaci\u00f3n, la declaraci\u00f3n proporciona un consejo potencialmente inno - vador sobre la fibrilaci\u00f3n auricular como consecuencia del peso, se\u00f1a-la. \"Hasta hace poco, no hab\u00edamos pensado realmente en el control del peso como parte del manejo de la fi-brilaci\u00f3n auricular\" . \"Esta declaraci\u00f3n destaca la necesidad de pensar en el control del peso adem\u00e1s de la anti-coagulaci\u00f3n como parte de las pie - zas para controlarla\" . Aunque la obesidad est\u00e1 relacionada con numerosas enfermedades del sistema cardiovascular, que incluyen accidente cerebrovascular, enferme - dad tromboemb\u00f3lica venosa e hiper - tensi\u00f3n pulmonar, esta declaraci\u00f3n se centra en el impacto de la obesidad en la fisiopatolog\u00eda, el diagn\u00f3stico, el tratamiento y los resultados cl\u00ednicos 30 | MAYO 2021encontrar en personas con sobre - peso/obesidad. Desde un punto de vista cl\u00ednico, los profesionales de la salud deben ser conscientes del he - cho de que la forma m\u00e1s prevalen-te de enfermedad del h\u00edgado graso no alcoh\u00f3lico se encuentra entre las personas con exceso de TAV. Por lo tanto, desde el punto de vista de la prevenci\u00f3n, reducir la obesidad vis-ceral promoviendo la mejora de los h\u00e1bitos de vida es clave para abordar la epidemia actual de enfermedad del h\u00edgado graso no alcoh\u00f3lico. Por otra parte, estudios han de - mostrado que el grosor del tejido adiposo epic\u00e1rdico se correlaciona significativamente con la CC, la pre - si\u00f3n arterial, los marcadores de resis-tencia a la insulina y la dislipidemia, lo que sugiere que este dep\u00f3sito de tejido adiposo podr\u00eda considerarse altamente resistente a la insulina y puede ser un indicador de riesgo cardiovascular.>>> Prevenci\u00f3n de la ECV ateroscler\u00f3tica, enfermeda-des card\u00edacas, te s\u00fabita (MS) y fibrilaci\u00f3n auricular (FA). Antes de centrarse en la relaci\u00f3n entre la obesidad y estos resultados de las ECV, se revisaron los datos re - cientes que relacionan la obesidad abdominal y la adiposidad visceral con el riesgo de ECV. La presencia de enfermedad cardio - metab\u00f3lica y ECV en aquellos con \"obesidad de peso normal\" condu-ce a una clasificaci\u00f3n err\u00f3nea y a un infradiagn\u00f3stico del riesgo en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, particularmente en-tre los pacientes que tienen exceso de grasa pero no obesidad seg\u00fan la clasificaci\u00f3n del IMC; incluso en individuos con peso normal puede desenmascarar un mayor riesgo de ECV porque la Circunferencia de Cin-tura (CC) es un indicador de la grasa corporal abdominal, que se asocia con enfermedad cardiometab\u00f3lica y ECV y es predictiva de mortalidad. La CC como medida de obesidad ab - dominal proporciona un indicador de composici\u00f3n corporal y agrega informaci\u00f3n cr\u00edtica junto con el IMC. Varias organizaciones y paneles de expertos han recomendado que las medidas de circunferencia de cin-tura se eval\u00faen junto con el IMC en evaluaciones cl\u00ednicas porque la evi-dencia creciente apoya la adiposi-dad visceral como un marcador de riesgo cardiovascular. Estudios que han examinado las re - laciones entre el tejido adiposo vis- ceral (TAV) y los resultados cardio - vasculares tambi\u00e9n han confirmado que es un claro riesgo para la salud. Estudios de im\u00e1genes han demos-trado que una asociaci\u00f3n frecuente de la obesidad visceral es una mayor acumulaci\u00f3n de grasa hep\u00e1tica. En general, el exceso de grasa hep\u00e1tica se ha asociado con las mismas alte - raciones en los factores de riesgo cardiovascular que la obesidad vis-ceral. Es probable que el exceso de grasa hep\u00e1tica desempe\u00f1e un pa-pel importante en la patogenia del estado dismetab\u00f3lico que se puede \"Entre las novedades de esta actualizaci\u00f3n, la de - claraci\u00f3n proporciona un consejo poten cialmente innovador sobre la fibrila - ci\u00f3n auricular como conse- cuencia del peso\". Tiffany P owell-WileySe han investigado numerosas in-tervenciones para reducir estos de - p\u00f3sitos de tejido adiposo. Aunque existen varios agentes farmacol\u00f3gi-cos para reducir la grasa corporal, las intervenciones en el estilo de vida pueden ser tan efectivas, si no m\u00e1s efectivas, que los medicamentos. Estudios aleatorizados en hombres y mujeres de diferentes edades han encontrado que el ejercicio, general-mente de 3 a 5 sesiones por semana durante 12 a 52 semanas, reduce el TAV en comparaci\u00f3n con un grupo de control sin ejercicio. Las intervenciones de ejercicio m\u00e1s beneficiosas parecen ser de natura-leza aer\u00f3bica. En cambio, las reduc - ciones del TAV por solo el entrena-miento de resistencia son equ\u00edvocas. De manera similar, con ejercicio de alta intensidad no han sido consis-tentemente superiores a aquellas con ejercicio de intensidad mode - rada, e incluso 3 meses de caminata resultaron en mayores reducciones del TAV en comparaci\u00f3n con control. El cumplimiento de las recomenda- ciones actuales para la actividad f\u00ed-sica de 150 min / semana puede ser suficiente. Las intervenciones dirigidas a la p\u00e9r - dida de peso mediante la restricci\u00f3n cal\u00f3rica tambi\u00e9n han demostrado su eficacia para reducir el TAV. Las intervenciones combinadas han re - portado mayores reducciones del TAV en comparaci\u00f3n con los grupos de control. Las intervenciones con ejercicios y la restricci\u00f3n cal\u00f3rica tambi\u00e9n parecen ser efectivas para reducir la grasa hep\u00e1tica, epic\u00e1rdica y peric\u00e1rdica. La adiposidad visceral promueve la inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica y vascular, que es fundamental en todos los aspectos del proceso ateroscler\u00f3ti-co. La inflamaci\u00f3n inducida por la obesidad aumenta la probabilidad de oxidaci\u00f3n de lipoprote\u00ednas de baja densidad, que a su vez promue - ve la aterog\u00e9nesis. La resistencia a la insulina se asocia con dislipide - 32 | MAYO 2021La gu\u00eda se\u00f1ala que el ensayo Look AHEAD (for Action for Health in Dia-betes) de personas con diabetes tipo 2 no logr\u00f3 mostrar una reducci\u00f3n significativa en los eventos card\u00eda-cos adversos importantes o la mor - talidad CV despu\u00e9s de casi 10 a\u00f1os de una intervenci\u00f3n intensiva para bajar de peso. Powell-Wiley agrega que el resultado parece estar m\u00e1s relacionado con la falta de p\u00e9rdida de peso con las intervenciones en el estilo de vida en comparaci\u00f3n con la cirug\u00eda bari\u00e1trica. La declaraci\u00f3n tambi\u00e9n aborda la efectividad de los tratamientos far - macol\u00f3gicos para el control del peso en el manejo del riesgo CV, y aunque la evidencia que respalda la farma-coterapia espec\u00edficamente para la p\u00e9rdida de peso ha sido mixta, los tratamientos emergentes se han mostrado prometedores, se\u00f1ala la investigadora.Aunque actualmente est\u00e1n indica-dos numerosos medicamentos para la p\u00e9rdida de peso, solo el orlistat, un inhibidor de la lipasa, tiene una eficacia y seguridad limitadas para el tratamiento de la obesidad con HF. Algunas nuevas clases de medica- mentos, originariamente desarro - llados para el tratamiento de la la diabetes se han mostrado prome - tedores para el tratamiento de la obesidad y la insuficiencia card\u00edaca. Los agonistas de p\u00e9ptidos similares al glucag\u00f3n (al menos liraglutida) y los inhibidores del cotransportador 2 de sodio-glucosa han demostrado eficacia para la p\u00e9rdida de peso y la reducci\u00f3n de la hospitalizaci\u00f3n por insuficiencia card\u00edaca y muerte car - diovascular. Actualmente se est\u00e1n realizando ensayos de estos agentes, centrados tanto en pacientes con in-suficiencia card\u00edaca con fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n reducida (HFrEF) como en aquellos con insuficiencia cardiaca con fraccion de eyeccion preservada (HFpEF) con y sin diabetes, y los resul-tados se obtendr\u00e1n en los pr\u00f3ximos 5 a\u00f1os. Recientemente, se inform\u00f3 en individuos con sobrepeso/obesidad e HFrEF que el riesgo de empeoramien-to de la insuficiencia card\u00edaca (IC) o muerte cardiovascular era menor en-tre los que recibieron dapagliflozina que entre los que recibieron placebo, independientemente de la presencia o ausencia de diabetes. \"Creo que ahora tenemos algunos hallazgos con las nuevas terapias desarrolladas para la diabetes y la insuficiencia card\u00edaca, como los inhi-bidores de SGLT2 y los agonistas de GLP-1, y c\u00f3mo tambi\u00e9n parece que mejoran el peso y probablemente mejorar\u00e1n la mortalidad por CV en pacientes con obesidad\" , concluye la Dra. Powell-Wiley.>>> Prevenci\u00f3n La declaraci\u00f3n completa (en ingl\u00e9s) puede leerse en: https:/ /www.ahajournals.org/doi/abs/10.1161/CIR.0000000000000973Fuentes: Circulation/Medscape\"La inflamaci\u00f3n inducida por la obesidad aumenta la probabilidad de oxidaci\u00f3n de lipoprote\u00ednas de baja densidad, que a su vez pro - mueve la aterog\u00e9nesis\". mia (triglic\u00e9ridos altos; colesterol de lipoprote\u00ednas de alta densidad bajo; part\u00edculas de lipoprote\u00ednas de baja densidad peque\u00f1as y densas) y s\u00edndrome metab\u00f3lico (factor de riesgo de ECV m\u00faltiple que incluye obesidad abdominal, dislipidemia aterog\u00e9nica, presi\u00f3n arterial eleva-da, resistencia a la insulina con o sin intolerancia a la glucosa y estados proinflamatorios y protromb\u00f3ticos), que est\u00e1n relacionados con la ate - rosclerosis. Varios estudios epidemiol\u00f3gicos prospectivos demuestran que la obesidad se asocia con un mayor riesgo de enfermedad arterial coro - naria incidente (EAC). Un metaan\u00e1-lisis de> 300.000 adultos con 18.000 episodios de EAC demostr\u00f3 que el IMC en los rangos de sobrepeso y obesidad se asoci\u00f3 con un riesgo elevado de EAC. De importancia cl\u00ed-nica, en cada nivel de IMC, las medi-das m\u00e1s altas de adiposidad central, se asociaron con un mayor riesgo de EAC y mortalidad cardiovascular, incluso entre aquellos con peso nor - mal seg\u00fan la evaluaci\u00f3n del IMC y la duraci\u00f3n de la obesidad, medida por la exposici\u00f3n total acumulada al ex - ceso de adiposidad general y abdo - minal y expresada como exceso de IMC/a\u00f1os y Circunferencia de Cintu-ra/a\u00f1os, han demostrado ser predic - tores m\u00e1s fuertes de eventos de EAC m\u00e1s all\u00e1 del IMC o CC por s\u00ed solos. Evidencia sobre intervenciones La declaraci\u00f3n tambi\u00e9n profundiza en la evidencia que rodea a las diver - sas intervenciones para controlar el peso. La Dra. Powell-Wiley sostiene que \"existe evidencia clara de que la ci-rug\u00eda bari\u00e1trica reduce la mortalidad cardiovascular y la mortalidad por todas las causas de los pacientes, pero tambi\u00e9n hemos visto datos so - bre las intervenciones en el estilo de vida, con el ensayo Look AHEAD, que mostr\u00f3 que, si bien hubo mejoras en los factores de riesgo CV [cardiovas-culares], no vimos la reducci\u00f3n en la mortalidad que esper\u00e1bamos\" . DICIEMBRE 2019 | 33 34 | DICIEMBRE 2019 "}