{"title": "Buscar en UNICEF", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-09-17", "cleaned_text": "[ 11 Septiembre 2023 ](https://www.unicef.org/peru/migracion/soycomotu) #SoyComoT\u00fa https://www.unicef.org/peru/migracion/soycomotu Actualmente en el Per\u00fa viven un mill\u00f3n y medio de migrantes venezolanos. M\u00e1s de un mill\u00f3n residen en Lima, la ciudad con mayor n\u00famero de personas venezolanas viviendo fuera de su pa\u00eds de origen. Alrededor del 60% de las personas refugiadas y migrantes de Venezuela en Per\u00fa no tienen un permiso de estancia regular v\u00e1lido, una situaci\u00f3n que no les..., \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando con los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes migrantes en Per\u00fa? , De acuerdo con la Encuesta Nacional de Poblaci\u00f3n Venezolana 2022 (ENPOVE), hay alrededor de 450 mil ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes nacidos en Venezuela viviendo en Per\u00fa. Son la llamada Generaci\u00f3n 1.5 que, sumada a ni\u00f1as y ni\u00f1os nacidos en territorio peruano e hijos de venezolanos, conforman el 32% de la poblaci\u00f3n migrante venezolana. M\u00e1s datos que..., El reto , De acuerdo a ENPOVE 2022 el 30% de los venezolanos mayores de cinco a\u00f1os que han llegado al Per\u00fa alguna vez se han sentido discriminados. Consideran que su nacionalidad (95%) raza y forma de hablar (12.3%) y condici\u00f3n migratoria (5.4%) son los principales motivos de discriminaci\u00f3n. Los espacios donde se han sentido m\u00e1s discriminados son: La..., Integraci\u00f3n con mucho gusto, Ahora que tenemos nuevos vecinos -familias venezolanas en su mayor\u00eda- y han tra\u00eddo con ellos deliciosos platillos que estamos aprendiendo a conocer, a saborear y a combinar, es momento de darles la bienvenida a trav\u00e9s de este recetario de la integraci\u00f3n. Harinas panes y arepas, UNICEF en acci\u00f3n , La respuesta de UNICEF, ante la emergencia por crisis migratoria, combina la asistencia humanitaria con el desarrollo humano, siempre ateniendo de igual manera a la comunidad de acogida, es decir, tambi\u00e9n a los ni\u00f1os peruanos, a trav\u00e9s de los siguientes ejes: SALUD En coordinaci\u00f3n con la DIRESA de Lima Norte y de Tumbes trabaja en la prevenci\u00f3n y..., #SoyComoT\u00fa , Una campa\u00f1a que apunta a promover la integraci\u00f3n entre todas las personas que viven en el pa\u00eds y contribuir a erradicar sentimientos y comportamientos xen\u00f3fobos que vulneran los derechos de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes migrantes y sus familias para lograr una convivencia sana y pac\u00edfica, reduciendo el estigma, los estereotipos y la..., M\u00e1s informaci\u00f3n "}