{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.razon.com.mx/uploads/files/2021/12/08/08Diciembre2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "negativa Calificadora confirma la nota soberana de 'BBB' en moneda extranjera y 'BBB+' en moneda local; ve desaf\u00edos asociados al manejo fiscal de las em - presas productivas del Estado y por incertidumbre de la iniciativa privada que mantendr\u00edan un d\u00e9bil crecimiento. p\u00e1g. 15 TOTAL RECIBIDO EN DICIEMBRE SER\u00c1 DE 200 MILLONES M\u00e9xico cierra a\u00f1o con 76% de dosis que compr\u00f3; Covax y Sputnik, atoradas Por Y azm\u00edn Veloz CERRADOS, contratos con CanSino, y Sinovac; este mes Pfizer y AstraZeneca concluyen con entrega de 15.6 millones; disponibles ayer, 49.8 millones de vacunas PARA 2022 quedan pendientes 60.5 millones; del biol\u00f3gico ruso son 4 millones; tras inoculaci\u00f3n a adultos mayores de 60 a\u00f1os habr\u00e1 amplio remanente p\u00e1g. 3www .razon.com.mx MI\u00c9RCOLES 8 de diciembre de 2021 \u00bb Nueva \u00e9poca \u00bb A\u00f1o 13 N\u00famero 3892 PRECIO \u00bb $10.00Indefensi\u00f3n de ni\u00f1os ante el crimen: crecen homicidios 3.2% Pasan de 1,973 a 2,037 de enero a octubre comparado con el mismo periodo de 2020; desapariciones aumentan 16.5% al 7 de diciembre, seg\u00fan informe de Redim; en riesgo 150 mil de ser reclutados. p\u00e1g. 9 Anuncian Garc\u00eda Harfuch y Mart\u00ednez-Celis, 123 sitios de revisi\u00f3n en colindancias de m\u00e1s riesgo; operativo termina el 16 de enero. p\u00e1g. 7 Alcaldes de AO, BJ y Coyoac\u00e1n arman vigi - lancia en bancos, comercios, calles... p\u00e1g. 15\"HAY QUE EVITAR el uso de refuerzos en forma gene - ralizada cuando no se ha completado la vacunaci\u00f3n en toda la poblaci\u00f3n\" Hugo L\u00f3pez-Gatell Subsecretario de Salud Rafael Rojas Boric y la izquierda prometida p\u00e1g. 4Javier Sol\u00f3rzano El cuestionario que no sirve de nada p\u00e1g. 2 Valeria L\u00f3pez El altar de la hipocres\u00eda p\u00e1g. 21 OMS afirma que la variante \u00d3micron es menos riesgosa que la Delta p\u00e1g. 21HOY ESCRIBENVan CDMX y Edomex contra robo a pasajeros con helic\u00f3pteros, GN, puntos de inspecci\u00f3n... EL PRESIDENTE, ayer, al recibir su tercera dosis de AstraZeneca.(DE DER. A IZQ.) Giovani Guti\u00e9rrez, Santiago Taboada y L\u00eda Lim\u00f3n, ayer.EU frontaliza ante presiones de Rusia y China Biden advierte a Putin fuertes sanciones de su parte y de la UE si hay escalada militar contra Ucrania; el ruso se deslinda de acusaciones; por otra parte, el vocero de Exteriores chino afirma que la Uni\u00f3n Americana \"pagar\u00e1 caro\" el boicot a los Juegos Ol\u00edmpicos de Invierno 2022. p\u00e1g. 20 Fotos Reuters Foto Eduardo Cabrera La Raz\u00f3nFoto EspecialDesaparici\u00f3n de menores 2020 20214,328 1,347 Cifras al 7 diciembre 1 final.indd 21 final.indd 2 08/12/21 0:5408/12/21 0:54 Javier Sol\u00f3rzano Zinserrazon.com.mx02 La Raz\u00f3n M I \u00c9 R C O L E S 0 8.1 2 . 2 0 2 1 LA DOS solorzano52mx@yahoo.com.mxsugerencias@razon.com .mxComentarios 69 Award of Excellence Universidad de Navarra en Pamplona2014 Society for News Design 2010, 2011, 2012, 2013, 2014, 2015, 2016, 2017 , 2018, 2019, 2020 y 2021 2 Menciones Especiales28 premios 9 primeros lugares y 19 menciones plata10PREMIOS BRONCE Mejor diario nacional FinalistaPREMIOS5250-0109 Suscripciones QUEBRADEROROZONES Twitter: @JavierSolorzanoEl cuestionario es un enigma. Se responde v\u00eda celular o en papel. Cuando se llega a la entrada de las salas para abordar se lo piden s\u00f3lo para saber si se llen\u00f3 y si lo trae. No hay una lectu - ra del mismo, m\u00e1s bien todo termina por ser un tr\u00e1mite in\u00fatil. El cuestionario es respondido depositando toda la con - fianza en quien lo llena, pero, como fuere, nadie lo lee y queda la impresi\u00f3n de que se puede llenar o no y no pasa ab - solutamente nada. Cuando se regresa a la capital no hay cuestionario ni la m\u00e1s m\u00ednima atenci\u00f3n al tema de la pandemia, de no ser la exigencia en los vuelos de no quitarse el cubrebocas; en expe - riencia personal no hemos tenido un solo incidente. Se cum - ple de manera escrupulosa la exigencia bajo una dualidad que va del cumplimiento como requisito, hasta la toma de conciencia de la importancia que tiene el cubrebocas. Le cuento todo esto porque el afamado e intocable vocero ayer asegur\u00f3 que el cuestionario no sirve de nada y que la SCT lo instrument\u00f3 de manera particular sin consultar a las autori - dades de salud. Dicho de otra manera, lo hicieron por sus pis - tolas y no consultaron con nadie. El afamado vocero tambi\u00e9n asegur\u00f3 que en menos de un mes lo van a quitar porque, reiter\u00f3, no sirve de nada. Muchas preguntas surgen de todo esto. No entendemos bien a bien por qu\u00e9 hay que esperar un mes si no sirve de nada, bajo esta pers - pectiva no pareciera tener sentido alguno tener que esperar un mes cuando se puede hacer ma\u00f1ana mismo. Tan sencillo como reorganizarse sin dejar de pensar en qu\u00e9 tipo de medidas habr\u00eda que mantener y crear. El gobierno ha sido particularmente laxo en lo que corresponde a la entra - da y salida de personas al pa\u00eds, ya sea que sean extranjeros o mexicanos. Lo que llama la atenci\u00f3n es c\u00f3mo es posible que al interior del gobierno se tomen decisiones sin que la cabeza del sector no est\u00e9 enterado y si lo estuviera no hiciera nada. Todo parecie - ra indicar que el tema pudo exponerse a trav\u00e9s de una pregun - ta que bien pudo haber sido sembrada, lo que al final es como hacerle un gui\u00f1o al vocero, quien no anda en sus mejores d\u00edas. El lance se vuelve dedicado porque de nuevo queda en evi - dencia la falta de coordinaci\u00f3n entre algunas \u00e1reas de gobierno, y m\u00e1s ante un asunto que ha cambiado nuestras vidas. El hecho, al mismo tiempo, provoca una gran incertidum - bre en funci\u00f3n del desarrollo de c\u00f3mo se est\u00e1 llevando a cabo la estrategia. No sirve de nada el cuestionario, pero resulta que no dejan pasar a quien no lo haya llenado. Quien acaba quedando en evidencia es el propio gobierno que no pareciera ser capaz de tener una estrategia cohesionada en la cual participen todas sus \u00e1reas; al final pareciera que lo que hizo el afamado vocero fue darle un zape a la desfigurada SCT. A las declaraciones, a menudo confusas del sector salud, se est\u00e1 sumando una cr\u00edtica dentro del gobierno al gobierno? (de - finir) de lo que se viene haciendo hace m\u00e1s de un a\u00f1o. Ante la inminencia de la cuarta ola y lo que puede producir la variante \u00d3micron, la cual los especialistas la consideran de f\u00e1cil contagio, pero de menor riesgo que la Delta, declaraciones como la de ayer generan dudas y tambi\u00e9n termina por ser factor de confusi\u00f3n que cuestionan la credibilidad de las autoridades. Para reflexionar. Por qu\u00e9 pas\u00f3 tanto tiempo para que nos dijeran que el cuestionario no serv\u00eda de nada y, por qu\u00e9 no quitarlo ma\u00f1ana mismo. RESQUICIOS De Controversias Constitucionales. El INE se\u00f1al\u00f3 que al no entregar recursos la C\u00e1mara de Diputados interfiere en obli - gaciones constitucionales del instituto. Olga S\u00e1nchez Cor - dero, ministra en retiro y presidenta de la Mesa Directiva del Senado, asegur\u00f3 que es improcedente para el Senado la presentaci\u00f3n de una Controversia Constitucional contra el acuerdo del Presidente.Si en tiempos de pandemia ha salido de la Ciudad de M\u00e9xico v\u00eda a\u00e9rea, sa - br\u00e1 que es obligatorio responder un cues - tionario sobre su salud y sobre si hubiera estado en contacto con alguna persona con Covid.El cuestionario que no sirve de nada NO SIRVE de nada el cuestionario, pero resulta que no dejan pasar a quien no lo haya llenado. Quien acaba quedando en evidencia es el pro - pio gobierno que no pareciera ser capaz de tener una estrate - gia cohesionada Senado va por aseguradoras Relevante, nos comentan, la aprobaci\u00f3n que ayer se dio en el Senado de una reforma con la que se busca eliminar pr\u00e1cticas discriminatoria s en los servicios que prestan las aseguradoras, a las que ahora se les obliga a dise\u00f1ar productos adecuados para las per - sonas con discapacidad. La iniciativa de cambios a la Ley de Instituciones de Seguros y Fianzas y a la Ley sobre el Contrato de Seguro fue presentada por el senador Ricardo Monreal y tuvo el aval de 90 legisladores. Se trata de una decisi\u00f3n de justicia , pues esa industria hoy en d\u00eda se mueve en amplios m\u00e1rgenes de discriminaci\u00f3n. Y es que la oferta de sus productos se basa en la diferenciaci\u00f3n de las personas seg\u00fan una serie de perfiles de riesgo. Ahora, a las aseguradoras se busca prohibirles el negarse a recibir una solicitud de seguro por razones de origen \u00e9tnico, nacional, religi\u00f3n, preferencias sexuales o discapacidad de la persona solicitante. Buena noticia. Acelerado en Hidalgo Con la novedad de que en el proceso para renovar la gubernatura de Hidalgo est\u00e1n aflorando ansiedades. Al grado de que son cada vez m\u00e1s voces las que advierten la necesidad de que alguien le marque las salidas en falso a algunos aspirantes que, sin sonar a\u00fan el pistoletazo de arranque, est\u00e1n queriendo ya ganar unos metros de pis - ta. Es el caso, nos se\u00f1alan , del presidente municipal priista de Mineral de la Reforma, Israel F\u00e9lix Soto. Y es que en la plataforma change.org hay ya una queja que suma firmas y refiere: \"Queremos que Israel F \u00e9lix Soto, alcalde de Mineral de la Reforma , deje de usar nuestros n\u00fameros telef\u00f3nicos para realizarnos llamadas con tintes clara - mente electorales\". A eso se agrega la queja de panistas que acusaron haber detectado su propaganda y al reclamo ya m\u00e1s subido de tono de que quiere tapizar municipios relevantes del estado. .. Uf. Unidos contra inseguridad, CDMX y Edomex Y hablando de operativos conjuntos, ayer se inform\u00f3 que los gobiernos de la Ciudad de M\u00e9xico, a cargo de Claudia Sheinbaum, y del Estado de M\u00e9xico, que encabeza Alfredo Del Mazo, est\u00e1n en la frecuencia de actuar de manera c oordinada para cerrar brechas de posible impunidad a los delincuentes que aprovechan estas fechas para robar. Por eso, los secretarios de Seguridad de las dos entidades, el capitalino Omar Garc\u00eda Har - fuch y el mexiquense Rodrigo Mart\u00ednez-Celis , anunciaron ayer la implementaci\u00f3n de 123 puntos de revisi\u00f3n en cinco corredores en los que se ha registrado incidencia delictiva en materia de robo a transporte. Una respuesta relevante, nos comentan, al incremento de este tipo de il\u00edcitos que lastiman mucho a los ciudadanos que trabajan duro. PAN, en vilo en Aguascalientes Despu\u00e9s de muchos jaloneos internos, parec\u00eda que hab\u00eda humo blanco en el PAN. Y es que el dirigente nacional del albiazul, Marko Cort\u00e9s , pidi\u00f3 a la secretaria general Ceci - lia Patr\u00f3n, abrir, en presencia de los dos precandidatos m\u00e1s adelantados, las encuestas selladas para definir qui\u00e9n encabezar\u00e1 al PAN en la b\u00fasqueda de la gubernatura de Aguascalientes. As\u00ed ocurri\u00f3 y el promedio de las tres encuestas le dio el claro triunfo a la diputada federal Teresa Jim\u00e9nez y dej\u00f3 en segundo lugar al senador Antonio Mar - t\u00edn del Campo, ambos, expresidentes municipales de Aguascalientes capital. El evento privado lo testificaron Santiago Creel, Armando Tejeda y Julen Rementer\u00eda. El caso es que no hubo acuerdo entre los aspirantes y ahora se proceder\u00e1 a una \"consulta indi - cativa\", lo que sea que eso signifique, entre la militancia. La suma Coyoac\u00e1n-BJ-\u00c1O Los que no tardaron en hacer equipo para enfrentar uno de los problemas que m\u00e1s aquejan a los ciudadanos, que es el de la inseguridad, y m\u00e1s en esta temporada de - cembrina, fueron los alcaldes de oposici\u00f3n Giovani Guti\u00e9rrez, de Coyoac\u00e1n ; Santia - go Taboada, de Benito Ju\u00e1rez ; y L\u00eda Lim\u00f3n, de \u00c1lvaro Obreg\u00f3n. Los tres, por cierto, integrantes de la denominada Uni\u00f3n de Alcaldes de la CDMX. El operativo que ayer arranc \u00f3 beneficiar\u00e1 a 1.8 millones de ciudadanos , pues el prop\u00f3sito es hacer frente a delitos que se acent\u00faan en estas fechas, como los robos a transe\u00fante, en sucursal ban - caria o a cas a-habitaci\u00f3n. Si los resultados al final son buenos, nos anticipan, este tipo de iniciativas se multiplicar\u00e1n y sus promotores quedar\u00e1n bien posicionados. La Marina, en primera fila Ya no es novedad , pero nunca deja de ser encomiable la actividad de apoyo que realiza la Secretar\u00eda de Marina en la atenci\u00f3n de personas afectadas por fen\u00f3menos naturales. Y es que la v\u00edspera, la instituci\u00f3n naval, a cargo de Rafael Ojeda, entreg\u00f3 diversos insu - mos a familias que resultaron afectadas por el sismo del 7 de septiembre en Acapulco, Guerrero. Adem\u00e1s, entreg\u00f3 v\u00edveres en los municipios de Zihuatanejo, Coahuayutla, Petacalco, Benito Ju\u00e1rez y la Uni\u00f3n, a mil 755 familias damnificadas por las lluvias severas, vientos fuertes e inundaci\u00f3n fluvial y pluvial de los d\u00edas 24 y 25 de octubre de 2021. Las acciones responden a la activaci\u00f3n del Plan Marina, a trav\u00e9s de la Uni - dad Naval de Protecci\u00f3n Civil, la cual fue creada para actuar de manera oportuna ante emergencias y desastres naturales. 02LR.indd 202LR.indd 2 08/12/21 1:1508/12/21 1:15INVERSI\u00d3N EXTRANJERA DIRECTA AL ALZA CON 5.7%. Entre enero y septiembre de este a\u00f1o, M\u00e9xico registr\u00f3 24 mil 831.7 millones de d\u00f3lares por concepto de IED, cifra que es mayor a la del mismo periodo del a\u00f1o pasado, que registr\u00f3 23 mil 482.3 millones de d\u00f3lares. El reporte que fue presentado ante el Senado ayer, se\u00f1ala que los 24 mil 831.7 millones de d\u00f3lares fueron notificados por tres mil 259 sociedades con participaci\u00f3n de capital extranjero, tres mil 721 contratos de fideicomiso y 23 personas morales extranjeras. La inversi\u00f3n fue principalmente de Estados Unidos, Espa\u00f1a, Jap\u00f3n, Alemania, y Canad\u00e1.mexico@razon.com.mx Tel.5260-6001 La Raz\u00f3n MI\u00c9RCOLES 08.12.2021AGENDA NACIONAL03 Lozoya pide otra pr\u00f3rroga de 60 d\u00edas Los abogados defensores del exdirector de Petr\u00f3 - leos Mexicanos solicitaron un s\u00e9ptimo aplazamiento para reunir pruebas a su favor por las investigaciones sobre Odebrecht y Agronitrogenados. En tanto, los jueces que llevan los casos citaron a Emilio Lozoya Austin para una audiencia doble este mi\u00e9rcoles. Covax y Sinovac, atoradas M\u00e9xico busca cerrar el a\u00f1o con 76% de vacunas que ya compr\u00f3 Por Yazm\u00edn Veloz yazmin.veloz@razon.com.mx M\u00e9xico busca cerrar el a\u00f1o con 200 millones de vacunas contra Covid-19 contrata - das, lo que representa 76 por ciento del total pactado con las farma - c\u00e9uticas AstraZeneca, CanSino, Sputnik- V, S i n o v a c y e l m e c a n i s m o d e l a O r g a n i - zaci\u00f3n Mundial de la Salud, Covax. \"Vamos a llegar hasta 200 millones en diciembre, significa que vamos a tener o ya tenemos las dosis que se necesitan para que se haga el refuerzo que orden\u00f3 el presidente de la Rep\u00fablica\", inform\u00f3 el titular de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores (SRE), Marcelo Ebrard Ca - saubon, en conferencia matutina desde Jalisco. De acuerdo a los datos oficiales, para 2022 quedan pendientes 60.5 millones de dosis, ya que de la vacuna rusa son cuatro millones y tras la inoculaci\u00f3n a adultos mayores de 60 a\u00f1os habr\u00e1 un remanente. El titular de la canciller\u00eda inform\u00f3 que este mes nuestro pa\u00eds recibir\u00e1 un total de 15.6 millones de vacunas contra coro - navirus, con lo cual se alcanzar\u00e1 la cifra esperada, que se sumar\u00e1 a un stock de 49 millones 806 mil 774 dosis disponibles, de acuerdo con datos de la Secretar\u00eda de Salud (Ssa), Sobre la acumulaci\u00f3n del biol\u00f3gico, cabe destacar que el pasado 20 de julio, el subsecretario de salud, Hugo L\u00f3pez- Gatell, explic\u00f3 que si aparecen vacunas en resguardo. \"Se debe a que en zonas rurales hay dif\u00edcil acceso a internet, por lo que el re - gistro nominal de las dosis aplicadas no se realiza en tiempo real\", indic\u00f3. Adem\u00e1s dijo que la Secretar\u00eda de Sa - lud tiene bien identificadas en d\u00f3nde PARA 2022 quedan pendientes 60.5 millo - nes de dosis; este mes Pfizer y Astra Zeneca concluyen con entrega de 15.6 millones; ha - br\u00e1 amplio remanente para inocular a adultos est\u00e1n esas dosis disponibles y en qu\u00e9 momento se est\u00e1n aplicando. Hasta este martes, faltan por entregar - se 76 millones 003 mil 865 de las vacu - nas por contrato. Con base en el corte del 7 de di - ciembre, han arribado a nuestro pa\u00eds un total de 184 millones 501 mil 375 dosis de las 260 millones 505 mil 240 contratadas por el gobierno federal, lo que representa 70 por ciento, de acuer - do con cifras de la Pol\u00edtica Nacional de Vacunaci\u00f3n. En total, M\u00e9xico concluir\u00e1 cuatro de los seis contratos pactados con respecto a las vacunas contra Covid-19 en 2021, por lo que el siguiente a\u00f1o quedan pen - dientes las entregas de Sputnik-V y del mecanismo Covax, con el que se tienen pactadas 51.5 millones de dosis, aunque la Secretar\u00eda de Relaciones Exterioes no ha dado detalles sobre cu\u00e1les y cu\u00e1ntas dosis han sido y ser\u00e1n entregadas por este organismo. Ebrard Casaubon resalt\u00f3 que AstraZe - neca y Pfizer lideran las dosis contrata - das por el pa\u00eds, con 77.4 millones y 50.4 millones de dosis en total, respectiva - mente. Es decir que la poblaci\u00f3n mexicana estar\u00e1 protegida contra Covid-19 en su mayor\u00eda por estos dos biol\u00f3gicos que han demostrado tener una efec - tividad arriba de 80 por ciento ante la posibilidad de ser hospitalizado y desarrollar complicaciones graves por el virus. Sobre la probabilidad de ser contagia - do con la variante Delta, que de acuerdo con la Ssa, es la que predomina en el pa\u00eds, el biol\u00f3gico de Pfizer tiene una efec - tividad de 88 por ciento en la protecci\u00f3n contra la enfermedad sintom\u00e1tica. En el caso de AstraZeneca es de 87 por ciento, seg\u00fan estudios publicados por la Universidad de Yale. La Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores report\u00f3 tambi\u00e9n que este mes se entre - gar\u00e1n el total de vacunas contratadas con ambas farmac\u00e9uticas. Hasta el mo - mento han arribado 81 millones 426 mil 700 vacunas de AstraZeneca. Cabe destacar que aqu\u00ed se incluyen los dos millones pactados con el Institu - to Serum de la India y los cinco millones de dosis que fueron donadas reciente - mente por el gobierno de Estados Uni - dos, el pasado 19 de octubre y el dos de diciembre. En el caso de Pfizer, han llegado al pa\u00eds, 43 millones 514 mil 835 dosis y este mes llegar\u00e1n a territorio nacional 7.9 millones de vacunas para concluir el contrato. \"En materia de vacunaci\u00f3n, los con - tratos que se hicieron por diversas gestiones internacionales est\u00e1n por concluir, ya terminamos Sinovac desde julio, CanSino ya terminamos en no - viembre, en diciembre termina AstraZe - neca y en diciembre termina Pfizer, que son los n\u00fameros que se hab\u00edan previsto para que en invierno no nos faltaran va - cunas\", afirm\u00f3 Ebrard Casaubon. Respecto a las dem\u00e1s farmac\u00e9uticas, Sinovac ya entreg\u00f3 100 por ciento de los 20 millones de biol\u00f3gicos pactados. Por su parte Sputnik-V ha entregado 20 millones de dosis de las 24 millones pactadas, es decir 83 por ciento y Cansi - no 14 millones 124 mil 840 vacunas. Cabe recordar que adem\u00e1s del embar - que que lleg\u00f3 la semana pasada de Astra - Zeneca de vacunas donadas por Estados Unidos, este pa\u00eds ha donado a M\u00e9xico 3.5 millones de biol\u00f3gicos de Moderna y 1.3 millones de Janssen. Estas vacunas no pertenecen a los contratos y ya fueron aplicadas a la poblaci\u00f3n mexicana. La plataforma Covax est\u00e1 codi - rigida por la Alianza Gavi para las Vacunas(Gavi), la Coalici\u00f3n para la Pro - moci\u00f3n de Innovaciones en pro de la Preparaci\u00f3n ante Epidemias (CEPI) y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).81 Millones 426 mil 835 vacunas ha entre - gado AstraZenecaEl pasado jueves, el Gobierno de M\u00e9xico recibi\u00f3 un embarque de m\u00e1s de dos millones de la vacuna AstraZeneca que fue donado por Estados Unidos. NUEVA AMENAZA COVID-19 Fuente SsaDosis contratadas AstraZeneca es la farmaceutica con la que m\u00e1s vacunas pactadas se tuvo con el Gobierno federal. 14 millones 124 mil 840 vacunas Cantidad de unidades en el pa\u00eds0 20,000,000 40,000,000 60,000,000 80,000,000 100,000,00081 millones 426 mil 700 vacunas 43 millones 514 mil 835 dosis 20 millones de biol\u00f3gicos 20 millones de dosis AstraZeneca Pfizer Sinovac Sputnik-V CanSino VI\u00d1ETAS LATINOAMERICANAS Por Rafael Roj as Boric y la izquierda prometida rafael.rojas@razon.com.mx La consistencia ideol\u00f3gica de esa corriente po - dr\u00eda ilustrarse con el respaldo masivo que ha dado el campo intelectual chileno al proyecto de Boric. Escri - tores y artistas de muy diversos perfiles como Ra\u00fal Zurita, Isabel Parra, Malucha Pinto, Denisse Malebr\u00e1n, Alejandra Costamagna, Francisco Ortega, Alejandro Zambra o Patricio Fern\u00e1ndez son algunos de los m\u00e1s de mil intelectuales que han dado su apoyo a Boric. Hace apenas cuatro a\u00f1os, muchas de esas personali - dades respaldaron la candidatura de Beatriz S\u00e1nchez, pero ahora la transversalidad de la plataforma de izquierda, parece m\u00e1s abarcadora y, por tanto, m\u00e1s atractiva. Conforme la coalici\u00f3n de Boric se dilata, incorpo - rando a dem\u00f3cratas cristianos, comunistas, liberales, radicales y verdes, emergen las consabidas y pertina - ces fricciones dentro de la izquierda. El extremismo de la propuesta de Kast facilita la alianza, al personificar una amenaza com\u00fan. No faltan, sin embargo, los ries - gos de divisi\u00f3n, muchas veces alentados por enclaves geopol\u00edticos tradicionales de la izquierda regional. Fuera del socialismo democr\u00e1tico, en el que se inscribe Boric, cualquier otra corriente habr\u00eda sido incapaz de concitar un apoyo tan diverso. Y eso su - cede a pesar de que la propia noci\u00f3n de \"socialismo democr\u00e1tico\" resulta inc\u00f3moda a los citados enclaves geopol\u00edticos, que provienen, fundamentalmente, de las redes autoritarias de una izquierda que, treinta a\u00f1os despu\u00e9s de la desaparici\u00f3n de la URSS, no re - nuncia a los reg\u00edmenes de partido \u00fanico e ideolog\u00eda de Estado. Como comentaba recientemente Juan Jes\u00fas Az - n\u00e1rez, en El Pa\u00eds , esas facciones autoritarias tambi\u00e9n tienen presencia en Chile y no \u00fanicamente dentro de la militancia comunista. Aunque no sea mayoritaria, al interior de la gran alianza de Boric, o justo por no serlo, esas corrientes oscilan entre la negaci\u00f3n tajante de cualquier tentaci\u00f3n autoritaria y la instrumentali - zaci\u00f3n del proyecto de Apruebo Dignidad, con fines geopol\u00edticos m\u00e1s retardatarios. La candidatura de Boric parece haber captado el riesgo y mantiene una clara distancia cr\u00edtica con el bo - livarianismo ortodoxo. Al tiempo en que cuestiona la falta de democracia en Venezuela, Nicaragua y Cuba, Boric propone una pol\u00edtica exterior moderada y respe - tuosa con los conflictos lim\u00edtrofes con Argentina y con la salida al mar de Bolivia. Lo cual describe muy bien qu\u00e9 tipo de interlocuci\u00f3n privilegia, ante la promesa de una izquierda democr\u00e1tica en Am\u00e9rica Latina.Desde hace una d\u00e9cada, en Chile tiene lugar una de las renova - ciones m\u00e1s prometedoras de la izquierda democr\u00e1tica latinoamericana. L\u00edderes como Beatriz S\u00e1nchez, Giorgio Jackson y Gabriel Boric, quien ahora en - cabeza la amplia coalici\u00f3n Apruebo Dig - nidad, que se enfrenta a la candidatura derechista de Jos\u00e9 Antonio Kast, han dado forma a una nueva orientaci\u00f3n socialista, que resume las demandas ju - veniles, feministas, ecologistas e indige - nistas del siglo XXI.ADULTOS MAYORES de Tapachula, Chiapas, son inoculados, ayer. Presidente recibe 3a dosis de AstraZeneca Por Roberto Cortez mexico@razon.com.mx EL PRESIDENTE Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, algunos integrantes de su gabi - nete y algunas personas que asistieron a la conferencia matutina, fueron vacu - nados con la dosis de refuerzo contra la Covid-19 de AstraZeneca. Personal de Salud aplic\u00f3 el ant\u00edgeno de refuerzo al mandatario como parte de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de refuerzo a adultos mayores, que inici\u00f3 este martes en seis estados del pa\u00eds. Rosa Icela Rodr\u00edguez, secre - taria de Seguridad y Protecci\u00f3n Ciudadana; Luis Rodr\u00edguez Bu - cio, comandante de la Guardia Nacional; Luis Cresencio San - doval, secretario de Defensa; Jorge Alcocer, secretario de Sa -lud, y Rafael Ojeda Dur\u00e1n, secretario de Marina, tambi\u00e9n fueron inoculados con la dosis de refuerzo. La se\u00f1ora Mar\u00eda Guadalupe D\u00edaz, adul - ta mayor jalisciense, entidad donde se desarroll\u00f3 la conferencia matutina, fue la primera en recibir la dosis de refuerzo. El Presidente L\u00f3pez Obrador trat\u00f3 de establecer comunicaci\u00f3n con las enti - dades donde comenz\u00f3 la campa\u00f1a; sin embargo, problemas t\u00e9cnicos dificulta - ron el enlace, al grado de que la Jefa de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xi - co, Claudia Sheinbaum, report\u00f3 por la v\u00eda telf\u00f3nica. La mandataria agradeci\u00f3 a L\u00f3pez Obrador por la vacuna de refuerzo e inform\u00f3 que en - fermeras del IMSS aplican la vacuna a las personas de la al - cald\u00eda de Tlalpan, donde inici\u00f3.Ssa dar\u00e1 prioridad a adultos mayores con comorbilidades Arranca vacunaci\u00f3n de refuerzo contra Covid Por Yazm\u00edn Veloz y Otilia Carvajal El subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, Hugo L\u00f3pez-Gatell, inform\u00f3 que este martes inici\u00f3 la aplicaci\u00f3n de refuerzos contra Covid-19 para los adul - tos mayores de 60 a\u00f1os, a los que se les administrar\u00e1 s\u00f3lo una dosis de la vacuna AstraZeneca en general. En conferencia matutina desde el es - tado de Jalisco, el funcionario explic\u00f3 que de acuerdo con recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y el equipo t\u00e9cnico de expertos en M\u00e9xico, le dar\u00e1n prioridad a los mayores que padezcan alguna comorbilidad o enfermedad del sistema inmune que los haga m\u00e1s vulnerables. \"Los refuerzos deben enfocarse a los m\u00e1s vulnerables en quienes la eficacia de la vacuna puede no ser \u00f3ptima\", afirm\u00f3. El subsecretario detall\u00f3 que sin impor - tar qu\u00e9 marca de dosis hayan recibido en el primer esquema de vacunaci\u00f3n, a los adultos mayores que acudan a recibir su refuerzo, les ser\u00e1 administrado el biol\u00f3 - gico AstraZeneca, pero hizo hincapi\u00e9 en que s\u00f3lo ser\u00e1 una dosis, no un esquema nuevo completo. \"Las personas mayores de 60 a\u00f1os se - r\u00e1n vacunadas con una dosis adicional, no es un segundo esquema nuevo, es una sola dosis y usaremos AstraZeneca en todos los casos\", reiter\u00f3. L\u00f3pez Gatell dijo que los adultos mayores que concluyeron su esquema completo de inmunizaci\u00f3n contra Covid antes de junio de 2021 son los que recibi - r\u00e1n el refuerzo y aclar\u00f3 que los mayores L\u00d3PEZ-GATELL indica que recibir\u00e1n el biol\u00f3gico aquellos que completaron el esquema despu\u00e9s de junio; campa\u00f1a inici\u00f3 en Chiapas, Ciudad de M\u00e9xico, Jalisco, Oaxaca, Sinaloa y Yucat\u00e1n de 60 a\u00f1os que completaron el esquema despu\u00e9s de esa fecha deben esperar has - ta cumplir seis meses de que recibieron las dos dosis del biol\u00f3gico. Tambi\u00e9n dijo que no se necesita re - gistro previo y pueden acudir a las sedes que se estar\u00e1n informando, \u00fanicamente con una identificaci\u00f3n oficial. Los estados en los que arranc\u00f3 la cam - pa\u00f1a fue en Chiapas, Ciudad de M\u00e9xico, Jalisco, Oaxaca, Sinaloa y Yucat\u00e1n. El funcionario reiter\u00f3 que se seguir\u00e1 vacunando a las personas que a\u00fan no reciben la primera dosis, ya que son a los que se les debe dar prioridad. Al respecto, el exsecretario de Salud, Salom\u00f3n Chertorivski, se\u00f1al\u00f3 que el plan de refuerzo de vacunaci\u00f3n contra Covid-19 excluye al personal de Salud. Adem\u00e1s, subray\u00f3 que se debe inocular a los docentes que recibieron CanSino, con otro biol\u00f3gico. \"Creo que la prioridad tendr\u00eda que ser personal m\u00e9dico y de enfermer\u00eda, sobretodo ante la posibilidad de una inminente cuarta ola de incremento de contagios\", apunt\u00f3 el diputado de Movi - miento Ciudadano. Para el mediod\u00eda de ayer, el personal de Salud de la CDMX ya hab\u00eda aplicado alrededor de dos mil vacunas a los adultos mayores de Tlalpan.El s\u00e1bado, AMLO anunci\u00f3 que este martes se comenzar\u00eda a aplicar la vacuna de refuerzo con - tra Covid a los adultos mayores, para proteger - los de enfermedades en la temporada invernal.Magisterio de Jalisco, el siguiente en la lista EL GOBERNADOR Enrique Alfaro Ra - m\u00edrez inform\u00f3 que el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador estuvo de acuer - do en que el segundo grupo prioritario en la vacunaci\u00f3n de refuerzo anticovid sean los docentes de la entidad. \"Simplemente decir que pusimos sobre la mesa la posibilidad de incluir al magisterio, a maestras y maestros en el refuerzo de la vacunaci\u00f3n por el tipo de vacuna que ellos recibieron\", se\u00f1al\u00f3. El mandatario estatal indic\u00f3 que la respuesta del Ejecutivo federal fue positiva para iniciar con los adultos mayores que est\u00e1n dentro del magiste - rio y ponerlos en un segundo momento, como prioridad, en la medida que se vaya avanzando con los de la tercera edad, que es el sector m\u00e1s importante en este momento. NUEVA AMENAZA COVID-19 Foto Cuartoscuro 04LR SE VA 08.12.2021 La Apoyan FA en traslado de medicamentos DESTACA Luis Cresen - cio Sandoval coordinaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito y Marina y Birmex; lleg\u00f3 insumo a 30 estadosbernadores de los estados, con las \u00e1reas de salud de los estados para poder apoyar con el traslado hacia las unidades m\u00e9di - cas\", dijo. El General present\u00f3 el plan de resguar - do y distribuci\u00f3n de medicamentos a los almacenes del IMSS del 5 al 14 de diciem - bre en 14 entidades del pa\u00eds, en el que Bir - mex, la empresa Levic, Semar y Sedena trasladar\u00e1n 14 millones 19 mil 229 piezas de insumos m\u00e9dicos. Por Roberto Cortez mexico@razon.com.mx LUIS CRESENCIO SANDOVAL, secreta - rio de Defensa Nacional, inform\u00f3 que en la primera fase del Plan de Apoyo de las Fuerzas Armadas y Birmex para el Insa - bi, se trasladaron 27 millones 80 mil 536 piezas de insumos m\u00e9dicos a 30 estados. \"Aqu\u00ed fue en coordinaci\u00f3n con las empresas transportadoras que es Arcar y Vantage, que participamos junto con ellas para poder hacer llegar a los estados el medicamento a las instalaciones de sa - lud de los estados\", abund\u00f3, e indic\u00f3 que del 6 al 9 de diciembre seguir\u00e1n abaste - ciendo los almacenes del Insabi con cin - co millones 249 mil 855 piezas. \"En esta parte del apoyo a Insabi, los comandantes de las zonas militares que tenemos en toda la rep\u00fablica ser\u00e1n los responsables de coordinar, con los go - Descartan indicios de 4a ola Por Yazm\u00edn Veloz mexico@razon.com.mx EL SUBSECRETARIO de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud, Hugo L\u00f3pez-Ga - tell detall\u00f3 que M\u00e9xico inici\u00f3 la semana con una reducci\u00f3n de 17 por ciento en los contagios de Covid-19, en comparaci\u00f3n con las \u00faltimas dos semanas que se hab\u00eda registrado un incremento en los casos. \"A b r i m o s e s t a s e m a n a c o n u n a r e d u c - ci\u00f3n nuevamente, es alentador porque tuvimos dos semanas con incremento pero no se configura en una tendencia generalizada hacia una posible cuarta ola, seguimos en descenso\", afirm\u00f3 du - rante la conferencia Pulso de la Salud que se llev\u00f3 a cabo en Jalisco. El funcionario dijo que la reducci\u00f3n hospitalaria en el pa\u00eds es de 90 por cien - to, lo que es un reflejo del avance en la vacunaci\u00f3n, la cual reduce el riesgo de complicaciones en el Covid. \"Esta reducci\u00f3n es el reflejo de que los casos de covid grave est\u00e1n en descenso, en comparaci\u00f3n de la cresta de la segun - da ola, este 90 por ciento es una conse - cuencia positiva de la vacunaci\u00f3n, que ya se demostr\u00f3 que reduce el riesgo de defunciones por Covid\", asegur\u00f3. L\u00f3pez-Gatell detall\u00f3 que siguen vacu - nando contra coronavirus con primeras y segundas dosis en las poblaciones rura - les m\u00e1s dispersas a lo largo del pa\u00eds. Hasta ayer se vacunaron a 78 millo - nes 537 mil 735 personas contra Co - vid-19 en el pa\u00eds, de las cuales 83 por ciento tienen el esquema completo y 17 por una sola dosis. Tambi\u00e9n asegur\u00f3 que durante las \u00fal - timas semanas de diciembre, M\u00e9xico re - cibir\u00e1 m\u00e1s embarques con vacunas de la farmac\u00e9utica Pfizer, la cual ser\u00e1 utilizada para inmunizar a los adolescentes de 15 a 17 a\u00f1os en todo el pa\u00eds.En cuanto a municipios, los m\u00e1s afectados del pa\u00eds con el virus son Nuevo Laredo y Reynosa con 11, y Ciudad Victoria con 10 casos positivos, seg\u00fan la Secretar\u00eda de Salud, ayer.**Decesos*Casos positivos con fecha de inicio de s\u00edntomas en los \u00faltimos 14 d\u00edasFuente SsaCifras en unidadesLos m\u00e1s afectados12 543As\u00ed vamos Ayer, 3,304 positivos m\u00e1s y 288 muertes por Covid-19. Defunciones 295,601 Confirmados Activos* 17 ,705 Confirmados Acumulados 3, 905,319 1 Ciudad de M\u00e9xico 987,409 52,634 2 Estado de M\u00e9xico 379,834 32,737 3 Nuevo 207,565 13,712 4 Guanajuato 197,980 5 Jalisco 163,946 17 ,492 6 Tabasco 143,860 5,834 6 NUEVA AMENAZA MI\u00c9RCOLES 08.12.2021 Twitter: @MXPulsoPolitico Por Francisco C\u00e1rdenas Cruz Sin recursos el INE para organizar revocaci\u00f3n PULSO POL\u00cdTICO fcardenas@pulsopolitico.com.mx El consejero Ciro Murayama revel\u00f3 que a\u00fan con las restricciones de recursos que se han hecho, solamente tiene uno de cada tres pesos que nece - sita para esa tarea, de lo que responsabiliz\u00f3 a la C\u00e1mara de Diputados por el recorte presupuestal, ya que no hay recursos para capacitar y lograr la instalaci\u00f3n de mesas de votaci\u00f3n, ya que \"as\u00ed de grave, as\u00ed de fuerte y de dr\u00e1stica, fue la reducci\u00f3n aprobada\". DE ESTO Y DE AQUELLO... En la alcald\u00eda de Tlalpan se inici\u00f3 ayer la aplicaci\u00f3n de la tercera dosis para adultos mayores de 60 a\u00f1os, con la vacunaci\u00f3n de AstraZeneca, que se utiliza sea cual haya sido la que le pusieron en las dos an - teriores -la Sinovac a los tlalpenses- explic\u00f3 Eduar - do Clark, director general de Gobierno Digital de la Agencia Digital de Innovaci\u00f3n P\u00fablica, al anunciar que esa labor se realizar\u00e1 hasta el domingo 12. Inform\u00f3 que hay dos sitios para ello: la Escuela Nacional Preparatoria 5, de Coapa, y Cencis Mari - na, en la explanada de esa dependencia, en la que comenz\u00f3 de acuerdo al orden alfab\u00e9tico y con la pre - sentaci\u00f3n del comprobante de haber completado el esquema de vacunaci\u00f3n, hace m\u00e1s de seis meses, antes del 12 de junio. Desde Zapopan, donde fue la ma\u00f1anera del Presi - dente, de gira por Jalisco, el subsecretario de Salud, Hugo L\u00f3pez-Gatell, anunci\u00f3 que simult\u00e1neamente, esa \u00fanica dosis adicional, se inici\u00f3 tambi\u00e9n en esa misma entidad, la CDMX, Oaxaca, Sinaloa y Yuca - t\u00e1n, sin la presentaci\u00f3n de ning\u00fan pre-registro sino \u00fanicamente una identificaci\u00f3n, y ser\u00e1 solamente para personas mayores de 60 a\u00f1os, por ser las m\u00e1s vulnerables. D\u00edas, semanas y meses transcurridos confirman el fracaso de la pol\u00edtica gubernamental de seguridad de \"abrazos y no balazos\": los primeros que reparten las autoridades y los segundos que disparan sicarios de las decenas de c\u00e1rteles del narcotr\u00e1fico, que cada vez asumen m\u00e1s el control de comunidades, muni - cipios y buena parte de entidades federativas. Destinos tur\u00edsticos como Quintana Roo, son ahora blanco de grupos armados que a bordo de motos n\u00e1uticas balacean playas, y de Mexicali se reporta el asesinato de una familia y la ejecuci\u00f3n de una joven abogada en su propio despacho, mientras que en Zacatecas hay \"desfiles de sicarios\", con todo y Guardia Nacional, destacada en ese estado.Si como aqu\u00ed apuntamos ayer, en la 4T hay preocupaci\u00f3n de que se venza el plazo y no alcancen a recabar las firmas para la consulta de revocaci\u00f3n de mandato del Presi - dente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, en abril del a\u00f1o pr\u00f3ximo, en el INE es - t\u00e1n peor, porque a\u00fan tras ajustar su presupuesto, les faltan dos mil 554 millones de pesos, que se requieren invertir en ese proceso, el cual est\u00e1 en serio riesgo de no realizarse.CENTROAMERI - CANOS varados en Puebla, duer - men a la intempe - rie, ayer. ACNUR asegura que muchas mujeres migrantes huyen de violencia dom\u00e9stica y trata de personas en sus pa\u00edses de origen.De mujeres, m\u00e1s de 40% de solicitudes de refugio Por Daniela G\u00f3mez mexico@razon.com.mx EL COMISIONADO de la Comisi\u00f3n Mexicana de Ayuda a los Refugiados (Comar), Andr\u00e9s Ram\u00edrez, asegur\u00f3 que de las 123 mil 187 solicitudes de refugio que se tienen registradas hasta noviem - bre, 40.79 por ciento corresponden a mujeres, es decir en lo que va del 2021, 73 mil 912 mujeres han solicitado refugio en M\u00e9xico. \"Es muy importante tener en consi - deraci\u00f3n que est\u00e1 aumentando no so - lamente en t\u00e9rminos absolutos, sino en t\u00e9rminos porcentuales el n\u00famero de mu - jeres que llegan a nuestro pa\u00eds en busca de protecci\u00f3n internacional con relaci\u00f3n al total. \"Solamente un dato com - parativo del a\u00f1o pasado 2020, en realidad el 37.74 por ciento de las personas eran mujeres, pero este a\u00f1o 2021 al cierre de noviembre el 40.79 por ciento del total de solicitantes son mu - jeres\", detall\u00f3.Durante la presentaci\u00f3n del Informe \"Mujeres sobrevivientes de violencia de g\u00e9nero solicitantes de asilo en M\u00e9xico\", que elabor\u00f3 el Instituto para las Mujeres en la Migraci\u00f3n, Ram\u00edrez calific\u00f3 esta ci - fra como \"escalofriante y tr\u00e1gico\", ya que detall\u00f3 que muchas que abandonaron su pa\u00eds de origen a causa de la violencia de g\u00e9nero, primero se desplazaron interna - mente y al no encontrar una protecci\u00f3n efectiva migraron a otros lugares. \"Estas mujeres no huyeron de su pa - tria a la primera, tuvieron que sufrir y eso es lo que muestra la evidencia hist\u00f3rica, despu\u00e9s de tres, cuatro y hasta m\u00e1s veces de haberse desplazado de forma interna en su territorio acabaron por sucumbir y que no les quedar\u00e1 m\u00e1s remedio que salir huyendo de su pa\u00eds y ya para el momento en el que huyen, ya perdieron parte de su familia, mucho de su patrimonio, con tortura psicol\u00f3gica, con presio - nes tremendas por parte de los perpetradores y eso evidente - mente es algo tr\u00e1gico\", explic\u00f3 el funcionario.Alertan de oleada haitiana en Tijuana para pedir asilo Arriban migrantes de Qu\u00e9date en M\u00e9xico Por Jorge Butr\u00f3n jorge.butron@razon.com.mx Huevo con salchicha, agua, torti - llas, frijoles y sopa, fue el men\u00fa que el albergue Casa Fronte - ra Digna en Piedras Negras, Coahuila regal\u00f3 a los aproximadamente cien migrantes que comenzaron a lle - gar de Estados Unidos por el reinicio del programa Qu\u00e9date en M\u00e9xico, asegur\u00f3 la vocera del lugar, Isabel Turcios. En entrevista con La Raz\u00f3n , dijo que al albergue diariamente arriban varias personas a pedir alimentos, pero asegu - r\u00f3 que ya llegaron los que proceden de EU por reinicio del programa Qu\u00e9date en M\u00e9xico, ya que ellos as\u00ed lo mencionaron. \"S\u00ed, ya est\u00e1n deportando gente de Es - tados Unidos hacia M\u00e9xico. A la casa han llegado m\u00e1s de cien personas por comi - da en la ma\u00f1ana y en la tarde, aparte de que llegan por ropa o por un ba\u00f1o. Todos los d\u00edas arriban personas, pero ya desde Estados Unidos y por ello ya los estamos atendiendo con comida porque no hay lugar para albergarlos\", explic\u00f3. Isabel Turcios asever\u00f3 que el alimento lo regalan afuera del sitio porque no pue - den albergarlos, adem\u00e1s de que lo har\u00e1n hasta que sus recursos se los permitan. \"Solo les damos un alimento al d\u00eda, pero tratamos de que sea fuerte porque puede ser el \u00fanico del d\u00eda\", detall\u00f3. Precis\u00f3 que las autoridades no les dan alg\u00fan tipo de apoyo, lo que hace m\u00e1s di - f\u00edcil la atenci\u00f3n, por ello se apoyan de las personas y de la parroquia vecina, que son los que les regalan despensas. Aparte detall\u00f3 que muchas de las personas que est\u00e1n llegando se quedan en hoteles de paso baratos, mientras les resuelven si hay sitio en alguno de los al - bergues del municipio o estado. \"Nosotros estamos muy cerca del puente de Eagle Pass proveniente de San Antonio, por ello pensamos que de ah\u00ed van a empezar a venir\", dijoLOS PRIMEROS indocumentados del programa ya son atendidos en albergues de Coahuila; les proporcionan alimen - to y acceso al sanitario; iniciaron b\u00fasqueda de renta de casasCRISIS MIGRATORIA SITUACI\u00d3N EN M\u00c9XICO En su edici\u00f3n del lunes, Roberto Ve - lasco, Jefe de la Unidad para Am\u00e9rica del Norte de la Secretar\u00eda de Relaciones Ex - teriores (SRE) dijo a este diario que fue - ron 13 mil personas las que regresaron a M\u00e9xico en la gesti\u00f3n de Donald Trump, aunque aclar\u00f3 que 70 mil se registraron, pero 57 mil decidieron regresar a sus pa\u00ed - ses y comunidades de origen. Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda, director del albergue Juventud 2000 alert\u00f3 que se viene al nor - te de M\u00e9xico la oleada de haitianos, toda vez que en la \u00faltima semana llegaron muchos a Tijuana, Baja California a pedir refugio a Estados Unidos porque se corri\u00f3 la voz que volvi\u00f3 Qu\u00e9date en M\u00e9xico. \"En la \u00faltima semana se nos vinieron muchos a los albergues y los pocos luga - res que hab\u00eda se llenaron, lo peor es que abarrotaron la iglesia de la catedral de Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe en el cen - tro, y el p\u00e1rroco estuvo hablando a todos los albergues para acomodar a las perso - nas. Hasta el momento hay diez familias que se quedan ah\u00ed porque no hay m\u00e1s lugares\", explic\u00f3. Adem\u00e1s adelant\u00f3 que los migrantes que ya llegaron de inmediato comenza - ron a buscar rentas baratas en casas por - que vislumbran quedarse varios meses.\"NOSOTROS estamos muy cerca del puente de Eagle Pass proveniente de San Antonio, por ello pensamos que de ah\u00ed van a empe - zar a venir\" Isabel Turcios Vocera de Casa Frontera Digna Tras el reinicio del programa que se implement\u00f3 con Trump, autoridades de EU acordaron que tendr\u00e1n un tiempo m\u00e1ximo de 180 d\u00edas para esperar aqu\u00ed respuesta a su petici\u00f3n de asilo. Foto Cuartoscuro 06LR La Raz\u00f3nM\u00c9XICO Consolidan la formaci\u00f3n de la polic\u00eda mexiquense Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n COMO PARTE DE LOS ESFUERZOS que hizo el gobernador del Estado de M\u00e9xico, Alfredo Del Mazo Maza, para mejorar la seguridad, este a\u00f1o se consolid\u00f3 la Uni - versidad Mexiquense de Seguridad, con la formaci\u00f3n de poco m\u00e1s de 37 mil elemen - tos al servicio de las familias. Al encabezar la ceremonia del D\u00eda del Polic\u00eda Mexiquense, el mandatario estatal destac\u00f3 que, a pesar de que la seguridad es uno de los mayores retos de la entidad, cada d\u00eda se cuenta con corporaciones m\u00e1s preparadas y listas para cumplir su misi\u00f3n. Prueba de ello es el impulso a diversos programas para capacitar a los elementos en materia de derechos humanos, aten - ci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia, en la inves - tigaci\u00f3n de agresiones y actuaci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero.Tan s\u00f3lo este a\u00f1o, al menos 19 mil ele - mentos recibieron el Certificado \u00danico Po - licial, lo que representa un avance del 95 por ciento en la evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o de los cuerpos de seguridad. Precis\u00f3 que tambi\u00e9n se cuenta con m\u00e1s de 46 mil 400 polic\u00edas municipales y esta - tales, de los cuales mil 500 hombres y mu - jeres se incorporaron a las filas este a\u00f1o. \"Son un orgullo para sus familias y un ejemplo de civismo, servicio y compromi - so que nos enaltece a todos; es un honor poder acompa\u00f1arles, hoy en su d\u00eda, y agra - decerles nuevamente el compromiso que tienen con nuestra entidad\", expres\u00f3. El gobernador reconoci\u00f3 y agradeci\u00f3 la labor que han realizado las fuerzas federa - les para fortalecer la seguridad, especial - mente el compromiso permanente con la cultura de la paz del Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador.EL GOBERNA - DOR del Estado de M\u00e9xico encabez\u00f3 ayer la ceremonia por el D\u00eda del Poli - c\u00eda Mexiquense. El objetivo es extremar la vigilancia en las fiestas decembrinas CDMX y Edomex coordinan esfuerzos por la seguridad Por Frida S\u00e1nchez elsa.sanchez@razon.com.mx Los gobiernos capitalino y del Es - tado de M\u00e9xico anunciaron el reforzamiento conjunto de los programas Conduce sin Alcohol y Pasajero Seguro, para evitar accidentes vehiculares o actos delictivos a bordo del transporte p\u00fablico durante las pr\u00f3ximas semanas, con motivo de las fiestas de - cembrinas. El secretario de Seguridad Ciudadana (SSC) de la capital, Omar Garc\u00eda Harfuch, explic\u00f3 que para el programa Pasajero Se - guro se hizo una revisi\u00f3n de la incidencia delictiva en varias zonas de la ciudad, lo que permiti\u00f3 encontrar cinco \u00e1reas de mayor riesgo, en las que se realizar\u00e1n ac - ciones de manera estrat\u00e9gica. Garc\u00eda Harfuch detall\u00f3 que se habili - tar\u00e1n 123 puntos de revisi\u00f3n, 29 de revi - si\u00f3n ordinarios y 94 puntos de presencia aleatoria, en los cuales se distribuir\u00e1n 355 elementos de la corporaci\u00f3n adicionales. Los puntos de revisi\u00f3n estar\u00e1n dis - tribuidos de esta forma: en la calzada Ignacio Zaragoza se colocar\u00e1n 11 puntos de revisi\u00f3n ordinarios y 47 puntos de presencia aleatoria; en la calzada Ermita REFUERZAN EN CONJUNTO los programas Conduce sin Alcohol y Pasajero Seguro, para evitar accidentes o delitos en transporte; habr\u00e1 123 puntos de revisi\u00f3n en zonas estrat\u00e9gicas Iztapalapa habr\u00e1 ocho puntos de revisi\u00f3n ordinarios y 13 intermitentes; en avenida Tl\u00e1huac -de Puente del Toro a Guillermo Prieto- se colocar\u00e1n cuatro puntos de re - visi\u00f3n ordinarios y 20 aleatorios. En el tramo que corre de la avenida Marina Nacional a Legaria y, posterior - mente, a la calzada M\u00e9xico Tacuba, se ubicar\u00e1n otros cuatro puntos de revisi\u00f3n ordinarios y 10 intermitentes, mientras que en la avenida Mart\u00edn Carrera, desde Bicentenario hasta la Bas\u00edlica, se pondr\u00e1n seis puntos, dos de revisi\u00f3n ordinarios y cuatro de presencia aleatoria. En conferencia de prensa, ayer, en compa\u00f1\u00eda del secretario de Seguridad del Estado de M\u00e9xico, Rodr\u00edgo Mart\u00ednez- Celis, Garc\u00eda Harfuch indic\u00f3 que se conta - r\u00e1 con la presencia de 300 elementos de la Guardia Nacional, quienes realizar\u00e1n patrullajes de manera conjunta con ele - mentos de la SSC. A la par, a partir de este martes y hasta el 16 de enero se anunci\u00f3 el reforzamien - to del programa Conduce sin Alcohol en las 16 demarcaciones de la ciudad, incluidas las entradas y salidas de carre - teras, para lo cual se desplegaron 805 ele - mentos de la polic\u00eda y 123 veh\u00edculos, que brindar\u00e1n servicio en aproximadamente 27 puntos de revisi\u00f3n cada d\u00eda. Debido a los recientes accidentes via - les ocasionados por conductores en es - tado de ebriedad, entre ellos el ocurrido el domingo pasado, cuando una persona arroll\u00f3 a 12 ciclistas peregrinos, se anun - ci\u00f3 el reforzamiento espec\u00edfico en las via - lidades Anillo Perif\u00e9rico, Circuito Bicen - tenario y en la calzada Ignacio Zaragoza, durante la noche y madrugada. Mart\u00ednez-Celis Wogau resalt\u00f3 la coor - dinaci\u00f3n permanente con la SSC para abatir el robo a transporte p\u00fablico en la zona metropolitana. Destac\u00f3 que \"con la Polic\u00eda de la Ciudad de M\u00e9xico compar - timos frecuencias de radio para realizar los despliegues, mantenemos coordina - ci\u00f3n entre nuestros C5 y mantendremos operaciones conjuntas y coordinadas en ambos lados de la frontera\". LOS TITULARES de la Secretar\u00eda de Seguridad Ciuda - dana de la CDMX y de la Secretar\u00eda de Seguridad del Edomex, ayer, acompa\u00f1ados de mandos policiales.2 Helic\u00f3pteros apoyar\u00e1n la operaci\u00f3n para la temporada 805 Elementos y 123 veh\u00edculos en total ser\u00e1n desplegados300 Elementos de la Guardia Nacional se sumar\u00e1n acio Viv es Segl El CIDE y el inter\u00e9s nacional ENTRE COLEGAS hvives@itam.mx Distintas instituciones universitarias hemos experi - mentado, desde el inicio de la actual administraci\u00f3n, las arremetidas y el acecho desde la tribuna presidencial. Cada vez son m\u00e1s frecuentes y diversificadas sus diatri - bas. Aun as\u00ed, lo que ocurre en el CIDE es un hito dentro de este aciago ciclo. Como se sabe, la nuez del conflicto fue el proceso de confirmaci\u00f3n del impopular director interino, como di - rector general; un proceso plagado de omisiones y erro - res estrat\u00e9gicos, como distintos analistas han se\u00f1alado (de forma destacada y pr\u00edstina, Javier Martin Reyes en el blog de Nexos MCCI). En este sentido, con genuina convicci\u00f3n acad\u00e9mica y democr\u00e1tica, resulta dif\u00edcil no suscribir en sus t\u00e9rminos el posicionamiento del INE, una de las instituciones que integran el Consejo Directivo del CIDE, que, a trav\u00e9s de su secretario ejecutivo, Edmundo Jacobo, nos hizo saber las fundadas razones por las que decidi\u00f3 no acompa\u00f1ar la pol\u00e9mica decisi\u00f3n del nombramiento. A diferencia de las cr\u00edticas puntuales o generalizadas que se han hecho desde el poder pol\u00edtico a las univer - sidades, lo grave en el caso del CIDE es la intervenci\u00f3n que se pretende realizar a una de las instituciones ejem - plares en la formaci\u00f3n de cuadros que han nutrido de talento diversas \u00e1reas del servicio p\u00fablico, la docencia y la investigaci\u00f3n en M\u00e9xico. Una instituci\u00f3n de alto ren - dimiento que, a pesar \u2014o tal vez justo por ello\u2014 de su modesto tama\u00f1o, ha dejado una significativa impronta por sus contribuciones al pa\u00eds, en sus casi cinco d\u00e9cadas de existencia. Lo que ocurre con el CIDE es del mayor inter\u00e9s na - cional, ya que no s\u00f3lo est\u00e1 en juego la autonom\u00eda de una peque\u00f1a instituci\u00f3n de educaci\u00f3n p\u00fablica, sino tambi\u00e9n, con ella, la de todas las grandes escuelas y facultades que masivamente ofrecen educaci\u00f3n p\u00fablica en el pa\u00eds, adem\u00e1s de la libertad de c\u00e1tedra y la pluralidad a su in - terior. No hay que quitar la mira de la renovaci\u00f3n de la Rector\u00eda de la UNAM, que se encuentra pr\u00e1cticamente a la vuelta de la esquina. No es gratuita la multiplicidad de adhesiones, indivi - duales y colectivas, que han expresado distintas asocia - ciones mexicanas y extranjeras, as\u00ed como universidades p\u00fablicas y privadas, manifestando su entusiasta solida - ridad con el CIDE. La respuesta a la marcha convocada el pasado s\u00e1bado 4 de diciembre dio una emocionante prueba de ello. #YoDefiendoAlCIDE se convirti\u00f3 en una consigna ampliamente abrazada. No fui estudiante del CIDE ni he trabajado ah\u00ed. Sin embargo, he compartido con muchos talentosos egre - sados y/o colegas de su facultad diversos espacios de re - flexi\u00f3n, debate, di\u00e1logo, cr\u00edtica y construcci\u00f3n, tanto en el servicio p\u00fablico como en la academia. Como integran - te de la comunidad del ITAM, hago votos por la pronta resoluci\u00f3n del conflicto, con la restituci\u00f3n de libertades y derechos, que han caracterizado al CIDE.El embate gubernamental contra la ciencia, la t\u00e9cnica, la investiga - ci\u00f3n, la educaci\u00f3n superior y, en general, el pensamiento libre, encuen - tra uno de sus m\u00e1s ominosos episodios en la crisis que est\u00e1 experimentando el Centro de Investigaci\u00f3n y Docencia Econ\u00f3micas (CIDE). Sirvan estas l\u00edneas para manifestar una solidaridad sin am - bages a la comunidad cide\u00edta. Padres de ni\u00f1os con c\u00e1ncer buscan \"nuevas formas de protesta\" Dejan AICM, van por bloqueo de carreteras Por Jorge Butr\u00f3n y Frida S\u00e1nchez Para 2022, los padres de ni\u00f1os con c\u00e1ncer dejar\u00e1n las protestas en el Aeropuerto Internacional de la Ciudad de M\u00e9xico (AICM), y co - menzar\u00e1n a tomar carreteras y avenidas importantes, debido a que las autoridades \"no hacen caso\". En entrevista con La Raz\u00f3n , Israel Rivas, vocero de padres de ni\u00f1os con c\u00e1ncer, ase - gur\u00f3 que ya es momento de dar un giro a sus demandas, ya que se debe dejar en paz el lugar y comenzar a buscar nuevas for - mas de protesta como la toma de carreteras o avenidas de importancia para la capital. \"Ya es momento de dejar en paz el Ae - ropuerto de la Ciudad de M\u00e9xico porque las autoridades ya tienen sus protocolos para que las personas no se vean afectadas por los cierres o bloqueos, aparte de que el tema en el Aeropuerto ya est\u00e1 agotado desde la perspectiva de la manifestaci\u00f3n social, es necesario apostarle a algo distinto como la toma de carreteras\", explic\u00f3. El vocero se\u00f1al\u00f3 que las nuevas protes - tas son para darle un giro a su movimiento, ya que en este a\u00f1o no hubo respuesta de las autoridades federales y s\u00f3lo se com - praban medicamentos para que dejaran los bloqueos en el Aeropuerto. \"Seguimos siendo afectados por la falta de medica - mentos, pero las autoridades siguen sin hacernos caso, aparte de que las claves s\u00f3lo eran compradas para que termin\u00e1ramos los bloqueos, pero despu\u00e9s todo volv\u00eda a ser igual\", dijo. Israel Rivas coment\u00f3 que de 2018 a la fecha hay una estimaci\u00f3n de tres mil me - nores fallecidos por la falta de tratamientos y medicamentos, por ello para el siguiente a\u00f1o retomar\u00e1n sus protestas con mayor fuerza, ya que el tema debe solucionarse de manera permanente. M\u00e1s temprano, de nueva cuenta, fami - liares de menores con c\u00e1ncer se manifies - tan en las inmediaciones de la Terminal 1 del Aeropuerto Internacional de la Ciudad de M\u00e9xico (AICM), ante el desabasto de medicamentos para tratar a los infantes enfermos. FAMILIARES de los menores se\u00f1alan que tomar\u00e1n la medida debido a que las autoridades \"no hacen caso\" a sus demandas; se manifiestan por \u00faltima vez en el Aeropuerto de la CDMX Conacyt y CIDE acuerdan mesa de di\u00e1logo Por Yazm\u00edn Veloz yazmin.veloz@razon.com.mx LA DIRECTORA general del Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (Conacyt), Elena \u00c1lvarez-Buylla, acord\u00f3 con estu - diantes que rechazan la designa - ci\u00f3n de Jos\u00e9 Antonio Romero Te - llaeche, como director general del Centro de Investigaci\u00f3n y Docen - cia Econ\u00f3micas (CIDE), la instalaci\u00f3n de una mesa de di\u00e1logo presencial, para tratar de lograr acuerdos que permitan concluir la toma de las instalaciones. Esto, luego de que la funcionaria se com - prometi\u00f3 a firmar un escrito, en el que se compromete a que no habr\u00e1 represalias en contra de los estudiantes que tienen toma -da, desde el pasado 29 de noviem - bre, la sede de Santa Fe, en la Ciu - dad de M\u00e9xico, as\u00ed como el plantel de la regi\u00f3n centro del estado de Aguascalientes, confirmaron a La Raz\u00f3n estudiantes que participa - ron este martes en un encuentro virtual con la funcionaria, y que pidieron el anonimato. De acuerdo con los alumnos, tras el compromiso, el encuen - tro presencial se llevar\u00e1 a cabo el pr\u00f3ximo jueves a las 16:00 horas y , hasta el cierre de esta edici\u00f3n, a\u00fan no estaba confirmada la participaci\u00f3n de Romero Tallaeche. \"Nosotros estamos en muy buena dis - posici\u00f3n, estamos dispuestos a dar y reci - bir, el jueves se acordar\u00e1 la fecha de entre - ga de instalaciones, pero todo depender\u00e1 tambi\u00e9n a los acuerdos que se llegue en la negociaci\u00f3n, no queremos que esto se estanque y que al final no pase nada\", deta - ll\u00f3 en entrevista con este diario uno de los estudiantes. Tambi\u00e9n coment\u00f3 que durante el pr\u00f3xi - mo encuentro se busca llegar a acuerdos que permitan la reapertura de esta institu - ci\u00f3n, que permanece tomada por estudian - tes que exigen la destituci\u00f3n de Romero Tellaeche, como director general del CIDE, a quien acusan de autoritarismo. \"Estamos haciendo a\u00fan propuestas de lo que se va negociar en la reuni\u00f3n con \u00c1lvarez-Buylla, pero por el momento tambi\u00e9n nos asegur\u00f3 que se va a poner en marcha todo el proceso, para establecer formalmente la asamblea estudiantil del CIDE\", dijo. Con la consigna de \"\u00a1Medicina para todas y todos!\", un grupo de familiares se ubic\u00f3 a las afueras de la Puerta 3 del Aero - puerto, para solicitar a las autoridades que se les brinden medicamentos, adem\u00e1s fue - ron acompa\u00f1ados por organizaciones de la sociedad civil como Nariz Roja. Los manifestantes se apostaron vesti - dos de negro y con pancartas en las que solicitaban los insumos m\u00e9dicos a la bre - vedad; sin embargo, no generaron afec - taciones para los usuarios que ten\u00edan un vuelo en puerta, por lo que despu\u00e9s de un par de horas se retiraron del sitio. En tanto, el Partido Acci\u00f3n Nacional (PAN) se sum\u00f3 a las protestas para exigir el abasto de medi - camentos para personas con c\u00e1ncer en M\u00e9xico, as\u00ed como cualquier otro que no est\u00e9 dis - ponible, de acuerdo con la se - cretaria de Vinculaci\u00f3n con la Sociedad Civil, Adriana Aguilar. En un comunicado, asegur\u00f3 que el c\u00e1ncer es la tercera causa de muerte en M\u00e9xico, y para el a\u00f1o 2025 se espera un aumento sustancial de los casos, por ello lament\u00f3 que las autoridades federales persistan en el desabasto de los insumos contra la enfermedad. \"El desabasto de medicinas en los hospitales p\u00fablicos es una realidad. El Gobierno federal no garantiza un acceso efectivo a los medicamentos e insumos para la salud. Detr\u00e1s de cada receta no surtida hay una historia de dolor y vulne - raci\u00f3n sistem\u00e1tica al derecho a la salud, que no podemos permitir\", asever\u00f3. Este a\u00f1o se han genera - do diversas protestas en el AICM, pero cada que sucede cualquier manifestaci\u00f3n los elementos de tr\u00e1nsito trans - portan a la gente en sus patru - llas, para que no pierdan sus vuelos.Los padres de ni\u00f1os con c\u00e1ncer mantu - vieron tres horas su manifestaci\u00f3n en la Terminal 1 del Aero - puerto de la CDMX.PADRES DE NI\u00d1OS enfermos con c\u00e1ncer exigen quimioterapias durante una protesta en el AICM, ayer. FotoCuartoscuro DIRECTORA \u00c1lvarez-Bu - ylla descarta represalias contra los alumnos; bus - car\u00e1n arreglo para reabrir la instituci\u00f3n S\u00f3lo en delitos dolosos, 2.8 cr\u00edmenes al d\u00eda Homicidio contra menores crece 3.2%, asegura Redim Por Jorge Butr\u00f3n jorege.butron@razon.com.mx La Red por los Derechos de la Infan - cia (Redim) inform\u00f3 que del 1 de enero al 31 de agosto de 2021, el homicidio de ni\u00f1os, ni\u00f1as y ado - lescentes entre 0 a 17 a\u00f1os creci\u00f3 3.2 por ciento respecto al mismo periodo de 2020, al pasar de mil 973 a 2 mil 037, de acuerdo con cifras oficiales del Secretariado Ejecu - tivo del Sistema Nacional en Seguridad P\u00fablica (SESNSP) que el organismo reto - m\u00f3 en su informe \"Reclutamiento y Utili - zaci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes por grupos delictivos\". Adem\u00e1s hasta el 31 de agosto los homi - cidios dolosos contabilizados fueron 700 y hasta octubre se registraron 94 femini - cidios de mujeres de entre 0 y 17 a\u00f1os, lo que quiere decir que cada mes 9 ni\u00f1as y mujeres adolescentes perdieron la vida a causa de feminicidio. El Redim detall\u00f3 que del 1 de enero al 7 ORGANISMO detalla que permea la falta de respeto al inter\u00e9s superior de la ni\u00f1ez y la falta de recursos a programas; preocupa a ONG escenario de reclutamiento infantil por parte del crimen de diciembre de este a\u00f1o, al menos 4 mil 328 personas de 0 a 17 a\u00f1os han sido regis - tradas como desaparecidas; de \u00e9stas, dos mil 785 eran mujeres (64.4 por ciento), de las cuales, mil 570 segu\u00edan desaparecidas. La directora ejecutiva del organismo, Tania Ram\u00edrez, dijo que deben existir mo - dificaciones jur\u00eddicas, para que se vea a los ni\u00f1os y ni\u00f1as como v\u00edctimas, ya que son reclutados por las bandas criminales por te - mas relacionados a la pobreza, violencia fa - miliar, falta de oportunidades y educaci\u00f3n. \"El modelo de justicia debe incorporar modelos de salud, recuperaci\u00f3n y apoyo psicosocial, oportunidades educativas y reinserci\u00f3n en la familia. Se requiere una modificaci\u00f3n jur\u00eddica para reconocer el ca - r\u00e1cter de v\u00edctima de los menores recluta - dos con restituci\u00f3n de derechos\", detall\u00f3. Agreg\u00f3 que las problem\u00e1ticas de las pol\u00edticas p\u00fablicas son falta de respeto al inter\u00e9s superior de la ni\u00f1ez, falta de presupuestos, insuficiente atenci\u00f3n a la reinserci\u00f3n y reducci\u00f3n de 50 por ciento de programas para 2022. Gabriela Polo Herrera, directora de Pol\u00ed - ticas de Prevenci\u00f3n y Atenci\u00f3n de Violen - cias de la Secretar\u00eda Ejecutiva del Sistema Nacional de Protecci\u00f3n de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes (Sipinna), dijo que \"en M\u00e9xico el panorama del reclutamiento infantil es desalentador, ya que factores como la pandemia, narcocultu - ra y violencia comunitaria entre otros, han colocado a este problema como una condici\u00f3n de vulnerabilidad para este sector de la poblaci\u00f3n. En ese sentido, Elena Azaola, investiga - dora del Centro de Investigaciones y Es - tudios Superiores en Antropo - log\u00eda Social (CIESAS), asegur\u00f3 que al menos 150 mil menores se encuentran expuestos a ser reclutados por el crimen organi - zados en los siguientes meses.Delitos contra ni\u00f1os y ni\u00f1as El informe da cifras desalentadoras MUERTES DOLOSAS VAN 700 PER\u00cdODO: ENERO A AGOSTO DE 2021 EDADES: 0 A 17 A\u00d1OS4,3281,543 2,785 CIFRA TOTAL MUJERES HOMBRES 7, 4 5 2 150 Mil menores est\u00e1n expuestos a ser reclutados por el crimenLa ONG Alto al se - cuestro se\u00f1ala que la situaci\u00f3n que la ni\u00f1ez vive es muy dura por la violencia, pues mu - chos menores est\u00e1n en el abandono. DESAPARICIONES 09LR3892.indd 309LR3892.indd 3 07/12/21 23:4207/12/21 23:42razon .com.mx10 M\u00c9XICO La Raz\u00f3n MI\u00c9RCOLES 08.12.2021 AL EXDIRIGENTE del PAN no le alcanz\u00f3 para ser considerado entre los finalistas. Decisi\u00f3n cupular me deja fuera, dice el expanista Morena baja a Espino de lucha por Durango LA COALICI\u00d3N Juntos Ha - remos Historia da a conocer a seis aspirantes a la candidatura para el Gobierno estatal; el ex - panista no est\u00e1 considerado; aun as\u00ed, la 4T va, manifiesta Por Yulia Bonilla mexico@razon.com.mx Antes de que la coalici\u00f3n Juntos Haremos Historia anunciara la lista oficial de quienes se dis - putar\u00e1n la candidatura rumbo a las elecciones del 2022, el aspirante y excomisionado del Servicio de Protec - ci\u00f3n Federal, Manuel Espino Barrientos, dio a conocer que el Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional de Morena lo dej\u00f3 fuera de la contienda interna a causa de \"una deci - si\u00f3n cupular\". Durante la noche de este martes, la coalici\u00f3n integrada por Morena, Partido del Trabajo (PT), Partido Verde Ecologis - ta de M\u00e9xico (PVEM) y Nueva Alianza dio a conocer los nombres de sus perfi - les para buscar las seis gubernaturas. El comunicado confirm\u00f3 lo adelan - tado por Espino Barrientos, pues en el caso de Durango, los elegidos fueron la exalcaldesa de G\u00f3mez Palacio, Marina Vitela; las senadoras Margarita Valdez y Maribel Aguilera; los senadores Gonzalo Y\u00e1\u00f1ez y Jos\u00e9 Ram\u00f3n Enr\u00edquez, adem\u00e1s de Santiago Fierro. Un d\u00eda despu\u00e9s de que la vocer\u00eda esta - tal asegur\u00f3 que el \u00fanico documento pu - blicado y v\u00e1lido es la convocatoria para la gubernatura, Manuel Espino compar - ti\u00f3 la publicaci\u00f3n de un perfil de Twitter en el que se se\u00f1ala que, por decisi\u00f3n de la dirigencia nacional de Morena, hab\u00eda quedado fuera de la competencia inter - na, ya que su nombre no ser\u00eda incluido en las encuestas finales para la designa - ci\u00f3n del candidato. Posteriormente, en su perfil personal escribi\u00f3 un mensaje en el que asegur\u00f3 haber participado \"con rectitud de in - tenci\u00f3n y con actitud de respeto en el proceso interno de Morena que elegi - r\u00e1 candidato al gobierno de Durango. Una decisi\u00f3n cupular me dej\u00f3 fuera y lo acepto\". En la misma, se\u00f1al\u00f3 que esperar\u00eda a que se determinara la postulaci\u00f3n defi - nitiva de los candidatos para actuar en consecuencia. \" La #4T va\", remat\u00f3, en su mensaje de Twitter. Previamente, en entrevista con La Raz\u00f3n , el expanista afirm\u00f3 que, duran - te la primera votaci\u00f3n para elegir a los perfiles que ser\u00e1n presentados ante la Comisi\u00f3n Nacional de Elecciones, el Consejo Nacional, \"de una forma no transparente y sin criterios claros, tom\u00f3 decisiones de excluir personas y de in - cluir a otros que hace unos meses esta -ban apoyando a otros partidos o perso - nas, como las que en 2018 apoyaron a Ricardo Anaya\". Ante esto, manifest\u00f3 que confiaba en el proceso interno, siempre que fuera \"aplicado con honestidad y transparen - cia\". \"A ellos, el Consejo Nacional los in - cluy\u00f3 y a m\u00ed me excluy\u00f3 sin ninguna jus - tificaci\u00f3n... Ah\u00ed hubo algo muy extra\u00f1o que no se ha aclarado, pero finalmente, la Comisi\u00f3n Nacional de Elecciones ha resuelto incorporar a algunas personas adicionales y estoy seguro de que voy a estar incluido en la encuesta\", afirm\u00f3. El vocero estatal de Morena, Milton Eloir L\u00f3pez C\u00f3rdova, reiter\u00f3 que el re - gistro al proceso interno no garantizaba derecho alguno de ser incluido en la en - cuesta, ya que esa facultad s\u00f3lo la tienen la Comisi\u00f3n Nacional de Elecciones y el Consejo Nacional partidista. Foto Especial 7 Aspirantes en Hidal - go y 7 en Tamaulipas ir\u00e1n a la encuesta final Twitter: @@guerrerochipresPor Salvador Gue rrer o Chipr \u00e9s Ciudad de poder ciudadano CIVITAS La inclusi\u00f3n de los grupos m\u00e1s vulnerables es constitutiva de esa ciudadan\u00eda plena: su acceso a las prerrogativas y oportunidades de los m\u00e1s pri - vilegiados abona a una noci\u00f3n de igualdad, loca - lizada esta \u00faltima en la esencia de todo proyecto de izquierdas y no necesariamente excluida de proyectos conservadores inteligentes como los que se conocen en Europa, especialmente en In - glaterra o Alemania. Abandonar valores absolutos \u2014la clase social, la religi\u00f3n o la participaci\u00f3n en la renta nacional como \u00faltimos definidores de las agendas colecti - vas y el debate\u2014 es posible \u00fanicamente en capi - tales como la CDMX donde educaci\u00f3n, desarro - llo democr\u00e1tico y el empuje reciente a la agenda social son significativamente superiores al esce - nario de otras entidades, y donde existen datos y evidencia subjetiva en el progreso de la agen - da m\u00e1s convencional, donde la seguridad est\u00e1 al centro de las preocupaciones. El polit\u00f3logo Roland Inglehart (1934-2021) se\u00f1al\u00f3 como valores de car\u00e1cter post industrial, presentes en las urbes m\u00e1s desarrolladas, aque - llos que parecen ser m\u00e1s claramente percibidos por las generaciones posteriores a los a\u00f1os 80. La forma de comprender y vivir las urbes supone principios como erradicaci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero, posicionamientos actuales en materia de sustentabilidad, de movilidad, de identidad se - xual, innovaciones en seguridad y asertividad en materia de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y tecnol\u00f3gica. En los \u00faltimos tres a\u00f1os, la Ciudad de M\u00e9xi - co ha colocado entre sus prioridades la equidad y la erradicaci\u00f3n de la violencia, que hace v\u00edcti - mas mayoritariamente a los hombres, pero des - proporcionadamente a las mujeres. El tr\u00e1nsito a una urbe post industrial con narrativas unitarias verificables se abre espacio entre la polarizaci\u00f3n ret\u00f3rica convencional y adquiere ritmo en la capi - tal nacional. Para reconocer y profundizar. En su primer trienio como Jefa de Gobierno de la capital nacional, Claudia Sheinbaum ha impul - sado una agenda amplia en favor de la igualdad en general y en particular de las mujeres. Desde los pantalones en las escuelas de educaci\u00f3n b\u00e1si - ca hasta la interacci\u00f3n moderna con las colectivas. El C\u00f3digo Penal y la Ley de Acceso de las Mu - jeres a una Vida Libre de Violencia reconocen la violencia digital como un delito. La capital nacio - nal se halla al nivel de ciudades como Nueva York, Londres o Madrid, que cuentan con una legisla - ci\u00f3n contra el delito de Revenge Porn. Una comunidad de vanguardia, enfocada en la igualdad sustantiva y en la construcci\u00f3n de entornos libres de violencia, debe existir en cada entidad. Eso requiere liderazgo, pero sobre todo comprensi\u00f3n feminista y ciudadana del poder.Es una alternativa simple. O la ciudadan\u00eda goza de un verda - dero Estado de derecho, con leyes y procedimientos que garan - ticen acceso a la justicia a todas y to - dos, o carecemos de una comunidad democr\u00e1tica colocada cotidianamen - te en la probabilidad de reconocer lo correcto y denunciar lo inadecuado. El 5 de junio del 2022 se renovar\u00e1n en el estado la gubernatura, las 39 presidencias municipales, as\u00ed como 39 sindicaturas y 327 regidur\u00edas en los ayuntamientos. PARTICIP\u00c9 con rectitud de intenci\u00f3n y con actitud de respeto en el proceso interno de Morena que elegir\u00e1 candidat@ al gobierno de Durango. Una decisi\u00f3n cupular me dej\u00f3 fuera y lo acepto. Ahora a esperar la postulaci\u00f3n de candidatos para actuar en consecuencia. La 4T va\" Manuel Espino Exaspirante a la candidatura de Morena en DurangoJuntos Haremos Historia define 37 precandidatos Por Magali Ju\u00e1rez magali.juarez@razon.com.mx LA COALICI\u00d3N Juntos Haremos His - toria, integrada por Morena, PT, Partido Verde y Nueva Alianza, dio a conocer los nombres de quienes participar\u00e1n en las encuestas para definir a los candidatos para los comicios del 2022. La mesa nacional de la coalici\u00f3n indi - c\u00f3 que, despu\u00e9s de recibir las propues - tas de la Comisi\u00f3n Nacional de Eleccio - nes y del Consejo Nacional del guinda, as\u00ed como de la realizaci\u00f3n de un ejerci - cio demosc\u00f3pico de reconocimiento entre todos los aspirantes registrados, se determin\u00f3 a 37 precandidatos. En Aguascalientes participar\u00e1n Fla - via Narv\u00e1ez, Karla Espinoza, Nora Ru - valcaba, Aldo Ruiz, Daniel Guti\u00e9rrez Castorena y Arturo \u00c1vila; en Durango quedaron Marina Vi - tela, Margarita Valdez, Mari - bel Aguilera, Gonzalo Y\u00e1\u00f1ez, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Enr\u00edquez y San - tiago Fierro.En Hidalgo la candidatura se definir\u00e1 entre, Lisset Marcelino, Mar\u00eda Merced Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, Simey Olvera, Abra - ham Mendoza Zenteno, Cuauht\u00e9moc Ochoa, Julio Menchaca y Navor Rojas Mancera, y en Oaxaca, Irma Juan Car - los, Susana Harp Iturribarr\u00eda, Benjam\u00edn Robles Montoya, Armando Contreras Castillo, Ra\u00fal Bola\u00f1os-Cacho Cu\u00e9 y Sa - lom\u00f3n Jara Cruz. En Quintana Roo, los aspirantes que se - r\u00e1n considerados en la medici\u00f3n final son Marybel Villegas Canch\u00e9, Mara Lezama, Laura Berist\u00e1in, Jos\u00e9 Luis Pech y Luis Ale - gre; en tanto, en Tamaulipas est\u00e1n regis - trados en la \u00faltima etapa Maki Ortiz, Olga Sosa, Am\u00e9rico Villarreal, Rodolfo Gonz\u00e1 - lez Valderrama, H\u00e9ctor Garza, Adri\u00e1n Ose - guera y Jos\u00e9 Ram\u00f3n G\u00f3mez Leal. Las cuatro fuerzas pol\u00edticas asegu - raron que el compromiso es elegir a los mejores candida - tos, apegados a los principios y valores de la cuarta transfor - maci\u00f3n, para lograr el triunfo en las acho Pe\u00f1aloza De Toros e iniciativas ELUCIDACIONES Aprobar la iniciativa supone alinearse con una de - fensa interesada de los animales. Los toros de lidia son una especie criada precisamente para saltar al ruedo. La prohibici\u00f3n de las corridas tiene como consecuencia inmediata abocar a la raza del toro de lidia a su desaparici\u00f3n. Nadie estar\u00e1 dispuesto a fi - nanciar vacadas si no recibe cierto r\u00e9dito econ\u00f3mi - co. El problema no es \u00fanicamente la desaparici\u00f3n de hierros y divisas taurinas. El toro bravo es el \u00faltimo eslab\u00f3n de una cadena que proporciona miles de tra - bajos. Prescindir del toro implica, en autom\u00e1ticos, la cancelaci\u00f3n de \u00e9stos. Supone terminar con la susten - tabilidad de un campo ajustado a la cr\u00eda de ganado. Todo indica que los legisladores no valoraron los efectos de su iniciativa. Adem\u00e1s de los puestos de trabajo, el deterioro del campo mexicano estar\u00e1 asegurado. La fiesta taurina no es en exclusiva el enfrenta - miento entre el matador y el morlaco. No es asistir a una fiesta ordenada en funci\u00f3n de los tercios que culminan con la muerte del toro y en ocasiones del torero. Es un rito en que se dan cita vida y muerte en los l\u00edmites del albero de la plaza. Una corrida es un rito, una liturgia de la que se desconocen sus or\u00edgenes, aunque la fiesta tal y como la conocemos se remon - te al siglo XVIII. A ese siglo se remontan los trajes de luces de los toreros inspirados en el del majo espa - \u00f1ol. Cada tercio tiene su propio significado: tercio de varas, tercio de banderillas y tercio de muerte. No cualquier toro de la dehesa est\u00e1 en condiciones de salir al ruedo. Se necesita trap\u00edo, esas caracter\u00edsticas del toro que exige la lidia. Por cada toro que enfrenta al matador, otros no pisan nunca la arena. Las corri - das contribuyen al equilibrio de la raza taurina en que demuestran nobleza y bravura. Los toros son historia en virtud de sus encastes, algunos de los cuales se re - montan tambi\u00e9n al siglo XVII. Pero no son s\u00f3lo histo - ria, son tambi\u00e9n cultura. Los toros han alimentado la imaginaci\u00f3n de artistas y escritores desde el principio. Sin los toros, Vel\u00e1zquez no hubiera podido ejecutar La suerte de varas, ni Pablo Picasso su Guernica, ni Pedro Garfias escribir tantos poemas, ni Federico Gar - c\u00eda Lorca su Poema de cante jondo. El toro es indiso - ciable de la memoria hisp\u00e1nica y mediterr\u00e1nea, de esa porci\u00f3n de sangre que corre en las venas mexicanas. La iniciativa para prohibir las corridas se inscribe en las campa\u00f1as progres de un legislativo m\u00e1s inte - resado en aparentar que en trabajar en favor de sus ciudadanos. La iniciativa atenta de manera directa con las minor\u00edas a quien se supone atienden quie - nes la presentaron. La ideolog\u00eda progre subvierte la raz\u00f3n, trata de imponer ignorando el alcance de sus propuestas, orient\u00e1ndose hacia un autoritarismo in - tolerable. Ser\u00eda interesante conocer con cu\u00e1ntas per - sonalidades del mundo de los toros se han reunido: desde mozos de campo hasta toreros profesionales, desde empresarios hasta monosabios. Se trata de un falso debate levantado sobre algo pr\u00f3ximo a lo pol\u00ed - ticamente correcto que no deja de ser una profun - da incorrecci\u00f3n c\u00edvica. La riqueza cultural del toro eclipsa la que nos proporcionan nuestros pol\u00edticos. \u00bfHabr\u00eda que prohibir a los pol\u00edticos? Las falsas pol\u00e9 - micas exhiben la hipocres\u00eda del gremio. El lunes 8 de diciembre se aprob\u00f3 en comisiones de la C\u00e1mara de Dipu - tados de la Ciudad de M\u00e9xico una iniciativa para suspender o eliminar las co - rridas de toros. La iniciativa apenas tuvo re - percusi\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n. AMLO asegura que el modelo se va a repetir en todo el pa\u00eds Federalizan servicios de Salud en Nayarit Por Roberto Cortez mexico@razon.com.mx El Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 - pez Obrador inform\u00f3 que Nayarit ser\u00e1 el primer estado del pa\u00eds don - de se federalizan los servicios de Salud, con lo cual la cobertura ser\u00e1 total por parte del programa IMSS Bienestar. \"Estuvo mal la descentralizaci\u00f3n que llevaron a cabo en el periodo neoliberal, dejaron a la Secretar\u00eda de Salud federal como un cascar\u00f3n nada m\u00e1s, para que ad - ministrara los recursos que se enviaban a los estados y muchas veces ese dinero no se usaba para los servicios m\u00e9dicos, se desviaba, se robaban el dinero\", acus\u00f3. Durante la presentaci\u00f3n del Plan de Apoyo a Nayarit, el mandatario critic\u00f3 la construcci\u00f3n de hospitales mediante el esquema de asociaciones p\u00fablico-priva - das, que provocaron que se pagara hasta 10 veces m\u00e1s cara la construcci\u00f3n de los nosocomios. \"En el sistema de Salud, lo \u00fanico que queda en pie despu\u00e9s del vendaval neo - liberal es el sistema que ahora llamamos EL PRESIDENTE acusa que tras la descentralizaci\u00f3n en el periodo neoliberal \"se robaban el dinero\"; destaca el mejora - miento de carreteras, construcci\u00f3n de caminos para la sierra... Sube 59% corrupci\u00f3n en c\u00e1rceles del pa\u00eds Por Yulia Bonilla mexico@razon.com.mx ENTRE EL 2016 Y EL 2021, la pobla - ci\u00f3n recluida que fue v\u00edctima de actos de corrupci\u00f3n dentro de los centros pe - nitenciarios aument\u00f3 59.2 por ciento, al pasar de 10.8 a 17.2 por ciento, y en los centros federales se registr\u00f3 el incre - mento m\u00e1s significativo. Este martes, el Instituto Na - cional de Estad\u00edstica y Geogra - f\u00eda (Inegi) present\u00f3 el resultado de la Encuesta Nacional de Po - blaci\u00f3n Privada de la Libertad (Enpol) 2021, en la que incluy\u00f3 indicadores que revelaron la corrup - ci\u00f3n, las deficiencias de seguridad y go - bernabilidad dentro de los penales. Los resultados arrojaron que el 36.2 por ciento de los reclusos fueron v\u00edcti - mas de al menos un acto de corrupci\u00f3n durante su detenci\u00f3n, cuando fueron presentados ante el Ministerio P\u00fablico, durante su proceso judicial o cuando ingresaron por primera vez al centro penitenciario. De acuerdo con la estad\u00eds - tica del Inegi, el incremento de la corrupci\u00f3n dentro de los centros estatales tuvo un salto de seis puntos porcentuales, mientras que en los centros federales fue de 6.7 unidades. Aunque el Instituto de Estad\u00edstica no precis\u00f3 qu\u00e9 porcentaje total de reclusos tuvieron que pagar para acceder a alguno de los servicios, beneficios o permisos, se\u00f1ala que el 88.9 por ciento del total de pagos ilegales fueron entregados a los custodios; el 36.3 por ciento, a internos; el 16 por ciento, a personal t\u00e9cnico peni - tenciario, y el resto, a otros. A nivel nacional, el 96.4 por ciento de la poblaci\u00f3n privada de la libertad que se vio obligada a dar dinero a cambio de tener acceso a lo anterior, no present\u00f3 quejas o denuncias ante las autoridades. EL PRESIDENTE L\u00f3pez Obrador (al centro), durante su visita a Nayarit, ayer. IMSS Bienestar, que se cre\u00f3 hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os como IMSS Coplamar, mediante el cual el Seguro Social empez\u00f3 a atender a poblaci\u00f3n abierta\", destac\u00f3. L\u00f3pez Obrador indic\u00f3 que ese modelo es el que se va a reproducir en Nayarit y en todo el pa\u00eds, el modelo de bienestar y es para poblaci\u00f3n abierta, para los que no tienen Seguridad Social. \"No tiene nada que ver con el comunis - mo, es Estado de bienestar, que se estable - ci\u00f3 en Europa despu\u00e9s de la Segunda Gue - rra Mundial; se estableci\u00f3 como nosotros, despu\u00e9s de la revoluci\u00f3n, creamos lo que es la justicia social y la seguridad social, que fue lo que acabaron estos neoliberales irresponsables\", asever\u00f3. El mandatario inform\u00f3 que tambi\u00e9n se modernizar\u00e1n las instalaciones del aero - puerto internacional de Tepic, en virtud de que los de Guadalajara y Puerto Vallar - ta, de modo que sea una opci\u00f3n para los que llegan a la costa en Nayarit. L\u00f3pez Obrador destac\u00f3 el Proyecto In - tegral Islas Mar\u00edas que detonar\u00e1 el turismo en la zona y permitir\u00e1 la rehabilitaci\u00f3n del puerto de San Blas que se est\u00e1 dragando, obra a cargo de la Secretar\u00eda de Marina.\"A d e m \u00e1 s h a y u n p r o g r a m a d e m e j o r a - miento urbano en San Blas, de la antigua aduana e instalaciones hist\u00f3ricas tambi\u00e9n para que se pueda ir a las islas Mar\u00edas. Aqu\u00ed como ya sabemos dejaron de ser un penal, son un centro de la recreaci\u00f3n, de educa - ci\u00f3n ecol\u00f3gica, cultural, de historia para recordar lo que era tambi\u00e9n la represi\u00f3n a opositores como Jos\u00e9 Revueltas\", detall\u00f3. Tambi\u00e9n destac\u00f3 el mejoramiento de carreteras en la entidad, la construcci\u00f3n de caminos para la sierra y la edificaci\u00f3n de un puente en el camino de la presa La Yesca. Sobre la deuda que afecta la entidad, el mandatario federal asegur\u00f3 que se apoya - r\u00e1 a las autoridades nayaritas para el pago de la n\u00f3mina y aguinaldos de los trabaja - dores del Estado, mediante el adelanto de participaciones federales. \"Vamos a revisar esas deudas que se tienen con el Seguro Social, el ISSSTE, re - estructurar la deuda p\u00fablica de Nayarit\", dijo el primer mandatario. En tanto, se\u00f1al\u00f3 que se revisar\u00e1 la deuda de la Universidad de Nayarit, pero para limpiar la deuda es importan - te tambi\u00e9n eliminar la corrupci\u00f3n \"porque si no se va a seguir mante - niendo como un barril sin fondo\". FotoEspecial Inegi se\u00f1al\u00f3 que el el 33.6% de personas no denunci\u00f3porque consider\u00f3 que la co - rrupci\u00f3n es com\u00fan.10 Veces m\u00e1s se gast\u00f3 en hospita - les, acusa AMLOAMLO record\u00f3 que en Nayarit se aplican los programas J\u00f3venes construyendo el futuro y Sembrando vida, mediante los que se busca el desarrollo de la entidad. 11LR_FINAL.indd 311LR_FINAL.indd 3 07/12/21 22:4807/12/21 22:48razon Gertz Manero para comparecer Por Magali Ju\u00e1rez magali.juarez@razon.com.mx EL PRESIDENTE de la Junta de Coor - dinaci\u00f3n Pol\u00edtica (Jucopo) del Senado, Ricardo Monreal, se\u00f1al\u00f3 que no se des - carta citar a comparecer al titular de la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica (FGR), Alejandro Gertz Manero, pero puntuali - z\u00f3 que en ning\u00fan momento se buscar\u00e1 hacerle un \"linchamiento pol\u00edtico\". Ante los se\u00f1alamientos sobre un po - sible enriquecimiento inexplicable del fiscal, defendi\u00f3 el desempe\u00f1o que ha te - nido al frente de la instituci\u00f3n y asegur\u00f3 que no tiene nada que esconder, porque \"est\u00e1 limpio\". Monreal \u00c1vila estim\u00f3 que las mencio - nes recientes en contra de Gertz Manero generan un mayor impacto medi\u00e1tico por el cargo que ocupa, pero subray\u00f3 que el Senado actuar\u00e1 con \"prudencia, serenidad y cautela\". \"Yo he visto, a trav\u00e9s de estos tres a\u00f1os, la actuaci\u00f3n del fiscal general de la Rep\u00fablica, el doctor Gertz Manero, y a m\u00ed me parece que ha actuado de mane - ra correcta. Yo no s\u00e9 si estas denuncias que han surgido a la luz sean verdade - ras, tengan sustento jur\u00eddico, tengan pruebas, tengan expedientes, tengan testimonios y todos los documentos pertinentes para judicializar un tema o para que la carpeta de investigaci\u00f3n se realice. \"No quiero arriesgarme, no quiero aventurarme a emitir una expresi\u00f3n condenatoria o exculpatoria. Yo de lo que s\u00ed estoy convencido es que el fiscal hasta ahora ha actuado con rectitud y yo lo conozco, tengo claridad en que es un honesto funcionario\", declar\u00f3. El senador por Zacatecas se\u00f1al\u00f3 que el tema de la comparecencia se abord\u00f3 en la Jucopo, y se est\u00e1 valorando para que sea ante la propia Junta con en la Comisi\u00f3n de Justicia. De hecho, fue durante la reuni\u00f3n de la Jucopo donde el PAN ratific\u00f3 la solici - tud, para la comparecencia de Alejandro Gertz Manero. \"Pedimos la comparecencia del fiscal general de la Rep\u00fablica para que ex - plique no esto nada m\u00e1s, sino muchas otras cosas que est\u00e1n en el pa\u00eds y que ameritan una explicaci\u00f3n ante el \u00f3rga - no que puso al fiscal, en el lugar en el que se encuentra, que es el Senado de la Rep\u00fablica. \" Ayer se toc\u00f3 el tema espec\u00edficamente en la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica, y se reiter\u00f3 la solicitud para que se pudiera convocar al fiscal a que compareciera\", apunt\u00f3 el coordinador panista, Julen Rementer\u00eda.RICARDO MONREAL asegura que no se buscar\u00e1 un \"linchamiento pol\u00edtico\"; PAN se\u00f1ala que \"hay muchas cosas\" que explicar El fiscal Alejandro Gertz Manero se reuni\u00f3 el lunes en privado con los coordinadores parla - mentarios de la C\u00e1mara de Diputados.Instituciones deber\u00e1n dise\u00f1ar productos para discapacitados Van contra exclusi\u00f3n de las aseguradoras Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n El Senado de la Rep\u00fablica aprob\u00f3, por unanimidad, con 90 votos a favor, la reforma para eliminar pr\u00e1cticas discriminatorias en los servicios que prestan las aseguradoras y las obliga a que dise\u00f1en productos ade - cuados para personas con discapacidad. La iniciativa fue promovida por el coordinador del grupo parlamentario de Morena, Ricardo Monreal \u00c1vila, quien se\u00f1al\u00f3 que esta modificaci\u00f3n tiene que ver con la libertad y dignidad de las personas con discapacidad o de las que sufren discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de su orientaci\u00f3n sexual, origen \u00e9tnico, con - dici\u00f3n social o cualquier otra condici\u00f3n. \"Es incre\u00edble que en pleno siglo XXI apenas se est\u00e9 legislando en la materia. A\u00fan estamos atrasados en materia de in - clusi\u00f3n y combate a la discriminaci\u00f3n\", manifest\u00f3. El morenista se\u00f1al\u00f3 que no debe re - trasarse m\u00e1s la atenci\u00f3n a estos asuntos, por lo que esta Legislatura tiene la obli - gaci\u00f3n de avanzar con reformas que den respuesta a todos estos pendientes. Con la reforma avalada durante la sesi\u00f3n de ayer, las aseguradoras de - ber\u00e1n adoptar las medidas necesarias para auxiliar a toda la poblaci\u00f3n, como facilidades en la atenci\u00f3n y el servicio, accesos adecuados en sus instalaciones, prioridad en la atenci\u00f3n de siniestros, as\u00ed como un trato respetuoso y digno. En el documento se destaca que la EL SENADOR Ricardo Monreal apunta que \"el esp\u00edritu de esta modificaci\u00f3n tiene que ver con la dignidad de las personas\"; Germ\u00e1n Mart\u00ednez se\u00f1ala que las empresas violan los derechos humanos INE ajusta recursos para la revocaci\u00f3n Por Magali Ju\u00e1rez magali.juarez@razon.com.mx EL INSTITUTO Nacional Electoral (INE) ajustar\u00e1 los recursos del organismo au - t\u00f3nomo, a fin de poder asignar mil 275.9 millones de pesos para el ejercicio de re - vocaci\u00f3n de mandato; sin embargo, a\u00fan tendr\u00e1 un d\u00e9ficit de dos mil 554 millones de pesos, ya que ten\u00eda previsto erogar tres mil 830 mi - llones de pesos. Tras el recorte por cuatro mil 913 millones de pesos en el PEF 2022, el consejero Jaime Rivera, presidente de la Comisi\u00f3n Tem - poral de Presupuesto 2022, ase -ver\u00f3 que dada la magnitud del recorte que hizo la C\u00e1mara de Diputados al instituto, a pesar de que se har\u00e1 un esfuerzo para te - ner recursos disponibles para el ejercicio de revocaci\u00f3n, no ser\u00e1 suficiente. \"No son suficientes para cubrir el d\u00e9 - ficit causado por el recorte, en lo que se refiere a la revocaci\u00f3n de mandato, pero este esfuerzo deber\u00e1 servir para acercarnos un poco al monto necesario para la revo - caci\u00f3n\", se\u00f1al\u00f3. En la sesi\u00f3n de la comisi\u00f3n, la secretaria t\u00e9cnica, Ana Lau - ra Mart\u00ednez, titular de la Direc - ci\u00f3n Ejecutiva de Administra - ci\u00f3n, detall\u00f3 el ajuste que se propondr\u00e1 a partir del presupuesto apro - bado para el INE, que asciende a 13 mil 914.74 millones de pesos, sin contar con los cinco mil 821.85 millones correspon - dientes a prerrogativas para los partidos. Explic\u00f3 que del presupuesto base, que se hab\u00eda presupuestado en 11 mil 225.4 mi - llones, se reducir\u00e1n 150.7 millones que se destinar\u00e1n a la bolsa para la revocaci\u00f3n de mandato, mientras que de la cartera insti - tucional de proyectos se plante\u00f3 un ajus - te de 294.7 millones de pesos, por lo que dicho rubro quedar\u00e1 en mil 564 millones. Tambi\u00e9n dijo que a partir de las modi - ficaciones sumar\u00e1n 445.4 millones para la revocaci\u00f3n, m\u00e1s los 830.5 millones que s\u00ed asign\u00f3 la C\u00e1mara de Diputados.industria de los seguros es, quiz\u00e1s, una de las \u00e1reas con mayores m\u00e1rgenes de discriminaci\u00f3n, ya que la oferta de sus productos se basa en la diferenciaci\u00f3n de las personas, seg\u00fan una serie de per - files de riesgo. Tambi\u00e9n subraya que, a pesar de la le - gislaci\u00f3n mexicana a favor de las perso - nas con discapacidad, \"las aseguradoras tensan constantemente los l\u00edmites de los principios de igualdad y no discri - minaci\u00f3n, pues en buena medida los criterios para asegurar a determinadas personas parten del dise\u00f1o de macroca - tegor\u00edas de riesgo\". Sin embargo, se agrega en el dicta - men, estas instituciones no tienen ele - mentos para predecir, medir o cuantifi - car el riesgo espec\u00edfico de cada persona, por lo que una pr\u00e1ctica com\u00fan es em - plear clasificaciones o agrupaciones ar - bitrarias que resultan discriminatorias. La presidenta de la Comisi\u00f3n de Es - tudios Legislativos, Ana Lilia Rivera Ri - vera, indic\u00f3 que el principal objetivo de la propuesta es atender el problema de discriminaci\u00f3n generalizada contra las personas con disca - pacidad en el \u00e1mbito privado, especialmente en el sector fi - nanciero y la industria asegu - radora. El coordinador del Grupo Parlamen - tario Plural, Germ\u00e1n Mart\u00ednez C\u00e1zares, dijo que \"las empresas son sujeto acti - vo de violaci\u00f3n de derechos humanos, pese que a que existe una responsabili - dad empresarial corporativa, por lo que no puede admitirse ninguna discrimina - ci\u00f3n bajo ninguna justificaci\u00f3n\". Para el senador Roberto Juan Moya Clemente, del PAN, la iniciativa promue - ve la no discriminaci\u00f3n y la inclusi\u00f3n para todos; sin embargo, llam\u00f3 a tener cuidado de las aseguradoras de la llama - da letra chiquita de los contratos. Por la Comisi\u00f3n de Seguridad Social, la senadora Cecilia Margarita S\u00e1nchez Garc\u00eda inform\u00f3 que la Asociaci\u00f3n Mexi - cana de Instituciones de Seguros, traba - j\u00f3 con las y los legisladores para cons - truir un mejor instrumento jur\u00eddico. La senadora Mar\u00eda Graciela Gait\u00e1n D\u00edaz, integrante del Partido Verde Eco - l\u00f3gista de M\u00e9xico (PVEM), apunt\u00f3 que la discriminaci\u00f3n es un problema social, por lo que \"no se puede permitir que se normalice\". Por ello, asever\u00f3 que \"esta reforma permitir\u00e1 que las per - sonas con alguna discapacidad y sus familiares, reciban un tra - to igualitario al contratar servi - cios de seguros\". Celebran iniciativa Legisladores de distintas bancadas coincidieron en que el proyecto podr\u00e1 poner fin a la discriminaci\u00f3n en las empresas de seguros. \"ES INCRE\u00cdBLE que en pleno siglo XXI apenas se est\u00e9 legislando en la materia. A\u00fan estamos atrasados en materia de inclusi\u00f3n y combate a la discriminaci\u00f3n\" Ricardo Monreal \u00c1vila Coordinador de los senadores de Morena \"ESTA REFORMA per- mitir\u00e1 que las personas con alguna discapaci - dad y sus familiares, reciban un trato igualitario al contratar servicios de seguros\" Mar\u00eda Graciela Gait\u00e1n D\u00edaz Senadora del PVEM \"LAS EMPRESAS son sujeto activo de violaci\u00f3n de derechos humanos, (...) no pue - de admitirse ninguna discriminaci\u00f3n bajo ninguna justificaci\u00f3n\" Germ\u00e1n Mart\u00ednez Senador de Grupo Plural \"PEDIMOS la comparecencia del fiscal para que explique no esto nada m\u00e1s, sino muchas otras cosas que est\u00e1n en el pa\u00eds y que ameri - tan una explicaci\u00f3n ante el \u00f3rgano que puso al fiscal, en el lugar en el que se encuentra\" Julen Rementer\u00eda Coordinador de los senadores del PAN 90 Votos a favor tuvo la reforma para eliminar la discriminaci\u00f3n Ana Laura Mart\u00ednez explic\u00f3 que el INE aho - rrar\u00e1 para sumar 227 .1 mdp, y alcanzar una bolsa de mil 503 mdp que, se podr\u00edan destinar a la revocaci\u00f3n. La Desde junio del 2020, Lozoya viene pro - meti\u00e9ndoles a las autoridades mexicanas informaci\u00f3n para poder armar un maxi - proceso que ejemplifique la corrupci\u00f3n del sexenio de Pe\u00f1a Nieto. Pero no ha podido presentar tal informaci\u00f3n, porque el m\u00e1s corrupto de todos parece ser, hasta ahora, el mismo Emilio Lozoya. Lozoya ha sido capaz de involucrar en este proceso hasta a su propia madre y hermana, y ha involucrado a m\u00e1s de 70 personas. Lo han dicho ya los directivos de Oder - brecht, que efectivamente le dieron a Lo - zoya 10 millones de d\u00f3lares y \u00e9stos se en - contraron en sus cuentas. Hasta ahora, lo que se tiene comproba - do en las investigaciones es que ese dinero no se fue a sobornos, ni para la elecci\u00f3n de Pe\u00f1a Nieto, ni para la aprobaci\u00f3n de la Reforma Energ\u00e9tica, lo que se sabe es que ese dinero se encontr\u00f3 en las cuentas del propio Lozoya. Pero, para tratar de culpar a otros y no enfrentar su responsabilidad, su defensa ha hecho nuevamente una petici\u00f3n de alargar el proceso que fue presentada ante el juez este 6 de diciembre por 60 d\u00edas, y ser\u00e1 este mi\u00e9rcoles 8 de diciembre a las 10 horas cuando se dar\u00e1 a conocer si de nuevo el exfuncionario tendr\u00e1 m\u00e1s tiempo para continuar en libertad. Lozoya ha estado ya enfrente de un juez, en noviembre pasado, cuando se present\u00f3 en el penal y en medio de los empujones, sus abogados le abrieron paso para llegar hasta donde se realizar\u00eda la audiencia. En esa \u00faltima diligencia, la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica se opuso a que Emilio Lozoya se le concediera m\u00e1s plazos, sin embargo, el juez le otorg\u00f3 un periodo de 14 d\u00edas m\u00e1s para que reuniera documentales s\u00f3lo por el caso de la planta de Agronitrogenados. En esa ocasi\u00f3n, el abogado Alejandro Rojas D\u00edaz Pruneda manifest\u00f3 ante el juez de control que la FGR no hab\u00eda entregado toda la informaci\u00f3n del caso y que les fal - taban tres tomos. Este 3 de diciembre venci\u00f3 el plazo para ese asunto y el de Odebrecht. De concederle esos 60 d\u00edas, Lozoya despu\u00e9s deber\u00e1 presentar, ahora s\u00ed, las pruebas que dijo tener en contra de varios presuntos involucrados.EL EXFUN - CIONARIO fue captado en un restaurante de Las Lomas de Chapultepec, en octubre pasado; las im\u00e1genes las hizo p\u00fablicas la periodista Lour - des Mendoza en Twitter.EL SENADOR Dami\u00e1n Zepeda, del PAN, ayer, en conferencia. Emilio Lozoya, exdirector de Pemex, pidi\u00f3 por s\u00e9ptima ocasi\u00f3n ampliar el plazo para el cierre de las investigacio - nes complementarias en los pro - cesos en su contra por los casos de Odebrecht y Agronitrogenados. bibibelsasso@hotmail.comM\u00e1s tiempo para Lozoya Por Bib iana Belsasso BAJO SOSPECHA El pato Pek\u00edn PAN: di\u00e1logo en Segob no avala El\u00e9ctrica Por Magali Ju\u00e1rez magali.juarez@razon.com.mx SENADORES del PAN precisaron que el di\u00e1logo con el secretario de Goberna - ci\u00f3n, Ad\u00e1n Augusto L\u00f3pez Hern\u00e1ndez, en Segob, no representa que apoyar\u00e1 la reforma el\u00e9ctrica impulsada por el Pre - sidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. El coordinador del grupo parlamen - tario, Julen Rementer\u00eda, asegur\u00f3 que est\u00e1n dispuestos a dialogar con el encar - gado de la pol\u00edtica interna del pa\u00eds, para buscar acuerdos y no divisiones. Luego de la reuni\u00f3n del diputado Santiago Creel con el titular de Goberna - ci\u00f3n, en conferencia de prensa, apunt\u00f3: \"S\u00ed estamos dispuestos a dialogar y con la posibilidad de exponer lo que el PAN piensa y se debe atender de manera prioritaria\". A su vez, el senador Dami\u00e1n Zepeda explic\u00f3 que es positiva la apertura del Gobierno federal al di\u00e1logo con la oposi - ci\u00f3n, pero subray\u00f3 que la reforma el\u00e9c - trica planteada por el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador no contar\u00e1 con el respaldo de Acci\u00f3n Nacional. Asever\u00f3 que la propuesta en materia el\u00e9ctrica es para generar \"energ\u00eda sucia y cara\", cuando lo que M\u00e9xico requiere es energ\u00eda limpia y barata. \"Jam\u00e1s eso (el di\u00e1logo con L\u00f3pez Her - n\u00e1ndez) va a implicar que el PAN sacri - fique lo que cree correcto para el pa\u00eds y con toda claridad decimos que la refor - ma el\u00e9ctrica no va con el apoyo de los senadores del PAN, para que no se ande confundiendo nadie, porque es da\u00f1ina para los mexicanos\", manifest\u00f3. El senador por Sonora del blanquia - zul remarc\u00f3 que Morena no tiene los votos suficientes para avalar la reforma, por lo que la respuesta del blanquiazul es de rechazo. La pregunta del mill\u00f3n: si tiene las pruebas, \u00bfpor qu\u00e9 no las ha presentado en tanto tiempo? Para poderse acoger al criterio de opor - tunidad, es un requisito cumplir con lo pactado y eso fue entregar la documenta - ci\u00f3n para poder empezar los otros proce - sos en contra de sus acusados, por cierto, m\u00e1s de 70 personas involucr\u00f3 Lozoya, in - cluyendo a la periodista Lourdes Mendoza, quien lo tiene demandado por difamaci\u00f3n y fue la que lo capt\u00f3 comiendo pato Pek\u00edn en un restaurante de las Lomas de Chapul - tepec. Hoy el exdirector de Pemex est\u00e1 proce - sado en el caso Odebrecht por los delitos de asociaci\u00f3n delictuosa, lavado de dinero y cohecho por un monto de siete millones 385 mil d\u00f3lares. Mientras que en el caso Agronitrogena - dos, Lozoya est\u00e1 procesado por un supues - to lavado de 3.4 millones de d\u00f3lares. El caso permanece envuelto en un am - biente de desconcierto y enga\u00f1os, desde su llegada al aeropuerto a la Ciudad de M\u00e9 - xico, cuando se mont\u00f3 un operativo para supuestamente llevarlo al penal, y acab\u00f3 en una suite del Hospital \u00c1ngeles, porque seg\u00fan las autoridades mexicanas, el se\u00f1or se sent\u00eda mal y ten\u00eda anemia. Antes de su arribo a la capital de nues - tro pa\u00eds, las autoridades de Espa\u00f1a lo exa - minaron m\u00e9dicamente y en el expediente para su extradici\u00f3n certificaron que estaba en perfecto estado de salud. Al parecer, su estad\u00eda en el Hospital \u00c1n - geles fue para ganar tiempo, que Lozoya terminara de armar su declaraci\u00f3n, que pudiera presentar las supuestas denuncias que tiene en contra de varios exlegislado - res y exfuncionarios, asegurando que ten\u00eda pruebas de sus dichos. La Giscal\u00eda General de la Rep\u00fablica se manten\u00eda firme en mantener a Lozoya fue -ra de prisi\u00f3n por ser un testigo colaborador, pese a que las pruebas obtenidas hasta el momento son en contra del mismo Lozoya. Finalmente tuvo que ingresar al reclusorio, ya no hab\u00eda justificaci\u00f3n para que estuviera libre. Quiz\u00e1 la declaraci\u00f3n m\u00e1s relevante en su contra es la Luis Alberto de Meneses Weyll, exalto funcionario de Odebrecht, quien en 2017 confes\u00f3 ante la justicia brasile\u00f1a haber entregado 10.5 millones de d\u00f3lares a Lozo - ya entre 2012 y 2014. En esa ocasi\u00f3n detall\u00f3 que el dinero se lo dio de forma directa al exfuncionario. Se trata de los mismos re - cursos encontrados en las cuentas de \u00e9l y su familia. Lozoya, cuando ofreci\u00f3 colaborar con las autoridades, dijo que funcionarios de su mismo nivel en el gobierno de Pe\u00f1a Nieto hab\u00edan participado en la trama de sobornos, con la finalidad de aprobar las reformas m\u00e1s relevantes para esa adminis - traci\u00f3n, principalmente la Reforma Ener - g\u00e9tica de 2014. Sin embargo, De Meneses Weyll ha des - mentido de nuevo a Lozoya al declarar ante medios mexicanos que nunca se pact\u00f3 que el dinero fuera a dar a manos de terceros o para impulsar proyectos de la administra - ci\u00f3n de Pe\u00f1a Nieto o para obtener contratos para una planta de etanol en el gobierno de Felipe Calder\u00f3n. Hasta el momento, Emilio Lozoya s\u00f3lo ha dado a conocer un video y ha se\u00f1alado a testigos, gente cercana a \u00e9l, con quien tra - baj\u00f3 en Pemex, adem\u00e1s de su chofer. Esos testigos presentados por Lozoya se han re - tractado. \u00bfEsto significa que Lozoya se ha queda - do sin testigos, sin pruebas? Si se le conceden estos nuevos 60 d\u00edas, \u00bfqu\u00e9 otras pruebas podr\u00e1n aportar si no ha podido entregar gran cosa en a\u00f1o y medio? Esperemos a ver qu\u00e9 dice la justicia.Foto Especial Foto @lumendoz La Jucopo de la C\u00e1mara de Diputados acord\u00f3 iniciar el 17 de enero de 2022 el Parlamento Abierto para analizar la Reforma El\u00e9ctrica. Reserva de derechos de autor otorgada por el Instituto Nacional del Derecho de Autor: 04-2009-071618113600-101. Certificado de licitud de t\u00edtulo No. 14533. Certificado de licitud de contenido No. 12106. Editor responsable: Adrian Castillo de los Cobos. Domicilio: Melchor Ocampo n\u00famero 193, Torre Privanza, piso 7, colonia Ver\u00f3nica Anzures, delegaci\u00f3n Miguel Hidalgo. C\u00f3digo Postal 11300. Impreso en Impresora de Peri\u00f3dicos Diarios, S. de R.L. de C.V., con domicilio en Acalotenco 80, colonia Santo Tom\u00e1s, delegaci\u00f3n Azcapotzalco, M\u00e9xico, DF, C\u00f3digo Postal 02020, Tel\u00e9fono 5352 0999. Distribuido por la Uni\u00f3n de Expendedores y Voceadores de los Peri\u00f3dicos de M\u00e9xico, AC, con domicilio en Guerrero No. 50, colonia Guerrero, C\u00f3digo Postal 06350. El contenido de los art\u00edculos es responsabilidad exclusiva de los autores. Todos los derechos est\u00e1n reservados. Queda prohibida la reproducci\u00f3n parcial o total del material publicado. Informaci\u00f3n Jorge Butr\u00f3n Frida S\u00e1nchez Otilia Carvajal Magali Ju\u00e1rez Roberto Cortez Yazm\u00edn Veloz Edici\u00f3n Omar Castillo Enrique Villanueva Ra\u00fal Campos Ivonne Mart\u00ednez Correcci\u00f3n Alfonso Gonz\u00e1lez M\u00f3nica Mer\u00e9 Dise\u00f1o Meztli Aguilar Paulina Hern\u00e1ndez Alan Sanabria Miguel de la Fuente Infograf\u00eda Roberto Alvarado Ismael Mira Retoque Digital Luis de la Fuente M\u00f3nica P\u00e9rez Internet Karen Rodr\u00edguez Federico Garc\u00eda Omar Flores Omar Avalos Rodrigo Hern\u00e1ndez Sistemas Luis Angel Cortazar Carlos Cham\u00fa Fotograf\u00eda Eduardo Cabrera Coordinadores INFORMACI\u00d3N Jos\u00e9 G. Mej\u00eda NEGOCIOS Berenice Luna CIUDAD Y ESTADOS David Garc\u00eda DEPORTES Diego Hern\u00e1ndez CULTURA Y DESFILE Adriana G\u00f3chez MUNDO Stephanie Reyes DISE\u00d1O Carlos Mora INFOGRAF\u00cdA Luisa Ortega Gerente de Ventas Ileana Salinas ventaspublicidad@razon.com.mx Gerente de Administraci\u00f3n Guillermo interior: 01-800-8366-868. La Raz\u00f3n de M\u00e9xico. Nueva \u00e9poca, A\u00f1o de publicaci\u00f3n 13, N\u00famero de edici\u00f3n: 3892MARIO NAVARRETE Director General EjecutivoADRIAN CASTILLO Director General Editorial Subdirector General de Operaciones Digitales David Buen Abad Subdirectora de Edici\u00f3n Gilda Cruz Terrazas R\u00e9plicas: replicas@razon.com.mx preventiva, los que arrollaron a ciclistas Un juez dict\u00f3 la medida cautelar contra dos hombres, por su presunta responsabilidad en los delitos de le - siones dolosas calificadas y resistencia de particulares, luego de atropellar a 12 peregrinos que iban sobre cal - zada de Tlalpan, rumbo a la Bas\u00edlica, el 5 de diciembre. La Jefa de Gobierno llega a la mitad del camino Sheinbaum avanza en seguridad, movilidad, salud y en econom\u00eda Por Frida S\u00e1nchez elsa.sanchez@razon.com A tres a\u00f1os del inicio de la ad - ministraci\u00f3n de la Jefa de Go - bierno, Claudia Sheinbaum, la mandataria ha avanzado en el cumplimiento de los objetivos que se traz\u00f3 antes de ocupar el cargo. Durante el discurso que ofreci\u00f3 el 5 de diciembre del 2018 ante el Congreso capitalino, al tomar protesta del cargo, Sheinbaum Pardo se comprometi\u00f3 a desaparecer el cuerpo de granaderos, lo cual se cumpli\u00f3 ese mismo d\u00eda. La seguridad ha sido uno de los ejes centrales de su administraci\u00f3n. A tres a\u00f1os de su inicio, el Gobierno local ha dado cuenta de una disminuci\u00f3n de los delitos de alto impacto del 41 por ciento en dos a\u00f1os; as\u00ed como la implementaci\u00f3n de acciones estrat\u00e9gicas para la preven - ci\u00f3n del delito y la violencia, como los programas Barrio Adentro, Alto al Fuego y S\u00ed al Desarme, este \u00faltimo, que hasta la presentaci\u00f3n de su Tercer Informe de Gobierno, en septiembre pasado, hab\u00eda recuperado ocho mil 351 armas. Entre los compromisos que adquiri\u00f3 al inicio de su administraci\u00f3n, destac\u00f3 que trabajar\u00eda \"con mucha energ\u00eda\" para erradicar la violencia de g\u00e9nero y hacer justicia por los feminicidios, por lo que el 25 de noviembre del 2019 se activ\u00f3 la alerta por violencia de g\u00e9nero en la capital del pa\u00eds, y en seguimiento a esta condici\u00f3n, en marzo de este a\u00f1o se cre\u00f3 la Red de Mujeres Alerta para Ti, adem\u00e1s de que se brind\u00f3 capacitaci\u00f3n a las muje - res polic\u00edas que atienden a la poblaci\u00f3n. Todo esto ha redundado en una disminu - ci\u00f3n del 25 por ciento en la incidencia de los feminicidios en los \u00faltimos tres a\u00f1os. En materia de salud, al comienzo de la administraci\u00f3n, Sheinbaum se compro - meti\u00f3 a la construcci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de cuatro hospitales; de \u00e9stos, a principios de este a\u00f1o se inici\u00f3 la construcci\u00f3n del General de Cuajimalpa, cuyas obras, se DESTACAN reducci\u00f3n de 41% en delitos de alto impacto y de 25% en feminicidios; dos l\u00edneas de Cableb\u00fas, construcci\u00f3n de hospita - les e inversi\u00f3n p\u00fablica se suman a los logrosLa Raz\u00f3n MI\u00c9RCOLES 08.12.2021 14 prev\u00e9, concluyan antes de la primera mi - tad del 2022. El hospital materno infantil de Topile - jo, en la alcald\u00eda Tlalpan, empez\u00f3 funcio - nes en enero de este a\u00f1o, lo mismo que el Hospital de La Pastora, en Cuautepec; entr\u00f3 tambi\u00e9n en operaciones la cl\u00ednica trans y de medicina integrativa; adem\u00e1s, se labora en la remodelaci\u00f3n de 20 cen - tros de salud. Otro de los rubros destacables es el de la movilidad, para el que anunci\u00f3 la crea - ci\u00f3n de cuatro l\u00edneas del Cableb\u00fas en las zonas m\u00e1s altas de la ciudad, de las cua - les, este a\u00f1o, iniciaron operaciones dos. En este \u00e1mbito tambi\u00e9n destaca la im - plementaci\u00f3n de la movilidad integral, plan para el que se adquirieron mil 200 equipos de validaci\u00f3n de la tarjeta para los autobuses de la red RTP y trolebuses. Igualmente preponderantes son la am - pliaci\u00f3n de las l\u00edneas 3, 4 y 5 del Metro - b\u00fas y la expansi\u00f3n de tres estaciones de la L\u00ednea 1. Ante los embates de la crisis sanitaria, que pegaron tambi\u00e9n a la econom\u00eda de la capital, la administraci\u00f3n hizo ajustes y reorientaci\u00f3n del Presupuesto de Egre - sos, y se adopt\u00f3 una \"pol\u00edtica de gasto responsable\", para atender la salud de los capitalinos y su econom\u00eda. En este te -nor, resaltan los avances en la reapertura econ\u00f3mica, que hasta la fecha ha logrado pr\u00e1cticamente activar todos los sectores y \u00e1reas \u2014con excepci\u00f3n de antros y ba - res\u2014, y se ha logrado tener meses hist\u00f3 - ricos en creaci\u00f3n de empleos. En mayo pasado, con m\u00e1s de 20 mil puestos formales, registrados ante el IMSS, se alcanz\u00f3 el tercer mayo con ma - yor creaci\u00f3n de empleos desde hace 20 a\u00f1os. Mientras que en julio de este a\u00f1o se crearon m\u00e1s de 10 mil plazas, lo que posi - cion\u00f3 a ese mes dentro de los 10 con ma - yor creaci\u00f3n en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas. Los avances en el sector le han valido a la Ciudad de M\u00e9xico algunos recono - cimientos, como el del Financial Times , que la distingui\u00f3 como \"Ciudad del Fu - turo\", por su capacidad de atracci\u00f3n de inversiones. A pesar de los avances, V\u00edctor Manuel Alarc\u00f3n Olgu\u00edn, especialista en pol\u00edtica del Centro de Estudios de la Democracia y Elecciones de la Universidad Aut\u00f3no - ma Metropolitana (UAM), consider\u00f3 que los resultados no son del todo satisfactorios. Expuso que la administra - ci\u00f3n de la Jefa de Gobierno no ha sido como otras, ya que ha tenido que concentrar sus esfuerzos en aspectos extraordinarios, como la pandemia de Covid-19, lo que podr\u00eda fungir como un \"atenuante\" para los primeros tres a\u00f1os de su Gobierno. \"Ciertamente no ha podido desempe - \u00f1ar un cargo en las mejores condiciones, que ser\u00edan las m\u00e1s normales que se le pe - dir\u00eda a un gobernante; eso podr\u00eda ser un elemento atenuante de por qu\u00e9 los resul - tados de su gesti\u00f3n no han sido todo lo deseado\", coment\u00f3. En entrevista con La Raz\u00f3n , el especia - lista consider\u00f3 que, sobre todo, los secto - res \"medios\" son los que posiblemente se han visto menos favorecidos en estos a\u00f1os; de ah\u00ed que, indic\u00f3, Morena haya perdido apoyo por parte de la poblaci\u00f3n, lo que se vio reflejado en la p\u00e9rdida de alcald\u00edas tras los comicios del 6 de junio. \"Es un punto relevante, hacer ver el trabajo en el que ahora la Jefa de Go - bierno se tiene que enfocar, el tratar de recuperar estos sectores medios\", pues record\u00f3 que, a lo largo de su administra - ci\u00f3n, la mandataria capitalina ha concen - trado su atenci\u00f3n prioritaria en los sectores populares, con el abastecimiento de becas y apo - yos a grupos vulnerables, como es el caso de las personas de la tercera edad o madres solteras.Las obras tienen notoriedad Inversi\u00f3n p\u00fablica del 2019 al 11 de junio del 2021. Fuente Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xicoModernizaci\u00f3n de alumbrado p\u00fablico 1,569 Mantenimiento Bosque de San Juan de Arag\u00f3n 207 .8Avenida Chapultepec 238.3 Faro Cosmos 98.3Museo Interactivo Infantil Iztapalapa 401.9 Preparatoria de Constituci\u00f3n de 1917 148.2Rehabilitaci\u00f3n Parque Ecol\u00f3gico Cuitl\u00e1huac 457 .5 Parque Ecol\u00f3gico Xochimilco 185.9Camina Segura 524.6 Parque Lineal Gran Canal 193.4 Cifras en millones de pesosEl analista Manuel Alarc\u00f3n consider\u00f3 que hace falta que la administraci\u00f3n capitalina refuerce la actividad econ\u00f3mica y la gesta - ci\u00f3n de nuevos polos industriales. 200 Pilares hay operan - do o en proceso de equipamientoDesde los primeros meses de la admi - nistraci\u00f3n, todas las ni\u00f1as y ni\u00f1os que es - tudian en una escuela p\u00fablica reciben Mi Beca para Empezar. 5556581111N\u00daMERO \u00daTIL LOCATELCLIMA PARA HOYACTAS DE NACIMIENTO Consulte el QR 27\u00b0 MAX. 7\u00b0 MIN.NUBOSIDAD DISPERSA\u00bfSOSPECHA DE COVID-19? Env\u00ede final.indd 2 DE ESPA\u00d1A www.larazon.esEN COLABORACI\u00d3N CONDIARIO INDE PENDIENTE DE IN FORMACI\u00d3N GENER AL MI\u00c9R COLES 8 DE DICIE MBRE DE 2021 A\u00d1O X XIII 8.3 68 PRE CIO 1,80 EUR OS EDICI\u00d3N NA CIONAL Moncloa quiere desactiv ar la pla taforma de la Espa\u00f1a v aciada S\u00e1nchez dise\u00f1a una estrategia desde el Gobierno y el PSOE para mitigar su empuje electoral Emi lia conforta a su herm ano Vicent e desp u\u00e9s de recibir la primer a do sis de la vacun a en San tiago de ChileAP La C omisi\u00f3n de Salud P \u00fablica del C on- sejo Interterrit orial autoriz\u00f3 ayer am- pliar la vacunaci\u00f3n contra la C ovid-19 a los ni\u00f1os de e dad es de en tre 5 y 11 a\u00f1os. Los t\u00e9cnicos del minis terio y de las autonom\u00edas que in tegran este \u00f3r- gano acons ejan procede r a es ta inm u-nizaci\u00f3n con las dos is pedi\u00e1tricas (en pres entaci\u00f3n infantil) \u00abpara comenzar la vacunaci\u00f3n de fo rma amplia y orde- nad a por los cohor tes de mayor edad. En los menor es de 12 a\u00f1os se adminis - trar\u00e1n dos dosis de C omirna ty, el su e- ro de Pfi zer, seg\u00fan el do cum ento que han debatido, y al que h a tenido acce- so LA RAZ \u00d3N. El interv alo en tre ellas ser\u00e1 de o cho semanas y el inicio de l a pauta se produ cir\u00e1 el pr \u00f3ximo mi\u00e9r co- les. logar de pr ioritari a la vacun aci\u00f3n en personas de 12 a\u00f1os y m ayores. P. 32El Atl\u00e9tico gana en Oporto y se mete en octa vos (1-3)Deportes El Real Madrid con rm\u00f3 el primer puesto de su grupo con otr o convincente triunf o ante el Inter (2-0), el no veno consecutivo P. 46 a 49 Don J uan Carlos alega indefensi \u00f3n en la den uncia de Larsen por no poder citar al CNI P. 8 Biden amenaza a Putin con \u00abfuertes\u00bb sanciones por su actuaci\u00f3n contr a Ucr aniaCULTURA. Medina Azahar a rinde homenaje a T riana en su n uevo \u00e1lbum \u00abLle g\u00f3 el d\u00eda\u00bb P. 36- 37 La vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os arrancar\u00e1 por los de ma yor edad Sanidad da libertad a las autonom\u00edas para decidir el lugar de inmunizaci\u00f3nEn Mon cloa miran con preocupaci\u00f3n la irrup ci\u00f3n en l a es cena pol\u00edtica del movimien to sobre la Espa\u00f1a vaciada , impulsado por T eruel Existe y otr os grupos, as\u00ed como los fr entes territoria-les que s e est\u00e1n cr eando y que tr ascien- den l as siglas, forjando una entente entr e socialistas y popul ares que s upe- ra lo ide ol\u00f3gico . En el G obierno s on conscien tes de lo que hay en juego y han pasado de pr eocupar se a ocupa r- se para des activar a la Es pa\u00f1 a vaciad a de m anera que s e pued a con tener el impacto elector al para el PSOE que ya dete cta al gunas enc uestas. P. 6- 7El presidente cuenta con equipos en F erraz y Moncloa para fr enar el avance de estos mo vimientos Iglesias reapa rece para atacar a Albares porque \u00abparece un ministr o del PP\u00bb P. 12 El presidente podr\u00eda desconectar a R usia del sistema de pago internacional SWIFT P. 16-17AP MASTER_ESPANA_12.indd 3MASTER_ESPANA_12.indd 3 07/12/21 19:2807/12/21 19:2816INTERN diciembre de 2021 LA RAZ\u00d3N Biden amenaza a Putin con \u00abfuertes\u00bb sancionesDesconectar a Rusia del sistema SWIFT Estados Unidos planea tomar medidas m\u00e1s duras que en 2014, cuando Mosc\u00fa in vadi\u00f3 Crimea Van ess a Jakl itsch. WASHINGTON amis tosament e Bi- den. Lamenta blement e, no p udi- mos v ernos en la C umbr e del G20. La pr \u00f3xima vez espero que nos veamos en p ersona\u00bb, resalt\u00f3 Biden rom piendo el hielo con Putin, en sus primera pala bras de s aludo hacia su hom\u00f3lo go ruso dur ante el inicio l a de cisiv a con versaci\u00f3n en- tre amb os m anda tarios por vi- deoconferenci a. Dos h oras d espu \u00e9s de h abe r dad o comienzo el enc uentr o vir - tual entre Biden y P utin, des de las 10:07 de l a capital es tadounidens e hasta las 12:08 del me diod\u00ed a, cul- mina ba la may or pr ueb a de fue go en p ol\u00edtica internacional desde que Biden lle g\u00f3 a la Casa Blanca, un esfuer zo diplom\u00e1 tico de alt o riesgo, tras la es calada de tensi\u00f3n en la relaci\u00f3n bila teral y con t oda s las miradas cen trad as en el des en- lace. La televisi\u00f3n rusa ofr ec\u00eda en ex - a esas im \u00e1genes evias del esperado encuen ros minutos de pr esen taci\u00f3n y s a- ludo, antes de en trar en ma teria con los div ersos p untos de fr icci\u00f3n entr e am bos mandatarios , que for - zaban a or ganizar es ta reuni\u00f3n de urgencia para evitar un a escalada REUTE RS respon der\u00e1n con fuer tes medidas econ\u00f3micas y otr as me didas en el caso de que s e produ zca una esca- lada militar\u00bb, le as egur\u00f3 Biden a Putin dur ante la vide ollamad a, expres ando su preocupaci\u00f3n p or las recient es acciones r usa contr a Ucrania y solicit\u00e1ndole una reduc- ci\u00f3n de l as tensi\u00f3n con r etorno diplom\u00e1 tico. Y es que s eg\u00fan infor - m\u00f3 des pu\u00e9 s la Casa Blanca, EE U U plane a tomar medid as m\u00e1s dur as que en 2014, cuando M osc\u00fa inva- di\u00f3 Cr imea . Tales me didas para tan- to a Putin como a pr odu ctor es de energ\u00ed a y a rusos incluy en descone ctar a R usia del s istema de pago internacional SWI FT utiliza- do p or los b ancos y del que siguen dependiendo en gran me dida los rusos, as\u00ed como r ecortar el acces o a los s istemas ban carios y de tarj e- tas de cr \u00e9dito de EE U U, limitando asimis mo su c apacidad para viajar. La UE y a aprob \u00f3 la resoluci\u00f3n no vinculant e que s olicit\u00f3 tales me di- das. En la mism a l\u00ednea de act ua- ci\u00f3n, la Cas a Blanca anuncia ba que el pr esiden te Joe Biden t en\u00eda previst o, en s u agenda del m artes por la tarde, convocar una llamad a telef\u00f3nica con sus hom\u00f3lo gos eu- ropeos: el esiden acron; cancill er , An gela M erkel; el imer de tensi\u00f3n con im plicac iones glo- bales. El m\u00e1s destacado de t odo s los as untos sobre la mesa : Ucrani a. La s upues ta in tervenci\u00f3n militar que R usia tendr\u00ed a prevista llevar a cabo con 175.000 s oldad os tan pron to como d\u00e9 comienz o 2022, tal y como dieron a cono cer h ace unos d\u00ed as los s ervicios de in teligen- cia estado unidenses , hac\u00eda saltar toda s las al arm as in ternaciona- les. Biden r eiter \u00f3 a P utin s u \u00aba poyo a la sober an\u00eda e integridad territ o- rial de U crani a\u00bb y ll am\u00f3 a l a des es- calada de las tensiones y al regreso a las v\u00edas diplom \u00e1ticas para solu- cionar las diferencias, seg\u00fan dio a cono cer l a Casa Blanca tras la cum - bre bila teral. \u00abEstados Unidos y los ali ados El president e ruso, Vlad imir Putin, conve rs\u00f3 por videocon feren cia con Joe Biden du rante m\u00e1s de do s horas, aye r Joe BidenResponderemos con fuertes medidas econ\u00f3micas si se produce una escalada militar en Ucr ania\u00bb \u00abTenemos un camino a seguir que impondr\u00eda un da\u00f1o signi cati vo y severo a la econom\u00eda r usa\u00bb LOS MEJORES AUTORES DE LA RAZ\u00d3N.ES EN TU M\u00d3VIL, COMPUTADORA O TABLET ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... 2Mi\u00e9rcoles 8 de diciembre de 2021 2021 ministr o itali ano, Mar io Dr aghi y el pr imer minis tro de Reino U nido, Boris Johnson, para ponerles al d\u00ed a sobre su prolon gada llamad a pr evia entr e bos presi- dent es encomend aron a sus r es- pectivos equ ipos el seguimient o a la esperad a reuni\u00f3n, en l a que tam- bi\u00e9n t uvieron la opor tunidad de disc utir el di \u00e1log o en tre Was hing- ton y M osc\u00fa sobre tem as des taca- dos de in ter\u00e9s m utuo , como la es - tabilid ad es trat\u00e9gica; el di \u00e1log o sobre las acusaciones de se cuestro de d atos en el \u00e1m bito digi conj unta en t emas regionales , como Ir\u00e1n y la s eguri- dad nuclea r. Des de que B iden t om\u00f3 p osesi\u00f3n del c argo, la reuni\u00f3n bil ateral con su hom\u00f3lo go ruso ayer se conver- t\u00eda en la m \u00e1s tr ascenden tal de s u man dato por las im plicac iones pol\u00edticas que conlle va. Por ello , Unidos an unci\u00f3 \u00abcons e- cue ncias sustanciales\u00bb si Rus ia decide pasar a la acci\u00f3n con U cra- nia, para lo cual ya h abr\u00eda pue sto en m archa un p osible plan de e va- cuaci\u00f3n de es tadounidens es que residen en U crani a, si se vieran en la sit uaci\u00f3n de a ban donar r\u00e1pida- ment e el pa\u00eds b ajo la amenaza de invasi\u00f3n rusa. Ant es de la esp erada conversaci\u00f3n, Ucrania acus\u00f3 ayer a R usia de refo rzar sus posiciones en la l \u00ednea de contacto en el Donb\u00e1 s con unidades adicional es de artiller\u00eda, tanques, veh\u00edculos blindados de infanter\u00eda y francoti ra- dores, \u00fan el nisterio ucraniano de Defensa. \u00abRusia sigue imp idiend o que se esta bilice la situaci\u00f3n en la zona de operaci\u00f3n de las Fuerzas Con juntas\u00bb en el e ste de Ucrania, donde se enfrentan desde 2014 el Ej\u00e9rcit o ucraniano y las fuerzas separ atistas prorussas, se\u00f1al \u00f3 Defensa , quien denunci\u00f3 \u00abartiller\u00eda autoprop ulsada de 122 mil\u00edme tros adicional es, tanques y veh\u00edcu los de comba te de infanter\u00eda\u00bb as\u00ed como pare jas de francotiradores.Nuev o despliegue en el Donb\u00e1s El pre sident e Biden amen az\u00f3 a P utin con las sanciones econ\u00f3mica s m\u00e1s duras has ta ahora si inva de Rus ia, \u00bfes tos castigos eco- n\u00f3micos disuadi r\u00e1n a P utin de invadir a Ucrania? Este tipo de s anciones e con\u00f3mic as no det en- dr\u00edan a Putin s i decide l anzar un a guerr a con tra Ucrania . Ni siquiera las amenazas de EE U U de expuls ar a R usia del s istema internacional de pag os S WIFT , detener el g asoducto Nor d Stream y desple gar m\u00e1s tropas estadouniden- ses en Po lonia y los p a\u00edses b\u00e1lticos lo cons egui- r\u00e1n. Las s anciones no fuer on efic aces p ara hacer que R usia aban donar a su anex i\u00f3n de Crime a ni p ara imp edir las in tervenciones mi- litares rusas dir ectas en a poyo de los s epar atis- tas pr orrus os en D onb\u00e1s . ta vez ser\u00e1 diferen te a la ane xi\u00f3n de Cri- mea por p arte de Rusia en 2014? Esta vez podr\u00eda ser difer ente solo en p arte. En caso de otr a intervenci\u00f3n militar r usa en U cra- nia o de una g uerr a con U crani a, las sanciones econ\u00f3micas podr \u00edan ser m\u00e1s severas. Pero al igual que dur ante la anex i\u00f3n de Cr imea , no El as en la mang a de Mosc\u00fa Ivan KatchanovskiAn\u00e1lisis habr\u00e1 ningun a particip aci\u00f3n militar directa de Estados Unidos y l a OTAN . Tanto la Adminis- traci\u00f3n estadounidense como l a OTAN confi r- mar on a biertamen te que no in terferir\u00ed an mi- litarmen te en un confl icto arm ado de es te tipo entr e Rusia en U crani a. \u00bfPor qu\u00e9 Put in est\u00e1 desple gan do trop as cerc a de la frontera con Ucr ania? La A dministr aci\u00f3n B iden y los me dios es tado- unidenses citaron los infor mes de los servicios de in teligencia de EE U U seg\u00fan los cuales R usia desplie ga sus tropas cerc a de U crani a porque plane a un a invasi\u00f3n de U crani a poco despu\u00e9s del A\u00f1o N uevo. Los gobiernos de EE UU y U cra- nia en los \u00faltimos s iete a\u00f1os y me dio a men udo exageran sobre la inminen te invasi\u00f3n de U cra- nia y tergiv ersan la g uerr a en D onbas como un a guerra de U crani a y R usia. Esto hace dif\u00edcil s a- ber si las \u00faltimas afi rmaciones s on reales. Pero mi in vestigaci\u00f3n ac ad\u00e9mica sugiere que l a po- sibilidad de un a nueva in tervenci\u00f3n militar rusa en D onb\u00e1s o inc luso una guerra de R usia con U crani a aument \u00f3 signifi cativamen te. \u00bfPor qu\u00e9 necesita Put in en e ste mo ment o un confl i cto b\u00e9lico ? \u00bfE s por la m ala situa- ci\u00f3n de la pa ndemia o para esta r en la aren a internacional?Este des plieg ue de tr opas rusas y l as amen azas de P utin y otr os l\u00edder es rusos de utilizar la fuer - za militar con tra Ucrania est\u00e1n relacionados con la es calada del confl icto en D onbas , en el este de U crani a, y con l a geopol\u00edtic a interna- cional. te ucra- niano Zelensk i a la hor a de a plicar los ac uerdos de M insk y los ac uerdos de las con versaciones de N orm and\u00eda y de clararon abiertamen te que Ucrania podr \u00eda dejar de ex istir como r esultado de una in tervenci\u00f3n militar r usa o un a guerr a a gran es cala en c aso de c ualquier in tento del Gob ierno ucr aniano de lanzar un a op eraci\u00f3n militar con tra las zonas controlad as p or los separatistas apoyados p or R usia en D onb\u00e1s . Putin tam bi\u00e9n de clar\u00f3 que el in gres o de U cra- nia en la OTAN o que W ashingt on y l a OTAN convier tan a U crani a en b ases militares son otras l\u00edneas de le ctur a para Rusia. Mo sc\u00fa de- mue stra que tiene un as en l a manga en l a for - ma de recurrir a la op ci\u00f3n militar y quier e con- cesiones en am bas \u00e1reas por parte de los gobiernos de U crani a y EE U U. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1n las relacione s entre Wash ing- ton y Mos c\u00fa? Las r elaciones entre EE U U y R usia se enc uen- tran en el p unto m\u00e1s b ajo y peligroso , al meno s desde el der rocamient o viole nto del Gobierno pror ruso de U crani a, apoyado por EE U U, y las posteriores interv enciones militar es rusas en Crime a y D onb\u00e1s y la anexi\u00f3n de Cr imea . Ivan Kat chano vsk i es profesor de la Un iversidad de Ottawa . Preguntas de Esther S . Mos c\u00fa Veh\u00edculos blindados y artiller\u00edaBoy evoDes plegad os dos batallones en los \u00faltimos d\u00edasYelniaBatallones de avance Novoze rnoyeBases RusiaBases EE UU Miem bros de la OTAN Bases espa\u00f1ol as de uso compa rtido con EE UU Infograf\u00eda LA RAZ\u00d3 NFuente: Geopol 21, Washington Post y elaboraci\u00f3n propiaBases EE UU con ar mam ento nuclearArmame nto nuclear rus oArmame nto nuclear AL ALBAN IAFINLAND IA Mar B\u00e1tico Mar del Norte Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico Mar Med iterr\u00e1neoMar CaspioREINO UNIDO ESP A\u00d1AITALIAALE MAN IA FRA NCIAR. CHE CA ESL OVA QUIAPOL ONIA HUN GR\u00cdA RUM AN\u00cdA BUL GAR IA GRE CIA TUR QU\u00cd AMiem bros de la Un i\u00f3n Euroasi\u00e1tic a de Aduanas Sep aratist as apoyados por RusiaM\u00c1X IMA ALE RTA EN E URO PA EE UU estima 175. 000 tropas en la frontera ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... 3 LA RAZ\u00d3N \u00b7 Mi\u00e9rcoles 8 de diciembre de 2021 MASTER_ESPANA_12.indd 5MASTER_ESPANA_12.indd 5 07/12/21 19:2607/12/21 19:26Mi\u00e9rcol es. de 2021 LA RAZ\u00d3N 18 INTERN ACIONAL La l\u00edder g ermana se despide tras 16 a\u00f1os al frente del pa\u00eds. Para muc hos alemanes, la pol\u00edtica conservadora siempre ser\u00e1 su cancillerLleg\u00f3 el d\u00ed a. 8 de diciembre. Des- pu\u00e9 s de 16 a\u00f1os como canciller aleman a, Angela Mer kel se ju bila de la Canciller\u00ed a. Por unos p ocos d\u00edas, no ha superado el r \u00e9cord de gobe rnanza que alcanz\u00f3 su pad re pol\u00edtico Helmut Koh l, que dej\u00f3 el carg o en 1998, tras 5.870 d\u00edas al fren te del pa\u00eds. No obstan te, y a pe - sar de que la l\u00edder ha r econocido en num erosas o casiones s u afici\u00f3n por hornear pastel de ci ruelas -uno de los p ostres m\u00e1s t\u00edpicos del oto\u00f1o alem\u00e1n-, todo apun ta a que s u nue va vida no dis curra entre fo go- nes. \u00bfQu\u00e9 har\u00e1 a partir de ahora la muj er de 67 a\u00f1os? Hasta ahora no hay una confi rmaci\u00f3n ofi cial pero s\u00ed ligeras pistas que dejan entre ver Rub \u00e9n G\u00f3me z del Barrio. BERL\u00cdN c\u00f3mo s er\u00e1 su nue va vida tras est e primer d\u00eda como ex c anciller. En julio, duran te una visita a Was hington donde le fue otorgado un doctorado honor \u00edfi co, Mer kel dej\u00f3 saber que pr imero se tom ar\u00eda un des canso en el que no aceptar \u00eda ninguna invitaci\u00f3n. T al y como as e- gur\u00f3, su primer c ometido ser\u00e1 aceptar que s us tar eas anteriores \u00abahora las est\u00e1 haciendo otr a per- sona\u00bb. Pero, agre g\u00f3, \u00abcreo que esto me muc E n su nue-vo tiemp o libr e, quier e pensar en \u00ablo que r ealmente me in teresa\u00bb. Ha tenido p oco tiempo p ara hacer es o en los \u00faltimo s 16 a\u00f1os. \u00ab Entonces tal v ez intente leer al go, luego mis ojos se cerrar\u00e1n porque estar\u00e9 can- sada, dormir \u00e9 un p oco y luego, ve- rem os d\u00f3nde a parezco\u00bb. S us \u00falti- mas semanas han sido fr en\u00e9ticas . Se le ha vis to sentada en el Bundes- tag, enc abez ar el g abinete fede ral o incluso liderar la \u00fal tima crisis del coron avirus. Para el recuerdo que-dar\u00e1 el emotivo homen aje que, a modo de de spedida, le br ind\u00f3 h ace unos d\u00edas l a Bundesw ehr, el E j\u00e9rci- to fede ral. Como canciller es tuvo por \u00faltima vez en mu chas capitales del mundo durant e los p asados d\u00edas: Par\u00eds, Londres, Washingt on. Nun ca dej\u00f3 entr ever un a tisbo de tristeza, ni siquiera de mel ancol\u00eda . Cua ndo en la \u00faltima cumbr e del G20, el pr imer mini stro italiano, Mar io Dr aghi, dijo que en el futuro espera ba ver a M erkel m \u00e1s a me- nud o en Italia, \u00abquiz\u00e1 en o casiones m\u00e1s relajadas\u00bb, Merkel le con test\u00f3 que pr onto p odr\u00eda dar rienda a su amor p or el p a\u00eds me diter r\u00e1neo \u00abde man era muy diferen te cuando no sea canciller\u00bb. No obstan te, la fo r- mul aci\u00f3n no fue del t odo correcta. Mer kel dejar\u00e1 el c argo pero , de un a u otra manera , seguir\u00e1 siendo can-Alemania culmina con la era Mer kel \u00abIch liebe Angela\u00bb, el sirio que adora a la dama de hier ro europeaEl gesto de An gela Merk el, que s e acerc\u00f3 a un centro de acogida de refugiados en 2015 y s e dej \u00f3 foto- grafi ar sonrien te en un \u00abselfi e\u00bb con un joven sirio camb i\u00f3 la vid a de \u00e9s te \u00faltimo y es el s\u00edmb olo del br eve ve- rano de l a aco gida aleman a. El jo- ven Anas M oda man i, que ahor a tiene 25 a\u00f1os y en tonces tan s olo Car mela Neg rete. BER L\u00cdN Modamani, como miles de r efugiados, agradece la acogida que se le dio en 2015ten\u00eda 19, hiz o la fot o sin s aber de qui\u00e9n s e trataba. Aquella im agen dio la vuelta al m undo. La d ama de hierr o eur opea, que h ab\u00eda im pues- to la austeridad a capa y espada al sur de Europa, mostr aba una cara descono cida hasta el momen to, incluso en contra de p arte de s u propio partido, y p ermit\u00eda l a en tra- da en el p a\u00eds de cien tos de mi les de refugiados , en su m ayor\u00eda prove- nien tes de la guerra civil s iria. Mo-dam ani dice hoy: \u00ab Ich liebe Me almuerza en un restau- rante italiano de su elecci\u00f3n. H ab\u00eda huido de su p a\u00eds para no ser enr o- lado en el E j\u00e9rcito y t ener que par- ticipar en los com bate s. Varios ami gos y familiares ha- b\u00edan perdido y a la vid a en el con - fl icto. En un alem\u00e1n con al g\u00fan error pero perfectamente com prensible explica a LA R AZ\u00d3 N que ho y estu- LOS MEJORES AUTORES DE LA RAZ\u00d3N.ES EN TU M\u00d3VIL, COMPUTADORA O TABLET ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... 4Mi\u00e9rcoles 8 de diciembre de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N MASTER_ESPANA_12.indd 6MASTER_ESPANA_12.indd 6 07/12/21 19:2607/12/21 ACIONAL 19 FOT OS: REUTERS ciller c uando s e escrib a o se h able de ell a, aun que j unto al s ustantivo haya que a\u00f1adir el pr efi jo \u00abex\u00bb o el adjetiv o \u00abjubilad a\u00bb. P ara muc hos alemanes , Merkel siempr e ser\u00e1 su canciller. Una circunstanci a que inclus o ha servido de ins piraci\u00f3n para algun os de s us com patriotas que no d an p or s entado que l a man dataria se vaya a q ued ar de brazos cruzados. En su libro \u00abMi ss Mer kel\u00bb, el es critor D avid Safier recrea a una Mer kel que, aburrida en su casa de retiro en Br andenbur - go, se topa con un crimen que en- seguida empie za a in vestigar con ardor . La fi cci\u00f3n ar roja sin em bargo una pregunta: \u00bfpue de un a persona cuya agenda la tuvo ocupad a des de tem prano hasta altas hor as de l a noche y con s emejan te respon sa- bilidad desconectar de la no che a la ma\u00f1ana? Pusiera ser pero, ya en su moment o, Mer kel asegur\u00f3 que \u00ablo que ex tra\u00f1as, solo lo e chas en falta cuando no lo tienes\u00bb . Lo que es t\u00e1 claro es que M erkel no t endr\u00e1 que pr eocupar se por . Como c anciller fe deral per- cibi\u00f3 unos 25.000 eur os al mes , a lo que s um\u00f3 otr os 10.000 p or s er miembro del B undesta g, al que pertenece desde hace m \u00e1s de 30 a\u00f1os. A partir de hoy, seguir\u00e1 reci- biendo es e sueldo dur ante tres me- ses y luego la mitad como a signa- ci\u00f3n de tr ansici\u00f3n, has ta un m\u00e1x imo de 21. P ero hay m\u00e1s. Ten- dr\u00e1 dere cho a percibir una pensi\u00f3n por su trabajo como c anciller, mi- nistr a y dip utada del B undesta g, asignaciones que s e com pen san entr e s\u00ed. Todo s los n \u00fameros se pue - den cons ultar en l a denomin ada Ley Federal Min isteri al de 1953. Des pu\u00e9 s de al me nos c uatr o a\u00f1os en el c argo, los c ancilleres fede rales tienen der echo al 27,74% de su sa - lario an terior. Con cada a\u00f1o adicio- nal de mandato, el de recho a umen- ta en un 2,39% hasta un m \u00e1ximo del 71,75%. C omo r esultado , Mer- kel puede contar con un a pensi\u00f3n de alr ededo r de 15.000 euros al mes, a lo que p uede sumar el dere- cho a protecci \u00f3n p ersonal, un co- che ofi cial y una ofi cina en el B un- desta g que p odr\u00e1 usar hasta el fi nal de su vid a. En t\u00e9rminos de p erso- nal, tiene a s u dis posici\u00f3n un dir ec- tor de ofi cina, un subdirector, dos portavoces, tres emple ados y dos conductor es. Mer kel ya los ha soli- citado. Una Ley federal oblig a a los anti guo s em pleados del g obierno a mantener l a confi denciali dad , lo que no ex cluy e que p ued an con- cede r charlas o accede r a l a em- pres a privad a, algo que ya hicier on algunos de s us pr edec esor es. El ex can ciller Hel mut Schmidt, por ejem plo, dej\u00f3 el sill\u00f3n de la Canci- ller\u00ed a para pasar a o cupa r la silla de e ditor del p eri\u00f3 dico s eman ario \u00abDie Zeit\u00bb en 1982. T ambi\u00e9n fue un p opul ar or ador. En una entr e- vista en 2012 as ever\u00f3 que \u00abcomo regla, no da r un a confer encia por menos de 15.000 d\u00f3l ares\u00bb. Por su parte, Kohl fund\u00f3 un a em pres a de consultor\u00ed a pol\u00edtica y estrat\u00e9gica o Gerhard Schr\u00f6de r pas\u00f3 a for mar parte de la em pres a rusa Gaz prom , un fi chaje que no vino ex pol\u00e9mica . Con todo , \u00bfes t\u00e1 buscan- M un pue sto honor\u00edfi La r espuesta es una Los l\u00eddere s del P artido Soc ialdem\u00f3cr ata (SPD), Los Verdes y el P artido Democr\u00e1 tico Libr e (FDP) rmar on a yer el acuerdo que permiti r\u00e1 instalar la conocida como \u00abcoali- ci\u00f3n sem \u00e1foro\u00bb en el Gobierno federal y que supond r\u00e1 el ascenso de Olaf Scholz al cargo de can ciller hoy. Los l\u00eddere s se reunieron a pri mera hora en un m useo del centr o de Berl\u00edn para simbolizar la nue va alian za que arranca hoy .El tripar tito rubrica el acuer do dia Econom\u00eda de la C omunicaci\u00f3n en B erl\u00edn, en el quin to sem estre, y trabaja los fi nes de s eman a en un supermer cado. Vive con su no via y, en su tiem po libre , for ma parte de los b omb eros voluntar ios. Las pr\u00e1ctic as las es t\u00e1 realizando en l a televisi\u00f3n p\u00fablica loc al de B erl\u00edn y Brandenburg o, la rbb. Ah\u00ed es donde le gustar \u00eda trabajar cuando t ermine sus estudios y donde , entretan to, est\u00e1 gra ban do un a serie de v\u00edde os muy cortos sobre su historia, una especie de di ario . La c anciller \u00abfue m uy ibuy\u00f3 de a m uy positiva a la in tegra- ci\u00f3n, al con trario de lo que otr os dirigentes hicieron en aquel en ton- ces\u00bb, explic a Modaman i, que es de natu raleza alegre y optimis ta. Anas no s olo r ealiza es tudios r elaciona- dos con me dios de com unicaci\u00f3n, sino que h a tenido lo que p odr\u00eda denomin arse un \u00abm \u00e1ster de pr \u00e1c- ticas\u00bb, ya que h a sentido en s us propi as c arnes lo que s upone el estar expues to a ellos . Ha r ecibido amena zas y s e divu lg\u00f3 un bulo por Facebo ok en el que as eguraban que er a un t erroris ta que h ab\u00eda co- metido un a tentado en Fr ancia . Mod amani llev \u00f3 a F aceb ook a jui- cio p or no b orrar dic has informa- ciones, pero el gi gant e digital g an\u00f3 el juicio. Muc has personas de m\u00e1 s de 40 a\u00f1os a prenden m\u00e1s despacio y por desgr acia ya no h ay tanta ayu- da voluntar ia como c uando y o lle- gu\u00e9\u00bb. Para Mod amani, que se h a integrado a l a perfe cci\u00f3n, dic ho proceso de ad aptaci\u00f3n \u00abr las dos p ade: \u00abAle- man ia tiene m uy buena fama en los pa\u00edses \u00e1rabes\u00bb. La his toria de es te sirio es tam bi\u00e9n un c ap\u00edtulo de l a historia de l a primera canciller ale- mana que ho y se des pide.900.000 refugiados, en su ma yor\u00eda sirios, lle garon en 2015 a Alemania huyendo de la guerr a en Oriente Medio ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... 5 LA RAZ\u00d3N \u00b7 Mi\u00e9rcoles 8 de diciembre de 2021 MASTER_ESPANA_12.indd 7MASTER_ESPANA_12.indd 7 07/12/21 19:2607/12/21 19:26 22 Mi\u00e9rcol es. 8 de diciembre de 2021 LA RAZ\u00d3N Es ten dencia por la nueva pa ternidad de su ex Fue saberse que el torero Jesul\u00edn de Ubrique y su pareja van a tener un hijo y Twitt er con virti\u00f3 en tendencia a l a \u00abpri nces a del pueblo\u00bb, a la espera de su reacci\u00f3n, que no se hizo esperar demas iado.\u00abTR END ING TOP IC\u00bbBel \u00e9n E steban Por pr imera vez en tr es a\u00f1os, Can ad\u00e1 ha tenido que tir ar de s us reser - vas de si rope de ar ce para cumplir con la de- man da. La as ociaci\u00f3n de Pr odu c- tores de S irop e de Arce de Q uebec (QMSP , por s us s iglas en in gl\u00e9s), conocida coloquialmen te como l a Ope c del s irop e, ha cogido unos 22 millones de k ilos de es te oro l\u00edquido de s u \u00abreser va estrat\u00e9gica\u00bb, como se la denomin a t\u00e9cnicamen te. Una cantidad que supone la mitad de sus provisiones. Que bec, la provin- cia franc\u00f3fon a de C anad \u00e1, es el may or pr odu ctor mun dial: produ- ce c asi el 70% del total del s irop e. Seg\u00fan es timaciones de la QSMP , de los 183 millones de k ilos que s e pro- dujeron en el mundo en 2021, 60 millones ( cantidad media de pr o- ducci\u00f3n an ual es timad a) pr ovinie- ron de lo s bosques de Qu ebec. Su princip al mer cado, Estados Uni- dos, compr a alr ededo r del 60% de la producci\u00f3n c anadien se. El aut\u00e9ntico sirope de arce es l a savia del \u00e1r bol del arce, el \u00e1r bol ca- nad iense m\u00e1s caracter\u00edstico . Tanto es as \u00ed, que su hoj a es la b andera del pa\u00eds. Seg\u00fan el m\u00e9t odo tradicional, el l\u00edquido que s egrega se coge di- rectament e del \u00e1r bol a trav\u00e9s de unos equ e\u00f1os c es met\u00e1li- cos onco; l actualid ad, la t \u00e9cnica m\u00e1s moder- na instal a un s istema de a bsorci\u00f3n de pl \u00e1stico que p ermit e recolectar de for ma simult\u00e1nea la savia de varios de ellos que v an a p ara a un a especie de con tenedor cen tral. Sea como fuer e, desp u\u00e9s h ay que her vir este jugo natu ral para obtener el sirope tal y como s e cons ume fi nal- ment e. Y, en c ualquier c aso, se tra- ta de un a activid ad que dep ende enormemen te del c lima . \u00bfEl moti-haya e de ar ce\u00bb, N orm andin, C omunic aci\u00f3n de QMS P . A d\u00eda de ho y, ex isten unos 50 millo- nes de c analillos en toda la provin- cia de Q uebec, pero visto el a umen- to de la dem anda en los \u00faltimos a\u00f1os hay planes p ara establece r siete millones m\u00e1s en el co rto plazo y poder as\u00ed hacer fr ente a las ne ce- sida des del mer cado. Hac e un a d\u00e9 cada, las reservas de sirope del p a\u00eds cop aron los tit ular es de la pr ensa internacional, pero no por mo tivos de r iesgo de es casez -como es ta vez- sino p or lo que s e cono ce como \u00abe l gran r obo de s i- rope de arce c anadien se\u00bb: un he- cho que tuvo lugar entre 2011 y 2012 c uando r obar on 3.000 t one- ladas de es te oro l\u00edquido, uno de los bienes m \u00e1s pr eciados de C ana- d\u00e1, valorado en unos 20 mi llones de d\u00f3l ares .El sirope de arce o \u00abmapl e syrup\u00bb se obtiene de la sa via del \u00e1rbol del ar ce, el \u00e1rbol m \u00e1s caracter\u00edstico de Canad \u00e1vo? Solo se p uede recoger cuando las tempe raturas est\u00e1n por encima del p unto de con gelaci\u00f3n dur ante el d\u00ed a, pero por de bajo de dic ho pun to duran te la noche. Teniendo en c uenta que l as condicione s me- teorol\u00f3gicas este a\u00f1o han s ido m u- cho m\u00e1s c\u00e1lidas , no se h an d ado los requisit os ne cesar ios p ara recolec - tar las mismas c antid ades que otr as tem poradas , haciendo que l a pro- ducci\u00f3n men guase casi un c uart o. Esto, sum ado al he cho de que la demand a de s irop e ha a umentado un 21% (no s olo en Q ueb ec o Ca- nad \u00e1, sino en t odo el mu ndo, debi- do a que c ada vez se usan m \u00e1s al- ternati vas naturales y saluda bles al az\u00facar refi nado) y que l as v entas han crecido alr ededo r de un 36%, la asociaci \u00f3n que beq uense se ha visto for zada a us ar sus r eser vas. \u00abEs por esto por lo qu e con tamos con l a reser va, para que s iempr e DREAMSTIME Las temper aturas este a\u00f1o han sido much o m\u00e1s c\u00e1lidas lo que ha afectado a la producci\u00f3nCanad\u00e1, ante la escasez de su famoso oro l\u00edquido Los productores de sirope de arce han tenido que recurrir a su \u00abreserva estrat\u00e9gica\u00bb para cumplir con la demandaInternacional Carmen G\u00f3mez-Cotta China se encuentr a en el pun to de mira de las dem ocracia s occidentales por el au men to de sus p ol\u00edticas repres ivas, tanto en Hong K ong, com o contr a los iug ures o c ontr a Taiwan. Boicot dipl om\u00e1tico El gob ierno es tadounidens e no en viar\u00e1 nin g\u00fan representant e ofi cial, para no inc urrir en co ntradicci\u00f3n con su p ostura cr\u00edtic a con las pol\u00edticas chinas en co ntra de las lib ertades . Los deportis ta s\u00ed ac udir\u00e1n Des de el gobierno de P ek\u00edn se ha acus ado a EE UU de ro mpe r la \u00abpaz ol\u00edm pica\u00bb, pero no es cier to, porque los dep ortistas estadounidenses s\u00ed co mpe tir\u00e1n en los J uegos.A favo r y en con tra \u00bfHA Y QUE BOICOTEAR LOS JJ.OO. DE INVIERNO EN CHINA?El dep orte , en t \u00e9rmino s generales , deber\u00eda que dar fuera de l a pugn a pol\u00edtica , sobre todo, cuando habl amo s de pr oblemas a los que no se qu iere buscar una soluci\u00f3 n real Med idas cosm\u00e9tic as Lo que pr etende Was higt on s \u00f3lo es un a me dida cosm\u00e9tic a, pue sto que los dep ortis tas es tadounidens es s\u00ed p articipar\u00e1n en los J uegos como el r esto de los miem bros del C OI. Las decisiones dif\u00edcil es brillan por su a usencia Si se pret ende lle var al gobierno de P ek\u00edn hacia el respeto a los dere chos humanos , hay que adoptar me didas de pr esi\u00f3n duras , costosas para la econom\u00eda propi a y que dur en en el tiem po. LOS MEJORES AUTORES DE LA RAZ\u00d3N.ES EN TU M\u00d3VIL, COMPUTADORA O TABLET ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... 6Mi\u00e9rcoles 8 de diciembre de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N MASTER_ESPANA_12.indd 8MASTER_ESPANA_12.indd 8 07/12/21 19:2407/12/21 diciembre de 2021 EXPR\u00c9S 23 Vicepresident a tercer a del Con gresoBilletes de eur o Un con sejo consu ltivo y los ciudadanos decidi r\u00e1n c\u00f3mo ser \u00e1n El Banco Cen tral Europeo tiene previsto redise\u00f1ar los billetes de la moneda \u00fa nica con la colabor aci\u00f3n de los ciudadanos en un pr oceso que previsiblemen te culminar\u00e1 en 2024. Se crear\u00e1 un grupo consultivo con u n expert o de ca da p a\u00eds. La fot ograf\u00eda que ilus tra esta p\u00e1gina nos mue stra un a joven, seren a, que mir a al horiz onte por el que e ntra la lu z. Si se tratase de un lie nzo retratando a un personaje destacado, pon gam os de l a nobleza del s iglo XVII, tendr\u00ed amos que analizar desde la postura de las m anos hasta el fondo ele gido, pasando p or lo que tr asmite la ropa que vis te y, por supuest o, la expres i\u00f3n del r ostr o iluminado . Pero en es te caso, es m \u00e1s sencillo, se trata de un r etra to de la princes a Am alia de los P a\u00edses Bajos, \u00abprincesa de Or ange\u00bb, que h a cumpli- do die cioc ho a\u00f1os , y mir a hacia el futur o que le a guarda, porque no es una joven m \u00e1s. Para ell a no es s \u00f3lo alcanzar la may or\u00eda de e dad , supone que a p artir de ahora pue de as umir el trono en c aso de que su p adre , el r ey Guillermo Alejandr o, fallez ca o abd ique, como hiz o su abue la, la re ina Bea trix en 2013, tr as 33 a\u00f1os en el tr ono . Sup one, adem\u00e1s , que c omienza la etap a de s u vid a que p or der echo le corr esponde des de su n acimient o, como r ecoge la constit uci\u00f3n de s u naci\u00f3n, as umiendo l as responsabilida- des que les s on pr opias a los j efes de estado en los P a\u00edses Bajos.La foto Una mir ada al futuro de la monar qu\u00edaEFE Jaime Sempr\u00fan Gloria Elizo\u00abEn Unidas Podemos tenemos que dejar de mentirnos\u00bb hay es peque\u00f1ito y que ell a aspira a ens anch ar el es pacio pol\u00edtico de la izquier da. \u00bfC\u00f3mo? P orque no creo que s ea desde el for taleci- mient o de un m ovimient o as am- blear io, horizontal en la toma de decis iones, y que op ere desde las dos le gitimidades, la repres entati- va, es de cir, los v otos , y la dir ecta, en for ma de acci\u00f3n popular en los \u00e1mbit os s ociales, econ\u00f3micos y culturales. Lo dem\u00e1s , cr\u00e9am e, es socialdemocr acia , si se quier e, algo sobreactuad a. S\u00ed, deber\u00edan dejar de men tirse. Lo que h ay es un p artido que c ada vez se pa rece m\u00e1s a Izquierd a Unida .La frasepor cuatro salidas de p ata de ba n- co y m uch a ret\u00f3r ica tremendista. Usted mism a, que pone a c aldo a la actual dire cci\u00f3n, que cons idera que el p artido se ha va ciado de contenido, que advier te con j uste- za de l as m alas conse cue ncias elector ales que t endr\u00e1 hacer se- guidismo del P SOE , inc luso , en l a pol\u00edtica inmigra toria, se de shace en elo gios, espero que s inceros , de Yolanda D\u00edaz, que no s \u00f3lo v a a t e- ner que comer se una reform a la- boral de m\u00ednimos , sino que de cla- ra palad inament e que a l a izquier da del P SOE , es de cir, don- de es t\u00e1 U nidas Pod emos, lo que S\u00ed. Tienen que dej ar de mentir se y de men tir- nos, a ver si de un a vez por todas sabem os de qu\u00e9 p alo vamos t odo s en es ta Es pa\u00f1 a nuestr a. Porque lo de U nidas Pod emos es de tr aca, y no me r efi ero a lo de su ex s ecreta- rio general, Pablo Iglesias, quej\u00e1n- dose de que no le h an e chado los votantes, si no el fas cismo y el es - tado pr ofundo . No. El problem a es us tedes una p ol\u00edtica socialdem\u00f3cr ata, apen as cubierta Alfredo Sem pr\u00fan ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... 7 LA RAZ\u00d3N \u00b7 Mi\u00e9rcoles 8 de diciembre de 2021 MASTER_ESPANA_12.indd 9MASTER_ESPANA_12.indd 9 07/12/21 19:2407/12/21 19:2430SOCIEDADMi\u00e9rcol es. 8 de diciembre de 2021 LA RAZ\u00d3N La UE urge a ref orzar las restricciones en Na vidad \u00abUna acci\u00f3n contundente ahor a nos a yudar\u00e1 a mantener los ni veles de transmisi\u00f3n bajos y a per mitir a la ma yor\u00eda estar segura durante las estas\u00bbMirent xu Arroqui. BRUSELAS Los m inistr os de S ani- dad de la Uni\u00f3n E uro- pea, reunidos a yer en Brus elas , dis cutieron medid as de co ordin a- ci\u00f3n an te los vi ajes como l a cadu- cidad d el cer tificado covid -la Com isi\u00f3n Europe a ha pr opues to que es t\u00e9 vigent e 9 meses des pu\u00e9 s de h aber recibido l as pr imeras dos dosis - o la ne cesid ad de pr uebas PCR para los vi ajeros que ya es t\u00e9n vacunados , ante las dudas sobre si los an t\u00eddot os y a aprob ados s on igualment e efe ctivos para la n ueva cepa . Con la U ni\u00f3n E urop ea con- vertida en el epicen tro mun dial de la pan demia de cor ona virus y la descono cida variante \u00d3micron acec han do, muc hos Es tados miembros est\u00e1n reforzando las restricciones para con tener los conta gios an te la inminen te llega- da de N avidad , estrategia que r es- palda la Com isi\u00f3n Europe a. \u00abUn a acci\u00f3n con tundent e ahor a nos a yudar \u00e1 a m antener los niv e- les de tr ansmis i\u00f3n b ajos, a alivi ar la carg a sobre el sistema sanitario y mantener a l a m ayor\u00eda seguros duran te estas fi estas \u00bb, traslad\u00f3 l a dire ctor a del C entr o Europ eo para la Prevenci\u00f3n y el C ontr ol de E n- ferme dad es (E CDC ), Andr ea Am- mon, al cons ejo de minis tros de Sanidad . En la mism a sesi\u00f3n, la comisar ia europ ea de S anidad , Stella Kyria- kides, ll am\u00f3 tambi\u00e9n a las les a \u00abm antener o r ecuperar me- inteligent es y es pec\u00edficas . Con l a lle gad a del per\u00edodo navide\u00f1o, hac er lle gar este mens aje a los ciud adanos re- querir \u00e1 un refl exi\u00f3n cuidad osa\u00bb, avis\u00f3 Kyriakides, quien a greg\u00f3 que las restricciones que han ido pr o- liferando en los \u00faltimos d\u00ed as en distin tos pa\u00edses son com plemen- tarias a me didas como el us o de las mascarillas o el respeto a la dis - tancia f\u00edsic a. La minis tra de S anidad espa\u00f1 o- la, Carolina Dar ias, se limit\u00f3 a p e- dir co ordin aci\u00f3n en tre los Es tados miembros sin aclarar s i Espa\u00f1 a est\u00e1 sopesando intr odu cir pr ue- bas l as P CR. \u00abCualquier ac- ci\u00f3n a niv el eur ope o tiene que s er coordinad a en l a UE\u00bb, as egur\u00f3 Da- rias. Algunos p a\u00edses como Fr ancia y Portugal ya han decidido s olici- tar un a pr ueb a pcr a los vi ajeros, aun que es t\u00e9n vacun ados. En el caso franc\u00e9s, est e requ isito tan s\u00f3lo es ne cesar io p ara los ciud a- dan os de p a\u00edses terceros . La va cun aci\u00f3n obli gato ria fue otro de los t emas estrell a de la r e- uni\u00f3n. L os p a\u00edses europeos esqui- van , al menos p or el momen to, este de bate . La s eman a pasad a, la presidenta del E jecutivo comuni- tario Ursula Von der Leyen abri\u00f3 le puerta a la inm unizaci\u00f3n obli- gato ria en la UE , pero ayer los Veintisiete evitaron esta discusi\u00f3n a pesar de que el minis tro de S ani- dad austriaco aprovech\u00f3 l a cita con sus hom\u00f3lo gos europeos para informarles de la situaci\u00f3n en s u pa\u00eds. Aus tria ha sido el pr imer Es - tado eur ope o en obli gar por ley a toda su poblaci\u00f3n a ser vacunada con m ultas de h asta 7.200 euros a quienes r echacen r ecibir los an t\u00ed- dotos . La legislaci\u00f3n en tra-tualment e seis Es tados miem bros tienen un p orcentaj e por de bajo del 55% de inm unizados, pero re- calc\u00f3 que l a posibilid ad de obli gar a vacun ar p or le y es un a com pe- tencia nacional. Seg\u00fan los \u00falti mos dato s del E jecutivo comunitario, el 77% de la p oblaci\u00f3n adulta eu- ropea est\u00e1 vacunad a y esta cifr a llega 66% c uando h ablamos de pob laci\u00f3n g \u00abSin embar- go, esto signifi ca que t enemos un tercio de l a poblaci\u00f3n europ ea que no es t\u00e1 vacunada y la v acunaci\u00f3n es la mej anera de afr ontar esta pan demia , aunque no ase gur\u00f3 la Comisar ia. \u00ab In- cluso un s olo pa\u00eds eur ope o con una tasa de v acun aci\u00f3n b aja pue- de t ener un im pacto en la s itua- ci\u00f3n s anitario de la UE\u00bb, as egur\u00f3 tambi\u00e9n la pol\u00edtica chipriota . Por su parte, el gato ria deb er ser \u00abl a \u00faltim a op ci\u00f3n\u00bb. Aun que A ustr ia ha sido el pr i- mer p a\u00eds en t omar una medid a tan dr\u00e1stica en c uant o a la obli gato rie- dad de la va cun aci\u00f3n, otr os Es ta- dos es t\u00e1n s iguiendo l a misma es - tela de ma nera m\u00e1s comedid a. r\u00e1 en vi gor a partir del 22 de fe bre- ro para toda s las p ersonas que residen o viv en de m anera hab i- tual en el p a\u00eds, aun que h abr\u00e1 ex - cepciones para quienes no pue- dan vacun arse por motiv os de salud o e dad . El pasado 22 de no- viembr e, Aus tria volvi\u00f3 al confi na- mient o debido a la i\u00f3n de conta gios, pero es t\u00e1 el pr \u00f3ximo 13 de diciem bre. La comis aria de S anidad , Stella Kyriakides, se limit\u00f3 ayer a r ecor- dar la necesid ad de a umentar el ritmo de v acun aci\u00f3n y a que ac - LOS MEJORES AUTORES DE LA RAZ\u00d3N.ES EN TU M\u00d3VIL, COMPUTADORA O TABLET ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... 8Mi\u00e9rcoles 8 de diciembre de 2021 LA 10 07/12/21 19:2407/12/21 RAZ\u00d3N Mi\u00e9rcol es. 8 de diciembre de 2021 EFE La mini stra Daria s y su cole ga franc\u00e9 s Olivier V eran, aye r, en Bruselas Italia tambi\u00e9n ha impuest o la in- mun izaci\u00f3n obli gato ria para todos los tr abajadores -con la s alve dad de los a ut\u00f3nomos que tr aba jen desde sus domicilios- y B\u00e9lgic a y Franci a han inc luido . Alem pon er la vacuna- ci\u00f3n obli gato ria en febrero y ha pue sto en marcha nuevas restric- ciones a los no v acunados, al igual que I talia . \u00abEs m uy imp ortan te que h aya una difer encia entr e los que es t\u00e1n v acun ados y los que no en el d\u00ed a a d\u00ed a: en los r estauran tes, el tr ansport e, en cualquier l ado\u00bb, asegur\u00f3 ayer el ministr o de S ani- dad alem\u00e1n, Jens Spah n. \u00abEso ne- cesita discusi\u00f3n y un enfoque co- m\u00fan , pero es una dis cusi \u00f3n que hay que tener\u00bb, asegur\u00f3 la sem ana pasada la presidenta del E jecutivo comunitar io, si bien tam bi\u00e9n ac la- r\u00f3 que s e trataba de un a opini\u00f3n personal. Los portavoces com unitarios explicar on es te lunes que Br usel as no pr epar a vacunaci\u00f3n obliga- toria par a enc auzar el de bate .Las autoridades comunitaria s recomien- dan \u00abme zclar y combi- nar las vacu nas \u00bb tanto en la p auta inicial de dos dosis como en el tercer pinch azo de refuerzo, sobre todo si la pri mera inyecci\u00f3n e s de un ant\u00eddo to de vector viral como el de sarrollado por A stra Zen eca. Seg \u00fan el com unicad o difundi do aye r por p arte de la Agen cia E uropea del M edicament o (EMA ) y el ECDC , los datos sobre la me zcla de vacuna s sugieren que esta combin aci\u00f3n de un ant\u00eddo to de vector viral con o tros de vacu nas de ARN men sajero - P zer y M oderna- produce \u00abbueno s nivel es de anticuerpos, as\u00ed como una respue sta de c\u00e9lu las T m \u00e1s alta que usando la mi sma vacuna \u00bb tanto en la pau ta inicial como en la tercera dosis de refuer- zo. La EM A tambi\u00e9n anunci\u00f3 la pr\u00f3xim a autorizaci\u00f3n de la vacuna norteamerican a Nov avax. Recomendaci\u00f3n para mez clar todas las vacunasLos casos de \u00d3micron suben a 14: dos sin relaci\u00f3n con Sur\u00e1frica La C onsejer\u00ed a de S anidad de Ca - narias confirm\u00f3 ayer el pr imer caso de la v ariante \u00d3micr on en l as islas, un hom bre de me dian a edad que t en\u00eda la pau ta com pleta de v a- cun aci\u00f3n y que lle g\u00f3 hace unos d\u00edas a la isla de Gr an C anar ia pro- cede nte de Sur\u00e1frica. Tras confi rma rse el di agn\u00f3stico positivo medi ante PCR, se encon- traba cum pliendo el pr otocolo de aislamient n inform\u00f3 el G obierno r egional. El Hos pital U niver sitario de Gr an C a- naria analiza otros cuatro positivos en C ovid-19 p ara deter minar si son tambi\u00e9n de la cepa con or igen en Sur\u00e1fric a. Por su pa rte, la C onsejer\u00ed a de Salud y C onsumo de B alear es con- firm\u00f3 a \u00faltim a hor a de a yer dos nue vos casos de la va riante, aso- ciados al br ote de tr dete ctado el lunes con or igen en l a Pen \u00ednsul a. De es te modo , el t otal de con tagios confirm ados de l a nue va variante en B alear es as cen- der\u00ed a a o cho, tres de los c uales s \u00ed que se h abr\u00edan detectado en p a- cient es pr ocedent es de S ur\u00e1fr ica. Des de el dep artame nto que di- rige Patricia G\u00f3mez insis tieron en que s e trataba de un a info rma ci\u00f3n hasta cier to pun to \u00abespera ble\u00bb A. Abizanda. MADRID Delta r epresenta toda v\u00eda el 100% de las variantes detectadas en Espa\u00f1adad o que son con tactos es trechos de los c asos comun icados est e lu- nes. Los pacient es se enc uentr an asin tom \u00e1ticos y ais lados. Los casos detectados en C ana- rias y B alear es se s uman a los 11 onfi rma dos y a por el M inisterio de Sanidad de la va riante \u00d3m icron en nue stro pa\u00eds, nue ve asociados a viajeros pr ocedent es de S ur\u00e1fr ica y dos de ellos s in vinc ulaci\u00f3n con este pa\u00eds p ero relacionados entr e s\u00ed. Estos dos casos , notifi cados en la Com unidad de la ex istencia de tr de \u00d3micr on en n ues- tro pa\u00eds. \u00abLos datos son t odav\u00eda muy es- casos p ara determinar el verdade- ro imp acto en la transmis ibilidad , la gravedad o el es cape inm une de la variante \u00d3micron\u00bb, se\u00f1ala el M i- nisterio en la act ualizaci\u00f3n de l a situaci\u00f3n epidemiol\u00f3 gica de l as variantes de SARS-CoV -2 en Es pa- \u00f1a pub licad a con los d atos recogi- dos a fe cha de ayer. Sin embargo, en es te moment o la variante Delta repres enta el 100% eles muy bajos\u00bb, se\u00f1al a el C entr o de Coo rdinaci\u00f3n de Aler tas y E mer- gencias Sanitari as (C CAE S) en s u \u00faltimo infor me. El document o des taca que en l as \u00faltimas cuatro sem anas s\u00f3lo 13 de 2.072 m uestr as ale atorias den a lin ajes di- feren tes a los de l a variante Delta. La cons ideraci\u00f3n de la n ueva variante \u00d3micron como V OC (va- riante de preocupaci\u00f3n para la Salud P \u00fablica) hace que r ecupere inter\u00e9s la dete cci\u00f3n de c asos sos- pechosos me dian te crib ado con PCR capaz de de tectar la dele ci\u00f3n 69-70 o al gun os otr os de los m ar- cadores que p ermitan hacer un a identifi caci\u00f3n pr eliminar de es ta variante. A me dida que s e dis pon ga de esta inform aci\u00f3n inc luir\u00e1n los r e- sultados de cr ibados en pr\u00f3xim as act ualizaciones , se\u00f1al a el infor me. Para la seman a 47, dos comunid ades h an com unicado resultados de es te crib ado: B alea- res (0% de 1358 cr ibad as) y N avarra (0% de 54 cr ibadas). Por otra parte, el cr ibado para la variante Delta con tin\u00faa ofrecien- do una infor mac i\u00f3n m uy relevan- te, ya que un des censo en la preva- lencia de D elta en tre las podr \u00eda indicar un a u- ment o de otr as variantes. Sanidad recuerda que las me di- das d e p r evenci\u00f3n ex istentes (mas carilla, distanc ia de s eguri- dad , higiene de manos y v entila- ci\u00f3n) s on efi caces p ara toda s las variantes . JES\u00daS G. FERIA Sanidad se\u00f1ala que en las \u00faltimas cuatro semanas solo 13 de 2.072 muestras no son casos de DeltaAyer se noti caron tres posit ivos nuev os de esta c epa, uno en Canarias y dos en las islas Bale ares Imag en de un centro comercial de Mad rid e ste n de semana ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... 9 LA RAZ\u00d3N \u00b7 Mi\u00e9rcoles 8 de diciembre de 2021 MASTER_ESPANA_12.indd 11MASTER_ESPANA_12.indd 11 07/12/21 19:2407/12/21 19:2436CULTURAMi\u00e9rcol es. 8 de diciembre de 2021 LA RAZ\u00d3N En la m \u00fasic a no h ay nada excluyent e. Su mag ia reside en esa ar bitrarie- dad , en la p osibilidad infinitamen te abierta de me zclar sonidos, g\u00e9neros , estilos y que , generalmen te, el resultado y a no es que s ea positivo , sino que lle ga a crear fen\u00f3menos y mo vimientos. En los a\u00f1os 60 y 70 en Es pa\u00f1a, cuan- do los r esquicios del franquismo s e levanta ban a duras penas p ara so- breponers e a un a sociedad sedien- ta de c ambios , el des apego esta ba generalizado . La s ociedad, por lo general, viv\u00eda ensimis mad a en un pasado in termina ble de nor mas y directrices , p\u00e9rdid a del r umb o vital que, c\u00f3mo no , tan s olo pudo s alvar - se a trav\u00e9s de la m \u00fasic a. Cad a vez eran m\u00e1s los artistas que buscaban esas ra\u00edces y or \u00edgenes a tr av\u00e9s de s us instr ument os, que r escataban lo Con cha Garc\u00eda. MADRIDComo s\u00edmbolos de un movimiento y precursores intacha bles del rock andaluz, Medina Azahara les rinde homenaje en el nuevo \u00e1lbum \u00abLleg\u00f3 el d\u00eda\u00bbque en al g\u00fan moment o les hiz o le- vantarse de l a cuna. Un sentimient o bastant e ex trapolable a hoy, p ues parece de tendencia social el vo lver atr\u00e1s, el agarrarnos a lo que nos co- loc\u00f3 en es ta vid a, para olvid arlo, m\u00e1s bien, s uper ar un s ufrimien to recien- te. Pues bien, en es os a\u00f1os donde l a dictadura comenzab a a t ermin ar y donde a \u00fan no h ab\u00eda afl orado l a Mo- vida Mad rile\u00f1a, en c ada rinc\u00f3n de Espa\u00f1a los m \u00fasicos supieron expri- mir sus r a\u00edces, surgiendo ulas art\u00edsticas . bri- ll\u00f3 ex celencia , por la cantidad de gr upos que s urgier on p ara reivin- dicar esa percepci\u00f3n del s ur, siem- pre tan s ometida a examen. F ueron los a\u00f1os de Sm ash, de un r ock an- daluz que se cons olid\u00f3 con un de- nomin ador com \u00fan: la b \u00fasque da de las ra\u00edces a tr av\u00e9s de l a riqueza de una cultura milen aria y de l a me zcla de lo el\u00e9 ctrico y el s oniquete . Si la psicodelia de Sm ash, lidera- dos p or G ualber to Garc\u00eda y Manuel narios y cos echando \u00e9x itos como C \u00f3r- doba , est\u00e1 com por Manuel Mar t\u00ednez (vo z), M anuel Ib\u00e1\u00f1ez (te- clad os) y P aco V entura (guitarr a). Y se pron uncian como los r amifi ca- dores del r ock andaluz hacia su lado m\u00e1s heavy y, ante tod o, como b ebe- dores del ar te indiscutible del gr upo de Jes\u00fas de la Ro sa. \u00abHay muc has razones p or las que Tr iana des tac\u00f3 en la m \u00fasic a. En principio , por la base music al, que er a muy apta para todos los p \u00fablicos\u00bb, explic a Mart\u00ed- nez a LA RAZ\u00d3 N, \u00absus mensajes, sus letras , la for ma de cantar , eran cos as completament e difer entes a lo que se escuchaba en aquel tiem po. Su legado v a a p erdur ar dur ante mu- chos a\u00f1os , y \u00ab La m\u00fasic a en aquella \u00e9p o- era m\u00e1s vanguardis ta, y que s ur- giera un gr upo como Tr iana, con una idea fi ja de lo que era r epresen- tar a su tier ra, a And aluc\u00eda , fusion\u00e1n -Mol ina, fue la pionera en es te emer- gente g\u00e9nero, a la vez que F lamenco destac\u00f3 por lo andaluz de s u glam rock, los que s in duda cons olidar on sus bases y revolucionar on su s oni- do fuer on Tr iana. Fueron cutible , es de gr u- pos como Al amed a, Cai, Mezquita, Im\u00e1n Califato Independien te o Ve- neno. Formad a en 1974 por Jes\u00fas de la Rosa, Edu ardo Rod r\u00edguez y Juan Jos\u00e9 Palacios , promovieron una in- novaci\u00f3n m usic al basad a ya no en el fl am enco, sino en lo fl am enco. En la natu ralidad del aire fr esco , en el sentimient o del quejido y lo folc l\u00f3- rico. Todo ello , por supues ado de g uitarr as el\u00e9 ctricas, as\u00ed como b ajos, bate r\u00eda y, en defi nitiva , casta\u00f1uel as im pregnadas de rock. Junto con Al amed a, sin duda el grup o her edero del r ock progresivo y tradicional de Tr iana fue Medina Azahara, banda que, desde 1979, a\u00fan hoy sigue conquistando es ce-El soniquet e rocker o de TrianaJes\u00fas de la Ro sa, Juan Jo s\u00e9 Palacios y Edu ardo Rodr\u00edgue z fuer on l os fundador es de Triana, banda f ormada en 19 74 LOS MEJORES AUTORES DE LA RAZ\u00d3N.ES EN TU M\u00d3VIL, COMPUTADORA O TABLET ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... 10Mi\u00e9rcoles 8 de diciembre de 2021 LA 12 07/12/21 19:2307/12/21 RAZ\u00d3N de diciembre de 2021 Desde la iz da., Ma nue l Ib\u00e1\u00f1ez, Ma nue l Mart\u00ed nez y Paco Velasc o, teclado, voz y guitarra respectiv ament e de M edina Aza hara sentamos e, en n uestros conciert os p odemos v er al a buelo, al padre y al hij o, a tres generaciones disfrutando de la vida\u00bb. Y, dice V e- lasco, que esta m \u00fasic a de quie bros y riff s goza actualment e \u00abde un mo- ment o musical id\u00f3ne o. La gente est\u00e1 buscando es te tipo de m \u00fasic a con mensa jes, con un a tradici\u00f3n fuer te. La g ente joven es cuch a ahor a can- ciones de us ar y tir ar, y por es o se buscan las canciones que p uede n seguir for man do p arte de t u vid a. Una m\u00fasica que t e haga erizar l a piel con un mens aje, una melo d\u00eda\u00bb. Med ina Azahara comienza un a nue va aventura: se lanzan a l a ca- rreter a sinti\u00e9ndose m\u00e1s deudores y unidos que n unca a Tr iana. \u00abEn nue stros concier tos es palpable l a diferenci a de n uestr a base mus ical con l a de ellos\u00bb , asegura Mar t\u00ednez , \u00abpero, eso s\u00ed, el s entimient o que pon emos en las cosas viene de un movimien to, que surge cuando varios gr upos intentan hacer un a m\u00fas ica propi a y defi nida de un a mism a regi\u00f3n\u00bb.dola con lo que ellos es cuch aron duran te toda la vi da, fue su \u00e9x ito\u00bb. El primer disco que lanz\u00f3 Triana fue \u00ab El patio\u00bb (1975), \u00ab pero les cos t\u00f3 dos a\u00f1os p ara que comenzar an a s er pop ular es. Los m\u00fa sicos s\u00ed est\u00e1ba- mos con vencidos de que aquello er a un tr abajo bon ito y que t endr\u00ed a su \u00e9xito\u00bb. Y as \u00ed fue, su p opul arid ad s e dispar\u00f3 a trav\u00e9s de un as pecto m\u00e1- gico del que de be pres umir l a m\u00fa- sica del s ur, as\u00ed como suele p untua- lizar c uando un gr upo es de c alidad : su repercusi\u00f3n naci\u00f3 del b oca a boca . A p artir de ah \u00ed, lanzaron joyas como \u00ab Hijos del a gobio\u00bb (1977) o \u00abUn encuentro\u00bb (1980), inc luyendo en es te \u00faltimo \u00e1lbum la ic\u00f3nica \u00abT u frialdad \u00bb. \u00abT odo s los gr upos bebi- mos de sus fuen tes, de la m \u00fasic a del sur, ellos nos a brier on las p uertas para hacer dis cos, que era lo m \u00e1s complic ado de aquel momen to, y as\u00ed pode r llegar al p\u00fa blico\u00bb. Un e xtenso patrimoni o Por ello, a mo do de a gradecimient o, pero an te tod o de v olver a sus ins pi- raciones, de rescatar las ra\u00edces que les s ostienen fi rmes y en pie tras 42 a\u00f1os, Med ina Azahara lanza \u00ab Lleg\u00f3 el d\u00eda\u00bb, el m ayor homen aje disco- gr\u00e1fi co a Triana. El \u00e1l bum , ya a l a venta, re\u00fane l as le gendarias \u00abSr. Troncos o\u00bb, \u00abQ or deses perada\u00bb, por Ib\u00e1\u00f1ez, Mart\u00edne \u00abLlev\u00e1- bam os m ucho tiemp o d\u00e1ndole vueltas a es te proyecto, pero fue du- rante la pan demia cuando nos dio por hacer un a versi\u00f3n de \" Lleg\u00f3 el d\u00eda\", y a p artir de ah \u00ed seguimos ade- lante\u00bb, dice el c antant e de M edina Azahara, a lo que V elasco a\u00f1ade que la selecci \u00f3n del r eper torio \u00abfue s \u00fa- a, porque es un p atri- monio m usic al ex tenso. S\u00ed te n\u00edamos claro que al gun as no p od\u00edan que- dars e fuer a del p astel, como \" Sr. Troncos o\" o \"Tu frialdad \". Se ha he- cho un tr abajo cuidad o, mim ado y a la alt ura de Tr iana\u00bb. Rinden tr ibut o al le gado de un grup o \u00abque s upo dar en el pu nto exacto , que encon tr\u00f3 esa f\u00f3rmula entr e comer ciali dad y flam enco, porque h ubo otros grup os que h a- b\u00edan emp ezado an tes pero fueron m\u00e1s v angu ardistas. Pero Tr iana supo lle gar a todo s\u00bb. Al go que, no obstan te, aunque ho y se mire como un fen\u00f3meno, en la \u00e9p oca gozaba de p ocos devotos tan to en la cr\u00edtica como en p arte del p \u00fablico, sectores a\u00fan obscecados con que lo and aluz tan s olo r esid\u00ed a en el c ante jondo . \u00abEs indud able que t Mart\u00edne z, \u00abalgunas ve- ces M edina Azahara ha sido cr itica- da por ser dem asiado he avys, y otr as por ser dem asiado and aluces. Las etiquetas l as p one c ualquiera , mu- chas veces sin en trar en lo musical. Ampliar la fam ilia m usical Med ina Azahar a naci\u00f3 con un lem a que tras m\u00e1s de 40 a\u00f1os permanece irrom pibl e: hac en l o que les da la ga na. \u00abSiempre hemos obrado con t odas las consecuen- cias, las de acert ar y equivocarno s\u00bb, o Velasco, \u00absiempre hemos querido arries gar- nos, renovarnos, y eso te lleva a reemprender nuevos cam inos y nue vas metas\u00bb. Por ello, de nen \u00abLl eg\u00f3 el d\u00eda\u00bb como \u00abuna reinve nci\u00f3n b\u00fas comienz os\u00bb, y as\u00ed lo exp resar\u00e1n dur ante una gira que, a r m an, \u00abes una gran apue sta\u00bb. Con rman que actuar\u00e1n en Fi bes (Sevil la), el 11 de febrero , en el Gr an T eatro F alla de C\u00e1d iz el 18, en el Palau de la M\u00fasica de Barcelona el 3 de mar zo y el 13 en el Wizink Cen ter de Ma drid. \u00abQuere - mos que el p\u00fablico tenga conocimi ento del rock andaluz, y ser\u00e1n conciert os donde saldr\u00e1n indif eren- tes\u00bb, ase gura Ib \u00e1\u00f1ez. \u00abVa mos a plantearlo para no quedarnos ni con los fans de Triana ni con los de Med ina, sino que la familia mus ical se agrande m\u00e1 s todav\u00eda\u00bb, apu nta Velasco. Pero hay que vivir con es o. Por ejem- plo, Smash fueron muy progresivos en aquel tiem po, e hicieron tan s olo un tema pop ular, \"El garrot\u00edn\" , can- tado por M anuel Mol ina. Era m\u00fas i- ca m\u00e1s dif\u00edcil p ara llegar. Pero Triana s\u00ed lo hiz o, de una for ma muy bonita, plat\u00f3nica, cons egu\u00eda que t e enamo- raras de su s canciones\u00bb. Ahora , esa romp edora tradici\u00f3n del r ock andaluz, contin\u00faa en m a- nos de M edina Azahara, as\u00ed como de otros gr upos del s ur, proclam a- dores de la fuer za y el talen to de su tierr a. Es el c aso de L os P lanetas, banda gran adina que act\u00faa des de 1993 y que a pela m\u00e1s al indie r ock, as\u00ed como de La gartija Nick: tambi\u00e9n de la ciud ad de l a Alh ambr a, este grup o se fund\u00f3 en 1991 y h asta hoy contin\u00faan actuando al r itmo del rock m\u00e1s p uro. Un g\u00e9nero que, ex- plica Ib\u00e1\u00f1ez, \u00abes m a hij os, es un a ens e- \u00f1an za. Cua ndo un gr upo de r ock form a parte de t us viv encias , eso se suele transmitir, y ocurre bastant e con el and aluz . Nosotr os lo r epre-La C onsejer\u00ed a de C ultur a de l a Com unidad d e M a drid no acaba de funcion ar como p o- dr\u00eda hacerlo . No es al go nue vo, ya que des de la pr esidenci a de Rui z Gallard\u00f3n se ech a m u- cho en falta el im pulso de en- tonces. Un clar o ej emplo lo hemos vivido el fi n de s eman a pasado en S an L orenz o de E l Escor ial. Estamos celebr ando -es crib o estamos porqu e mi p adre y abu elo n acieron en la villa- los doscien tos cincuen ta a\u00f1os del Rea l Colise o Carlos III, el t ea- tro cub ierto m \u00e1s an tiguo que se conser va en Es pa\u00f1 a. Varios espect\u00e1culos menores lo con- memoran, cua ndo t odo s re- cord amos los grandes act os que viv imos a\u00f1os h a. Fue una bue na idea reponer l a \u00f3p era \u00abL 'impr esa d'opera\u00bb (1728- 1804), composit or de l a escue- la nap olitan a y ho y pr \u00e1ctica- ment e des conocido, del que curiosamen te se ofre ci\u00f3 l a ci- tada obra en l a pr imera tem - porada del C arlos III, all \u00e1 por 1771. Una \u00f3pera menor de c a- r\u00e1cter c\u00f3mico al es tilo de l as de Salieri , Cimarr osa o e l mismo Moz art en su \u00abEl em- pres ario teat ral\u00bb, que r efl eja la pelea sen timental e dos divas , las difi cultades del em- pres ario para sacar adelan te una funci\u00f3n y l as am biciones de un noble por volver a hacer fortuna . Una form a bonita para la cele braci\u00f3n, como lo fue tam bi\u00e9n r epetir el v\u00edde o elaborado, con un es pl\u00e9ndido Car los Hip \u00f3lit o narrando l as ventur as y des ventur as del co - liseo. Hub o el ac ierto de no r eponer - la entera , sino con un a selec- ci\u00f3n, y s \u00f3lo en for ma de con- ciert o. De hecho c asi no c ab\u00edan en el es cenar io la do cena de instr umentistas, los s iete can - tant es, la Nav arro nos fuese n arrando muy bien el ar gum ento en tre cada n\u00famero mus ical. Pero es una pen a que las cos as no s e acaben de re dondear . Es inex plica ble que , si la hor a de inicio del concier to era a las 19\u00ba, a \u00fan es tuviese entrando A falta de un he rvorEn solf a Gonzalo Alonsop\u00fab lico despu \u00e9s, p\u00fab lico que lle g\u00f3 a llen ar la sala. Tambi\u00e9n es inexplica ble que en el pr ogra- ma refl ejado en l a web de l a Com unidad de Ma drid se in- form ase de l a dur aci\u00f3n como \u00abuna hora y quince min utos sin descanso\u00bb, para lueg o ex - tenders e a dos hor as, lo que en los es trecho s bancos de los palcos no dej a de t ener al go de tortura. A estas alt uras de la pandemia hay cosas que resultan inex- plica bles y que es hor a de camb iar. \u00bfPor qu\u00e9 s egu imos con los QR p ara los pr ogramas de m ano? C onst e que en es ta ocasi\u00f3n ni eso y menos m al al narrador nos p udimos en terar del ar gum ento, que no de los int\u00e9rpr etes . Por cier to la Ca- mer ata Ant onio S oler y unos can tant es m uy apa \u00f1ad os en- tre los que s obres alieron ellos y, en es pec ial, el t enor Ces ar Arrieta y el bar\u00edtono Enriqu e S\u00e1nch ez-Ram os. A\u00f1 ado, es ya s insen tido que s igamos con los QR en la s cartas de los restaur antes. Para ellas y p ara los pr ogramas de m ano, que en al gun os es pec t\u00e1culos han vuelto a ser com pletos , qu\u00e9 menos que un a simple hoja de pap el de un solo us o. \u00a1Tantas sala a t ope , tan tos campo s de futb ol a barrotados y es a ridi- culez de a usenci a de un s im- ple folio! P ero, es m \u00e1s, no h ay dere cho a la for ma en como s e est\u00e1 despl azando, con tan to QR y a pps \u00abobli gato rias\u00bb en los m\u00f3viles , a la gente mayor, que as\u00ed se siente a\u00fan m\u00e1s m ayor. La p andemia nos h a tr a\u00eddo muc has cosas negati vas como la anterior a la que p ode mos a\u00f1adir el ad ocenam ient o mul- titudinar io o el l avado de ce- rebro y es hor a de que t odo s volvam os a a plicar el sentido com\u00fan y nos r ebe lemos con- tra los a bsur dos.Celebramos los 250 a\u00f1os del R eal Coliseo Carlos III Es un sins entido que sigan los QR para los prog ramas de mano GONZAL O P\u00c9 REZ ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... 11 LA RAZ\u00d3N \u00b7 Mi\u00e9rcoles 8 de diciembre de 2021 MASTER_ESPANA_12.indd 13MASTER_ESPANA_12.indd 13 07/12/21 19:2307/12/21 19:23 35 LA RAZ\u00d3N Mi\u00e9rcol es. 8 de diciembre de 2021 J. Ors Catalina la Grande ten\u00eda la impronta de las m ujeres con c ar\u00e1ct er y las r einas dotad as de pr evisi\u00f3n, man do s \u00f3lido, con hor i- zonte pol\u00edtico, un b uen alc ance de vi- si\u00f3n, y que ho y, para may or glor ia de ella, cuenta con leyenda adherid a a s u nombr e que r evela qui\u00e9n fue y lo que hizo . Trajo la Ilustraci\u00f3n a R usia y con- virti\u00f3 a San P eter sburgo, la llamad a Ven ecia del nor te, en un a nueva y ele- gant e Versalles. Una ciudad de la que pud ieron sentirse orgullosos hasta los mismos b olche viques, que p or al go le camb iaron el nom bre y le p usier on L e- ningrado para honr ar a un l\u00edder que \u00e9l \u00fanico s \u00edmb olo que en tend\u00eda era el de l a hoz y el m artillo . Catalina la Grande , inteligente, avanzada , y sin plejos , simultan eaba sus inclinaciones in telectuales con el mun dan al ejercicio de la pol\u00edtica ; enta- blaba amistad con fi l\u00f3sofos del cor te de Voltaire y al mismo tiem po se preocu- paba por ens anch ar el lej ano t errit orio de las fr onteras y, tam bi\u00e9n, de le gislar de ac uerdo a su \u00e9p oca y no l que demo- ran el pr ogreso. Pero, tam bi\u00e9n, s e pre- ocup\u00f3 de as untos Es tado de m ayor urgencia , aunque ins ospechados p ara muc hos, y que ahor a asoman, de m a- nera casual, en un lot e que s ale a l a venta en un a puja londinense . La c asa de s ubas tas M cDougall 's pon e a la venta una carta rubricada con su fi rma y fechada en 1787 dir igida al pint or Dmitry L evitsky, or iginario de Ucrania , ese p a\u00eds que ahor a, por corte- s\u00eda y favor de Putin, s e ha puest o de mod a. En la misiv a, redactada con un a caligraf\u00eda de un a pulcrit ud y un or den capaz de a vergonzar al m\u00e1s a vezado de los p endolistas y llenar de rubor a cual- quier es tudiante que tome a pun tes en la facultad, insta ba a que t odo s los ciu- dadan os se vacun aran contr a la dos \u00fanic as enfer alin a la Grande , la empera triz que declar\u00f3 la guerra a los antivacu nas Ret rato de Catalina la Gr ande, la muj er que dio ejemplo al se r una de las prime ras en vacun arseErnst Gom bric h, el autor de uno de los m anuales de his toria del ar te m\u00e1s important es que s e han es crito; uno de esos libros que cor ren por todas las fac ultades de h umanidades. \u00c9l pertenec\u00eda a es os hom bres de an tes, forj ado en tre enormes sabidur\u00ed as y que conj ugaban una biograf\u00eda rica en an\u00e9 cotas, pasajes y viv encias . \u00c9l mismo escribi\u00f3 este libro enjundio so, de mucho tir\u00f3n en el mo ment o de s u publicaci\u00f3n. Una obra divulg ativa que com partieron muc hos adult os, leyeron bastant es adoles centes, que va desde l a Edad de Pi edra hasta hoy y que est\u00e1 escr ito con un a amenid ad de las que des piertan envid a. El libro del d \u00eda \u00abBre ve hist oria i lustrada del m und o\u00bb Ernst H. Gombrich PEN\u00cdNSUL A 440 p \u00e1gin as, 26,90 euros erradicadas, si hacemos c aso a la Or ga- nizaci \u00f3n M undial de la Salud. C atalina l a pr imera muj er en v acunars e en Rusia. Lo hizo en el r emoto a\u00f1o de 1768, dan do y a prueba de que un g obernan- te debe dar ej emplo a su pueblo y bo- rrar, entr e los t emeros os y tit ube antes, est\u00fapidos miedos ex travagantes teor\u00edas conspiranoicas de vino y s obremes a. En aquel, tiem po ella, tan mo derna , tan pue sta en su centuria, ins t\u00f3, vaya to- man do nota quien tenga que hacerlo , a que los monasterios, las iglesias y los convent os se con virtier an en cen tros de vacunaci\u00f3n y aseguraba al remiten te, con es e ruego que en el fo ndo es or den, que l a suya era un a de l as mis iones m \u00e1s imp ortan tes y serias: \u00abIntroducir p orque aseguraba, \u00abcausa gran da\u00f1o en tre la gente com\u00fan\u00bb. Por si la l\u00ed nea pres de ber\u00eda com\u00fan en todas partes\u00bb. H ay que t ener present e que la vir uela ya hab\u00eda borra- do del m apa europeo a 70 mill ones de personas, una cifra para em pezar ya a ser pr\u00e1cticos. Tiene gr acia que esta le c- ci\u00f3n, que que d\u00f3 as umida en el s iglo XVIII, no h aya quedado gr abada en la testa de tan tos, que a \u00fan s e m uestren renuentes. Y que p or ah\u00ed ex ista tant o antivacun as que no s e apea de su s ideas , aunque es o supon ga conta giar al de al l ado o que l a vayan palmando uno a uno , como es t\u00e1 sucediendo.Car ta que se sub asta EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.esEN COLABORACI\u00d3N CON12Mi\u00e9rcoles 8 de diciembre de 2021 Raz\u00f3nCIUDAD EDICTO. Al calce un sello con el Escudo Nacional que dice: Estados Unidos Mexicanos, Tribunal Superior de Justicia de la Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico, Juzgado Cuadrag\u00e9simo Noveno de lo Civil, Secretar\u00eda \"B\". SE CONVOCAN POSTORES En los autos del expediente n\u00famero 450/2010 relativos al juicio ESPECIAL HIPOTECARIO promovido por BANCO DEL BAJ\u00cdO S. A. INSTITUCI\u00d3N DE BANCA M\u00daLTIPLE en contra SILVEIRA ZAPATA JOS\u00c9 FRANCISCO Y MAR\u00cdA ELENA HUICAB ROSADO, el C. Juez dicto diversos autos que a la letra dice:- - - En la Ciudad de M\u00e9xico, siendo las NUEVE HORAS CON TREINTA MINUTOS DEL D\u00cdA TRES DE SEPTIEMBRE DE DOS MIL DIECIOCHO, d\u00eda y hora se\u00f1alados para que tenga verificativo la AUDIENCIA DE REMATE EN PRIMERA ALMONEDA P\u00daBLICA, se\u00f1alada en auto dictado en auto de seis de junio de dos mil dieciocho, en los autos del JUICIO ESPECIAL HIPOTECARIO promovido por BANCO DEL BAJIO SA. INSTITUCION DE BANCA MULTIPLE en contra de SILVEIRA ZAPATA JOSE FRANCISCO expediente 450/2010 respecto del bien inmueble hipotecado ubicado en: DEPARTAMENTO 104, DEL EDIFICIO 2, CONSTRUIDO SOBRE EL LOTE 01 DE LA MANZANA 10, CALLE 82 PONIENTE, NUMERO 272, DEL CONJUNTO HABITACIONAL \"LOS CORALES\" REGION 77, EN LA CIUDAD DE CANCUN, ESTADO DE QUINTANA ROO, sirviendo como base para el remate la cantidad de $305,000.00 (TRESCIENTOS CINCO MIL PESOS 00/100 M.N.)...\" \"...EL C. JUEZ DECLARA FORMALMENTE ABIERTA LA AUDIENCIA. Enseguida...,\" \"...se convoca a remate en SE - GUNDA ALMONEDA respecto del bien Inmueble hipotecado ubicado en DEPARTAMENTO 104, DEL EDIFICIO 2, CONSTRUIDO SOBRE EL LOTE 01 DE LA MANZANA 10, CALLE 82 PONIENTE, NUMERO 272, DEL CONJUNTO HABITACIONAL \"LOS CORALES\" REGION 77 EN LA CIUDAD DE CANCUN, ESTADO DE QUINTANA ROO, sirviendo como base para el remate la cantidad de $|244,000.00 (DOSCIENTOS CUARENTA Y CUATRO MIL PESOS 00/100 M.N.), importe que se arroja derivado de la rebaja del veinte por ciento al precio del eval\u00fao que sirvi\u00f3 de base para la primera almoneda para lo cual se se\u00f1alan las NUEVE HORAS CON TREINTA MINUTOS DEL DIA VEINTICUATRO DE OCTUBRE DE DOS MIL DIECIOCHO...\" \"...en presencia del C. Juez Cuadrag\u00e9simo Noveno de lo Civil de la Ciudad de M\u00e9xico, Licenciado TOMAS CISNEROS CURIEL, en uni\u00f3n de la Secre - taria de Acuerdos Licenciada VIANEY ALHELI RODRIGUEZ SANCHEZ, con quien act\u00faa, autoriza y da fe. - - - Doy fe.- - - EN LA CIUDAD DE M\u00c9XICO, A VEINTE DE MARZO DE DOS MIL DIECINUEVE. - - - \"...como lo solicita se se\u00f1alan las NUEVE HORAS CON TREINTA MINUTOS DEL D\u00cdA PRIMERO DE AGOSTO DE DOS MIL DIECINUEVE, para que tenga verificativo la AUDIEN - CIA DE REMATE EN SEGUNDA ALMONEDA P\u00daBLICA, debiendo prepararse la misma, tal y como se encuentra ordenado en auto dictado en audiencia de fecha tres de septiembre de dos mil dieciocho.-NOTlF\u00cdQUESE.- - -Doy fe.- En la Ciudad de M\u00e9xico, siendo las NUEVE HORAS CON TREINTA MINUTOS DEL D\u00cdA DIECIOCHO DE FEBRERO DE DOS MIL VEINTE, d\u00eda y hora se - \u00f1alados en auto de fecha veinticinco de noviembre de dos mil diecinueve, para que tenga verificativo la AUDIENCIA DE REMATE EN SEGUNDA ALMONEDA P\u00daBLICA, dentro de los autos del JUICIO ESPECIAL HIPOTECARIO promovido por BANCO DEL BAJIO SA. INSTITUCION DE BANCA MULTIPLE en contra de SILVEIRA ZAPATA JOSE FRANCISCO expediente 450/2010...\" \"...EL C. JUEZ ACUERDA: Como lo solicita la parte actora se ordena sacar a remate en TERCERA almoneda sin sujeci\u00f3n a tipo el bien inmueble hipotecado el ubicado en: DEPARTAMENTO 104, DEL EDIFICIO 2, CONSTRUIDO SOBRE EL LOTE 01 DE LA MANZANA 10, CALLE 82 PONIENTE, NUMERO 272, DEL CONJUNTO HABlTACIONAL \"LOS CORALES\" REGION 77 EN LA CIUDAD DE CANCUN, ESTADO DE QUINTANA ROO, sirviendo como base para el remate la cantidad de $250,900.00 (DOS - CIENTOS CINCUENTA MIL NOVECIENTOS PESOS 00/100 M.N.), importe que se arroja derivado de la rebaja del veinte por ciento, del precio del avalu\u00f3 que sirvi\u00f3 de base para la primera almoneda, debidamente actualizado, para lo cual se se\u00f1alan las NUEVE HORAS CON TREINTA MINUTOS DEL D\u00cdA SEIS DE MAYO DE DOS MIL VEINTE, debiendo prepararse la misma en la forma y t\u00e9rminos se\u00f1alados en auto de fecha seis de junio de dos mil dieciocho, debiendo atender al precio fijado para la tercera almoneda antes descrito. Con lo que se da por concluida la presente audiencia, siendo las diez horas con treinta y cinco minutos del d\u00eda de la fecha en que se act\u00faa, firmando el compareciente que en la misma intervino en uni\u00f3n del C. Juez Cuadrag\u00e9simo Noveno de lo Civil de la Ciudad de M\u00e9xico Licenciado TOMAS CISNEROS CURIEL, ante la Ciudadana Secretaria de Acuerdos \"B\", Licenciada VIANEY ALHELI RODRIGUEZ SANCHEZ, con quien act\u00faa, autoriza y da fe.- - - DOY FE.- - - EN LA CIUDAD DE M\u00c9XICO, A CATORCE DE OCTUBRE DE DOS MIL VEINTIUNO.- - - \"...Por otra parte y vistas las constancias de autos de las que se desprende que ya obra en autos el avalu\u00f3 y certificado de libertad de grav\u00e1menes del bien inmueble hipotecado debidamente actualizados, como lo solicita se se\u00f1alan las NUEVE HORAS CON TREINTA MINUTOS DEL DIA DIECISIETE DE FEBRERO DE DOS MIL VEINTIDOS, para que tenga verificativo la AUDIENCIA DE REMATE EN TERCERA almoneda sin sujeci\u00f3n a tipo del bien inmueble hipotecado descrito en el prove\u00eddo de veintinueve de enero de dos mil dieciocho, sirviendo como base para el remate la cantidad de $260,000.00 (DOSCIENTOS SESENTA MIL PESOS 00/100 M.N.), importe que se arroja derivado de la rebaja del veinte por ciento, del precio del avalu\u00f3 que sirvi\u00f3 de base para la primera almoneda, debidamente actualizado, debiendo prepararse la misma en la forma y t\u00e9rminos se\u00f1alados en el auto dictado en la audiencia celebrada el dieciocho de febrero de dos mil veinte.- Notif\u00edquese.- - - DOY FE - - - - - - - - - - - - - - - - - - DOS FIRMAS AL CALCE - - - - - - - - - - - - - - CIUDAD DE M\u00c9XICO A 19 DE OCTUBRE DE 2021. SECRETARIA DE ACUERDOS \"B\" DEL JUZGADO CUADRAG\u00c9SIMO NOVENO DE LO CIVIL. R\u00daBRICA LIC. VIANEY ALHEL\u00cd RODR\u00cdGUEZ S\u00c1NCHEZ. PARA PUBLICARSE EN LOS TABLEROS DE AVISO DE ESTE Juzgado como en los de la Tesorer\u00eda del Distrito Federal y adem\u00e1s en el Peri\u00f3dico \"LA RAZON\" por DOS VECES debiendo mediar entre una y otra publicaci\u00f3n siete d\u00edas h\u00e1biles y entre la \u00faltima y la fecha del remate, igual plazo.EDICTO Al calce un sello con el Escudo Nacional que dice: Estados Unidos Mexicanos, Tribunal Superior de Justicia de la Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico, Juzgado Quincuag\u00e9simo S\u00e9ptimo de lo Civil, Secretar\u00eda \"B\", Expediente 600/2016. SE CONVOCA POSTORES. En el juicio ESPECIAL HIPOTECARIO promovido por SANTANDER VIVIENDA SOCIEDAD AN\u00d3NIMA DE CAPITAL VARIABLE, HOY SU CESIONARIA BANCO MONEX, SOCIEDAD AN\u00d3NIMA INSTITUCI\u00d3N DE BANCA MULTIPLE, MONEX, GRUPO FINANCIERO EN CAR\u00c1CTER UNICA Y EXCLUSIVAMENTE DE FIDUCIARIO DEL FIDEICOMISO EMPRESARIAL IRREVOCABLE DE ADMINIS - TRACI\u00d3N Y GARANT\u00cdA IDENTIFICADO CON EL N\u00daMERO F/3443 en contra de GONZALA ROSA NU\u00d1EZ GUERRA, expediente n\u00famero 600/2016, el C. Juez Quincuag\u00e9simo S\u00e9ptimo de lo Civil, ha se\u00f1alado las TRECE HORAS CON TREINTA MINUTOS DEL D\u00cdA DIECIS\u00c9IS DE FEBRERO DEL A\u00d1O DOS MIL VEINTID\u00d3S, para que tenga verificativo la audiencia de REMATE EN PRIMER ALMONEDA, respecto del inmueble ubicado en el CONJUNTO DE TIPO HABITACIONAL MEDIO RESIDENCIAL HACIENDA SAN JUAN UBICADO EN CAMINO A SAN MARTIN CUAUTLALPAN S/N EN LA CALLE SIN NOMBRE MANZANA OCHO, LOTE OCHO, SUBLOTE TRES, VIVIENDA TRES \"A\", COLONIA HACIENDA SAN JUAN, MUNICIPIO DE CHALCO, ESTADO DE M\u00c9XICO. Sirvien - do de base para el remate la cantidad de $789,000.00 (SETECIENTOS OCHENTA Y NUEVE MIL PESOS MONEDA NACIONAL), siendo postura legal la que cubra las dos terceras partes de dicha suma. C. SECRETARIO DE ACUERDOS \"B\". R\u00daBRICA LIC. MARIO HERNANDEZ JIMENEZ. EDICTO Al calce un sello con el Escudo Nacional que dice: Estados Unidos Mexicanos, Tribunal Superior de Justicia de la Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico, Juzgado Sexag\u00e9simo S\u00e9ptimo de lo Civil, Secretar\u00eda \"B\", Expediente 1206/2018. En los autos del juicio ESPECIAL HIPOTECARIO promovido por CIBANCO SOCIEDAD AN\u00d3NIMA, INSTITUCI\u00d3N DE BANCA M\u00daL - TIPLE EN SU CAR\u00c1CTER DE FIDUCIARIO DEL FIDEICOMISO IRREVOCABLE IDENTIFICADO CON EL N\u00daMERO F/00247 En contra de REYNA DEL ROSARIO PEREA BEADE, exp. Num. 1206/2018, SE DICTARON LOS PRESENTES AUTOS QUE A LA LETRA DICE: - - - En la Ciudad de M\u00e9xico, a CUATRO DE NOVIEMBRE DEL DOS MIL VEINTIUNO - - - Agr\u00e9guese a su expediente n\u00famero 1206/2018 el escrito de cuenta de JOSE ALBERTO LUIS NORIEGA, apoderado de PATRIMONIO S.A. DE C.V., SOFOM, E.N.R., moral esta que es a su vez apoderada de la actora; vistas las constancias de autos, de las que se advierte que la parte demandada y el diverso acreedor se abstuvieron de exhibir el aval\u00fao que les corresponde, se les hace efectivo el apercibimiento decretado en su contra por auto de catorce de septiembre del a\u00f1o en curso, por lo que, se tiene como base para el remate el valor fijado al bien inmueble contenido en el aval\u00fao exhibido por la actora, en m\u00e9rito de lo anterior, con fundamento en el art\u00edculo 566 y 570 del C\u00f3digo de Procedimientos Civiles se se\u00f1alan las NUEVE HORAS CON TREINTA MINUTOS DEL D\u00cdA VEINTICUATRO DE ENERO DEL DOS MIL VEINTID\u00d3S, para que tenga lugar la celebraci\u00f3n de la audiencia de remate en PRIMERA ALMONEDA DEL BIEN HIPOTECADO en el presente juicio, identificado en la sentencia definitiva, aval\u00fao y certificado de grav\u00e1menes como VIVIENDA DE INTER\u00c9S SOCIAL CASA A N\u00daMERO VEINTISIETE, UBICADA EN LA CALLE DE COLINAS DEL CALVARIO, LOTE DE TERRENO N\u00daMERO DIECIOCHO DE LA MANZANA SIETE, EL CONJUNTO URBANO DE TIPO DE INTER\u00c9S SOCIAL SAN BUENAVENTURA, EN EL MUNICIPIO DE IXTAPALUCA, ESTADO DE M\u00c9XICO. Sirviendo de base para el remate la cantidad de $410,000.00 (CUATROCIENTOS DIEZ MIL PESOS 00/100 M.N.) siendo postura legal las dos terceras partes de dicha cantidad. PU - BL\u00cdQUENSE EDICTOS CONVOCANDO POSTORES POR DOS VECES DE SIETE EN SIETE D\u00cdAS EN LOS TABLEROS DE ESTE JUZGADO, EN LA TESORER\u00cdA DEL GOBIERNO DE LA CIUDAD DE MEXICO, EN EL BOLET\u00cdN JUDICIAL DE ESTE TRIBUNAL Y EN EL PERI\u00d3DICO LA RAZON, DEBIENDO MEDIAR ENTRE UNA Y OTRA PUBLICACI\u00d3N SIETE D\u00cdAS H\u00c1BILES Y ENTRE LA \u00daLTIMA Y LA FECHA DEL REMATE IGUAL PLAZO, lo anterior, atendiendo la fecha de inicio del expediente que nos ocupa ante el juzgado que inicialmente conoci\u00f3 del mismo. Y toda vez que el bien inmueble hipotecado se encuentra fuera de la jurisdicci\u00f3n de este Tribunal, con fundamento en el art\u00edculo 572 del C\u00f3digo Adjetivo Civil g\u00edrese atento exhorto con los insertos necesarios al C. JUEZ CIVIL COMPETENTE EN IXTAPALUCA, ESTADO DE M\u00c9XICO, para que en auxilio de las labores de este juzgado publique los edictos convocando a postores como est\u00e1 ordenado en este prove\u00eddo, en los lugares sitios y medios de publicaci\u00f3n que contemple la Legislaci\u00f3n aplicable al juzgado exhortado, facultando al Juez exhortado en plenitud de jurisdicci\u00f3n, con fundamento en el art\u00edculo 109 del C\u00f3digo Procesal Civil, as\u00ed como para que acuerde todo tipo de promociones tendientes a cumplimentar lo antes mencionado, concedi\u00e9ndole un t\u00e9rmino de TREINTA DIAS para su diligenciaci\u00f3n. Por autorizada(s) a la(s) persona(s) que menciona para o\u00edr y recibir notificaciones y documentos con excepci\u00f3n de valores en t\u00e9rminos del art\u00edculo 112 infine del C\u00f3digo de Procedimientos Civiles, as\u00ed como para diligenciar el exhorto, debiendo asentar su nombre en el mismo. Respecto a la redacci\u00f3n de los edictos, d\u00edgasele que deber\u00e1 estarse a lo dispuesto por el art\u00edculo 128 del C\u00f3digo Procesal Civil. Se hace del conocimiento de la persona encargada de la elaboraci\u00f3n del turno JOSE LUIS MORALES CARMONA para que proceda a realizar el turno correspondiente dentro del t\u00e9rmino de tres d\u00edas, con el apercibimiento que en caso de incumplimiento se har\u00e1 del conocimiento de la Comisi\u00f3n de Disciplina Judicial del Consejo de la Judicatura de la Ciudad de M\u00e9xico para que aplique las sanciones que considere pertinentes.- NOTIF\u00cdQUESE. As\u00ed lo provey\u00f3 y firma el C. Juez Sexag\u00e9simo S\u00e9ptimo de lo Civil. Licenciado EUSTORGIO MARIN BARTOLOME, en compa\u00f1\u00eda del C. Secretario de Acuerdos \"B\" Licenciado GRACIANO \u00c1LVAREZ RICO con quien act\u00faa y da fe. Doy Fe. EL C. SECRETARIO DE ACUERDOS \"B\" R\u00daBRICA LIC. GRACIANO ALVAREZ RICO.Edictos, Avisos Notariales y Convocatorias Publicaciones al Tel. 55 52 62 81 70 Ext. 2103 o al 55 79 65 15 44 / edictos@razon.com.mx y/o sairi.pelaez@razon.com.mxRefuerzan vigilancia en comercios, bancos y calles Lanzan BJ, \u00c1O y Coyoac\u00e1n operativo com\u00fan por fiestas Por Frida S\u00e1nchez elsa.sanchez@razon.com Las alcald\u00edas \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, Be - nito Ju\u00e1rez y Coyoac\u00e1n presen - taron el Operativo de Blindaje Navide\u00f1o, para reforzar la vigi - lancia en establecimientos comerciales, bancos y calles y avenidas, con el fin de disminuir la inseguridad y los delitos que afectan a los ciudadanos durante la \u00e9po - ca decembrina y de fin de a\u00f1o. Al dar el banderazo de salida a esta estrategia conjunta entre las tres demar - caciones, la alcaldesa de \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, L\u00eda Lim\u00f3n, detall\u00f3 que este operativo es - tar\u00e1 vigente hasta el 9 de enero del 2022 y prev\u00e9 brindar seguridad a un aproxi - mado de 1.8 millones de habitantes de las tres localidades, en delitos que se in - crementan en esta \u00e9poca por las vacacio - nes y la recepci\u00f3n de aguinaldos, como el robo a casa habitaci\u00f3n, a transe\u00fantes o en sucursales bancarias. Para que los ciudadanos eviten ser EST AR\u00c1 VIGENTE hasta el 9 de enero y prev\u00e9 brindar segu - ridad a 1.8 millones en las tres alcald\u00edas; se realizar\u00e1n acompa\u00f1a - mientos policiales a los ciudadanos y familias que lo requieran v\u00edctimas de delitos, la alcaldesa emiti\u00f3 algunas recomendaciones, como evitar compartir en redes sociales que la fami - lia se encuentra fuera de casa; no dejar las luces del hogar encendidas las 24 ho - ras del d\u00eda, ya que es \"signo\" de que no hay nadie en casa; evitar dejar las llaves en sitios de f\u00e1cil acceso, como macetas; asegurar puertas y ventanas, y elegir un lugar seguro para dejar documentos de valor u objetos importantes. El alcalde de Benito Ju\u00e1rez, Santiago Taboada, detall\u00f3 que, como parte de este operativo, se reforzar\u00e1 la vigilancia en centros comerciales y bancarios, con el fin de que los habitantes lleguen con su dinero o regalos a casa, sin ser v\u00edctimas de la delincuencia. En su turno, el alcalde de Coyoac\u00e1n, Giovani Guti\u00e9rrez, explic\u00f3 que tambi\u00e9n se realizar\u00e1n acompa\u00f1amientos a los ciu - dadanos y familias durante esta \u00e9poca. \"Lo haremos con metodolog\u00eda, inteli - gencia y tecnolog\u00eda, pero adem\u00e1s con un trabajo coordinado entre tres alcaldes que quieren lo mejor para la ciudadan\u00eda\", sostuvo el alcalde de Coyoac\u00e1n. El operativo contar\u00e1 con un estado de fuerza de mil 164 elementos de la Polic\u00eda Auxiliar y de la Polic\u00eda Bancaria e Industrial, adscritos a estas tres demar - caciones. Para la coordinaci\u00f3n de acom - pa\u00f1amiento policial para traslados, en caso de que lo requieran los ciudadanos, los alcaldes pusieron a disposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n tres n\u00fameros telef\u00f3nicos: para \u00c1O, el 55 5272 0222; en BJ, el 800 0225, y en Coyoac\u00e1n, 55 5658 5816 y 6161. Ayer, los alcaldes recordaron que, desde el comienzo de los gobiernos de oposici\u00f3n entrantes, se dieron cuenta del \u00e9xito que tuvo el Operativo Blindar Cuajimalpa, implementado desde hace algunos a\u00f1os, por lo que se contempla extenderlo a las dem\u00e1s alcald\u00edas, de ah\u00ed que este primer operativo llevado a cabo de manera conjunta \"no ser\u00e1 el \u00fanico\" que realicen, se\u00f1alaron. LOS ALCALDES L\u00eda Lim\u00f3n, Santiago Taboada y Giovani Guti\u00e9rrez, de \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, Benito Ju\u00e1rez y Coyoac\u00e1n, pusieron en marcha el Operativo de Blindaje Navide\u00f1o. 1 Mil 164 elementos es el estado de fuerza de la operaci\u00f3n Foto Eduardo Cabrera La Raz\u00f3n 27LR3892.indd 327LR3892.indd 3 07/12/21 .00 dpbEuro 08.12.2021FINANZAS / ECONOM\u00cdA16 Planta de Constellation s\u00ed va a sur de M\u00e9xico La cervecera Constellation Brands s\u00ed planea construir su planta en el sureste del pa\u00eds, luego de la pol\u00e9mica que se suscit\u00f3 por la suspensi\u00f3n del pro - yecto en la ciudad de Mexicali, tras una controver - tida consulta popular impulsada por el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, se\u00f1al\u00f3 Reuters. M\u00e9xico requiere pol\u00edtica industrial, afirma Incentivos de EU a autos el\u00e9ctricos, s\u00f3lo la punta del iceberg: Cepal Por Alina Archundia negocios@razon.com.mx La secretaria ejecutiva de la Co - misi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Cepal), Alicia B\u00e1rcena, advirti\u00f3 que la inten - ci\u00f3n del Gobierno de Estados Unidos de incrementar los incentivos fiscales para la producci\u00f3n de autos el\u00e9ctricos en su pa\u00eds, ser\u00eda la punta del iceberg \"de algo m\u00e1s grande\" que desaf\u00eda a la industria automotriz mexicana a una imposter - gable innovaci\u00f3n. En su cuenta de Twitter, la titular de la Secretar\u00eda de Econom\u00eda (SE), Tatiana Clouthier, destac\u00f3 que durante los prime - ros 10 meses del 2021 M\u00e9xico se mantiene como el principal socio comercial de Esta - dos Unidos, por lo cual el Gobierno est\u00e1 en contra del cr\u00e9dito fiscal discriminatorio \"que atenta contra la competitividad\". No obstante, B\u00e1rcena asegur\u00f3 que M\u00e9 - xico requiere de una pol\u00edtica industrial activa que fortalezca su capacidad para enfrentar los nuevos retos comerciales y tecnol\u00f3gicos, al tiempo que afirm\u00f3 que indudablemente el objetivo de Estados Unidos de promover la electro movili - dad, discrimina a M\u00e9xico y a Canad\u00e1 y adem\u00e1s viola las reglas de la Organiza - ci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC). En este sentido, coincidi\u00f3 el presiden - te de la Comisi\u00f3n de Estudios Econ\u00f3 - micos de la Confederaci\u00f3n de C\u00e1maras Industriales (Concamin), Jos\u00e9 Luis de la Cruz, al se\u00f1alar que el Gobierno mexica - no necesita implementar de manera in -PROMOVER ELECTRO movilidad discrimina y viola reglas de la OMC, ase - gura B\u00e1rcena; cr\u00e9dito fiscal atenta contra competitividad, sostiene Clouthier; s\u00f3lo emprender guerra comercial, actitud conformista, opina De la CruzREACCIONES A SUBSIDIOS EN EU El congreso estadounidense eval\u00faa una propuesta legislativa para otorgar apoyos para comprar autos el\u00e9ctricos. Exportaciones en Am\u00e9rica Latina La Cepal estima que el comercio internacional de la regi\u00f3n repunt\u00f3 25% este a\u00f1o, tras haber ca\u00eddo 10% en 2020.\"M\u00c9XICO REQUIERE de una pol\u00edtica industrial activa que fortalezca su capacidad para enfrentar los nuevos retos comerciales y tecnol\u00f3gicos\" Alicia B\u00e1rcena Secretaria ejecutiva de la Cepal\"LA DEPENDENCIA de Estados Unidos a las cadenas de suministro extranjeras ha demos - trado ser una vulnerabilidad (...) es posible que sean necesarias pol\u00edticas proteccionistas\" Janet Y ellen Secretaria del Tesoro de EU\"SI M\u00c9XICO se conforma con solamente litigar, corre el riesgo de que Estados Unidos acabe aplicando las medidas y haga a un lado los lineamientos del T-MEC\" Jos\u00e9 Luis de la Cruz Estudios Econ\u00f3micos, Concamin\"NOS MANTENEMOS como el principal socio comercial de Estados Unidos, por ello estamos en contra del cr\u00e9dito fiscal discriminatorio que atenta contra la competitividad de la regi\u00f3n\" Tatiana Clouthier Secretaria de Econom\u00eda mediata una nueva estrategia de desarro - llo industrial, en particular para el sector automotriz, a fin de continuar como un punto atractivo a la inversi\u00f3n. Dijo que ser\u00eda un grave error mantener como \u00fanica opci\u00f3n el emprender una guerra comercial contra Estados Unidos, el litigio en el marco del Tratado entre M\u00e9xico, Estados Unidos y Canad\u00e1 (T- MEC) o acudir a los tribunales de la OMC. \"Si se conforma con solamente litigar, corre el riesgo de que Estados Unidos acabe aplicando las medidas y haga a un lado los lineamientos del T-MEC\", expu - so en entrevista con La Raz\u00f3n . La secretaria del Tesoro de Estados Unidos, Janet Yellen, dijo ayer que la de - pendencia de su pa\u00eds a las cadenas de su - ministro extranjeras, ha demostrado ser una vulnerabilidad, por lo que necesita producir productos m\u00e1s cr\u00edticos a nivel nacional para proteger su seguridad eco - n\u00f3mica y nacional, es posible que sean necesarias pol\u00edticas proteccionistas. \"Y cuando lo tienen en esa tesitura, lo que tiene firmado \u2014Estados Unidos \u2014 con otros pa\u00edses, pasa a un segundo plano porque ellos lo est\u00e1n consideran - do de seguridad nacional. Est\u00e1n siendo muy claros en sus objetivos\", advirti\u00f3 Jos\u00e9 Luis de la Cruz. Por tanto, reiter\u00f3, M\u00e9xico tendr\u00eda que reaccionar buscando propuestas distin - tas a solamente pelear con lo que est\u00e1 es - crito en el T-MEC y creer que eso es suficiente. De la Cruz asegur\u00f3 que la creaci\u00f3n de una nueva pol\u00edtica industrial se debi\u00f3 hacer des - de el desarrollo de las nego - ciaciones del T-MEC, porque requiere tiempo, inversiones y cambios legales. \"Entre m\u00e1s se tarde M\u00e9xi - co en generar una estrategia de desarrollo industrial, m\u00e1s vulnerable ser\u00e1 econ\u00f3micamente. No hay pa\u00eds desarrollado que antes no haya sido industrializado y ese es el camino\", indic\u00f3. En este contexto y al dar a conocer el informe \"Perspectivas del Comercio Internacional de Am\u00e9rica Latina y el Ca - ribe 2021\", Alicia B\u00e1rcena, precis\u00f3 que la industria automotriz mexicana tiene dos desaf\u00edos clave. En primera instancia, mantener el es - pacio que ha ganado en la \u00faltima d\u00e9cada, y, en segundo lugar, desarrollar compe - tencias para la reconversi\u00f3n tecnol\u00f3gica en materia de conectividad, movilidad compartida y de electro movilidad. Destac\u00f3 que entre 2010 y 2017 la producci\u00f3n de autom\u00f3viles en M\u00e9xico creci\u00f3 8.2 por ciento, fue la m\u00e1s eleva - da del mundo; es decir, que pas\u00f3 del 3.0 al 4.1 por ciento al cierre del 2020 y actualmente ocupa el sexto lugar en - tre los fabricantes de autom\u00f3viles m\u00e1s importantes a nivel global y el primer lugar en Am\u00e9rica Latina. Agreg\u00f3 que la industria automotriz nacional genera 950 mil plazas laborales en el pa\u00eds y durante el 2020 aport\u00f3 el 20 por ciento del empleo manufacturero y 3.0 por ciento del Producto Interno Bruto (PIB) nacional. \"Ello implica que la industria auto - motriz le gener\u00f3 a M\u00e9xico m\u00e1s divisas que la industria petrolera, las remesas y el turismo juntos; es decir, contribuy\u00f3 con 26.5 por ciento del total, frente al 15.4 por ciento de la suma de esas tres activida - des\", destac\u00f3. Asimismo, la secretaria Eje - cutiva de la Cepal puntualiz\u00f3 que, de cada 100 d\u00f3lares de exportaciones manufacture - ras, 36 provienen de la indus - tria automotriz, \"as\u00ed es que hay una evoluci\u00f3n comercial muy positiva\".Variaciones porcentuales estimadas en el a\u00f1o. Fuente Cepal Argentina Brasil Uruguay El Salvador Honduras Paraguay Ecuador Chile Panam\u00e1 Costa Rica Am\u00e9rica Latina y el Caribe Nicaragua Guatemala Per\u00fa Colombia Rep\u00fablica Dominicana Hait\u00ed M\u00e9xico Cuba46 39 32 31 30 29 28 26 25 25 25 22 22 21 21 20 17 17 -10M\u00e9xico repiti\u00f3 como el principal socio co - mercial de EU de enero a octubre, con 14.53% de su comercio internacional, seguido de Canad\u00e1 con 14.45% y China con 14.12%. 95017 Mil empleos genera la industria automotriz en M\u00e9xicoPor ciento estima Cepal alza de exporta - ciones 08.12.2021 La Raz\u00f3n En buena medida, en la mayor\u00eda de los casos, directa o indirectamente, el bienestar de las fa - milias, que depende de su disposici\u00f3n de bienes y servicios, depende de las inversiones directas, que dependen de la confianza de los empresarios para invertir directamente. En septiembre el Consumo Privado, CP, que es la adquisici\u00f3n de bienes y servicios de parte de las familias residentes en el pa\u00eds, exceptuando la compra de bienes lujosos y vivienda, en t\u00e9r - minos mensuales, comparando cada mes con el mes anterior, creci\u00f3 0.9 por ciento. Este fue su comportamiento en lo que va del a\u00f1o: enero, m\u00e1s 0.4 por ciento; febrero, menos 0.1; marzo, m\u00e1s 1.8; abril, m\u00e1s 1.7; mayo, m\u00e1s 0.6; junio, menos 1.1; julio, 0.0; agosto, 0.0; septiembre, m\u00e1s 0.9. Despu\u00e9s de tres meses de crecimiento negativo o cero, en septiembre el CP volvi\u00f3 a crecer, lo cual es una buena noticia, porque el CP est\u00e1 relaciona - do con el bienestar de las familias. El nivel del CP en septiembre fue similar al de septiembre de 2017, y se ubic\u00f3, todav\u00eda, 3.6 por ciento por debajo de su m\u00e1ximo hist\u00f3rico, en julio de 2019. En septiembre la Inversi\u00f3n Fija Bruta, IFB, que se realiza en instalaciones, maquinaria y equipo, y que forma parte esencial de la Inversi\u00f3n Directa, ID, en t\u00e9rminos mensuales, decreci\u00f3 1.6 por cien - to. Este fue su comportamiento en lo que va del a\u00f1o: enero, m\u00e1s 3.7 por ciento; febrero, m\u00e1s 2.1; marzo, m\u00e1s 1.7; abril, menos 0.6; mayo, m\u00e1s 0.4; junio, menos 3.1; julio, m\u00e1s 2.4; agosto, m\u00e1s 1.6; septiembre, menos 1.6. Despu\u00e9s de dos meses de crecimiento, en septiembre la IFB volvi\u00f3 a decre - cer, lo cual, dado que la IFB est\u00e1 relacionada con el empleo y el ingreso, y estos con el bienestar de las familias, es una mala noticia. El nivel de la IFB en septiembre fue similar al que ya se hab\u00eda logrado en febrero de 2011, \u00a1s\u00ed: fe - brero de 2011!, y se ubic\u00f3, todav\u00eda, 16.5 por ciento por debajo de su m\u00e1ximo hist\u00f3rico, en julio de 2018. Con relaci\u00f3n a lo anterior hay que tomar en cuenta que son datos para septiembre, antes de que se conociera la propuesta de contrarreforma el\u00e9ctrica de AMLO, presentada en octubre, que le pag\u00f3 nuevamente a la confianza de los empresa - rios, por lo que en noviembre muy probablemen - te se haya dado una nueva ca\u00edda en la IFB, lo cual no augura nada bueno.El desempe\u00f1o de la econom\u00eda de - be medirse a nivel del bienestar de las familias, que depende de la cantidad, calidad y variedad de los bienes y servicios a su disposici\u00f3n, que depende, en la mayor\u00eda de los casos, del empleo y del ingreso, mismos que dependen de las inversiones directas, que producen bienes y servicios, con los que satisfacemos nuestras necesi - dades; crean empleos, puesto que pa - ra producir alguien tiene que trabajar; generan ingresos, puesto que a quien trabaja se le paga por hacerlo. Poder de Megacable, golpe para los usuarios, advierten Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n EL INSTITUTO Federal de Telecomu - nicaciones (IFT) public\u00f3 en el portal de resoluciones de su m\u00e1ximo \u00f3rgano de decisi\u00f3n, que el 29 de noviembre pasa - do aprob\u00f3 determinar que Megacable es un agente con poder sustancial en el servicio de Televisi\u00f3n de Paga, lo que puede traducirse en pr\u00e1cticas anticom - petitivas y que puedan discriminar en perjuicio de consumidores. De acuerdo con lo previsto en la Ley Federal de Competencia Econ\u00f3 - mica esa firma podr\u00eda ser sometida a una regulaci\u00f3n especial que limite sus pr\u00e1cticas para fijar precios o restringir el abasto en los mercados donde se en - contr\u00f3 la distorsi\u00f3n, sin que los agentes puedan contrarrestar dicho poder en perjuicio del consumidor final. La investigaci\u00f3n del IFT se inici\u00f3 despu\u00e9s de que Megacable adquiri\u00f3 de Axtel m\u00e1s de cincuenta mil suscrip - tores y la totalidad de la red de fibra \u00f3ptica en ciudades como Jalisco, Es - tado de M\u00e9xico, Guanajuato, Puebla y Quer\u00e9taro. Dicha acci\u00f3n, se ha informado, in - crement\u00f3 su participaci\u00f3n de mercado en el segmento de TV de Paga en estas ciudades, en las que ya ejerc\u00eda un do - minio desde hace muchos a\u00f1os. Uno de los casos se\u00f1alados es el de Guada - lajara, ciudad donde tiene sus oficinas corporativas. Tras esta resoluci\u00f3n, se han cono - cido m\u00e1s pr\u00e1cticas se\u00f1aladas como irregulares y con potencial de afectar a los consumidores, sobre todo en las ciudades donde tiene dominio. Entre \u00e9stas podr\u00edan estar: el negar a usuarios el contratar s\u00f3lo un servicio como el Internet, oblig\u00e1ndolos a asumir el ser - vicio de doble play , Internet y TV de paga. En el caso de TV de paga obligar a que se le contrate uno adicional. El IFT, se ha se\u00f1alado, se encuen - tra pendiente al respecto pues es una pr\u00e1ctica que se repite constantemente en los mercados y que afecta directa - mente el bolsillo de los usuarios y li - mita que existan ofertas que den m\u00e1s opciones al consumidor final. Analistas refieren que Megacable no s\u00f3lo enfrentar\u00eda esta resoluci\u00f3n, sino que la regulaci\u00f3n y restricciones po - dr\u00edan ampliarse a los mercados donde tiene presencia, a fin de erradicar sus acciones anticompetitivas. Megacable es la segunda empresa con m\u00e1s quejas en el portal Soy Usuario del IFT, con mil 122 inconformidades.Mantiene la perspectiva negativa S&P confirma nota de M\u00e9xico, pero con riesgo POSIBLE debilidad fiscal por potenciales apoyos a Pemex y CFE podr\u00eda degradar la califica - ci\u00f3n en 2022; Hacienda des - taca que ratificaci\u00f3n garantiza acceso a mercados financieros Por Ivonne Mart\u00ednez ivonne.martinez@razon.com.mx S&P Global Ratings confirm\u00f3 las ca - lificaciones soberanas de M\u00e9xico y mantuvo la perspectiva en negati - va, lo que indica el riesgo de que baje la nota durante el pr\u00f3ximo a\u00f1o, de - bido a una posible debilidad fiscal por los potenciales apoyos extraordinarios a Pe - tr\u00f3leos Mexicanos (Pemex) y la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad (CFE), as\u00ed como a la incertidumbre en el entorno empresa - rial que mantendr\u00eda un d\u00e9bil crecimiento. La calificadora internacional se\u00f1al\u00f3 que M\u00e9xico est\u00e1 listo para cerrar el 2021 con un repunte del Producto Interno Bru - to de 5.8 por ciento, lo que deja una brecha de producto a\u00fan considerable saliendo de la recesi\u00f3n inducida por la pandemia en una econom\u00eda que ha tenido un historial de bajo crecimiento del PIB. Al tiempo que el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador entra en la se - gunda mitad de su mandato de seis a\u00f1os, consider\u00f3 que continuar\u00e1 con una ges - ti\u00f3n macroecon\u00f3mica cautelosa que ha limitado el aumento de la deuda y de los d\u00e9ficits, con una deuda neta del gobier - no general que se mantendr\u00e1 estable en torno a 46 por ciento del PIB durante los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os. En un reporte, la agencia evaluadora detall\u00f3 que confirm\u00f3 sus calificaciones so -beranas de largo plazo en moneda extran - jera de 'BBB' y en moneda local de 'BBB+' de M\u00e9xico, mientras que la perspectiva sigue siendo negativa. Explic\u00f3 que la perspectiva negativa \"in - dica el riesgo de que bajemos las calificaciones debido a m\u00e1s pronunciados pasivos contin - gentes asociados con el ma - nejo de los complejos desaf\u00edos fiscales de Pemex y la CFE, o debido a la incertidumbre en el entorno empresarial que man - tendr\u00eda un d\u00e9bil crecimiento\". La evaluadora precis\u00f3 que la perspectiva negativa revela la posibilidad de una baja de calificaci\u00f3n durante el pr\u00f3xi - mo a\u00f1o, debido a un perfil fiscal poten - cialmente m\u00e1s d\u00e9bil. Esto, dadas las presiones de los pasivos contingentes relacionados con la magni - tud del potencial apoyo extraordinario a las empresas propiedad del gobierno, Pe - mex y la CFE, en el contexto de una base tributaria no petrolera comparativamente baja y menos espacio fiscal. Resalt\u00f3 que la gesti\u00f3n macroecon\u00f3mi - ca cautelosa y un mejor di\u00e1logo entre las partes del T-MEC (el Tratado entre M\u00e9xi - co, Estados Unidos y Canad\u00e1) sobre el fortalecimiento de la resiliencia de la cadena de su - ministro y los v\u00ednculos trans - fronterizos deber\u00edan respaldar la inversi\u00f3n y la confianza de los inversionistas en M\u00e9xico La Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico (SHCP) desta - c\u00f3 que con esta calificaci\u00f3n de S&P, concluyen las revisiones de 2021 en las que M\u00e9xico ha sido ratificado por las agencias cali - ficadoras que eval\u00faan su deuda soberana. \"Las ratificaciones de todas las agen - cias calificadoras garantizan un acceso favorable para el sector p\u00fablico y pri - vado a los mercados financieros inter - nacionales y nacionales\", refiri\u00f3 en un comunicado.Analistas consultados por Citibanamex eleva - ron su pron\u00f3stico de inflaci\u00f3n para este a\u00f1o de 7 .0 a 7 .3% y de 3.9 a 4.0% para 2022. 0.9 5.8Por ciento creci\u00f3 el consumo privado en septiembre Por ciento estima S&P el PIB de M\u00e9xico en 2021 Twitter: @ArturoDammArnalPor Art uro Dam m Arnal Consumo e inversi\u00f3n PESOS Y CONTRAPESOS arturodamm@prodigy.net.mxEXPECTATIVAS PARA M\u00c9XICO La agencia evaluadora anticipa que el PIB del pa\u00eds moderar\u00e1 el ritmo de recuperaci\u00f3n. Fuente S&P Cifras en porcentaje 2021 2022 5.8 2.8 5.6 5.4 20.0 19.9 39.6 39.4 4.2 4.0 2.0 1.9PIB Inflaci\u00f3n Inversi\u00f3n / PIB Exportaciones / PIB Tasa de desempleo IED / PIB 29LR3892 Final.indd 329LR3892 Final.indd MI\u00c9RCOLES 08.12.2021 Informe de inflaci\u00f3n: se encienden las alertas Por Arturo Vie yra BR\u00daJULA ECON\u00d3MICA avieyra@live.com.mx Twitter: @ArturoVieyraFNo es el \u00fanico caso del reparto de cargos clave en Seneam a los familiares m\u00e1s direc - tos: V\u00edctor Campilla Castillo, actual coordi - nador en la Torre de Control, es hijo de Ra\u00fal Campilla que funge como su jefe en calidad de coordinador regional de los Servicios de Tr\u00e1nsito A\u00e9reo. Te\u00f3ricamente no habr\u00eda objeci\u00f3n que los hijos sigan los pasos profe - sionales de los padres..., siempre y cuando cumplan los requisitos para ello. C\u00f3mo lo ha denunciado el sindicato de controladores a\u00e9reos que lidera Alfredo Co - varrubias, el nepotismo tiene efectos serios en labores de alto riesgo. Por ejemplo el ge - rente regional del organismo, Alejandro Val - d\u00e9s Soto est\u00e1 casado con la Jefa del Centro de Control, Arely Gallardo Artega... quien final - mente responde a V\u00edctor Hern\u00e1ndez y se debe coordinar con el joven Manuel Alejandro. Pero el asunto va mucho m\u00e1s all\u00e1: en 2020 Vald\u00e9s Soto form\u00f3 su dream team para El documento m\u00e1s reciente, relativo al tercer trimestre del a\u00f1o, resulta vital en virtud de la tendencia creciente y preocu - pante de la inflaci\u00f3n que alcanza ya una tasa anual de 7.0% en la primera mitad de noviembre. Los pron\u00f3sticos tanto oficiales como de los analistas han quedado cortos frente al desempe\u00f1o alcista de los precios a lo largo de todo este a\u00f1o. Banxico alerta sobre la complejidad del entorno actual de la inflaci\u00f3n local e inter - nacional. Pone de relieve las actuales pre - siones inflacionarias, particularmente, los cuellos de botella que han bloqueado las cadenas de suministro, los mayores costos de transporte y distribuci\u00f3n de mercanc\u00edas y las cotizaciones m\u00e1s elevadas en los insu - mos de producci\u00f3n. Destaca dentro de su an\u00e1lisis el diag - n\u00f3stico referente a que los choques son en su mayor\u00eda de car\u00e1cter global y, por tanto, las presiones mayores sobre la inflaci\u00f3n en M\u00e9xico provienen del exterior, por enci -El hecho de que la Agencia Federal de Aviaci\u00f3n Civil , cargo del general Carlos Rodr\u00edguez , audite a Servicios de Navegaci\u00f3n en el Espacio A\u00e9reo Mexicano (que concluir\u00e1 este viernes), reve - la que lleg\u00f3 a o\u00eddos de los altos mandos , niveles militares y civiles el desbarajuste del equipo de V\u00edctor Hern\u00e1ndez... equipo en el que figura su hijo Manuel Alejandro Hern\u00e1ndez como supervisor de la Torre de Control del AICM de donde salieron los m\u00e1s recientes \"apagones de frecuencia\" en las radioayudas a pilotos de aviones comerciales, as\u00ed como un todav\u00eda ignoto plan para operar Santa Luc\u00eda. Uno de los documentos m\u00e1s importantes de an\u00e1lisis y pol\u00edtica econ\u00f3mica es el Informe Trimestral de Inflaci\u00f3n elaborado por el Banco de M\u00e9xico. Su relevancia deriva de la alta calidad y profundidad en el an\u00e1lisis que presenta, as\u00ed como por las posibles l\u00edneas de pol\u00edtica monetaria que pueden perfilarse de su lectura. mauricio.flores@razon.com.mxSeneam, todo en familia Por Mau ricio Flores GENTE DETR\u00c1S DEL DINERO Twitter: @mfloresarellanoredise\u00f1ar el espacio a\u00e9reo del Valle de M\u00e9 - xico con excontroladores militares y otros j\u00f3venes sin experiencia. Entre ellos est\u00e1 Abraham Vel\u00e1zquez Mancilla, Iv\u00e1n de Jes\u00fas Mung\u00eda, Fabi\u00e1n Y\u00e1\u00f1ez Mata, Miguel \u00c1ngel Luna, Ayax Christopher Ulloa... coordinado por Santiago Mijail \u00c1vila Mendoza, quien por ahora evade las preguntas inc\u00f3modas sobre su redise\u00f1o hecho sobre las rodillas. Vaya, los nuevos planes de vuelo en el Valle de M\u00e9xico y los procedimientos para despegar y aterrizar en la terminal de Santa Fantas\u00eda se inscribir\u00e1n la semana pr\u00f3xima y con tres a\u00f1os de rezago en el \"Aeronau - tical Information Regulation and Control\" de la OACI..., pero sin detallar la capacidad de esa instalaci\u00f3n y su relaci\u00f3n con los ae - ropuertos involucrados. Pero los militares ya se enteraron de las ocurrencias de un oscuro bur\u00f3crata que sali\u00f3 de la OACI por la puerta trasera. ma de los factores internos, como el tipo de cambio, los salarios o las presiones de demanda derivadas de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. Adem\u00e1s, pone \u00e9nfasis en el hecho del incremento de las expectativas de inflaci\u00f3n est\u00e1 centrado principalmente en las de corto plazo, en tanto que las de largo plazo s\u00f3lo han mostrado incremen - tos marginales recientemente. Otro aspecto fundamental del Informe de Inflaci\u00f3n se relaciona con los pron\u00f3sti - cos oficiales del banco central. Por el lado del crecimiento econ\u00f3mico, las estima - ciones para 2021 se revisaron a la baja de forma significativa. Ahora se prev\u00e9 que el PIB crezca en este a\u00f1o s\u00f3lo 5.4% versus 6.2% en informe anterior. Esta estimaci\u00f3n es inferior al consenso de analistas de la \u00fal - tima encuesta Citibanamex de 5.7%. Para el 2022, Banxico, por el contrario, increment\u00f3 su pron\u00f3stico de crecimiento del PIB hasta 3.2% desde 3.0% previo, mientras que el consenso apunta un avance menor de 2.9%.Cruz, el corral de Corral. Este viernes, cuando Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador arri - be a Ciudad Ju\u00e1rez, tal vez el exgobernador Javier Corral haya puesto los pies en pol - vorosa. La nueva mandataria estatal, Maru Campos, acusa a Corral de elevar sin justi - ficaci\u00f3n a m\u00e1s de 75 mil millones de pesos la deuda estatal, incluyendo 13 mil millones con proveedores que lleva a la ruina a gran cantidad de Pymes. Parte de esa deuda son los \"anticipos\" de participaciones federa - les que el exsecretario de Hacienda Arturo Herrera hizo sin consentimiento de su jefe, am\u00e9n de que Corral habr\u00eda desviado recur - sos de bonos carreteros para pago de deuda de corto plazo. Ya existen procesos judiciales contra el exgobernador. Vaya, s\u00f3lo como referencia, el hoy preso exgobernador C\u00e9sar Duarte dej\u00f3 una deuda de 55 mil millones de pesos. Adem\u00e1s hay que recordar que Corral inici\u00f3 dos procesos judiciales contra la hoy gobernadora Campos y anex\u00f3 seis procesos y un juicio de procedencia en la C\u00e1mara de Senadores contra el candidato de More - na a la gobernatura, el senador Cruz P\u00e9rez Cu\u00e9llar y con ello logr\u00f3 descarrilarlo de la contienda... pero la vida da vueltas.P\u00e9rez Cu\u00e9llar \u2014amigo cercano de L\u00f3pez Obrador\u2014 fue absuelto de todos los procesos, pues no se acreditaron las acusaciones, fue relanza - do por su partido para la alcald\u00eda de Ciudad Ju\u00e1rez y gan\u00f3. Tal vez Corral pueda aprove - char alguna excursi\u00f3n a la Estaci\u00f3n Espacial Internacional. Banxico argumenta que la baja en su estimaci\u00f3n del PIB para este a\u00f1o tiene que ver con la ca\u00edda en el tercer trimestre de la producci\u00f3n nacional promovida por la ter - cera ola de contagios, rompimientos en las cadenas de suministro (particularmente en el sector automotriz) y al impacto de la re - forma a la subcontrataci\u00f3n laboral. Resulta alentador que el banco central considere que la actividad econ\u00f3mica restablezca su tendencia de recuperaci\u00f3n a partir del cuarto trimestre de este a\u00f1o. En lo referente a los pron\u00f3sticos de in - flaci\u00f3n, el reciente informe de inflaci\u00f3n confirm\u00f3 las estimaciones presentadas en el comunicado de pol\u00edtica monetaria de no - viembre: inflaci\u00f3n general y subyacente en 6.8% y 5.5% para el cuarto trimestre de este a\u00f1o, respectivamente. Sostiene que la con - vergencia a la meta de 3% se alcanzar\u00e1 s\u00f3lo hasta el 2023 y, quiz\u00e1 lo m\u00e1s preocupante, reafirma que el balance de riesgos inflacio - narios est\u00e1 sesgado al alza. En conclusi\u00f3n, pone Banxico resultados con sesgo negativo en su \u00faltimo informe. Mayores riesgos inflacionarios y menor crecimiento. Hacia adelante los riesgos son de que la inflaci\u00f3n por la naturaleza que explica Banxico pueda desbocarse m\u00e1s pro - moviendo una pol\u00edtica de mayores tasas de inter\u00e9s y menor crecimiento. Inversi\u00f3n cae 1.6% durante septiembre Por Ivonne Mart\u00ednez ivonne.martinez@razon.com.mx LA INVERSI\u00d3N Fija Bruta o inversi\u00f3n en activos fijos tropez\u00f3 en septiembre del 2021 tras dos meses al alza, al registrar una disminuci\u00f3n en t\u00e9rminos reales de 1.6 por ciento respecto a agosto, con cifras deses - tacionalizadas, inform\u00f3 el Instituto Nacio - nal de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi). Detall\u00f3 que, por componentes, los gastos efectuados en Maquinaria y Equi - po total descendieron 1.6 por ciento y en Construcci\u00f3n cayeron 1.5 por ciento en el noveno mes del presente a\u00f1o, seg\u00fan da - tos ajustados por estacionalidad. El organismo report\u00f3 que la Inversi\u00f3n Fija Bruta aument\u00f3 10.8 por ciento en t\u00e9r - minos reales en septiembre pasado res - pecto al mismo mes del 2020, su s\u00e9ptimo avance a tasa anual de manera consecuti - va, pero el m\u00e1s bajo en seis meses. A su interior, los gastos en Maquinaria y Equipo total crecieron 11.1 por ciento y en Construcci\u00f3n se incrementaron 10 por ciento con relaci\u00f3n a los de igual mes de 2020, con series desestacionalizadas. El presidente del Inegi, Julio Santae - lla, coment\u00f3 que desde una perspectiva hist\u00f3rica, la disminuci\u00f3n de la Inversi\u00f3n Fija Bruta en septiembre 2021, de 1.6 por ciento respecto a agosto, represent\u00f3 un retroceso de una d\u00e9cada pues alcanz\u00f3 un nivel similar al de marzo 2011. El analista econ\u00f3mico de Grupo Finan - ciero Monex, Marcos Arias, refiri\u00f3 que de enero a septiembre del 2021 la inversi\u00f3n acumula un crecimiento de 11.2 por ciento frente a la ca\u00edda de 18.3 por ciento en igual periodo del a\u00f1o pasado. M\u00e1s a\u00fan, agreg\u00f3, su recuperaci\u00f3n care - ce del dinamismo que han mostrado otras variables de la econom\u00eda mexicana, algo que podr\u00eda estar influenciado por el con - texto local de incertidumbre en sectores clave como el energ\u00e9tico y el automotriz. \" As\u00ed esperamos que la recuperaci\u00f3n pueda prolongarse hasta 2023, lo que im - plicar\u00e1 limitantes continuas para el creci - miento\", anticip\u00f3 el experto. La organizaci\u00f3n M\u00e9xico, \u00bfc\u00f3mo va - mos? coment\u00f3 que la Inversi\u00f3n Fija Bru - ta a\u00fan no alcanza los niveles previos a la pandemia y , de manera preocupante, \u00e9sta es la tercera disminuci\u00f3n del indicador en los \u00faltimos seis meses, \"su nivel actual es similar al de abril de 2011\". ENE FEB MAR ABR MAY JUN JUL AGO SEP 2021Inversi\u00f3n en activos fijos Hace pausa en su avance tras dos meses al alza. Variaci\u00f3n porcentual mensual Fuente Inegi3.7 2.11.7 -0.60.4 -3. 12.4 1.6 -1.6 La Inversi\u00f3n Fija Bruta, que representa los gas - tos realizados en Construcci\u00f3n y en Maquinaria y Equipo de origen nacional e importado, es cono - cida tambi\u00e9n como inversi\u00f3n en activos fijos. 30LR3892 Final.indd 230LR3892 Final.indd 2 07/12/21 22:3407/12/21 22:34CIENCIALA NASA DEVUELVE AL HUBBLE A OPERACIONES CIENT\u00cdFICAS. El equipo del telescopio espacial recuper\u00f3 el espectr\u00f3 - grafo de im\u00e1genes el lunes 6 de diciembre y ahora est\u00e1 operando con sus cuatro instrumentos activos que recolectan informaci\u00f3n. El equipo a\u00fan no ha detectado m\u00e1s problemas con los mensajes de sincronizaci\u00f3n desde que comenz\u00f3 el monitoreo el 1 de noviembre. UNO EST\u00c1 CATALOGADO COMO POTENCIALMENTE PELIGROSO Dos objetos celestes rozar\u00e1n la Tierra en los pr\u00f3ximos d\u00edas: un cometa y un asteroide Gr\u00e1ficos Ismael F. Mira, Roberto Alvarado y Luisa Ortega NEREUS es un asteroide que la NASA clasific\u00f3 como \"potencialmente peligroso\" y que se acercar\u00e1 a nuestro planeta el s\u00e1bado 11 de diciembre, aunque no ser\u00e1 esta visita la que nos ponga en peligro, pues en el futuro regresar\u00e1 en varias ocasiones y, seg\u00fan la agencia espacial estadounidense, dentro de 30 a\u00f1os esa distancia ser\u00e1 tres veces menor. Seg\u00fan los baremos de la NASA, cualquier objeto espa - cial que est\u00e9 a menos de 193 millones de km de distancia se considera cercano a la Tierra, y cualquiera que se mueva r\u00e1pidamente en un radio de 7 .5 millones de km de nosotros entra de forma autom\u00e1tica en la lista de \"potencialmente peligrosos\". En el caso del cometa Leonard bautizado por algunos medios como el \"cometa de Navidad\" podr\u00e1 ser visto entre el 12 y 14 de diciembre, pues estar\u00e1 en su punto m\u00e1s cercano a la Tierra, a casi 35 millones de kil\u00f3metros de distancia. En el caso de Am\u00e9rica, el hemisferio norte tendr\u00e1 una mejor perspectiva de su m\u00e1ximo acercamiento al planeta. Eso significa que en pa\u00edses de Norte y Centroam\u00e9rica, as\u00ed como el Caribe, podr\u00e1 ser visto por el este del horizonte.SISTEMA DE MONITOREO Hasta la fecha casi 28,000 asteroides cercanos a la Tierra han sido encontrados por los telescopios de rastreo. El Centro de Estudios de Objetos Cercanos a la Tierr a Con el software Sentry, que es un sistema de monitoreo de colisiones altamente automatizado, escanea continuamente el cat\u00e1logo de asteroides m\u00e1s actual en busca de posibilidades de impacto futuro con la Tierra, desarrollado en 2002.Laboratorio de propulsi\u00f3n a chorro La funci\u00f3n principal del laboratorio es la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de naves espaciales rob\u00f3ticas planetarias, aunque tambi\u00e9n realiza misiones en \u00f3rbita terrestre y astronom\u00eda. Tambi\u00e9n es responsable de operar la Red de Espacio Profundo de la NASA. Sentry-II Con una herramienta que puede calcular r\u00e1pidamente las probabilidades de impacto para todos los NEA conocidos, incluidos algunos casos especiales no capturados por el Sentry original, tambi\u00e9n informa sobre los objetos de mayor riesgo. La Red Internacional de Alerta de Asteroides Tiene la tarea de desarrollar una estrategia utilizando planes y protocolos de comu - nicaci\u00f3n bien definidos, para ayudar a los gobiernos en el an\u00e1lisis de las consecuen - cias del impacto de asteroides y en la planificaci\u00f3n de respuestas de mitigaci \u00f3n. ESCALA DE TUR\u00cdN Para clasificar la peligrosidad de estos objetos, se ha establecido la escala. Nivel 0 Probabilidad de colisi\u00f3n cero o muy por debajo de la probabilidad de que un objeto al azar alcance a la Tierra durante las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Nivel 1 Probabilidad muy baja de colisi\u00f3n, similar a la probabilidad de que un objeto al azar alcance a la Tierra durante las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Nivel 2 Probabilidad baja de colisi\u00f3n. Nivel 3 Probabilidad de colisi\u00f3n capaz de causar da\u00f1os locales superiores al 1 por ciento. Nivel 4 Probabilidad de colisi\u00f3n capaz de causar devastaci\u00f3n regional superior al 1%. Nivel 5 Probabilidad elevada de colisi\u00f3n capaz de causar devastaci\u00f3n regional.Nivel 6 Probabilidad elevada de colisi\u00f3n capaz de causar una cat\u00e1strofe global. Nivel 7 Probabilidad muy elevada de colisi\u00f3n capaz de causar una cat\u00e1strofe global. Nivel 8 Colisi\u00f3n segura, capaz de causar da\u00f1os locales. Esto deber\u00eda suceder una vez cada 50 a 1,000 a\u00f1os. Nivel 9 Colisi\u00f3n segura, capaz de causar devastaci\u00f3n regional. Esto deber\u00eda suceder una vez cada 1,000 a 100,000 a\u00f1os. Nivel 10 Colisi\u00f3n segura, capaz de causar una cat\u00e1strofe clim\u00e1tica global. Esto deber\u00eda suceder una vez cada 100,000 a\u00f1os o m\u00e1s.ASTEROIDE DETECTADO El proyecto es un ensayo para detectar de manera eficiente objetos cercanos a la Tierra. Flyeye Proyecto de la ESA que ser\u00e1 el primer telesco - pio automatizado para realizar estudios del cielo nocturno, identificar\u00e1 autom\u00e1ticamente posibles nuevos objetos cercanos a la Tierra.Seleccionador de asteroides El Centro Internacional de planetas menores de la Uni\u00f3n Astron\u00f3mica recopila observaciones de todo el mundo, actuando como informante para fechas cruciales en la \u00f3rbita de un asteroide.An\u00e1lisis de riesgo Usando estas fechas, el Centro de Coordinaci\u00f3n de Objetos Cercanos a la Tierra y el Centro de la NASA y la ESA calculan las \u00f3rbitas de asteroides peligrosos, eval\u00faan el grado de riesgo y estiman los efectos del impacto.Advertencia Si se determina que un asteroide es potencial - mente peligroso, se alerta a las autoridades civiles nacionales, la ONU y otros organismos sobre el riesgo de impacto, con el apoyo y la orientaci\u00f3n de la ESA, la NASA y otras agencias nacionales.Agencias espaciales Diversas naves espaciales, observatorios profesionales y aficionados a la astronom\u00eda, \u00e9stos son los ojos de todo el mundo que buscan rocas espaciales de riesgo u objetos cercanos a la Tierra. LOS DOS CUERPOS Seg\u00fan las normas de la NASA, cualquier objeto espacial que est\u00e9 a menos de 193 millones de kil\u00f3metros de distancia se considera como cercano a la Tierra, y cualquiera que se mueva r\u00e1pidamente en un radio de 7 .5 millones de kil\u00f3metros, entra de forma autom\u00e1tica en la lista de potencialmente peligroso. Tierra Nereus Lleva el nombre del dios griego del mar, hijo de Gaia, ha sido incluido por la NASA en la lista de asteroides potencialmente peligrosos. Acercamientos El asteroide volver\u00e1 a acercarse a la Tierra el 2 de marzo de 2031 y en noviembre de 2050. Su valor Nereus contiene dep\u00f3sitos de hierro, n\u00edquel y cobalto por valor de 4,710 millo - nes de d\u00f3lares, lo que le sit\u00faa en el tercer puesto de la lista.Los que se sabe Observado por primera vez en 1982, este asteroide se acerca a la Tierra aproximadamente una vez cada diez a\u00f1os.La misi\u00f3n La NASA y la Agencia espacial japonesa, JAXA, consideraron la posibilidad de recolectar una muestra con la misi\u00f3n Hayabusa. Panel solarAntena de alta ganancia de banda v C\u00e1psula de reentrada Cuerno de muestreoEl m\u00e1s cercano El 12 de diciembre, Leonard estar\u00e1 en su pun - to m\u00e1s cercano a la trayectoria de la Tierra, a casi 35 millones de kil\u00f3metros de distancia. Leonard El astro bautizado por algunos medios como el \"cometa de Navidad\" fue descubierto apenas en enero de este a\u00f1o, cuan - do estaba entre Marte y J\u00fapiter. COMPARATIVO 330 m300 m3.98 Millones de kil\u00f3metros ser\u00e1 su punto m\u00e1s pr\u00f3ximo a la Tierra Seg\u00fan los c\u00e1lculos, el asteroide volver\u00e1 a acercarse a la Tierra en marzo del 2031 y en noviembre de 2050. El 14 de febrero de 2060 su distancia apenas su - perar\u00e1 el mill\u00f3n de kil\u00f3metros.3,000 Objetos se observan al a\u00f1o Torre Eiffel Nereusrazon .com.mx19 CIENCIA MI\u00c9RCOLES 08.12.2021 La 331LR3892.indd 3 07/12/21 18:5207/12/21 18:52AGENDA INTERNACIONAL Se anticipa a posible invasi\u00f3n Amaga EU a Rusia con golpe econ\u00f3mico si ataca a Ucrania Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n Una disputa europea abri\u00f3 nue - vas tensiones entre Estados Unidos y Rusia, pues ante una potencial invasi\u00f3n de Ucrania, el presidente Joe Biden advirti\u00f3 a su ho - m\u00f3logo Vladimir Putin que si no quiere \"medidas econ\u00f3micas fuertes\" debe de- sescalar la presi\u00f3n. El dem\u00f3crata aprovech\u00f3 una video - llamada, que Rusia ve\u00eda con pesimismo, para exponer severas preocupaciones en torno al asedio en la frontera, con el re - forzamiento de 90 mil soldados, aunque alertan que podr\u00edan ser hasta 175 mil y es que seg\u00fan labores de inteligencia esta presencia va al alza, detectada incluso con apoyo satelital, y calculan que en un mes ese riesgo se convierta en un conflic - to armado. Todo apuntaba a que la situaci\u00f3n se centrar\u00eda en la pol\u00e9mica denunciada por el mandatario ucraniano, Volodimir Zelenski, y as\u00ed lo confirm\u00f3 la Casa Blanca al adelantar su posicionamiento al de Ru - sia. Tras poco m\u00e1s de dos horas de con - versaci\u00f3n, asever\u00f3 que le hizo saber a su hom\u00f3logo que cualquier invasi\u00f3n o vio - laci\u00f3n a la soberan\u00eda ser\u00e1 castigada, pues no aceptar\u00e1 l\u00edneas rojas, pues una guerra jam\u00e1s es la soluci\u00f3n, como se lo hizo sa - ber desde junio pasado en su primer cara a cara en Ginebra. En un comunicado, EU refiri\u00f3 que ins - t\u00f3 al l\u00edder del Kremlin a retornar a la v\u00eda diplom\u00e1tica, tema en el que afirma cuen - ta con el respaldo de socios de la Uni\u00f3n Europea (UE). Y acot\u00f3 que la v\u00eda militar no resolver\u00e1 un conflicto que puede ser llevado a la mesa, por lo que reiter\u00f3 que si aumenta la presi\u00f3n, dar\u00e1 total apoyo a Zelenski, quien ratific\u00f3 las acusaciones contra el presunto \"invasor\" detallando que despleg\u00f3 m\u00e1s tanques y francotira - dores en su contra. Aunque no adelantaron las sanciones, medios y funcionarios indicaron que im - plicar\u00edan obstaculizar el gasoducto Nord Stream 2, restricciones a aliados de Putin \u2014incluido el Fondo de Inversi\u00f3n Directa de ese pa\u00eds\u2014 y acotar a sus bancos. El pri - mer escenario lo confirm\u00f3 el asesor de seguridad nacional de EU, Jake Sullivan, al sostener que si Putin quiere que fluya el gas por el fondo del mar B\u00e1ltico no puede arriesgarse a actuar contra Ucra -LOS MANDATARIOS Joe Biden y Vladimir Putin elevan disputa en encuentro virtual; prev\u00e9n que fuertes sanciones afecten al sector energ\u00e9tico; el l\u00edder del Kremlin pide \"garant\u00edas\" sin ofrecer desescalada en zona fronteriza mundo@razon.com.mx Tel.5260-6001 La Raz\u00f3n MI\u00c9RCOLES 08.12.2021 Cae exescolta saud\u00ed por caso Khashoggi Un antiguo guardia real fue capturado por el crimen del periodista al abordar un avi\u00f3n de Par\u00eds a su pa\u00eds. Medios reportaron que el sujeto, contra quien pesa una orden de arresto, no ocult\u00f3 su identidad, lo que apunta a que cre\u00eda que librar\u00eda ser enjuiciado.20 nia; mientras que otras fuentes dijeron que la banca rusa podr\u00eda sufrir las conse - cuencias de desatender el llamado inter - nacional desconect\u00e1ndolas del sistema de transferencias, hecho que el principal banco ruso tach\u00f3 de \"absurdo\", alegando no hay tales alcances. En respuesta, Putin se deslind\u00f3 de las acusaciones y sostuvo que no car - gar\u00e1 con el peso que buscan imputarle ante los intentos colonizadores de la Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN), que, justificando apoyo a Ucrania para recuperar Crimea, acecha sus fronteras con una clara intenci\u00f3n de \"militarizar\" la zona. Por ello, pidi\u00f3 garant\u00edas \"fiables y jur\u00ed - dicamente vinculantes\" sin hacer prome - sas en la materia, dejando entrever que un freno al organismo ser\u00e1 un signo de respeto ala soberan\u00eda ucraniana. Asimismo, denunci\u00f3 que el \u00fanico responsable es el involucrado que no particip\u00f3 en el di\u00e1logo, pues insisti\u00f3 que Kiev deton\u00f3 esta situaci\u00f3n al desafiar los acuerdos de Minsk, aunque evit\u00f3 pro - nunciarse en torno al respaldo que dio a separatistas cuando la anexi\u00f3n de Cri - mea en 2014, misma que la comunidad internacional exige devolver. Pese a esta nueva pol\u00e9mica, se revel\u00f3 que ambos gobiernos acordaron dar se - guimiento al tema para determinar si se alcanza una soluci\u00f3n o se endurecer\u00e1n a\u00fan m\u00e1s las posturas. Casi a la par de estas discusiones se inform\u00f3 que en el presupuesto de Esta - dos Unidos hay un monto de hasta 300 millones de d\u00f3lares de respaldo para apo - yar a ese pa\u00eds, en caso de ser necesario, de acuerdo con datos del Departamento de Defensa. Y horas despu\u00e9s el titular de \u00e9ste, Lloyd Austin, resalt\u00f3 que en la renovaci\u00f3n del sector reforzar\u00e1n lazos con sus socios y \"vamos a utilizar todos los instrumentos del poder nacional, no siempre los militares. En todos los casos, vamos a liderar con la diplomacia\", lo que coincide con las declaraciones de Biden. Al ser cuestionado sobre las recientes acciones contra Rusia y China refiri\u00f3 que cualquier intento del primero de deses - tabilizar Ucrania \"ser\u00e1 realmente un mal movimiento\", por lo que el gobierno de Zelenski recibir\u00e1 ayuda material y de ase - sor\u00eda para impedir una violencia similar a la de 2014, con la invasi\u00f3n previa.EL PRESIDENTE JOE BIDEN dialoga con su hom\u00f3logo Vladimir Putin (en pantalla) en videollamada, ayer. Tensi\u00f3n vir tual En una conversaci\u00f3n que se prolong\u00f3 por dos horas enfocaron sus cartas en el conflicto con el gobierno ucraniano. Tras la reuni\u00f3n la l\u00edder del Consejo Europeo, Ursula von der Leyen, puntualiz\u00f3 que la re - gi\u00f3n tambi\u00e9n prepara una lista de medidas por la invasi\u00f3n rusa un aliado. Foto Reuters SANCIONES VIABLES OBSTACULIZAR SECTOR ENERG\u00c9TICO (GASODUCTO NORD STREAM 2)ACOTAR EL FONDO DE INVERSI\u00d3N DIRECTA DE ESE PA\u00cdSCASTIGOS CONTRA C\u00cdRCULO CERCANO A VLADIMIR PUTINRESTRICCIONES CONTRA BANCOS RUSOS AL PARALIZAR TRANSFERENCIASLa Casa Blanca detall\u00f3 que el presidente Biden se comunic\u00f3 con sus hom\u00f3logos de Francia, Alemania, Italia y Gran Breta\u00f1a para detallar su pl\u00e1tica con el l\u00edder ruso. En otro frente, China le responde: pagar\u00e1n boicot ol\u00edmpico CHINA ADVIRTI\u00d3 que Estados Unidos \"pagar\u00e1 el precio\" por el boicot a los Juegos Ol\u00edmpicos de Invierno 2022 acusando que re - curre de nuevo a la manipulaci\u00f3n y rumores para atacar a un socio. Por segundo d\u00eda consecutivo el vocero de Exteriores asi\u00e1tico, Zhao Lijian, recrimin\u00f3 la medida y asever\u00f3 que, aunque el plan es da\u00f1arlos, lo \u00fanico que erosionar\u00e1 ser\u00e1 su credibilidad; hecho que se contradice con la confirmaci\u00f3n de Australia y Nueva Zelanda \u2014 que lo justifica por el Covid\u2014 de no enviar funcionarios a la justa deportiva, mientras que en Eu - ropa analizan replicar esta medi - da, de acuerdo con el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron. Asimismo, critic\u00f3 la postura de Joe Biden al inmiscuir asuntos pol\u00edticos en un evento mundial del que es anfitri\u00f3n y refiri\u00f3 que ya present\u00f3 su protesta oficial a Washington, pues esas represa - lias s\u00f3lo revelan sus siniestras intenciones; mientras que el Go - bierno dijo que pensaba no invi - tar a pol\u00edticos de ese pa\u00eds y algu - nos medios ironizaron que as\u00ed el gobierno de Xi Jinping se evita el riesgo de un alza de infecciones, con menos visitantes. Pese a que varios gobiernos dijeron que podr\u00edan no acompa - \u00f1ar a sus delegaciones deporti - vas, Rusia \u2014tambi\u00e9n en disputa con EU\u2014 respald\u00f3 a China al se - \u00f1alar que una acci\u00f3n de este tipo s\u00f3lo fractura una competencia de car\u00e1cter mundial. En tanto, el Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional (COI) evit\u00f3 pro - nunciarse en favor de alguno de los gobiernos enfrentados y refiri\u00f3 que la decisi\u00f3n compete a cada gobierno. 32LR3892.indd 232LR3892.indd Vela El altar de la hipocres\u00eda ACORDES INTERNACIONALES vlopezvela@gmail.com El Santo Padre se\u00f1al\u00f3 que: \"Cuando el rumor crece, crece ... destruye la reputaci\u00f3n de una per - sona [que] ya no podr\u00e1 gobernar, y esto es una in - justicia porque su reputaci\u00f3n se destruye, no por su pecado [...] sino por el rumor\". El Papa Francisco dijo que, en todo caso, \"Mons. Aupetit cometi\u00f3 una falta contra el sexto manda - miento (no cometer\u00e1s adulterio), no de forma total, sino de peque\u00f1as caricias, masajes que le dio a su secretaria. \u00c9sta es la acusaci\u00f3n. Es un pecado. Pero \u00e9se no es uno de los pecados m\u00e1s graves, porque los pecados de la carne no son los m\u00e1s graves\". Y, en ese sentido, el Papa ac ierta y se equivoc a: en efecto, los pecados m\u00e1s graves son los que van en contra de la caridad \u2014los de soberbia, espec\u00edfi - camente\u2014; sin embargo, los actos de la carne no est\u00e1n exentos de cierta dominaci\u00f3n y de ejercicio de poder. No se puede perder de vista que la rela - ci\u00f3n carnal ocurri\u00f3 con una subordinada y, aunque medie el consentimiento, vale la pena preguntar - nos si \u00e9ste fue pleno o estuvo coaccionado \u2014indi - rectamente\u2014 por la posici\u00f3n de poder del obispo. La narrativa de los hechos ofrecida por mon - se\u00f1or Aupetit es chocante, por decir lo menos; el obispo dijo que: \"Cuando era vicario general, una mujer se manifest\u00f3 ante m\u00ed varias veces con visitas y cartas, a tal punto que a veces deb\u00ed poner distan - cia entre nosotros\". Monse\u00f1or Aupetit se muestra como v\u00edctima de la seducci\u00f3n de su subordinada. Al hacerlo, no asume la responsabilidad de sus decisiones y re - fuerza el estereotipo de las mujeres como objeto de pecado; y eso es profundamente injusto. El Papa resumi\u00f3 su posici\u00f3n en la siguiente frase: \"Acept\u00e9 la dimisi\u00f3n del obispo Aupetit, no sobre el altar de la verdad, sino sobre el altar de la hipocres\u00eda\". Pero, para hacer honor a la verdad, es indispensable reconocer todo lo que ha se\u00f1alado el Papa y bastante m\u00e1s: el v\u00ednculo estrecho entre la sexualidad y el poder, la estructura jer\u00e1rquica como mecanismo de dominaci\u00f3n, el uso de este - reotipos para evadir la responsabilidad y tantos m\u00e1s. El caso de Aupetit, como cualquier otro, es complejo. Por ello, cualquier respuesta f\u00e1cil \u2014la demonizaci\u00f3n o victimizaci\u00f3n del se\u00f1alado\u2014 no construye cimientos para la justicia sexual que tanta falta hace en la Iglesia. Llama especialmente que Aupetit se presente como una doble v\u00edctima: de la seducci\u00f3n y de los rumores; como si un hombre poderoso de la Iglesia no tuviera capacidad de acci\u00f3n y de decisi\u00f3n. Esto, en mi opini\u00f3n, reduce su credibilidad. Ser\u00eda m\u00e1s honesto aceptar los errores \u2014si es que los hubo\u2014, o enfrentar los ataques con el aplomo de quien se sabe inocente porque, lamento decirlo, quien se pone en el altar de la hipocres\u00eda y rechaza el altar de la verdad, es \u00e9l.Hace apenas dos d\u00edas, el Papa Francisco se refiri\u00f3 a la renun - cia del exarzobispo de Par\u00eds, Michel Aupetit; el Papa dijo que \"se trata de una injusticia\" aludiendo que monse\u00f1or Aupetit fue v\u00edctima de ru - mores y que no son claros los hechos. No es m\u00e1s grave que Delta, destacan Detectan una versi\u00f3n \"sigilosa\" de \u00d3micron Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n Estudios para conocer el alcance y transmisiblidad de \u00d3micron llevaron a cient\u00edficos a identifi - car otro riesgo al detectar una versi\u00f3n de la variante catalogada como \"sigilosa\", ya que no se refleja en pruebas, pero autoridades insisten que la ventaja es que no es m\u00e1s grave que Delta. La revelaci\u00f3n de un \u00d3micron gen\u00e9ti - camente distinto al hallado en Sud\u00e1frica, seg\u00fan The Guardian , pone sobre la mesa la posibilidad de que la variante est\u00e9 pre - sente en pa\u00edses que se dicen libres de la amenaza o que la cifra de positivos sea mayor, justo cuando Gran Breta\u00f1a man - tiene un alza significativa de infecciones por la variante originaria de \u00c1frica tras alcanzar 437 positivos acumulados, aun - que descarta indicios de \u00e9sta en la naci\u00f3n. De acuerdo con estas aproximaciones, siete muestras de pacientes de Sud\u00e1frica, Australia y Canad\u00e1 \u2014los primeros en sus respectivos continentes con la presen - cia\u2014 dejan ver que los test PCR no son suficientes para confirmar y analizar su r\u00e1pida propagaci\u00f3n, pues no se detecta y dificulta el rastreo de sospechosos. Inclu - so, el profesor del Instituto de Gen\u00e9tica de la Universidad de Londres, Francois Balloux, refiri\u00f3 que los linajes se compor - tan de manera diferente, por un cambio gen\u00e9tico llamado gen \"S\", aunque no dan detalles de otros s\u00edntomas, pues la mayo - r\u00eda de casos son leves o asintom\u00e1ticos. Tales indicios dan luz de que los infec - tados en las \u00faltimas semanas pudieron pasar por simple Covid u \u00d3micron est\u00e1n - dar (BA.1), en vez de \"sigiloso\" (BA.2), lo que recuerda a la crisis por la variante pre - via, pues de Delta hubo una versi\u00f3n plus. En medio de estas dudas, el ministro de Salud, Sajid Javid, refiri\u00f3 que \u00e9sta es \"m\u00e1s transmisible\", s\u00f3lo un d\u00eda despu\u00e9s de que alertara sobre el menor tiempo en el que incuba la enfermedad, hecho que Esta - dos Unidos calific\u00f3 de positivo, pues pese a un nuevo repunte de 13 mil casos en Sud\u00e1frica, s\u00f3lo hay contagios leves seg\u00fan ingresos a hospitales. En tanto, funcionarios brit\u00e1nicos piden FRANCOIS BALLOUX, cient\u00edfico de la Universidad de Lon - dres, alerta que evade pruebas PCR; piden no adelantar con - clusiones, pues vacunas a\u00fan protegen contra esta variante no precipitar conclusiones, pues a\u00fan no se puede conocer esta nueva amenaza. Por ello, mientras se refuerza el rastreo para aislar a casos sospechosos, el gobier - no de Boris Johnson no descarta escalar normas y permitir lo que hab\u00eda negado, la solicitud de pases o pasaportes Covid. Al respecto, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) resalt\u00f3 que los datos dan cierta confianza, como adelantaba Sud\u00e1frica, ya que en un par de semanas mostr\u00f3 que no es tan grave. Sin cambios dr\u00e1sticos en el mundo, el director de emergencias del organismo, Michael Ryan, indic\u00f3 a AFP que, aunque es prematuro, la revisi\u00f3n apunta que no representa un mayor riesgo. Y pese a los cierres fronteri - zos y aumento de restricciones, precis\u00f3 que la inoculaci\u00f3n es la mejor respuesta, ya que no hay raz\u00f3n para dudar en la protec - ci\u00f3n que brindan los biol\u00f3gicos. Sin embargo, en \u00c1frica se re - vel\u00f3 una ca\u00edda en la inmunidad de la inyecci\u00f3n de Pfizer, pues tras analizar a personas completamente vacunadas con esta dosis, se detect\u00f3 que la protecci\u00f3n baja 40 por ciento en com - paraci\u00f3n con el virus original. ALERTAN POR RADICALIZACI\u00d3N. Con el auge de vacunas obligatorias y alza de solicitudes de certificados Covid, el l\u00edder de la OMS en Europa, Hans Kluge, advirti\u00f3 que forzar a la vacunaci\u00f3n no es la soluci\u00f3n contra la pandemia y deber\u00eda ser el \u00faltimo recurso para la protecci\u00f3n. Y pidi\u00f3 no recurrir a mandatos de obli - gatoriedad, pues ello s\u00f3lo radicalizar\u00e1 a grupos antivacunas y las protestas que se han replicado en el continente. Agreg\u00f3 que se necesitan otras medidas para es - tabilizar la pandemia en vez de discrimi - nar a quienes est\u00e1n en contra, por lo que insisti\u00f3 en agotar todos los mecanismos. Desoyendo la postura de la OMS, alen - t\u00f3 la vacunaci\u00f3n de ni\u00f1os, el d\u00eda en que Espa\u00f1a comenz\u00f3 la inoculaci\u00f3n de los menores de entre cinco y 12 a\u00f1os, pues consider\u00f3 que proteger a este sector ayu - dar\u00e1 a mitigar el alza de contagios.REDOBLAN APLICACI\u00d3N de pruebas en aeropuertos por el riesgo de que se filtren contagios de nueva variante, ayer. LA NUEVA AMENAZA COVID-19 Foto AP Disparidad ante \"presencia discreta\" Autoridades brit\u00e1nicas analizan 7 muestras de la mutaci\u00f3n derivada de \u00d3micron. SUD\u00c1FRICA 25 DE NOVIEMBRE 73.89 CANAD\u00c1 29 DE NOVIEMBRE 76.50 AUSTRALIA 3 DE DICIEMBRE 24.90 La Agencia Europea del Medicamento aprob\u00f3 mezclar dosis al afirmar que esta estrategia ha resultado mejor que usar el mismo f\u00e1rmaco y ga - rantiza la durabilidad de la inmunidad. RIESGO FUERA DE \u00c1FRICA As\u00ed ha escalado la incidencia en GB, lejos de la zona de origen. 01 02 03 04 05 06 07 DICIEMBRECasos ascendentes desde inicios de DiciembreFuente Our World in Data Cifras en porcentaje Fuente Servicio Nacional de Salud Cifras en positivos acumulados 22 29 109 160 246 336 437 33LR3892.indd 333LR3892.indd 3 07/12/21 21:2607/12/21 21:26Recuperan piezas mayas en cueva El Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia resguard\u00f3 una vasija y una olla globular, a ra\u00edz de una denuncia ciudadana. Hasta el momento no se tiene noticia de un sitio arqueol\u00f3gico al que pueda vin - cularse la caverna ubicada en Chemuyil, Quintana Roo. contextos@razon.com.mx Tel.5260-6001 La Raz\u00f3n MI\u00c9RCOLES 08.12.2021AGENDA CULTURAL Y ART\u00cdSTICA22 Publica El d\u00eda que aprend\u00ed que no s\u00e9 amar cuestiona el amor LA AUTORA indaga en las relaciones de pareja a partir de una investigaci\u00f3n personal; \"eso de la b\u00fasqueda de la 'media naranja' me parece algo terrible\", afirma a La Raz\u00f3n Por Carlos Olivares Bar\u00f3 carlosolivaresbaro@hotmail.com Aura Garc\u00eda-Junco (Ciudad de M\u00e9xico, 1988), narradora, en - sayista y traductora: autora de la novela Anticitera, ar - tefacto dentado (2019) \u2014cosmos ima - ginativo de raigambre disidente con recurrencias a mitos arcaicos y refe - rentes cl\u00e1sicos\u2014, la cual fue muy bien recibida por la cr\u00edtica especializada y por los lectores. En 2021 fue seleccio - nada por la revista Granta como una de las 25 mejores narradoras j\u00f3venes \u2014menores de 35 a\u00f1os\u2014 de la lengua espa\u00f1ola. Publica El d\u00eda que aprend\u00ed que no s\u00e9 amar (Editorial Seix Barral, 2021), ensayo donde Garc\u00eda-Junco dilucida sobre una nueva forma de arrogar las relaciones sentimentales de pareja en el \u00e9nfasis de la conjugaci\u00f3n patente de Vuelve Tengo un sue\u00f1o al Auditorio LA SEGUNDA EDICI\u00d3N del magno evento del programa Cultura Comunitaria regres\u00f3 ayer al Coloso de Reforma con la participaci\u00f3n de artistas como Eugenia Le\u00f3n y Yalitza Aparicio. Se presentaron mil 955 menores de distintas comunidades del pa\u00eds, de ellos, 538 infantes y j\u00f3venes distribuidos entre varios actos esc\u00e9nicos, mientras que los restantes colaboraron en la escenograf\u00eda y audiovisuales. Foto Eduardo Cabrera y CuartoscuroSu primera novela, Anticite - ra, artefacto dentado, fue publicada en 2019 por el Fondo Editorial Tierra Adentro.MI LIBRO m\u00e1s que un manual ortodoxo se convierte en antimanual heterodoxo sin presunciones \u00e9ticas; hay una suerte de propuesta de cambio en el sentido de que los varones sean capaces de asumir correcciones en su forma de relacionarse con las mujeres\" Aura Garc\u00eda-Junco Narradora El d\u00eda que aprend\u00ed que no s\u00e9 amar Aura Garc\u00eda-Junco G\u00e9nero: Ensayo Editorial: Seix Barral, 2021AURA GARC\u00cdA-JUNCO rom\u00e1ntico conformidades asumidas tradicional - mente, las cuales est\u00e1n dise\u00f1adas des - de los esquemas patriarcales. \"Este libro lo fui armando con pa - ciencia, estuve tres a\u00f1os escribi\u00e9ndo - lo: a medida que avanzaba la escritura fui aliment\u00e1ndome de experiencias que me ayudaron a ver con m\u00e1s pers - picacia el asunto. Texto en que episodios personales suscriben el hilo conductor. Lo inici\u00e9 de manera formal despu\u00e9s de romper con una relaci\u00f3n sentimental larga, y tambi\u00e9n conminada por el cuestionamiento que alguien me hizo por haber sido part\u00edcipe de varias 'rela - ciones abiertas'. Me pareci\u00f3 atinado re - flexionar sobre el asunto: me aboqu\u00e9 a una investigaci\u00f3n personal sin todav\u00eda tener claro lo de escribir un libro\", ex - pres\u00f3 en conversaci\u00f3n con La Raz\u00f3n , Aura Garc\u00eda-Junco. \u00bfEnsayo que inicia con una narra - ci\u00f3n personal que despu\u00e9s empal - ma referencias te\u00f3ricas que van de la sociolog\u00eda a la literatura cl\u00e1sica? No creo en los modelos establecidos. Considero que puedo tener una liber - tad creativa, en este caso la investiga - ci\u00f3n realizada se fue entrecruzando con experiencias personales. As\u00ed asu - m\u00ed este texto, donde el hilo conductor dialoga con El arte de amar , de Ovidio, sobre todo en los cap\u00edtulos iniciales. \u00bfLicitaci\u00f3n disidente en la rotu - ra de los g\u00e9neros literarios? Aflora constantemente mi voluntad narrati - va, la cual utilizo como instrumento ensay\u00edstico. \u00c9ste es un texto de confe - siones \u00edntimas donde tuve que sortear no exponerme de manera expl\u00edcita. De ah\u00ed quiz\u00e1 la necesidad de tomar di - ferentes atajos que van desde la narra - ci\u00f3n, el apunte, la cr\u00f3nica y la rese\u00f1a hasta la exposici\u00f3n de gr\u00e1ficas y tablas estad\u00edsticas. \u00bfEl ideal del amor rom\u00e1ntico se enclava en los esquemas patriar - cales? Hay un cuestionamiento del asunto a trav\u00e9s de todo el ensayo. Ese amor rom\u00e1ntico hoy convive con otras formas de relaciones de pareja. Me interesaba explorar las tensiones que se manifiestan en el afrontamien - to de otras formas de v\u00ednculos senti - mentales con la presencia to - dav\u00eda de ese ideal que hemos heredado por las secuelas patriarcales. \u00bfSigue arraigada la idea del amor rom\u00e1ntico? Como sociedad, en general, segui - mos teniendo muy afincada la idea del amor rom\u00e1ntico, lo vemos como una concepci\u00f3n que abarca un frondoso haz de nociones en el sentido de algo m\u00e1gico que llega para durar toda la vida en el v\u00ednculo afectivo-amoroso con una sola per - sona. Eso de la b\u00fasqueda de la 'media naranja' me parece algo terrible. \u00bfPropuesta de una nueva \u00e9tica en la relaci\u00f3n de pareja? Creo que mi libro m\u00e1s que un manual ortodoxo se convierte en antimanual heterodoxo sin presunciones \u00e9ticas ; hay por su - puesto, una suerte de propuesta de cambio en el sentido de que los varo - nes sean capaces de asumir correccio - nes en su forma de relacionarse con las mujeres, cuesti\u00f3n que me parece nos incumbe por igual a nosotras. En 2022, Junco publicar\u00e1 una novela que tendr\u00e1 una l\u00ednea de thriller acerca de las desapariciones y b\u00fasquedas. Lo lanza - r\u00e1 en Seix Barral. LA TAMBI\u00c9N ensayista, en una foto de archivo.Foto Raz\u00f3n MI\u00c9RCOLES 08.12.2021M\u00daSICA / CINE / TV / STREAMING Salud de Carmen Salinas mejora Familiares de la actriz informaron que ya no tiene derrame, aunque su estado sigue siendo delicado. Carmen Plascencia comparti\u00f3 que la \u00faltima tomograf\u00eda que le realizaron a la tambi\u00e9n productora mostr\u00f3 que la inflamaci\u00f3n que ten\u00eda en el cerebro disminuy\u00f3. el nuevo disco arriba del escenario Por Adriana G\u00f3chez adriana.gochez@razon.com.mx La cantante chilena Mon Laferte contin\u00faa con un ritmo de traba - jo intenso y disfrutando de esta nueva etapa de su vida: el emba - razo, el m\u00e1s reciente disco 1940 Carmen , la primera nominaci\u00f3n al Grammy anglo por el \u00e1lbum Seis y el regreso a los con - ciertos presenciales en pandemia. \"No me pienso detener, voy a dar a luz en el escenario\", bromea. Estaba ansiosa de regresar a los espec - t\u00e1culos presenciales, pero reconoce que no sab\u00eda lo dif\u00edcil que ser\u00eda realizarlos embarazada. \"Siempre me dijeron que los primeros tres meses eran los m\u00e1s dif\u00edciles y des - pu\u00e9s iba a ser mi vida normal y dije, bue - no, v\u00e1monos de gira despu\u00e9s de a\u00f1o y medio de no estar en los escenarios (por la crisis sanitaria) y una gira por EU fue lo primero que hicimos, alrededor de 28 conciertos\", se\u00f1al\u00f3 ayer por la ma\u00f1ana en conferencia de prensa virtual, previo a su presentaci\u00f3n en el Teatro Metropo - litan, en la Ciudad de M\u00e9xico. Comparti\u00f3 que no contaba con que encontrarse en estado de gravidez la can - sar\u00eda m\u00e1s, ni tener agruras, hipo o dolor de espalda. \"S\u00ed ha sido muy noble (el pro - ceso), he podido hacer mi trabajo, me he sentido incre\u00edble en el escenario, aunque me cueste el aire, el otro d\u00eda se me sali\u00f3 un gallito\", cont\u00f3. Mon Laferte confes\u00f3 que incluso tiene miedo, porque antes de subir al escenario su beb\u00e9, de quien a\u00fan no quiere revelar el sexo y espera nazca en marzo de 2022, comienza a dar pataditas. \"A h o r a s e m u e v e m u c h o y p a t e a y p a - tea. Escucha m\u00fasica, sobre todo la bater\u00eda y se mueve. Lo que ha estado pasando es que he estado en algunos shows y antes de subir me pongo nerviosa, se comienza LA CANT ANTE comparte el gozo y dificultades que ha vivido con el embara - zo y presentaciones; \"me he sentido incre\u00edble, aunque me cueste el aire\", dice a mover, se me pone la panza dura y me da miedo no poder cantar, porque tengo temas dif\u00edciles vocalmente y ahora me est\u00e1n costando demasiado los agudos o las notas largas, porque no tengo aire\", dijo la artista. UN PRO YECTO MUY PERSONAL. Respecto a su m\u00e1s reciente material dis - cogr\u00e1fico, la cantante de 38 a\u00f1os asegur\u00f3 que es un \u00e1lbum muy \u00edntimo, porque lo trabaj\u00f3 durante el proceso en que estaba en Los \u00c1ngeles, Estados Unidos, tratando de quedar embarazada. \"1940 Carmen es un disco muy per - sonal, cuento un poquito a trav\u00e9s de las canciones sobre mi etapa de deseo de embarazarme... Toco temas que nunca he querido hablar p\u00fablicamente, cuento mi historia de ni\u00f1a adolescente, donde sufr\u00ed abuso por muchos a\u00f1os por una persona (' A crying diamond'). \"Creo encontrarme en este estado hormonal tan sensible me hizo estar as\u00ed y exponerme de alguna manera en estas canciones y al final decid\u00ed compartirlo con mundo, son como peque\u00f1os des - bloqueos para m\u00ed\", detall\u00f3. El tema \"Supermercado\", cont\u00f3, lo cre\u00f3 despu\u00e9s de pelearse con su pareja. \"Estaba con bochornos, lloraba todo el d\u00eda, sub\u00eda y bajaba de peso; en medio de todo eso comenc\u00e9 a escribir\". Laferte dijo que su primera nomina - ci\u00f3n al Grammy anglo en la categor\u00eda Me - jor \u00c1lbum de M\u00fasica Regional Mexicana por Seis es un aliciente en su carrera. \"Estoy supernerviosa, emocionada. Es un premio que a uno emociona porque no es para m\u00ed, porque trabajamos mu - chas personas, Seis es un disco con mu - chas colaboraciones. Estos premios son un motivante para todo el equipo que trabaj\u00f3 en el \u00e1lbum. Est\u00e1 mi m\u00fasica ah\u00ed siendo parte de una industria y la colabo - raci\u00f3n de todas estas personas\", expres\u00f3 Mon Laferte.MIS PLANES son seguir trabajando lo m\u00e1s que pueda, salir de tour es lo que m\u00e1s deseo. Ahora viene la parte de maternidad y como nunca he sido madre, no s\u00e9 c\u00f3mo me vaya a ir\" Mon Laferte Cantante La vocalista comparti\u00f3 que antes de quedar embarazada compuso una can - ci\u00f3n de cuna llamada \"Ni\u00f1a\", que forma parte de su m\u00e1s reciente disco. Algunos temas del material discogr\u00e1fico.1940 CarmenOfrece show \u00edntimo en el Metrop\u00f3litan Por Adriana G\u00f3chez adriana.gochez@razon.com.mx MON LAFERTE tuvo ayer un c\u00e1lido re - encuentro con sus fans en el Teatro Me - trop\u00f3litan, donde ofreci\u00f3 un concierto \u00edntimo en el que interpret\u00f3 temas de sus m\u00e1s recientes discos Seis y 1940 Carmen , pero tambi\u00e9n \u00e9xitos que la han acompa - \u00f1ado a lo largo de su carrera. A las 21:20 horas se encendieron las luces del escenario para recibir a la int\u00e9r - prete chilena. El espect\u00e1culo comenz\u00f3 con dos temas \"corta venas\": \" Aunque te mueras por volver\" y \"Tormento\", que el p\u00fablico core\u00f3 de principio a fin. El concierto continu\u00f3 en ese mismo tono con \"La mujer\" y \"Mi buen amor\". \u00c9sta \u00faltima desde el pri - mer instante provoc\u00f3 los gritos de sus fans. \"Buenas noches, no lo pue - do creer\", dijo Laferte, antes de tomar su guitarra ac\u00fastica y cantar uno de los temas de su disco Seis , el cual le vali\u00f3 una nominaci\u00f3n al Grammy anglo. El acorde\u00f3n que suena en \"Esta morra no se vende\" quit\u00f3 el ambiente \"corta ve - nas\" para poner a bailar al p\u00fablico. Ya \"encarrerada\", la chilena interpre - t\u00f3 un cover de \"Caray\", de Juan Gabriel. Despu\u00e9s se escuch\u00f3 \"Si t\u00fa me quisieras\". Cerca de las 22:00 horas se tom\u00f3 un muy breve respiro para continuar. \"Si nos permiten queremos interpretar cancio - nes del \u00faltimo \u00e1lbum, por eso entr\u00f3 esta camita, lo hice en un departamento, por eso quise recrear esa atm\u00f3sfera y tam - bi\u00e9n por si me duele la espalda\", brome\u00f3. En el escenario se proyectaron nubes, mientras vocalizaba \" Algo es mejor\", de 1940 Carmen , que marca esta nueva eta - pa en la vida de la cantante. A este tema le siguieron \"Pla - cer Hollywood\" y \"Good boy\", \u00e9ste \u00faltimo se caracteriz\u00f3 por el sonido de la arm\u00f3nica. Al cierre de esta edici\u00f3n to - dav\u00eda faltaban \u00e9xitos como \"Tu falta de querer\" y \" Am\u00e1rrame\". Hoy y ma\u00f1ana Laferte contin\u00faa con sus presentaciones en el Metrop\u00f3litan. LA INT\u00c9RPRETE posa para la sesi\u00f3n de fotos de promo - ci\u00f3n de su \u00e1lbum. Foto Cortes\u00eda Universal Music El concierto cont\u00f3 con Arroba Nat como telonera, quien cant\u00f3 \"Apap\u00e1cha - me\", y Raz\u00f3n PARA PRESUMIR. Sony lanz\u00f3 un tocadiscos que pue - des configurar mediante Bluetooth y conexi\u00f3n USB y as\u00ed disfrutar de tu m\u00fasica favorita con el estilo. LA RAZ\u00d3N Por Estefani Salazar estefani.salazar@razon.com.mx Navidad se acerca y con ella la luz, los colores y sabores inun - dan los hogares, pero \u00bfsab\u00edas que hay dispositivos tecnol\u00f3 - gicos que te pueden ayudar a innovar tu decoraci\u00f3n en estas fechas? Si lo que bus - cas es que tu vivienda sea una verdadera villa iluminada con foquitos, luces LED y dem\u00e1s, no te pierdas esta nota que La Ra - z\u00f3n prepar\u00f3 para ti. Sin duda uno de los atractivos de esta temporada son las series navide\u00f1as que adornan las casas por dentro y por fue - ra. De hecho, en M\u00e9xico es com\u00fan que cuando das un paseo te encuentres con diversos estilos de decoraci\u00f3n; hay quie - nes ponen inflables iluminados y quie - nes prefieren las cl\u00e1sicas gu\u00edas de Noche - buenas, pero realmente pocas personas aprovechan las novedades tecnol\u00f3gicas disponibles para darle ese toque especial a las luces de Navidad. As\u00ed que si lo que buscas es un diferen - ciador que llene de estilo el escenario iluminado que est\u00e1s preparando, no te pierdas este listado de gadgets navide\u00f1os. 1. Gorro invernal con Bluetooth. Ya hablamos mucho de la decoraci\u00f3n de interiores, pero \u00bfqu\u00e9 hay de los gadgets cl\u00e1sicos? Si eres fan\u00e1tico de la m\u00fasica, pero los aud\u00edfonos de diadema no son lo suficientemente gruesos para mantener a tus orejas resguardadas del fr\u00edo, te comen - tamos que hay gorros con conexi\u00f3n Blue - tooth con los cuales puedes responder llamadas y escuchar tu m\u00fasica favorita. 2. Ecol\u00f3gico, luminoso y muy navide - \u00f1o. Las luces LED de cuerda solar utilizan paneles de alta eficiencia que convierten energ\u00eda solar en el\u00e9ctrica, permitiendo que la ba - ter\u00eda se almacene y las luces se enciendan en la noche. Sab\u00edas que... en tem - porada de invierno uno de los principales gastos en las familias mexica - nas son los adornos navide\u00f1os Adem\u00e1s, de que te permite ahorrar en tus gastos de electricidad, este gadget navide\u00f1o es muy seguro, por lo que no tendr\u00e1s que preocuparte por incidentes no deseados c\u00f3mo incendios provocados por cortos en las series. Ya que gracias a que sus luces est\u00e1n re - cubiertas con tubos de PVC flexibles, este tipo de cadena luminosa puede soportar todo tipo de clima, incluidas las fuertes lluvias, por lo que podr\u00e1s colocarlas en el exterior de tu domicilio para lucir una de - coraci\u00f3n digna de estas fechas sin miedo a que se arruine por el clima. 3. Proyecta im\u00e1genes en la sala de tu hogar. Si quieres darle un toque especial a la sala de tu casa y a tus fotos navide\u00f1as, un dispositivo tecnol\u00f3gico que debes con - siderar adquirir es un proyector de Navi - dad, que puede monitorearse desde una app m\u00f3vil o gracias a un control remoto. T\u00fa puedes elegir el color de la luz, la velocidad de movimiento de las figuras e incluso configurar un temporizador o la opci\u00f3n de par - padeo. Adem\u00e1s, si buscas econo - mizar la energ\u00eda de este aparato, la funci\u00f3n de temporizador posibili -ta programar un apagado de 1 o 2 horas. La magnitud de las luces de este tipo de disposi - tivos es bastante amplia, por lo que no tendr\u00e1s que preocuparte si buscas ilu - minar tu comedor o el cuarto de alguno de los infantes que hacen que esta \u00e9poca sea tan esperada por la llegada de Santa Claus y sus m\u00faltiples regalos. 4. Controla las luces de tu \u00e1rbol. Si a\u00fan no te decides por el color con el que quie - res coronar tu \u00e1rbol de Navidad, tal vez no tengas que hacerlo, pues resulta que ac - tualmente en el mercado hay series que cambian de color seg\u00fan lo quieras modi - ficar con una app. Aunque suene muy futurista esto es real y lo mejor es que puedes elegir entre los dise\u00f1os y animaciones prefabricadas disponibles en la aplicaci\u00f3n que se con - figura con las luces LED e incluso progra - mar tu propio dise\u00f1o para que coincida con los colores de tus bandas o equipos deportivos favoritos. Recuerda desconectar tus series, espe - cialmente si se trata de luces tra - dicionales, ya que \u00e9stas pueden provocar incnedios en el hogar La configuraci\u00f3n de este gadget es muy sencilla y r\u00e1pida, ya que se empareja por medio de Bluetooth; aunque las luces Tecnolog\u00eda de temporada INNOVAR tu decoraci\u00f3n para estas fechas es primor - dial; La Raz\u00f3n te da a conocer algunos tips para que no pierdas el estilo en las fiestas decembrinastambi\u00e9n se pueden configurar con la red WiFi de tu hogar para que no tengas que establecer una conexi\u00f3n cada vez que uti - lices estos destellos navide\u00f1os. 5. Dale un toque diferente a tu \u00e1rbol con esta estrella para su punta. Empe - cemos con un cl\u00e1sico; la estrella que coro - na el \u00e1rbol. Si est\u00e1s cansado de la mono - ton\u00eda de los adornos que se colocan en la punta del pino, una opci\u00f3n interesante es un gadget que adem\u00e1s de conectarse a una app en el celular, puede proyectar galaxias en tu techo mientras t\u00fa y tu familia disfru - tan de la cena de Navidad y A\u00f1o Nuevo. Este dispositivo cuenta con tecnolog\u00eda de l\u00e1ser hologr\u00e1fico brillante, la que es ali - mentada por un cable USB con adaptador de enchufe de pared incluido; algunos di - se\u00f1os se conectan a tu celular por medio de una aplicaci\u00f3n, con la cual puedes mo - derar el dise\u00f1o y color de las estrellas que se proyectan sobre el \u00e1rbol de Navidad, para que literalmente \u00e9ste \"irradie deste - llos de felicidad\". 6. Mide la temperatura de tu cena. Si eres el o la encargada de la cena navide\u00f1a; no importa si eres un novato o un experto cocinando, su funcionalidad y portabili - dad es muy atractivo. Un term\u00f3metro inteligente te permite monitorear tu carne, ya sea pavo, lomo, pierna de cerdo o cualquier otro corte, desde un celular o tablet gracias a la co - nexi\u00f3n Bluetooth. Este artefacto tambi\u00e9n cuenta con un sistema de cocci\u00f3n guiado que te permite obtener resultados perfec - tos y consistentes. Tambi\u00e9n puedes configurar alertas o notificaciones personalizadas en funci\u00f3n de la temperatura y/o el tiempo que estimes para tus platillos. Incluso puedes saber cu\u00e1ntos minutos debes dejar reposar tus preparaciones para ayudar - te a gestionar tus tiempos en esta \u00e9poca tan ocupada. Modifica las fiestas 60% De los incendios ocurridos en la \u00e9poca decembrina son provocados.30% Es el aumento de enfermeda - des respiratorias durante la temporada decembrina.10% Es el aumento de accidentes de cocina en temporada navide\u00f1a.35% Es el aumento de quemaduras por pirotec - nia en menores de edad durante esta \u00e9poca. En el mercado hay diversos gad- gets y dispositivos electr\u00f3nicos que puedes utilizar para facilitar tu vida al cocinar.1234 5 6 En temporadas decembrinas uno de los principales gastos en M\u00e9xico son los adornos navide\u00f1os.2 Metros pueden medir algunas series de luces LED 37LR_FINAL.indd 337LR_FINAL.indd 3 07/12/21 22:2407/12/21 22:24Hamilton vende su penthouse en NY El piloto de Mercedes decidi\u00f3 deshacerse de un lujoso departamento que compr\u00f3 en Nueva York en 2019; el inmueble se encontraba en una de las zonas m\u00e1s exclusivas de Manhattan, pero jam\u00e1s vivi\u00f3 en \u00e9l. La venta se concret\u00f3 por una cantidad apr\u00f3ximada de 48.9 millones de d\u00f3lares. deportes@razon.com.mx Tel.5260-6001 La Raz\u00f3n MI\u00c9RCOLES 08.12.2021AGENDA DEPORTIVA26 MBAPP\u00c9 celebra uno de sus goles de ayer ante los belgas. Lleva cuatro en la actual edici\u00f3n Mbapp\u00e9, el primero con 31 goles en Champions antes de los 23 a\u00f1os Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n El fin de las carreras de Lionel Messi y Cristiano Ronaldo cada vez luce m\u00e1s cerca. Su dominio en la \u00e9poca contempor\u00e1nea ha sido descomunal. Sin embargo, el fran - c\u00e9s Kylian Mbapp\u00e9 se convirti\u00f3 en el pri - mer futbolista de la historia en llegar a 31 goles en la Champions League antes de que cumpla los 23 a\u00f1os de edad. Donatello logr\u00f3 el r\u00e9cord en el 4-1 del PSG sobre el Brujas en el Parque de los Pr\u00edncipes, resultado con el que lleg\u00f3 a 11 puntos para acabar en el segundo pues - to del Grupo A abajo del Manchester City, que acab\u00f3 l\u00edder con 12 unidades, a pesar de que ayer perdi\u00f3 2-1 como visi - tante frente al RB Leipzig. De acuerdo a informaci\u00f3n del espa\u00f1ol Alexis Mart\u00edn-Tamayo, mejor conocido como MisterChip , a sus 23 a\u00f1os CR7 re- gistraba ocho tantos y ocho asistencias, mientras que La Pulga a esa misma edad sumaba 25 dianas y seis pases para gol. Donatello abri\u00f3 muy pronto el mar - cador ante el Brujas, cuando al minuto 2 hizo el 1-0 con un remate de derecha desde la izquierda del interior del \u00e1rea. R\u00e1pidamente, al 7', el campe\u00f3n mundial con Les Bleus en Rusia 2018 logr\u00f3 su do - blete con un derechazo desde el centro del \u00e1rea tras un pase del jugador argen - tino \u00c1ngel Di Mar\u00eda. En lo que va de la Temporada 2021- 2022, el originario de Par\u00eds acumula 11 anotaciones y 14 asistencias en 22 com - promisos. De esos goles, cuatro fueron en la etapa de grupos de la Liga de Cam - peones de Europa. De los 31 tantos que Donatello ha conseguido en el certamen de clubes m\u00e1s importante en el viejo continente, 25 han sido con el PSG, club al que lleg\u00f3 en 2017 procedente del M\u00f3naco, con el que hizo los otros seis que tiene en esta competencia. Pero Mbapp\u00e9 no fue el \u00fanico que hizo historia en suelo parisino, pues el argen - tino Lionel Messi lleg\u00f3 a 758 goles en 17 a\u00f1os de carrera, con lo que super\u00f3 a la leyenda brasile\u00f1a Pel\u00e9, quien hizo 757 entre 1956 y 1977. Messi Cuccittini apareci\u00f3 primero al EL FUTBOLISTA DEL PSG supera los regis - tros de Cristiano Ronaldo y Lionel Messi a esa edad; los galos derrotan 4-1 al Brujas y Lionel Messi rebasa en anotaciones a Pel\u00e9 minuto 38 con un gran zurdazo para de - jar sin oportunidad a Simon Mignolet y as\u00ed poner el 3-0 parcial. El gol con el que rebas\u00f3 a O'Rei lleg\u00f3 al 76', cuando pas\u00f3 el 4-1 definitivo con un penalti, el cual cobr\u00f3 con potencia a la izquierda del guardameta belga.De esta manera, el rosarino se puso a un tanto de los 759 que registr\u00f3 entre 1931 y 1955 el austrocheco Josef Bican, quien solamente es superado por el ata - cante lusitano Cristiano Ronaldo (801). Los visitantes descontaron por conduc - to de Mats Rits (68'). SIGUE CON VIDA. El Atl\u00e9tico de Ma - drid se convirti\u00f3 ayer en el equipo 12 que clasifica a los octavos de final de la Champions League. Los dirigidos por Diego Simeone lo - graron el objetivo al imponerse 3-1 como visitantes sobre el Porto, resultado con el que sumaron siete unidades, 11 me - nos que el l\u00edder Liverpool, que concluy\u00f3 la primera ronda del Grupo B venciendo 2-1 al Milan en el Estadio San Siro.As\u00ed fue como los Reds y el Ajax de \u00c1msterdam, que derrot\u00f3 4-2 al Sporting Lisboa, se unieron a una lista conforma - da por otras seis escuadras que tambi\u00e9n ganaron sus seis compromisos corres - pondientes a la fase de grupos. Hoy se conocer\u00e1n a los cuatro clubes restantes para completar los 16 que par - ticipar\u00e1n en los octavos de final a partir de febrero del pr\u00f3ximo a\u00f1o. En el Grupo E, la disputa es entre Barcelona y Benfica. En el F , Villarreal y Atalanta se enfrentan en Italia en busca del \u00fanico boleto que queda disponible, mientras que en el pelot\u00f3n G, Lille, RB Salzburgo, Sevilla y Wolfsburgo definen a los dos clasificados a la ronda de elimi - naci\u00f3n directa, que comenzar\u00e1 con los octavos de final en febrero de 2022.El sorteo para definir los enfrentamientos de octavos de final de la Liga de Campeones se realizar\u00e1 el pr\u00f3ximo lunes 13 de diciembre en Nyon, Suiza, sede de la UEFA. Partidos Goles Asistencias Equipos 51 31 19 PSG y M\u00f3nacoDONATELLO, EN EL CERTAMEN CONTINENTAL BRUJAS PSG GRUPO A 4.1 TIROS A GOL9 6 F. DE LUGAR1 3AMARILLAS2 1 ROJAS0 0POSESI\u00d3N (%)60 40 T. E S I N A7 6 ATAJADAS5 5DISPAROS17 15 FALTAS10 Rits (68') y 4-1 Lionel Messi (76', P) Jugador Goles Asistencias Equipos Lionel Messi 25 6 Barcelona Cristiano Ronaldo 8 8 Manchester UnitedCR7 Y MESSI, EN LIGA DE CAMPEONES ANTES DE LOS 23 A\u00d1OS Partidos Goles Asistencias Minutos 22 11 14 1,838MBAPP\u00c9 EN LA ACTUAL CAMPA\u00d1AFoto AP OTROS RESULTADOS DE AYER RB LEIPZIG PORTO MILANAJAX REAL MADRID SHAKHTAR B. DORTMUNDM. CITY A. DE MADRID* LIVERPOOLS. LISBOA INTER DE MIL\u00c1N SHERIFF BESIKTAS 2-1 1-3 1-24-2 2-0 1-1 5-0 *Clasificado a la siguiente rondaGrupo E Barcelona y Benfica Grupo F Atalanta y Villarreal Grupo G Lille, RB Salzburgo, Sevilla y WolfsburgoEQUIPOS QUE ASPIRAN A ACCEDER iel Alo nso \u00bfQu\u00e9 son 70 a\u00f1os? ARQUETIPO FUTBOL Pero el criterio del \u00e1rbitro central fue distinto al de los jueces del VAR y al de los aficionados pumas y el penal no se se\u00f1ala. Regres\u00f3 el alma a todo el Estadio Jalisco y minutos despu\u00e9s, se concret\u00f3 el regreso a una final del club tapat\u00edo tras 22 a\u00f1os de espera. Ahora la ilusi\u00f3n de acabar con la racha m\u00e1s larga en activo de un equipo sin repetir campeonato est\u00e1 a tan s\u00f3lo 180 minutos de ser una realidad. Atlas y Le\u00f3n, dos de los conjuntos m\u00e1s longevos en nuestro futbol, protagonizar\u00e1n una final in\u00e9di - ta en la liga mexicana. Los rojinegros parten como favoritos por los n\u00fameros, el impulso an\u00edmico y con el soporte de la mayor\u00eda de la afici\u00f3n al futbol mexicano que los alentar\u00e1n como hace seis meses alentaron a Cruz Azul para poner fin a la sequ\u00eda. Mientras que el cuadro del Baj\u00edo llega a la final con argumentos futbol\u00edsticos m\u00e1s s\u00f3lidos, jugadores con m\u00e1s experiencia y con el deseo maquiav\u00e9lico de ser el villano en el cuento de hadas del Atlas de Guadalajara. Ma\u00f1ana en punto de las 21 horas se abrir\u00e1 una ventana en el tiempo, una especie de agujero negro en donde el a\u00f1o de 1951 y 2021 se entrelazar\u00e1n al m\u00e1s puro estilo de la popular serie alemana Dark , que aturdi\u00f3 a m\u00e1s de uno, con los m\u00faltiples viajes en el tiempo de sus protagonistas. Y el domingo se definir\u00e1 todo en Guadalajara, ciudad en donde el ambiente ya es digno de un equipo campe\u00f3n y la afici\u00f3n se declara lista para acompa\u00f1ar a su equipo hasta el propio infierno. \u00bfQu\u00e9 son setenta a\u00f1os para ti? Es el c\u00e1lido abrazo de un joven abuelo, es la consagraci\u00f3n de una carre - ra laboral honorable. Es la satisfacci\u00f3n de mirar en alg\u00fan punto de la vida hacia atr\u00e1s y saber que todo ha valido la pena. Pero para el club y afici\u00f3n atlista, setenta a\u00f1os ser\u00e1n s\u00f3lo un suspiro en los pr\u00f3ximos 180 minutos. Esas siete d\u00e9cadas podr\u00e1n borrarse de un plumazo y dejar el reloj nuevamente en cero. Setenta a\u00f1os se puede traducir como el verdade - ro significado de pasi\u00f3n y amor a un club de futbol, porque m\u00e1s all\u00e1 de los \u00e9xitos deportivos, la afici\u00f3n del Atlas ha sido incondicional y fiel como pocas en nuestra liga. Han sido d\u00e9cadas de espera y pacien - cia. De ilusiones y de un \u00fanico recuerdo en la \u00e9poca moderna de un equipo que por un instante toc\u00f3 el cielo en 1999, con un estilo alegre, din\u00e1mico y que protagoniz\u00f3 una de las finales m\u00e1s emocionantes en la historia de los torneos cortos en M\u00e9xico. El futbol y la vida siempre encuentran el tiempo perfecto para todos, tal vez para el Atlas, \u00e9se es el significado de 70 a\u00f1os.Es el tiempo que dur\u00f3 la angus - tia de la afici\u00f3n atlista cuando Antonio P \u00e9rez Dur \u00e1n revisaba en el VAR la jugada en la que Dinenno termin\u00f3 con la nariz rota. En ese minu - to y medio la historia completa de este hist\u00f3rico club tapat\u00edo pas\u00f3 por la mente de todos los rojinegros , mientras que la sangre en el rostro del atacante de Pu - mas no se deten\u00eda. Dramatismo puro. El inminente penal estaba por concre - tarse y la agon\u00eda parec\u00eda eterna. Se enfrentan en Austin Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n Despu\u00e9s de las derrotas frente a Estados Unidos y Canad\u00e1 en la eliminatoria mundialista para Qatar 2022, M\u00e9xico disputa esta noche su \u00faltimo compromiso del a\u00f1o cuando enfrente a Chile en un amistoso con sede en Q2 Stadium de Austin, Texas. En encuentros de preparaci\u00f3n, el Tri - color tiene ventaja hist\u00f3rica sobre La Roja, pues suma 12 triunfos, a cambio de ocho ca\u00eddas y dos empates. Fue pre - cisamente contra los sudamericanos que comenz\u00f3 la era de Gerardo Martino en el banquillo nacional, cuando los aztecas se impusieron 3-1 en un duelo no oficial, que tuvo como sede el Estadio Qual - comm en San Diego, California, el 22 de marzo de 2019. En este cotejo se podr\u00eda ver el debut del nuevo escudo de la Selecci\u00f3n Mexi - cana, luego de que la semana pasada se present\u00f3 en el Estadio Azteca la nueva identidad del Tri. Para el encuentro frente a los dirigidos por el uruguayo Mart\u00edn Lasarte, Marcelo Flores, futbolista del Arsenal de Inglate - rra, y Benjam\u00edn Galdames, quien milita en el balompi\u00e9 chileno con la Uni\u00f3n Espa\u00f1ola, son dos de los jugadores que tendr\u00e1n su primera oportunidad con la selecci\u00f3n mayor de Martino. Alfredo Talavera, Sebasti\u00e1n C\u00f3rdo - va, Uriel Antuna y Eduardo Aguirre son algunos de los elementos ya conocidos que el Tata convoc\u00f3 para este juego, en el que no hay integrantes de Atlas y Le\u00f3n, los dos finalistas del Torneo Grita M\u00e9xico Apertura 2021 de la Liga MX. El primer duelo entre ambas seleccio - nes se llev\u00f3 a cabo el 5 de junio de 1928, en los Juegos Ol\u00edmpicos de \u00c1msterdam, donde el representativo chileno venci\u00f3 3-1 con triplete de Guillermo Chato Su- biabre. En tanto, la primera victoria mexi - cana ocurri\u00f3 en 1956, en el Campeonato Panamericano celebrado en territorio nacional con marcador de 2-1 gracias a doblete de Calder\u00f3n de la Barca Perea.LA ROJA fue el primer rival con el que choc\u00f3 el Tricolor en la era Martino; en amistosos, los aztecas son superiores; Marce - lo Flores y Benjam\u00edn Galdames, las caras nuevas de los verdes El primer enfrentamiento de car\u00e1cter amistoso entre mexicanos y chilenos se remonta al 11 de mayo de 1966, cuando los verdes ganaron 1-0 en la Ciudad de M\u00e9xico. Dos semanas m\u00e1s tarde, los tri - colores pagaron la visita y le repitieron la dosis a los andinos en Santiago. M\u00e9xico cerrar\u00e1 el a\u00f1o ubicado en el tercer lugar del octagonal final de Con - cacaf hacia Qatar 2022 con 14 unidades, misma cantidad que cosecha Panam\u00e1, a la que supera por mejor diferencia de goles. Los tres primeros acceder\u00e1n a la cita, en tanto que el que culmine cuarto disputar\u00e1 una repesca ante una selecci\u00f3n de Ocean\u00eda. Por su parte, La Roja marcha sexta en las clasificatorias de Conmebol rumbo a la pr\u00f3xima Copa del Mundo con 16 puntos, superando tambi\u00e9n por dife - rencia de anotaciones a Uru - guay. Los primeros cuatro de Sudam\u00e9rica clasifican directo al magno evento, mientras que el que termine quinto disputar\u00e1 un repe - chaje contra una selecci\u00f3n asi\u00e1tica. De los llamados por Lasarte para el encuentro ante los aztecas, cuatro mili - tan en la Liga MX. Son los casos de Se - basti\u00e1n Vegas (Monterrey), Nicol\u00e1s D\u00edaz (Mazatl\u00e1n FC), Claudio Baeza (Toluca) y Pablo Parra (Puebla). Al no tratarse de una Fecha FIFA, Chi - le tampoco tom\u00f3 en cuenta a sus futbo - listas que juegan en clubes europeos, al igual que M\u00e9xico, que solamente hizo la excepci\u00f3n con Flores, quien en la pasada Revelations Cup (torneo de selecciones Sub 20) fue vital para la coronaci\u00f3n de la selecci\u00f3n nacional. El de hoy ser\u00e1 el amistoso n\u00famero ocho en 2021 para los dirigidos por Martino, mientras que para la escuadra sudame - ricana apenas ser\u00e1 el segundo desde el pasado 26 de marzo, cuando venci\u00f3 2-1 a Bolivia pre - cisamente en el debut de Lasar - te como su timonel.El timonel nacional ya tiene una base clara que llevar\u00e1 a Qatar 2022, pero a\u00fan tiene cinco o seis lugares dispo - nibles para la justa.C\u00d3RDOVA celebra una de sus anota - ciones con el Tri. Foto Mexsport M\u00e9xico, con el 54% de efectividad ante Chile Resultado Cotejo M\u00e9xico 3-1 Chile (Amistoso 2019) M\u00e9xico 0-1 Chile (Amistoso 2018) M\u00e9xico 0-7 Chile (Cuartos de final Copa Am\u00e9rica Centenario 2016) M\u00e9xico 1-0 Chile (Amistoso 2016) Chile 3-3 M\u00e9xico (Fase de grupos Copa Am\u00e9rica Chile 2015) Chile 0-0 M\u00e9xico (Amistoso 2014) M\u00e9xico 1-0 Chile (Amistoso 2011) Chile 2-1 M\u00e9xico (Fase de grupos Copa Am\u00e9rica Argentina 2011) M\u00e9xico 1-0 Chile (Amistoso 2010) M\u00e9xico 0-1 Chile (Amistoso 2008)ANTECEDENTES M\u00c1S RECIENTES ENTRE AMBAS SELECCIONESM\u00c9XICO CHILE AMISTOSO Estadio Q2 Hora: 21:05vs.HOY HISTORIAL EN DUELOS DE PREPARACI\u00d3N Juegos22 12 8 2 Victorias M\u00e9xico Triunfos Chile "}