{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://funsalud.org.mx/wp-content/uploads/2020/09/Salud-en-la-Prensa-Digital-del-30-de-septiembre-de-2020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 1 ADVERTENCIA: El presente Bolet\u00edn reproduce las noticias aparecidas en los medios de comunicaci\u00f3n que en cada caso se citan; por ello, FUNSALUD no garantiza que su contenido sea ver\u00eddico y confiable, y excluye cualquier responsabilidad por dichos contenidos . CONTENIDO El secretario de Salud, Jorge Alcocer, comparecer\u00e1 ma\u00f1ana ante el Senado .....4 Atender\u00e1n pandemia con dinero de Insabi ................................ .............................. 5 SRE: promover\u00e1 el pa\u00eds en el G -20 acceso universal y equitativo a tratamientos ................................ ................................ ................................ ................ 6 IMSS pedir\u00e1 presupuesto mdp para 2021 ................................ .......7 SFP: por pandemia, bur\u00f3cratas regresar\u00e1n a trabajar oficinas hasta enero de 2021 ................................ ................................ ................................ ............................. 8 Nunca es tarde para cambiar las cosas, dice la OMS ante el avance acelerado del Covid ................................ ................................ ................................ ..................... 9 Exhortan legisladores a atender demandas de v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y feminicidio ................................ ................................ ................................ ............. 11 Duplicar plazas de residentes y mejorar la infraestructura en salud, la meta: SSA ................................ ................................ ................................ ............................ 12 Aplicar\u00e1n 36 millones de vacunas contra la influenza en tres meses, explic\u00f3 Miriam Veras Godoy, directora general del Centro Nacional para la Salud de la Infancia y la Adolescencia ................................ ................................ ....................... 13 Encargan a escuelas verificar vacunaci\u00f3n ................................ ............................ 15 Ruth Rodr\u00edguez: El choque de dos trenes: covid -19 e influenza (Opini\u00f3n) ........ 16 Los contratos del IMSS con particulares ser\u00e1n sometidos a revisi\u00f3n. Se pondr\u00e1 fin a peque\u00f1as privatizaciones: Zo\u00e9 Robledo ................................ .......... 18 En hospital de la Marina la mortalidad es 50% menor a la de otros nosocomios 19 Desaparecer fondos de ciencia pone en riesgo 33 centros de investigaci\u00f3n y 13 institutos de salud ................................ ................................ ............................... 21 Crece rezago en servicios de salud mental con la emergencia sanitaria ........... 22 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 2 Efecto de la pandemia en salud y educaci\u00f3n durar\u00e1 d\u00e9cadas ............................. 23 CANIFARMA y ANAFAM promueven recursos legales. Farmac\u00e9uticas buscan amparo contra compra de la UNOPS ................................ ................................ ......24 Una vacuna contra el COVID -19 no bastar\u00e1 para combatirlo, se\u00f1ala el jefe de Novartis ................................ ................................ ................................ ..................... 26 Maribel Ram\u00edrez Coronel: Vendaval a la vista en torno a la compra UNOPS de medicamentos (Opini\u00f3n) ................................ ................................ ......................... 27 Rusia patenta su segunda vacuna contra el Covid -19; la denominan \"EpiVacCorona\" ................................ ................................ ................................ .......29 Estudio revela que leche materna podr\u00eda inhibir infecci\u00f3n por covid -19, de acuerdo a investigadores del Centro de Ciencias de la Salud de la Universidad de Pek\u00edn ................................ ................................ ................................ .................... 30 Carlos Ornelas: Pandemia y regreso a clases (Opini\u00f3n) ................................ ......31 \u00bfC\u00f3mo leer el nuevo etiquetado? ................................ ................................ Pan de caja y boller\u00eda de Bimbo libran etiquetado de alto contenido cal\u00f3rico ...35 Juan Carlos S\u00e1nchez Magall\u00e1n: Alimentos (Opini\u00f3n ................................ ............ 36 Frutas y verduras crudas logran equilibrio de la flora intestinal ......................... 38 Condena Sheinbaum la furia de mujeres desatada durante marcha ................... 39 Queremos transformar las estructuras que fomentaron la brecha de g\u00e9n ero en el pasado: S\u00e1nchez Cordero ................................ ................................ ................... 40 El Correo Ilustrado: Pat\u00e9tica agresi\u00f3n de las mujeres a las polic\u00edas (Opini\u00f3n) .41 Jorge Fern\u00e1ndez Men\u00e9ndez: Feminismo: no es conspiraci\u00f3n, es hast\u00edo (Opini\u00f3n) ................................ ................................ ................................ ................... 43 Ocho de cada 10 trabajadores ganan menos de tres minisalarios. Necesaria una pol\u00edtica de apoyo a la recuperaci\u00f3n del ingreso, dice especialista .............. 45 Pobreza fue efecto colateral en gobiernos anteriores: Secretar\u00eda de Bienestar 46 En dos a\u00f1os 150 millones de personas caer\u00edan en pobreza extrema: BM .......... 47 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 3 En el marco del D\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n, e specialistas de la UNAM recordaron la importancia de la detecci\u00f3n temprana de los padecimientos que producen las enfermedades cardiovasculares, la primera causa de muerte en M\u00e9xico ................................ ................................ ................................ ....................... 48 Por qu\u00e9 el D\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n se celebra el 29 de septiembre. Este 2020 tendr\u00e1s que usar \"tu coraz\u00f3n para vencer las enfermedades cardiovasculares\", lema elegido por la Federaci\u00f3n Mundial del Coraz\u00f3n para llevar un estilo de vida saludable ................................ ................................ ........... 51 Producen cerdos para trasplantes de \u00f3rganos vitales a humanos ..................... 53 Cient\u00edficos crean m\u00e9todo para tratar c\u00e1ncer con nanopart\u00edc ulas y evitar uso de medicamentos ................................ ................................ ................................ .......... 55 En riesgo de extinci\u00f3n, gran parte de plantas medicinales y carn\u00edvoras del mundo ................................ ................................ ................................ ....................... 56 \u00bfTecnoestr\u00e9s? 75% de la fuerza laboral en M\u00e9xico lo padece ............................. 58 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 4 El Universal El secretar io de Salud, Jorge Alcocer, comparecer\u00e1 ma\u00f1ana ante el Senado 29/09/2020 El senado de la Rep\u00fablica prepara las comparecencias del secretario de Salud, Jorge Alcocer Varela, y el subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n, Hugo L\u00f3pez - Gatell Ram\u00edrez, quienes, s e prev\u00e9, enfrentar\u00e1n fuertes cuestionamientos sobre el manejo de la pandemia por Coronavirus Covid -19. De acuerdo con el documento que se public\u00f3 esta ma\u00f1ana en la Gaceta Parlamentaria del Senado, Alcocer Varela se presentar\u00e1 ma\u00f1ana para comparecer ante e l Pleno legislativo; mientras que Hugo L\u00f3pez -Gatell acudir\u00e1 a las 11:00 horas del 12 de octubre ante la comisi\u00f3n de Salud como parte de la glosa del Segundo Informe de Gobierno. Habr\u00e1 otras comparecencias: de Alfonso Durazo Monta\u00f1o, secretario de Segurida d y Protecci\u00f3n Ciudadana, el 28 de octubre; de Graciela M\u00e1rquez Col\u00edn, de Econom\u00eda el 15 de octubre; Roc\u00edo Nahle, de Energ\u00eda, el 26 de octubre; y de Miguel Torruco, de Turismo, el 29 de octubre. El 6 de octubre acudir\u00e1 el Secretario de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Arturo Herrera; el 12 se presentar\u00e1 otra comisi\u00f3n de Salud integrada por el subsecretario L\u00f3pez - Gatell y los titulares de Cofepris, ISSTE e IMSS; el 13, comparecer\u00e1 ante el Pleno el Canciller Marcelo Ebrard Casaub\u00f3n; el 14, el titular de la Secret ar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, Esteban Moctezuma Barrag\u00e1n; el 19 de octubre la Secretar\u00eda de Desarrollo Rural; y el jueves 5 se presentar\u00e1n los titulares del IMSS, Insabi e ISSSTE. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 5 Reforma Aten der\u00e1n pandemia con dinero de Insabi Claudia Salazar 30 de septiembre, 2020 Al aprobar la reforma que elimina los fideicomisos, diputados de Morena buscan trasladar 30 mil millones de pesos que este a\u00f1o no gast\u00f3 el Instituto de Salud para el Bienestar (Insa bi) a la atenci\u00f3n de la pandemia. Por medio de una reserva presentada de \u00faltima hora por el diputado C\u00e9sar Agust\u00edn Hern\u00e1ndez, plantearon agregar un 19 art\u00edculo transitorio en el dictamen de fideicomisos, para que la Secretar\u00eda de Hacienda pueda disponer d e los recursos del Fondo de Salud para el Bienestar. La reserva ya no se pudo aprobar porque la oposici\u00f3n se retir\u00f3 de la Comisi\u00f3n de Presupuesto, y Morena no logr\u00f3 el qu\u00f3rum requerido. Momentos antes de abandonar el sal\u00f3n, diputados del PAN, PRI y MC cu estionaron si la reserva significaba un albazo para disponer tambi\u00e9n de la totalidad del que antes era el Fondo de Gastos Catastr\u00f3ficos del Seguro Popular, con el que se financiaba la atenci\u00f3n de enfermedades costosas. El priista Fernando Galindo indic\u00f3 q ue el Fondo de Salud para el Bienestar dispone de 101 mil millones de pesos, porque este a\u00f1o no se han gastado los 40 mil millones de pesos que se aprobaron para el arranque del Insabi, tomando recursos de la bolsa que manejaba el Seguro Popular para las e nfermedades catastr\u00f3ficas. \"Con esta propuesta estamos abriendo la posibilidad de un fondo adicional y el Gobierno federal, a trav\u00e9s de Hacienda, determine cu\u00e1nto va a necesitar para cerrar el ejercicio fiscal y si nos dice que se gaste en materia de salu d, lo \u00fanico que va a servir ser\u00e1 para financiar el presupuesto inercial, sin ser adicional y desprotegiendo a familias para atender enfermedades m\u00e1s costosas. \"Si la propuesta pasa, nos vamos a gastar el ultimo ahorro que nos quedaba de emergencias en el mediano y largo plazo, es muy mala idea\", advirti\u00f3. Hern\u00e1ndez reconoci\u00f3 que este a\u00f1o no se ejercieron los recursos del Fondo de Salud para el Insabi, pero neg\u00f3 que se vaya a utilizar todo el dinero. Reconoci\u00f3 que s\u00f3lo se han gastado 10 mil millones de pe sos de los 40 mil que eran para el Insabi. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 6 \"Con la reserva se pretende que los 30 mil millones (que restan) puedan ser canalizados para Hacienda y se focalicen en el tema de salud y de inmediato al tema de la pandemia, porque la sociedad sufre esta lacera ci\u00f3n de salud\", dijo. La Comisi\u00f3n de Presupuesto s\u00f3lo pudo aprobar en lo general el dictamen para desaparecer 109 fideicomisos y, con ello, disponer de 68 mil 478 millones de pesos. Cuando se discutir\u00edan las reservas, la oposici\u00f3n se retir\u00f3 y diputados d e Morena se quedaron sin el qu\u00f3rum necesario para seguir, por lo que la discusi\u00f3n en lo particular continuar\u00e1 en el pleno. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido La Jornada SRE: promover\u00e1 el pa\u00eds en el G -20 acceso universal y equitativo a tratamientos 30 de septiembre de 2020 Ante los miembros del grupo de los pa\u00edses m\u00e1s industrializados del mundo (G -20), M\u00e9xico pondr\u00e1 en el centro del debate varios puntos, entre los que destacan acceso universal y equitat ivo a tratamientos y vacunas contra el Covid -19, crecimiento incluyente, atenci\u00f3n a grupos vulnerables, lucha contra la discriminaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y combate a la corrupci\u00f3n. Tras el inicio de los trabajos preparatorios para esa reuni\u00f3n interna cional, el subsecretario de Relaciones Exteriores, Juli\u00e1n Ventura, inform\u00f3 en un mensaje virtual los temas que el gobierno mexicano llevar\u00e1 a la pr\u00f3xima cumbre del G -20, que se realizar\u00e1 v\u00eda remota a causa de la pandemia, el 21 y 22 de noviembre, y cuya pr esidencia recae ahora en Arabia Saudita. Las prioridades de M\u00e9xico, destac\u00f3, son: que el G -20 env\u00ede un fuerte mensaje de solidaridad, di\u00e1logo y colaboraci\u00f3n internacional en torno a la complicada etapa que el mundo enfrenta a causa del Covid -19, hacer \u00e9nf asis en la importancia de reducir las desigualdades, promover el crecimiento incluyente y la necesaria oposici\u00f3n a todas las formas de discriminaci\u00f3n. Un tema m\u00e1s es poner de relieve las necesidades de los sectores que se han visto en situaci\u00f3n de mayor v ulnerabilidad en el contexto de la pandemia, como los j\u00f3venes, las mujeres y las ni\u00f1as, las personas en la econom\u00eda informal y aquellos que han perdido su empleo. M\u00e9xico insistir\u00e1 tambi\u00e9n en la urgencia de promover el comercio y la inversi\u00f3n internacional es, as\u00ed como garantizar el funcionamiento de las cadenas de suministro. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 7 Ser\u00e1 importante asegurar que las medidas restrictivas temporales impuestas por la pandemia sean verdaderamente eso, temporales, subray\u00f3 Ventura. Otros puntos que el pa\u00eds impulsar\u00e1 so n el an\u00e1lisis de la migraci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n internacional contra la corrupci\u00f3n. M\u00e9xico cree en el multilateraismo y promueve la solidaridad internacional, dijo el funcionario Ventura record\u00f3 que en la cumbre extraordinaria del G -20 realizada en marzo, el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador pidi\u00f3 que la ONU coordinara esfuerzos para el desarrollo, producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de insumos m\u00e9dicos para el combate a la pandemia de salud, planteamiento que cont\u00f3 con un amplio respaldo de los estados miembros. Ver fuente Volver al Contenido El Universal IMSS pedir\u00e1 presu puesto de 901 mil 687 mdp para 2021 Perla Miranda 29/09/2020 El Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) solicitar\u00e1 901 mil 687 millones de pesos en su anteproyecto de presupuesto para 2021. De ese dinero prev\u00e9 asignar 217 mil 686 millones de pesos a materiales y suministros. En conferencia de prensa, el instituto que encabeza Zoe Robledo Aburto detall\u00f3 que 72 mil 663 millones de pesos ser\u00e1n destinados a gastos de inversi\u00f3n, mientras que 8 mil 690 millones ir\u00e1n a transferencias. Adem\u00e1s, el IMSS cont empla la apertura de 6 mil 462 plazas exclusivamente para personal m\u00e9dico y se ha fijado una meta de reservas financieras de 31 mil 857 millones de pesos. Robledo Aburto se\u00f1al\u00f3 que la ca\u00edda de 11 mil millones de pesos en los ingresos de la instituci\u00f3n est \u00e1 ligada a la p\u00e9rdida de empleos en el pa\u00eds; sin embargo, resalt\u00f3, en agosto se recuperaron 93 mil nuevas plazas laborales. El pasado 23 de septiembre, el director del IMSS inform\u00f3 que la pandemia por Covid -19 ha significado un impacto econ\u00f3mico de 29 mil millones de pesos para el Instituto. Detall\u00f3 que el Seguro Social ha invertido 16 mil millones de pesos en la atenci\u00f3n de enfermos de coronavirus. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 8 \"El gasto por Covid est\u00e1 alrededor de 16 mil millones de pesos para todo el a\u00f1o. Es una proyecci\u00f3n porque , de ese gasto, 9 mil millones de pesos son por las nuevas contrataciones, el bono Covid y otros est\u00edmulos econ\u00f3micos para el personal\", explic\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido La Cr\u00f3nica SFP: p or pandemia, bur\u00f3cratas regresar\u00e1n a trabajar a oficinas hasta enero de 2021 2020 -09-30 La Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica (SFP) anunci\u00f3 que ante la propagaci\u00f3n de la pandemia de COVID 19, se ampl\u00eda hasta el 4 de enero de 2021 el esquema de trabajo desde casa y con horarios escalonados para empleados del gobierno federal. Esta medida, explic\u00f3 la SFP, contribuye a prevenir los contagios tanto entre funcionarios como entre la poblaci\u00f3n en general, al reducir la concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en medios de transporte y en los espacios p\u00fablicos. Destac\u00f3 que, para reducir la transmisi\u00f3n del COVID -19 en el personal de todo el Gobierno federal, los titulares de la Oficial\u00eda Mayor de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico y de las unidades de Administraci\u00f3n y Finanzas de la APF podr\u00e1n autorizar a las personas servidoras p\u00fablicas trabajar desde casa, en los casos que sea posible, sin alterar el debido cumpl imiento de sus funciones. \"Quedan excluidas de estas medidas las secretar\u00edas de Salud, Defensa Nacional, Marina, Seguridad y Protecci\u00f3n Ciudadana, el Servicio de Protecci\u00f3n Federal y la Guardia Nacional, el Servicio Exterior Mexicano y los institutos Mexi cano del Seguro Social y de Seguridad y Servicios Sociales para los Trabajadores del Estado\", detall\u00f3 en un comunicado. Asimismo, los Institutos Nacionales de Salud y Alta Especialidad y dem\u00e1s instituciones que prestan o est\u00e1n relacionados con los servici os de salud, protecci\u00f3n civil y los que realicen actividades esenciales. Al ser vulnerables ante COVID -19, los servidores p\u00fablicos mayores de 60 a\u00f1os, con discapacidad o con enfermedades cr\u00f3nicas consideradas de riesgo por las autoridades de Salud y mujer es embarazadas o en periodo de lactancia, deben seguir realizando trabajo a distancia. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 9 Las entidades del Gobierno federal podr\u00e1n organizar d\u00edas de trabajo alternados y horarios escalonados, mediante el uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci \u00f3n para la realizaci\u00f3n de reuniones de trabajo y capacitaci\u00f3n. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Nunca es tarde para cambiar las cosas, dice la OMS ante el avance acelerado del Covid 30 de septiembre de 2020 Ginebra. Nunca es demasiado tarde para cambiar el curso de las cosas, afirm \u00f3 el director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, en momentos que el virus que produce el Covid -19 infecta a 2 millones de personas por semana en el planeta. La lecci\u00f3n m\u00e1s importante es siempre la misma: cual quiera que sea la etapa de la epidemia en un pa\u00eds, nunca es demasiado tarde para cambiar el curso de las cosas, escribi\u00f3 Tedros en un editorial publicado ayer por el diario brit\u00e1nico The Independent. El texto se divulg\u00f3 luego de que la OMS registr\u00f3 m\u00e1s de un mill\u00f3n de muertes de un brote que comenz\u00f3 a finales de diciembre en China y se extendi\u00f3 por todo el mundo en pocos meses, infectando a casi 33.5 millones de personas a la fecha. Un mill\u00f3n de personas han perdido la vida a causa del Covid -19 y muchas m \u00e1s sufren por la pandemia, destac\u00f3 Tedros en la publicaci\u00f3n, en la que resalt\u00f3 que muchas v\u00edctimas sufrieron una muerte terriblemente dif\u00edcil y solitaria, y destac\u00f3 la rapidez sin precedente con que el mundo consigui\u00f3 desarrollar pruebas para detectar el v irus y encontrar vacunas eficaces y seguras. Insisti\u00f3 en que el virus se puede contener eficazmente con medidas de salud p\u00fablica probadas y comprobadas y que muchos pa\u00edses han conseguido frenar los brotes de contagio antes de que la transmisi\u00f3n se descont role, como Tailandia, Italia, Uruguay y Jap\u00f3n. La pandemia gana terreno otra vez con nuevas olas de contagios -de manera alarmante en Europa - debido a la reapertura de las econom\u00edas. La OMS registr\u00f3 otro repunte de 4 millones de casos confirmados en las \u00fa ltimas dos semanas en el mundo. Ante el rebrote de enfermos, el gobierno espa\u00f1ol y las autoridades regionales de Madrid alcanzaron ayer un principio de acuerdo para endurecer las restricciones en la capital. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 10 Las medidas se aplicar\u00e1n en los barrios que te ngan una incidencia superior a 500 casos por cada 100 mil habitantes en las dos \u00faltimas semanas, tasa de ocupaci\u00f3n de m\u00e1s de 35 por ciento en las unidades de cuidados intensivos y m\u00e1s de 10 por ciento de positividad en pruebas PCR. El primer ministro brit \u00e1nico, Boris Johnson, se disculp\u00f3 tras haber confundido las nuevas restricciones que su gobierno impondr\u00e1 a partir de hoy en el noreste de Inglaterra para bajar los contagios, como prohibir las reuniones en interiores con cualquier persona ajena al hogar, lo que afectar\u00e1 a cerca de 2 millones de ciudadanos. En conferencia, Johnson dud\u00f3 y dijo err\u00f3neamente: Es seis en casa, seis en la hosteler\u00eda, pero, seg\u00fan entiendo, no seis en el exterior. En Alemania se limitar\u00e1 el n\u00famero de participantes en fiestas, ya sea en espacios p\u00fablicos o privados, con base en el n\u00famero de infecciones, inform\u00f3 la canciller federal Angela Merkel, mientras las autoridades belgas prohibieron la prostituci\u00f3n hasta nuevo aviso en Bruselas. El alcalde de Mosc\u00fa, Sergei Sobianine, prolon g\u00f3 las vacaciones escolares una semana para contener la propagaci\u00f3n del Covid, pues los casos han aumentado considerablemente en la capital rusa desde principios de septiembre. En este contexto, el presidente Vladimir Putin se comprometi\u00f3 con su par surcor eano, Moon Jae-in, a visitar el pa\u00eds tras haber recibido la vacuna rusa Sputnik -V. En Israel, cientos de personas estacionaron sus autom\u00f3viles en las calles adyacentes al Kn\u00e9set (Parlamento) y otros marcharon frente al recinto, en una protesta contra la p rohibici\u00f3n de manifestaciones durante la epidemia. M\u00e1s de 60 millones de indios podr\u00edan haberse contagiado de Covi -19, es decir, 10 veces m\u00e1s que las cifras oficiales, informaron las autoridades m\u00e9dicas encargadas de la pandemia en el pa\u00eds, que citan un e studio nacional basado en las pruebas serol\u00f3gicos de anticuerpos. En Estados Unidos, donde hay 205 mil 774 decesos y m\u00e1s de 7 millones 180 mil casos, el coronavirus infecta cada vez m\u00e1s a ni\u00f1os y adolescentes, una tendencia que las autoridades relacionan con la reapertura de escuelas y la reanudaci\u00f3n de actividades deportivas. Am\u00e9rica Latina tiene 342 mil 687 fallecidos y 9 millones 256 mil 274 contagios . M\u00e1s de un centenar de ind\u00edgenas invadieron las instalaciones del oleoducto de la estatal Petroper\u00fa pa ra exigir atenci\u00f3n social y sanitaria ante la pandemia. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 11 La Jornada Exhortan legisladores a atender demandas de v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y feminicidio \u00c1ngel Bola\u00f1os S\u00e1nchez 30 de septiembre de 2020 El Congreso de la Ciudad de M\u00e9xico exhort\u00f3 a las autorida des capitalinas a dar continuidad y fortalecer las acciones para atender las demandas de las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y feminicidio, as\u00ed como deslindar y sancionar posibles intereses ajenos a la leg\u00edtima b\u00fasqueda de justicia de los colectivos femini stas que atenten contra la seguridad de la ciudadan\u00eda y el servicio p\u00fablico. En una propuesta que present\u00f3 la diputada de Morena Paula Soto Maldonado, presidenta de la Comisi\u00f3n de Igualda d de G\u00e9nero, dirigida a las secretar\u00edas de Seguridad Ciudadana y de l as Mujeres, as\u00ed como a la Fiscal\u00eda General de Justicia, reconoci\u00f3 los esfuerzos que se han realizado en la ciudad para la atenci\u00f3n de las v\u00edctimas, pero advirti\u00f3, hay tambi\u00e9n un hartazgo por la negligencia de autoridades en diferentes estados del pa\u00eds, as\u00ed como la exigencia de que el derecho a la interrupci\u00f3n legal del embarazo se reconozca en toda la Rep\u00fablica. Advirti\u00f3, sin embargo, que la voz de las mujeres no necesita m\u00e1s patrocinio que el de la justica; las feministas de esta ciudad no obedecemos a in tereses mezquinos. Por separado, otros legisladores de Morena repudiaron los actos de violencia contra mujeres polic\u00edas durante la movilizaci\u00f3n del lunes y respaldaron el llamado de la jefa de Gobierno para que se esclarezca la participaci\u00f3n de Mar\u00eda Beat riz Gasca, vinculada a la empresa de outsourcing GINgroup, en la toma de las instalaciones de la CNDH en el Centro Hist\u00f3rico. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 12 La Jornada Duplic ar plazas de residentes y mejorar la infraestructura en salud, la meta: SSA \u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez 30 de septiembre de 2020 El subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, Hugo L\u00f3pez -Gatell, afirm\u00f3 que la visi\u00f3n del actual gobierno es revertir el pr oceso que se dio en los pasados 40 a\u00f1os de est\u00edmulo a la inversi\u00f3n privada en el sector. Por eso, ahora est\u00e1 la decisi\u00f3n de asignar recursos p\u00fablicos para duplicar las plazas de m\u00e9dicos residentes -de 10 mil a 20 mil - a partir del pr\u00f3ximo a\u00f1o, y el fortal ecimiento de la infraestructura sanitaria. Record\u00f3 que hay evidencia del fracaso del modelo neoliberal en M\u00e9xico y otras naciones, pues no se logr\u00f3 cubrir las necesidades de las poblaciones ni se redujeron la inequidad ni la desigualdad social y econ\u00f3mica . Por el contrario, la riqueza se concentr\u00f3 en unos pocos y proliferaron iniciativas privadas que sustituyeron la capacidad de los gobiernos para proveer servicios de salud, culturales y educativos, entre otros. El funcionario aclar\u00f3 de esta manera la pos tura que present\u00f3 ayer por la ma\u00f1ana en la conferencia del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, donde hizo referencia al planteamiento del ex secretario de Salud y ex rector de la UNAM Guillermo Sober\u00f3n en los a\u00f1os 70, respecto a que ya no hac\u00eda falta f ormar personal m\u00e9dico. L\u00f3pez -Gatell dej\u00f3 en claro su respeto por quien es considerado un talentoso y prol\u00edfico transformador de la salud en el pa\u00eds. No obstante, dijo, la visi\u00f3n del actual gobierno es opuesta, pues consideramos que se debe garantizar una inversi\u00f3n p\u00fablica apropiada para la formaci\u00f3n de recursos humanos especializados en salud, entre otros. L\u00f3pez -Gatell coment\u00f3 que con la pandemia de Covid -19 se aceler\u00f3 la contrataci\u00f3n de personal m\u00e9dico y de enfermer\u00eda. Desde antes se hab\u00eda identificado e l d\u00e9ficit de 200 mil trabajadores, lo que tambi\u00e9n es resultado de la pol\u00edtica seguida en a\u00f1os anteriores. Se\u00f1al\u00f3 que el pr\u00f3ximo Examen Nacional de Residencias M\u00e9dicas ser\u00e1 en noviembre, y como parte del proyecto de formaci\u00f3n de recursos humanos se prev\u00e9 que 12 por ciento del presupuesto de esta \u00e1rea se destine al financiamiento de becas. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 13 Milenio Aplicar\u00e1n 36 millones de vacunas contra la influenza en tres meses , explic\u00f3 Miriam Veras Godoy, directora general del Centro Nacional para la Salud de la Infancia y la Adolescencia Blanca Valadez 29.09.2020 El gobierno federal invirti\u00f3 m\u00e1s de mil 800 millones de pesos en adquirir 36 millones de dosis de vacunas contra la influenza que ser\u00e1n aplicadas en un tiempo r\u00e9cord de tres meses, del primero de octubre al 31 de diciembre de este a\u00f1o. Miriam Veras Godoy, directora general del Centro Nacional para la Salud de la Infancia y la Adolescencia, explic\u00f3 que en esta temporada se compraron 4 millones de dosis adicionales, cuy o costo por cada una oscil\u00f3 en alrededor de 50 pesos. Por primera vez en la historia todo el sistema de salud se comprometi\u00f3 en inmunizar en un m\u00e1ximo de 92 d\u00edas los 36 millones de vacunas entre los sectores blancos y vulnerables, como son trabajadores de salud, menores de cinco a\u00f1os de edad, mujeres embarazadas y adultos mayores de 60 a\u00f1os, explic\u00f3. Al igual que las personas con problemas cardiovasculares, respiratorios cr\u00f3nicos, asma, diabetes, obesidad extrema o m\u00f3rbida, con problemas de inmunosupresi\u00f3 n, de insuficiencia renal, con c\u00e1ncer y VIH Sida. \"Con la vacuna se reduce de 70 a 90 por ciento los casos graves de contagio; es decir, de mil adultos mayores o grupos vulnerables vacunados, hasta 900 no caer\u00e1n en una condici\u00f3n de hospitalizaci\u00f3n, de int ubaci\u00f3n y menos a\u00fan en riesgo de fallecer por complicaciones respiratorias\", asever\u00f3. En entrevista con MILENIO, Veras Godoy detall\u00f3 que la vacuna genera anticuerpos protectores tres semanas de aplicarse contra la cepa circulante de la influenza estacional . Vacunar a la poblaci\u00f3n tambi\u00e9n tendr\u00e1 un efecto importante en reducir los riesgos de una posible saturaci\u00f3n de servicios hospitalarios por afecciones respiratorias en plena contingencia por covid -19, explic\u00f3 la funcionaria. Veras Godoy dijo que, sobre la red de fr\u00edo, Cofepris y en particular los estados se encargar\u00e1n de que la vacuna se conserve en condiciones \u00f3ptima en refrigeradores y termos. \"En esta ministraci\u00f3n estamos generando las condiciones para contar con todos los equipos requeridos que mida n de manera permanente la temperatura y, con ello, contar con la certeza de que la poblaci\u00f3n recibir\u00e1 una vacuna de buena calidad\", asever\u00f3. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 14 Veras Godoy refiri\u00f3 que hasta el momento no se han reportado casos de reacciones adversas entre personas que se con tagiaron con covid y se vacunaron contra influenza. \"No tiene nada que ver, pero por cuestiones de seguridad se sugiere que si una persona tiene covid se espere 10 d\u00edas o m\u00e1s, de acuerdo al m\u00e9dico, para recibir la vacuna; pero en realidad, no se ha docume ntado alg\u00fan efecto adverso durante el proceso de vacunaci\u00f3n en el Cono Sur\". Sin embargo, Epidemiolog\u00eda estar\u00e1 atenta sobre cualquier efecto o reacci\u00f3n porque finalmente el covid es un virus nuevo del que se est\u00e1 aprendiendo, explic\u00f3. La especialista tam bi\u00e9n inform\u00f3 que la vacuna, para el 2024 o 2025, ser\u00e1 envasada en M\u00e9xico por parte de BIRMEX. Piden no creer en mitos sobre la vacuna Tambi\u00e9n convoc\u00f3 a la poblaci\u00f3n acabar con mitos sobre la vacuna: \"La vacuna no es anual, es por temporada, eso significa que si alguien se vacun\u00f3 en enero, febrero o marzo debe de nuevo vacunarse\". Tampoco causa la enfermedad. La gente que se enferma, por lo regular, ya tienen el virus incubado. \"La vacuna no tiene las part\u00edculas que producen influenza, no causa enfermedad ni problemas respiratorios, por el contrato, genera anticuerpos y es protectora\". Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 15 Reforma Encargan a escuelas verificar vacunaci\u00f3n Martha Mart\u00ednez 30 de septiembre, 2020 El Senado aprob\u00f3 reformas para establecer que , en los procesos de reinscripci\u00f3n, los planteles escolares deber\u00e1n solicitar la Cartilla de Vacunaci\u00f3n de los menores, para verificar que sus esquemas est\u00e9n completos. Con 103 votos a favor y tres abstenciones, los senadores avalaron modificaciones a la Ley General de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes, la Ley General de Salud y la Ley General de Educaci\u00f3n. En la argumentaci\u00f3n del di ctamen, la presidenta de la Comisi\u00f3n de Derechos de la Ni\u00f1ez y de la Adolescencia, Josefina V\u00e1zquez Mota, indic\u00f3 que la reforma establece que padres, madres y tutores tendr\u00e1n la obligaci\u00f3n de garantizar que menores de edad completen su esquema de vacunaci\u00f3 n. De lo contrario, agreg\u00f3, dar\u00e1 lugar a que procuradur\u00edas de protecci\u00f3n hagan uso de las atribuciones que le confiere la ley para establecer acciones encaminadas a hacer efectiva la vacunaci\u00f3n. La panista explic\u00f3 que la reforma establece que , en los pro ceso s de reinscripci\u00f3n, los planteles escolares deber\u00e1n solicitar la Cartilla Nacional de Vacunaci\u00f3n, para verificar que los esquemas est\u00e9n completos. A\u00f1adi\u00f3 que en caso de que \u00e9ste se encuentre incompleto o que los menores no cuenten con Cartilla, la aut oridad escolar deber\u00e1 canalizar a los menores a las instituciones de salud correspondientes para que les sea expedida o bien que el esquema sea completado. V\u00e1zquez Mota advirti\u00f3 que de presentarse una negativa deliberada o sin justificaci\u00f3n m\u00e9dica por par te de los padres, madres o tutores, se recurrir\u00e1 a la intervenci\u00f3n de la procuradur\u00eda de protecci\u00f3n que corresponda. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 16 Exc\u00e9 lsior Ruth Rodr\u00edguez : El choque de dos trenes: covid -19 e influenza (Opini\u00f3n) 30 de se ptiembre de 2020 Si hay algo que preocupa a las autoridades sanitarias es que la temporada de influenza acaba de comenzar y va a chocar con la pandemia por covid -19, de l a cual tambi\u00e9n se espera un repunte de casos. Para una ya hay vacuna, para la otra todav\u00eda no. En influenza, los m\u00e9dicos tienen ya m\u00e1s experiencia en diagnosticarla. Con el covid - 19 todav\u00eda est\u00e1n aprendiendo a conocerlo. El gobierno federal adquiri\u00f3 35 m illones de dosis contra influenza, pero s\u00f3lo est\u00e1n destinadas para la poblaci\u00f3n vulnerable: adultos mayores de 60 a\u00f1os, mujeres embarazadas, personas con obesidad, con enfermedades cr\u00f3nicas y degenerativas \u2014VIH, c\u00e1ncer \u2014 y ni\u00f1os menores de cinco de a\u00f1os. Las autoridades no contemplaron al resto de la poblaci\u00f3n. Quien no est\u00e9 en dicho segmento y quiera la vacuna tendr\u00e1 que comprarla en el sector privado. Tal como est\u00e1n las cosas, quiz\u00e1 debi\u00f3 hacer una excepci\u00f3n y contemplar a quienes no pueden pagarla. Porq ue estamos viviendo en paralelo la pandemia por coronavirus. Y mientras m\u00e1s protegida est\u00e9 la poblaci\u00f3n contra la influenza, habr\u00e1 menos presi\u00f3n a los servicios de salud, que de por s\u00ed ya est\u00e1n saturados. El pico m\u00e1s alto de casos de influenza se estima q ue sea en diciembre -enero, por lo que la meta de las autoridades de salud es que m\u00e1s del 90% de la poblaci\u00f3n vulnerable est\u00e9 vacunada contra este virus para esas fechas. El reto no es sencillo, en a\u00f1os previos a la pandemia, el porcentaje de vacunas que se quedaban en las bodegas era muy alto. La realidad es que necesitan convencer a la poblaci\u00f3n de que se vacune. Y ni al propio personal de salud le gusta vacunarse. A la fecha, el bolet\u00edn epidemiol\u00f3gico de la SSA s\u00f3lo reporta dos fallecimientos por influe nza A y AH1N3, en ambos casos no hab\u00eda antecedentes de vacunaci\u00f3n. De ah\u00ed que en estos momentos se dise\u00f1e un plan que permita a diversos hospitales mantener el equipo, el personal y los insumos para seguir atendiendo a pacientes con covid -19, pero tambi\u00e9n a prepararse para los casos de influenza, pues la combinaci\u00f3n de ambas enfermedades en muchos casos puede ser mortal. Quiz\u00e1 tambi\u00e9n por eso el propio presidente, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, dej\u00f3 entrever una renovaci\u00f3n de la estrategia, en la que se in tensificar\u00e1n las visitas Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 17 domiciliarias para detectar a tiempo casos de covid -19 y se les brinde atenci\u00f3n oportuna a quienes lo padezcan. Abatelenguas M\u00e1s malas noticias para los mexicanos. Ayer que se celebr\u00f3 el D\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n, directivos de dife rentes sociedades m\u00e9dicas, institutos y hospitales de cardiolog\u00eda, convocados en una conferencia por Sanofi, revelaron que la pandemia del covid -19 agrav\u00f3 y duplic\u00f3 el n\u00famero de muertes por infarto. Se increment\u00f3 el n\u00famero de personas que fallecieron en c asa porque no quisieron ir a los hospitales para no contagiarse de coronavirus, y tambi\u00e9n la cantidad de quienes no recibieron atenci\u00f3n inmediata por la saturaci\u00f3n y rezagos que est\u00e1 generando la pandemia. A la fecha, se contabilizan 70 mil muertes. Una buena y una mala: La buena es que en Senado avanz\u00f3 una iniciativa para que sea obligatorio que los padres de familia o tutores vacunen a los menores de edad. Y pas\u00f3 a la C\u00e1mara de Diputados. La mala es que el gobierno no ha tenido capacidad para comprar t odas las vacunas. Y, si no, revisen lo que ha pasado con el desabasto de vacunas contra el sarampi\u00f3n. Ayer se hablaba de un golpe a los movimientos antivacunas. La realidad es que estos grupos todav\u00eda son marginales en M\u00e9xico. Lo bueno es que nos estamos vacunando a tiempo contra ellos. Ahora tendremos que vacunarnos contra la ignorancia, porque en nuestro pa\u00eds los ni\u00f1os no son vacunados por cuestiones religiosas, por descuido, desidia o simplemente porque los pap\u00e1s no quisieron hacer llorar a sus hijos con una inyecci\u00f3n que les puede salvar la vida. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 18 La Jornada Los contratos del IMSS con particulares ser\u00e1n sometidos a revisi\u00f3n . Se pondr\u00e1 fin a peque\u00f1as privatizaciones: Zo\u00e9 Robledo \u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez 30 de septiembre de 2020 En el Instituto Mexicano del Seguro Soc ial (IMSS) se revisar\u00e1n los contratos de subrogaci\u00f3n de servicios que hay en todas las \u00e1reas, incluso en la vigilancia, la cual no necesariamente ha incidido en mayor seguridad de las instalaciones, ni siquiera en el trato del personal, afirm\u00f3 el director, Zo\u00e9 Robledo Aburto. Esta administraci\u00f3n, dijo, no comparte la visi\u00f3n de gobiernos pasados que privilegiaron la participaci\u00f3n del sector privado en lugar de fortalecer las capacidades propias del organismo. Se\u00f1al\u00f3 que la necesidad de que el IMSS regrese a sus or\u00edgenes para ser el prestador directo de los servicios y as\u00ed dar marcha atr\u00e1s a las peque\u00f1as privatizaciones en \u00e1reas sustantivas, qued\u00f3 en evidencia con la pandemia de Covid -19. El sector privado no tuvo la carga m\u00e1s grande de trabajo durante la emergencia sanitaria, sostuvo. Ayer, el funcionario encabez\u00f3 la presentaci\u00f3n del proyecto de presupuesto del IMSS para 2021, el cual prev\u00e9 tener ingresos por 937 mil 27 millones de pesos, lo que equivale a un incremento en t\u00e9rminos reales de 5.6 por ciento. Los egresos ascender\u00e1n a 901 mil 687 millones de pesos, es decir, un aumento de 5.7 por ciento respecto de lo ejercido en 2020. C\u00e9sar Rojas Flores, encargado de la Direcci\u00f3n Normativa de Finanzas, explic\u00f3 que, del total de egresos, 414 mil 608 millones de pesos se destinar\u00e1n al pago de pensiones. De \u00e9stas, 108 mil 280 millones corresponden al r\u00e9gimen de jubilaciones y pensiones de los trabajadores del IMSS. Los montos representan un incremento de 17.4 por ciento anual. Antes, se realiz\u00f3 la ceremonia donde el IMSS recibi\u00f3 el reconocimiento de competencia de buen trato por el Programa Sonre\u00edr, Escuchar y Responder (SER), el cual dio inicio en 2016. A la fecha, m\u00e1s de 370 mil trabajadores han participado en 16 mil cursos como parte de las acciones para mejora r la calidad de la atenci\u00f3n que se otorga a los derechohabientes. El IMSS tambi\u00e9n se incorpor\u00f3 como entidad de certificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de competencias del Consejo Nacional de Normalizaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n de Competencias Laborales (Conocer). Respecto d el proyecto de presupuesto de 2021, Flores Rojas ratific\u00f3 que la viabilidad financiera del IMSS est\u00e1 garantizada hasta 2034. Esto se explica por la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 19 evaluaci\u00f3n a valor presente de los seguros y cuotas, as\u00ed como las proyecciones de gastos y los intereses gen erados por las reservas financieras. Mencion\u00f3 que si bien el Seguro de Enfermedades y Maternidad presenta un d\u00e9ficit por el equivalente a 9 por ciento del producto interno bruto (PIB), hay otros seguros, como el de Riesgos de Trabajo, que es superavitario en 2.5 por ciento del PIB. El balance entre todos los seguros y que los ingresos sean mayores a los gastos da la viabilidad a 2034. Por su parte, el director Zo\u00e9 Robledo coment\u00f3 que desde el a\u00f1o pasado se discuti\u00f3 en la asamblea general del IMSS la neces idad de rencontrar el rumbo para que el organismo forme parte de la pol\u00edtica nacional de salud y retomar su papel como garante de los derechos sociales de la poblaci\u00f3n. Esto incluye la revisi\u00f3n de los contratos de servicios con particulares, sobre todo si se trata de cuestiones esenciales. No compartimos ese modelo de disminuir a toda costa lo p\u00fablico y ampliar lo privado, precis\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada En hospital de la Marina la mortalidad es 50% menor a la de otros nosocomios Eduardo Murillo 30 de septiembre de 2020 El Centro M\u00e9dico Naval de la Secretar\u00eda de Marina (Semar) mantiene un \u00edndice de mortalidad en pacientes de Covid -19 menor a 6 por ciento, casi la mitad del de otros nosocomios. La meta se alcanza gracias a la labor del personal del Servicio de Sanidad Naval, que cubre turnos hasta de 10 horas continuas en el \u00e1rea de aislamiento. Ellos son profesionistas y t\u00e9cnicos que trabajan hombro con hombro con m\u00e9dicos y enfermeras en la atenci\u00f3n de los pacientes que ocupan las 140 camas destinadas a las v\u00edctimas de la pandemia. El teniente Luis Octavio Olmedo V\u00e1squez, jefe de turno del Laboratorio de Medicina Biomolecular, quien estudi\u00f3 l a licenciatura en qu\u00edmica, trabaj\u00f3 anteriormente en los institutos nacionales de Nutrici\u00f3n y de Enfermedades Respiratorias, pero se uni\u00f3 a la Marina en cuanto tuvo oportunidad, porque desde ni\u00f1o quiso pertenecer a las fuerzas armadas. El laboratorio tiene un aspecto cercano a un centro de c\u00f3mputo, pues los an\u00e1lisis son automatizados y los t\u00e9cnicos s\u00f3lo manipulan las muestras al obtenerlas de los pacientes y al cargarlas en los peque\u00f1os tubos con que alimentan las m\u00e1quinas. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 20 En el proceso buscan evitar cual quier accidente, explica el teniente Olmedo: existe la posibilidad de que al momento en que uno destapa un tubo, como este de sangre, haya exposici\u00f3n a aerosoles y \u00e9stos podr\u00edan contaminarnos a nosotros, porque literalmente tenemos el virus en nuestras man os. A la zona covid del hospital s\u00f3lo accede el personal capacitado, que pasa por los filtros sanitarios y cuenta con todo su equipo de seguridad, que incluye guantes y botas quir\u00fargicas dobles, adem\u00e1s de goggles, y finalmente un traje blanco EPP (siglas de equipo de protecci\u00f3n personal). En el tiempo que permanecen en el \u00e1rea, los trabajadores de la salud no pueden volver a salir, ir al ba\u00f1o o siquiera tomar agua, pues ello significar\u00eda quitarse su equipo de protecci\u00f3n, con el riesgo de contaminarse. Ante eso, han desarrollado trucos, como ponerle un cond\u00f3n a su tel\u00e9fono celular, para poder operarlo sin riesgo de contaminarlo, y as\u00ed mantener contacto con el exterior. Otros, que saben que su jornada ser\u00e1 larga, recurren a estrategias como usar un pa\u00f1al d e adulto. Eso es mejor que tener una infecci\u00f3n renal, afirma la segunda maestre Elizabeth T\u00e9llez Coronel, encargada de la desinfecci\u00f3n y el manejo de residuos t\u00f3xicos del \u00e1rea Covid. Ella viaja cada jornada desde Toluca, estado de M\u00e9xico, hasta el sur de la ciudad, para limpiar y desinfectar los espacios donde son atendidos los pacientes. Un trabajo de riesgo, como bien lo sabe, pues ella misma se contagi\u00f3 de Covid en meses pasados. Ahora, transmite su experiencia a los pacientes con quienes convive cotid ianamente; les explica que la enfermedad es grave, pero no necesariamente mortal, si se atiende adecuadamente. Todo el equipo Covid tiene la mentalidad de que hay que dar el cien; aqu\u00ed no se habla de tristezas, que estemos bien, porque si t\u00fa te cuidas, cui das a todos. Cuenta que sus hijos est\u00e1n orgullosos de su trabajo, pero le piden que extreme precauciones: me dicen, siempre piensa que te estamos esperando en casa, que no eres de piedra, tambi\u00e9n eres un ser humano. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 21 La Jornada Desaparecer fondos de ciencia pone en riesgo 33 centros de investigaci\u00f3n y 13 institutos de salud Jos\u00e9 Antonio Rom\u00e1n y Arturo S\u00e1nchez Jim\u00e9nez 30 de septiembre de 2020 La desaparici\u00f3n de los fideicomis os y fondos destinados a ciencia y tecnol og\u00eda pondr\u00eda en riesgo la continuidad de la operaci\u00f3n de 33 centros p\u00fablicos de investigaci\u00f3n, 13 institutos nacionales de salud y cerca de 200 universidades donde las actividades de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y desarrollo tecnol\u00f3gico dependen de esos recurs os. De acuerdo con directores de instituciones de investigaci\u00f3n y representantes de organizaciones de cient\u00edficos, los fondos de ciencia suman apenas 2 por ciento del total de los recursos de los fideicomisos que se pretende liquidar, y de ellos dependen 4 mil 287 proyectos cient\u00edficos ya aprobados. Lo anterior se desprende de lo planteado por los directores de institutos y centros de investigaci\u00f3n, cient\u00edficos y acad\u00e9micos que participaron en las sesiones de parlamento abierto convocado por la C\u00e1mara de Diputados con el fin de discutir las eventuales reformas a la ley que llevan a la extinci\u00f3n de los fideicomisos. Estas posturas han sido ratificadas en d\u00edas recientes por medio de diversas cartas y pronunciamientos en los que solicitan reconsiderar dicha d esaparici\u00f3n. Entre las entidades afectadas estar\u00edan los 26 centros p\u00fablicos de investigaci\u00f3n del Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (Conacyt), que por sus capacidades constituyen el segundo sistema de generaci\u00f3n de conocimiento en ciencias b\u00e1sicas, sociales y desarrollo tecnol\u00f3gico del pa\u00eds, s\u00f3lo detr\u00e1s de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Los fideicomisos de ciencia y tecnolog\u00eda se nutren de recursos autogenerados o donaciones de terceros, por lo cual no reciben transferencias de recursos p\u00fablicos federales. No le cuestan al erario, sino que lo complementan, insistieron directores de centros p\u00fablicos. En el caso del Centro de Investigaci\u00f3n y de Estudios Avanzados (Cinvestav), por ejemplo, casi la mitad de los m\u00e1s de 80 millones de pesos q ue ten\u00eda su fideicomiso al inicio de 2020, eran recursos autogenerados por la prestaci\u00f3n de servicios a entidades p\u00fablicas y privadas, de acuerdo con un informe del comit\u00e9 t\u00e9cnico de seguimiento de la propia instituci\u00f3n. Adem\u00e1s, todos los fideicomisos de los centros Conacyt est\u00e1n sujetos a la fiscalizaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica y la Auditor\u00eda Superior de la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 22 Federaci\u00f3n, por lo cual los investigadores de estas unidades acad\u00e9micas insisten en que es falso suponer que no son transparentes y no auditables. En el tema presupuestal, los centros p\u00fablicos de investigaci\u00f3n no han recibido incremento desde hace varios a\u00f1os. En la actualidad sus ingresos representan s\u00f3lo 26 por ciento del presupuesto en relaci\u00f3n con 2014, y desde 2016 no han tenido cartera de inversi\u00f3n, que es cubierta en gran medida por los recursos de los fideicomisos. Por su parte, la Academia Mexicana de Ciencias, la organizaci\u00f3n de cient\u00edficos m\u00e1s importante del pa\u00eds, advirti\u00f3 que la eliminaci\u00f3n de los fideicomisos, \"aunada a la baja inversi\u00f3n en los rubros de ciencia y cultura, condena a nuestro pa\u00eds a un pobre desarrollo econ\u00f3mico y social \", que se har\u00e1 evidente en el corto, pero sobre todo en el largo plazo. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Crece rezago en servicios de salud mental con la emergencia sanitaria \u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez 30 de septiembre de 2020 Para revertir el rezago de los servicios de salud mental en M\u00e9xico, se requerir\u00e1n tres a\u00f1os de capacitaci\u00f3n del personal de salud y garantizar la atenci\u00f3n m\u00e9dica integral desde el primer nivel, que e s donde se debe vigilar la mayor\u00eda de los trastornos, afirm\u00f3 Jos\u00e9 Mendoza, jefe del \u00e1rea m\u00e9dica de los Servicios de Atenci\u00f3n Siqui\u00e1trica de la Secretar\u00eda de Salud. Hasta ahora, dicha \u00e1rea no ha tenido el inter\u00e9s de los gobiernos, a pesar de que se ha reco nocido como un asunto prioritario de la salud p\u00fablica. La realidad es que, de la inversi\u00f3n en todo el sector, el equivalente a 2 por ciento se destina a ese rubro, mientras la carga de enfermedad es ocho veces mayor, coment\u00f3 la investigadora Mar\u00eda Elena Med ina Mora. Ex directora del Instituto Nacional de Siquiatr\u00eda Ram\u00f3n de la Fuente Mu\u00f1iz, destac\u00f3 que las enfermedades mentales provocan la p\u00e9rdida de 16 por ciento de los a\u00f1os de vida saludable, y la depresi\u00f3n es la que ocupa el primer lugar. Se\u00f1al\u00f3 que otr o de los efectos de la pandemia de Covid -19 es el incremento de los trastornos del sistema nervioso central que, hasta ahora, no se han podido atender a cabalidad por el rezago prexistente en la disponibilidad de servicios m\u00e9dicos. La dificultad aument\u00f3 p or el confinamiento y la mayor necesidad se localiza en las personas que viven en condiciones de pobreza. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 23 Mendoza explic\u00f3 que el plan para los siguientes a\u00f1os es avanzar en el cambio del modelo, pues actualmente 80 por ciento de la oferta de atenci\u00f3n siqu i\u00e1trica se encuentra en hospitales generales. Medina Mora plante\u00f3 que como parte del cambio se tendr\u00edan que buscar las alternativas para terminar con el modelo asilar, a fin de que los pacientes se reincorporen a sus comunidades. Otro problema por resolve r es la falta de especialistas. En cinco a\u00f1os (2011 a 2016) se sumaron s\u00f3lo 570 siquiatras en el pa\u00eds. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Efecto de la pandemia en salud y educaci\u00f3n durar\u00e1 d\u00e9cadas Dora Villanueva 30 de septiembre de 2020 En dos a\u00f1os 150 millones de personas en el mundo caer\u00edan en pobreza extrema por efecto de la crisis producida por el coronavirus y su afectaci\u00f3n central en pa\u00edses en desarrollo, 100 millones a lo largo de 2020 y otros 50 el pr\u00f3ximo a\u00f1o, alert\u00f3 el Banco Mundial (BM). El impacto negativo en la salud y la educaci\u00f3n puede durar d\u00e9cadas, agreg\u00f3 David Malpass, presidente del organismo. A la fecha 80 millones de ni\u00f1os est\u00e1n perdiendo las vacunas esenciales y m\u00e1s de mil millones de ni\u00f1os no han regresado a la escuela. En una reuni\u00f3n convocada por la Organ izaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) dijo que pese a los programas de financiamiento a los pa\u00edses m\u00e1s pobres, los altos niveles de deuda en \u00e9stos y el pago por su servicio acortan el margen para atender la tragedia humana de la pandemia y bloquea nuevas in versiones. La Iniciativa de Suspensi\u00f3n del Servicio de la Deuda (DSSI por sus siglas en ingl\u00e9s) que acord\u00f3 en abril con los pa\u00edses del G20 acceder a moratorias en los cobros de deuda hasta finales de 2020, ha abierto algo de espacio fiscal para los partic ipantes, el alivio hasta ahora es demasiado superficial, a\u00f1adi\u00f3. Primero porque los acreedores comerciales no participan en la moratoria, lo que agota el financiamiento proporcionado por las instituciones multilaterales; adem\u00e1s de que algunos acreedores b ilaterales no participan plenamente. A ello se suma la falta de transparencia en contratos importantes. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 24 Por lo anterior, Malpass llam\u00f3 a la ONU a dar su apoyo frente a los acreedores bilaterales y que \u00e9stos participen en los programas de moratoria de la d euda que el BM ha pedido extender hasta 2021. Por su parte, Kritalina Georgieva, directora gerente del Fondo Monetario Internacional (FMI), asegur\u00f3 que, respecto de mayo, el panorama econ\u00f3mico internacional ha mejorado. Si bien hay signos de recuperaci\u00f3n, es parcial, desigual e incierta, matiz\u00f3. En particular hay una situaci\u00f3n grave en muchos pa\u00edses de ingresos bajos y medios, agreg\u00f3. Por ello pidi\u00f3 mantener el apoyo a las personas y empresas, as\u00ed como restructurar las deudas de esas econom\u00edas. Para algun os pa\u00edses de bajos ingresos y mercados emergentes, los niveles de deuda insostenibles son tales que puede ser necesaria una restructuraci\u00f3n. Estamos ansiosos por trabajar con todas las partes para garantizar que \u00e9stas se realicen de manera ordenada, sostuv o. Ver fuente Volver al Contenido El Economista CANIFARMA y ANAFAM promueven recursos legales . Farmac\u00e9uticas buscan amparo contra compra de la UNOPS Mar\u00eda del Pilar Mart\u00ednez 30 de septiembre de 2020 La compra de medicamentos prevista para el pr\u00f3ximo a\u00f1o entrar\u00e1 al terreno jur\u00eddico, luego de que empresas y organismos gremiales como la C\u00e1mara Nacional de la Industria Farmac\u00e9utica (Canifarma) y la Asociaci\u00f3n Nacio nal de Fabricantes de Medicamento (Anafam), interpusieran recursos de amparo en contra de la Ley de Adquisiciones, con la que se busca adquirir 600 claves de medicamentos a trav\u00e9s de un proceso de compra liderado por la Oficina de las Naciones Unidas de Servicios para Proyectos (UNOPS), pues consideran que se viola la Constituci\u00f3n. Rafael Gual, director general de Canifarma, confirm\u00f3 que buscan ampararse para que se \"regrese a la legitimidad\", y que se aplique la Ley de Adquisiciones tal como estaba, pues la adici\u00f3n al Art\u00edculo Primero de la Ley de Adquisiciones, Arrendamientos y Servicios del Sector P\u00fablico (LAASSP) except\u00faa de la licitaci\u00f3n p\u00fablica a los medicamentos e insumos de la salud y otorga todas las atribuciones al organismo internacional. En el caso del juicio de amparo que interpuso la Anafam, la demanda central es por un trato equitativo en el proceso de licitaci\u00f3n; as\u00ed como una \"reserva de ley\", pues una autoridad est\u00e1 tomando atribuciones que no le corresponden, es decir una Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 25 invasi\u00f3n de facul tades, \"advertimos que el Ejecutivo Federal, a trav\u00e9s del Legislativo est\u00e1 violentando el marco jur\u00eddico sobre la Constituci\u00f3n\". En ambos casos (los juicios de Anafam y Canifarma) el fin es que el poder judicial regrese al mismo estado en el que se encont raba la compra consolidada en nuestro pa\u00eds, privilegiando a la industria nacional. Juan Carlos Castillo, abogado especializado en la industria de salud, explic\u00f3 que existe la posibilidad de que se otorguen dichos amparos, pues \"hay una clara violaci\u00f3n en el Art\u00edculo 134, en donde se except\u00faa que se hagan licitaciones p\u00fablicas cuando se trate de medicamentos, y establece una adjudicaci\u00f3n directa que de alguna manera es discrecional; adem\u00e1s de que viola el Art\u00edculo 25 que refiere que el Estado Mexicano deber \u00e1 de motivar la industria nacional a trav\u00e9s de factores como la competitividad, la libre oferta y la libre concurrencia, que con esta nueva figura se ve totalmente vulnerada\". El pasado 11 de agosto se public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n una adi ci\u00f3n al Art\u00edculo Primero de la LAASSP para que la adquisici\u00f3n de bienes y contrataci\u00f3n de servicios asociados con la salud queden exceptuadas de la aplicaci\u00f3n de dicha ley y, en consecuencia, puedan ser contratadas o adquiridas mediante adjudicaci\u00f3n direct a y no a trav\u00e9s de licitaciones p\u00fablicas. \"Lo que quieren es acotar a trav\u00e9s de esquemas de contenci\u00f3n de costos el precio de los medicamentos; y dan facultades para que un organismo internacional, la UNOPS, los asesore en la compra de medicamentos\", expli c\u00f3 Castillo. Este proceso jur\u00eddico que inici\u00f3 la industria el 22 de septiembre podr\u00eda llevar a la UNOPS a suspender la licitaci\u00f3n internacional para la adquisici\u00f3n de medicamentos; sin embargo, esto puede tardar meses, pues los farmac\u00e9uticos est\u00e1n a la es pera de que sea admitido el recurso de amparo. En caso de que sea admitido, se asigna un juzgado para posteriormente analizar si se otorgan suspensiones provisionales -en caso de que se hayan solicitado -, lo que permitir\u00eda una suspensi\u00f3n incidental. Argum entos contra la compra de la UNOPS 1. Mediante esta reforma a la Ley, la Administraci\u00f3n P\u00fablica Local y Federal puede adquirir servicios y bienes m\u00e9dicos mediante adjudicaci\u00f3n directa con organismos internacionales y no a trav\u00e9s de licitaciones p\u00fablicas. 2. La constituci\u00f3n mexicana establece que la compra de todo tipo de bienes mediante adjudicaci\u00f3n directa es la excepci\u00f3n, y solo es aplicable cuando no sea posible asegurar, mediante licitaci\u00f3n, que el Estado consiga las mejores condiciones disponibles de precio, calidad, financiamiento u oportunidad. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 26 3. Esta reforma podr\u00eda ser contraria al Cap\u00edtulo de \"Compras de Gobierno\" del T - MEC, pues en este Tratado se privilegia la licitaci\u00f3n p\u00fablica en todas las compras de gobierno, incluso las instituciones de sal ud p\u00fablica entran dentro del listado espec\u00edfico que M\u00e9xico proporcion\u00f3 como Instituciones obligadas a que las compras de gobierno sean mediante licitaci\u00f3n. 4. Bajo los principios establecidos en los Acuerdos para la Protecci\u00f3n y Promoci\u00f3n Rec\u00edproca de la Inversi\u00f3n (APPRI), M\u00e9xico est\u00e1 obligado a dar \"un trato no discriminatorio\" y \"en igualdad de oportunidades a inversionistas\" extranjeros y nacionales que las condiciones adoptadas con un tercer Estado. La adjudicaci\u00f3n directa en este sentido podr\u00eda romper dichos principios. Ver fuente Volver al Contenido El Financiero Una vacuna contra el COVID -19 no ba star\u00e1 para combatirlo, se\u00f1ala el jefe de Novartis 30 de septiembre, 2020 Las vacunas por s\u00ed solas no ser\u00e1n suficientes para combatir el COVID -19, declar\u00f3 el l\u00edder ejecutivo de Novartis, Vas Narasimhan. Los tratamientos tambi\u00e9n desempe\u00f1ar\u00e1n un papel clave. Es probable que no haya suministros significativos de vacunas altamente efectivas hasta finales del pr\u00f3ximo a\u00f1o, seg\u00fan Narasimhan, quien dirigi\u00f3 el desarrollo de la antigua unidad de vacunas de Novartis antes de su venta a GlaxoSmithKline hace cinco a\u00f1os. Incluso una vez que dicha vacuna est\u00e9 en el mercado, aclar\u00f3, probablemente no proteger\u00e1 a todos, como es el caso de la gripe estacional. \"Como m\u00ednimo, las medidas terap\u00e9uticas ser\u00e1n un puente para esas vacunas de alto volumen y alta eficacia\", dijo Nara simhan en una entrevista. \"Probablemente, incluso m\u00e1s all\u00e1 del despliegue generalizado de vacunas, necesitaremos terapias para aquellos pacientes que a\u00fan se enferman por el virus\". Algunos de los mayores avances contra la pandemia son el resultado de tratamientos, con el uso de medicamentos como esteroides para ayudar a prevenir da\u00f1os graves a los pulmones. Por otra parte, a\u00fan no hay un veredicto sobre las primeras vacunas. Los primeros datos de las candidatas preferidas probablemente llegar\u00e1n este oto\u00f1o, y Pfizer pronostica que tendr\u00e1 resultados en octubre. Novartis espera datos de un gran estudio que muestra si su medicamento contra la inflamaci\u00f3n canakinumab puede ayudar a los pacientes de COVID -19 graves a Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 27 finales de octubre o principios de noviembre, indic\u00f3 Narasimhan. Junto con su socio Incyte, la compa\u00f1\u00eda tambi\u00e9n est\u00e1 estudiando un medicamento para el c\u00e1ncer de sangre y la m\u00e9dula \u00f3sea llamado ruxolitinib en pacientes con COVID cuyos sistemas inmunes se han disparado y han comenzado a atacar el propio cuerpo. La compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica suiza y otros 15 fabricantes de medicamentos hicieron una promesa conjunta con la Fundaci\u00f3n Bill y Melinda Gates este mi\u00e9rcoles, y se comprometieron, entre otras cosas, a respaldar una distribuci\u00f3n justa de vacunas y terapias a nivel mundial. Los proveedores decidir\u00e1n si usan donaciones, producen suministro sin fines de lucro o precios escalonados. Tambi\u00e9n pidieron \"eliminar consideraciones pol\u00edticas injustificadas\" del proceso para aprobar medicamentos, vacunas y pruebas . Ver fuente Volver al Contenido El Economista Maribel Ram\u00edrez Coronel: Vendaval a la vista en torno a la compra UNOPS de medicamentos (Opini\u00f3n) 29 de septiembre de 2020 No hay duda que vendr\u00e1n vientos fuertes y violentos en el camino rumbo a la compra internacional de medicamentos que la UNOPS ejecutar\u00e1 para el Gobierno de M\u00e9xico. Por lo pronto, el Poder Judicial entr\u00f3 ya en el terreno de juego al ingresar varios amparos presentados por la industria farmac\u00e9utica: tanto Canifarma como Anafam y en forma individual tambi\u00e9n se ampararon empresas mexicanas productoras de f\u00e1rmacos. En cada caso tienen sus argumentos, pero el reclamo al un\u00edsono es el cambio al art\u00edculo 1 de la Ley de Adquisiciones que justo abri\u00f3 una puerta emergente a UNOPS para ejecutar la compra de terapias del sistema p\u00fablico nacional de salud. Aparte, un grupo de senadores tambi\u00e9n est\u00e1n impugnando ante la Suprema Corte el mismo cambio de ley porque va contra lo que marca nuestra Carta Magna que debe estar por encima de todas las leyes. Si se concede la suspensi\u00f3n -nos dicen expertos consultados -, el Poder Judicial podr\u00eda ordenar al Ejecutivo que detenga la megacompra de UNOPS y no decline funciones tan vitales como la adquisici\u00f3n de insumos para salud. Mientras tanto, ante la amplia expectativa por el interminable desabasto de terapias, la UNOPS -que prepara una primera licitaci\u00f3n b ianual para 2021 -2022 - no ha emitido p\u00fablicamente alg\u00fan informe del proceso. Desde el 31 de julio que firm\u00f3 el acuerdo con el Instituto de Salud para el Bienestar (Insabi) ya pasaron dos meses sin reportar qu\u00e9 pasos ha dado para la compra internacional enc argada. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 28 Tampoco ha tranquilizado a la planta productiva de medicamentos en M\u00e9xico que ve venir un panorama negro ante la llegada de empresas de todos los pa\u00edses que quieren aprovechar la enorme oportunidad de puertas abiertas a un mercado grande e importa nte como el mexicano que est\u00e1 dando se\u00f1ales de bajar las exigencias en calidad pues el regulador sanitario Cofepris se anticip\u00f3 a anunciar registros simplificados para las compras internacionales. La gran preocupaci\u00f3n del sector es que los 4 a\u00f1os que dure el convenio con UNOPS ser\u00e1n suficientes para acabar con la planta nacional farmac\u00e9utica compuesta por unos 250 laboratorios a lo largo de la Rep\u00fablica mexicana. Es incre\u00edble que la estrategia del actual gobierno sea excelente para fomentar la industriali zaci\u00f3n de otros pa\u00edses y para impulsar la depauperizaci\u00f3n del empleo en una industria que impacta positivamente en el \u00e1mbito m\u00e9dico -cient\u00edfico con efecto multiplicador en muchas ramas de alta exigencia t\u00e9cnica y de preparaci\u00f3n. De no creerse de verdad que M\u00e9xico est\u00e9 atacando la producci\u00f3n local de terapias, justo cuando muchos pa\u00edses van en sentido contrario. A Europa y Estados Unidos, el Covid les hizo ver lo peligroso que es depender de la proveedur\u00eda extranjera tanto en material de curaci\u00f3n, equipamien to y medicamentos vitales para atender a su poblaci\u00f3n. La pandemia puso en evidencia que un alto grado de dependencia en estos insumos va contra la seguridad nacional y por tanto se decide incentivar la producci\u00f3n local de medicamentos. M\u00e9xico hace exactam ente lo contrario: con la compra UNOPS destruir\u00e1 su industria de f\u00e1rmacos que en los \u00faltimos a\u00f1os se coloc\u00f3 entre las principales de Am\u00e9rica Latina. Otro aspecto peligroso: Para UNOPS el incentivo es comprar m\u00e1s barato. Ello no s\u00f3lo bajar\u00e1 la calidad de l os f\u00e1rmacos en el sistema p\u00fablico de salud, sino tambi\u00e9n del mercado privado donde se vendr\u00e1 una lucha encarnizada porque los que no ganen la licitaci\u00f3n, ya estando aqu\u00ed, tratar\u00e1n de canalizar sus ventas al privado. Compa\u00f1\u00edas de India, Bangladesh y otras a si\u00e1ticas ya desde ahora est\u00e1n ofreciendo a las cadenas de farmacias medicamento m\u00e1s barato con la promesa de que obtendr\u00e1n registro simplificado. Porque adem\u00e1s las farmac\u00e9uticas de India, por ejemplo, vienen con precios subsidiados pues como sector estrat \u00e9gico en su pa\u00eds reciben agresivos apoyos fiscales y financieros para exportar y conquistar otros mercados. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 29 El Universal Rusia patenta su segunda vacuna contra el Covid -19; la denominan \"EpiVacCorona\" 30/09/2020 Rusia ha patentado su segunda vacuna contra el Covid -19, desarrollada por el Centro Estatal de Investigac i\u00f3n de Virolog\u00eda y Biotecnolog\u00eda V\u00e9ktor y denominada EpiVacCorona, inform\u00f3 hoy, mi\u00e9rcoles, el Servicio Federal de Propiedad Intelectual (Rospatent). \"Expertos de Rospatent han completado el examen de la segunda ronda de solicitudes de invenciones relacio nadas con la vacuna contra el coronavirus SARS - CoV 2. El Centro Estatal de Investigaci\u00f3n de Virolog\u00eda y Biotecnolog\u00eda V\u00e9ktor recibi\u00f3 patentes para la vacuna que cre\u00f3 contra el Covid -19\", indic\u00f3 la agencia en un comunicado. La EpiVacCorona contiene ant\u00edgen os pept\u00eddicos sint\u00e9ticos, fragmentos del virus. La vacuna basada en estos ant\u00edgenos genera una respuesta inmune y contribuye al desarrollo de la inmunidad contra el Covid -19, se\u00f1al\u00f3 Rospatent. El gobierno ruso prev\u00e9 registrar el pr\u00f3ximo 15 de octubre su segunda vacuna, que ha finalizado hoy la fase II de los ensayos cl\u00ednicos. La primera vacuna rusa, Sputnik V, fue registrada el pasado 11 de agosto y actualmente se encuentra en la fase III de los ensayos, cuyos primeros resultados se esperan para octubre o noviembre. Mientras, Rusia experimenta un nuevo aumento de casos de coronavirus y ascendieron a 8 mil 481 los nuevos casos en las \u00faltimas 24 horas. En Mosc\u00fa, foco de la pandemia en el pa\u00eds, hubo en la \u00faltima jornada 2 mil 308 nuevos casos de Covid -19. El alcalde de la capital rusa, Sergu\u00e9i Sobianin, ha recomendado a los mayores de 65 a\u00f1os que permanezcan en casa y a las empresas volver al teletrabajo, y ha decretado el cierre durante dos semanas de las escuelas de la ciudad. Vacunas contra el Covid -19 a Egipto Rusia suministrar\u00e1 a Egipto 25 millones de dosis de su vacuna contra la Covid -19, Sputnik V, tras llegar el Fondo de Inversiones Directas de Rusia (FIDR) a un acuerdo con el grupo farmac\u00e9utico Pharco. El acuerdo permitir\u00e1 al 25 % de la poblaci \u00f3n egipcia tener acceso a la vacuna rusa, sostuvo el fondo soberano de Rusia en un comunicado. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 30 En un futuro est\u00e1 previsto distribuir Sputnik V, que est\u00e1 basada en adenovirus humanos, a los pa\u00edses vecinos de Egipto, a\u00f1adi\u00f3 el FIDR. A principios de este mes Rusia comenz\u00f3 los ensayos posteriores al registro de la vacuna, que se oficializ\u00f3 el pasado 11 de agosto, y hasta el momento ha reclutado unos 55.000 voluntarios. La fase I y II ya han concluido sin efectos adversos importantes y s\u00ed una respuesta inmu ne estable en el 100 % de los participantes, seg\u00fan el FIDR. Se espera que los primeros resultados de la fase III de los ensayos se publiquen entre octubre y noviembre pr\u00f3ximos. El FIDR ya lleg\u00f3 a un acuerdo previamente para suministrar 32 millones de do sis de la vacuna a M\u00e9xico, hasta 50 millones de dosis a Brasil, 100 millones a la India, hasta 35 millones a Uzbekist\u00e1n y 25 millones a Nepal. Ver fuente Volver al Contenido Milenio Estudio revela que leche materna podr\u00eda inhibir infecci\u00f3n por covid -19, de acuerdo a i nvestigadores del Centro de Ciencias de la Salud de la Universidad de Pek\u00edn Fanny Miranda 29.09.2020 Un estudio preliminar realizado por investigadores chinos arroj\u00f3 que una prote\u00edna de suero de leche materna humana inhibe la infecci\u00f3n por el virus del SARS -CoV-2, que causa la enfermedad de covid -19, en c\u00e9lulas cultivadas, por lo que el grupo de expertos liderados por Tong Yigang, del Centro de Ciencias de la Salud de la Universidad de Pek\u00edn, subraya la necesidad de identificar los factores clave para un mayor desarrollo de f\u00e1rmacos antivirales. \"En el presente estudio, demostramos por primera vez que la prote\u00edna de suero de leche materna humana inhibi\u00f3 significativamente la infecci\u00f3n de SARS -CoV-2 en un estudio de modelo celular. La leche materna no s\u00f3lo puede bloquear la adhesi\u00f3n y la entrada de virus, sino tambi\u00e9n inhibir la replicaci\u00f3n viral posterior a la entrada\", indica el informe preliminar, publicado en el sitio Biorxiv.org. Se resalta que el estudio no es concluyente, adem\u00e1s de que debido a consideraciones de bioseguridad, los investigadores no usaron el virus SARS CoV -2 vivo, sino un pseudoviru s y muestras de leche materna colectadas antes de la pandemia. As\u00ed que mediante un estudio in vitro, la propiedad anti coronavirus de la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 31 leche materna humana se confirm\u00f3 con dos coronavirus diferentes, pero estrechamente relacionados y tambi\u00e9n con dos l\u00edne as celulares diferentes, por lo tanto, \"es razonable deducir que la leche materna humana tiene la propiedad de prevenir la infecci\u00f3n y la replicaci\u00f3n del SARS -CoV-2\". Explicaron que para determinar la posible inhibici\u00f3n se infectaron las c\u00e9lulas de la leche con el pseudovirus y fue a las 24 horas que vieron \"toda la leche materna descremada de diferentes donantes inhibi\u00f3 eficazmente el pseudovirus del SARS - CoV-2 con una eficacia de inhibici\u00f3n superior al 98 por ciento\", y la eficacia de inhibici\u00f3n de la le che materna depend\u00eda de la dosis. Adem\u00e1s, el equipo descubri\u00f3 que la prote\u00edna de suero de vaca y cabra inhibi\u00f3 la infectividad del pseudovirus del SARS -CoV-2, aunque la eficacia de inhibici\u00f3n fue relativamente menor en comparaci\u00f3n con la de la prote\u00edna de suero humana. \"Estos resultados indicaron que la prote\u00edna de suero humana tiene una alta concentraci\u00f3n de factores antivirales que las de otras especies\", destaca el documento. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Carlos Ornelas : Pandemia y regreso a clases (Opini\u00f3n) 30 de s eptiembre de 2020 Lo que apunta la SEP es que no habr\u00e1 un retorno a las aulas como en la e scuela que se nos fue: ser\u00e1 una modalidad h\u00edbrida. El covid -19 arroja m\u00e1s de un mill\u00f3n de muertos a escala planetaria y aqu\u00ed nos acercamos a los 80 mil. La desesperaci\u00f3n entre los infantes, cuyas familias cumplen con la cuarentena, es explicable. Siete me ses de encierro hacen mella hasta en el m\u00e1s templado. Pero no son los \u00fanicos, los padres, los maestros y hasta las autoridades mismas recienten la larga espera. \"Ya vemos la luz al final de t\u00fanel\", dijo el presidente L\u00f3pez Obrador hace cuatro meses. El fi n de semana asegur\u00f3 que ya vamos saliendo del hoyo. Pero la pandemia es persistente y hasta la fecha ha desmentido sus alocuciones optimistas. Sin embargo, regresar a clases es una demanda reiterada de ciertos segmentos sociales, algunos por razones mater iales urgentes, como los due\u00f1os de escuelas privadas que, entre la quiebra y la bancarrota, observan la migraci\u00f3n de sus estudiantes al sector p\u00fablico. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 32 Al parecer, la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica comienza a flaquear con la postura inicial de regresar a clases hasta que el sem\u00e1foro de todo el pa\u00eds est\u00e9 en verde. El secretario Esteban Moctezuma dej\u00f3 entrever que Campeche pudiera reanudar clases la pr\u00f3xima semana, aunque el subsecretario L\u00f3pez -Gatell afirm\u00f3 que a\u00fan es demasiado pronto para apresurar la re apertura de escuelas, aun en ese estado. Aunque el secretario dej\u00f3 la responsabilidad a estados y padres de familia, advirti\u00f3 que considera, junto con la Secretar\u00eda de Salud, un protocolo para regresar a clases presenciales con el mayor cuidado. Por ejemp lo, sanitizaci\u00f3n, cubrebocas, filtros y otras medidas m\u00e1s; la m\u00e1s importante: el regreso ser\u00e1 gradual, la mitad de un grupo asistir\u00e1 lunes y mi\u00e9rcoles, y la otra mitad martes y jueves. Y los viernes, para los alumnos que requieran m\u00e1s atenci\u00f3n o que por di versas causas no pudieron aprovechar el Aprende en Casa II. Lo que apunta la SEP es que no habr\u00e1 un retorno a las aulas como en la escuela que se nos fue; ser\u00e1 una modalidad h\u00edbrida porque alguien se har\u00e1 cargo de los ni\u00f1os que no ir\u00e1n a la escuela los d\u00ed as que no les toque o los d\u00edas que sus familias no les permitan asistir. Presumo que ciertas acciones de la educaci\u00f3n a distancia se har\u00e1n pr\u00e1ctica com\u00fan. No tanto en preescolar y primaria, pero s\u00ed a partir de la secundaria. Hay cierta construcci\u00f3n de con ocimiento de Aprende en Casa II que no se desechar\u00e1. Cavilo que muchos maestros aspirar\u00e1n a seguir con el uso de las habilidades reci\u00e9n adquiridas. Aunque muchos otros suspiran por repatriarse a lo habitual. Los ni\u00f1os son ni\u00f1os y, lo que m\u00e1s extra\u00f1an, es jugar con sus amiguitos. El s\u00e1bado platiqu\u00e9 con mi nieta (v\u00eda internet, por supuesto) y cuando le pregunt\u00e9 que c\u00f3mo iba me respondi\u00f3 con un moh\u00edn. \"No me gusta la educaci\u00f3n en casa\". Y me consta que sus padres se aplican, son profesionales responsables. Lu ego me dijo lo de los juegos, las amistades y sus maestras. Su padre, mi hijo, tambi\u00e9n me dijo que estaba extenuado. Las autoridades de varios estados muestran escepticismo en cuanto al regreso pronto. En los territorios de la Coordinadora Nacional de Tra bajadores de la Educaci\u00f3n la oposici\u00f3n a la educaci\u00f3n a distancia es patente, pero tampoco quieren regresar sin las seguridades m\u00ednimas para su gente. Si bien la dirigencia central del Sindicato Nacional de Trabajadores de la Educaci\u00f3n es circunspecta cuando se dirige al gobierno (Alfonso Cepeda Salas ha repetido hasta el hartazgo su apoyo al Presidente), los l\u00edderes de las secciones locales ponen frenos en sus estados. Pero quienes presionan por el retorno a la escuela presencial porf\u00edan en sus reclamos. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 33 Con todo, a pesar de la cautela, es grande el riesgo de responder en positivo a las presiones, pues puede haber nuevos brotes. M\u00e1s que luz al final del t\u00fanel, parece que el gobierno ve un espejismo, una imagen brillante que, por m\u00e1s que avanza hacia ella, sig ue a la misma distancia. Atenci\u00f3n, al igual que muchos, deseo que la pandemia pase pronto, que lleguen las vacunas y que todos trabajemos para salir adelante, pero no me hago ilusiones, el gobierno no hace bien su tarea. Ver fuente Volver al Contenido El Universal \u00bfC\u00f3mo leer el nuevo etiquetado? Fernanda Alvarado 30/09/2020 Todos los alimentos y bebidas (no alcoh\u00f3licas) enva sados que excedan su contenido de calor\u00edas, grasas saturadas, grasas trans, sodio y az\u00facar deber\u00e1n portar en la parte frontal del producto sellos y leyendas precautorias que adviertan al consumidor sobre su presencia . nuevo etiquetado Agua Qu\u00e9 es la jarr a del buen beber y por qu\u00e9 es importante para la salud A partir del primero de octubre, todos los alimentos y bebidas (no alcoh\u00f3licas) envasados que excedan su contenido de calor\u00edas, grasas saturadas, grasas trans, sodio y az\u00facar deber\u00e1n portar en la parte frontal del producto sellos y leyendas precautorias que adviertan al consumidor sobre la presencia de estos nutrimentos e ingredientes que puedan representar un riesgo para la salud. SELLOS DE ADVERTENCIA 1. CALOR\u00cdAS Su exceso en cualquier forma se pued e almacenar como grasa corporal ocasionando problemas para la salud. \u00bfCu\u00e1ndo va a portar el sello? La porci\u00f3n en 100 gramos en s\u00f3lidos debe ser mayor o igual a 275 kcal. La porci\u00f3n de 100 mililitros en l\u00edquidos debe ser o igual a 70 kcal o contenga m\u00e1s de 10 kcal de az\u00facares libres. 2. AZ\u00daCAR Su exceso puede provocar caries, obesidad, enfermedades del coraz\u00f3n, h\u00edgado graso, resistencia a la insulina, diabetes tipo 2, algunos tipos de c\u00e1ncer y muerte prematura. \u00bfCu\u00e1ndo va a portar el sello? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 34 El 10% de l as calor\u00edas de la bebida o m\u00e1s, provienen de az\u00facares libres. Se except\u00faan las bebidas con menos de 10 kcal de az\u00facares libres. 3. GRASAS SATURADAS Su exceso, pueden elevar el colesterol malo (LDL) lo que eleva el riesgo de enfermedad cardiaca. \u00bfCu\u00e1ndo va a portar el sello? El 10% de las calor\u00edas o m\u00e1s, provengan de grasas saturadas. 4. GRASAS TRANS Este tipo de grasa aumenta los niveles de colesterol malo (LDL) y reduce los niveles de colesterol bueno (HDL). Favorece el riesgo de desarrollar enfermed ades card\u00edacas y diabetes tipo 2. \u00bfCu\u00e1ndo va a portar el sello? A partir del 1% de las calor\u00edas provienen de grasas trans. 5. SODIO Provoca presi\u00f3n arterial elevada, insuficiencia cardiaca, enfermedad renal, inflamaci\u00f3n e hinchaz\u00f3n. \u00bfCu\u00e1ndo va a portar e l sello? Si la porci\u00f3n de 100 gramos en s\u00f3lidos supere los 350 miligramos de sodio. O el envase porci\u00f3n de 100 mililitros en bebidas sin calor\u00edas sea igual o mayor a 45 miligramos de sodio. *La porci\u00f3n contemplada es de 100 gramos en el caso de los s\u00f3lid os y 100 mililitros en el de los l\u00edquidos. *Los l\u00edmites recomendados se basan en el modelo de perfil de nutrientes de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. *L\u00edmites establecidos durante la primera etapa (1 de octubre 2023). LEYENDAS PRECAUTORIAS Los productos que contengan cafe\u00edna o endulzantes sin calor\u00edas deber\u00e1n portar la leyenda en letras may\u00fasculas: \"Contiene cafe\u00edna evitar en ni\u00f1os\" y \"Contiene edulcorante no recomendable en ni\u00f1os\" ELEMENTOS PERSUASIVOS Los productos que tengan uno o m\u00e1s sell os de advertencia o leyendas precautorias, no podr\u00e1n portar en la etiqueta personajes infantiles, dibujos animados, celebridades, deportistas o mascotas. USO DE AVALES Los productos que tengan uno o m\u00e1s sellos de advertencia o leyendas precautorias, no po dr\u00e1n contar con el respaldo de asociaciones m\u00e9dicas. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 35 MINICHATARRA Si los productos son menores a cinco cent\u00edmetros cuadrados, se utilizar\u00e1n oct\u00e1gonos negros, con el n\u00famero que indique la cantidad de sellos correspondientes. IMPORTANTE A CONSIDERAR: Los ingredientes culinarios como az\u00facar, sal, miel, harina, semillas, etc. no portar\u00e1n sellos a menos que sean modificados de su estado original. *Por ejemplo: Una bolsa de nueces (sin sal) ser\u00e1 libre de sellos. Una bolsa de nueces garapi\u00f1adas portar\u00e1 sellos de exceso de az\u00facar y exceso de calor\u00edas. Una bolsa de nueces con sal solo portar\u00e1 el sello de exceso de sodio (la sal es libre de calor\u00edas). La informaci\u00f3n nutrimental detallada seguir\u00e1 presente en la parte posterior de los productos. Para m\u00e1s informa ci\u00f3n puedes consultar la modificaci\u00f3n a la NOM -051-SCFI/SSA1 - 2010. Ver fuente Volver al Contenido El Universal Pan de caja y boller\u00eda de Bimbo libran etiquetado de alto contenido cal\u00f3rico 30/09/2020 Grupo Bimbo inform\u00f3 que, ante las disposiciones de etiquetado que entran en vigor a partir de este 1 de octubre, los panes de caja y la boller\u00eda, categor\u00edas que incluyen panes blancos e integ rales hasta otros productos para hacer hotdogs y que forman parte del portafolio de consumo diario de la empresa, no tendr\u00e1n ning\u00fan sello. \"Se informa que todos los productos pertenecientes a la marca San\u00edssimo tambi\u00e9n estar\u00e1n libres de sellos. Por su par te, en las categor\u00edas de panes tostados, empanizadores, y tortillas de harina, Grupo Bimbo anuncia que contar\u00e1 con al menos una alternativa sin sellos\", dijo la firma. \"Hist\u00f3ricamente, la empresa ha puesto en marcha distintas iniciativas globales para ofrecer cada vez mejores productos para todos los momentos de consumo de la poblaci\u00f3n, con el objetivo de ofrecer opciones variadas que satisfagan las necesidades de los clientes, a la vez que superan sus expectativas. A inicios de septiembre, el director ge neral de Grupo Bimbo, Daniel Servitje, se\u00f1al\u00f3 que las reglas de etiquetado para productos con alto contenido cal\u00f3rico que se Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 36 aplican en M\u00e9xico no favorecen la reformulaci\u00f3n de productos y son m\u00e1s estrictas que las de otros pa\u00edses latinoamericanos. \"Venimo s con trabajo de tiempo atr\u00e1s en todo el mundo buscando mejorar nuestras recetas y vamos en un camino adecuado. Los requisitos que se pusieron en M\u00e9xico no van a favorecer esta reformulaci\u00f3n, pero lo tenemos como pol\u00edtica global y lo seguiremos haciendo aq u\u00ed y en todos los pa\u00edses\", dijo en un foro virtual. La semana pasada, la Confederaci\u00f3n de C\u00e1maras Industriales (Concamin) acus\u00f3 al gobierno de M\u00e9xico de \"satanizar\" el az\u00facar con el nuevo etiquetado de alimentos, restricciones a la comida chatarra y ciert as afirmaciones que lo responsabilizan de la mortalidad por el Covid -19. Los \"ataques\" del Gobierno arriesgan a la agroindustria del az\u00facar de ca\u00f1a que en M\u00e9xico genera 500 mil empleos directos y 2.7 millones de indirectos en 267 municipios rurales de 15 estados, asegur\u00f3 Juan Cortina, presidente de la C\u00e1mara Nacional de las Industrias Azucarera y Alcoholera (CNIAA). Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Juan Carlos S\u00e1nchez Magall\u00e1n: Alimentos (Opini\u00f3n ) 30 de s eptiembre de 2020 Son los pa\u00edses industrializados los que \"tiran al vertedero\" 31% de los alimentos adquiridos. Estados Unidos, Canad\u00e1, Nueva Zelanda y Australia tiran el 39% de toda la comida que compran; los pa\u00edses ricos desperdician 222 millones de toneladas, equivalente a los 236 que produce toda \u00c1frica subsahariana. Los estudiosos de la ONU y la FAO consideran que en el a\u00f1o 2050 seremos 9, 600 millones de habitantes del planeta. El gran reto ser\u00e1, c\u00f3mo alimentar a todo el g\u00e9nero humano si seguimos deteriorando al medio ambiente y si de los m\u00e1s de los mil 300 millones de toneladas de comida que se producen se desaprovechan 400 por diferentes causas, que podr\u00edan resolver el problema de hambruna mundial. Existen 795 millones de personas que est\u00e1n en riesgo de morir por desnutrici\u00f3n. La FAO se\u00f1ala que este tipo de desperdicios cuestan 900 mil millones de pesos al a\u00f1o. Son los pa\u00edses industrial izados los que \"tiran al vertedero\" 31% de los alimentos adquiridos. Estados Unidos, Canad\u00e1, Nueva Zelanda y Australia tiran el 39% de Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 37 toda la comida que compran; los pa\u00edses ricos desperdician 222 millones de toneladas, equivalente a los 236 que produce to da \u00c1frica subsahariana. El desperdicio de alimentos en el consumo individual de los pa\u00edses ricos en comparaci\u00f3n con los de los pa\u00edses pobres es abismal; muestra que los ricos desperdician entre 95 y 115 kilos de alimentos, frente a los 6 y 11 kilos de los habitantes del Sureste Asi\u00e1tico y del \u00c1frica. El estudio sobre H\u00e1bitos de aprovechamiento de alimentaci\u00f3n en los espa\u00f1oles, realizado por la asociaci\u00f3n de empresas de Gran Consumo (AECOC) precisa que s\u00f3lo el 15% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola asegura no desech ar ning\u00fan producto, frente al 25% que afirma que no merece la pena guardar estos alimentos, y otro 9% no sabe c\u00f3mo aprovecharlos. Cierto, el consumidor final no es \u00fanico en la cadena de suministro comercial que desperdicia, est\u00e1n las centrales de abasto y las tiendas de conveniencia que llegan a tirar el 50% de las frutas y los vegetales, seguidos por el pescado con 35%, los cereales un 30% y la carne, 20 por ciento. Adem\u00e1s, el desperdicio genera graves efectos al medio ambiente. La FAO sostiene que 3.3 gi gatoneladas de di\u00f3xido de carbono son producidos por los desperdicios alimenticios y ejemplifica \"si la comida derrochada fuera un pa\u00eds, ser\u00eda el tercer pa\u00eds en emisi\u00f3n de gases contaminantes, s\u00f3lo detr\u00e1s de China y Estados Unidos\", y todav\u00eda m\u00e1s, dice que en su cultivo se siembran 1,400 millones de hect\u00e1reas (el 30% del suelo agr\u00edcola) con cultivos que nunca ser\u00e1n consumidos. Otros factores que son motivo de desperdicio son la ineficiencia de infraestructura, el transporte, los mecanismos de comercializac i\u00f3n, los precios, la organizaci\u00f3n de los consumidores, los marcos institucionales y legales, el etiquetado de la informaci\u00f3n nutrimental que algunas empresas pretenden ignorar para seguir en el consumismo sin responsabilidad, que les reporta grandes utilid ades, sin informar a los consumidores lo que est\u00e1n comprando. La NOM -051 obliga a los prestadores de servicios a la informaci\u00f3n nutrimental clara, veraz, objetiva en todos los productos que comercializan, pero algunos no les gusta cumplir y se amparan en contra de las disposiciones emitidas por las autoridades competentes que tienen la encomienda de proteger la salud, la seguridad y la vida de las personas. A manera de ejemplo est\u00e1 la empresa FEMSA (Coca - Cola), propiedad de una familia regiomontana, y que ante su negativa provocaron que el presidente ejecutivo a nivel mundial de The Coca -Cola Company, James Quincey sostuviera una reuni\u00f3n de trabajo con el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, quien le inform\u00f3 sus deseos de inversi\u00f3n al adquirir varias pl antas de leche, apoyar\u00e1n a los peque\u00f1os comerciantes, pagar\u00e1n sus impuestos y cumplir\u00e1n con las normas, incluso, lanzando una campa\u00f1a de orientaci\u00f3n nutricional. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 38 En un pa\u00eds con m\u00e1s de 50% de sus habitantes debajo de la l\u00ednea de bienestar, valdr\u00eda la pena realizar esfuerzos extraordinarios de pol\u00edtica p\u00fablica, privada y social para evitar el despilfarro de los alimentos, para que estos sean aprovechados por los que menos tienen. \u00bfO no, estimado lector? Ver fuente Volver al Contenido Once Noticias Frutas y verduras crudas logran equilibrio de la flora intestinal Por: Alejandro Garc\u00eda 2020 -09-30 Alrededor de 40 billones de bacterias habitan en el cuerpo de cada uno de nosotros, casi la misma cantidad de c\u00e9lulas humanas que forman una persona. De acuerdo con la doctora Esperanza Mart\u00ednez, investigadora del Centro de Ciencias Gen\u00f3micas de la UNAM, el equilibrio de bacterias que habitan en nuestro cuerpo puede protegernos de otros organismos potencialmente pat\u00f3genos y de enfermedades. La flora intestinal, cuando se pierde, te deja un espacio libre para pat\u00f3genos. Tienes que tener tu flora intestinal bien establecida, pero no es por un yo gurt que te comas, es por una combinatoria. Yo les mostraba que hay miles de especies de bacterias en el intestino, entonces porque te tomes un lactobacillus no te cambia el perfil necesariamente\", explic\u00f3 la investigadora. Para lograr este balance bacter iano en el organismo y obtener beneficios para nuestro sistema inmunol\u00f3gico, se recomienda el consumo de frutas y verduras crudas. La doctora Esperanza Mart\u00ednez asegur\u00f3 que \"s\u00ed es importante comer frutas y verduras crudas. Muchas de las leguminosas las te nemos que cocinar. Las habas no nos las comemos crudas, las tememos que cocinar. Los ch\u00edcharos y las lentejas tambi\u00e9n est\u00e1n procesados. Entonces no son las leguminosas como tal las que nos dan fuente de bacterias, sino frutas y verduras en general y sobre todo crudas\", enfatiz\u00f3. La doctora Mart\u00ednez particip\u00f3 en el \"Ciclo Universidades por la Ciencia\" que imparte de manera virtual el Colegio Nacional. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 39 La Jornada Condena Sheinbaum la furia de mujeres desatada durante marcha Roc\u00edo Gonz\u00e1lez Alvarado 30 de septiembre de 2020 La jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum Pardo, afirm\u00f3 que el movimiento f eminista merece todo su respeto y simpat\u00eda, pero no aceptar\u00e1 actos violentos de ning\u00fan tipo, como los cometidos por un grupo de mujeres durante la marcha para exigir la despenalizaci\u00f3n del aborto en el pa\u00eds. Yo me reconozco como feminista, (pero con) lo q ue no estamos de acuerdo es con la violencia, no podemos aceptar la violencia de ning\u00fan tipo; siempre vamos a estar del lado de las v\u00edctimas, de las mujeres violentadas. Siempre vamos a estar del lado de la justicia, expres\u00f3 la mandataria. En ese sentido, asegur\u00f3 que la puerta de su gobierno siempre estar\u00e1 abierta para dialogar y construir acciones. Todo protocolo se puede mejorar, pero pido, como jefa de Gobierno, que entre todas y todos construyamos la paz en la ciudad; podemos no estar de acuerdo, pero no podemos justificar estos niveles de violencia, expuso. Se\u00f1al\u00f3 que en esta ocasi\u00f3n no s\u00f3lo hubo da\u00f1os a mobiliario urbano, sino agresi\u00f3n a personas. Adem\u00e1s de 13 civiles, entre ellos adultos mayores, 44 polic\u00edas mujeres resultaron lesionadas, las cuales s\u00f3lo portaban extintores para apagar el fuego, que de no haberlos utilizados hubieran sido prendidas, refiri\u00f3. Explic\u00f3 que en esta movilizaci\u00f3n ven\u00eda un grupo de mujeres muy violentas, con bombas molotov, martillos, pistolas con gasolina, cohetones y esp ray con gas, a quienes se les invit\u00f3 a continuar caminando si entregaban los objetos peligrosos, pero no quisieron. No hab\u00eda condiciones Pese a ello, apunt\u00f3, no se les reprimi\u00f3, se les contuvo para evitar su llegada al Z\u00f3calo, donde se encuentra el plant\u00f3 n del Frente Nacional Anti -AMLO (Frena), caracterizado por sus ideas conservadoras. No hab\u00eda condiciones para que coexistieran las dos protestas (...) cuantim\u00e1s en particular este grupo violento que se ha negado al di\u00e1logo previo para poder acordar rutas y condiciones m\u00ednimas de manifestaci\u00f3n. Dijo que cuando hay abuso policial, se sanciona, pero tampoco se puede justificar la agresi\u00f3n de una persona a otra, de una mujer a otra mujer, e invit\u00f3 a reflexionar \u00bfa qui\u00e9n sirve la violencia? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 40 Admiti\u00f3 que se tien e una condici\u00f3n compleja en la ciudad, pero asegur\u00f3 que siempre, por convicci\u00f3n y como jefa de Gobierno, defender\u00e1 una ciudad de libertades y derechos, as\u00ed como decir, en todos los foros, que no se combate la violencia con violencia. Hagamos una reflexi\u00f3n las feministas, todas: \u00bfa qui\u00e9n ayuda esta violencia, este uso de objetos peligrosos? \u00bfEs justificable que una polic\u00eda sea golpeada en el piso o que sea martillada en la cabeza? Ver fue nte Volver al Contenido La Jornada Queremos transformar las estructuras que fomentaron la brecha de g\u00e9nero en el pasado: S\u00e1nchez Cordero Fabiola Mart\u00ednez 30 de septiembre de 2020 En un seminario en el que se reconocieron las fallas en la capacitaci\u00f3n del personal judicial y en la c lasificaci\u00f3n de los feminicidios, la titular de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, Olga S\u00e1nchez Cordero, advirti\u00f3 que el machismo se foment\u00f3 en el pasado en las propias estructuras de poder. Queremos transformar las estructuras que durante a\u00f1os fomentaron la b recha de g\u00e9nero y que fueron permisivas con las violencias machistas, sostuvo. En tanto, Nadine Gasman, titular del Instituto Nacional de las Mujeres, precis\u00f3 que en la actualidad s\u00f3lo 6.6 por ciento de los agentes del Ministerio P\u00fablico se dedican a aten der a v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero. Una de los obst\u00e1culos, a\u00f1adi\u00f3, son las pr\u00e1cticas excluyentes heredadas de gobiernos anteriores. Record\u00f3 las estad\u00edsticas en la materia: seis de cada 10 mexicanas han vivido o vivir\u00e1n en alg\u00fan momento de su vida alg\u00fa n tipo de violencia y s\u00f3lo de enero a agosto de este a\u00f1o cerca de 40 mil mujeres fueron v\u00edctimas de lesiones dolosas. Cada d\u00eda, agreg\u00f3, perdemos a 10 mujeres a causa de la violencia feminicida. Este dato no debemos ni podemos olvidar en nuestros quehacer es, se\u00f1al\u00f3. Leticia Soto, secretaria t\u00e9cnica de la Conferencia Nacional de Procuraci\u00f3n de Justicia, subray\u00f3 que tambi\u00e9n existe discriminaci\u00f3n contra las agentes del Ministerio P\u00fablico y falta de recursos para la realizaci\u00f3n de su trabajo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 41 Otro tema pendi ente, manifest\u00f3, es la homologaci\u00f3n nacional del tipo penal del feminicidio, as\u00ed como de un protocolo de investigaci\u00f3n en todo el pa\u00eds. Seg\u00fan los propios peritos, explic\u00f3, s\u00f3lo la mitad reconoce tener capacitaci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero. En el seminari o virtual organizado por el Instituto Nacional de Desarrollo Social y la Fiscal\u00eda General de Justicia de la Ciudad de M\u00e9xico, S\u00e1nchez Cordero destac\u00f3 que la lucha por los derechos de las mujeres se ha reavivado gracias a los movimientos feministas contra e l machismo y la impunidad. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada El Correo Ilustrado : Pat\u00e9tica agresi\u00f3n de las mujeres a las polic\u00edas (Opini\u00f3n) 30 de sept iembre, 2020 En las recientes manifestaciones mujeres armadas con picos y martillos y variopintos arsenales, adem\u00e1s de encapuchadas, han salido a externar su odio al patriarcado, lo que me hizo recordar a los obreros, que, en los albores del capitalismo, en el contexto del cambio de siglo XIX al XX sal\u00edan a destrozar m\u00e1quinas culpables de su horrible vida, sin entender que el enemigo no estaba ah\u00ed. Asimismo, va a pasar de seguro alg\u00fan tiempo antes de que las mujeres, organizadas o no, dejen de reproducir lo s valores patriarcales, como la violencia y la destrucci\u00f3n, y decidan cuestionar no solamente el sistema de valores abusador, b\u00e1sicamente de los hombres feminicidas y violentos, e inteligentemente oponer el nuestro. Hay incapacidad tambi\u00e9n de reconocer la manipulaci\u00f3n en marchas de este tipo de que muchas veces son objeto por parte de catervas que ya no reciben lo que recib\u00edan, pero que por fortuna ya se comenz\u00f3 a difundir, anteayer por lo pronto lo document\u00f3 nuestra jefa de Gobierno, lo cual es s\u00edntoma de esa misma base de incultura pol\u00edtica y de valores. Y lo m\u00e1s pat\u00e9tico de esto, el enfrentamiento a pu\u00f1etazos contra las mujeres polic\u00edas, es decir, mujer contra mujer es s\u00edntoma de la incomprensi\u00f3n de los postulados patriarcales de los que pretendemos apa rtarnos. Rebeca G. Anduiza Las UMA pauperizar\u00e1n las pensiones, opina Luego de m\u00e1s de dos meses de anunciar una reforma a las pensiones, elaborada de conformidad con las c\u00fapulas empresariales y las Afore, el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador finalment e present\u00f3 la iniciativa a la C\u00e1mara de Diputados el 25 de septiembre. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 42 La reforma, si se aprueba tal como est\u00e1, se basa en tres ejes principales: reducir semanas de cotizaci\u00f3n de mil 250 a 750, aumentar las aportaciones de 6.5 a 15 por ciento, y elevar la pensi\u00f3n m\u00ednima garantizada. Sin embargo, no toca un punto muy importante: la unidad de medida administrativa (UMA), que impuso el gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto. La reforma de los empresarios, adoptada por el Presidente, no es estructural, carece de car\u00e1 cter hist\u00f3rico respecto de lo se\u00f1alaron diputados y senadores de Morena y apenas ataca algunas complicaciones del desorden heredado del neoliberalismo. No obstante, deja intactos los grandes problemas del derecho a una vejez digna para los trabajadores: e l sistema seguir\u00e1 fragmentado, desigual, excluyente, dar\u00e1 continuidad a un modelo fracasado en todo el mundo, dominado por los intereses privados. Un ejemplo de todo ello es la conservaci\u00f3n de las UMA para medir el importe de las pensiones, aun cuando la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n emiti\u00f3 un laudo contra esa medida y restituye la base de las pensiones al salario m\u00ednimo. Est\u00e1 pr\u00e1cticamente a la vuelta de la esquina la actualizaci\u00f3n anual de las pensiones y jubilaciones, tanto en el Instituto Mex icano del Seguro Social como en el Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado y, con toda seguridad, los pensionados y los jubilados volveremos a ser robados por la aplicaci\u00f3n de la UMA en lugar del salario m\u00ednimo, pauperiza ndo de manera progresiva esta prestaci\u00f3n. \u00c1ngel Serrano Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 43 Exc\u00e9lsior Jorge Fern\u00e1ndez Men\u00e9ndez : Feminismo: no es conspiraci\u00f3n, es hast\u00edo (Opini\u00f3n) 30 de septiembre, 2020 La semana pasada un profesor de m\u00fasica en Cozumel fue detenido por violar a una jovencita, al divulgarse su identidad m\u00e1s de 40 ni\u00f1as y j\u00f3venes lo reconocieron como su agresor. Me asombra que el gobierno federal no pueda comprender las demandas del movimiento feminista. Los m\u00e9todos, la violencia, las agresiones utilizadas por algunos de estos grupos no son defendibles, al contrario, le restan legitimidad a una agenda justa y con reclamos que deben ser atendidos. Pero para desactivar, e incluso aislar la violencia, se debe tener claridad sobre las demandas y atenderlas puntualmente. Los grupos de llamada cuarta generaci\u00f3n no representan ni remotamente a todo el feminismo, no me parecen tampoco los m\u00e1s realistas, es producto de la generaci\u00f3n MeToo, con todas sus luces y oscuridades. Pero l a agenda es justa: el n\u00famero de feminicidios y la violencia contra la mujer crecen d\u00eda con d\u00eda y el confinamiento por la pandemia, lo mismo que la violencia, ligada al crimen organizado o no, han vuelto a\u00fan m\u00e1s vulnerables aun a mujeres y ni\u00f1as. Dos mil 24 0 mujeres fueron asesinadas durante los primeros siete meses del a\u00f1o: un aumento de 3.1 por ciento en comparaci\u00f3n con el mismo periodo de 2019, y s\u00f3lo 566 casos fueron calificados como feminicidios. Los casos de asesinato y abuso se suceden uno tras otro y la norma suele ser la impunidad o el tratarlos simplemente como un crimen m\u00e1s: no existe una estrategia concreta, integral, global, con medidas sociales, de seguridad, judiciales para atender el fen\u00f3meno. Hay casos que terminan siendo paradigm\u00e1ticos al r especto. En el municipio de Mineral de la Reforma en Hidalgo, el candidato para las pr\u00f3ximas elecciones locales por Morena es Germ\u00e1n Montealegre Salvador. Este hombre intent\u00f3 matar a su esposa estrangul\u00e1ndola. No lo logr\u00f3, fue denunciado y detenido, acusad o de intento de feminicidio. Un juez decidi\u00f3 cambiar el delito por violencia intrafamiliar, pero, como la v\u00edctima salv\u00f3 la vida, decidi\u00f3 que hab\u00eda sido una agresi\u00f3n sin da\u00f1os graves y dej\u00f3 al agresor en libertad. La familia de la v\u00edctima dice que la herman a del agresor, Roxana, recurri\u00f3 a sus contactos en el gobierno, e incluso a personajes como Tatiana Clouthier para lograr su liberaci\u00f3n. Eso, evidentemente, no lo sabemos, lo que s\u00ed sabemos es que el agresor qued\u00f3 impune y la esposa est\u00e1 en riesgo. Es una historia que se repite. En esta ocasi\u00f3n se trata de una mujer que salv\u00f3 la vida, aunque su agresor est\u00e9 en libertad, pero son muchas, repetimos, seg\u00fan datos oficiales dos mil 240 en apenas siete meses, m\u00e1s de diez mujeres cada d\u00eda, las que fueron asesinad as. Y no estamos tomando en cuenta las que desaparecen, las que Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 44 son secuestradas, las que son violentadas. La semana pasada un profesor de m\u00fasica en Cozumel fue detenido por violar a una jovencita, al divulgarse su identidad m\u00e1s de 40 ni\u00f1as y j\u00f3venes lo re conocieron como su agresor. Insistimos, \u00bfc\u00f3mo no tener empat\u00eda con las v\u00edctimas y con las denuncias? Se equivocan el gobierno federal y el de la Ciudad de M\u00e9xico al hablar de conspiraciones. No dudo que en el movimiento feminista existan grupos de provoca dores y de quienes pueden tener una agenda oculta tras el mismo, pero el movimiento (el que se expresa en forma violenta y el mayoritario, de mujeres y hombres que estamos indignados por los feminicidios y la violencia contra ni\u00f1as y mujeres) no forma part e de conspiraci\u00f3n alguna: es el resultado de una realidad que no est\u00e1 siendo atendida. \u00bfCu\u00e1ntas iniciativas y programas reales se han implementado, con todo el poder del Estado, para atacar este fen\u00f3meno?, \u00bfa cu\u00e1ntas v\u00edctimas ha recibido el Presidente, la secretaria de Gobernaci\u00f3n, el de Seguridad, alg\u00fan funcionario de alto nivel?, \u00bfpor qu\u00e9 las v\u00edctimas de violencia o de feminicidios no reciben un trato siquiera similar al de los grupos que s\u00ed tienen intereses pol\u00edticos detr\u00e1s?, \u00bfpor qu\u00e9 se puede recibir a los representantes y familiares de los 43, pero no a las madres de Jessica, asesinada en Chihuahua (haya sido su muerte un accidente o no), de Elmy, de Alondra, de tantas jovencitas asesinadas d\u00eda con d\u00eda?, \u00bfalguien puede creer que un movimiento de mujere s que abarca casi todo el pa\u00eds, es manipulado por una ejecutiva de una empresa, partidaria de la causa, que llev\u00f3 comida y apoyo a las ocupantes de la sede de la CNDH? Falta empat\u00eda, falta decisi\u00f3n, falta liberarse, desde los m\u00e1s altos niveles del poder, de atavismos profundamente conservadores y antifeministas. Y falta una pol\u00edtica integral, desplegada con todo el peso del Estado para cambiar una situaci\u00f3n ominosa para las ni\u00f1as y mujeres del pa\u00eds. ESPECIALISTAS El Presidente reemplaz\u00f3 a funcionarios de Conagua. Pero una vez m\u00e1s las designaciones sorprenden. Por ejemplo, el nuevo subdirector general de Infraestructura Hidroagr\u00edcola, es Aar\u00f3n Mastache, hasta ahora titular de la Unidad de Derechos Humanos de Gobernaci\u00f3n y comisionado del Mecanismo de Prote cci\u00f3n a Periodistas y Defensoras de Derechos Humanos. Es un hombre serio y cercano a L\u00f3pez Obrador, eso sin duda, pero \u00bfqu\u00e9 sabe de infraestructura hidroagr\u00edcola? No entiendo ese desprecio al conocimiento y la especializaci\u00f3n. As\u00ed no se solucionan los prob lemas, se crean. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 45 La Jornada Ocho de cada 10 trabajadores ganan menos de tr es minisalarios . Necesaria una pol\u00edtica de apoyo a la recuperaci\u00f3n del ingreso, dice especialista Dora Villanueva 30 de septiembre de 2020 La recuperaci\u00f3n paulatina del empleo en el contexto de la crisis por el Covid -19 ha llevado a que uno de cada cuatro trabajadores en M\u00e9xico perciban ahora un ingreso que no supera el salario m\u00ednimo, que apenas est\u00e1 por arriba de la l\u00ednea de pobreza establecida por el Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social, de 3 mil 238.64 pesos en agosto pasad o. Seg\u00fan el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi) por menos de un salario m\u00ednimo trabaj\u00f3 en agosto 24.26 por ciento, uno de cada cuatro personas que participan de la fuerza laboral del pa\u00eds. Entre quienes ganan hasta tres salarios m\u00ednimos y aquellos que en lugar de un sueldo reciben propinas por su trabajo se agrupan ocho de cada 10 trabajadores. Son las proporciones m\u00e1s altas de las que hay registro en el organismo. Los datos parten de la Encuesta nacional de ocupaci\u00f3n y empleo nueva edi ci\u00f3n (Enoen), el segundo instrumento contingente para levantar los datos de empleo en el contexto de la pandemia de Covid -19 dada la reducci\u00f3n de las encuestas presenciales. A diferencia de los registros del Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS), la informaci\u00f3n del Inegi cuenta la ocupaci\u00f3n no s\u00f3lo en el sector formal, que es minor\u00eda en el pa\u00eds, y tambi\u00e9n la informal. Es un hecho que el sector informal precariz\u00f3 de forma muy importante sus condiciones laborales, explic\u00f3 C\u00e9sar Salazar, investigador d el Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Si bien los datos de las tres encuestas que han servido para dar seguimiento al mercado laboral en el \u00faltimo a\u00f1o no pueden ser del todo comparables, los datos de Inegi dan para inferir que , con la reapertura de la actividad econ\u00f3mica, los trabajadores no formales se est\u00e1n integrando con peores condiciones, menor salario y m\u00e1s horas de trabajo, abund\u00f3. En los registros del IMSS la mayor p\u00e9rdida de empleos formales entr e marzo y agosto pasados se dio entre quienes percib\u00edan un salario m\u00ednimo; una baja acumulada de 14.34 por ciento. Entre quienes ganan dos salarios base la merma fue de 4.57 por ciento. Los primeros representan 0.13 por ciento de los trabajadores Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 46 formales en el pa\u00eds -frente al 24.26 reportado por el Inegi para todo el mercado laboral - y los segundos, 49.09 por ciento. Pese a que la mayor\u00eda de los ocupados en el pa\u00eds y sus ingresos reales no toman en autom\u00e1tico los ajustes salariales dictados por la autorid ad cada a\u00f1o, Salazar explic\u00f3 que los incrementos de salario m\u00ednimo en 2019 y 2020, y previos a \u00e9stos, s\u00ed comenzaron a tener efecto sobre la masa salarial en el pa\u00eds. Se requiere una pol\u00edtica salarial, porque la reducci\u00f3n ha sido brutal, el salario m\u00ednimo ha perdido 60 por ciento de su poder adquisitivo desde principios de los 80, a\u00f1adi\u00f3. Por ejemplo, en 2019 la cotizaci\u00f3n real de los salarios medios del IMSS era poco mayores a los de 1994. Esto exhibe que \"no ha habido una pol\u00edtica decidida para contribuir a una mayor productividad que d\u00e9 a los trabajadores tambi\u00e9n la posibilidad de un mayor poder adquisitivo. La falta de crecimiento econ\u00f3mico es la principal raz\u00f3n\", recalc\u00f3. Por ende, la pol\u00edtica econ\u00f3mica debe versar en reactivar la actividad y aumentar los salarios. Se debe crear riqueza y distribuirla mejor. Son procesos simult\u00e1neos, explic\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido El Universal Pobreza fue efecto colateral en gobiernos anteriores: Secretar\u00eda de Bienestar Teresa Moreno y Diana Lastiri 29/09/2020 Durante el periodo de los gobiernos neoliberales, en el pa\u00eds la pobreza se ve\u00eda como un \"efecto colateral inevitable\", se\u00f1alo el titular de la Secretar\u00eda de Bienestar, Javier May Rodr\u00edguez, durante su comparecencia por el segundo informe de gobierno. Ante la comisi\u00f3n de Desarrollo y Bienestar Social de la C\u00e1mara de Senadores, May Rodr\u00edguez consider\u00f3 que la pobreza se atend\u00eda de sde los escritorios de los altos funcionarios, con una perspectiva de simulaci\u00f3n y corrupci\u00f3n. \"Antes, desde los escritorios de los altos funcionarios, se consideraba a la pobreza como un efecto colateral inevitable, que solo era posible paliar, a trav\u00e9s de programas clientelares\", dijo en su discurso inicial. \"Esa visi\u00f3n de antes, se guiaba por la simulaci\u00f3n y una enorme corrupci\u00f3n, que s\u00f3lo profundizaron las indignantes brechas de desigualdad y aumentaron el n\u00famero absoluto de personas que viven en pob reza\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 47 Asegur\u00f3 que el gobierno actual conoce \"a ras de suelo\" la situaci\u00f3n que viven las comunidades y que el gobierno ha alineado sus pol\u00edticas de bienestar a partir de las necesidades m\u00e1s apremiantes de la poblaci\u00f3n vulnerable. Se\u00f1al\u00f3 que de esta maner a se ha impedido el derroche, \"los intermediarios pol\u00edticos, los moches, los arreglos en lo oscurito\". \"Desde el inicio de este Gobierno, los programas integrales de Bienestar se han enfocado en atender a los habitantes de regiones marginadas, aisladas y que fueron abandonadas en sexenios anteriores. Esta poblaci\u00f3n, durante d\u00e9cadas vive en condiciones muy dif\u00edciles\". Se\u00f1al\u00f3 que , en el marco de la emergencia sanitaria, la prioridad fue la poblaci\u00f3n m\u00e1s necesitada y vulnerable, ante lo cual se adelantaron y entregaron los pagos acumulados de las pensiones para adultos mayores y personas con discapacidad. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada En dos a\u00f1os 150 millones de personas caer\u00edan en pobreza extrema: BM Dora Villanueva 29 de septiembre, 2020 En dos a\u00f1os 150 millones de personas en el mundo caer\u00edan en pobreza extrema por efecto de la crisis producida po r el coronavirus y su afectaci\u00f3n central en pa\u00edses en desarrollo, inform\u00f3 el Banco Mundial. \"El impacto negativo en la salud y la educaci\u00f3n puede durar d\u00e9cadas\", agreg\u00f3 David Malpass, presidente del organismo. Hasta el momento 80 millones de ni\u00f1os est\u00e1n perdiendo las vacunas esenciales y m\u00e1s de mil millones de ni\u00f1os no han regresado a la escuela. En ese sentido, en una reuni\u00f3n convocada por la Organizaci\u00f3n d e Naciones Unidas (ONU) dijo que, pese a los programas de financiamiento a los pa\u00edses m\u00e1s pobres, los niveles de deuda en \u00e9stos y el pago por su servicio acortan el margen para atender \"la tragedia humana de la pandemia\" y bloquea nuevas inversiones. Denunci\u00f3 que pese a la Iniciativa de Suspensi\u00f3n del Servicio de la Deuda (DSSI) por la que se acord\u00f3 co n el G -20, la suspensi\u00f3n de cobros de deuda hasta 2020 \"ha abierto algo de espacio fiscal para los participantes, pero el alivio hasta ahora es demasiado superficial\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 48 Primero porque los acreedores comerciales no participan en la moratoria, lo que agota e l financiamiento proporcionado por las instituciones multilaterales; adem\u00e1s de que algunos acreedores bilaterales no participan plenamente. A ello se suma la falta de transparencia en contratos importantes. Por ello, Malpass llam\u00f3 a Naciones Unidas para q ue d\u00e9 su apoyo frente a los acreedores bilaterales y \u00e9stos participen en los programas de moratoria de la deuda que el Banco Mundial ha pedido extender hasta 2021. Por su parte, Kristalina Georgieva, directora gerente del Fondo Monetario Internacional (FM I), asegur\u00f3 que respecto a mayo el panorama econ\u00f3mico internacional ha mejorado. No obstante, \"si bien hay signos de recuperaci\u00f3n, es parcial, desigual e incierta\". En particular, describi\u00f3 una \"situaci\u00f3n grave\" en muchos pa\u00edses de ingresos bajos y medios , por lo que dijo que era importante mantener el apoyo a las personas y empresas, as\u00ed como reestructurar las deudas de esas econom\u00edas. Ver fuente Volver al Contenido El Universal En el marco del D\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n, especialistas de la UNAM recordaron la importancia de la detecci\u00f3n temprana de los padecimientos que producen las enfe rmedades cardiovasculares, la primera causa de muerte en M\u00e9xico infarto Mariana Lebrija Clavel 29/09/2020 En el D\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n, expertos de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) advirtieron los factores de riesgo que producen la ma nifestaci\u00f3n de enfermedades cardiacas las cuales est\u00e1n relacionadas al diagn\u00f3stico tard\u00edo, exceso en el consumo de carbohidratos, el tabaquismo y aspectos de la salud mental, como la ansiedad y la depresi\u00f3n. El doctor Juan Jos\u00e9 Orozco Guti\u00e9rrez, cardi\u00f3log o intervencionista y jefe de la sala de hemodinamia del Instituto Nacional de Enfermedades Respiratorias (INER), asegur\u00f3 en entrevista con EL UNIVERSAL que las enfermedades cardiovasculares, primera causa de muerte en nuestro pa\u00eds, son un conjunto de patol og\u00edas que afectan tanto a los vasos sangu\u00edneos como al coraz\u00f3n. Estos malestares pueden manifestarse a trav\u00e9s de infartos, la hipertensi\u00f3n arterial y los accidentes cerebrovasculares, que , pese a que comparten las mismas causas, se desarrollan en distinto s territorios. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 49 El experto egresado de la Facultad de Medicina (FM) de la UNAM explic\u00f3 que los hombres tienen mayor probabilidad de padecer este tipo de enfermedades a edades m\u00e1s tempranas, antes de los 65 a\u00f1os, a diferencia de las mujeres quienes presenta n molestias entre los 65 a 70 a\u00f1os, edad en la que los casos se pueden llegar a superar \"teniendo peores pron\u00f3sticos, ya que las mujeres suelen tener m\u00e1s tolerancia al dolor, por consiguiente acuden con menor frecuencia al m\u00e9dico a atenderse\", aunado a que presentan una sintomatolog\u00eda distinta, por lo que se dificulta su diagn\u00f3stico. El m\u00e9dico cirujano declar\u00f3 que una de las caracter\u00edsticas de estas enfermedades es que genera un deterioro progresivo en el paciente, quien presenta molestias por primera vez s\u00f3lo cuando lleva a cabo actividades intensas, pero poco a poco las manifestaciones se agudizar\u00e1n sin importar que tanto reposo se guarde. \"Por ejemplo, un paciente puede estar dormido y s\u00fabitamente aparecer este dolor\", advirti\u00f3 en el marco del D\u00eda Mund ial del Coraz\u00f3n, celebrado este 29 de septiembre, establecido por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO) y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en el 2000. \"Esta estad\u00edstica es alarmante porque vamo s en ascenso\", asever\u00f3 Orozco Guti\u00e9rrez luego de hacer una comparaci\u00f3n entre el alza en la tasa de mortandad en M\u00e9xico por este tipo de enfermedades, ya que de acuerdo al Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), en el 2019 la principal causa de muerte fue producida por patolog\u00edas cardiovasculares, impactando en la vida de 149 mil 368 mexicanos, de las cuales 79 mil 997 fueron hombres y 69 mil 357 mujeres. Juan Jos\u00e9 Orozco Guti\u00e9rrez, cardi\u00f3logo intervencionista y jefe de la sala de hemodinamia del Instituto Nacional de Enfermedades Respiratorias (INER). Foto: Captura La manifestaci\u00f3n de estas enfermedades es motivada por distintos factores de riesgo, ya sean adquiridos a consecuencia del tabaquismo o la obesidad; sin embargo, tambi\u00e9n pueden se r heredados, por cuestiones gen\u00e9ticas. Ante esto advirti\u00f3 que debemos entender que entre mayores factores de riesgo se acumulen, aumentar\u00e1 la posibilidad de desencadenar una enfermedad cardiovascular. \"Entre m\u00e1s joven menor riesgo cardiovascular, entre m\u00e1 s grande mayor riesgo cardiovascular y a eso se va a\u00f1adiendo cosas como la obesidad, el tabaquismo y la falta de actividad f\u00edsica\", puntualiz\u00f3 el acad\u00e9mico de la UNAM. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 50 Agreg\u00f3 que \"si el paciente acude en las primeras 12 horas e idealmente en el transcurso de las dos primeras horas -despu\u00e9s de presentar molestias cardiacas - aumenta la probabilidad de que sobreviva y tenga una buena recuperaci\u00f3n para que se pueda reincorporar a su vida laboral, pero pasada las 12 horas la probabilidad de sobrevivir disminuye a m\u00e1s del 50%\", desencaden\u00e1ndose una insuficiencia cardiaca en la cual, el paciente perder\u00e1 la capacidad funcional impostergablemente. Angustia y confinamiento, factores de riesgo La doctora Diana Patricia Gu\u00edzar S\u00e1nchez, medica psiquiatra y coordinadora de investigaci\u00f3n de la Subdivisi\u00f3n de Especializaciones M\u00e9dicas de la UNAM, declar\u00f3 que las crisis de angustia, adem\u00e1s de ser un problema frecuente en la sociedad, est\u00e1 relacionada directamente con enfermedades cardiovasculares. \"A ra\u00edz del confinamiento el estr\u00e9s ha aumentado much\u00edsimo, ya que la posibilidad de hacer actividad f\u00edsica es mucho menor. Si de por s\u00ed no se hac\u00eda teniendo los medios de poder salir a caminar a la calle, ahora con la pandemia menos\". Destac\u00f3 que el nivel de estr\u00e9s psicosocial se intensific\u00f3 mayormente en las mujeres, como parte de uno de los efectos de la emergencia sanitaria: \"Est\u00e1n con los ni\u00f1os en las clases en l\u00ednea, aparte de las actividades laborales y domesticas\". Entre otro de los elementos que podr\u00edan intensificar la pre sencia de problemas en el coraz\u00f3n, mencion\u00f3 el insomnio y la disminuci\u00f3n de horas de sue\u00f1o. La investigadora se\u00f1al\u00f3 a la depresi\u00f3n como el factor m\u00e1s importante a la hora de aumentar el riesgo cardiovascular: \"es tres veces m\u00e1s frecuente en los pacientes con depresi\u00f3n y que han sufrido un infarto agudo al miocardio, en comparaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n general, aumentando los riesgos de hospitalizaci\u00f3n o la presencia de un segundo infarto. Si la persona est\u00e1 deprimida, dif\u00edcilmente se adherir\u00e1 a todo el plan, ta nto alimenticio como el plan de ejercicio, o la toma de medicamentos generando alteraciones en el cuerpo, espec\u00edficamente en el eje hipot\u00e1lamo hip\u00f3fisis adrenal y de cortisol, que es la hormona liberada a la hora de experimentar estr\u00e9s\". \"El estr\u00e9s -espec ific\u00f3 la doctora - es efectivo y lo tenemos en el cuerpo por algo, pero tiene que reaccionar s\u00f3lo ante eventos espec\u00edficos, lo que pasa en la actualidad es que se activa delante de un peligro que no es real, porque muchas veces est\u00e1 peligrosidad est\u00e1 solo e n la mente\", motivados por una serie de problemas cotidianos que mantiene la alerta constante, por lo que la integrante de la Universidad Nacional espec\u00edfico: \"tal cual a un sistema que tendr\u00eda que ser como prenderse y apagarse pero lo mantengo prendido to do el tiempo, por lo que tarde temprano colapsar\u00e1, causando alteraciones\". En el caso de ansiedad, Gu\u00edzar S\u00e1nchez explic\u00f3 que provoca un aumento en el consumo excesivo de alimentos, principalmente de carbohidratos lo que modifica la dieta, aumenta o dupli ca el riesgo de infarto al miocardio y de enfermedades Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 51 cardiovasculares. \"Desde ni\u00f1os se ense\u00f1a a ser ansioso, a responder a los est\u00edmulos y a contender de manera no sana esa ansiedad, porque si la calmo al comer en exceso, al beber alcohol y al fumar, est as pr\u00e1cticas s\u00f3lo aumentar\u00e1n el riesgo de padecer una enfermedad cardiovascular\", asever\u00f3. Ante la asiduidad con la que se presentan las enfermedades cardiovasculares en la poblaci\u00f3n mexicana, tanto Gu\u00edzar S\u00e1nchez como Orozco Guti\u00e9rrez recomendaron atacar los factores de riesgo a trav\u00e9s del diagn\u00f3stico temprano para evitar el riesgo de complicaciones. De esa forma es que el m\u00e9dico general se encargar\u00e1 de indicar si es necesario que la persona visite al especialista. Aconsejaron fomentar una vida saludable mediante una alimentaci\u00f3n equilibrada al evitar el exceso de carbohidratos y sustituirlos por el consumo de verduras, as\u00ed como la ingesta de prote\u00ednas de alta calidad, como pueden ser el pescado, el pollo y la carne magra. Estas pr\u00e1cticas deben de llevar se a cabo en grupo, ya que las malas costumbres de alimentaci\u00f3n o la falta de ejercicio predominan generalmente en todos los integrantes de la familia y no s\u00f3lo en el miembro que acude a consultar al nutri\u00f3logo. Ver fuente Volver al Contenido Milenio Por qu\u00e9 el D\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n se celebra el 29 de septiembre . Este 2020 tendr\u00e1s que usar \"tu coraz\u00f3n para vencer las enfermedades cardiovasculares\", lema elegido por la Federaci\u00f3n Mundial del Coraz\u00f3n para llevar un estilo de vida saludable 29.09.2020 Las enfermedades cardiovasculares son la principal causa de mortalidad en todo el planeta, suelen tener s u origen en la presencia de una combinaci\u00f3n de factores de riesgo, como la diabetes, obesidad, malos h\u00e1bitos, entre otros. Por ello, cada 29 de septiembre, se conmemora el \u00f3rgano principal del aparato circulatorio a trav\u00e9s del D\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n. Esta fecha naci\u00f3 en el 2000 como una iniciativa de la Federaci\u00f3n Mundial del Coraz\u00f3n, se busca concientizar sobre las enfermedades cardiovasculares, entre ellas del coraz\u00f3n y derrame cerebral. Seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), estas en fermedades cobran la vida de 17.8 millones de personas cada a\u00f1o, lo que representa el 31 por ciento de todas las muertes mundiales. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 52 Today is #WorldHeartDay! The day when millions around the world unite to spread awareness of #hearthealth. Thank you for ta king part Please share your messages, photos and films with us all day. to use the instagram Heart Federation (@worldheartfed) September 29, 2020 \"Usa tu cora z\u00f3n para vencer las enfermedades cardiovasculares\", es la campa\u00f1a de la Federaci\u00f3n Mundial del Coraz\u00f3n para este 2020. Como cada a\u00f1o, la instituci\u00f3n realiza un proyecto para difundir c\u00f3mo combatir la mortalidad prematura por las enfermedades cardiovascular es. En esta ocasi\u00f3n, el eje es que las personas de todo el mundo utilicen el coraz\u00f3n para alimentarse bien y beber con moderaci\u00f3n, aumentar el nivel de actividad f\u00edsica y decir \"no\" al tabaco. There never was a more important moment in time to build a bet ter world for #hearthealth for everyone. Putting #heart first is the way to enter the post #COVID19 world. We need to work with others to get there: @wef @American_Heart @thePHFI https://t.co/banYmRaIIe pic.twitter.com/DCNJ 1MkGKu La OMS se\u00f1ala que las p rincipales enfermedades cardiovasculares que se manifiestan son ataques card\u00edacos y accidentes cerebrovasculares. Surgen por consumir tabaco, una dieta poco saludable, el uso nocivo del alcohol y por no realizar actividades f\u00edsicas. \u2014 World Health Organiz ation Western Pacific (@WHOWPRO) September 29, 2020 Las personas se ven afectadas con un aumento en la presi\u00f3n arterial, la glucosa en la sangre, as\u00ed como el sobrepeso y la obesidad, riesgos perjudiciales para la buena salud del coraz\u00f3n. \u2014 World Health Or ganization Western Pacific (@WHOWPRO) September 29, 2020 Por medio del Global Hearts Initiative, desde septiembre de 2016 la OMS apoya a gobiernos de todo el mundo para que tomen medidas de prevenci\u00f3n, y controlen mejor las enfermedades cardiovasculares a trav\u00e9s de cinco paquetes t\u00e9cnicos: MPOWER para el control del tabaco ACTIVE para aumentar la actividad f\u00edsica SHAKE para la reducci\u00f3n de sal REPLACE para eliminar alimentos con grasas trans HEARTS para fortalecer la gesti\u00f3n de las enfermedades cardiovascu lares en la atenci\u00f3n primaria de salud. D\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n en los tiempos de covid -19 Las personas que padecen una enfermedad cardiovascular (ECV) se enfrentan a una doble amenaza, ya que no s\u00f3lo est\u00e1n expuestos a un mayor riesgo de Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 53 desarrollar formas m\u00e1s graves del virus, sino que tambi\u00e9n, por temor, se podr\u00eda descuidar la atenci\u00f3n m\u00e9dica que requiere su coraz\u00f3n. Seguir una dieta saludable. Incluye cinco porciones de fruta y vegetales al d\u00eda y reduce el consumo de bebidas y jugos azucarados. Intenta limitar el consumo de alimentos procesados y envasados, ya que suelen tener un alto contenido en sal, az\u00facar y grasa. Mantente activo en casa. Incluso en caso de confinamiento intenta realizar al menos 30 minutos de actividad f\u00edsica moderada o intensa 5 ve ces a la semana. Evitar el consumo del tabaco Asistir a las revisiones regulares con el cardi\u00f3logo Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Producen cerdos para trasplantes de \u00f3rganos vitales a humanos 30 de septiembre de 2020 Pek\u00edn. Un equipo internacional encabezado por investigadores chinos utiliz\u00f3 tecnolog\u00eda de modificaci\u00f3n gen\u00e9tica para producir prototipos Pig 3.0, salto adelant e para los trasplantes de \u00f3rganos vitales de animales a humanos. En un documento reciente publicado en Nature Biomedical Engineering, los investigadores de China y Estados Unidos reportaron la producci\u00f3n exitosa de cerdos cuyos \u00f3rganos son m\u00e1s compatibles con el sistema inmunol\u00f3gico humano y est\u00e1n libres de retrovirus end\u00f3genos porcinos activos (PERV, por sus siglas en ingl\u00e9s). Globalmente, existe una brecha enorme entre la cantidad de personas que necesitan trasplantes org\u00e1nicos y la cantidad de \u00f3rganos disponibles, afirm\u00f3 Yang Luhan, autora correspondiente de la investigaci\u00f3n y cofundadora y presidenta de Qihan Biotech. Por mucho tiempo se ha esperado que el desaf\u00edo pueda ser aliviado mediante los trasplantes de \u00f3rganos animales, un concepto conocido co mo xenotrasplantaci\u00f3n. La compatibilidad inmunol\u00f3gica y de coagulaci\u00f3n de sangre de Pig 3.0 con el sistema inmune humano fue fortalecida y los PERV fueron erradicados. Los cerdos modificados muestran tambi\u00e9n fisiolog\u00eda y fertilidad normales. En 2017, Yan g y su equipo produjeron el primer lote de cerdos vivos libres de PERV, preparando el escenario para la xenotransplantaci\u00f3n. En 2018, naci\u00f3 Pig 2.0, abordando preocupaciones acerca de la inmunocompatibilidad cerdo -humano. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 54 Tama\u00f1o y fisiolog\u00eda similares Los cerdos han sido especialmente candidatos prometedores debido a su tama\u00f1o y fisiolog\u00eda similares a los de los humanos, pero una de las mayores preocupaciones de seguridad ha sido que la mayor\u00eda de los mam\u00edferos, incluidos los cerdos, contiene fragmentos r epetitivos y latentes en sus genomas, presentes en todas sus c\u00e9lulas vivas, que son inocuas para sus anfitriones nativos, pero que pueden conducir a enfermedades en otras especies. Yang explic\u00f3 que ahora prueban la funci\u00f3n y seguridad de los \u00f3rganos en es tudios precl\u00ednicos de primates. James F. Markmann, jefe de la Divisi\u00f3n de Cirug\u00eda de Trasplantes del Hospital General de Massachusetts y coautor del estudio, sostuvo que Pig 3.0 demuestra progreso cr\u00edtico que podr\u00eda ser verdaderamente una opci\u00f3n transform acional para millones de pacientes. El documento fue escrito tambi\u00e9n por investigadores de las universidades Harvard, Zhejiang de China y la Agr\u00edcola de Yunnan, el Hospital General de Massachusetts en Estados Unidos y eGenesis, compa\u00f1\u00eda de biotecnolog\u00eda c on sede en esa localidad estadunidense. Yang explic\u00f3 que el estudio es s\u00f3lo el primer paso adelante hacia la xenotransplantaci\u00f3n. La compatibilidad funcional de \u00f3rganos entre especies sigue siendo un desaf\u00edo para los investigadores. Todav\u00eda queda por ver si los \u00f3rganos porcinos trasplantados pueden funcionar plenamente como los \u00f3rganos humanos originales en el mantenimiento de secreci\u00f3n de hormonas y el balance metab\u00f3lico Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 55 SinEmbargo Cient\u00edficos crean m\u00e9todo para tratar c\u00e1ncer con nanopart\u00edculas y evitar uso de medicamentos Septiembre 28, 2020 La nanopart\u00edcula bautizada como Nano -pPAAM se hace pasar por un amino\u00e1cido amigable ante s de provocar que c\u00e9lulas malignas se autodestruyan, y deja intacta las zonas sanas. Estados Unidos, 28 septiembre (RT). - Un novedoso m\u00e9todo desarrollado para tratar el c\u00e1ncer hace uso de nanopart\u00edculas que son convertidas en \"caballos de Troya\" para que las c\u00e9lulas cancerosas se autodestruyan, sin la necesidad de usar ning\u00fan tipo de medicamento, seg\u00fan anunci\u00f3 un equipo de investigadores de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Nanyang, en Singapur. Los cient\u00edficos crearon una nanopart\u00edcula recubierta de un amino \u00e1cido espec\u00edfico llamado L -fenilalanina, una de las mol\u00e9culas de las que dependen las c\u00e9lulas cancerosas para crecer. La L -fenilalanina se absorbe de alimentos como la carne y l\u00e1cteos, por lo que algunos tratamientos actuales contra el c\u00e1ncer sugieren evit ar el consumo de estos productos. En las pruebas de laboratorio, la nanopart\u00edcula con un di\u00e1metro de 30 nan\u00f3metros bautizada como Nano -pPAAM acab\u00f3 con las c\u00e9lulas cancerosas de manera espec\u00edfica y efectiva, haci\u00e9ndose pasar por un amino\u00e1cido amigable ante s de hacer que las c\u00e9lulas malignas se autodestruyan. Los especialistas explican que el mecanismo de autodestrucci\u00f3n consiste en que la nanopart\u00edcula incrementa la producci\u00f3n de ciertas sustancias qu\u00edmicas conocidas como especies reactivas de ox\u00edgeno (ROS , por sus siglas en ingl\u00e9s). Eso es suficiente para acabar con las c\u00e9lulas cancerosas y dejar intactas las c\u00e9lulas vecinas sanas. \"Contrario de la visi\u00f3n convencional, nuestro enfoque utiliza el nanomaterial como un f\u00e1rmaco en lugar de ser un portador de medicamentos. Las propiedades destructivas del Nano -pPAAM son intr\u00ednsecas y no necesitan ser activadas por ning\u00fan est\u00edmulo externo\", asegura el cient\u00edfico de materiales Dalton Tay, y explica que la L -fenilalanina act\u00faa como un \"caballo de Troya\" que enmasc ara la nanoterapia en su interior. En el estudio publicado recientemente en la revista Small, se demostr\u00f3 que la Nano - pPAAM mata alrededor del 80 por ciento de las c\u00e9lulas cancerosas de mama, piel y est\u00f3mago en ratones, lo que supone una eficacia similar a la de los medicamentos quimioterap\u00e9uticos convencionales, pero sin provocar efectos secundarios. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 56 Adem\u00e1s, los investigadores sostienen que su desarrollo se basa en una nanopart\u00edcula de s\u00edlice clasificada como segura para los humanos por la agencia de regulaci\u00f3n en EU. Los especialistas son optimistas con este nuevo enfoque, ya que de esta manera se evita que el c\u00e1ncer recurrente se vuelva resistente a los medicamentos, adem\u00e1s de ser muy prometedor para atacar las c\u00e9lulas cancerosas que no han respondido a los tratamientos actuales como la quimioterapia. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada En riesgo de extinci\u00f3n, gran parte de plantas medicinales y carn\u00edvoras del mundo 30 de se ptiembre de 2020 M\u00fanich. Una cuarta parte de todas las plantas carn\u00edvoras del mundo est\u00e1 en peligro de extinci\u00f3n, seg\u00fan el resultado de un estudio internacional dirigido por un experto alem\u00e1n, publicado en la revista Global Ecology and Conserv ation. La Colecci\u00f3n Bot\u00e1nica de la ciudad de M\u00fanich inform\u00f3 que el equipo de cient\u00edficos provenientes de Alemania, Australia y Brasil, liderado por el bot\u00e1nico alem\u00e1n Andreas Fleischmann, determin\u00f3 el estado de conservaci\u00f3n de las 860 especies conocidas d e plantas carn\u00edvoras y las incluy\u00f3 en la lista roja de especies amenazadas. Las plantas carn\u00edvoras son particularmente sensibles a las influencias humanas, como la destrucci\u00f3n del h\u00e1bitat, la contaminaci\u00f3n ambiental y el cambio clim\u00e1tico. Seg\u00fan los invest igadores, la agricultura intensiva y los proyectos de construcci\u00f3n representan la mayor amenaza. Adem\u00e1s, las plantas carn\u00edvoras dependen de lugares limpios y en su mayor\u00eda h\u00famedos y, por tanto, tambi\u00e9n sufren el calor y las sequ\u00edas. Sobrefertilizaci\u00f3n Esas plantas s\u00f3lo pueden crecer en suelos pobres en nutrientes. Uno de los problemas es la sobrefertilizaci\u00f3n del paisaje natural con nitr\u00f3geno en el aire proveniente del polvo de la industria, el tr\u00e1fico y la agricultura, dijo Fleischmann. La mayor\u00eda de la s plantas carn\u00edvoras en peligro de extinci\u00f3n se encuentran ahora en Brasil, seguido de Indonesia, Filipinas, Cuba, Tailandia y Australia, detall\u00f3 Adam Cross, de la Universidad Curtin de Australia, quien tambi\u00e9n particip\u00f3 en la investigaci\u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 57 El informe su braya que estas naciones tienen una responsabilidad especial en la preservaci\u00f3n de la biodiversidad de estas plantas. En la mayor\u00eda de los casos se trata de especies que s\u00f3lo se encuentran en una peque\u00f1a zona de los respectivos pa\u00edses. Radiograf\u00eda Por otr o lado, el estudio de Kew Gardens, titulado El estado de las plantas y los hongos del mundo, revel\u00f3 que 39.4 por ciento de las plantas, incluidas 723 reconocidas por sus propiedades m\u00e9dicas, est\u00e1n al borde de desaparecer del planeta. El trabajo del recono cido instituto y jard\u00edn bot\u00e1nico de Londres, cuya cuarta edici\u00f3n se publica este 30 de septiembre, aporta una detallada radiograf\u00eda de la situaci\u00f3n de dos componentes b\u00e1sicos de la vida en la Tierra. Es un informe de esperanza y genuinas soluciones mundia les, afirm\u00f3 Alexandre Antonelly, director de ciencia en Kew y editor del manual, durante la presentaci\u00f3n virtual del trabajo. Un total de 210 cient\u00edficos de 42 pa\u00edses han contribuido a este estudio sin parang\u00f3n, que deja al descubierto el uso actual de pl antas y hongos; adem\u00e1s de aquellas de sus propiedades que desaprovechamos y especies en riesgo de extinci\u00f3n. As\u00ed, el informe destapa la amenaza del auge en la demanda de medicinas naturales, entre otros fen\u00f3menos relacionados con la p\u00e9rdida de biodiversid ad. De 5 mil 411 plantas de esta categor\u00eda designadas en estado de conservaci\u00f3n, 723 (13 por ciento) se clasifican como amenazadas, de acuerdo con los m\u00e1s recientes datos recogidos por el equipo de Kew y sus colaboradores. El informe es gratuito y se com plementa con ensayos acad\u00e9micos, previstos para publicarse en Plants, People and Planet. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 58 Once Noticias \u00bfTecnoestr\u00e9s? 75% de la fuerza laboral en M\u00e9xico lo padece 2020 -09-29 M\u00e9xico es uno de los pa\u00edses con mayor estr\u00e9s laboral a nivel mundial, pues aproximadamente el 75% de la fuerza de trabajo lo adolece y la pandemia agrava la situaci\u00f3n con la aparici\u00f3n del tecnoestr\u00e9s, asegur\u00f3 Erika Villavicencio -Ayub, de la Facultad de Psicolog\u00eda (FP) de la UNAM. La especialista universitaria en salud ocupacional indic\u00f3 que, previo a la pandemia por Covid -19, hasta el 25% de los trabajadores ten\u00eda alg\u00fan trastorno mental como depresi\u00f3n, aunque no necesariamente requer\u00edan tratamiento psiqui\u00e1trico. Seg\u00fan sus estimaciones, es muy probable que esa cifra ascendiera para tener hoy uno de cada dos trabajadores con alg\u00fan padecimiento mental. Ante esto, la investigadora sugiri\u00f3 a instituciones y empres as establecer programas de contenci\u00f3n emocional, reforzar las habilidades de los l\u00edderes que son el eje central de los equipos de trabajo en la funci\u00f3n de facilitadores, as\u00ed como proveer una cultura laboral enfocada al bienestar de la persona. Tecnoestr\u00e9s y desconexi\u00f3n La Coordinadora de Psicolog\u00eda Organizacional de la FP expuso que alrededor del 70% del trabajo en M\u00e9xico se realiza en la modalidad de teletrabajo, aunque la cifra est\u00e1 en constante cambio por las medidas implementadas por la Secretar\u00eda de Salud en algunas entidades federativas. Hay personas, explic\u00f3, que siguen en confinamiento, en el llamado home office. Otras tienen un esquema mixto para evitar saturar los centros laborales, y una parte in situ (en el sitio), porque su cometido es la pro ducci\u00f3n o el trabajo f\u00edsico. Para la especialista no hay que olvidar que el empleado es un ser biopsicosocial, y cuando en su labor la f\u00f3rmula se desequilibra y se le asignan jornadas y cargas m\u00e1s fuertes, el jefe o el due\u00f1o de la organizaci\u00f3n se siente c on el derecho de exigir que est\u00e9 conectado 24/7, incluidos fines de semana, obviamente se considera una cultura laboral t\u00f3xica que conlleva al estr\u00e9s, y que repercute en la productividad. Ah\u00ed aparece el denominado tecnoestr\u00e9s, derivado del uso desadaptati vo de las tecnolog\u00edas. Aunque depende de la situaci\u00f3n, tambi\u00e9n podemos hablar de una tecnofatiga, cuando se est\u00e1 expuesto a largas horas con exceso de carga laboral\", a\u00f1adi\u00f3. Esto sucede porque el cerebro est\u00e1 acostumbrado y reacciona a est\u00edmulos que son f\u00edsicos. Migrarlo a las plataformas digitales trae una serie de configuraciones Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 59 distintas en donde hace un esfuerzo adicional mientras se habit\u00faa a interactuar con estas distintas expresiones de comunicaci\u00f3n, precis\u00f3. \u00bfTengo tecnoestr\u00e9s? Villavicencio -Ayub indic\u00f3 que algunos de los s\u00edntomas son compartidos con otros trastornos, aunque una de las primeras se\u00f1ales se manifiesta en la piel, la ca\u00edda del cabello y algunas otras como la afectaci\u00f3n del ciclo sue\u00f1o -vigilia, adem\u00e1s de presentar dificultades para c onciliarlo. Otro trastorno es el consumo excesivo de alimentos. Hay personas a las que se les suma el exceso de conectividad con preocupaciones y angustias, depresi\u00f3n, miedos, y pudiera ser que los \u00edndices de estos se eleven y se acompa\u00f1en con el mismo te cnoestr\u00e9s. Si hablo con mi jefe de que estoy estresado corro el riesgo de que me quite de la fila, porque ya no soy el soldado que necesita en esta guerra, \u00bfy qu\u00e9 hacemos?, lo escondemos y lo desquitamos con la gente que m\u00e1s confianza tenemos: pareja, hijos, padres y llevamos el estr\u00e9s laboral a un conflicto familiar\", describi\u00f3. Recomendaciones Una de las primeras recomendaciones de la investigadora de la FP es la urgencia de una reforma legal en materia de la Ley Federal del Trabajo, a fin de que se establezca el derecho del trabajador a desconectarse fuera de los horarios convenidos de trabajo. Que esa desconexi\u00f3n se respete por ley, porque las personas necesitamos atender otros aspectos de la vida. Como seres biopsicosociales se ha invadido el hogar p or estas causas, y en la medida que la persona pueda equilibrar su vida, tener descanso y actividades y despejarse mentalmente, sacar\u00e1 el desgaste que tiene por esta conectividad\". Es momento, dijo, de organizar los equipos colaborativos para responder y llegar a un \u00edndice de productividad m\u00e1s alto con menos desgaste personal. En ese sentido, mi recomendaci\u00f3n empieza con el autocuidado, es como el mensaje que nos dan al abordar un avi\u00f3n: col\u00f3quese la mascarilla para poder ayudar a los dem\u00e1s. Con esa met\u00e1f ora, si la trasladamos al \u00e1mbito laboral, trabajaremos mejor en la medida que yo tenga h\u00e1bitos saludables, que cuide alimentaci\u00f3n, rutinas de despertar y dormir e higiene\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020 60 Al concluir, subray\u00f3 que la meta es tener la menor afectaci\u00f3n mental al finalizar la pandemia, porque el trabajo t\u00f3xico impacta en nuestro sistema inmunol\u00f3gico y \u00e9ste debe permanecer lo m\u00e1s fuerte posible para que ninguna otra enfermedad lo ataque. Ver fuente Volver al Contenido "}