{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2009-07-31", "cleaned_text": "Asociaci\u00f3n de Pediatras de Atenci\u00f3n Primaria de Andaluc\u00eda (APap-Andaluc\u00eda) Referencia para citar este art\u00edculo: Asociaci\u00f3n de Pediatras de Atenci\u00f3n Primaria de Andaluc\u00eda (APap-Andaluc\u00eda). Rev Pediatr Aten Primaria. 2016; Vol. 18. N.\u00ba 72. Diciembre 2016. "}