{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.saludymedicina.org/wp-content/uploads/2019/05/Periodico-25-MAYO-2019-BAJA-BAJA-MAYO.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "el Peri\u00f3dico Salud y Medicina 60sm S\u00c1BADO 25 DE MAYO DEL 2019 Lo m\u00e1s novedoso de los medicamen- tos biol\u00f3gicos es la incorporaci\u00f3n de la biotecnolog\u00eda en su desarrollo. Son el presente y futuro del tratamiento de enfermedades antes incurables o mortales. \u00bfQu\u00e9 les diferencia respecto a las mol\u00e9culas de composici\u00f3n qu\u00edmica? Los f\u00e1rmacos qu\u00edmicos son mol\u00e9culas muy pe- que\u00f1as con estructuras y caracter\u00edsticas muy definidas y son perfectamente reproducibles, mientras que los biol\u00f3gicos son mol\u00e9culas de gran tama\u00f1o formadas por prote\u00ednas que son producidas por organismos vivos. La aparici\u00f3n de los medicamentos biol\u00f3gicos a principios de este siglo supuso una aut\u00e9ntica revoluci\u00f3n para las personas que padecen en-fermedades inflamatorias inmunomediadas (IMID) como la artritis reumatoide, colitis ulcerosa, lupus o espondilitis anquilosante, entre otras. \"Los agentes biol\u00f3gicos permiten controlar estas en-fermedades en la mayor\u00eda de los pacientes, de forma que pueden hacer una vida pr\u00e1cticamente normal, con un perfil de seguridad excelente\", seg\u00fan palabras de Jos\u00e9 Luis Andreu, jefe del Servicio de Reumatolog\u00eda del Hospital Puerta de Hierro de Majadahonda.Estas patolog\u00edas cr\u00f3nicas, incapacitantes e inva-lidantes, afectan a m\u00e1s de 2,5 millones de espa-\u00f1oles y tienen un gran impacto sobre su calidad de vida, afectando a las actividades cotidianas y a su esfera social y laboral, con una carga emo-cional relevante. Se caracterizan por cursar en brotes, que se alternan con fases donde los s\u00edntomas remiten y pueden llevar una vida rela-tivamente normal. El dolor es una de las princi-pales limitaciones de estos pacientes, que en la mayor\u00eda de casos puede ser controlado con los biol\u00f3gicos, afirma Andreu.Coincidiendo con \u00e9l, Antonio Morete, secretario de la Coordinadora Espa\u00f1ola de Asociaciones de Espondiloartritis (CEADE), afirma que \"estas personas antes no pod\u00edan alcanzar el suficiente alivio con los f\u00e1rmacos que hab\u00eda disponibles, siendo los biol\u00f3gicos los primeros en conseguir detener el avance de la enfermedad de manera radical en bastantes pacientes\". Evitar la sustituci\u00f3n autom\u00e1tica por biosimilares Con la p\u00e9rdida de la patente de estos f\u00e1rmacos, llegaron los biosimilares, copias de los origina-les (aunque no exactas), precisamente porque el proceso de producci\u00f3n de estos f\u00e1rmacos es muy complejo. No obstante, la utilizaci\u00f3n de los biosimilares en sustituci\u00f3n de los biol\u00f3gicos ori- ginales no es siempre bien vista por los pacien- tes. Seg\u00fan Morete, el cambio de medicamento puede suponer el riesgo de que no funcione de la misma manera y el paciente se vea de nuevo abo- cado al sufrimiento de una enfermedad que ya ten\u00eda controlada, y esto es algo que ya se constata en algunos pacientes. Para el jefe del Servicio de Reumatolog\u00eda del Hospital Puerta de Hierro, es fundamental que la decisi\u00f3n sobre la terapia est\u00e9 consensuada en-tre m\u00e9dico y paciente. Deben comentar los pros y los contras de las opciones disponibles. Esto, adem\u00e1s, redunda en beneficio de la adheren-cia al tratamiento. \"Entre ambos se debe tener en cuenta aspectos de efectividad, seguridad y eficiencia de cada tratamiento, as\u00ed como las caracter\u00edsticas individuales de cada paciente, ya que no existen enfermedades sino enfermos y cada uno plantea retos terap\u00e9uticos propios\", subraya Andreu.El secretario de CEADE comparte la opini\u00f3n de este especialista sobre que es fundamental que los pacientes sean parte activa de las decisiones sobre su salud y que dispongan de toda la infor-maci\u00f3n. Tambi\u00e9n reclaman que se garantice la continuidad de los tratamientos biol\u00f3gicos que ya funcionan en cada paciente. La pol\u00edtica de sustituci\u00f3n autom\u00e1tica puede llevar un cam-bio continuo de medicamento, lo que no est\u00e1 comprobado que sea seguro para el paciente, pues no hay evidencia cient\u00edfica del cambio de un biosimilar a otro, se\u00f1ala Morete. Adem\u00e1s, considera que es el propio m\u00e9dico, junto con el paciente, quien debe tomar las decisiones sobre el tratamiento. Las enfermedades inflamatorias inmunomediadas, favorecidas por la aparici\u00f3n de los biol\u00f3gicosEstas patolog\u00edas abarcan colitis ulcerosa, lupus, artritis reumatoide, enfermedad de Crohn, y otras LUC\u00cdA GALLARDOConsensuar terapia entre m\u00e9dico y paciente para tratar las IMID 2Salud y MedicinaS\u00c1BADO 25 DE MAYO DEL 2019 el Peri\u00f3dico OTORRINOLARINGOLOG\u00cdA El olfato es un sentido qu\u00ed- mico; el m\u00e1s primitivo de todos los sentidos. Est\u00e1 relacionado con la supervivencia, la alimentaci\u00f3n y la procreaci\u00f3n. Conecta directamen-te con centros superiores del cere-bro encargados del reconocimien-to y la memoria (\u00e1reas temporales y frontales), con el hipot\u00e1lamo y el sistema l\u00edmbico, encargado de la sensaci\u00f3n de bienestar.Una de las causas m\u00e1s frecuentes de alteraciones de olfato son las rinosinusopat\u00edas \u2014patolog\u00edas de nariz y senos paranasales\u2014 que impiden la llegada de los odoran-tes al epitelio olfatorio, dando una afectaci\u00f3n de tipo conductivo. Son ejemplos la rinitis al\u00e9rgica y no al\u00e9rgica, la rinosinusitis, la polipo-sis nasal, los tumores intranasales, la hipertrofia de adenoides y las desviaciones del tabique nasal. No hay que olvidar que una alteraci\u00f3n olfativa puede enmascarar m\u00e1s de 300 enfermedades, e incluso puede provocar accidentes que lleguen a ser mortales.Un diagn\u00f3stico precoz puede mejorar o recuperar el olfato y el sabor. Este diagn\u00f3stico debe in-cluir toda la v\u00eda olfativa, desde la llegada del est\u00edmulo al neuroepi-telio olfativo del techo de las fosas nasales, el bulbo olfativo y las \u00e1reas cerebrales. Este estudio se realiza a trav\u00e9s de una historia cl\u00ednica mi-nuciosa (problemas endocrinos, hep\u00e1ticos, neurol\u00f3gicos, farma-col\u00f3gicos, etc.), de la endoscopia nasal y resto de exploraci\u00f3n ORL, las pruebas funcionales olfativas, gus-tativas y respiratorias, el estudio neurol\u00f3gico y radiol\u00f3gico. Un tratamiento farmacol\u00f3gico, y en ocasiones quir\u00fargico, puede re-cuperar r\u00e1pidamente el olfato.Es el caso de muchos de mis pa-cientes, como Caty, a quien le hab\u00edan dicho que no ten\u00eda solu-ci\u00f3n, y que en un mes y medio re-cuper\u00f3 el olfato. O el de Montse, que tras recuperar su olfato ha tenido que 'pensar' olores que no recordaba ni que exist\u00edan. O el de Marcos, quien despu\u00e9s de 10 a\u00f1os volvi\u00f3 a degustar la comida.Todos ellos disfrutan ahora de una mejor salud nasal y calidad de vida. Recuperar el olfato con un diagn\u00f3stico precozTERM\u00d3METRO General Guardia Civil Desde Sant Vicen\u00e7 dels Horts naci\u00f3 en 2010 una compa\u00f1\u00eda 100% tecnol\u00f3gi- ca que combina el conocimiento de tres grandes \u00e1reas: ingenier\u00eda, qu\u00edmica y me-dicina con el objetivo de dise\u00f1ar, desa-rrollar y producir dispositivos m\u00e9dicos e implantes para el tratamiento de las patolog\u00edas vasculares. Comercializa sus productos en 66 pa\u00edses del mundo, des-tinando un 15% de su facturaci\u00f3n a I+D.LUIS DUOCASTELLA CEO de iVascular PEDRO GARRIDOALEIX PRAT Junto a los especialistas \u00c1lvaro Urbano y Manel Juan publican en este n\u00famero un art\u00edculo sobre la inmunote-rapia contra el c\u00e1ncer. En dicho trabajo, explican que en la \u00faltima d\u00e9cada se han desarrollado dos procedimientos fun-damentales para aumentar la potencia antitumoral del sistema inmune.Onc\u00f3logo H. Cl\u00ednic Recientemente se han cardioprote- gido dos de los principales pasos fronte-rizos terrestres de Catalunya como son La Jonquera y La Farga de Moles, gracias a una iniciativa impulsada por la Funda-ci\u00f3n Espa\u00f1a Salud, Agencia Tributaria y la 7\u00aa Zona de la Guardia Civil, cuyo m\u00e1ximo representante en Catalunya es el general Pedro Garrido. Por cada uno de estos enclaves, circulan diariamente m\u00e1s de 12.000 veh\u00edculos. Desde la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Empresas de Tecnolog\u00eda Sanitaria (FENIN) se apuesta por activar un Plan Nacional de Renovaci\u00f3n de Tecnolo-g\u00eda Sanitaria que permita mejorar los procesos, el manejo de datos y, especial-mente, que sirva de ayuda al profesio-nal sanitario en la toma de decisiones y manejo personalizado del paciente.DAVID GARC\u00cdA CALLEJA Presidente de FENIN Si revisamos peri\u00f3dicamente la vista o el o\u00eddo, \u00bfpor qu\u00e9 olvidamos el olfato? Especialista del Hospital Universita- rio La Fe de Valencia, donde dirige el \u00e1rea cl\u00ednica de Imagen M\u00e9dica, ha sido inves-tido Doctor Honoris Causa por la Uni-versidad de Coimbra (Portugal). Acad\u00e9-mico de n\u00famero de la Real Academia de Medicina y fundador de Espa\u00f1a Salud, fundaci\u00f3n que re\u00fane a 45 prestigiosos m\u00e9dicos e investigadores espa\u00f1oles.Radi\u00f3logo LUIS MART\u00cd BONMAT\u00cdHasta la fecha el m\u00e9todo cl\u00e1sico de identificaci\u00f3n de los microbios es me- diante cultivo de los mismos en el laboratorio. Esta t\u00e9cnica fue ini-ciada a finales del siglo XIX por el microbi\u00f3logo alem\u00e1n Robert Koch y esencialmente no ha variado. Requiere un m\u00ednimo de 5-7 d\u00edas para llegar al diagn\u00f3stico ya que depende del crecimiento de los microbios en un medio de cultivo y posterior identificaci\u00f3n.Hoy d\u00eda existe la posibilidad de introducir la tecnolog\u00eda gen\u00e9tica para detectar e identificar estos microorganismos de forma m\u00e1s r\u00e1pida y eficaz ya que obtenemos tambi\u00e9n los genes de resistencia a los antibi\u00f3ticos. Ello nos permite iniciar tratamien-tos antibi\u00f3ticos mejor dirigidos y de forma m\u00e1s temprana con lo que conseguimos curaciones m\u00e1s r\u00e1pi-das y reducir el gran problema del incremento de resistencias a los antibi\u00f3ticos. Es de gran utilidad en todas las especialidades m\u00e9dicas y son claros ejemplos las infeccio-nes urinarias de repetici\u00f3n, otitis, sinusitis, infecciones postoperato-rias, etc. En Barcelona, los traumat\u00f3logos Ernesto Guerra (Artro Esport) y este autor, han sido pioneros en la aplicaci\u00f3n de esta t\u00e9cnica en el \u00e1mbito de las infecciones del apa-rato locomotor. Las muestras se re-miten a EE. UU., donde la empresa americana las analiza y en 24h se obtienen los resultados.Cuando una pr\u00f3tesis de rodilla o de cadera es dolorosa siempre hay que descartar que no exista una infecci\u00f3n oculta causante del dolor; de forma rutinaria se solici-tan cultivos de l\u00edquido articular o membrana sinovial para descar-tarla, pero en muchos casos los cul-tivos son negativos. Ello conlleva errores en el tratamiento. En este campo el uso de \"Next Generation DNA Sequencing\"es crucial para llegar a detectar estos microbios y adecuar el tratamiento oportuno . Esta t\u00e9cnica tiene tambi\u00e9n muchas otras aplicaciones en el campo de la veterinaria, ganader\u00eda, control de alimentos, control de aguas y medioambiental. En un futuro cer-cano se impondr\u00e1 y posiblemente los actuales cultivos microbianos ser\u00e1n una herramienta del pasado. TRAUMATOLOG\u00cdA Detectar el ADN de los microbios para identificar los causantes de las infecciones En 24 horas se puede determinar el microorganismo infectante y los antibi\u00f3ticos 1 de cada 5 personas es consciente de que tiene una alteraci\u00f3n olfativa Traumat\u00f3logo. Artro Esport. C.M. Colom\u00e9Laboratorio del olfatowww.clinicarinologica.comMAR\u00cdA COLOM\u00c9 Esta t\u00e9cnica tiene otras aplicaciones en alimentaci\u00f3n, veterinaria, etc. Salud y MedicinaS\u00c1BADO 25 DE MAYO DEL 20193 el Peri\u00f3dico La hipercolesterolemia se produce cuando el exceso de colesterol (el colesterol total en sangre es mayor a 200 mg/dl) se deposita en las arterias endureci\u00e9ndolas y estrech\u00e1ndo- las por unas lesiones o placas de ateroma. Pero el colesterol LDL es el responsable de la aparici\u00f3n de las placas de ateroma y el m\u00e1s perjudicial para la salud cardiovascular. La gen\u00e9tica, la dieta inadecuada y la falta de actividad f\u00edsica favorecen la concentraci\u00f3n de colesterol en la sangre. Su tratamiento re-quiere un cambio en el estilo de vida (control de peso, pr\u00e1ctica semanal de ejercicio f\u00edsico (al menos de 3 horas) y dieta hipocal\u00f3rica, baja en grasas saturadas y alta en frutas, verduras, legumbres, pescado (mejor azul) y acompa\u00f1ada de aceite de oliva virgen. Se aconseja reducir los l\u00e1cteos enteros, el alco- hol, los fritos, las carnes rojas, la boller\u00eda y los az\u00facares. En casos de riesgo cardiovascular elevado se prescriben estatinas, ya que dis - minuyen el riesgo de muerte por procesos vasculares cerebrales, cardiacos y de las extremidades. Llu\u00eds Asmarats Unidad de Riesgo Vascular, Cl\u00ednica Sagrada FamiliaHipercolesterolemia o exceso de colesterol Mario BiancoSABOR CON SALUD MEDICINA DEL DOLOR Paccheri con pez espada, calabac\u00edn, lim\u00f3n y tomillo Ingredientes para dos personas:-100 gr. paccheri (pasta de gr. vino blanco -1 ajo- 15 gr. aceite virgen extra - Pimienta verde al gusto - C\u00e1scara de 1 lim\u00f3n rallada- Ramita de tomillo PREPARACI\u00d3N: 1.-Poner en una olla una gran cantidad de agua y cuando hierva, a\u00f1adir sal y hervir la pasta.2.- Cortar el calabac\u00edn en juliana, y el pez espada en daditos de 1 cent\u00edmetro de di\u00e1metro. En una sart\u00e9n, incorporar el aceite virgen extra y el ajo entero con el pescado, dorarlos y a\u00f1adir un poco de vino blanco, por \u00faltimo, el calabac\u00edn en juliana. Salpimentar al gusto, y saltear durante 4/5 minutos. Apagar el fuego y a\u00f1adir la hoja de tomillo fresco y la ralladura del lim\u00f3n. Quitar el ajo. PRESENTACI\u00d3N: Escurrir la pasta al dente y a\u00f1adirla directamente en la sart\u00e9n con el pez espada y el calabac\u00edn. Servir el plato caliente. El dolor se define como una ex - periencia sensorial y emocio - nal desagradable. Esta defini - ci\u00f3n ya contempla la relaci\u00f3n indisociable entre el componente f\u00edsico y afectivo: el dolor es intr\u00ednsecamente desagradable, y por eso tiene una gran - d\u00edsima capacidad para atraer la aten - ci\u00f3n y movilizar todos los recursos de defensa para que la zona herida se re - cupere.Dependiendo de su origen, el dolor tiene rostros diferentes: agudo, si res - ponde de forma directa a un da\u00f1o f\u00edsico (dolor de garganta...), cr\u00f3nico, provoca - do por un da\u00f1o mantenido en el tiempo (c\u00e1ncer...) o sin causa espec\u00edfica clara (s\u00edndrome del dolor cr\u00f3nico) y dolor neurop\u00e1tico, con origen en el sistema nervioso.El manejo del dolor es uno de los gran - des retos de la medicina actual. Muchos de los titulares de prensa est\u00e1n centra - dos en la epidemia que se est\u00e1 produ - ciendo desde 2011 en Estados Unidos por el uso de opioides. Para Ignacio Ve - l\u00e1zquez, coordinador de la Unidad del Dolor del Hospital de Guadix (Grana - da), el modelo sanitario espa\u00f1ol impide que se repita la situaci\u00f3n estadouniden - se. \"Los datos del Ministerio de Sani - dad de 2018 indican que, en Espa\u00f1a, un 6,7% de pacientes consumen opioides. De ellos, el 95% est\u00e1 controlado por su m\u00e9dico\", destaca. Como recalca el ex -perto, que tambi\u00e9n es vicepresidente de la Sociedad Andaluza del Dolor, el dolor cr\u00f3nico \"no es un s\u00edntoma. Es una enfermedad por s\u00ed misma en el momento en que el paciente deja de pensar cu\u00e1l es la enfermedad que le ori - gin\u00f3 el dolor, para convertirse el dolor en su principal preocupaci\u00f3n. Adem\u00e1s, es una enfermedad din\u00e1mica: se sabe que el organismo tiene plasticidad en el sistema nervioso -la denominada neu - roplasticidad- que se va modulando conforme se va produciendo cierto tipo de agresiones. Y el dolor es una agresi\u00f3n permanente\". De este modo, si se permite que el dolor perdure, se produce una alteraci\u00f3n del sistema nervioso perif\u00e9rico denomina - da sensibilizaci\u00f3n. Y, si no se controla, se produce una sensibilizaci\u00f3n central, que causa un da\u00f1o cerebral irreparable. \"Antes de llegar a esta dram\u00e1tica situa - ci\u00f3n, debemos mejorar el dolor. Hoy en d\u00eda disponemos de numerosas alterna - tivas para que disminuya en la mayor\u00eda de pacientes, ya sea dolor oncol\u00f3gico o no oncol\u00f3gico. Porque el dolor es igual en el paciente que tiene una fractura vertebral por met\u00e1stasis que en uno con fractura vertebral por osteoporosis\", detalla. Invisibilidad del dolor Otro aspecto que destaca Ignacio Ve - l\u00e1zquez es que, en ocasiones, se menos - precia el dolor \"por considerar que es - tamos ante una situaci\u00f3n de hedonismo por parte del paciente. El dolor tiene el grav\u00edsimo inconveniente de la invisibi - lidad: no se puede medir como se mide la tensi\u00f3n arterial o la temperatura. Y al paciente hay que creerle y atenderle. Y saber que todo lo que nos cuenta es dolor, que comprobamos mediante pruebas diagn\u00f3sticas o mediante ex - ploraci\u00f3n\". Tambi\u00e9n debe recalcarse que cada persona tiene un umbral del dolor diferente, lo que supone un pro - blema a\u00f1adido y, a la vez, obliga a perso - nalizar los tratamientos.En su opini\u00f3n, el problema del manejo del dolor estriba en este infra-diagn\u00f3s - tico por invisibilidad y en el infra-tra - tamiento. \"Hoy en d\u00eda, podemos decir que estamos en condiciones de aliviar el dolor en un gran n\u00famero de pacien - tes. Y es gracias a los opioides de nueva generaci\u00f3n, a las nuevas t\u00e9cnicas inva - sivas y a los implantes de neuro-modu - laci\u00f3n y de bomba de morfina. Quitar el dolor no se hace simplemente por aliviar al paciente, el dolor es una enfer - medad progresiva. Y, si no se consigue aliviar esa enfermedad, el paciente aca - ba convirti\u00e9ndose en un paciente cr\u00f3 - nico de dif\u00edcil evoluci\u00f3n y tratamiento\", concluye.El grave inconveniente de la invisibilidad del dolor Ristorante Pizzeria Luna Rossa S\u00b4Agar\u00f3 (Girona) Tel. 872 984 650 M.A.P.El cr\u00f3nico no es un s\u00edntoma, sino una enfermedad por s\u00ed misma Dependiendo de su origen, el dolor presenta rostros diferentes 4 Salud y MedicinaS\u00c1BADO 25 DE MAYO DEL 2019 el Peri\u00f3dico4el Peri\u00f3dico Tratamiento para evitar la percepci\u00f3n de pitidos o zumbidos en los o\u00eddos El Dr. Mart\u00ednez \u00acMonche es m\u00e9dico otorrinolaring\u00f3logo y lidera el de - sarrollo de la terapia Ototech tras m\u00e1s de10 a\u00f1os de investigaci\u00f3n y estudio de los ac\u00fafenos e hipoacusia (p\u00e9r - dida auditiva). El principal objetivo de esta terapia es el tratamiento de car\u00e1cter curativo de los ac\u00fafenos y la hipoacusia, y ya cuenta con m\u00e1s del 60% de curaci\u00f3n m\u00e9dica entre sus pacientes.Por ello la Asociaci\u00f3n Europea de Econo - m\u00eda y Productividad le acaba de conce - der el premio de la Medalla Europea al M\u00e9rito en el Trabajo en reconocimiento a su trayectoria profesional. Asimismo, el inter\u00e9s de OTOTECH para mejorar la calidad de vida de los pacien - tes que padecen ac\u00fafenos ha generado que una universidad de reconocido pres - tigio internacional en el estudio de las patolog\u00edas del o\u00eddo ponga en marcha un estudio multic\u00e9ntrico aleatorio para de - mostrar la eficacia del tratamiento. \u00bfPodr\u00eda por favor definir qu\u00e9 es un ac\u00fafeno? Un ac\u00fafeno es una alteraci\u00f3n del sistema nervioso central que hace que una per - sona perciba sonidos o ruidos en el o\u00eddo sin que exista un est\u00edmulo externo que los provoque.Es decir, son sonidos o ruidos que s\u00f3lo los oye la persona afectada. En la mayor\u00eda de los casos los pacientes perciben un pitido persistente en uno o en los dos o\u00eddos. \u00bfCu\u00e1l es el origen de este ruido y por qu\u00e9 surge? Se trata de una alteraci\u00f3n de las c\u00e9lulas ci - liadas de la c\u00f3clea que se desestructuran y env\u00edan una se\u00f1al err\u00f3nea de manera con - tinuada al cerebro, quien lo percibe como un ac\u00fafeno. \u00bfTodos los pacientes lo perciben con la misma intensidad? No, cada paciente es un caso distinto. Para algunos pacientes un ac\u00fafeno puede ser un s\u00edntoma llevadero. Para otros es moles - to, e incluso, infiere seriamente en su cali - dad de vida. Hay pacientes con ac\u00fafenos o p\u00e9rdida auditiva a los que les produce dolor los ruidos externos (conocido como algiacusia), hasta el punto de no poder so - portar ni el llanto de sus propios hijos. No hay que olvidar que el ac\u00fafeno puede ser algo persistente y cont\u00ednuo en el tiempo. Situaciones como \u00e9sta son un ejemplo de c\u00f3mo los ac\u00fafenos tambi\u00e9n pueden afec - tar a los que nos rodean... Por supuesto. Muchos pacientes acaban desarrollando psicopatolog\u00edas a ra\u00edz de los ac\u00fafenos, tales como ansiedad, depresi\u00f3n, irascibilidad, cambios bruscos de humor, trastornos obsesivos o de atenci\u00f3n; inclu - so pueden llegar a ser invalidantes. Es por eso que parte de los pacientes acuden a Ototech porque sus parejas, familiares o amigos los han animado a probar este tra - tamiento. \u00bfSon los ac\u00fafenos invalidantes? El ac\u00fafeno puede estar con el paciente 24 horas, 365 d\u00edas del a\u00f1o. Es un pitido cons - tante que te puede desesperar. Si tuviera que se\u00f1alar el deseo m\u00e1s solicitado por mis pacientes ser\u00eda: \"me gustar\u00eda o\u00edr el si - lencio\" ., o \"por favor, que no me moleste tanto\" . Te desconcentras, duermes mal, llegas agotado al trabajo... puede ser motivo de baja laboral. Tambi\u00e9n, en ocasiones, dejan de hacer aquello que m\u00e1s les gusta debido a la apat\u00eda y desmotivaci\u00f3n como deporte, leer, pasear e incluso salir de casa. Ototech es el primer tratamiento que ha logrado la curaci\u00f3n total o mejoras en m\u00e1s de un 60% de los pacientes que pa - decen ac\u00fafenos, \u00bfc\u00f3mo lo consigue? Los ac\u00fafenos pueden tener cura. En los \u00fal - timos a\u00f1os hemos tratado a m\u00e1s de 1.500 pacientes y 6 de cada 10 se han curado o han percibido una mejor\u00eda. Este trata - miento, mediante la Electroestimulaci\u00f3n Coclear Transmastoidea, consigue una re - generaci\u00f3n celular y en muchas ocasiones una curaci\u00f3n del ac\u00fafeno. \u00bfEn qu\u00e9 otras patolog\u00edas pueden aplicar - se esta terapia?En p\u00e9rdidas auditivas neurosensoriales, en la hipoacusia. El estudio antes indi - cado ha constatado mejor\u00edas auditivas considerables en un n\u00famero elevado de pacientes que padecen p\u00e9rdida auditiva una vez aplicada la terapia. Muchos pa - cientes han constatado una mejora en la calidad auditiva que les permite entender la televisi\u00f3n, poder hablar por tel\u00e9fono... \u00bfTiene la terapia efectos secundarios?No tiene ning\u00fan efecto secundario, ya que lo que provoca es una regeneraci\u00f3n celu -lar. Es un tratamiento no invasivo y que no interfiere en la vida diaria del paciente. \u00bfA partir de qu\u00e9 momento se recomienda iniciar este tratamiento? Nosotros recomendamos visitar a un es - pecialista si se percibe un ruido en el o\u00eddo durante m\u00e1s de una ma\u00f1ana o una tarde. Seg\u00fan la situaci\u00f3n de cada paciente se le recomendar\u00e1 el tratamiento m\u00e9dico m\u00e1s adecuado para su caso. Si consideramos que Ototech es la mejor soluci\u00f3n, convie - ne iniciar el tratamiento inmediatamente. Actualmente, \u00bfel n\u00famero de afectados es mayor? Parece que s\u00ed. Los ac\u00fafenos se pueden acentuar bajo situaciones de estr\u00e9s y de ansiedad. Un claro ejemplo ha sido la crisis econ\u00f3mica de los \u00faltimos a\u00f1os.Tuvimos una paciente muy anciana que hab\u00eda pasado la guerra, dos c\u00e1nceres y una tuberculosis. Una vida muy dura y con mucha austeridad. Ten\u00eda ac\u00fafenos hac\u00eda m\u00e1s de 30 a\u00f1os. Nos dijo que de todo lo que le hab\u00eda pasado, la peor situa - ci\u00f3n que hab\u00eda padecido era el ac\u00fafeno. Tras el tratamiento, su ac\u00fafeno es casi im - perceptible. Alg\u00fan caso que le haya emocionado espe - cialmente Los casos de ni\u00f1os que padecen ac\u00fafenos o hipoacusia provocan m\u00e1s sensibilidad; abuelos que tienen un ac\u00fafeno tan intenso que no les permite entender a sus nietos cuando hablan con ellos. Todos los d\u00edas tratamos a pacientes que mejoran, pa - cientes que ven\u00edan a OTOTECH sin espe - ranzas. Cada paciente que obtiene resul - tados positivos es una gran satisfacci\u00f3n.\"Los ac\u00fafenos pueden tener cura\" PublicidadSalud y MedicinaS\u00c1BADO 25 DE MAYO DEL 2019 5 el Peri\u00f3dico Nuestros ojos necesitan alimento, utilizan nutrientes para la ob-tenci\u00f3n de energ\u00eda y para man-tener su compleja estructura y funci\u00f3n. Esto es parte de la homeostasis, o equilibrio ambiental que el cuerpo humano mantiene para su normal funcionamiento. \u00bfQu\u00e9 sucede si el ojo est\u00e1 mal alimentado, qu\u00e9 sucede en casos de malnutrici\u00f3n? \u00c9sta es m\u00e1s frecuente de lo que puede parecer a priori: nos encontramos principalmente la obesidad, pero tambi\u00e9n enfermedades del intestino, etc. La obesidad es una pandemia: seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), desde 1975 se ha triplicado en todo el mundo. Y dadas sus consecuencias para la salud, su tratamiento es a veces agresivo: cada vez son m\u00e1s los pacientes tratados de su obesidad mediante operaciones (la ciru-g\u00eda bari\u00e1trica). Este tratamiento presenta potenciales efectos adversos debidos a la malabsorci\u00f3n y disminuci\u00f3n de la ingesta que provoca un riesgo de deficiencia de mi-cronutrientes que son indispensables para el normal funcionamiento del organismo. Las deficiencias m\u00e1s frecuentes son la de hierro, \u00e1cido f\u00f3lico y vitamina B12, y las dietas de estos pacientes son a menudo suplementa-das con hierro y vitaminas. Pero las grandes olvidadas son las vitami- nas liposolubles (A, E, D, K). Sus d\u00e9ficits son mucho menos frecuentes, y por ello menos vistos en la cl\u00ednica. La vitamina A (retinol) es indispensable para que las c\u00e9lulas fotorreceptoras de la retina fabriquen los pigmentos que absor-ben la luz. El d\u00e9ficit de vitamina A genera nictalop\u00eda \u2014ceguera nocturna, como s\u00edn-toma m\u00e1s frecuente\u2014. De hecho, ya en el antiguo Egipto se describi\u00f3 su mejor\u00eda con el tratamiento diet\u00e9tico con h\u00edgado (rico en vitamina A). Este d\u00e9ficit afecta, adem\u00e1s, a la superficie ocular: el retinol contribuye a la diferenciaci\u00f3n de las c\u00e9lulas, y pueden apa-recer diferentes trastornos de la superficie ocular: sequedad conjuntival y corneal, y queratomalacia.La deficiencia de vitamina E (tocoferol), cuya funci\u00f3n es antioxidante (minimiza los trastornos de \"desgaste\" del metabolismo del cuerpo) puede causar trastornos neuro-musculares: ataxia, hiporreflexia, p\u00e9rdida de sensibilidad, oftalmoplej\u00eda (par\u00e1lisis de la movilidad ocular) y retinopat\u00eda.La prevenci\u00f3n es la clave en estos pacientes en los que provocamos una \"malabsorci\u00f3n adquirida\" para curar su obesidad. Con los suplementos de estos micronutrientes, y alertas de las revisiones oftalmol\u00f3gicas per-tinentes, podremos prevenir, y si es preciso diagnosticar y curar, los trastornos deriva-dos de la deficiente nutrici\u00f3n. La braquiterapia prost\u00e1tica se ha con-vertido en una de las mejores opcio-nes de tratamiento para el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata localizado, donde se han observado excelentes resultados en m\u00e1s del 95 por ciento de los casos seleccionados en estadios iniciales.Los implantes permanentes de semillas son una forma de braquiterapia intersticial de baja tasa de dosis. El is\u00f3topo empleado es el Yodo-125. Estas peque\u00f1as semillas (1mm x 5mm) son insertadas en la pr\u00f3stata, donde quedan de por vida mientras decaen radiac-tivamente.Los implantes permanentes de semillas son empleados como monotratamiento en los casos de tumores de pr\u00f3stata que tengan una alta probabilidad de estar limitados a la pr\u00f3s-tata, sin necesidad de combinarlo con radio-terapia externa ni hormonoterapia. Los implantes permanentes son ideales en estos casos, ya que se realizan en r\u00e9gimen de hospital de d\u00eda, siendo dado de alta el paciente al cabo de unas pocas horas de haberse reali-zado la operaci\u00f3n de cirug\u00eda, el implante. Reduce el alto riesgo y los efectos secundarios Este tratamiento de braquiterapia de pr\u00f3sta-ta permite mejorar la calidad de vida del pa-ciente y, por supuesto, su salud. Las fuentes radioactivas que irradia se focalizan pr\u00e1ctica-mente al 100% sobre la zona que se necesita tratar, evitando efectos secundarios mayores que los m\u00ednimos. Esto se traduce en un mayor bienestar para el cliente, pero tambi\u00e9n en mayor eficacia para actuar sobre la gl\u00e1ndula prost\u00e1tica con este tratamiento de braquite-rapia prost\u00e1tica. Reduce el alto riesgo y los efectos secundarios, as\u00ed como la incontinencia urinaria. Un tratamiento seguro y eficaz. La braquiterapia de pr\u00f3stata es efectiva en casi el 100% de los casosHay que considerar que el diagn\u00f3stico precoz mejora el pron\u00f3stico y el tratamiento es m\u00e1s agradecido, m\u00e1s efectivo y con menos efectos secundarios. El perfil de paciente que realiza braquiterapia en c\u00e1ncer de pr\u00f3stata se sit\u00faa entre los 50 y 55 a\u00f1os.Benjam\u00ed Guix, oncoradioterapeuta y direc-tor m\u00e9dico de Fundaci\u00f3n IMOR, centro de referencia en braquiterapia en toda Espa\u00f1a, apunta que \"en el caso del c\u00e1ncer de pr\u00f3sta-ta hay un indicador de la patolog\u00eda que es el PSA. Este marcador se normaliza y se sit\u00faa a par\u00e1metros bajos, lo que indica la curaci\u00f3n del tumor de pr\u00f3stata. Por otro lado, se observa la supervivencia a largo plazo y las cifras se sit\u00faan en m\u00e1s del 95% de los casos, un porcen-taje muy alto. Hoy en d\u00eda se puede afirmar que el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata es una enfermedad com-pletamente curable\".5 el Peri\u00f3dico Efectos de la cirug\u00eda bari\u00e1trica en los ojosONCOLOG\u00cdA Hacia una menor dosis en el tratamiento de braquiterapia intersticial Implantes de semillas se emplean como tratamiento de tumores limitados a pr\u00f3stata La Braquiterapia de pr\u00f3stata garantiza un muy alto grado de curaci\u00f3nCada vez con mayor frecuencia, ciudadanos no encuentran en su farmacia el medicamento prescri-to por su m\u00e9dico. Este hecho se ha convertido en un problema de salud p\u00fablica con efectos sobre los pacientes y el sistema sanitario, y el farmac\u00e9utico juega un papel fundamental por la labor de informaci\u00f3n que realiza en cuanto a los medicamentos con pro-blemas de suministro y posibles soluciones.No poder acceder a la medicaci\u00f3n que se nece-sita provoca el retraso, interrupci\u00f3n o abando-no del tratamiento, con la posible aparici\u00f3n de Problemas Relacionados con el Medicamento (PRM) que interfieren en los resultados de salud esperados. El paciente se puede ver obli-gado a recurrir a alternativas menos efectivas, con la consiguiente desconfianza que esto genera y los costes en salud asociados. Los desabastecimientos son un problema cre-ciente, no solo en los pa\u00edses de Europa sino a nivel mundial. En Espa\u00f1a, actualmente hay 586 medicamentos con problemas de sumi-nistro, seg\u00fan datos de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS) a fecha 15 de mayo de 2109. Adem\u00e1s, este tipo de faltas afecta a todo tipo de f\u00e1rma-cos. Desde complejos agentes de quimiote-rapia, anest\u00e9sicos, medicamentos para la diabetes, hipertensi\u00f3n o asma, hasta f\u00e1rmacos pedi\u00e1tricos. Las causas de los desabastecimientos son m\u00fal-tiples. Pueden deberse a problemas de fabrica-ci\u00f3n, a incrementos puntuales de la demanda, a la escasez de materias primas o a la pol\u00edtica de precios, entre otras muchas. En este contexto, el farmac\u00e9utico aporta su conocimiento en el medicamento, dado que es el profesional m\u00e1s formado en sus caracter\u00eds-ticas, uso y correcta administraci\u00f3n, as\u00ed como en los efectos secundarios que este puede pro-vocar. La farmacia juega un papel imprescin-dible informando al paciente, proponiendo alternativas u ofreciendo otras opciones tera-p\u00e9uticas mediante la formulaci\u00f3n magistral. Por otro lado, el farmac\u00e9utico comunica a la AEMPS los problemas de faltas de suministro, lo cual es indispensable para mejorar la aten-ci\u00f3n al paciente y el rendimiento del sistema de salud. Esta informaci\u00f3n, puesta al alcance de los pro-fesionales sanitarios, permite ofrecer alter-nativas al tratamiento y tomar medidas que permitan limitar los efectos negativos que producen sobre la salud las interrupciones en los tratamientos por un inadecuado suminis-tro de medicamentos.FARMACIA DE GUARDIA Desabastecimientos de medicamentos No poder acceder a la medicaci\u00f3n precisa, provoca dificultad para seguir el tratamiento J.S.LL. RAM\u00d3N REY OFTALMOLOG\u00cdA \u00bfQu\u00e9 sucede si el ojo est\u00e1 mal alimentado y qu\u00e9 sucede en casos de malnutrici\u00f3n? Medicina interna Centro de Oftalmolog\u00eda Barraquerbarraquer.com Reservas: tel. 93 218 73 706Salud y MedicinaS\u00c1BADO 25 DE MAYO DEL 2019 el Peri\u00f3dico La estenosis a\u00f3rtica degenerativa pro- voca que la v\u00e1lvula a\u00f3rtica no se abra adecuadamente, lo cual hace dismi-nuir el flujo de sangre desde el cora- z\u00f3n hacia el resto del cuerpo. Esta enfermedad, que va en aumento a consecuencia del enveje-cimiento de la poblaci\u00f3n, la padece el 5,5% de las personas entre 65 y 75 a\u00f1os, seg\u00fan Bruno Garc\u00eda del Blanco, jefe del gabinete de Hemodi- n\u00e1mica Card\u00edaca del Hospital Vall d'Hebron, en Barcelona.La substituci\u00f3n de la v\u00e1lvula enferma por una artificial mediante cirug\u00eda abierta es una de las soluciones para estos pacientes. Sin embargo, hace m\u00e1s de una d\u00e9cada comenz\u00f3 a utilizarse el implante valvular a\u00f3rtico transcat\u00e9ter (TAVI, por sus siglas en ingl\u00e9s), mediante el que se colo-ca por acceso percut\u00e1neo una pr\u00f3tesis valvular dentro de la v\u00e1lvula enferma, sin tener que abrir el pecho del paciente y sin necesidad de aneste-sia general.La cirug\u00eda a coraz\u00f3n abierto tiene muy buenos resultados, pero no todos los pacientes tienen un estado f\u00edsico adecuado para tolerar bien la operaci\u00f3n, explica este experto. La TAVI co-menz\u00f3 a utilizarse en personas inoperables o con alto riesgo quir\u00fargico; no obstante, los es-tudios fueron revelando que, si se implanta a trav\u00e9s de una peque\u00f1a punci\u00f3n en la arteria fe- moral (en la zona de la ingle), los resultados son incluso mejores que los de cirug\u00eda en algunos enfermos. De este modo, las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica ya contemplan el uso de la TAVI para personas con riesgo quir\u00fargico intermedio, te- niendo en cuenta factores como la edad u otras enfermedades que pueda presentar el paciente, explica Garc\u00eda del Blanco. Ahora, la novedad es que \"dos estudios revelan que en personas con bajo riesgo quir\u00fargico la TAVI es tan \u00fatil o incluso superior respecto a la cirug\u00eda. Faltar\u00e1 saber si estos resultados se confirman a m\u00e1s largo plazo, pero los datos son prometedores para la expansi\u00f3n de esta t\u00e9cni-ca\", apunta el jefe de Hemodin\u00e1mica del Vall d'Hebron.Garc\u00eda del Blanco augura un futuro mejor para las personas con estenosis a\u00f3rtica gracias a los avances que est\u00e1n produciendo en este campo. \"A la cirug\u00eda, que ya obtiene buenos resultados, le ha surgido un buen complemento terap\u00e9utico y es labor de todos, cirujanos, hemodinamistas y cardi\u00f3logos en general, saber c\u00f3mo combinar- los y trabajar en grupo, priorizando el beneficio para el paciente\", concluye. 6el Peri\u00f3dico CARDIOLOG\u00cdA Los pacientes con estenosis a\u00f3rtica y bajo riesgo quir\u00fargico tambi\u00e9n podr\u00e1n beneficiarse de la TAVI J.S.LL.La v\u00e1lvula artificial se implanta con un cat\u00e9ter, sin necesidad de hacer cirug\u00eda abierta La TAVI se introduce por v\u00eda femoral con un cat\u00e9ter para substituir la v\u00e1lvula enferma. La enfermedad cardiaca es la principal causa de muerte en Espa\u00f1a y pa\u00edses desarrollados, y su incidencia va al alza por el aumento de la esperanza de vida y los h\u00e1bitos poco saludables. Sin embargo, la prevenci\u00f3n, m\u00e9todos diagn\u00f3sticos m\u00e1s precisos y tratamientos m\u00ednimamente invasivos, basados en tecnolog\u00eda de vanguardia, consiguen alargar la supervivencia y la calidad de vida de las personas con estas patolog\u00edas. La transformaci\u00f3n que se est\u00e1 produciendo en el abordaje de la enfermedad cardiovascular, gracias a estos avances m\u00e9dicos y tecnol\u00f3gicos, fue puesta de manifiesto durante la jornada que Grupo Quir\u00f3nsalud, con la colaboraci\u00f3n de Phi-lips, reuni\u00f3 recientemente, en el Instituto del Coraz\u00f3n del Centro M\u00e9dico Teknon de Barcelo-na, a una treintena de expertos internacionales de m\u00e1ximo nivel para tratar los retos a la hora de hacer frente a estas dolencias.\"Los avances tecnol\u00f3gicos en los \u00faltimos a\u00f1os han sido muy r\u00e1pidos y ha sido un desaf\u00edo adap-tarnos a ellos, pero han permitido un interven-cionismo muy preciso y eficaz, muy ayudado por las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico por la imagen y muy personalizado, lo que nos permite una detecci\u00f3n precoz, menores riesgos para el pa-ciente y mejores resultados\", se\u00f1ala Antonio Berruezo, del citado Instituto y codirector cien-t\u00edfico de la Jornada. Intervenciones poco invasivasUn ejemplo de ello es el tratamiento de las arrit-mias mediante procedimientos menos invasivos, donde el guiado por la imagen es fundamental. Esta alteraci\u00f3n del ritmo card\u00edaco, que padece hasta el 10% de los mayores de 80 a\u00f1os en el caso de la fibrilaci\u00f3n auricular, cuenta en la actualidad con t\u00e9cnicas muy efectivas, que est\u00e1n substituyen-do al tratamiento farmacol\u00f3gico. En este sentido, la intervenci\u00f3n por ablaci\u00f3n mediante radiofre-cuencia, que se realiza v\u00eda cat\u00e9ter y consiste en aplicar calor para aislar la zona afectada que pro-voca la arritmia, obtiene muy buenos resultados.Asimismo, el reemplazamiento de v\u00e1lvulas car-diacas en pacientes con estenosis a\u00f3rtica tiene cada vez menor riesgo de complicaciones, gracias a que la cirug\u00eda se realiza por cat\u00e9ter, substituyen-do la v\u00e1lvula enferma por una artificial (como la TAVI, que vive un auge importante). Adem\u00e1s, se est\u00e1n produciendo importantes avances a la hora de determinar en qu\u00e9 pacientes hay que realizar una cirug\u00eda convencional, cada vez menos, y en cu\u00e1les se recomienda aplicar esta t\u00e9cnica menos intervencionista.La tecnolog\u00eda cambia el abordaje de la enfermedad card\u00edaca T\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas de \u00faltima generaci\u00f3n e intervenciones poco invasivas y precisas alargan la supervivencia Los avances tecnol\u00f3gicos permiten un diagn\u00f3stico precoz, menores riesgos y mejores resultados M.A.P. Recientemente se ha instalado un mo- derno desfibrilador port\u00e1til en la aduana de la Farga de Moles, paso fron-terizo entre Espa\u00f1a y Andorra, para atender cualquier episodio card\u00edaco de los viaje-ros que diariamente transitan por este punto. Se contabiliza un total de 12.000 veh\u00edculos ligeros y 350 veh\u00edculos pesados diariamente.El desfibrilador, que se ubic\u00f3 en el edificio de la Aduana, est\u00e1 bajo supervisi\u00f3n de los agentes de la Guardia Civil de resguardo fiscal que act\u00faan en este emplazamiento. El acto de presentaci\u00f3n de esta iniciativa estuvo presidido por el alcalde de Valls de Valira, municipio al que pertenece la Farga de Moles, el general jefe de la 7\u00aa Zona de la Guardia Civil, la delegada de la Agencia Tributaria en Lleida, el embajador de Espa\u00f1a en Andorra y el Dr. Jaime del Barrio, miembro fundador de Barce-lona Salut.A este acto asistieron representantes de Polic\u00eda Nacional, Mossos y otras autoridades andorranas y espa\u00f1olas. En su intervenci\u00f3n el representante de la Fundaci\u00f3 Barcelona Salut, entidad que lidera este proyecto de cardioprotecci\u00f3n, ha insistido en que la enfermedad cardiovascular persiste como la principal causa de muerte en el continente eu-ropeo con m\u00e1s de 4 millones de muertes al a\u00f1o, y su impacto es a\u00fan mayor en mujeres que en hom-bres. En 2017 , \u00faltimos datos disponibles, las en-fermedades de origen card\u00edaco causaron 130.000 defunciones en Espa\u00f1a, de las que 23.000 suce-dieron en Catalunya. Por su parte, el general jefe de la Guardia Civil en Catalunya celebr\u00f3 esta ini-ciativa que se une a la presentada en enero pasado en la frontera de La Jonquera, donde se instalaron 2 desfibriladores autom\u00e1ticos en la Aduana y en el puesto fronterizo bajo supervisi\u00f3n de Guardia Civil y Polic\u00eda Nacional, respectivamente. La frontera hispano-andorrana cardioprotegida REDACCI\u00d3N Presentaci\u00f3n de este proyecto en la Aduana de Farga de Moles. De izda a derecha: Dr. del Barrio, general Garrido, alcalde de Valls de Valira y embajador de Espa\u00f1a en AndorraEsta iniciativa sucede a la de La Jonquera, completada el pasado mes de eneroSalud y MedicinaS\u00c1BADO 25 DE MAYO DEL 2019 7 el Peri\u00f3dico NUTRICI\u00d3N INVESTIGACI\u00d3NUna dieta adecuada en pacientes con disfagia puede evitar desnutrici\u00f3n, atragantamiento o infecciones Un 23 por ciento de personas mayores de 70 a\u00f1os no pueden masticar co-rrectamente o padecen disfagia, que es la dificultad para deglutir alimen- tos o bebidas. Esto puede ser consecuencia de enfermedades neurol\u00f3gicas como el Alzh\u00e9imer o el Parkinson, un accidente cerebrovascular o un tumor de cabeza o cuello, aunque tambi\u00e9n est\u00e1 relacionado con el envejecimiento.Al sufrir una alteraci\u00f3n en la degluci\u00f3n de los alimentos, la disfagia puede dar lugar a desnu- trici\u00f3n y p\u00e9rdida de peso, deshidrataci\u00f3n por el miedo a beber, infecciones por la aspiraci\u00f3n de alimentos (broncoaspiraci\u00f3n) o atragantamien-to. Tambi\u00e9n implica un mayor riesgo a enfer-mar, p\u00e9rdida de calidad de vida y aumento de la mortalidad. Adem\u00e1s, relacionado con el hecho de que afecta sobre todo a personas mayores, padecen dolencias o enfermedades asociadas, como hipertensi\u00f3n arterial, diabetes o estre\u00f1i-miento, que hacen m\u00e1s compleja la alimenta-ci\u00f3n que deben llevar estas personas.Las se\u00f1ales de alerta son tos durante la ingesta de alimentos, atragantamiento, carraspeo fre-cuente, presencia de residuos de comida en la boca o babeo. A pesar de estos s\u00edntomas, una gran mayor\u00eda de pacientes est\u00e1n sin diagnosti-car, de modo que aumentan las posibilidades de que se produzcan complicaciones que puede ser muy graves. Para evitarlo, una de las solu-ciones es la modificaci\u00f3n de la textura de los ali-mentos y los l\u00edquidos. Soluciones nutricionalesSi bien los triturados pueden realizarse de manera manual, con la batidora, existe el riesgo de que contengan trozos que no puedan ser ingeridos, que no tengan la textura adecuada o que, al eliminar ciertos alimentos para facilitar la elaboraci\u00f3n del pur\u00e9, no contengan el valor proteico y cal\u00f3rico necesario. En la actualidad, existe una amplia variedad de soluciones nutricionales, adaptadas en textura y sabores, con un elevado valor nutricional y f\u00e1- ciles de preparar. Si la disfagia es para s\u00f3lidos, la dieta debe ser triturada, con consistencia m\u00e1s o menos fina, mientras que, si es para l\u00edquidos, es necesario espesarlos con productos especiales o agua gelificadas. Es importante que el aporte de l\u00edquidos sea suficiente para evitar la deshi-drataci\u00f3n.Desde Nestl\u00e9 Health Science, que lleva 30 a\u00f1os desarrollando soluciones nutricionales, reco-miendan que un profesional sanitario realice un seguimiento a las personas con alteraci\u00f3n en la degluci\u00f3n y asesoramiento nutricional in- dividual, porque cada caso es distinto seg\u00fan el individuo y el punto evolutivo de la enfermedad. La textura de los alimentos es crucial para las personas que presentan alteraci\u00f3n en la degluci\u00f3n El sistema inmune defiende nuestro organismo de infecciones y del desa-rrollo de tumores. Pero en ocasiones, como por desgracia observamos a diario a nuestro alrededor, su eficacia no es su-ficiente para evitar la progresi\u00f3n del c\u00e1ncer. En la \u00faltima d\u00e9cada, se han desarrollado dos pro-cedimientos fundamentales para aumentar la potencia antitumoral del sistema inmune. Uno de ellos se basa en eliminar un freno natural que tiene el sistema inmune (los denominados PD1, PDL1 y CTLA4). Este freno es necesario en condiciones normales para evitar una activi-dad excesiva y da\u00f1ina de las c\u00e9lulas del sistema inmune sobre los tejidos sanos. Pero si la persona desarrolla un c\u00e1ncer, es con-veniente eliminar estos frenos y que el sistema inmunol\u00f3gico desarrolle todo su potencial contra el tumor. Los descubrimientos de estos frenos y de c\u00f3mo liberarlos, por parte de los doc-tores James P . Allison y Tasuku Honjo, han me-recido el Nobel de Medicina 2018. El segundo procedimiento se basa en recoger c\u00e9lulas del sistema inmune del paciente y modificarlas en el laboratorio para que tengan un mayor efecto antitumoral. As\u00ed, podemos multiplicar por 30 o por 100 aquellas c\u00e9lulas inmunes que se han especializado en la lucha contra el c\u00e1ncer. Para ello se seleccionan y expanden las c\u00e9lulas inmu-nes que infiltran los tumores (los denominados linfocitos T infiltrantes o TILs en su acr\u00f3nimo en ingl\u00e9s). Pero es quiz\u00e1s la modificaci\u00f3n ge-n\u00e9tica de las c\u00e9lulas inmunes la que est\u00e1 dando lugar a unos resultados m\u00e1s impresionantes en la lucha contra el c\u00e1ncer. Esta modificaci\u00f3n ge-n\u00e9tica consiste en la introducci\u00f3n de 3 genes en las c\u00e9lulas inmunes. Uno de ellos har\u00e1 que estas c\u00e9lulas ataquen espec\u00edficamente el tumor, el se-gundo gen har\u00e1 que la c\u00e9lula se active y prolifere en cuanto se ponga en contacto con el tumor, y el tercer gen har\u00e1 que la c\u00e9lula inmune persis-ta en la sangre del paciente hasta que ya no sea necesaria. A estas c\u00e9lulas modificadas de esta manera les llamamos c\u00e9lulas CARs. Finalmen-te, otros tipos de tratamiento personalizado son las llamadas \"vacunas antitumorales\" que simi-larmente a las vacunas antiinfecciosas buscan ayudar a los linfocitos a que reconozcan m\u00e1s y mejor el tumor del paciente; aunque los resul-tados hasta la fecha han sido muy limitados, existen numerosos estudios evaluando nuevas formas de vacunar a los pacientes con c\u00e1ncer o a la poblaci\u00f3n con riesgo elevado de padecer un c\u00e1ncer concreto. No hay lugar a dudas que estamos ante los ini-cios de la terapia inmunol\u00f3gica contra el c\u00e1ncer. En los pr\u00f3ximos a\u00f1os, veremos la incorporaci\u00f3n de tratamientos y estrategias terap\u00e9uticas a\u00fan m\u00e1s personalizadas que conseguir\u00e1n mejorar la salud de los pacientes que sufren esta enfer-medad. Inmunoterapia personalizada para el tratamiento del c\u00e1ncer L.G. Investigadores del Hospital Cl\u00ecnic de BarcelonaALEIX PRAT\u00c1LVARO Growing Talent, del Ins-tituto Alcon para ofrecer oportunidades de pr\u00e1c- tica en sus instalaciones a j\u00f3venes oftalm\u00f3logos, otorg\u00f3 el galard\u00f3n a Bel\u00e9n Torres, una de las tres fi-nalistas de los proyectos m\u00e1s valo-rados para formar parte del panel del encuentro Perlas Retina 2019. Los finalistas tuvieron que pre-sentar sus proyectos ante expertos oftalm\u00f3logos especializados en el campo de la retina en Espa\u00f1a. El jurado estaba compuesto por el presidente y vicepresidente de la SERV, Jos\u00e9 Mar\u00eda Ruiz Moreno y Jos\u00e9 Garc\u00eda Arum\u00ed, respectiva-mente y por el director de Perlas Retina, Jeroni Nadal. La decisi\u00f3n se bas\u00f3 en la singulari-dad e inter\u00e9s de los videos presen-tados, as\u00ed como la precisi\u00f3n de las maniobras a la hora de operar y el correcto uso de instrumentos qui-r\u00fargicos de calibre peque\u00f1o (25G+ y 27G+).Este cert\u00e1men vuelve a abrir el plazo para una nueva edici\u00f3n, en la que los residentes de oftalmolog\u00eda presenten sus proyectos. Esta segunda edici\u00f3n centra su ob-jetivo en la recepci\u00f3n de proyectos basados ern la cirug\u00eda de catarata con astigmatismo, presentando un caso cl\u00ednico resuelto por ellos mis-mos a trav\u00e9s de las lentes t\u00f3ricas. Bel\u00e9n Torres, premio Growing Talent 2019 GABRIELA GARETTOOFTALMOLOG\u00cdA8 Salud y MedicinaS\u00c1BADO 25 DE MAYO DEL 2019 el Peri\u00f3dico \"La depresi\u00f3n afecta dos veces m\u00e1s a mujeres \" ENTREVISTA - DIEGO PALAO, especialista en psiquiatr\u00eda CRISTINA DEXEUS La medicina forense es la especialidad que traba - ja \u00edntimamente con la Justicia para asesorar a jueces y fiscales en \u00e1mbitos muy diversos, entre ellos el Penal, en materia de psiquiatr\u00eda. Invitada por El Peri\u00f3dico, dialogo con el exper - to Diego Palao sobre cuestiones de gran inter\u00e9s en la sociedad actual. La depresi\u00f3n, que afecta a m\u00e1s de 300 millones de personas en el mundo, tiene mayor incidencia en mujeres. \u00bfA qu\u00e9 se debe?Afecta dos veces m\u00e1s a las muje - res que a los hombres a partir de la pubertad. Las mujeres tienden a sufrir con mayor frecuencia expe - riencias vitales negativas o traum\u00e1 - ticas durante su infancia como con - secuencia del rol social y cultural. El estr\u00e9s intenso asociado a estas experiencias traum\u00e1ticas infantiles acaba produciendo una mayor vul - nerabilidad para padecer depresi\u00f3n durante el resto de la vida, con un papel hormonal relevante. La ansiedad \u00bfpuede derivar en depresi\u00f3n, aunque sean afecciones distintas? Pues s\u00ed, las personas que sufren ansie - dad grave desarrollan con m\u00e1s fre - cuencia depresi\u00f3n, en parte porque los factores de vulnerabilidad pue - den ser comunes, y en parte porque la incapacidad y el sufrimiento que produce la ansiedad facilita el desa - rrollo de la depresi\u00f3n. Aunque son trastornos distintos, el hecho de que se puedan producir al mismo tiempo hace m\u00e1s dif\u00edcil el diagn\u00f3stico y el tratamiento. Por otro lado, la depre - si\u00f3n se acompa\u00f1a en muchos casos de s\u00edntomas f\u00edsicos de ansiedad (pal - pitaciones, temblores, sudoraci\u00f3n...) y tambi\u00e9n psicol\u00f3gicos (temores) y el diagn\u00f3stico seria solo de depresi\u00f3n. \u00bfEl uso de la terapia electrocon - vulsiva para el tratamiento de las depresiones severas mejora los s\u00edn - tomas depresivos?La depresi\u00f3n es actualmente la enfer - medad no comunicable que provoca m\u00e1s discapacidad en el mundo, por dos motivos: afecta a muchas perso - nas durante mucho tiempo y, adem\u00e1s, en casi una tercera parte de los casos los tratamientos habituales no son efectivos. En estos casos de depresi\u00f3n grave resistente al tratamiento con antidepresivos y psicoterapia, est\u00e1 indicado el tratamiento electrocon - vulsivo, que resulta eficaz en m\u00e1s del 80% de los casos. La indicaci\u00f3n es absoluta cuando existe un alto riesgo de suicidio o en casos de depresi\u00f3n con s\u00edntomas psic\u00f3ticos (alucinacio - nes i/o ideas delirantes de ruina, por ejemplo). \u00bfCu\u00e1les son los principales s\u00ednto - mas de la depresi\u00f3n? Produce un sufrimiento intenso aso - ciado espec\u00edficamente a dos s\u00ednto -mas: una tristeza profunda y des - bordante y, en muchos casos, una p\u00e9rdida de la capacidad para disfru - tar de las cosas. Es realmente des - esperante no poder experimentar apenas inter\u00e9s o placer por las cosas que habitualmente nos lo producen y, adem\u00e1s de forma persistente y pro - longada. Estos s\u00edntomas principales de la depresi\u00f3n se suelen acompa\u00f1ar de otros no menos incapacitantes, como son los cambios en el peso y el apetito, el insomnio, la fatiga intensa, los sentimientos de culpa o los pro - blemas cognitivos, b\u00e1sicamente inca - pacidad para concentrarse o tomar decisiones. Pero hay que destacar un s\u00edntoma que muchas veces no se atribuye a la enfermedad depresiva y que es fundamental: me refiero a los pensamientos recurrentes de muerte o de suicidio. \u00bfLa depresi\u00f3n produce tambi\u00e9n p\u00e9rdida de memoria?Muchos pacientes con depresi\u00f3n tie - nen problemas de concentraci\u00f3n y de memoria, as\u00ed como dificultades para tomar decisiones. Generalmente remiten con el tratamiento antide - presivo junto con los dem\u00e1s s\u00edntomas la enfermedad. \u00bfSe puede prevenir la depresi\u00f3n?La respuesta es que s\u00ed es posible. La enfermedad depresiva aparece por primera vez en adultos j\u00f3ve - nes y tiende a ser recurrente. Evitar que aparezca por primera vez, lo que llamamos prevenci\u00f3n primaria, es dif\u00edcil y requiere intervenciones sociales complejas. En este senti - do, prevenir se traduce en evitar experiencias traum\u00e1ticas infantiles, especialmente en mujeres que est\u00e1n m\u00e1s expuestas, en la familia y en la escuela. Pero si nos referimos a la prevenci\u00f3n secundaria, o sea, a evitar repetir nuevos episodios de depresi\u00f3n, las evidencias son contundentes: los tratamientos antidepresivos y la psi - coterapia previenen con eficacia la recurrencia depresiva, evidente - mente si el paciente no abandona el tratamiento en cuanto se encuentra un poco mejor. Adem\u00e1s, los tratamientos actuales pueden prevenir tambi\u00e9n las secue - las de las depresiones m\u00e1s prolon - gadas. \u00bfSe han identificado las causas gen\u00e9ticas que est\u00e1n detr\u00e1s de la depresi\u00f3n? La depresi\u00f3n tiene una base poli - g\u00e9nica compleja que confiere una mayor vulnerabilidad para desarro - llar la enfermedad. Los estudios con gemelos y ni\u00f1os adoptados concluyen que entre un 40 y un 60% del riesgo de depresi\u00f3n tiene una base gen\u00e9tica. La base de esta herencia gen\u00e9tica implica una amplia serie de genes de efecto menor que se modulan o expresan en funci\u00f3n de la interacci\u00f3n con el ambiente. En depresi\u00f3n hablamos de una herencia polig\u00e9nica con efectos atri - buibles a cada variante gen\u00e9tica muy bajos. La capacidad personal que desarrollamos cada uno para afron - tar las adversidades de la vida, la llamada resiliencia, puede decantar la balanza entre salud y enfermedad en un sentido u otro. PERFIL Diego Palao Vidal (Yecla, 1963) M\u00e9dico especialista en psiquia - tr\u00eda. Investigador en depresi\u00f3n y prevenci\u00f3n del suicidio. Director ejecutivo del Servicio de Salud Mental del Hospital Universitario Parc Taul\u00ed. Sabadell, Barcelona.Profesor titular de Psiquiatr\u00eda de la Facultad de Medicina. Univer - sidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Vicepresidente 2\u00ba de la Academia de Ciencias M\u00e9dicas y de la Salud de Catalu\u00f1a y Baleares y miembro del Consejo Asesor de Salud Men - tal y Adicciones de Catalu\u00f1a. La presidenta de la Asociaci\u00f3n de Fiscales, Cristina Dexeus, dialoga con el psiquiatra Diego Palao La evoluci\u00f3n que han experi - mentado el diagn\u00f3stico, la asistencia y el tratamiento de una patolog\u00eda como el c\u00e1ncer de mama, as\u00ed como el impacto personal, sanitario y social que tiene la enfermedad. Estos son los asuntos centrales de la conversaci\u00f3n entre Ol - ga Cantera Ruiz, paciente y vicepre - sidenta de la Asociaci\u00f3n Rosae, inte - grada en la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de C\u00e1ncer de Mama (Fecma), y \u00c1lvaro Rodr\u00edguez-Lescure, onc\u00f3logo m\u00e9di - co y vicepresidente de la Sociedad Es - pa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM), que recoge la primera entrega de los Di\u00e1logos M\u00e9dico-Paciente. La inicia - tiva, impulsada desde la Fundaci\u00f3n Farmaindustria y la plataforma So - mos Pacientes, consiste en una serie de v\u00eddeos que presentaron ayer las tres entidades y que pretende trasla - dar a la sociedad en primera persona el desaf\u00edo que constituye el abordaje de la enfermedad.El contenido de este primer v\u00eddeo des - taca c\u00f3mo en el di\u00e1logo se presenta la experiencia de la enfermedad desde una triple perspectiva indisoluble: la sanitaria, por supuesto; la particular de dos personas que comparten el objetivo com\u00fan de conseguir la cu - raci\u00f3n, y la social, que a veces podr\u00eda quedar un poco olvidada pero que es fundamental para el paciente y sus familiares.Este proceso vital y sus consecuen - cias forman parte central del conte - nido del v\u00eddeo. \"A m\u00ed la enfermedad me ha dado cosas buenas tambi\u00e9n\", reflexiona la paciente y vicepresi - denta de la Asociaci\u00f3n Rosae, Olga Cantera ante la c\u00e1mara. Por su parte, Alvaro Rodr\u00edguez-Lescure, explica en el v\u00eddeo la importancia de la toma de decisiones conjunta entre m\u00e9dico y paciente y de la necesidad de que \u00e9ste formule todas las preguntas necesa - rias.Con respecto al valor de la investiga - ci\u00f3n, Farmaindustria destaca el del c\u00e1ncer de mama como un \u00e1mbito sig - nificativo de \u00e9xito, ya que la llegada de nuevos tratamientos en las \u00faltimas d\u00e9cadas ha permitido cambiar el pro - n\u00f3stico de la enfermedad y elevar la supervivencia a los cinco a\u00f1os hasta tasas que hoy llegan a alrededor del 90%. Espa\u00f1a debe jugar un papel funda - mental pues, nos hemos convertido en referencia internacional en inves - tigaci\u00f3n cl\u00ednica, y en concreto en c\u00e1n - cer, ya que casi la mitad de los ensayos promovidos por la industria farma - c\u00e9utica en Espa\u00f1a corresponden a esta \u00e1rea.Primer 'Di\u00e1logo M\u00e9dico-Paciente' para el c\u00e1ncer de mama J.S.LL.SEOM, Fecma y Farmaindustria presentan la entrega de una serie documental para la lucha contra las "}