{"title": "\u00c9ric Caumes: \"Hay que prevenir las nuevas olas de la epidemia\"", "author": "Jorge Fontevecchia", "url": "https://www.perfil.com/noticias/periodismopuro/eric-caumes-hay-que-prevenir-las-nuevas-olas.phtml", "hostname": "perfil.com", "description": "El jefe de Enfermedades Infecciosas y Tropicales del Hospital Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re de Par\u00eds considera que los pa\u00edses como el suyo no deben ser tomados como ejemplo en la lucha contra el coronavirus. Habla de la vacuna y no ve inminente que se consiga la inmunidad de reba\u00f1o de la que hablan algunos de sus colegas.", "sitename": "Perfil", "date": "2020-10-31", "cleaned_text": "creciente contra las medidas que promueven disminuir nuestras interacciones sociales para contener la epidemia? \u2014Est\u00e1n relativamente bien aceptadas, en especial en comparaci\u00f3n con otros pa\u00edses europeos en particular. En Europa, sobre todo en Italia, hubo protestas con violencia al respecto. En Francia hubo controversias. No se lleg\u00f3 a la violencia relacionada con esta contenci\u00f3n, pero s\u00ed se lleg\u00f3 a situaciones de discusi\u00f3n p\u00fablica. Un elemento a tener en cuenta es que en Francia el Estado es muy protector. Existe un Estado de bienestar. Por lo tanto, muchas personas tienen un sistema de ayuda y asistencia gubernamental. Esto genera un contexto diferente. \u2014Su libro \"Emergencia sanitaria\" (\"Urgence Sanitaire\") apareci\u00f3 casi al mismo tiempo que el anuncio del presidente Emmanuel Macron y fue calificado por la cr\u00edtica como una visi\u00f3n l\u00facida e intransigente de la gesti\u00f3n de la epidemia de coronavirus en Francia. Identifique los principales errores e inconsistencias. \u2014No hemos sido buenos en la previsi\u00f3n de la epidemia, especialmente si nos comparamos con los pa\u00edses asi\u00e1ticos o con Alemania. En Europa est\u00e1bamos desprevenidos, y por desgracia nos golpe\u00f3 la primera ola. Para cuando lleg\u00f3 la primera ola, tampoco fuimos buenos protegiendo a los profesionales de la salud, a quienes deb\u00edan cuidarnos, por ejemplo. Tambi\u00e9n fallamos en el cuidado de la poblaci\u00f3n porque nos quedamos sin m\u00e1scaras y tuvimos dificultades para testear. Hubo otras grandes carencias, por lo que no pudimos hacer otra cosa que la cuarentena en marzo. \"En Francia no fuimos buenos para prevenir la epidemia. La primera ola nos tom\u00f3 por sorpresa.\" \u2014\u00bfHabr\u00e1 una tercera ola en la pr\u00f3xima primavera europea en abril, hasta que se logre la inmunidad colectiva, vacunal o natural? \u2014Tienen raz\u00f3n quienes afirman que este virus ser\u00e1 responsable de una epidemia hasta que tengamos inmunidad colectiva. La inmunidad se podr\u00e1 adquirir de manera natural, como por ejemplo sus vecinos de Brasil, o se adquirir\u00e1 mediante vacunaci\u00f3n, si tenemos una eficaz r\u00e1pidamente. No es posible confinar al pa\u00eds durante seis meses o cada tres meses. Econ\u00f3micamente, esto es imposible. As\u00ed que en el norte iremos de ola en ola hasta llegar a esa inmunidad colectiva. Y lo ideal es hacer que las olas sean lo menos malas posibles para evitar las cuarentenas. Para ello, necesitamos ser muy eficaces en la prevenci\u00f3n. Aunque probablemente nunca seremos tan eficaces como los pa\u00edses del sudeste asi\u00e1tico que, por el momento, son capaces de evitar que se propague la pandemia. \u2014Si no hay una vacuna, \u00bfen alg\u00fan momento todos contraer\u00e1n el virus y lograremos la inmunidad natural? \u00bfEn ese momento el virus circular\u00e1 de una manera muy d\u00e9bil, para que solo de vez en cuando aparezca alg\u00fan caso? \u00bfEse ser\u00e1 el fin de esta situaci\u00f3n? \u2014Es lo que creo que suceder\u00e1. Y es lo que se observa cuando nos referimos a la historia de virus similares. Los coronavirus MERS est\u00e1n muy extendidos en el mundo animal, en murci\u00e9lagos y humanos. Y sin embargo no circulan de manera de producir una pandemia como esta. Hay algunos que aparecieron en el siglo XXI. Creo que el coronavirus SARS-coV-2 se unir\u00e1 a los cuatro que circulaban entre nosotros antes de finales del siglo XX. \"No es posible confinar a un pa\u00eds durante seis meses. Fallamos en la salida de la primera cuarentena.\" \u2014Dijo que \"fuimos demasiado r\u00e1pido, pasamos abruptamente del confinamiento al desconfinamiento sin ninguna precauci\u00f3n particular o paso intermedio\". \u00bfC\u00f3mo se deber\u00eda haber hecho? \u2014S\u00ed, de hecho, tuvimos una contenci\u00f3n en marzo y abril que fue muy efectiva, que fren\u00f3 la primera ola. En el momento de liberar la cuarentena, la prevenci\u00f3n no estaba bien organizada. La clave est\u00e1 en testear, rastrear y aislar. Desafortunadamente, fuimos superados muy r\u00e1pido por una liberaci\u00f3n no lo suficientemente controlada. No hemos hecho lo suficiente. \u2014Elogia a los pa\u00edses asi\u00e1ticos. Parecen haber logrado no solo extinguir la primera ola, sino controlar r\u00e1pidamente los rebrotes. \u2014Algunos fueron particularmente exitosos: en especial Singapur, Taiw\u00e1n, Corea del Sur, Vietnam. Pero tambi\u00e9n hubo otros pa\u00edses muy eficaces, como Nueva Zelanda o las islas del Pac\u00edfico. Cabr\u00eda preguntarse por qu\u00e9 lo hicieron. Creo que es porque aprendieron las lecciones de las dos epidemias de coronavirus del siglo XXI, a saber, el SARS, especialmente para el MERS en Taiw\u00e1n, Singapur y Vietnam. Tambi\u00e9n el MERS tuvo su epidemia surcoreana. Por lo tanto, estaban preparados para contenerlo. Sab\u00edan qu\u00e9 hacer y aplicar una cultura de la prevenci\u00f3n. Consiguieron resultados muy efectivos, aunque tuvieron problemas, pero han sido muy efectivos. Incluso los chinos, que se vieron abrumados por la escalada de la epidemia al comienzo, despu\u00e9s alcanzaron un aumento de la eficiencia. Lograron resultados extraordinarios. \"Al liberar el confinamiento, la prevenci\u00f3n no se organiz\u00f3 adecuadamente.\" \u2014Destac\u00f3 a Vietnam, un pa\u00eds muy poblado y no muy rico. \u00bfEs trasladable la experiencia de la disciplina de sociedades sin libertad a Occidente? \u2014Es una buena observaci\u00f3n. Si nos centramos en Vietnam o China, funciona ese an\u00e1lisis. Pero tambi\u00e9n podemos constatar que pa\u00edses como Singapur o Taiw\u00e1n o Corea del Sur son de la misma regi\u00f3n, pero son democracias, y sin embargo han sido muy eficaces en el control del virus. Tambi\u00e9n es real que tienen una disciplina colectiva y son muy rigurosos, r\u00e1pidos y bien organizados. Pa\u00edses muy similares a nosotros, como Nueva Zelanda, tambi\u00e9n lograron controlar la epidemia. Creo que es un objetivo posible incluso para pa\u00edses democr\u00e1ticos. Otro elemento a tener en cuenta es que gran parte de los pa\u00edses exitosos son islas. \u2014\u00bfHay diferencias entre Oriente y Occidente en relaci\u00f3n con la dieta, la obesidad, la hipertensi\u00f3n arterial o la diabetes que haga m\u00e1s mortal al Covid-19? \u2014No creo que el coronavirus sea m\u00e1s peligroso en las poblaciones de Europa occidental que en las asi\u00e1ticas. La diferencia es una cuesti\u00f3n de prevenci\u00f3n. Est\u00e1n mejor protegidos los grupos de riesgo en Asia y probablemente incluso en \u00c1frica. En Europa occidental, lamentablemente, no protegimos de manera adecuada a los ancianos que pod\u00edan contagiarse y a las personas con comorbilidad. Estas son las personas que fallecen por el coronavirus. En poblaciones demogr\u00e1ficamente mayores, como las de Europa occidental, la enfermedad es m\u00e1s grave que en las poblaciones m\u00e1s j\u00f3venes, como las de \u00c1frica o Asia, que tambi\u00e9n tienen menos comorbilidades. \"El coronavirus hoy por hoy no es m\u00e1s peligroso en Occidente que en Oriente.\" \u2014Se observaron diferencias entre el virus que afect\u00f3 a China respecto del que circula en otras regiones del mundo, como Europa o Am\u00e9rica, \u00bfqu\u00e9 implicancia puede tener esto? \u2014Efectivamente, hay varias fuentes del virus SARS-coV-2 circulando, pero las diferencias entre ellos no son significativas. No hay tantas diferencias en la expresi\u00f3n cl\u00ednica de la enfermedad. Y est\u00e1 claro que los pacientes graves en los Estados Unidos, en Canad\u00e1 o en Brasil tienen los mismos s\u00edntomas que quienes padecen la enfermedad de una manera grave en Europa occidental. \u2014Dijo que \"deber\u00edamos haber tomado la historia de las epidemias de coronavirus en el siglo XXI como una br\u00fajula, porque ya todo estaba escrito por las primeras epidemias de SARS y MERS, que se parec\u00edan a la epidemia de Covid-19. \u00bfPor qu\u00e9 el SARS y el MERS no se esparcieron? \u2014Usted debe saber que los casos de SARS y MERS se dieron en muchos pa\u00edses del mundo. Se propag\u00f3 por treinta pa\u00edses. En el caso del SARS hubo casi veinte casos en Canad\u00e1, en un hospital de Toronto. Fueron principalmente los asi\u00e1ticos los que se vieron afectados por el SARS, es decir, Hong Kong, Taiw\u00e1n, Corea del Sur, Singapur y Vietnam. Es una enfermedad muy f\u00e1cil de detectar, porque tiene s\u00edntomas muy caracter\u00edsticos. En ese caso, los pacientes contagiaban solo despu\u00e9s de la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas. Esas caracter\u00edsticas fueron suficientes para detectar a los enfermos, aislarlos y autom\u00e1ticamente cortar la cadena de transmisi\u00f3n. Los pacientes fueron f\u00e1ciles de detectar. Y bast\u00f3 con aislarlos cuando fueron detectados. Se trabaj\u00f3 de manera muy efectiva. Por eso la enfermedad desapareci\u00f3 a los ocho meses de que se produjeron los primeros casos. Con el MERS sucedi\u00f3 algo diferente. Su difusi\u00f3n se limit\u00f3 a la pen\u00ednsula ar\u00e1biga porque su reservorio animal es el camello y por lo tanto se contiene all\u00ed. Se pudo circunscribir la epidemia a un \u00e1mbito hospitalario, que se ten\u00eda controlado. Si bien se presentaron casos en otros pa\u00edses, m\u00e1s all\u00e1 de la pen\u00ednsula ar\u00e1bica, nunca se transform\u00f3 en una epidemia. Excepto en alg\u00fan lugar de Corea del Sur. All\u00ed hubo algunos brotes hospitalarios en diferentes momentos, especialmente en 2015 y despu\u00e9s. Los coreanos fueron muy efectivos, enfrentaron muy bien la enfermedad, un poco por las mismas razones. El MERS sigue estando en la pen\u00ednsula ar\u00e1bica, pero no se propag\u00f3 en Corea. \"Las condiciones de vida actuales promueven la aparici\u00f3n de nuevas enfermedades.\" \u2014Es altamente probable que los CoVs, que como usted dijo son muchos, no hayan empezado ayer a pasar de animales a humanos. Las condiciones para que eso suceda est\u00e1n dadas hace much\u00edsimo tiempo. \u00bfTiene alguna especulaci\u00f3n de por qu\u00e9 en los \u00faltimos 17 a\u00f1os observamos tres eventos sucesivos y no ten\u00edamos registro de otros similares en siglos precedentes? \u00bfSe puede suponer que fueron \"llamitas\" que se apagaron en Oriente sin esparcirse cuando el tr\u00e1fico a\u00e9reo no era como el actual? \u2014Las condiciones de vida actuales promueven la aparici\u00f3n de nuevas enfermedades. No es casual que se hayan producido tres apariciones de infecciones por coronavirus desde principios del siglo XXI. Ponemos el \u00e9nfasis aqu\u00ed, pero hay otras infecciones que podr\u00edan emerger y propagarse con bastante rapidez en la poblaci\u00f3n general. No ahora, porque la econom\u00eda global se reiniciar\u00e1. Hay dos razones para ello. La primera es la proximidad entre los hombres y el reservorio animal. Por lo tanto, el virus pasa del reino animal porque los humanos est\u00e1n invadiendo cada vez m\u00e1s su territorio. Por ejemplo, se destruyen m\u00e1s y m\u00e1s bosques tropicales. Cada vez hay m\u00e1s contacto entre humanos y animales. Los agentes pat\u00f3genos, en este caso un virus, pasan de los animales a los humanos. Se llama \"el cruce de la barrera de especies\". Esto es para el comienzo, el nacimiento de los nuevos agentes pat\u00f3genos que causan enfermedades. Luego, la enfermedad se difunde en la poblaci\u00f3n general del mundo por la velocidad del transporte a\u00e9reo y terrestre. Se dirige de un lugar a otro a trav\u00e9s de los aviones. \u2014\u00bfLa condici\u00f3n globalizada pone a la humanidad en riesgo frente a futuros coronavirus que provengan de animales? \u2014S\u00ed. El hombre, desde el inicio de su historia, vive con epidemias. Los europeos fueron responsables de epidemias cuando llegaron a Am\u00e9rica Latina, de la misma manera que ellos padecieron la peste. Las enfermedades llegan por los viajeros, antiguamente por los soldados, por los ej\u00e9rcitos. Hoy en d\u00eda, los viajeros transportan pat\u00f3genos a una regi\u00f3n del mundo muy r\u00e1pido. Est\u00e1n dadas todas las condiciones para nuevas epidemias en el futuro. Esta situaci\u00f3n no ser\u00e1 la \u00faltima. Definitivamente no. \u2014Seg\u00fan el ministro de Sanidad, Olivier V\u00e9ran, probablemente haya un mill\u00f3n de franceses portadores del virus. \u00bfC\u00f3mo puede calcularse tal n\u00famero? \u2014Lo de un mill\u00f3n de personas infectadas con el virus es algo que se le atribuye al ministro franc\u00e9s de Sanidad. Creo que hay una buena percepci\u00f3n del error, porque me parece imposible. Es cierto que en alg\u00fan momento tuvimos una cantidad de casos. Pero para llegar a ese n\u00famero se deber\u00edan haber tenido unos cien mil casos por d\u00eda. En la situaci\u00f3n actual, puede ser el argumento para una nueva cuarentena. \"El SARS-coV-2 terminar\u00e1 siendo como los otros coronavirus que circulan entre animales y humanos.\" \u2014El presidente del consejo cient\u00edfico, Jean-Fran\u00e7ois Delfraissy, indic\u00f3 hace unos d\u00edas que el n\u00famero de nuevos casos diarios podr\u00eda rondar los cien mil. \u00bfCoincide con su pron\u00f3stico? \u2014S\u00ed. Creo que el n\u00famero de diagnosticados por d\u00eda puede confirmar ese pron\u00f3stico. \u2014El principal problema en Francia es la falta de personal en el sistema de salud. \u00bfEn Alemania esa situaci\u00f3n se dio de manera diferente? \u2014En Francia, el sistema de salud se vio muy afectado por los recortes presupuestarios que vienen d\u00e1ndose en las dos gestiones anteriores. Hay cada vez menos enfermeras en los hospitales. Se da la paradoja sorprendente de que todav\u00eda hay camas, hospitales vac\u00edos. Pero no hay personal para cuidar a los enfermos. Podr\u00edamos hospitalizar a los pacientes en estas camas vac\u00edas. Tenemos el mismo problema en Italia, B\u00e9lgica, Espa\u00f1a u otros pa\u00edses europeos. Pero lo contrario sucede en Alemania y Austria. Es un tema que nos afecta como residentes. \u2014Sobre la situaci\u00f3n actual de Francia dijo que \"hace unas semanas los pacientes eran personas m\u00e1s j\u00f3venes, con menos comorbilidades. Pero gradualmente llegamos a casos de pacientes casi id\u00e9nticos a los que vimos durante la primera ola. Personas mayores con comorbilidades\". Con m\u00e1s de 50 mil casos nuevos en un d\u00eda ya hay m\u00e1s del 60% de camas de terapia intensiva ocupadas. \u00bfPodr\u00eda darse en Francia la situaci\u00f3n de Italia en febrero donde los m\u00e9dicos deb\u00edan elegir a qui\u00e9n conectar a respiradores? \u2014Experimentamos una segunda oleada de epidemia que ya ha comenzado hace varias semanas. La ola sigue siendo significativa, con consecuencias inquietantes para el sistema de atenci\u00f3n y, en particular, la reanimaci\u00f3n. Se decidi\u00f3 una nueva cuarentena. Las autoridades pol\u00edticas resolvieron cerrar el pa\u00eds, establecer la prohibici\u00f3n de salir de noche para preservar el sistema de salud. De lo contrario, la situaci\u00f3n habr\u00eda resultado exactamente igual a la de la primera ola. En la actualidad el tiempo de duplicaci\u00f3n del n\u00famero de casos en Francia es de 15 d\u00edas. Cabe se\u00f1alar que en febrero y marzo el tiempo de duplicaci\u00f3n de la epidemia fue m\u00e1s bien de 3 a 4 o 5 d\u00edas, por lo que fue mucho m\u00e1s r\u00e1pido. Con este nivel de crecimiento, el resultado ser\u00e1 el mismo, es decir, la saturaci\u00f3n del sistema de salud. Esa es la causa de la cuarentena actual. \"Experimentamos una segunda oleada de epidemia que ya ha comenzado hace varias semanas.\" \u2014\u00bfLa situaci\u00f3n m\u00e9dica en cuanto a la duplicaci\u00f3n de casos empeorar\u00e1 durante las pr\u00f3ximas dos semanas? \u2014Son las proyecciones las que se hicieron. El tiempo de duplicaci\u00f3n de la epidemia es de unos 15 d\u00edas en Francia, tal como dije reci\u00e9n. Muchos casos hospitalizados o el n\u00famero de casos que entran en terapia intensiva con asistencia respiratoria se duplicar\u00e1. Es una situaci\u00f3n preocupante. Esperemos que la curva se desvanezca y se rompa. \u2014\u00bfSe podr\u00e1 atender adecuadamente a otros pacientes si el sistema est\u00e1 saturado por Covid-19? \u2014Es el principal problema. Es por eso que tambi\u00e9n necesitamos el sistema de asistencia sanitaria porque tenemos que cuidar a los pacientes que llegan, pero tambi\u00e9n a los pacientes que no tienen Covid-19. Y el peligro de estas epidemias es que muchos se han centrado en la epidemia solamente y olvidamos a los pacientes que tienen algo m\u00e1s. \u2014Las nuevas medidas son \"una admisi\u00f3n del fracaso\" de los esfuerzos de prevenci\u00f3n del gobierno, usted pidi\u00f3 restricciones m\u00e1s duras. \u00bfFrancia debi\u00f3 imitar a Gales e Irlanda? \u2014Finalmente seguimos su ejemplo. Lo hicimos unos 15 d\u00edas detr\u00e1s de ellos. Perdimos 15 d\u00edas en los que aument\u00f3 el n\u00famero de contaminaci\u00f3n. La cuarentena es la \u00faltima arma disponible. Es mejor usarla lo antes posible porque si se aplica a tiempo, el lapso que dure ser\u00e1 m\u00e1s corto. \"El principal problema es c\u00f3mo se atiende a los pacientes graves que no tienen Covid-19.\" \u2014Con el toque de queda, el gobierno est\u00e1 apuntando a bares, restaurantes y lugares de reuni\u00f3n privados. \u00bfEs all\u00ed realmente donde m\u00e1s circula el virus? \u2014Esa es una buena pregunta. No se demostr\u00f3 que el virus circule en bares o restaurantes. Es una hip\u00f3tesis, aunque no hay estudios que lo demuestren. Algunas investigaciones demostraron que puede haber contaminaci\u00f3n en las barras. Despu\u00e9s, depende de si los lugares son abiertos o cerrados. Obviamente, los riesgos son mucho mayores en los espacios cerrados. Tambi\u00e9n est\u00e1n en an\u00e1lisis los colegios y las universidades. Pero los bares, a menudo en Europa occidental, especialmente este verano en Espa\u00f1a, Italia y Francia, son un riesgo. Por otra parte, las principales fuentes de contaminaci\u00f3n en Francia son las empresas p\u00fablicas y privadas y las residencias hospitalarias. \u2014\u00bfLos focos de contagio no se encuentran particularmente en los grandes conglomerados: empresas p\u00fablicas y privadas, hospitales, residencias de ancianos, colegios y universidades? \u2014Los llamados rebrotes aparecen primero en empresas p\u00fablicas y privadas, segundo en comunas y escuelas secundarias, universidades, y tercero en residencias de jubilados; tambi\u00e9n hay brotes epid\u00e9micos en hospitales. Y el cuarto lugar, que es el m\u00e1s importante en Francia, donde es el eje del rebrote, son las reuniones familiares extendidas, es decir, bodas, fiestas, funerales, grandes reuniones de personas en lugares cerrados. \u2014\u00bfEl toque de queda es un m\u00e9todo eficaz? \u2014El toque de queda se decidi\u00f3 hace 15 d\u00edas. Me resultaba una terminolog\u00eda bastante militar. No es muy com\u00fan utilizar ese tipo de conceptos en epidemiolog\u00eda. Son situaciones en las que no hay que perder el tiempo. Se\u00f1al\u00e9 que perder\u00edamos 15 d\u00edas si esper\u00e1bamos ver los efectos del rebrote para tomar las decisiones m\u00e1s dif\u00edciles, como la cuarentena. Pero la historia me dio la raz\u00f3n porque se decret\u00f3 el confinamiento desde esta semana. No se esper\u00f3 a ver los resultados del toque de queda antes de tomar la decisi\u00f3n del confinamiento definitivo. \"Los mayores peligros est\u00e1n en las fiestas de casamiento, bautismos. En las reuniones privadas.\" \u2014\u00bfDeberemos acostumbrarnos a usar tapabocas aun en el \u00e1mbito privado de las familias? -En la medida que estemos en lugares cerrados, en la medida que sea complejo ventilar, en la medida que no se puedan abrir las ventanas, la \u00fanica manera de proteger a las personas en riesgo, a los fr\u00e1giles, a los ancianos o a quienes tienen comorbilidades es usar la m\u00e1scara. Los epidemi\u00f3logos sugerimos que tambi\u00e9n debemos usar el tapabocas dentro de los hogares, en la medida que vivan personas de riesgo en ese \u00e1mbito, como medida de protecci\u00f3n. \u2014\u00bfCu\u00e1l es su opini\u00f3n sobre el riesgo de contagio a trav\u00e9s de los aires acondicionados? \u2014Es una pregunta dif\u00edcil. Creo que lo ideal ser\u00eda abrir las ventanas para ventilar las habitaciones con la mayor frecuencia que se pueda al d\u00eda. Cuanto m\u00e1s tiempo, mejor. Est\u00e1 probado que eso act\u00faa eficazmente. Sobre los aires acondicionados hay dudas. No me atrever\u00eda a decir si son riesgosos. Es probable que sea peligroso para contener la epidemia, especialmente en las oficinas cerradas. \u2014\u00bfEl coronavirus ha entrado en una fase end\u00e9mica? \u2014Por el momento es una epidemia. Ser\u00e1 end\u00e9mica en la medida que se complete la inmunidad colectiva. \u2014\u00bfAnimar a la gente a que abandonara el teletrabajo cuando se reanud\u00f3 la actividad despu\u00e9s de las vacaciones de septiembre en Francia fue un error? \u00bfEl teletrabajo, tanto como sea posible, es la mejor herramienta en la lucha contra la epidemia? \u2014Efectivamente, no prestamos suficiente atenci\u00f3n al final de las vacaciones en cuanto a las prevenciones. En el trabajo presencial, la gente se entremezcl\u00f3, lo que produjo nuevos efectos. Una vez que las vacaciones terminaron, las personas volvieron y se encontraron en las empresas, tanto p\u00fablicas como privadas. En esos \u00e1mbitos no siempre se respet\u00f3 el uso de la m\u00e1scara, en especial alrededor de las cafeter\u00edas o comedores. Tampoco se respet\u00f3 la distancia junto a la m\u00e1quina de caf\u00e9. El momento de las comidas es de los m\u00e1s riesgosos. Y as\u00ed el virus comenz\u00f3 a circular nuevamente. El teletrabajo es una estrategia indispensable en los momentos de contenci\u00f3n. Es un tipo de iniciativa que debe tomarse. \"Hablar de toque de queda no es habitual en epidemiolog\u00eda; es un t\u00e9rmino demasiado militar.\" \u2014\u00bfPor qu\u00e9 las escuelas, universidades y colegios secundarios permanecer\u00e1n abiertos esta vez, en esta situaci\u00f3n? \u2014Es un tema en debate. El virus circula realmente entre los ni\u00f1os, ya sean peque\u00f1os o mayores. Se discute sobre si los efectos son menores en los m\u00e1s peque\u00f1os. La pregunta surge desde el momento en que se transmite el virus, las intensidades var\u00edan de acuerdo a la edad. Aparece la cuesti\u00f3n de cerrar escuelas, los jardines, las primarias, los colegios secundarios. Es lo que sucede en algunos pa\u00edses. Si las escuelas deben estar abiertas, es algo que est\u00e1 siendo discutido en otros pa\u00edses. Hay algunos que nunca volvieron a clases. En Francia se considera que la escuela es muy importante; entre otras cosas porque trabajan las madres y los padres. Si los ni\u00f1os no est\u00e1n en la escuela, se corre el riesgo de que no est\u00e9n convenientemente cuidados y atendidos. O que los padres o madres no puedan ir a trabajar. Incluso, si realizan teletrabajo, no pueden trabajar correctamente porque sus hijos estar\u00e1n all\u00ed. Ubicamos a los ni\u00f1os en la escuela porque pensamos que es mejor para su educaci\u00f3n estar all\u00ed que en las casas durante mucho tiempo. \u2014\u00bfPermitir que los m\u00e1s peque\u00f1os asistan a las aulas, a pesar del confinamiento, tambi\u00e9n facilita el trabajo de sus padres y es una forma de no ejercer m\u00e1s presi\u00f3n sobre la actividad econ\u00f3mica que est\u00e1 a punto de sufrir una nueva desaceleraci\u00f3n? En abril, un mes con confinamiento total, la actividad cay\u00f3 m\u00e1s del 30% en Francia y actualmente cada mes de estricto confinamiento representar\u00eda entre 2,5 puntos del PBI. \u00bfEsa ser\u00eda una explicaci\u00f3n posible? \u2014No lo s\u00e9. Creo que tener las escuelas abiertas se debe a su relevancia dentro del sistema educativo franc\u00e9s. Educar a los ni\u00f1os es una clave muy importante para la integraci\u00f3n republicana, para la integraci\u00f3n en un sistema de pensamiento com\u00fan. Este es un punto esencial. Es cierto que hay una incidencia de lo econ\u00f3mico que no puede ser desatendida. \"Mientras no aparezca una vacuna, hay que apuntar a la inmunidad de reba\u00f1o de forma gradual.\" \u2014\u00bfPor qu\u00e9 no es optimista en relaci\u00f3n con que exista una vacuna de inmediato, y en el caso de que aparezca una vacuna antes de fin de a\u00f1o tampoco sea una soluci\u00f3n r\u00e1pida? \u2014Porque creo que tendremos que vivir con este virus que nos preocupar\u00e1 hasta que, como dije al principio de la entrevista, lleguemos a una inmunidad colectiva. Y esta inmunidad ser\u00e1 conferida por una vacuna. Obviamente, espero que se d\u00e9 tan pronto como sea posible. Si no se consigue la vacuna, si no se tiene una vacuna, se precisar\u00e1 conseguir una inmunidad natural que tendr\u00e1 que adquirirse gradualmente para no saturar el sistema de salud y, al mismo tiempo, para preservar la econom\u00eda. De hecho, en la actualidad, el desaf\u00edo central para los distintos pa\u00edses del sudeste asi\u00e1tico que mencionamos es garantizar que se logre la inmunidad de reba\u00f1o, como dicen en ingl\u00e9s. As\u00ed se conseguir\u00e1 un nivel superior de inmunidad colectiva. \u2014\u00bfEs recomendable para combatir la pandemia generar inmunidad entre los j\u00f3venes promoviendo su contagio porque no est\u00e1n considerados dentro del grupo de riesgo principal? \u2014En cualquier caso, no se puede hacer de manera brutal, sin considerar otros elementos. Es algo imposible de plantear. Epidemiol\u00f3gicamente no es bueno decir que es una estrategia acertada, por m\u00e1s de un motivo. Pero, de hecho, en la pr\u00e1ctica, al menos en Francia y en otros pa\u00edses europeos, probablemente suceda algo as\u00ed. De alguna manera, es lo que est\u00e1 pasando. Hasta este momento, los j\u00f3venes que no han cumplido en absoluto con las normas de cuidado, que salieron a fiestas, a reuniones, generaron un efecto en este sentido. Es algo que se observ\u00f3, en especial este verano. En gran medida, se contagiaron mutuamente entre s\u00ed. Y eso fue sin generar efectos demasiado graves. No aparecieron problem\u00e1ticas muy importantes. El problema de la pandemia sigue estando en los grupos de riesgo. Sobre todo en las personas de m\u00e1s edad y quienes tienen comorbilidades previas. \u2014Si no se encuentran vacunas seguras ni medicamentos preventivos y terap\u00e9uticos que salven vidas, y las cuarentenas prolongadas resulten imposibles por todos los motivos enunciados previamente, \u00bfla inmunidad de reba\u00f1o ser\u00e1 la \u00fanica soluci\u00f3n a lo largo del tiempo? \u2014Me parece que s\u00ed. Exactamente por lo que acabamos de hablar. En ausencia de una vacuna, en ausencia de tratamiento, en ausencia de la posibilidad de cuarentena prolongada por los efectos en nuestras vidas, nos veremos obligados a enfrentar esta epidemia. Esta es la elecci\u00f3n hecha por muchos pa\u00edses. Es lo que puede observarse en los Estados Unidos. Un pa\u00eds que se vio obligado a enfrentar esta epidemia. Es algo que desafortunadamente se traduce en muchas muertes. Pero tambi\u00e9n se avanza hacia la inmunidad natural de manera mucho m\u00e1s r\u00e1pida. Podr\u00e1n volver a la vida normal, pero a costa de cientos de miles de muertes. Es un costo muy alto tener cientos de miles de muertos. \u2014\u00bfEs correcto decir que si entre el 40% y el 50% del total de la poblaci\u00f3n se hubiera infectado se lograr\u00eda la inmunidad colectiva de toda la poblaci\u00f3n? Si es as\u00ed, dada la escasa gravedad del coronavirus en los j\u00f3venes, \u00bflas reuniones de ese grupo etario son un sistema eficaz e incluso imprescindible? \u2014Actualmente se estima que el coronavirus debe afectar al 60% para llegar a ese estado, seg\u00fan los \u00faltimos estudios al respecto. Debe estimarse que se llegue a alrededor del 70% para arribar a una inmunidad colectiva probada de la que estemos seguros. Es algo que toma mucho tiempo o cuesta mucho. Por tanto, hay que ser muy cuidadosos en este sentido. Esperemos que la vacuna est\u00e9 disponible muy r\u00e1pidamente. Pero a\u00fan no hay certeza de que se haya encontrado una vacuna altamente saludable y que responda de manera estable al virus. \u2014Algunos estudios sostienen que tan solo el 20% de la poblaci\u00f3n puede necesitar resistencia al virus para evitar que se propague una nueva epidemia. \u00bfLe resulta plausible llegar a ese n\u00famero? \u2014Mi posici\u00f3n es que no creo que sea suficiente. Tal como dije antes, habr\u00eda que apuntar al 60% o 70%. En la medida que exista un porcentaje m\u00e1s alto de la poblaci\u00f3n que es inmune se ralentiza la circulaci\u00f3n del virus. Eso sucede con seguridad. A mayor cantidad de poblaci\u00f3n inmunizada es mucho m\u00e1s lenta la circulaci\u00f3n del virus. \u2014El presidente del consejo de expertos, Jean-Fran\u00e7ois Delfraissy, advirti\u00f3 que esta ola podr\u00eda ser \"m\u00e1s fuerte que la primera\" y que se est\u00e1 propagando por toda Europa. \u00bfPodr\u00e1 Europa volver a la situaci\u00f3n de marzo pasado? \u2014Es algo que a\u00fan est\u00e1 por verse. No me gusta especular sobre el n\u00famero de muertos, ni sobre la resiliencia del sistema. Es clave la resiliencia del sistema de salud para evaluar qu\u00e9 puede pasar. Espero que tengamos la menor cantidad posible de casos. Creo que esta segunda ola ser\u00e1 dif\u00edcil, pero no comparto plenamente el pesimismo mostrado. Espero que esto no se produzca en la misma escala que la primera, que caus\u00f3 una gran cantidad de muertes. \"En la medida en que exista m\u00e1s gente inmunizada, es m\u00e1s lenta la propagaci\u00f3n del virus.\" \u2014La primera ola del coronavirus pas\u00f3 de Oriente, de China primero, hacia Europa y los Estados Unidos. \u00bfPor qu\u00e9 la segunda ola est\u00e1 m\u00e1s alojada en su continente que en el norte de Am\u00e9rica? \u2014La segunda ola est\u00e1 emergiendo en diferentes regiones de los Estados Unidos. All\u00ed tambi\u00e9n va a haber una segunda ola. En todas partes donde no se puede hacer la prevenci\u00f3n correctamente; esa es condici\u00f3n suficiente para que reaparezca el virus. En todos estos lugares tendremos una segunda ola. Y si no somos capaces de hacer una prevenci\u00f3n adecuada, tendremos una tercera. Y as\u00ed seguir\u00e1. Se trata de llegar a una respuesta colectiva hasta encontrar la soluci\u00f3n que perdure hasta la inmunidad colectiva. \u2014El Parlamento espa\u00f1ol vot\u00f3 el jueves a favor de mantener el estado de emergencia en el pa\u00eds hasta la finalizaci\u00f3n del invierno boreal, en mayo de 2021, a fin de frenar el resurgimiento del coronavirus. En Argentina el invierno comenzar\u00e1 en esa fecha. \u00bfLa situaci\u00f3n de emergencia en los pa\u00edses del hemisferio sur seguir\u00e1 hasta septiembre de 2021? \u2014S\u00ed, puede ser una situaci\u00f3n que vaya a durar por mucho tiempo. Todo depende de si se cuenta con una vacuna contra el coronavirus. Si la vacuna resulta realmente eficaz, no durar\u00e1 mucho. Pero si no cont\u00e1semos con una vacuna realmente efectiva, durar\u00e1 mucho tiempo. Si no, demandar\u00e1 todo el tiempo que sea necesario para obtener inmunidad colectiva, tal como venimos diciendo desde el principio. Y es un proceso largo. No sabemos si es algo que durar\u00e1 seis meses o tres a\u00f1os. Depender\u00e1 de la efectividad o no de la prevenci\u00f3n. Al mismo tiempo es parad\u00f3jico, porque si no se previene correctamente, se inmunizar\u00e1 r\u00e1pidamente. Cuanto peor est\u00e1 usted en el lado preventivo, como en Brasil, por ejemplo, m\u00e1s r\u00e1pido se da la inmunidad. \u2014En Francia surgi\u00f3 la idea de utilizar como medicina contra el Covid la hidroxicloroquina, de la que usted fue cr\u00edtico. El presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, insiste en que se cur\u00f3 con hidroxicloroquina. \u00bfQu\u00e9 opina de ella? \u2014Efectivamente Jair Bolsonaro tom\u00f3 hidroxicloriquina. Pero eso no quiere decir que fue la soluci\u00f3n en su caso. Su experiencia no permite concluir que se cure esta enfermedad con esa droga. Para probar su eficacia m\u00e9dica se requiere de cientos, si no miles, de personas tratadas. Solo as\u00ed estaremos en condiciones de juzgar lo eficaz que resulta. Hasta el momento, todos los estudios correctos y cient\u00edficamente rigurosos demostraron que la hidroxicloriquina no funciona. Incluso los ensayos realizados en Brasil en la poblaci\u00f3n general fueron interrumpidos. \u2014Donald Trump dice haberse curado r\u00e1pidamente gracias a la utilizaci\u00f3n de diferentes f\u00e1rmacos. \u00bfCu\u00e1l es su evaluaci\u00f3n del tratamiento que recibi\u00f3 el actual presidente de los Estados Unidos? \u2014En realidad fue tratado con dos medicamentos para los cuales, de nuevo, en el estado actual de conocimiento no est\u00e1 claro si funcionan o no (N. de la R.: se refiere a la dexametasona y el remdesivir). A\u00fan resta todo un per\u00edodo de estudio hasta aprobarlos definitivamente, hay bastantes estudios sobre el remdesivir. Resta saber si realmente funciona y c\u00f3mo. Los efectos de esta droga en las diferentes etapas de la enfermedad no fueron evaluados correctamente. Porque existen varias etapas de la enfermedad. Existe un per\u00edodo precoz, luego una etapa tard\u00eda. Son diferentes etapas inmunol\u00f3gicas desde lo viral. Por lo tanto, un medicamento antiviral en la segunda etapa necesariamente no funciona. Esto es lo que sucedi\u00f3 con esta droga, que est\u00e1 siendo evaluada en las primeras etapas. Pero todav\u00eda est\u00e1 todo en un per\u00edodo de estudios. A\u00fan no sabemos c\u00f3mo terminar\u00e1 la investigaci\u00f3n. \u2014Nuestro pa\u00eds tuvo la cuarentena m\u00e1s larga del mundo, \u00bfcu\u00e1l es su evaluaci\u00f3n de c\u00f3mo se combati\u00f3 al coronavirus en Argentina? \u2014Me es dif\u00edcil juzgar lo que sucede en Argentina, un pa\u00eds al que me gustar\u00eda ir. Lamentablemente, la cuarentena es el m\u00e9todo m\u00e1s eficaz, si hablamos de contenci\u00f3n de la enfermedad. En la medida que la cuarentena est\u00e1 dirigida a m\u00e1s a personas, est\u00e1 claro que el aislamiento contribuye a que exista menos contacto entre los individuos. Es lo que hay que hacer en determinados casos. Pero una vez que se encuentra en un sistema de contenci\u00f3n, inevitablemente el costo econ\u00f3mico es alto y es una situaci\u00f3n muy dif\u00edcil de admitir para gran parte de la poblaci\u00f3n. \u2014\u00bfUn exceso en la aplicaci\u00f3n de las cuarentenas puede generar m\u00e1s muertes futuras de las que hay ahora debidas a otros tipos de enfermedades generadas por una mayor crisis econ\u00f3mica? \u2014Es el riesgo que corremos, especialmente con la cuarentena, que es una medida extrema, cuando se aplica a toda la poblaci\u00f3n. Es el enorme riesgo que se corre al romper el funcionamiento econ\u00f3mico. Por eso tenemos que ser muy buenos en la prevenci\u00f3n, al igual que los pa\u00edses del sudeste asi\u00e1tico, que no tienen que sacrificar sus econom\u00edas para controlar esta epidemia. En Occidente tuvimos que sacrificar nuestra econom\u00eda para sobrevivir. En Jap\u00f3n hubo m\u00e1s muertes por suicidio en agosto que muertes por coronavirus. Hay que prestar particular atenci\u00f3n a las consecuencias psicol\u00f3gicas, sociales y econ\u00f3micas. Claramente, lo que no se debe hacer es lo que hicimos nosotros. No somos el ejemplo a seguir, a diferencia de los pa\u00edses asi\u00e1ticos. En el invierno, debemos ser particularmente cuidadosos, usar el barbijo aun en los ambientes cerrados. "}