{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/48567/3/S2201043_es.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Am\u00e9rica Latina y el Caribe Inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores Informe de Am\u00e9rica Latina y el Caribe para el cuarto examen y evaluaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento Gracias por su inter\u00e9s en esta publicaci\u00f3n de la CEPAL Si desea recibir informaci\u00f3n oportuna sobre nuestros productos editoriales y actividades, le invitamos a registrarse. Podr\u00e1 definir sus \u00e1reas de inter\u00e9s y acceder a nuestros productos en otros formatos. www.issuu.com/publicacionescepal/stacks www.cepal.org/es/publicaciones/appswww.facebook.com/publicacionesdelacepalwww.instagram.com/publicacionesdelacepalDeseo registrarme www.cepal.org/es/publicationsSegundaAsambleaMundialsobreelEnvejecimientoEnvejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe Inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores Informe de Am\u00e9rica Latina y el Caribe para el cuarto examen y evaluaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el EnvejecimientoJos\u00e9 Manuel Salazar-Xirinachs Secretario Ejecutivo Ra\u00fal Garc\u00eda-Buchaca Secretario Ejecutivo Adjunto para Administraci\u00f3n y An\u00e1lisis de Programas Simone Cecchini Director del Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL Sally Shaw Directora de la Divisi\u00f3n de Documentos y Publicaciones Este documento fue preparado por el Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), en su car\u00e1cter de Secretar\u00eda T\u00e9cnica de la Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, para la Quinta reuni\u00f3n de dicha Conferencia (Santiago, 13 a 15 de diciembre de 2022). Para su preparaci\u00f3n, la Secretar\u00eda T\u00e9cnica cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de sede subregional de la CEPAL para el Caribe y con el apoyo del Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA). Este documento fue coordinado por Simone Cecchini, Director del Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL, Zulma Sosa Portillo, Coordinadora del \u00c1rea de Poblaci\u00f3n y Desarrollo, Daniela Gonz\u00e1lez Ollino, Asistente de Investigaci\u00f3n, y Leandro Reboiras Finardi, Oficial de Asuntos de Poblaci\u00f3n, todos de la misma Divisi\u00f3n. El grupo de redacci\u00f3n estuvo integrado por Simone Cecchini, Helena Cruz Castanheira, Daniela Gonz\u00e1lez Ollino, Francis Jones, Leandro Reboiras Finardi, Jorge Rodr\u00edguez Vignoli y Zulma Sosa Portillo, todos ellos de la CEPAL, y por Ver\u00f3nica Montes de Oca Zavala, Consultora del CELADE-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL. Colaboraron en la preparaci\u00f3n de este documento Mario Acu\u00f1a y Udy Bell, del CELADE-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL, y Francis Jones, de la sede subregional de la CEPAL para el Caribe. En particular, se agradece la colaboraci\u00f3n de Bernardo Atuesta, Maria Luisa Montero, Claudia Robles, Daniela Trucco y Juan Vila, de la Divisi\u00f3n de Desarrollo Social, Ana G\u00fcezmes, Macarena Mu\u00f1oz y Luc\u00eda Scuro, de la Divisi\u00f3n de Asuntos de G\u00e9nero, y Karen Garc\u00eda y Xavier Mancero, de la Divisi\u00f3n de Estad\u00edsticas de la CEPAL. Se agradece, asimismo, la colaboraci\u00f3n de Yazmin Violeta Arenas S\u00e1nchez, Rosaura Avalos P\u00e9rez, Jennie Camarena, Karla P\u00e9rez Guadarrama, Itzel de Jes\u00fas Romero Rosales, Claudia Tejos, Mar\u00eda de Lourdes Velasco Dom\u00ednguez y Marissa Vivaldo-Mart\u00ednez. Se agradece asimismo la colaboraci\u00f3n de Sabrina Juran, Jackeline Romio y Noe Valdiviezo, del Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA). Para la preparaci\u00f3n del documento se cont\u00f3 con el apoyo del acuerdo de cooperaci\u00f3n entre la Rep\u00fablica de Corea y la CEPAL - Programa 2021. Los l\u00edmites y los nombres que figuran en el mapa incluido en este documento no implican su apoyo o aceptaci\u00f3n oficial por las Naciones Unidas. Esta publicaci\u00f3n debe citarse como: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores (LC/CRE.5/3), Santiago, 2022. La autorizaci\u00f3n para reproducir total o parcialmente esta obra debe solicitarse a la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Divisi\u00f3n de Documentos y Publicaciones, publicaciones.cepal@un.org. Los Estados Miembros de las Naciones Unidas y sus instituciones gubernamentales pueden reproducir esta obra sin autorizaci\u00f3n previa. Solo se les solicita que mencionen la fuente e informen a la CEPAL de tal reproducci\u00f3n.Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas LC/CRE.5/3 Distribuci\u00f3n: G Copyright \u00a9 Naciones Unidas, 2022 Todos los derechos reservados Impreso en Naciones Unidas, Santiago S.22-01043Introducci\u00f3n Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores3 \u00cdndice Pr\u00f3logo ................................................................................................................................. ........................................ 9 Introducci\u00f3n ................................................................................................................................. ............................. 13 Cap\u00edtulo I Panorama del envejecimiento y tendencias demogr\u00e1ficas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe ....................... 19 A. Cambios en la estructura etaria y proceso de envejecimiento poblacional .................................................. 21 1. La poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y los cambios en la estructura etaria en la regi\u00f3n ............................... 21 2. Las diferentes etapas del envejecimiento poblacional en los pa\u00edses ..................................................... 28 B. El contexto sociodemogr\u00e1fico del envejecimiento ......................................................................................... 32 1. Desigualdades territoriales ...................................................................................................................... 33 2. Composici\u00f3n por sexo y edad .................................................................................................................. 35 3. Origen \u00e9tnico-racial .................................................................................................................................. 37 C. Mortalidad y esperanza de vida ...................................................................................................................... 37 D. Fecundidad ...................................................................................................................................................... 41 Bibliograf\u00eda ............................................................................................................................................................ 43 Cap\u00edtulo II Institucionalidad p\u00fablica dirigida a las personas mayores desde la perspectiva de los derechos humanos ...................................................................................................................................... 47 A. Avances en la institucionalidad p\u00fablica dirigida a las personas mayores .................................................... 49 B. Avances en materia legislativa ....................................................................................................................... 51 C. Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores ........... 54 Bibliograf\u00eda ............................................................................................................................................................ 56 Anexo II.A1 ............................................................................................................................................................ 56 Cap\u00edtulo III Las personas mayores y el desarrollo .................................................................................................................. 59 Introducci\u00f3n ........................................................................................................................................................... 61 A. Protecci\u00f3n social de las personas mayores .................................................................................................... 62 1. Cobertura y suficiencia de los sistemas de pensiones contributivas y no contributivas ........................ 63 2. Ampliaci\u00f3n de las pensiones no contributivas ........................................................................................ 67 3. Acciones y desaf\u00edos de la protecci\u00f3n social ante el COVID-19 ............................................................... 69 B. Participaci\u00f3n econ\u00f3mica de las personas mayores en el mercado de trabajo .............................................. 73 1. Tendencias de ocupaci\u00f3n de las personas mayores ............................................................................... 74 2. Pol\u00edticas, acciones y programas de inclusi\u00f3n laboral .............................................................................. 77 C. Educaci\u00f3n a lo largo de la vida ....................................................................................................................... 79 1. Situaci\u00f3n de la educaci\u00f3n de las personas mayores .............................................................................. 80 2. Pol\u00edticas, programas y acciones de inclusi\u00f3n educativa ......................................................................... 82Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)4\u00cdndice 3. Las personas mayores y la brecha digital: acceso a Internet, uso y apropiaci\u00f3n de las TIC .................. 83 4. Programas para reducir la brecha digital en respuesta al COVID-19 ...................................................... 87 Bibliograf\u00eda ............................................................................................................................................................ 89 Cap\u00edtulo IV El fomento de la salud y el bienestar en la vejez ................................................................................................ 91 Introducci\u00f3n ........................................................................................................................................................... 93 A. Situaci\u00f3n de salud de las personas mayores ................................................................................................ 94 B. Desaf\u00edos de los sistemas de salud ............................................................................................................... 102 C. Avances en materia de pol\u00edticas de atenci\u00f3n de la salud de las personas mayores .................................. 104 1. Pol\u00edticas y programas de salud vinculados con el envejecimiento ....................................................... 104 2. Formaci\u00f3n de recursos especializados .................................................................................................. 106 D. La protecci\u00f3n del derecho a la salud frente al COVID-19 ............................................................................ 107 1. Vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 y personas mayores ........................................................................... 113 E. Reflexiones y aprendizajes para avanzar hacia la salud universal .............................................................. 114 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................................... 116 Cap\u00edtulo V Creaci\u00f3n de entornos propicios y favorables en el envejecimiento ............................................................ 119 Introducci\u00f3n ......................................................................................................................................................... 121 A. Entornos f\u00edsicos accesibles: pol\u00edticas, programas y acciones ...................................................................... 122 1. Vivienda y condiciones de vida ....................................................................................................................... 123 2. Espacio p\u00fablico ................................................................................................................................ ......124 3. Transporte p\u00fablico ................................................................................................................................ .125 4. Acceso a los servicios b\u00e1sicos .............................................................................................................. 126 5. Desastres naturales, cambio clim\u00e1tico y personas mayores ................................................................ 130 B. Los entornos sociales en el envejecimiento ................................................................................................. 132 1. Conyugalidad y arreglos residenciales .................................................................................................. 132 2. Cambios y adaptaciones en los hogares de las personas mayores durante la pandemia de COVID-19 ........................................................................................................ 137 C. El acceso a la justicia .................................................................................................................................... 139 D. Promoci\u00f3n del cambio cultural: avances en la prevenci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n y la violencia contra las personas mayores .................................................................................................. 140 1. Informaci\u00f3n estad\u00edstica acerca de la discriminaci\u00f3n y el maltrato de las personas mayores ............. 141 2. Programas de asistencia jur\u00eddica para denunciar y castigar el maltrato de las personas mayores ........... 142 3. Campa\u00f1as para concientizar a la poblaci\u00f3n sobre la discriminaci\u00f3n de las personas mayores .................. 143 4. Feminicidio o femicidio en la vejez ........................................................................................................ 144 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................................... 146 Cap\u00edtulo VI El derecho de las personas mayores al cuidado ............................................................................................. 149 Introducci\u00f3n ......................................................................................................................................................... 151 A. El cuidado y la perspectiva de derechos humanos ....................................................................................... 152 1. Acercamiento conceptual a los cuidados .............................................................................................. 153 2. Avances legislativos en materia de cuidado ......................................................................................... 155 B. Las necesidades y el trabajo de cuidados en la regi\u00f3n ................................................................................ 155 C. Avances sobre los cuidados a partir del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento ....... 158 1. Pol\u00edticas y programas en materia de cuidados ...................................................................................... 159 2. Acciones en materia de cuidados a largo plazo, paliativos y de capacitaci\u00f3n de personas cuidadoras ......................................................................................................................... 162 3. La emergencia de los cuidados en el contexto pand\u00e9mico ................................................................... 168Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores5\u00cdndice D. Avances y desaf\u00edos en sistemas nacionales de cuidados en la regi\u00f3n ....................................................... 170 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................................... 171 Conclusiones y recomendaciones ...................................................................................................................... 175 Cuadros Cuadro I.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (49 pa\u00edses y territorios): fecha en que la proporci\u00f3n de personas de 0 a 15 a\u00f1os iguala la de personas mayores de 60 a\u00f1os en la poblaci\u00f3n total ......................... 32 Cuadro I.2 Am\u00e9rica Latina (19 ciudades): poblaci\u00f3n total, poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s e indicadores de envejecimiento, censos de 2010 a 2020 ................................................................................... 34 Cuadro I.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios): esperanza de vida a los 60 a\u00f1os, por sexo y subregi\u00f3n, 2022-2060 .................................................................................................... 40 Cuadro II.1 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): \u00e1rea ministerial de pertenencia de las instituciones a cargo de la elaboraci\u00f3n del informe nacional sobre envejecimiento y derechos de las personas mayores .............................................................................................. 50 Cuadro II.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (19 pa\u00edses): leyes especiales sobre los derechos de las personas mayores ................................................................................................................ 53 Cuadro II.3 Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): ejemplos de acciones para la consolidaci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores ...................................................................... 53 Cuadro II.4 El Caribe: pol\u00edticas o leyes nacionales sobre el envejecimiento y las personas mayores ............ 54 Cuadro II.5 Firmas y ratificaciones de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores .................................................................... 55 Cuadro II.A1.1 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): instituciones p\u00fablicas encargadas de la elaboraci\u00f3n del informe nacional sobre envejecimiento y derechos de las personas mayores ........................ 56 Cuadro III.1 El Caribe (17 pa\u00edses y territorios): poblaci\u00f3n en edad legal para el retiro que recibe pensi\u00f3n contributiva y no contributiva, cobertura efectiva, 2020 .................................................. 65 Cuadro III.2 Am\u00e9rica Latina (14 pa\u00edses): personas mayores de 65 a\u00f1os y m\u00e1s que reciben pensiones insuficientes por sexo, alrededor de 2020 ..................................................................................... 66 Cuadro III.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (25 pa\u00edses y territorios): pensiones no contributivas vigentes ........... 68 Cuadro III.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (19 pa\u00edses): transferencias monetarias de emergencia para enfrentar el COVID-19 dirigidas a personas mayores o las incluyeron ................................. 71 Cuadro III.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (14 pa\u00edses): transferencias en especie de emergencia para enfrentar el COVID-19 dirigidas a personas mayores ............................................................ 72 Cuadro III.6 Am\u00e9rica Latina (20 pa\u00edses): tasas de participaci\u00f3n y proporci\u00f3n de personas mayores de 60 a\u00f1os en la poblaci\u00f3n total y en la fuerza de trabajo, por sexo y subgrupo etario, 1980-2050 ............... 73 Cuadro III.7 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): programas y estrategias para incentivar el trabajo formal de las personas mayores ................................................................................................................ 77 Cuadro III.8 Am\u00e9rica Latina (3 pa\u00edses): esfuerzos para combatir la discriminaci\u00f3n contra las personas mayores en el \u00e1mbito laboral .................................................................................... 78 Cuadro III.9 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): poblaci\u00f3n de 50 a\u00f1os y m\u00e1s que finaliz\u00f3 programas de educaci\u00f3n formal, 2018 .............................................................................................................. 82 Cuadro III.10 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): poblaci\u00f3n adulta que asiste a programas de educaci\u00f3n formal, 2018 .............................................................................................................. 82 Cuadro III.11 Programas enfocados a garantizar y universalizar la conectividad y el acceso a las tecnolog\u00edas digitales frente al COVID-19 .............................................................................. 87 Cuadro IV.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (34 pa\u00edses y territorios): muertes por tipo de causas en la poblaci\u00f3n de ambos sexos de 55 a\u00f1os y m\u00e1s, 2019 ............................................................. 94 Cuadro IV.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (8 pa\u00edses): pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a la cobertura sanitaria universal de las personas mayores ........................................................ 105 Cuadro IV.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (35 pa\u00edses y territorios): casos y decesos confirmados por COVID-19, hasta el 23 de noviembre de 2022 ....................................................................... 108 Cuadro IV.4 Desigualdades que afectan a las personas mayores frente al COVID-19 ................................... 110 Cuadro IV.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses y territorios): vacunas aplicadas acumuladas, n\u00famero de personas vacunadas seg\u00fan dosis y refuerzo contra el COVID-19, y personas completamente inmunizadas al 13 de octubre de 2022 ............................................ 113Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)6\u00cdndice Cuadro V.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (10 pa\u00edses): avances en la construcci\u00f3n de entornos accesibles para las personas mayores, 2022 ................................................................................................. 122 Cuadro V.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (8 pa\u00edses): programas y acciones en materia de vivienda se\u00f1alados en los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002) ............................................................. 124 Cuadro V.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (8 pa\u00edses): programas, acciones y legislaci\u00f3n en materia de mejoramiento del espacio p\u00fablico se\u00f1alados en los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002) ............ 125 Cuadro V.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (5 pa\u00edses): programas, acciones y legislaci\u00f3n en materia de mejoramiento del transporte p\u00fablico se\u00f1alados en los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002) ........ 126 Cuadro V.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (5 pa\u00edses): n\u00famero estimado de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes que perdieron a sus cuidadores por causas asociadas al COVID-19, 1 de marzo de 2020 a 30 de abril de 2021 .................................................................................................................... 138 Cuadro V.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (12 pa\u00edses): mecanismos de acceso a la justicia para personas mayores ............................................................................................. 140 Cuadro V.7 Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): instrumentos para evaluar la discriminaci\u00f3n y el maltrato de las personas mayores ......................................................................................... 141 Cuadro V.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (11 pa\u00edses): campa\u00f1as para promover una cultura de inclusi\u00f3n y no discriminaci\u00f3n de las personas mayores ......................................................... 143 Cuadro V.9 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (7 pa\u00edses): feminicidios de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s se\u00f1alados en los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002) ............................................ 146 Cuadro VI.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (13 pa\u00edses): avances legislativos en materia de cuidados de las personas mayores y regulaci\u00f3n del trabajo de cuidados, 2017-2022 ............................... 156 Cuadro VI.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (17 pa\u00edses): provisi\u00f3n de cuidados paliativos en los \u00e1mbitos intra- y extrahospitalarios, julio 2017 a enero de 2018 ....................................... 165 Cuadro VI.3 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): programas de capacitaci\u00f3n de personas cuidadoras formales y no formales ................................................................................................................. 167 Cuadro VI.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (14 pa\u00edses): iniciativas gubernamentales sobre cuidados frente al COVID-19 relacionadas con personas mayores ............................................................. 169 Cuadro VI.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (13 pa\u00edses): avances en la creaci\u00f3n de sistemas nacionales de cuidados ............................................................................................ 171 Cuadro A.1 Informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento .............................................................................................. 182 Gr\u00e1ficos Gr\u00e1fico I.1 Poblaci\u00f3n mundial de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, por regi\u00f3n, 1950-2100 ........................................................ 21 Gr\u00e1fico I.2 Poblaci\u00f3n mundial de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, por regi\u00f3n, 1950-2100 ........................................................ 22 Gr\u00e1fico I.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios): poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, estimada y proyectada, 1950-2060 ................................................................................................................. 23 Gr\u00e1fico I.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios): distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por edad y sexo, 1960, 2022 y 2060 ............................................................................................... 23 Gr\u00e1fico I.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios): evoluci\u00f3n y proyecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por grandes grupos de edad, 1950-2060 ........................................................................................ 25 Gr\u00e1fico I.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios): poblaci\u00f3n por grandes grupos de edad, 1950-2060 ........................................................................................ 26 Gr\u00e1fico I.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios): distribuci\u00f3n relativa de las personas mayores por grupo etario, 1950-2060 .................................................................. 27 Gr\u00e1fico I.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios): poblaci\u00f3n de 60 a 74 a\u00f1os y de 75 a\u00f1os y m\u00e1s y raz\u00f3n entre estas cifras, 1950-2060 ............................................................ 27 Gr\u00e1fico I.9 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (49 pa\u00edses y territorios): personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s con respecto a la poblaci\u00f3n total, por subregi\u00f3n, 2022, 2030 y 2060 ........................................... 28Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores7\u00cdndice Gr\u00e1fico I.10 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios): tasa global de fecundidad, poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y etapas de envejecimiento, 2022 .................................................... 29 Gr\u00e1fico I.11 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios): tasa global de fecundidad, poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y etapas de envejecimiento, 2030 .................................................... 30 Gr\u00e1fico I.12 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios): \u00edndice de envejecimiento, por subregi\u00f3n, 1950-2070 ............................................................................................................... 31 Gr\u00e1fico I.13 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (5 pa\u00edses): distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mayor por grupo etario, sexo y lugar de residencia .................................................................................. 33 Gr\u00e1fico I.14 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (5 pa\u00edses): \u00edndice de feminidad de la poblaci\u00f3n mayor, por grupo etario y zona de residencia, 2017-2020 ......................................................................... 36 Gr\u00e1fico I.15 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (5 pa\u00edses): distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mayor, por grupo etario, sexo y zona de residencia ................................................................................... 36 Gr\u00e1fico I.16 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (5 pa\u00edses): poblaci\u00f3n ind\u00edgena mayor, por grupo etario, sexo y zona de residencia ................................................................................... 37 Gr\u00e1fico I.17 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios): esperanza de vida al nacer, por subregi\u00f3n, 1950-2060 ............................................................................................................... 39 Gr\u00e1fico I.18 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios): esperanza de vida al nacer, por sexo y subregi\u00f3n, 1950-2060 .................................................................................................... 40 Gr\u00e1fico I.19 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios): tasa global de fecundidad, por subregi\u00f3n, 1950-2060 ............................................................................................................... 42 Gr\u00e1fico III.1 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): percepci\u00f3n de pensiones contributivas y no contributivas entre las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan sexo, \u00e1rea de residencia y quintil de ingresos, 2019 y 2020 .................................................................................................. 64 Gr\u00e1fico III.2 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): percepci\u00f3n de pensiones contributivas y no contributivas entre las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan pa\u00eds, 2020 ................................................................ 65 Gr\u00e1fico III.3 El Caribe (11 pa\u00edses): monto promedio mensual de la pensi\u00f3n contributiva del seguro nacional, l\u00ednea nacional de pobreza y de extrema pobreza ......................................... 66 Gr\u00e1fico III.4 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses): monto per c\u00e1pita mensual de las pensiones no contributivas con respecto al d\u00e9ficit de ingresos de la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza, 2017 ..................... 67 Gr\u00e1fico III.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (26 pa\u00edses): n\u00famero de transferencias monetarias y en especie de emergencia frente al COVID-19 que incluyen a personas mayores dentro de su poblaci\u00f3n objetivo, marzo de 2020 a octubre de 2021 ................................................................................... 70 Gr\u00e1fico III.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (18 pa\u00edses): tasas de ocupaci\u00f3n, personas de ambos sexos de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan grupos de edad, 2000-2020 ................................................................... 74 Gr\u00e1fico III.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (18 pa\u00edses): tasas de ocupaci\u00f3n, hombres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan grupos de edad, 2000-2020 .................................................................................................. 75 Gr\u00e1fico III.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (18 pa\u00edses): tasas de ocupaci\u00f3n, mujeres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan grupos de edad, 2000-2020 .................................................................................................. 75 Gr\u00e1fico III.9 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (14 pa\u00edses): tasas de ocupaci\u00f3n de hombres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y hombres de 65 a\u00f1os y m\u00e1s que reciben pensiones insuficientes, 2020 ..................................... 76 Gr\u00e1fico III.10 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (14 pa\u00edses): tasas de ocupaci\u00f3n de mujeres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y mujeres de 65 a\u00f1os y m\u00e1s que reciben pensiones insuficientes, 2020 ...................................... 76 Gr\u00e1fico III.11 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): tasa de analfabetismo de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, por sexo y \u00e1rea geogr\u00e1fica, 2000-2020 .......................................................................................... 80 Gr\u00e1fico III.12 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): tasa de analfabetismo de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan sexo, \u00faltimo per\u00edodo de referencia ...................................................................................... 81 Gr\u00e1fico III.13 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): personas de 55 y m\u00e1s a\u00f1os con acceso y uso de Internet y computadora por grupos edad, alrededor de 2018 ...................................................................... 85 Gr\u00e1fico III.14 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): principales redes sociales utilizadas, por grupo de edad, 2020 ................ 85 Gr\u00e1fico III.15 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): principales aplicaciones web y m\u00f3viles utilizadas, por grupo de edad, 2020 ................................................................................................................. 86 Gr\u00e1fico IV.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (35 pa\u00edses y territorios): defunciones por enfermedades no transmisibles entre personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, por sexo y grupos de edades, 2015 y 2019 ................................................................................................... 95Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)8\u00cdndice Gr\u00e1fico IV.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (35 pa\u00edses y territorios): diferencias en la proporci\u00f3n de defunciones por enfermedades no transmisibles de mujeres y hombres, 2015 y 2019 ........................................... 96 Gr\u00e1fico IV.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (31 pa\u00edses): probabilidad que tiene una persona de 30 a\u00f1os de morir antes de cumplir 70 a\u00f1os por enfermedades cardiovasculares, c\u00e1ncer, diabetes mellitus o enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas, 2015 y 2019 ....................................... 97 Gr\u00e1fico IV.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses y territorios): prevalencia de enfermedades no transmisibles en personas de 55 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan enfermedad y sexo, 2019 ...................... 98 Gr\u00e1fico IV.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (31 pa\u00edses): cinco primeras causas de a\u00f1os vividos en condiciones de discapacidad para la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan grupos de edad, 2019 .................... 99 Gr\u00e1fico IV.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): esperanza de vida saludable al nacer a partir de los 60 a\u00f1os, por grupos de edad, 2019 ....................................................................... 101 Gr\u00e1fico IV.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (19 pa\u00edses): casos confirmados y muertes por COVID-19, por sexo y grupo de edad, 2021 .................................................................................................... 109 Gr\u00e1fico IV.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (25 pa\u00edses y territorios): promedio de la interrupci\u00f3n de la provisi\u00f3n de servicios esenciales de salud, seg\u00fan modalidades de prestaci\u00f3n, 2021 ................................... 111 Gr\u00e1fico V.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (5 pa\u00edses): poblaci\u00f3n mayor sin servicio de agua potable en la vivienda, por grupo etario, sexo y zona de residencia ........................................................ 127 Gr\u00e1fico V.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (4 pa\u00edses): poblaci\u00f3n mayor sin servicio de saneamiento en la vivienda, por grupo etario, sexo y zona de residencia ........................................................ 128 Gr\u00e1fico V.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (4 pa\u00edses): distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mayor urbana, por grupo de edad, sexo y arreglo residencial ............................................................................. 135 Gr\u00e1fico V.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (4 pa\u00edses): distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mayor rural, por grupo de edad, sexo y arreglo residencial ............................................................................. 136 Gr\u00e1fico V.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (5 pa\u00edses): personas mayores jefes de hogar, por grupo de edad, sexo y zona de residencia ............................................................................. 136 Gr\u00e1fico V.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (18 pa\u00edses y territorios): feminicidios por grupo de edad de las v\u00edctimas, 2019-2020 ............................................................................ 144 Gr\u00e1fico VI.1 Am\u00e9rica Latina (20 pa\u00edses): relaci\u00f3n de dependencia demogr\u00e1fica por grupos de edad, 2020 .......... 157 Gr\u00e1fico VI.2 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): proporci\u00f3n de tiempo promedio dedicado a quehaceres dom\u00e9sticos y de cuidados no remunerados, seg\u00fan sexo, \u00faltimo a\u00f1o disponible ........................ 158 Recuadros Recuadro I.1 Efectos de la pandemia de COVID-19 en la esperanza de vida al nacer ....................................... 38 Recuadro III.1 Los aportes de las personas mayores a la econom\u00eda: una mirada desde la econom\u00eda generacional .................................................................................................... 61 Recuadro III.2 La escolarizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina: efectos y desaf\u00edos generacionales ..................................... 81 Recuadro IV.1 Personas mayores, movilidad humana y salud ............................................................................. 100 Recuadro IV.2 El derecho a la salud ..................................................................................................................... 102 Recuadro IV.3 La salud mental de las personas mayores durante la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) ................................................................................. 112 Recuadro V.1 El apoyo social en la vejez y las organizaciones de la sociedad civil .......................................... 134 Recuadro V.2 El derecho de acceso a la justicia ................................................................................................. 140 Recuadro V.3 El feminicidio en la vejez requiere acciones inmediatas ............................................................. 145 Recuadro VI.1 El trabajo de cuidado y las personas cuidadora ........................................................................... 154 Mapa Mapa I.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (pa\u00edses y ciudades seleccionadas): poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, 2010-2020 ........................................................................................ 35Introducci\u00f3n Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores9 Pr\u00f3logoEnvejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores11Pr\u00f3logo El envejecimiento poblacional es uno de los principales fen\u00f3menos demogr\u00e1ficos en Am\u00e9rica Latina y el Caribe y el mundo. En 2022, viven 88,6 millones de personas mayores de 60 a\u00f1os en la regi\u00f3n, que representan el 13,4% de la poblaci\u00f3n total, proporci\u00f3n que llegar\u00e1 al 16,5% en 2030. Asimismo, la esperanza de vida para ambos sexos ha aumentado de 48,6 a\u00f1os en 1950 a 75,1 a\u00f1os en 2019. No obstante el retroceso de 2,9 a\u00f1os en 2021 respecto de 2019 por el impacto de la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19), se espera que la esperanza de vida contin\u00fae aumentando en el futuro y llegue a 77 ,2 a\u00f1os en 2030. El incremento en la proporci\u00f3n de personas mayores, as\u00ed como la prolongaci\u00f3n del curso de vida, supone oportunidades y retos para las sociedades e importantes desaf\u00edos en t\u00e9rminos de pol\u00edticas p\u00fablicas. Esto fue lo que impuls\u00f3 la aprobaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento en 2002. El envejecimiento es un asunto de la m\u00e1s alta prioridad, que requiere acciones urgentes en varias esferas, para visibilizarlo y considerarlo desde las perspectivas de derechos humanos, g\u00e9nero, interculturalidad e interseccionalidad, poniendo la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores en el centro de las respuestas de pol\u00edtica p\u00fablica, e incorporando la visi\u00f3n y los compromisos que emanan de los instrumentos y acuerdos internacionales y regionales en la materia. En 2021 se iniciaron las tareas orientadas al cuarto examen y evaluaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, que tendr\u00e1 lugar a nivel mundial en 2023 en el marco del 61o per\u00edodo de sesiones de la Comisi\u00f3n de Desarrollo Social de las Naciones Unidas. El examen regional, al que aporta este documento, se realiza en el marco de la Quinta Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, que tendr\u00e1 lugar en la sede de la CEPAL, en Santiago, del 13 al 15 de diciembre de 2022, a\u00f1o en que se conmemora el vig\u00e9simo aniversario de la Segunda Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento. El cuarto examen y evaluaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n brinda una oportunidad para evaluar el progreso que se ha hecho en los \u00faltimos a\u00f1os en la regi\u00f3n respecto de las orientaciones prioritarias del Plan, a saber: personas de edad y desarrollo, fomento de la salud y el bienestar en la vejez y creaci\u00f3n de entornos propicios y favorables. Asimismo, permitir\u00e1 medir los avances en el cumplimiento de los acuerdos regionales sobre el tema, como la Declaraci\u00f3n de Brasilia (2007), la Carta de San Jos\u00e9 sobre los Derechos de las Personas Mayores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (2012), el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo (2013), la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (2015) y la Declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n (2017), as\u00ed como de acuerdos a nivel mundial como la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. Coincide, adem\u00e1s, con el inicio del Decenio de las Naciones Unidas del Envejecimiento Saludable (2021-2030), que promueve el mejoramiento de la vida de las personas mayores, sus familias y sus comunidades. La Quinta Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores es una instancia oportuna para impulsar la acci\u00f3n y avanzar hacia el logro de la agenda de envejecimiento tanto a nivel regional como mundial. Para avanzar es necesario promover la creaci\u00f3n y el fortalecimiento de redes interinstitucionales entre instancias gubernamentales, organizaciones de la sociedad civil, universidades, centros de investigaci\u00f3n y organizaciones de profesionales a fin de robustecer las acciones p\u00fablicas y sociales en materia de pol\u00edticas p\u00fablicas y la incidencia de las personas mayores. En el \u00e1mbito de las pol\u00edticas p\u00fablicas es preciso universalizar el acceso de las personas mayores a la protecci\u00f3n social y los servicios de salud de calidad; impulsar la inclusi\u00f3n del tema del envejecimiento en las agendas de gobierno mediante la b\u00fasqueda de la adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n legislativa, y el fortalecimiento de las instituciones a cargo de la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas nacionales de atenci\u00f3n al envejecimiento. Es necesario, asimismo, reforzar los mecanismos de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica desagregada por edad, sexo, pertenencia \u00e9tnico-racial, morbilidad y condici\u00f3n de discapacidad. Tambi\u00e9n resulta indispensable fortalecer la capacidad t\u00e9cnica de los pa\u00edses con respecto a los retos que conlleva el cambio demogr\u00e1fico para la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030, reforzar el trabajo colaborativo y el intercambio de experiencias entre las instituciones rectoras que atienden los temas de las personas mayores fortaleciendo su protagonismo en la implementaci\u00f3n y el seguimiento nacional de la Agenda 2030, y ampliar la participaci\u00f3n de las personas mayores en el examen y desarrollo de propuestas para mejorar su situaci\u00f3n y ejercer sus derechos. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)12Pr\u00f3logo En este contexto, es necesario poner especial atenci\u00f3n al tema crucial de los cuidados. Adem\u00e1s de profundizar los nudos estructurales de la desigualdad de g\u00e9nero, la pandemia de COVID-19 puso en evidencia la injusta organizaci\u00f3n social del cuidado, incluido el de las personas mayores. Es por ello que la CEPAL llama a acelerar el paso hacia una sociedad del cuidado que priorice la sostenibilidad de la vida y el cuidado del planeta y garantice los derechos de las personas que requieren cuidados en cualquier momento de vida, as\u00ed como los derechos de las personas que los proveen. A lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os, la CEPAL ha venido forjando un vasto acervo de contribuciones sobre el envejecimiento y las m\u00faltiples dimensiones que ata\u00f1en a la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de los derechos de las personas mayores en el marco del desarrollo sostenible. La Comisi\u00f3n ha sido pionera, adem\u00e1s, en abordar el tema del envejecimiento y los derechos humanos en pol\u00edticas y acuerdos en la materia, acompa\u00f1ando el activo papel de la regi\u00f3n en los debates multilaterales. Tambi\u00e9n lo ha sido en destacar los importantes aportes que las personas mayores hacen a la sociedad y en la creaci\u00f3n de conciencia sobre las oportunidades y los retos del envejecimiento en el mundo actual. Este informe de Am\u00e9rica Latina y el Caribe para el cuarto examen y evaluaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento presenta los avances y desaf\u00edos en la implementaci\u00f3n de dicho Plan y pone la mirada sobre la experiencia regional a 20 a\u00f1os de su aprobaci\u00f3n, enfoc\u00e1ndose en los temas emergentes y nuevos desaf\u00edos en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Asimismo, se centra en el panorama actual del envejecimiento demogr\u00e1fico en la regi\u00f3n y en la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores, destac\u00e1ndose los avances en materia institucional y los retos frente a la pandemia de COVID-19. Tambi\u00e9n se examinan las interrelaciones entre personas mayores y desarrollo, poniendo particular atenci\u00f3n en temas como los avances y dificultades por superar en materia de protecci\u00f3n social, participaci\u00f3n en el mercado de trabajo, acceso a la educaci\u00f3n a lo largo de la vida, reducci\u00f3n de la brecha digital, y el fomento de la salud y el bienestar en la vejez. En el informe tambi\u00e9n se pone el foco en los avances en la construcci\u00f3n de entornos propicios y favorables para las personas mayores, la promoci\u00f3n de un cambio cultural, los avances en la prevenci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n y la violencia contra las personas mayores, y las buenas pr\u00e1cticas en el contexto de la pandemia de COVID-19. Por \u00faltimo, se aborda el tema del cuidado, entendido como un proceso din\u00e1mico y heterog\u00e9neo que se experimenta a lo largo del curso de vida y que permite a las personas vivir con bienestar y hacer uso de sus capacidades y habilidades, con miras a la promoci\u00f3n de sistemas integrales de cuidado indispensables para transitar hacia una sociedad del cuidado, que aseguren la corresponsabilidad entre el Estado y la sociedad y entre mujeres y hombres. Esperamos que este documento, preparado por el Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL, en su calidad de Secretar\u00eda T\u00e9cnica de la Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, con el apoyo de la sede subregional para el Caribe y del Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA), sea una contribuci\u00f3n al proceso de evaluaci\u00f3n de los progresos realizados en la implementaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento en la regi\u00f3n, as\u00ed como al relevamiento de los avances en el cumplimiento de los acuerdos regionales en la materia. Tambi\u00e9n confiamos en que ser\u00e1 un aporte para la comprensi\u00f3n de las interrelaciones entre el envejecimiento poblacional, la inclusi\u00f3n y los derechos humanos de las personas mayores y el desarrollo sostenible en la regi\u00f3n, con miras a avanzar hacia la reducci\u00f3n de la pobreza y la desigualdad. Jos\u00e9 Manuel Salazar-Xirinachs Secretario Ejecutivo Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Introducci\u00f3n Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores13 Introducci\u00f3nIntroducci\u00f3n Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores15Pr\u00f3logo En el Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002), el envejecimiento de la poblaci\u00f3n se consider\u00f3 una transformaci\u00f3n con profundas consecuencias en cada uno de los aspectos de la vida individual, comunitaria, nacional e internacional, que adem\u00e1s implica una transformaci\u00f3n de todas las facetas de la humanidad: sociales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas, culturales, psicol\u00f3gicas y espirituales (Naciones Unidas, 2002). Las metas y los objetivos del Plan de Acci\u00f3n fueron concebidos y establecidos con la mira puesta en lo que se denomin\u00f3 \"una sociedad para todas las edades\" , por lo que a 20 a\u00f1os de su aprobaci\u00f3n, contin\u00faa siendo un instrumento que aporta una visi\u00f3n transformadora del envejecimiento, as\u00ed como directrices para el dise\u00f1o y la instrumentaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Constituye, asimismo, un gran aporte para el establecimiento del r\u00e9gimen internacional de protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores. Para que las metas y los objetivos del Plan de Acci\u00f3n se cumplan, es fundamental contar con la participaci\u00f3n de todos los actores del desarrollo, incluidos el Estado, el sector privado, la sociedad civil y, muy particularmente, las personas mayores y sus organizaciones. En su resoluci\u00f3n 2003/14, de 21 de julio de 2003, el Consejo Econ\u00f3mico y Social (ECOSOC) invit\u00f3 a los gobiernos, al sistema de las Naciones Unidas y a la sociedad civil a que, en el examen y evaluaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n, adoptasen un criterio que facilitase la participaci\u00f3n de los m\u00e1s directamente interesados. Asimismo, es preciso reconocer la importancia de la dimensi\u00f3n regional del Plan de Acci\u00f3n. La Comisi\u00f3n de Desarrollo Social, en su resoluci\u00f3n 42/1, de 13 de febrero de 2004, decidi\u00f3 llevar a cabo el examen y evaluaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n de Madrid cada cinco a\u00f1os y pidi\u00f3 a las comisiones regionales de las Naciones Unidas que, en el marco de sus mandatos, promovieran y facilitaran en el plano regional la aplicaci\u00f3n, el examen y la evaluaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n de Madrid y la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n al respecto, mediante, entre otras cosas, la prestaci\u00f3n de asistencia a las instituciones nacionales, a pedido de estas, para la ejecuci\u00f3n y vigilancia de sus actividades relacionadas con el envejecimiento. De hecho, en cumplimiento del mandato conferido en la Segunda Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento, celebrada en 2003, la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) convoc\u00f3 la primera Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento: hacia una estrategia regional de implementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, que se celebr\u00f3 en Santiago en 2003, en la que se aprob\u00f3 la Estrategia Regional de Implementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, tomada en cuenta en la resoluci\u00f3n 604(XXX) de la CEPAL. La Estrategia Regional constituye un instrumento de suma relevancia pues traslada las orientaciones prioritarias del Plan de Acci\u00f3n al plano regional y reconoce las particularidades de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. En la Estrategia se hace referencia al envejecimiento activo; el protagonismo de las personas mayores en el logro de su bienestar econ\u00f3mico; el reconocimiento de la heterogeneidad de este grupo poblacional determinada por categor\u00edas como la edad, el g\u00e9nero, el nivel socioecon\u00f3mico, la etnia, la condici\u00f3n migratoria o de desplazamiento, el lugar de residencia urbana o rural, entre otras; la adopci\u00f3n del enfoque de ciclo de vida y de visi\u00f3n prospectiva de largo plazo, a fin de entender que el envejecimiento es un proceso que se desarrolla a lo largo de toda la vida; la solidaridad intergeneracional y la incorporaci\u00f3n del envejecimiento en el desarrollo integral y en las pol\u00edticas p\u00fablicas. Asimismo, en este instrumento los pa\u00edses se comprometieron a definir metas espec\u00edficas acordes con sus propias realidades para dar seguimiento a los avances. La Segunda Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: hacia una sociedad para todas las edades y de protecci\u00f3n social basada en derechos, se celebr\u00f3 en 2007 en Brasilia, y en ella se aprob\u00f3 la Declaraci\u00f3n de Brasilia, en la que los pa\u00edses se comprometieron a no escatimar esfuerzos para promover y proteger los derechos humanos y las libertades fundamentales de todas las personas de edad, trabajar en la erradicaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n y violencia, y crear redes de protecci\u00f3n de las personas de edad para hacer efectivos sus derechos (CEPAL, 2011). En 2012 se celebr\u00f3 en San Jos\u00e9 la Tercera Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, en la que se aprob\u00f3 la Carta de San Jos\u00e9 sobre los Derechos de las Personas Mayores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, que constituye un compromiso de los Estados de la regi\u00f3n para reforzar las acciones dirigidas a incrementar la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores en el \u00e1mbito nacional y mejorar los sistemas de protecci\u00f3n social para que respondan efectivamente a sus necesidades. En esa misma reuni\u00f3n se present\u00f3 la Declaraci\u00f3n de Tres R\u00edos de la sociedad civil de Am\u00e9rica Latina y el Caribe sobre envejecimiento. Introducci\u00f3n Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)16Otro antecedente relevante a nivel regional es el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, aprobado en 2013 en el marco de la Primera Reuni\u00f3n de la Conferencia Regional sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. El cap\u00edtulo C del Consenso de Montevideo est\u00e1 dedicado al tema de envejecimiento, protecci\u00f3n social y desaf\u00edos socioecon\u00f3micos. En 2015 se aprob\u00f3 la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, en el marco del cuadrag\u00e9simo quinto per\u00edodo ordinario de sesiones de la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA). Ese mismo a\u00f1o, la Asamblea General de la Naciones Unidas aprob\u00f3 la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, que llama a no dejar a nadie atr\u00e1s \u2014incluidas las personas mayores\u2014 en la senda del desarrollo. En 2017 se llev\u00f3 a cabo la Cuarta Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores, en Asunci\u00f3n, para continuar con el seguimiento de los compromisos asumidos por los pa\u00edses. All\u00ed se aprob\u00f3 la Declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n \"Construyendo sociedades inclusivas: envejecimiento con dignidad y derechos\" , que promueve la inclusi\u00f3n y la participaci\u00f3n activa de las personas mayores y exhorta a los gobiernos a incorporar de manera transversal en sus pol\u00edticas, planes y programas de desarrollo el tema del envejecimiento, reconociendo las desigualdades de g\u00e9nero e incorporando a su dise\u00f1o los objetivos de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y el avance sustantivo en materia de pol\u00edticas y programas dirigidos a los cuidados. Otro antecedente m\u00e1s reciente, y de gran relevancia, es el Decenio de las Naciones Unidas del Envejecimiento Saludable (2021-2030), declarado por la Asamblea General de las Naciones Unidas en diciembre de 2020. Se trata de la principal estrategia para apoyar acciones destinadas a construir a una sociedad para todas las edades, que se basa en orientaciones previas, como la Estrategia y plan de acci\u00f3n mundiales sobre el envejecimiento y la salud de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), el Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002) y los Objetivos de Desarrollo Sostenible de la Agenda 2030. Esta iniciativa mundial prev\u00e9 diez a\u00f1os de colaboraci\u00f3n concertada, catalizadora y sostenida. Las personas mayores son el centro del plan, que a\u00fana los esfuerzos de los gobiernos, la sociedad civil, los organismos internacionales, los profesionales, el mundo acad\u00e9mico, los medios de comunicaci\u00f3n y el sector privado para mejorar la vida de las personas mayores, sus familias y sus comunidades (OMS, 2020). En la resoluci\u00f3n 2020/8 del Consejo Econ\u00f3mico y Social, de 18 de junio de 2020, sobre las modalidades del cuarto examen y evaluaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, se tom\u00f3 nota con aprecio del informe del Secretario General presentado a la Comisi\u00f3n de Desarrollo Social en su 58\u00ba per\u00edodo de sesiones en 2020 y se invit\u00f3 a los Estados Miembros a poner en marcha un proceso nacional de examen y evaluaci\u00f3n, definiendo las medidas adoptadas desde el tercer examen y evaluaci\u00f3n, con miras a presentar esa informaci\u00f3n a las comisiones regionales en 20221. Se solicit\u00f3 a las comisiones regionales que siguieran facilitando, incluso por conducto de sus \u00f3rganos intergubernamentales y en colaboraci\u00f3n con las entidades competentes de las Naciones Unidas y las organizaciones de la sociedad civil, el cuarto ciclo de examen y evaluaci\u00f3n a nivel regional. En respuesta a estas solicitudes, la CEPAL, en su calidad de Secretar\u00eda T\u00e9cnica de la Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, prepar\u00f3 una Gu\u00eda para la elaboraci\u00f3n del informe nacional sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002)2 y acompa\u00f1\u00f3 a los pa\u00edses en este proceso mediante 19 reuniones de asistencia t\u00e9cnica. Asimismo, se prepararon dos reuniones t\u00e9cnicas gubernamentales y una reuni\u00f3n con la sociedad civil. La informaci\u00f3n proporcionada por los Estados miembros en sus informes nacionales constituye una de las principales bases para la elaboraci\u00f3n de este informe regional, que ser\u00e1 la contribuci\u00f3n regional al 61\u00ba per\u00edodo de sesiones de la Comisi\u00f3n de Desarrollo Social del ECOSOC, que se celebrar\u00e1 en 2023, en el marco del cuarto ciclo de examen y evaluaci\u00f3n mundial del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento. En el informe se presentan los avances y logros que la regi\u00f3n ha alcanzado en la implementaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n en los \u00faltimos cinco a\u00f1os (2017-2022), a la vez que se pone el foco en los desaf\u00edos y retos pendientes en el cumplimiento de los acuerdos regionales sobre el tema. A 20 a\u00f1os de la Segunda Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento y de la adopci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, los logros han sido muy importantes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, especialmente en lo relativo al cambio de enfoque sobre 1 V\u00e9ase Naciones Unidas (2019). 2 V\u00e9ase CEPAL (2021).Introducci\u00f3n Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores17la vejez y las personas mayores como titulares de derechos, la valoraci\u00f3n de sus aportaciones al desarrollo de sus comunidades y sus pa\u00edses, la comprensi\u00f3n de la diversidad de maneras en que se vive la vejez y las heterog\u00e9neas formas de envejecer, as\u00ed como a los mecanismos para favorecer la protecci\u00f3n social y para superar los rezagos y dar respuesta a los desaf\u00edos emergentes que enfrenta este grupo de poblaci\u00f3n. Quedan, sin embargo, muchos retos por delante para lograr la plena realizaci\u00f3n de los derechos de las personas mayores. La implementaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n ha tenido lugar en un contexto mundial y regional de profundos cambios sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, clim\u00e1ticos y tecnol\u00f3gicos. En el caso de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, adem\u00e1s, se ha dado en un escenario de profunda desigualdad en diferentes dimensiones, altos niveles de pobreza y debilidad de los sistemas de protecci\u00f3n social y de salud. Junto con ello, la regi\u00f3n ha vivido los devastadores efectos de la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19), que ha puesto a\u00fan m\u00e1s en evidencia las desigualdades socioecon\u00f3micas y de acceso a los servicios de salud y protecci\u00f3n social que ata\u00f1en a los grupos m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n, como el de las personas mayores (CEPAL, 2020). La pandemia de COVID-19 ha afectado la vida y los derechos humanos de la poblaci\u00f3n en general, pero sus efectos han sido mucho m\u00e1s profundos en las personas mayores, tanto por sufrir tasas de mortalidad m\u00e1s elevadas respecto de otros grupos etarios como por ser un grupo en situaci\u00f3n de alta vulnerabilidad sociodemogr\u00e1fica. Las personas mayores presentan un mayor riesgo de muerte y de sufrir complicaciones y secuelas de la enfermedad, si bien con los programas de vacunaci\u00f3n, que en varios casos han priorizado a este grupo etario, se han aminorado sustancialmente estos riesgos. Se han observado tambi\u00e9n complicaciones en la salud f\u00edsica y mental derivadas de la sobrecarga e interrupci\u00f3n de los servicios de salud durante el per\u00edodo m\u00e1s \u00e1lgido de la pandemia, que afectaron la detecci\u00f3n, atenci\u00f3n, seguimiento y rehabilitaci\u00f3n de personas mayores. Los confinamientos tuvieron costos no deseados para la salud mental y psicosocial de las personas mayores, que incluso antes de la pandemia eran reconocidas como altamente vulnerables a la soledad y la depresi\u00f3n (Brailean y otros; 2015; Guerra y otros, 2016; Newmyer y otros, 2021; Rawlins y otros, 2008). La reducci\u00f3n forzada de la interacci\u00f3n social y la interrupci\u00f3n de las rutinas diarias durante per\u00edodos prolongados aumentaron la soledad de las personas mayores, como se observa en la evidencia emp\u00edrica de pa\u00edses desarrollados (Van Tilburg y otros, 2021). El escenario mundial y regional, en el cual los efectos de la pandemia se suman a los de la guerra en Ucrania, est\u00e1 marcado por una elevada inflaci\u00f3n y una econom\u00eda m\u00e1s d\u00e9bil, con menos recursos, m\u00e1s deuda y mayor fragilidad financiera, lo que repercutir\u00e1 de forma desproporcionada en la vida de las personas m\u00e1s vulnerables, como las personas mayores, particularmente mujeres y personas mayores con discapacidad, en situaci\u00f3n de desventaja, con pensiones y protecci\u00f3n social inadecuadas y oportunidades de trabajo limitadas. Es indispensable, por lo tanto, volver a situar la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores como eje de las pol\u00edticas p\u00fablicas de los gobiernos de la regi\u00f3n. Es preciso seguir la visi\u00f3n y los compromisos que emanan de los instrumentos regionales para la protecci\u00f3n de los derechos de ese grupo poblacional, como el cap\u00edtulo C del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, y cumplir la promesa de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible de garantizar que nadie se quede atr\u00e1s (CEPAL, 2022). Esto puede ocurrir solamente si se escuchan las voces de las personas mayores y se les abren puertas para incidir de manera efectiva en las pol\u00edticas p\u00fablicas. Asimismo, la interseccionalidad es una herramienta clave para comprender el impacto de la pandemia en las personas mayores y responder con pol\u00edticas p\u00fablicas efectivas, ya que las categor\u00edas como la edad, el g\u00e9nero, el nivel socioecon\u00f3mico, la condici\u00f3n \u00e9tnica y racial, el territorio, la situaci\u00f3n de discapacidad, el estatus migratorio y la identidad sexogen\u00e9rica determinan el acceso a sus derechos. En las secciones de este documento se analizan los avances en el \u00faltimo quinquenio en la implementaci\u00f3n de la Estrategia Regional de Implementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, sobre la base de 16 informes nacionales presentados a la Secretar\u00eda T\u00e9cnica de la Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe3, as\u00ed como del informe elaborado por la sede subregional de la CEPAL para el Caribe4. Adem\u00e1s, se revisaron informes y bases de datos de diversos organismos regionales y del sistema de las Naciones Unidas que aportaron informaci\u00f3n relevante sobre los avances y logros alcanzados en el per\u00edodo correspondiente a esta evaluaci\u00f3n. 3 Informes correspondientes a: Argentina, Brasil, Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). 4 V\u00e9ase Quashie y Jones (2022).Introducci\u00f3n Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)18Adem\u00e1s de esta introducci\u00f3n, el informe se organiza en seis cap\u00edtulos sobre los avances y logros que la regi\u00f3n ha alcanzado en la implementaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, a la vez que pone el foco en los desaf\u00edos y retos pendientes para la inclusi\u00f3n y el pleno disfrute de los derechos de las personas mayores, resaltando las especificidades subregionales y nacionales en la materia. Por \u00faltimo, se ofrece una serie de conclusiones y recomendaciones. Bibliograf\u00eda Brailean, A. y otros (2015), \" A multiple indicators multiple causes model of late-life depression in Latin American countries, Journal of Affective Disorders, vol. 184, septiembre. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2022), Los impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/CRPD.4/3), Santiago. (2021), Gu\u00eda para la elaboraci\u00f3n del informe nacional sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002) (LC/RPE.2021/3), Santiago. (2020), \"Desaf\u00edos para la protecci\u00f3n de las personas mayores y sus derechos frente a la pandemia de COVID-19\" , Informes COVID-19, Santiago, diciembre. (2011), Declaraci\u00f3n de Brasilia: Segunda Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: hacia una sociedad para todas las edades y de protecci\u00f3n social basada en derechos (LC/G.2359/Rev.1), Santiago. Guerra, M. y otros (2016), \" A comparative cross-cultural study of the prevalence of late life depression in low and middle income countries, Journal of Affective Disorders, vol. 190, enero. Naciones Unidas (2021), \"Discriminar a los ancianos no s\u00f3lo afecta a las personas, tambi\u00e9n perjudica las econom\u00edas\" , Noticias ONU, 18 de marzo [en l\u00ednea] https://news.un.org/es/story/2021/03/1489682#:~:text=Las%20personas%20de%20edad%20 sufren,de%20ese%20grupo%20de%20poblaci%C3%B3n. (2019), Modalidades del cuarto examen y evaluaci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002). Informe del Secretario General (E/CN.5/2020/4), 29 de noviembre. (2002), \"Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, 2002\" , Informe de la Segunda Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento (A/CONF .197/9), Nueva York. Newmyer, Series B, vol. 76, N\u00b0 7 , septiembre. OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2020), \"D\u00e9cada de Envejecimiento Saludable 2020-2030\" , 14 de diciembre [en . Jones (2022), \"The Ageing Caribbean: 20 Years of the Madrid Plan of Action\" , Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/sites/default/files/events/files/mipaa20_subregional_ review_rev2.pdf. Rawlins, J. M. y otros (2008), \"The elderly in Trinidad: health, social and economic status and issues of loneliness\" , West Indian Medical Journal, vol. 57 , N\u00b0 6, diciembre. Van Tilburg, T . G. y otros (2021), \"Loneliness and mental health during COVID-19 Dutch older adults\" , The Journals Gerontology: Series B, vol. 76, N\u00b0 7 , septiembre.Cap\u00edtulo I Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores CAP\u00cdTULO I Panorama del envejecimiento y tendencias demogr\u00e1ficas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe A. Cambios en la estructura etaria y proceso de envejecimiento poblacional B. El contexto sociodemogr\u00e1fico del envejecimiento C. Mortalidad y esperanza de vida D. Fecundidad Bibliograf\u00edaCap\u00edtulo I21 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresA. Cambios en la estructura etaria y proceso de envejecimiento poblacional 1. La poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y los cambios en la estructura etaria en la regi\u00f3n En los \u00faltimos 70 a\u00f1os, la estructura demogr\u00e1fica de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe ha pasado por cambios significativos que redundaron en una r\u00e1pida transici\u00f3n demogr\u00e1fica (CEPAL, 2007)1. La disminuci\u00f3n sostenida de la mortalidad y la fecundidad hizo que la regi\u00f3n pasara de altos niveles de mortalidad y fecundidad en los a\u00f1os cincuenta a bajos niveles en ambas variables en la actualidad (Naciones Unidas, 2022). En consecuencia, la estructura por edad de los pa\u00edses se modific\u00f3 profundamente, con un aumento significativo de la proporci\u00f3n de personas mayores. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n se traduce en el pasaje de sociedades j\u00f3venes a sociedades adultas y, posteriormente, a sociedades envejecidas, con importantes consecuencias desde el punto de vista econ\u00f3mico, social y epidemiol\u00f3gico. Seg\u00fan las estimaciones y proyecciones de poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, la regi\u00f3n ha experimentado un proceso de envejecimiento m\u00e1s r\u00e1pido con respecto a otras regiones del mundo (v\u00e9anse los gr\u00e1ficos I.1 y I.2) (Naciones Unidas, 2022). En 1950, las personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s representaban el 5,2% de poblaci\u00f3n, una cifra muy similar a la de \u00c1frica (5,3%). Sin embargo, desde mediados de la d\u00e9cada de 1960, la proporci\u00f3n de personas mayores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe comienza a aumentar de manera sostenida y, desde la d\u00e9cada de 1970, sigue una tendencia muy similar a la de Asia (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.1). Gr\u00e1fico I.1 Poblaci\u00f3n mundial de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, por regi\u00f3n, 1950-2100 (En porcentajes de la poblaci\u00f3n total) 051015202530354045 1950 1953 1956 1959 1962 1965 1968 1971 1974 1977 1980 1983 1986 1989 1992 1995 1998 2001 2004 2007 2010 2013 2016 2019 2022 2025 2028 2031 Asia Europa Am\u00e9rica Latina y el Caribe Am\u00e9rica del Norte Ocean\u00eda Mundo Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Nueva York, 2022. 1 La transici\u00f3n demogr\u00e1fica es un proceso que, en un primer momento, se caracteriza por el cambio de altos a bajos niveles de mortalidad y, con posterioridad, por el descenso sostenido de la fecundidad, para llegar finalmente a niveles bajos en ambas variables (Chackiel, 2004; Schkolnik, 2007; Villa y Gonz\u00e1lez, 2004).Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)22Gr\u00e1fico I.2 Poblaci\u00f3n mundial de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, por regi\u00f3n, 1950-2100 (En miles de millones de personas) 0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5 3,0 3,5 1950 1953 1956 1959 1962 1965 1968 1971 1974 1977 1980 1983 1986 1989 1992 1995 1998 2001 2004 2007 2010 2013 2016 2019 2022 2025 2028 2031 Asia Europa Am\u00e9rica Latina y el Caribe Am\u00e9rica del Norte Ocean\u00eda Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Nueva York, 2022. La velocidad del proceso de envejecimiento se debe al r\u00e1pido avance de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica en la regi\u00f3n, en comparaci\u00f3n con otras regiones. Por ejemplo, Am\u00e9rica Latina y el Caribe experiment\u00f3 en medio siglo un envejecimiento poblacional parecido al registrado en Europa en dos siglos (Villa y Gonz\u00e1lez, 2004). Mirando al futuro, se prev\u00e9 que en 2060 la proporci\u00f3n de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s en Am\u00e9rica Latina y el Caribe superar\u00e1 la de Asia y Ocean\u00eda y se ubicar\u00e1 m\u00e1s cerca de los valores correspondientes a Am\u00e9rica del Norte y Europa. En 2100 la proporci\u00f3n de personas mayores de la regi\u00f3n alcanzar\u00e1 el 38,2%, muy cerca de la proporci\u00f3n estimada para Europa en ese mismo a\u00f1o. Adem\u00e1s del aumento de la proporci\u00f3n de personas mayores en los \u00faltimos 70 a\u00f1os, tambi\u00e9n se observa un incremento en t\u00e9rminos absolutos a nivel regional. En la actualidad, el n\u00famero de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s es de 88,6 millones. En las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n de personas mayores de la regi\u00f3n ser\u00e1 muy similar al de Europa: se prev\u00e9 que en 2060 la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s ser\u00e1 de 220 millones de personas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe y se aproximar\u00e1 a los 248 millones en Europa. Asimismo, se estima que en 2100 la poblaci\u00f3n de personas mayores de la regi\u00f3n ser\u00e1 superior a la de Europa (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.2). En el gr\u00e1fico I.3 se puede apreciar el r\u00e1pido incremento de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, tanto en t\u00e9rminos absolutos como relativos. En 1950, la regi\u00f3n contaba con 8,7 millones de personas mayores, que representaban el 5,2% de la poblaci\u00f3n total. En 2022 hay 88,6 millones de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, que representan el 13,4% de la poblaci\u00f3n regional. Se prev\u00e9 que este crecimiento contin\u00fae en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas y que en 2030 este grupo poblacional aumente a 114,9 millones de habitantes, que representar\u00e1n el 16,5% de la poblaci\u00f3n total. En 2060, la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s representar\u00e1 casi el 30% de la poblaci\u00f3n total, porcentaje que en t\u00e9rminos absolutos corresponde a 220 millones de personas mayores. Eso significa que en 2060 la regi\u00f3n tendr\u00e1 2,5 veces m\u00e1s personas mayores que en 2022. Se prev\u00e9 que el proceso de envejecimiento poblacional se producir\u00e1 en todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Dado que, en la mayor\u00eda de los casos, el cambio en la estructura etaria puede preverse con cierta antelaci\u00f3n, es preciso tenerlo en cuenta para asegurar el \u00e9xito de las pol\u00edticas p\u00fablicas con miras al desarrollo sostenible y para que el proceso de envejecimiento poblacional se tome como una oportunidad y no como un problema, con acciones en el marco de los derechos humanos y el objetivo de disminuir las desigualdades sociales.Cap\u00edtulo I23 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresGr\u00e1fico I.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios)a: poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, estimada y proyectada, 1950-2060 (En millones de personas y porcentajes) 024681012141618202224262830 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 1950 1953 1956 1959 1962 1965 1968 1971 1974 1977 1980 1983 1986 1989 1992 1995 1998 2001 2004 2007 2010 2013 2016 2019 2022 2025 2028 2031 2034 2037 2040 2043 2046 2049 2052 2055 2058 Personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s Porcentaje de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s (eje derecho)0 2060 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Nueva York, 2022. a El Caribe: Anguila, Antigua y Barbuda, Aruba, Bahamas, Barbados, Bonaire, San Eustaquio y Saba, Cuba, Cura\u00e7ao, Dominica, Granada, Guadalupe, Hait\u00ed, Islas Caim\u00e1n, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, Montserrat, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Bartolom\u00e9, San Mart\u00edn (parte francesa), San Mart\u00edn (parte neerlandesa), San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Trinidad y Tabago, Turcas y Caicos; Centroam\u00e9rica: Belice, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1; Am\u00e9rica del Sur: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Islas Malvinas (Falkland Islands), Guayana Francesa, Guyana, Paraguay, Per\u00fa, Suriname, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). El cambio demogr\u00e1fico puede observarse claramente en la pir\u00e1mide etaria de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, que ha perdido su forma cl\u00e1sica y se asemeja ahora a una campana (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.4). En los pr\u00f3ximos a\u00f1os, estos cambios seguir\u00e1n produciendo variaciones en la forma de la pir\u00e1mide poblacional, que tender\u00e1 a presentar una forma m\u00e1s rectangular, en la que los grupos etarios tienen pesos relativos similares. Gr\u00e1fico I.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios)a: distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por edad y sexo, 1960, 2022 y 2060 (En porcentajes) A. 1960 10 5 0 5 100-410-1420-2430-3440-4450-5460-6470-7480-8490-94100 a\u00f1os y m\u00e1s MujeresHombresCap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)24B. 2022 MujeresHombres 10 5 0 5 100-410-1420-2430-3440-4450-5460-6470-7480-8490-94100 a\u00f1os y m\u00e1s C. 2060 MujeresHombres 10 5 0 5 100-410-1420-2430-3440-4450-5460-6470-7480-8490-94100 a\u00f1os y m\u00e1s Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Nueva York, 2022. a El Caribe: Anguila, Antigua y Barbuda, Aruba, Bahamas, Barbados, Bonaire, San Eustaquio y Saba, Cuba, Cura\u00e7ao, Dominica, Granada, Guadalupe, Hait\u00ed, Islas Caim\u00e1n, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, Montserrat, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Bartolom\u00e9, San Mart\u00edn (parte francesa), San Mart\u00edn (parte neerlandesa), San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Trinidad y Tabago, Turcas y Caicos; Centroam\u00e9rica: Belice, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1; Am\u00e9rica del Sur: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Islas Malvinas (Falkland Islands), Guayana Francesa, Guyana, Paraguay, Per\u00fa, Suriname, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). El primer efecto de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica en la distribuci\u00f3n relativa de la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n fue el aumento de la base de la pir\u00e1mide poblacional, pues al disminuir la mortalidad infantil se increment\u00f3 la sobrevivencia de los menores de 1 a\u00f1o. Gr\u00e1ficamente, se mantiene el formato de base ancha de la pir\u00e1mide e incluso se observa un rejuvenecimiento de la poblaci\u00f3n, porque el tama\u00f1o relativo de la poblaci\u00f3n adulta disminuye ante la masiva sobrevivencia infantil. A continuaci\u00f3n, la disminuci\u00f3n sostenida de la fecundidad a partir de los a\u00f1os sesenta afecta el tama\u00f1o de las nuevas cohortes de nacidos vivos y desde la d\u00e9cada de 2000 se observa que los grupos m\u00e1s j\u00f3venes pierden peso relativo con respecto a la poblaci\u00f3n total. Al mismo tiempo, aumenta gradualmente el peso relativo del grupo de personas mayores y, en la actualidad, la regi\u00f3n se caracteriza por una pir\u00e1mide con la parte superior visiblemente m\u00e1s ancha. Se prev\u00e9 que en 2060 la parte superior de la pir\u00e1mide \u2014que en 1960 era angosta, con menos del 6% de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s\u2014 representar\u00e1 casi la tercera parte de la poblaci\u00f3n (29,4%). Adem\u00e1s, entre las personas mayores se observa una mayor proporci\u00f3n de mujeres que de hombres, como resultado de la mayor esperanza de vida femenina. De esta manera, la forma cl\u00e1sica de la pir\u00e1mide, caracter\u00edstica de las d\u00e9cadas pasadas, se desdibuja y tiende a asemejarse a un rect\u00e1ngulo, en el que los grupos quinquenales de edad tienen un peso relativo similar.Cap\u00edtulo I25 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresEn el gr\u00e1fico I.5 se presenta la evoluci\u00f3n del porcentaje relativo de tres grandes grupos etarios \u2014personas mayores (60 a\u00f1os y m\u00e1s), ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (0 a 14 a\u00f1os) y adultos (15 a 59 a\u00f1os)\u2014 en la regi\u00f3n y las proyecciones hasta 2060. Se muestra la disminuci\u00f3n relativa del grupo de menores de 15 a\u00f1os de un 43% en 1960 a un 23% en 2022, compensada por un aumento de la poblaci\u00f3n adulta, en olas generacionales sucesivas. Se prev\u00e9 que a partir de 2022 la poblaci\u00f3n de 15 a 59 a\u00f1os tambi\u00e9n perder\u00e1 peso relativo, debido a un r\u00e1pido aumento de la poblaci\u00f3n mayor, que pasar\u00e1 a ser m\u00e1s numerosa que la de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes alrededor de 2037 . Gr\u00e1fico I.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios)a: evoluci\u00f3n y proyecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por grandes grupos de edad, 1950-2060 (En porcentajes) 010203040506070 1950 1952 1954 1956 1958 1960 1962 1964 1966 1968 1970 1972 1974 1976 1978 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 2020 2022 2024 2026 2028 2056 2058 2060 0 a 14 a\u00f1os 15 a 59 a\u00f1os 60 a\u00f1os y m\u00e1s Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Nueva York, 2022. a El Caribe: Anguila, Antigua y Barbuda, Aruba, Bahamas, Barbados, Bonaire, San Eustaquio y Saba, Cuba, Cura\u00e7ao, Dominica, Granada, Guadalupe, Hait\u00ed, Islas Caim\u00e1n, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, Montserrat, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Bartolom\u00e9, San Mart\u00edn (parte francesa), San Mart\u00edn (parte neerlandesa), San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Trinidad y Tabago, Turcas y Caicos; Centroam\u00e9rica: Belice, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1; Am\u00e9rica del Sur: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Islas Malvinas (Falkland Islands), Guayana Francesa, Guyana, Paraguay, Per\u00fa, Suriname, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Para tener otra perspectiva del proceso de envejecimiento, se puede analizar tambi\u00e9n la evoluci\u00f3n del volumen poblacional de cuatro grupos etarios: 0 a 19 a\u00f1os, 20 a 39 a\u00f1os, 40 a 59 a\u00f1os y 60 a\u00f1os y m\u00e1s. Se considera que una sociedad es joven cuando la mayor\u00eda absoluta de la poblaci\u00f3n tiene menos de 20 a\u00f1os, adulta joven cuando la mayor\u00eda de las personas tienen entre 20 y 39 a\u00f1os, adulta cuando la mayor\u00eda de sus habitantes tienen entre 40 y 59 a\u00f1os y envejecida cuando la mayor\u00eda de las personas tienen 60 a\u00f1os y m\u00e1s. En el gr\u00e1fico I.6 se ilustra el tama\u00f1o promedio de estas cuatro cohortes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe a lo largo del tiempo. Los puntos de cruce de las trayectorias de estas diferentes cohortes son hitos importantes en la din\u00e1mica demogr\u00e1fica y la sociedad. El an\u00e1lisis de los puntos de corte permite observar que Am\u00e9rica Latina y el Caribe pasar\u00e1 de ser una sociedad joven a ser una sociedad adulta joven en el per\u00edodo comprendido entre 2020 y 2025, para luego convertirse en una sociedad adulta, con la mayor parte de la poblaci\u00f3n en el grupo de 40 a 59 a\u00f1os en 2045. En menos de diez a\u00f1os, el grupo de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s superar\u00e1 en volumen a todos los dem\u00e1s grupos etarios, pues en 2055 habr\u00e1 menos de 200 millones personas en cada uno de los grupos de personas menores de 60 a\u00f1os y m\u00e1s de 200 millones de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s. Esto tiene enormes repercusiones en t\u00e9rminos de pol\u00edticas p\u00fablicas y requiere planificaci\u00f3n a mediano y largo plazo con respecto a las pol\u00edticas de trabajo, salud y protecci\u00f3n social, entre otras. Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)26Gr\u00e1fico I.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios)a: poblaci\u00f3n por grandes grupos de edad, 1950-2060 (En millones de personas) 050100150200250 1950 1952 1954 1956 1958 1960 1962 1964 1966 1968 1970 1972 1974 1976 1978 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 2020 2022 2024 2026 2028 2056 2058 2060 0 a 19 a\u00f1os 20 a 39 a\u00f1os 40 a 59 a\u00f1os 60 a\u00f1os y m\u00e1s2021: sociedad adulta joven2043: sociedad adulta2053: sociedad envejecida 8,788,6115,0173,4 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Nueva York, 2022. a El Caribe: Anguila, Antigua y Barbuda, Aruba, Bahamas, Barbados, Bonaire, San Eustaquio y Saba, Cuba, Cura\u00e7ao, Dominica, Granada, Guadalupe, Hait\u00ed, Islas Caim\u00e1n, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, Montserrat, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Bartolom\u00e9, San Mart\u00edn (parte francesa), San Mart\u00edn (parte neerlandesa), San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Trinidad y Tabago, Turcas y Caicos; Centroam\u00e9rica: Belice, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1; Am\u00e9rica del Sur: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Islas Malvinas (Falkland Islands), Guayana Francesa, Guyana, Paraguay, Per\u00fa, Suriname, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Asimismo, cabe analizar los cambios estimados y proyectados en la composici\u00f3n del grupo poblacional de 60 a\u00f1os y m\u00e1s. En el gr\u00e1fico I.7 se presenta la distribuci\u00f3n etaria del grupo de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s por grupos quinquenales de edad desde 1950 hasta 2060. Como se puede observar, los grupos de edad m\u00e1s cercanos a los 60 a\u00f1os tienden a reducirse en t\u00e9rminos relativos a lo largo del tiempo, mientras los dos grupos mayores de 75 a\u00f1os presentan una tendencia creciente. En particular, aumenta la importancia relativa de las personas de 80 a\u00f1os y m\u00e1s dentro del grupo de personas mayores, hasta llegar a ser el subgrupo m\u00e1s numeroso de esta poblaci\u00f3n en 2050. Es importante conocer el comportamiento de estos grupos en la regi\u00f3n, pues las personas en los grupos de edad m\u00e1s avanzada suelen presentar una menor autonom\u00eda y mayores limitaciones, que pueden ocasionar discapacidad en edades avanzadas y determinar la necesidad de mayor asistencia. El gr\u00e1fico I.8, en el que se presenta una comparaci\u00f3n de los grupos de 60 a 74 a\u00f1os y 75 a\u00f1os y m\u00e1s, no como porcentaje relativo dentro del grupo sino como porcentaje de la poblaci\u00f3n total (barras), as\u00ed como la raz\u00f3n entre estos dos grupos etarios (l\u00ednea), evidencia que el grupo de personas de edad m\u00e1s avanzada ir\u00e1 adquiriendo cada vez m\u00e1s peso, tanto relativo como absoluto. Si bien aumenta el tama\u00f1o relativo de ambos grupos, el grupo de personas mayores de 75 a\u00f1os crece a un ritmo mucho m\u00e1s elevado, aproxim\u00e1ndose al grupo de 60 a 74 a\u00f1os: mientras en 1960 el grupo de 60 a 74 a\u00f1os era 4,7 veces mayor que el grupo de 75 a\u00f1os y m\u00e1s, se estima que esa raz\u00f3n se reducir\u00e1 a 1,3 en 2060. Cap\u00edtulo I27 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresGr\u00e1fico I.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios): distribuci\u00f3n relativa de las personas mayores por grupo etario, 1950-2060 (En porcentajes de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s) 0510152025303540 1950 1952 1954 1956 1958 1960 1962 1964 1966 1968 1970 1972 1974 1976 1978 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 2020 2022 2024 2026 2028 2056 2058 2060 60 a 64 a\u00f1os 65 a 69 a\u00f1os 70 a 74 a\u00f1os 75 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Nueva York, 2022. a El Caribe: Anguila, Antigua y Barbuda, Aruba, Bahamas, Barbados, Bonaire, San Eustaquio y Saba, Cuba, Cura\u00e7ao, Dominica, Granada, Guadalupe, Hait\u00ed, Islas Caim\u00e1n, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, Montserrat, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Bartolom\u00e9, San Mart\u00edn (parte francesa), San Mart\u00edn (parte neerlandesa), San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Trinidad y Tabago, Turcas y Caicos; Centroam\u00e9rica: Belice, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1; Am\u00e9rica del Sur: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Islas Malvinas (Falkland Islands), Guayana Francesa, Guyana, Paraguay, Per\u00fa, Suriname, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Gr\u00e1fico I.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios)a: poblaci\u00f3n de 60 a 74 a\u00f1os y de 75 a\u00f1os y m\u00e1s y raz\u00f3n entre estas cifras, 1950-2060 (En porcentajes) 00,51,01,52,02,53,03,54,04,55,0 02468101214161820 1950 1952 1954 1956 1958 1960 1962 1964 1966 1968 1970 1972 1974 1976 1978 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 2020 2022 2024 2026 2028 2056 2058 2060 60 a 74 a\u00f1os 75 a\u00f1os y m\u00e1s Raz\u00f3n (eje derecho) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Nueva York, 2022. a El Caribe: Anguila, Antigua y Barbuda, Aruba, Bahamas, Barbados, Bonaire, San Eustaquio y Saba, Cuba, Cura\u00e7ao, Dominica, Granada, Guadalupe, Hait\u00ed, Islas Caim\u00e1n, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, Montserrat, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Bartolom\u00e9, San Mart\u00edn (parte francesa), San Mart\u00edn (parte neerlandesa), San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Trinidad y Tabago, Turcas y Caicos; Centroam\u00e9rica: Belice, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1; Am\u00e9rica del Sur: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Islas Malvinas (Falkland Islands), Guayana Francesa, Guyana, Paraguay, Per\u00fa, Suriname, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)282. Las diferentes etapas del envejecimiento poblacional en los pa\u00edses El proceso de envejecimiento no es homog\u00e9neo y el promedio regional oculta diferencias entre pa\u00edses, tanto con respecto a la velocidad del pasaje de sociedades j\u00f3venes a sociedades envejecidas, como a la intensidad del proceso. Los cambios en la estructura etaria de la poblaci\u00f3n tienen larga duraci\u00f3n y pueden tomar muchas d\u00e9cadas, seg\u00fan la velocidad con que disminuyen la mortalidad y la fecundidad y la magnitud del efecto de la migraci\u00f3n. Es por ello que algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n se encuentran en etapas muy avanzadas, mientras otros reci\u00e9n est\u00e1n dejando atr\u00e1s el inicio de este proceso. Asimismo, se aprecian diferencias en los pa\u00edses y territorios, por ejemplo entre zonas urbanas y rurales, entre ciudades y entre grupos con diversas caracter\u00edsticas sociales, econ\u00f3micas y culturales como, por ejemplo, las poblaciones ind\u00edgenas y afrodescendientes. Es importante conocer las caracter\u00edsticas, el tiempo y la velocidad de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica en cada pa\u00eds, as\u00ed como del envejecimiento de poblaciones que, en general, presentan mayores niveles de desigualdad social y econ\u00f3mica, y considerar estas diferencias en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas. El porcentaje de personas mayores que se encuentran en cada territorio en un determinado momento depende de las tendencias de las variables demogr\u00e1ficas, por ejemplo, los niveles de mortalidad y fecundidad al inicio de la transici\u00f3n, la velocidad con que disminuyen y sus niveles actuales. Adem\u00e1s, depende de la fuerza de la migraci\u00f3n y del porcentaje de mujeres en edad reproductiva en la poblaci\u00f3n. Una fotograf\u00eda del porcentaje de personas de 60 y m\u00e1s a\u00f1os en el momento actual (en 2022) y de la situaci\u00f3n prevista al inicio de la pr\u00f3xima d\u00e9cada (en 2030), as\u00ed como un escenario m\u00e1s lejano (en 2060) muestra la diversidad entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.9). Gr\u00e1fico I.9 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (49 pa\u00edses y territorios): personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s con respecto a la poblaci\u00f3n total, por subregi\u00f3n, 2022, 2030 y 2060 (En porcentajes) 05101520253035404550 Uruguay Chile Argentina Brasil Colombia Venezuela (Rep. Bol. de) Per\u00fa Suriname Ecuador Guyana Paraguay Guayan a Francesa Bolivia (Est. Plur. de) Costa Rica Panam\u00e1 M\u00e9xico El Salvador Belice Nicaragua Guatemala Honduras Martinica Puerto Rico Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos Guadalupe Montserrat Aruba Barbados Cuba Cura\u00e7ao Bonaire, San Eustaquio y Saba San Mart\u00edn (parte neerlandesa) San Mart\u00edn (parte francesa) Trinidad y Tabago San Bartolom\u00e9 San Vicente y las Granadinas Antigua y B arbuda Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas Saint Kitts y Nevis Anguila Islas Turcas y Cai cos Granada Dominica Santa Luc\u00eda Bahamas Islas Caim\u00e1n Jamaica Rep. Dominicana Hait\u00ed Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico El Caribe 2022 2030 2060 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Nueva York, 2022. En el gr\u00e1fico I.9 se puede observar que en 2022 la proporci\u00f3n de personas mayores en algunos pa\u00edses y territorios, principalmente del Caribe, estaba por encima del 20% y superar\u00e1 el 30% en la pr\u00f3xima d\u00e9cada (por ejemplo, Guadalupe, Martinica, Puerto Rico y Cuba)2. Adem\u00e1s de experimentar una baja fecundidad, estos pa\u00edses y territorios han pasado por intensos procesos de emigraci\u00f3n a lo largo de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica. Al 2 Ya en la d\u00e9cada de 2010, muchos pa\u00edses del Caribe alcanzaron un envejecimiento poblacional intenso, con porcentajes de poblaci\u00f3n de personas mayores superiores a los observados en algunos pa\u00edses desarrollados.Cap\u00edtulo I29 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresmismo tiempo, algunos pa\u00edses del Caribe, como Hait\u00ed o la Rep\u00fablica Dominicana, presentan bajos niveles de envejecimiento poblacional pues, incluso en 2030, las personas mayores no llegar\u00e1n a representar el 10% y el 15% de la poblaci\u00f3n, respectivamente. En Am\u00e9rica del Sur, el Uruguay presenta un envejecimiento avanzado, pues las personas mayores superan el 20% de la poblaci\u00f3n en 2022. En 2030 se le unir\u00e1 Chile, de manera que ambos pa\u00edses ser\u00e1n los m\u00e1s envejecidos de la subregi\u00f3n ese a\u00f1o. En las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, otros pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur tambi\u00e9n seguir\u00e1n la tendencia observada a un aumento pronunciado del n\u00famero y el porcentaje de personas mayores, incluidos la Argentina, el Brasil y Colombia. Si bien la Argentina experiment\u00f3 un proceso de transici\u00f3n demogr\u00e1fica temprana en la regi\u00f3n, no presenta un proceso tan acelerado en la d\u00e9cada actual. En Centroam\u00e9rica, el pa\u00eds m\u00e1s adelantado en el proceso de envejecimiento poblacional es Costa Rica, donde el grupo de personas mayores aumentar\u00e1 del 16% al 20% en esta d\u00e9cada. Por otra parte, los pa\u00edses m\u00e1s rezagados en este proceso son Belice, Guatemala, Honduras y Nicaragua. Para clasificar a los pa\u00edses seg\u00fan las diferentes etapas de envejecimiento poblacional en que se encuentran, se utilizan dos indicadores: i) el porcentaje de personas mayores (60 a\u00f1os y m\u00e1s) en la poblaci\u00f3n total; y ii) la tasa global de fecundidad (TGF). A partir de estos dos indicadores, se presenta la situaci\u00f3n de los pa\u00edses en dos momentos, 2022 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.10) y 2030 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.11), y se los clasifica en cinco etapas diferentes seg\u00fan el grado de envejecimiento poblacional: i) proceso incipiente (TGF igual o superior a 2,5 hijos por mujer y proporci\u00f3n de personas mayores inferior al 10%); ii) proceso moderado (TGF inferior a 2,5 hijos por mujer y proporci\u00f3n de personas mayores inferior al 10%); iii) proceso moderadamente avanzado (TGF inferior a 2,5 hijos por mujer y proporci\u00f3n de personas mayores entre el 10% y el 14%); iv) proceso avanzado (TGF inferior a 2,5 hijos por mujer y proporci\u00f3n de personas mayores entre el 14% y el 21%); y v) proceso muy avanzado (TGF inferior a 2,5 hijos por mujer y proporci\u00f3n de personas mayores superior al 21%). Como se observa en los gr\u00e1ficos I.10 y I.11, el promedio regional de la TGF disminuir\u00e1 levemente entre 2022 y 2030 (de 1,85 a 1,80 hijos por mujer), mientras el porcentaje regional de personas mayores aumentar\u00e1 considerablemente, del 13,4% en 2022 al 16,5% en 2030. Gr\u00e1fico I.10 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios)a: tasa global de fecundidad, poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y etapas de envejecimiento, 2022 (En n\u00famero de hijos nacidos vivos por mujer y en porcentajes) 00,51,01,52,02,53,03,54,0 0 5 10 15 20 25 30 35Tasa global de fecundidad Poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1sGUF VGBBLMSXMBESMSR Incipiente Moderado Moderadamente avanzado Avanzado Muy avanzado Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Nueva York, 2022. Nota: Trinidad VCT: VGB: Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos.Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)30Gr\u00e1fico I.11 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios)a: tasa global de fecundidad, poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y etapas de envejecimiento, 2030 (En n\u00famero de hijos nacidos vivos por mujer y en porcentajes) GUY 00,51,01,52,02,53,03,5 0 5 10 15 20 25 30 35 40GUF HTI BOLHND GTMPRY Incipiente Moderado Moderadamente avanzado Avanzado Muy avanzado Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Trinidad VCT: VGB: Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas; VIR: Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos. El primer aspecto que cabe destacar al observar los datos por pa\u00eds es que, a pesar de que la TGF tiene una relaci\u00f3n inversamente proporcional con el porcentaje de personas mayores, esta no es perfectamente lineal. En algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n que tienen la misma tasa de fecundidad se observan diferentes grados de envejecimiento poblacional, debido a las diferentes trayectorias de la reducci\u00f3n de la TGF en el pasado y a los efectos diferenciados de las otras variables de la din\u00e1mica poblacional (la mortalidad y la migraci\u00f3n internacional). En 2022, 20 pa\u00edses presentan una TGF inferior al promedio regional, pero con porcentajes de poblaci\u00f3n mayor que var\u00edan del 12% a casi el 30%, lo que indica que est\u00e1n en diferentes etapas del envejecimiento poblacional, aunque con TGF correspondientes a niveles de la etapa final de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.10). Solo tres pa\u00edses (Bolivia (Estado Plurinacional de), Guayana Francesa y Hait\u00ed) se encuentran en una etapa incipiente de envejecimiento, con niveles de fecundidad superiores a 2,5 hijos por mujer y una proporci\u00f3n de personas mayores que var\u00eda entre el 7% y el 10% de la poblaci\u00f3n. A estos les siguen seis pa\u00edses en una etapa de envejecimiento moderado (Belice, Guatemala, Guyana, Honduras, Nicaragua y el Paraguay), que presentan el mismo rango de porcentaje de poblaci\u00f3n mayor que los anteriores y una fecundidad por debajo de 2,5 hijos por mujer. El grupo clasificado en la etapa de envejecimiento moderadamente avanzado est\u00e1 conformado por 16 pa\u00edses (la gran mayor\u00eda del Caribe y Centroam\u00e9rica, adem\u00e1s del Brasil, Colombia, el Ecuador, el Per\u00fa y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)), cuyos valores se encuentran alrededor del promedio regional de ambos indicadores. Diecis\u00e9is pa\u00edses y territorios se encuentran en la etapa avanzada, entre ellos: Antigua y Barbuda, Argentina, Chile, Costa Rica, Guadalupe, Santa Luc\u00eda, San Vicente y las Granadinas, Trinidad y Tabago y Uruguay. Por \u00faltimo, el grupo que se encuentra en una etapa muy avanzada del proceso de envejecimiento poblacional, con m\u00e1s del 21% de poblaci\u00f3n mayor, comprende ocho pa\u00edses y territorios, principalmente islas del Caribe, incluida Cuba (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.10).Cap\u00edtulo I31 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresEn los pr\u00f3ximos a\u00f1os aumentar\u00e1 la intensidad del envejecimiento demogr\u00e1fico en la regi\u00f3n y, al final de la d\u00e9cada de 2030, solo dos pa\u00edses (Guayana Francesa y Hait\u00ed) pertenecer\u00e1n a la categor\u00eda de envejecimiento incipiente. En el caso de la Guayana Francesa, se proyecta una fecundidad de 3,1 hijos nacidos vivos por mujer de 15 a 49 a\u00f1os, pero con una poblaci\u00f3n mayor cercana al 12%, en parte a causa de la emigraci\u00f3n de j\u00f3venes. Asimismo, solo 3 pa\u00edses se encontrar\u00e1n en la etapa de envejecimiento moderado (Bolivia (Estado Plurinacional de), Guatemala y Honduras), mientras otros 10 (Belice, Dominica, Guyana, Ecuador, El Salvador, Nicaragua, Paraguay, Per\u00fa, Suriname y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)) se ubicar\u00e1n en la etapa moderadamente avanzada. Por \u00faltimo, 16 y 19 pa\u00edses y territorios se encontrar\u00e1n, respectivamente, en las etapas avanzada y muy avanzada del envejecimiento (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.11). Otra forma de analizar el nivel de envejecimiento poblacional es utilizar el \u00edndice de envejecimiento, que compara directamente la cantidad o proporci\u00f3n de personas mayores (60 a\u00f1os y m\u00e1s) con la cantidad o proporci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (menores de 15 a\u00f1os). En el gr\u00e1fico I.12, se usa este indicador de la reducci\u00f3n de la capacidad de renovar las nuevas generaciones para analizar la situaci\u00f3n actual de Am\u00e9rica Latina y el Caribe y sus subregiones. Cabe destacar dos hechos en cuanto al \u00edndice de envejecimiento. En primer lugar, se observa que durante muchas d\u00e9cadas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe hab\u00eda menos de 50 personas mayores por cada 100 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, pero a partir de la d\u00e9cada de 2010 el envejecimiento poblacional se intensifica, con algunas diferencias entre subregiones. En Centroam\u00e9rica el proceso tiene lugar de manera m\u00e1s lenta y se prev\u00e9 que el Caribe registrar\u00e1 una desaceleraci\u00f3n con respecto al promedio regional. Am\u00e9rica del Sur, por otra parte, encabezar\u00e1 el proceso de envejecimiento poblacional en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Gr\u00e1fico I.12 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios)a: \u00edndice de envejecimiento, por subregi\u00f3n, 1950-2060 (En n\u00famero de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s por cada 100 personas menores de 15 a\u00f1os) 050100150200250 1950 1955 1960 1965 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050 2055 2060Am\u00e9rica Latina y el CaribeEl Caribe Centroam\u00e9ricaAm\u00e9rica del Sur100 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Nueva York, 2022. a El Caribe: Anguila, Antigua y Barbuda, Aruba, Bahamas, Barbados, Bonaire, San Eustaquio y Saba, Cuba, Cura\u00e7ao, Dominica, Granada, Guadalupe, Hait\u00ed, Islas Caim\u00e1n, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, Montserrat, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Bartolom\u00e9, San Mart\u00edn (parte francesa), San Mart\u00edn (parte neerlandesa), San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Trinidad y Tabago, Turcas y Caicos; Centroam\u00e9rica: Belice, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1; Am\u00e9rica del Sur: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Islas Malvinas (Falkland Islands), Guayana Francesa, Guyana, Paraguay, Per\u00fa, Suriname, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Otro hecho importante respecto del \u00edndice de envejecimiento se refiere a los distintos per\u00edodos y fechas en que los pa\u00edses pasar\u00e1n a considerarse envejecidos, es decir, cuando habr\u00e1 m\u00e1s personas mayores (60 a\u00f1os y m\u00e1s) que ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (menores de 15 a\u00f1os) y el \u00edndice superar\u00e1 el valor 100. La fecha en que se produce este fen\u00f3meno demogr\u00e1fico, que se presenta en el cuadro I.1 (en el cual se indica entre par\u00e9ntesis el peso relativo que tendr\u00e1n las personas mayores), marca un hito a partir del cual se considera que el pa\u00eds tiene una poblaci\u00f3n envejecida. Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)32Cuba fue el primer pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en alcanzar esta marca hist\u00f3rica en 2011, cuando la proporci\u00f3n de menores de 15 a\u00f1os igual\u00f3 la de las personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y cada uno de estos grupos representaba alrededor del 18% de la poblaci\u00f3n total. Entre 2014 y 2024, la proporci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con respecto a la poblaci\u00f3n total ser\u00e1 superada por la de personas mayores en varios pa\u00edses del Caribe (Aruba, Barbados, Guadalupe, y Trinidad y Tabago), Chile y el Uruguay. En los cinco a\u00f1os siguientes, llegando a 2030, las Bahamas, Santa Luc\u00eda, San Vicente y las Granadinas, el Brasil y Costa Rica se unir\u00e1n a este grupo. Al finalizar el quinquenio 2030-2035, la Argentina, Colombia, Jamaica y M\u00e9xico tambi\u00e9n alcanzar\u00e1n la fase de m\u00e1s personas mayores que j\u00f3venes en la poblaci\u00f3n total. Por otra parte, se prev\u00e9 que el Estado Plurinacional de Bolivia, la Guayana Francesa y Hait\u00ed llegar\u00e1n a esa etapa despu\u00e9s de 2060. Alrededor de 2080, todos los pa\u00edses y territorios de la regi\u00f3n contar\u00e1n con m\u00e1s personas mayores que ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, con un aumento significativo de la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n mayor a partir de ese momento. Cuadro I.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (49 pa\u00edses y territorios): fecha en que la proporci\u00f3n de personas de 0 a 15 a\u00f1os iguala la de personas mayores de 60 a\u00f1os en la poblaci\u00f3n total (En porcentajes de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s) Fecha Pa\u00eds o territorio 2009 Martinica (20,0), Puerto Rico (19,9) 2010 Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas (21,9) 2011 Cuba (17,9) 2014 Guadalupe (21,5) 2015 Barbados (18,7), Montserrat (20,0) 2016 Aruba (19,0), Cura\u00e7ao (20,0) 2019 Uruguay (20,2), Bonaire, San Eustaquio y Saba (18,0), San Bartolom\u00e9 (15,0), San Mart\u00edn (parte neerlandesa) (15,6) 2022 Chile (18,3), Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas (16,0) 2024 Anguila (17,4), Antigua y Barbuda (17,5), Trinidad y Tabago (18,4) 2026 San Mart\u00edn (parte francesa) (21,8), Islas Turcas y Caicos (17,5) 2027 Costa Rica (18,5), Bahamas (16,9), Santa Luc\u00eda (16,8), Islas Caim\u00e1n (17) 2030 Brasil (18,3), San Vicente y las Granadinas (19,2), Saint Kitts y Nevis (19,2) 2032 Jamaica (19,5) 2034 Argentina (19,2), Colombia (18,6) 2037 M\u00e9xico (18,9) 2041 Granada (19,9) 2043 Ecuador (19,3), Dominica (17,2) 2044 Panam\u00e1 (20,8) 2045 El Salvador (18,9), Per\u00fa (20,0) 2047 Rep\u00fablica Dominicana (20,2) 2051 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) (19,7), Belice (18,8) 2053 Nicaragua (19,6) 2055 Suriname (20,2) 2056 Paraguay (20,5) 2057 Honduras (19,3) 2058 Guyana (20,1), Guatemala (19,2) 2068 Bolivia (Estado Plurinacional de) (19,9) 2076 Hait\u00ed (19,7) 2080 Guayana Francesa (21,2) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Nueva York, 2022. B. El contexto sociodemogr\u00e1fico del envejecimiento A partir de los datos de los censos realizados m\u00e1s recientemente \u2014Per\u00fa y Chile (2017), Colombia y Guatemala (2018) y M\u00e9xico (2020)\u2014 se traza un breve panorama de la situaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica actual de las personas Cap\u00edtulo I33 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresmayores, teniendo en cuenta las diferencias por edad, sexo, origen \u00e9tnico y zona de residencia (urbana o rural)3. Asimismo, dado que las personas mayores se concentran sobre todo en las grandes ciudades, se presenta un panorama del envejecimiento de la poblaci\u00f3n en las ciudades con m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de habitantes o principales. 1. Desigualdades territoriales Los datos sobre el proceso de envejecimiento de la poblaci\u00f3n a nivel nacional ocultan diferencias dentro de los pa\u00edses. Si bien las zonas urbanas, en particular las grandes ciudades, son las \u00e1reas donde este proceso est\u00e1 m\u00e1s avanzado, esta tendencia no se observa en todos los pa\u00edses debido, principalmente, al proceso de migraci\u00f3n rural selectiva hacia las zonas urbanas, pues la poblaci\u00f3n en edad de trabajar se desplaza con mayor frecuencia, dejando a las personas mayores en las zonas rurales (CEPAL, 2017). Por lo tanto, la etapa del envejecimiento poblacional depende de las caracter\u00edsticas del proceso de urbanizaci\u00f3n de cada pa\u00eds (volumen y grado de selectividad de la migraci\u00f3n por edad, entre otros) y de los diferenciales de fecundidad y mortalidad en las diferentes zonas. Los datos m\u00e1s recientes indican que, en 2018, el 46,1% de la poblaci\u00f3n de Guatemala todav\u00eda viv\u00eda en zonas rurales, mientras en Colombia y M\u00e9xico esa proporci\u00f3n es de alrededor del 23%. Por otra parte, Chile est\u00e1 muy avanzado en el proceso de urbanizaci\u00f3n, pues solo el 12,2% de la poblaci\u00f3n viv\u00eda en zonas rurales en 2017 . El porcentaje de poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os o m\u00e1s var\u00eda de un pa\u00eds a otro y, en algunos pa\u00edses como Chile y, en menor medida, M\u00e9xico, el envejecimiento de la poblaci\u00f3n est\u00e1 m\u00e1s avanzado en las zonas rurales que en las urbanas, mientras en otros pa\u00edses, como Guatemala y Colombia, sucede lo contrario. Al analizar los datos por sexo, se observa una diferencia en el proceso de envejecimiento en todos los pa\u00edses, pues los mayores porcentajes de personas mayores corresponden a las mujeres. Esto se explica en parte por el diferencial de sobrevida femenina, pero tambi\u00e9n porque los movimientos migratorios presentan diferencias por sexo. As\u00ed, en M\u00e9xico, Guatemala y Colombia, los hombres residentes en zonas rurales constituyen un grupo m\u00e1s envejecido que el de las mujeres rurales, debido a la mayor migraci\u00f3n de las mujeres m\u00e1s j\u00f3venes hacia las zonas urbanas (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.13). Gr\u00e1fico I.13 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (5 pa\u00edses): distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mayor por grupo etario, sexo y lugar de residencia (En porcentajes) 0510152025 Hombre Mujer Total Hombre Mujer Total Hombre Mujer Total Hombre Mujer Total Hombre Mujer Total Hombre Mujer Total Hombre Mujer Total Hombre Mujer Total Hombre Mujer Total Hombre Mujer Total Hombre Mujer Total Hombre Mujer Total Hombre Mujer Total Hombre Mujer Total Hombre Mujer Total Urbana Rural Total Urbana Rural Total Urbana Rural Total Urbana Rural Total Urbana Rural Total Chile, 2017 Colombia, 2018 M\u00e9xico, 2020 Guatemala, 2018 Per\u00fa, 2017 60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los censos demogr\u00e1ficos de Chile 2017; Guatemala de 2018, Colombia de 2018, Per\u00fa 2017 y M\u00e9xico de 2020. 3 La pandemia de COVID-19 caus\u00f3 la postergaci\u00f3n de varios censos de la ronda 2020 en la regi\u00f3n (CEPAL, 2022). Algunos de esos pa\u00edses est\u00e1n realizando sus censos en 2022, pero los datos no est\u00e1n disponibles para el an\u00e1lisis.Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)34De este an\u00e1lisis se concluye que, debido al proceso de urbanizaci\u00f3n, la mayor parte de la poblaci\u00f3n (incluidas las personas mayores) vive en zonas urbanas y hay un envejecimiento prematuro en el campo, debido a la migraci\u00f3n diferencial por edad y sexo. Estos rasgos del proceso de envejecimiento influyen en los requisitos para garantizar el acceso a servicios y condiciones de vida adecuadas de las personas mayores, demandando planificaci\u00f3n basada en estos perfiles. Por lo general, el proceso de envejecimiento en las zonas rurales supone condiciones desventajosas de tipo social y econ\u00f3mico, as\u00ed como respecto del acceso a servicios b\u00e1sicos y servicios de salud m\u00e1s complejos (Huenchuan, 2018; CEPAL, 2017). Estas desventajas son mayores para las personas que viven en zonas rurales dispersas, alejadas de los centros urbanos con m\u00e1s infraestructura hospitalaria o de servicios. En consecuencia, es necesario formular pol\u00edticas p\u00fablicas para proveer transporte adecuado hacia las \u00e1reas urbanas a estas personas, especialmente para las que tienen alg\u00fan tipo de limitaci\u00f3n f\u00edsica o discapacidad. Por otra parte, un alto porcentaje de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe vive en grandes centros urbanos, que tambi\u00e9n plantean desaf\u00edos para el acceso a la infraestructura hospitalaria de alta complejidad (Huenchuan, 2018; CEPAL, 2017). En el cuadro I.2 y el mapa I.1 se presentan indicadores de envejecimiento poblacional para 19 ciudades de la regi\u00f3n que tienen m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de habitantes. Montevideo, Cali, el Gran Santiago y Medell\u00edn son las ciudades m\u00e1s envejecidas. El mayor porcentaje de poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s (cercano al 20%) se registra en Montevideo. En consecuencia, estas mismas ciudades presentan los \u00edndices de dependencia en la vejez y de envejecimiento m\u00e1s altos: mientras el primero var\u00eda entre 33 y 22 personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s por cada 100 personas potencialmente activas de 15 a 59 a\u00f1os, el segundo se sit\u00faa entre 104 y 65 personas mayores de 60 a\u00f1os por cada 100 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes menores de 15 a\u00f1os. Las otras grandes ciudades incluidas en el cuadro I.2 presentan relaciones de dependencia en la vejez inferiores al 20%. Por ejemplo, en Tegucigalpa hay 12 personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s por cada 100 personas en edad potencialmente activa. Cuadro I.2 Am\u00e9rica Latina (19 ciudades): poblaci\u00f3n total, poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s e indicadores de envejecimiento, censos de 2010 a 2020 Personas mayoresRelaci\u00f3n de dependencia en la vejeza \u00cdndice de envejecimientob Ciudad Pa\u00eds Total (En millones de personas)60 a\u00f1os y m\u00e1s (En millones de personas)(En porcentajes) Gran Buenos Aires Argentina 2010 13 578 548 2 091 150 15,4 25,2 65,5 La Paz Bolivia (Estado Plurinacional de) 2012 1 687 426 137 999 8,2 13,0 28,5 S\u00e3o Paulo Brasil 2010 19 459 583 2 079 309 10,7 15,8 48,8 R\u00edo de Janeiro Brasil 2010 11 777 368 1 569 295 13,3 20,2 64,0 Gran Santiago Chile 2017 6 683 556 1 030 510 15,4 23,6 80,1 Bogot\u00e1 Colombia 2018 8 621 795 1 086 689 12,6 18,5 65,5 Medell\u00edn Colombia 2018 3 534 843 541 865 15,3 22,6 91,5 Cali Colombia 2018 2 226 988 365 292 16,4 25,0 91,3 San Jos\u00e9 Costa Rica 2011 1 202 680 142 381 11,8 17,9 53,9 Quito Ecuador 2010 1 607 734 149 984 9,3 14,6 34,8 Guayaquil Ecuador 2010 2 509 530 210 652 8,4 13,4 29,1 Ciudad de Guatemala Guatemala 2018 2 645 002 261 873 9,9 15,4 38,1 Tegucigalpa Honduras 2013 1 055 729 77 694 7,4 12,3 25,1 Ciudad de M\u00e9xico M\u00e9xico 2020 19 608 611 1 938 371 9,9 15,1 39,7 Panam\u00e1 Panam\u00e1 2010 1 577 959 158 024 10,0 15,6 38,9 Lima Per\u00fa 2017 9 601 434 1 215 536 12,7 19,5 56,6 Santo Domingo Rep\u00fablica Dominicana 2010 3 119 494 253 277 8,1 12,9 28,3 Montevideo Uruguay 2011 1 318 755 264 093 20,0 32,9 104,4 Caracas Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 2011 2 901 918 369 677 12,7 19,3 59,8 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Distribuci\u00f3n Espacial de la Poblaci\u00f3n y Urbanizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (DEPUALC), 2022 [base de datos en l\u00ednea] https://celade.cepal.org/bdcelade/depualc/. a Expresa el n\u00famero de personas mayores potencialmente inactivas que deber\u00edan ser mantenidas econ\u00f3micamente por las personas potencialmente activas. Corresponde al cociente entre la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y la poblaci\u00f3n de 15 a 59 a\u00f1os multiplicado por 100. b Mide la cantidad de personas mayores por cada 100 ni\u00f1os y j\u00f3venes. Corresponde a la raz\u00f3n entre las personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y las personas menores de 15 a\u00f1os multiplicado por 100.Cap\u00edtulo I35 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresMapa I.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (pa\u00edses y ciudades seleccionadas): poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, 2010-2020 (En porcentajes) Ciudad de M\u00e9xico Guatemala Tegucigalpa CaracasSan Jos\u00e9 Medell\u00edn Bogot\u00e1 Cali Quito La Paz Rio de Janeiro Sao Paulo Santiago Buenos AiresGuayaquilSanto Domingo Lima MontevideoCiudad de Panam\u00e1Dominican UruguayVenezuela Peru ChileBrazil Bolivia Argentina Porcentaje de poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s de edad 7,4 - 8,0 8,1-10,0 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Distribuci\u00f3n Espacial de la Poblaci\u00f3n y Urbanizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (DEPUALC), 2022 [base de datos en l\u00ednea] https://celade.cepal.org/bdcelade/depualc/. 2. Composici\u00f3n por sexo y edad En general, nacen m\u00e1s hombres que mujeres. Debido a la mortalidad diferencial al inicio de la vida, la composici\u00f3n por sexo se equilibra en las edades j\u00f3venes y adultas, para despu\u00e9s invertirse en las edades mayores y favorecer la supervivencia de las mujeres (CEPAL, 2021). De hecho, en todos los pa\u00edses analizados en el gr\u00e1fico I.14 hay m\u00e1s mujeres que hombres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s a nivel nacional y en las zonas urbanas. Excepto en el Per\u00fa, en las zonas urbanas hay alrededor de 120 mujeres de 60 a 79 a\u00f1os por cada 100 hombres de esa edad y en las zonas urbanas de Chile se llega incluso a m\u00e1s de 180 mujeres por cada 100 hombres de 80 a\u00f1os. No obstante, al considerar a las personas de 60 a 79 a\u00f1os en las zonas rurales de Colombia y Chile se observa una mayor proporci\u00f3n de hombres. Las zonas rurales de Guatemala y M\u00e9xico se encuentran en una situaci\u00f3n intermedia, de mayor equilibrio con respecto a la raz\u00f3n de sexo de la poblaci\u00f3n mayor, incluso para el grupo etario de 80 a\u00f1os y m\u00e1s. Este perfil de predominio femenino en edades avanzadas refleja tanto los diferenciales en la sobrevida femenina como en las din\u00e1micas de migraci\u00f3n interna de los pa\u00edses. Esto tiene consecuencias diversas en el dise\u00f1o de estrategias y pol\u00edticas para fomentar un envejecimiento saludable, lo que involucra tambi\u00e9n diferentes arreglos domiciliarios.Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)36Gr\u00e1fico I.14 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (5 pa\u00edses): \u00edndice de feminidad de la poblaci\u00f3n mayor, por grupo etario y zona de residencia, 2017-2020a Guatemala, 2018 M\u00e9xico, 2020 Per\u00fa, 2017 Colombia, 2018 Chile, 2017020406080100120140160180200 Urbana Rural Total Urbana Rural Total Urbana Rural Total Urbana Rural Total Urbana Rural Total60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s 60 a\u00f1os y m\u00e1s 100 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los censos de poblaci\u00f3n y vivienda. Nota: El \u00edndice de feminidad expresa el n\u00famero de mujeres mayores por cada 100 hombres mayores. Se calcula mediante la siguiente f\u00f3rmula: (total mujeres/total hombres) *100. Para analizar el envejecimiento de las personas mayores seg\u00fan la zona de residencia (urbanas y rurales), se puede observar la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de 60 a 79 a\u00f1os y de 80 a\u00f1os y m\u00e1s por sexo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.15). En todos los pa\u00edses analizados, alrededor del 85% de la poblaci\u00f3n mayor tiene entre 60 y 79 a\u00f1os. En los extremos se encuentran Chile, donde las mujeres de este grupo etario representan el 81,1% de las personas mayores, y M\u00e9xico, donde los hombres de 60 a 79 a\u00f1os que viven en zonas urbanas tienen la mayor representaci\u00f3n (87 ,2%). En el grupo de personas mayores, las cifras de envejecimiento son mayores entre las mujeres que residen en las zonas rurales, por tanto, es importante considerar la diferenciaci\u00f3n de g\u00e9nero, los subgrupos de edad y las zonas geogr\u00e1ficas al momento de realizar acciones de pol\u00edtica p\u00fablica, particularmente en materia de salud y cuidados. Gr\u00e1fico I.15 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (5 pa\u00edses): distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mayor, por grupo etario, sexo y zona de residencia (En porcentajes) 0102030405060708090100 Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Urbana Rural Urbana Rural Urbana Rural Urbana Rural Urbana Rural Guatemala, 2018 M\u00e9xico, 2020 Per\u00fa, 2017 Colombia, 2018 Chile, 201780 a\u00f1os y m\u00e1s 60 a 79 a\u00f1os Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los censos de poblaci\u00f3n y vivienda.Cap\u00edtulo I37 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores3. Origen \u00e9tnico-racial Las trayectorias de envejecimiento poblacional se diferencian seg\u00fan el grupo \u00e9tnico. En el gr\u00e1fico I.16 se presenta el porcentaje de poblaci\u00f3n ind\u00edgena de 60 a\u00f1os y m\u00e1s con respecto a la poblaci\u00f3n total, por grupo de edad, sexo y zona de residencia (urbanas y rurales). En Guatemala y el Per\u00fa, alrededor de la mitad de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s que reside en zonas rurales se declara ind\u00edgena, mientras en las zonas urbanas esa proporci\u00f3n es del 30%. En M\u00e9xico y Chile la poblaci\u00f3n ind\u00edgena se concentra en las zonas rurales, pero en cantidades relativamente menores que en Guatemala y el Per\u00fa. Si bien Colombia es el pa\u00eds con el menor porcentaje de poblaci\u00f3n ind\u00edgena mayor de 60 a\u00f1os, a\u00fan representa casi el 10% de las personas mayores. Gr\u00e1fico I.16 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (5 pa\u00edses): poblaci\u00f3n ind\u00edgena mayor, por grupo etario, sexo y zona de residencia (En porcentajes) 60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s0102030405060 Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Guatemala 2018Per\u00fa Am\u00e9rica Latina y el Carib e (CEPAL), sobre la base de los censos de poblaci\u00f3n y vivienda. C. Mortalidad y esperanza de vida Si bien la reducci\u00f3n de la mortalidad y el aumento de la esperanza de vida han sido logros excepcionales de la humanidad en el siglo XX, se observan diferencias entre regiones y pa\u00edses y dentro de ellos, seg\u00fan el grado de desarrollo de cada uno y, principalmente, las pol\u00edticas p\u00fablicas implementadas, sobre todo en materia de salud. La esperanza de vida es un indicador clave del nivel de desarrollo de los pa\u00edses, que capta la mortalidad a lo largo del curso de vida e indica cu\u00e1ntos a\u00f1os vivir\u00eda una persona, en promedio, dadas las condiciones de mortalidad observadas en su pa\u00eds. Est\u00e1 muy relacionado con el nivel y la distribuci\u00f3n del desarrollo econ\u00f3mico y social y con los factores ambientales. Este indicador es el m\u00e1s indicado para comparar la mortalidad entre pa\u00edses, as\u00ed como entre grupos poblacionales que tienen estructuras etarias distintas. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe se han registrado ganancias de supervivencia extremadamente r\u00e1pidas: la esperanza de vida al nacer aument\u00f3 de 48,6 a\u00f1os en 1950 a 75,1 a\u00f1os en 2019 para ambos sexos. No obstante, a causa de la pandemia de COVID-19, la esperanza de vida disminuy\u00f3 2,9 a\u00f1os y lleg\u00f3 a 72,2 a\u00f1os en 2021 (v\u00e9ase el recuadro I.1). A partir de 2022, la esperanza de vida volvi\u00f3 a aumentar, hasta llegar a 73,8 a\u00f1os.Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)38Recuadro I.1 Efectos de la pandemia de COVID-19 en la esperanza de vida al nacer En el Observatorio Demogr\u00e1fico 2022 (CEPAL, 2022) se indica que Am\u00e9rica Latina y el Caribe es la regi\u00f3n del mundo en la que se registr\u00f3 la mayor reducci\u00f3n de la esperanza de vida al nacer, con una p\u00e9rdida de 2,9 a\u00f1os en 2021 en comparaci\u00f3n con 2019. Esta p\u00e9rdida de 2,9 a\u00f1os se traduce en un retroceso de 18 a\u00f1os, ya que en 2003 se registr\u00f3 la esperanza de vida que se estim\u00f3 para 2021, de esta manera la esperanza de vida al nacer para ambos sexos constituye la mayor p\u00e9rdida de a\u00f1os de vida observada en la historia reciente de la regi\u00f3n y refleja el efecto total (directo e indirecto) de la pandemia de COVID-19 en la mortalidad, es decir, no solo la mortalidad por COVID-19 sino tambi\u00e9n por otras causas derivadas de la pandemia. En las proyecciones se asume una recuperaci\u00f3n en 2022 y que la esperanza de vida al nacer volver\u00e1 a los niveles prepand\u00e9micos hasta 2025, seg\u00fan el pa\u00eds de que se trate. Las diferencias entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n se deben a las diferencias en el proceso de vacunaci\u00f3n y en las medidas tomadas para combatir la pandemia (CEPAL, 2022). Se considera que la vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 es una herramienta fundamental para controlar la crisis sanitaria, econ\u00f3mica y social desencadenada por la pandemia (CEPAL, 2022). De acuerdo con datos al 31 de julio de 2022, en la regi\u00f3n se ha logrado vacunar al 70% de la poblaci\u00f3n con esquema completo y al 78,6% con esquema parcial (al menos una dosis) (Mathieu y otros, 2022). Dado que la pandemia todav\u00eda no ha llegado a su fin, no se puede saber a ciencia cierta cu\u00e1l ser\u00e1 el impacto total del COVID-19 en los niveles de mortalidad de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Adem\u00e1s, los cambios en la esperanza de vida al nacer observados durante la pandemia var\u00edan considerablemente de un pa\u00eds a otro. Mientras en 2020 muchos pa\u00edses tuvieron p\u00e9rdidas significativas, en otros pa\u00edses no se observaron decrementos. Por ejemplo, en el Ecuador la esperanza de vida al nacer se redujo 5,1 a\u00f1os, mientras en el Uruguay y las Bahamas se mantuvo la tendencia creciente, con una ganancia estimada de 0,9 y 1,5 a\u00f1os respectivamente en relaci\u00f3n con 2019. Por el contrario, se estima que en 2021 todos los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y la mayor\u00eda de los pa\u00edses y territorios del Caribe tuvieron niveles de esperanza de vida inferiores a los de 2019. Esto se debe a que, en 2021, las nuevas variantes del virus y el consecuente aumento de la transmisibilidad y la gravedad de las infecciones generaron la sobrecarga e incluso el colapso de los sistemas de salud de la regi\u00f3n, que ya ten\u00edan estructuras d\u00e9biles. Eso determin\u00f3 que algunas personas que en un principio no presentaban riesgo de muerte por no tener comorbilidades o enfermedades cr\u00f3nicas preexistentes ni pertenecer a los grupos de edad inicialmente considerados de riesgo fallecieran durante las nuevas olas de la enfermedad (CEPAL, 2022). Seis de los 20 pa\u00edses del mundo con mayores p\u00e9rdidas de esperanza de vida al nacer en 2020, en comparaci\u00f3n con 2019, son de Am\u00e9rica Latina, a saber: Ecuador (-5,1 a\u00f1os), M\u00e9xico (-4,1), Bolivia (Estado Plurinacional de) (-3,4), Per\u00fa (-2,5), Nicaragua (-2,3) y Colombia (-2,0). En 2021, el n\u00famero de pa\u00edses de la regi\u00f3n entre los 20 con mayores p\u00e9rdidas ascendi\u00f3 a 9 (7 de Am\u00e9rica Latina y 2 del Caribe), a saber: Bolivia (Estado Plurinacional de) (-4,2), M\u00e9xico (-4,0), Cuba (-3,9), (-3,9), Guatemala Ecuador (-3,6), Belice (-3,5) y Guyana (-3,5). Al analizar las tasas espec\u00edficas de mortalidad por sexo y edad en 2019, 2020 y 2021 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico), se observa un aumento significativo de la mortalidad en 2020 y 2021, principalmente para los mayores de 15 a\u00f1os. En el caso de los menores de 15 a\u00f1os, no se observan diferencias importantes en la mortalidad. Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios)a: tasas espec\u00edficas de mortalidad por edad y sexo, 2019, 2020 y 2021 A. Hombres 2019 2020 2021Menos de 1 a\u00f1o 1 a 4 a\u00f1os 5 a 9 a\u00f1os 10 a 14 a\u00f1os 15 a 19 a\u00f1os 20 a 24 a\u00f1os 25 a 29 a\u00f1os 30 a 34 a\u00f1os 35 a 39 a\u00f1os 40 a 44 a\u00f1os 45 a 49 a\u00f1os 50 a 54 a\u00f1os 55 a 59 a\u00f1os 60 a 64 a\u00f1os 65 a 69 a\u00f1os 70 a 74 a\u00f1os 75 a 79 a\u00f1os 80 a 84 a\u00f1os 85 a 89 a\u00f1os 90 a 94 a\u00f1os 95 a 99 a\u00f1os 100 a\u00f1os y m\u00e1s0,001 00,0100,1000,110B. Mujeres Menos de 1 a\u00f1o 1 a 4 a\u00f1os 5 a 9 a\u00f1os 10 a 14 a\u00f1os 15 a 19 a\u00f1os 20 a 24 a\u00f1os 25 a 29 a\u00f1os 30 a 34 a\u00f1os 35 a 39 a\u00f1os 40 a 44 a\u00f1os 45 a 49 a\u00f1os 50 a 54 a\u00f1os 55 a 59 a\u00f1os 60 a 64 a\u00f1os 65 a 69 a\u00f1os 70 a 74 a\u00f1os 75 a 79 a\u00f1os 80 a 84 a\u00f1os 85 a 89 a\u00f1os 90 a 94 a\u00f1os 95 a 99 a\u00f1os 100 a\u00f1os y m\u00e1s0,001 00,0100,1000,110 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio Demogr\u00e1fico, 2022 (LC/PUB.2022/13-P), Santiago. a El Caribe: Anguila, Antigua y Barbuda, Aruba, Bahamas, Barbados, Bonaire, San Eustaquio y Saba, Cuba, Cura\u00e7ao, Dominica, Granada, Guadalupe, Hait\u00ed, Islas Caim\u00e1n, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, Montserrat, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Bartolom\u00e9, San Mart\u00edn (parte francesa), San Mart\u00edn (parte neerlandesa), San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Trinidad y Tabago, Turcas y Caicos; Centroam\u00e9rica: Belice, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1; Am\u00e9rica del Sur: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Islas Malvinas (Falkland Islands), Guayana Francesa, Guyana, Paraguay, Per\u00fa, Suriname, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio Demogr\u00e1fico, 2022 (LC/PUB.2022/13-P), Santiago; Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Nueva York, 2022 y E. Mathieu y otros, \"A global database of COVID-19 vaccinations\", Nature Human Behaviour, 2022 [en l\u00ednea] https://ourworldindata.org/covid-vaccinations-nature .Cap\u00edtulo I39 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresLas ganancias en la esperanza de vida en la regi\u00f3n se produjeron en contextos de desarrollo socioecon\u00f3mico incipiente y altos niveles de desigualdad econ\u00f3mica y social. Tambi\u00e9n se vinculan con inversiones en pol\u00edticas p\u00fablicas que incidieron en el r\u00e1pido descenso de la mortalidad infantil, incluso entre la poblaci\u00f3n menos favorecida econ\u00f3micamente, como la ampliaci\u00f3n de la cobertura de la atenci\u00f3n materno infantil, el aumento del nivel educativo de las madres y la ampliaci\u00f3n de los servicios de saneamiento b\u00e1sico (Villa y Gonz\u00e1lez, 2004). En 1950, todas las subregiones de Am\u00e9rica Latina y el Caribe presentaban niveles de esperanza de vida al nacer muy pr\u00f3ximos a los 50 a\u00f1os para ambos sexos. A partir de los a\u00f1os ochenta, el Caribe presenta un leve rezago con respecto al promedio regional, que se hizo m\u00e1s evidente con la pandemia. En 2022 la esperanza de vida al nacer lleg\u00f3 a 72,7 a\u00f1os. A pesar de que Centroam\u00e9rica presentaba los niveles m\u00e1s bajos de esperanza de vida al nacer, con pa\u00edses a\u00fan al inicio de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica en los a\u00f1os cincuenta, en la d\u00e9cada de 1980 pas\u00f3 a registrar valores superiores al promedio regional. En 2022, la esperanza de vida de Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico es de 74,1 a\u00f1os, mientras Am\u00e9rica del Sur presenta el mismo valor de la regi\u00f3n en su conjunto (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.17). Asimismo, en 2022, persisten enormes diferencias entre los pa\u00edses pues, en promedio, las personas que viven en Chile, Cuba y el Uruguay viven alrededor de 15 a\u00f1os m\u00e1s que aquellas que nacen en Hait\u00ed o en el Estado Plurinacional de Bolivia4. Gr\u00e1fico I.17 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios)a: esperanza de vida al nacer, por subregi\u00f3n, 1950-2060 (En a\u00f1os) 40455055606570758085 1950 1955 1960 1965 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050 2055 2060Am\u00e9rica Latina y el CaribeEl Caribe Centroam\u00e9rica y M\u00e9xicoAm\u00e9rica del Sur Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Nueva York, 2022. a El Caribe: Anguila, Antigua y Barbuda, Aruba, Bahamas, Barbados, Bonaire, San Eustaquio y Saba, Cuba, Cura\u00e7ao, Dominica, Granada, Guadalupe, Hait\u00ed, Islas Caim\u00e1n, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, Montserrat, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Bartolom\u00e9, San Mart\u00edn (parte francesa), San Mart\u00edn (parte neerlandesa), San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Trinidad y Tabago, Turcas y Caicos; Centroam\u00e9rica: Belice, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1; Am\u00e9rica del Sur: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Islas Malvinas (Falkland Islands), Guayana Francesa, Guyana, Paraguay, Per\u00fa, Suriname, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Al examinar las probabilidades de sobrevivir por sexo, se observa una amplia ventaja de las mujeres con respecto a los hombres. En el gr\u00e1fico I.18 se presenta la esperanza de vida al nacer de los hombres (l\u00edneas continuas) y las mujeres (l\u00edneas punteadas) en las subregiones de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. En todas ellas se aprecia que los hombres tienen menor esperanza de vida que las mujeres, independientemente de la subregi\u00f3n en que viven. En 2022, la menor esperanza de vida promedio corresponde a los hombres que viven en el Caribe, con 7 ,4 a\u00f1os menos con respecto a las mujeres de Am\u00e9rica del Sur. 4 Los datos por pa\u00edses est\u00e1n disponibles en [en l\u00ednea] https://population.un.org/wpp/DataQuery. Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)40Gr\u00e1fico I.18 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios)a: esperanza de vida al nacer, por sexo y subregi\u00f3n, 1950-2060 (En a\u00f1os) 4045505560657075808590 1950 1955 1960 1965 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050 2055 2060Am\u00e9rica M\u00e9xico-HombresCentroam\u00e9rica y M\u00e9xico-Mujeres Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Nueva York, 2022. a El Caribe: Anguila, Antigua y Barbuda, Aruba, Bahamas, Barbados, Bonaire, San Eustaquio y Saba, Cuba, Cura\u00e7ao, Dominica, Granada, Guadalupe, Hait\u00ed, Islas Caim\u00e1n, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, Montserrat, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Bartolom\u00e9, San Mart\u00edn (parte francesa), San Mart\u00edn (parte neerlandesa), San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Trinidad y Tabago, Turcas y Caicos; Centroam\u00e9rica: Belice, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1; Am\u00e9rica del Sur: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Islas Malvinas (Falkland Islands), Guayana Francesa, Guyana, Paraguay, Per\u00fa, Suriname, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). En relaci\u00f3n con la sobrevivencia despu\u00e9s de los 60 a\u00f1os y m\u00e1s de edad, en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, a una persona de 60 a\u00f1os le quedan por vivir, en promedio, 18,5 a\u00f1os en 2022. Cabe se\u00f1alar que existen diferencias por sexo, especialmente en los pa\u00edses donde el nivel de mortalidad es bajo: en promedio, las mujeres presentan una mayor sobrevivencia y aventajan a los hombres en 3,4 a\u00f1os. En el futuro, se estima que las personas mayores continuar\u00e1n ganando a\u00f1os de vida en la regi\u00f3n: la esperanza de vida a los 60 a\u00f1os ser\u00e1 de 22,2 a\u00f1os en 2030 y aumentar\u00e1 a 25,3 a\u00f1os en 2060 (v\u00e9ase el cuadro I.3)5. Cuadro I.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios)a: esperanza de vida a los 60 a\u00f1os, por sexo y subregi\u00f3n, 2022-2060 (En a\u00f1os) Regi\u00f3n y subregi\u00f3nHombres Mujeres Ambos sexos 2022 2030 2060 2022 2030 2060 2022 2030 2060 Am\u00e9rica Latina y el Caribe 18,5 20,4 23,7 21,9 23,8 26,7 20,2 22,2 25,3 El Caribe 19,1 20,5 22,7 23,3 24,8 26,7 21,3 22,8 24,8 Am\u00e9rica Latina 18,5 20,4 23,8 21,8 23,8 26,7 20,2 22,2 25,3 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Nueva York, 2022. a El Caribe: Anguila, Antigua y Barbuda, Aruba, Bahamas, Barbados, Bonaire, San Eustaquio y Saba, Cuba, Cura\u00e7ao, Dominica, Granada, Guadalupe, Hait\u00ed, Islas Caim\u00e1n, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, Montserrat, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Bartolom\u00e9, San Mart\u00edn (parte francesa), San Mart\u00edn (parte neerlandesa), San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Trinidad y Tabago, Turcas y Caicos; Centroam\u00e9rica: Belice, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1; Am\u00e9rica del Sur: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Islas Malvinas (Falkland Islands), Guayana Francesa, Guyana, Paraguay, Per\u00fa, Suriname, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). 5 En 2022, los pa\u00edses y territorios que presentan la mayor sobrevivencia a los 60 a\u00f1os son: Martinica, Guadalupe, Puerto Rico, Chile y el Ecuador, con valores que var\u00edan entre 23 y 26,4 a\u00f1os. Las brechas de esperanza de vida a los 60 a\u00f1os entre hombres y mujeres son superiores a 5 a\u00f1os en las Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos (7,2 a\u00f1os), el Uruguay (5,6 a\u00f1os), Cura\u00e7ao (5,5 a\u00f1os), Puerto Rico (5,3 a\u00f1os) y la Argentina (5,0 a\u00f1os). En 2030, Cura\u00e7ao, Uruguay y las Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos presentar\u00e1n las mayores brechas entre mujeres y hombres, que ser\u00e1n superiores a 5 a\u00f1os. Hait\u00ed y el Estado Plurinacional de Bolivia presentaran valores m\u00e1s bajos en la esperanza de vida a los 60 a\u00f1os con brechas entre mujeres y hombres de 2,5 y 3 a\u00f1os respectivamente. Cap\u00edtulo I41 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresLa mayor esperanza de vida al nacer de las mujeres se explica por factores biol\u00f3gicos, pero tambi\u00e9n por diferentes comportamientos relativos a la salud relacionados, por ejemplo, con el consumo de tabaco y alcohol, la dieta, la frecuencia de los controles m\u00e9dicos (prevenci\u00f3n) y las comorbilidades (CEPAL, 2022). Asimismo, en la regi\u00f3n, la mortalidad por causas externas (homicidios, accidentes y suicidios) es mayor entre los hombres y tambi\u00e9n influye en estos diferenciales, as\u00ed como la mayor mortalidad de los ni\u00f1os con respecto a las ni\u00f1as. As\u00ed, la mortalidad de las mujeres ha disminuido de manera m\u00e1s r\u00e1pida que la de los hombres en la regi\u00f3n (CEPAL, 2022). La prolongaci\u00f3n de la vida debe acompa\u00f1arse con un aumento de los a\u00f1os de vida con buena salud, incluso para enfrentar los desaf\u00edos del propio envejecimiento poblacional y mejorar la preparaci\u00f3n para las crisis sanitarias que pueden ocurrir en el futuro. Desde el punto de vista te\u00f3rico, se espera que en la \u00faltima etapa de la transici\u00f3n de la mortalidad las enfermedades degenerativas empiecen m\u00e1s tarde en la vida de las personas (Willekens, 2015), incrementando a\u00fan m\u00e1s la sobrevida. Sin embargo, la pregunta recurrente, adem\u00e1s de los l\u00edmites posibles, es si ese aumento de la esperanza de vida y la sobrevida viene seguido de un aumento de la vida saludable o, por el contrario, incrementar\u00eda los a\u00f1os vividos con una deficiencia o enfermedad cr\u00f3nica. Para aumentar los a\u00f1os de vida saludable es necesario que la hip\u00f3tesis de compresi\u00f3n de la morbilidad sea verdadera, es decir, que la edad de inicio de las enfermedades cr\u00f3nicas en la poblaci\u00f3n sea m\u00e1s alta que la edad de las defunciones, reduci\u00e9ndose as\u00ed el per\u00edodo vivido con la enfermedad cr\u00f3nica. Dada la falta de datos adecuados para el an\u00e1lisis, a la que se suma la incertidumbre ligada a la pandemia de COVID-19, todav\u00eda no se ha dado respuesta a estas preguntas. El aumento de la esperanza de vida al nacer que tuvo lugar en la regi\u00f3n en un per\u00edodo corto de la historia afecta directamente el envejecimiento poblacional de dos maneras: i) incrementa el n\u00famero de personas mayores, debido al aumento de la sobrevida, y ii) determina un aumento de la edad media del grupo de personas mayores. Al mismo tiempo, tiene el efecto indirecto de permitir la disminuci\u00f3n de la fecundidad, que a su vez afectar\u00e1 directamente el envejecimiento poblacional6. De hecho, la disminuci\u00f3n de la fecundidad determina el envejecimiento poblacional como consecuencia del estrechamiento de la base de la pir\u00e1mide etaria (Chesnais, 1986 y 1990), con una r\u00e1pida disminuci\u00f3n relativa de la poblaci\u00f3n joven en comparaci\u00f3n con las personas mayores. Este proceso suele denominarse \"inversi\u00f3n de la pir\u00e1mide\" . Por ese motivo, es importante conocer los aspectos vinculados con la transici\u00f3n de la fecundidad en la regi\u00f3n, as\u00ed como sus diferenciales y tendencias esperadas para el futuro. D. Fecundidad En el gr\u00e1fico I.19 se muestran las tendencias de la tasa global de fecundidad (TGF) en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, indicando el n\u00famero promedio de hijos que las mujeres tendr\u00e1n si siguen hasta el final de su ciclo reproductivo las tasas espec\u00edficas de fecundidad por edad del per\u00edodo considerado. Es posible observar la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la fecundidad en la regi\u00f3n, a partir de un promedio de 5,8 hijos por mujer en 1950, hasta llegar al nivel de reemplazo en 2014. En 2022, la TGF se ubica en 1,85 hijos por mujer, un valor inferior al nivel de reemplazo de la poblaci\u00f3n. Con diferentes niveles de fecundidad, Am\u00e9rica del Sur y el Caribe empezaron la transici\u00f3n demogr\u00e1fica en los a\u00f1os sesenta. En Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico, donde se registraban los niveles de fecundidad m\u00e1s altos (7 hijos por mujer), la transici\u00f3n solo comenz\u00f3 a partir de los a\u00f1os setenta. Si bien el ritmo de disminuci\u00f3n de la TGF en la regi\u00f3n fue muy marcado en todas las subregiones, el Caribe \u2014que ten\u00eda la TGF m\u00e1s baja en 1950 (5,2 hijos por mujer)\u2014 tuvo una transici\u00f3n inicial muy intensa y alcanz\u00f3 tasas inferiores al promedio regional en la d\u00e9cada de 2000, para luego mantenerse levemente por encima del promedio regional junto con Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico. En 2022 se advierte una convergencia de todas las subregiones en torno al nivel de reemplazo y, seg\u00fan las proyecciones, la fecundidad seguir\u00e1 disminuyendo en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, en todas ellas de manera moderada. Las trayectorias de los pa\u00edses presentan diferencias con respecto a la fecha y el nivel de inicio de la disminuci\u00f3n de la fecundidad, la velocidad de la disminuci\u00f3n y el nivel esperado de la TGF en la \u00faltima etapa de la transici\u00f3n de la fecundidad. Un primer grupo de pa\u00edses empez\u00f3 la transici\u00f3n de la fecundidad antes de los a\u00f1os sesenta, incluidos la Argentina y el Uruguay en Am\u00e9rica del Sur, que ya presentaban una tasa global de fecundidad de alrededor de 3 hijos por mujer en 1950, incluso presentaron un ligero aumento entre los a\u00f1os setenta y ochenta (principalmente la Argentina) y experimentaron un descenso lento a partir de la d\u00e9cada de 1990. Otros dos pa\u00edses que ya presentaban TGF m\u00e1s bajas antes de los a\u00f1os sesenta eran Chile y Cuba. 6 Esto se debe principalmente al efecto de la disminuci\u00f3n de la mortalidad infantil (mortalidad de los menores de 1 a\u00f1o), pues la mayor probabilidad de supervivencia de los hijos fue un motivo para que las mujeres comenzaran a tener un menor n\u00famero de hijos ya que un n\u00famero mayor de ellos sobreviv\u00eda y por tanto se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n de la fecundidad (Villa y Gonz\u00e1lez, 2004).Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)42Gr\u00e1fico I.19 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (50 pa\u00edses y territorios)a: tasa global de fecundidad, por subregi\u00f3n, 1950-2060 (En n\u00famero de hijos por mujer) 012345678 1950 1955 1960 1965 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050 2055 2060Am\u00e9rica Latina y el Caribe El CaribeCentroam\u00e9rica y M\u00e9xico Am\u00e9rica del Sur Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects 2022, Nueva York, 2022. a El Caribe: Anguila, Antigua y Barbuda, Aruba, Bahamas, Barbados, Bonaire, San Eustaquio y Saba, Cuba, Cura\u00e7ao, Dominica, Granada, Guadalupe, Hait\u00ed, Islas Caim\u00e1n, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, Montserrat, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Bartolom\u00e9, San Mart\u00edn (parte francesa), San Mart\u00edn (parte neerlandesa), San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Trinidad y Tabago, Turcas y Caicos; Centroam\u00e9rica: Belice, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1; Am\u00e9rica del Sur: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Islas Malvinas (Falkland Islands), Guayana Francesa, Guyana, Paraguay, Per\u00fa, Suriname, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Un segundo grupo de pa\u00edses incluye a los que partieron de altas tasas de fecundidad en los a\u00f1os sesenta o a inicios de los setenta, pero tuvieron un alto ritmo de disminuci\u00f3n, como el Brasil, Colombia, Costa Rica y la Rep\u00fablica Dominicana. En otros pa\u00edses, como El Salvador, M\u00e9xico, Nicaragua y el Per\u00fa, la disminuci\u00f3n inicial fue un poco m\u00e1s lenta. Por \u00faltimo, los pa\u00edses que comenzaron un poco m\u00e1s tarde la transici\u00f3n pero experimentaron un descenso r\u00e1pido en las d\u00e9cadas de 1980 y 1990, aunque quedaron m\u00e1s rezagados en la transici\u00f3n de la fecundidad, son: Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Guatemala, Hait\u00ed y Honduras. En cuanto al nivel actual (2022) de la TGF , es posible clasificar a los pa\u00edses de la regi\u00f3n en: i) pa\u00edses que ya alcanzaron el nivel de reemplazo (2,1 hijos por mujer) o un nivel inferior, en algunos casos bastante menor en 20227; y ii) pa\u00edses cercanos al nivel de reemplazo (hasta 2,4 hijos por mujer)8. Un aspecto muy importante de los cambios en la fecundidad de la regi\u00f3n es que se produjeron de manera distinta con respecto a los pa\u00edses desarrollados, debido a: i) el inicio m\u00e1s tard\u00edo (fines de los a\u00f1os sesenta, excepto la Argentina, el Uruguay y Cuba) y desde niveles m\u00e1s altos; ii) la reducci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida (se lleg\u00f3 al nivel de reemplazo en menos de cinco d\u00e9cadas); iii) las grandes desigualdades intranacionales, y iv) la persistencia de un calendario de fecundidad y una c\u00faspide tempranos. Con respecto al impacto de la pandemia de COVID-19 en la fecundidad, esta puede afectar numerosos y diversos mecanismos (Naciones Unidas, 2021a y 2021b; Sobotka y otros, 2021; Berrington y otros, 2022) 7 Veintis\u00e9is pa\u00edses y territorios, de los cuales 16 son del Caribe (Aruba, Puerto Rico, Jamaica, Bahamas, Santa Luc\u00eda, Cuba, Antigua y Barbuda, Dominica, Trinidad y Tabago, Barbados, Cura\u00e7ao, San Vicente y las Granadinas, Martinica, Granada, Guadalupe, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos), 3 de Centroam\u00e9rica (Costa Rica, El Salvador y M\u00e9xico) y 6 de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Brasil, Chile, Colombia, Ecuador y Uruguay). 8 Diez pa\u00edses, 1 de ellos del Caribe (Rep\u00fablica Dominicana), 4 de Centroam\u00e9rica (Guatemala, Honduras, Nicaragua y Panam\u00e1) y 5 de Am\u00e9rica del Sur (Guyana, Paraguay, Per\u00fa, Suriname y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)). Los pa\u00edses que se encontraban m\u00e1s lejos del nivel de reemplazo (2,5 hijos por mujer o m\u00e1s) en 2020 eran el Estado Plurinacional de Bolivia, la Guayana Francesa y Hait\u00ed.Cap\u00edtulo I43 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresque, en t\u00e9rminos te\u00f3ricos generales, act\u00faan mediante tres grandes v\u00edas: i) cambios en la \"demanda de hijos o hijas\" , ya sea a corto plazo (nacimientos planificados en un horizonte temporal de 9 a 24 meses) o a largo plazo (preferencias reproductivas o n\u00famero de hijos o hijas deseados al final de la vida f\u00e9rtil); ii) cambios en la capacidad reproductiva u \"oferta de hijos o hijas\"; y iii) cambios en las variables intermedias, en particular, actividad sexual, nupcialidad, acceso a m\u00e9todos anticonceptivos y aborto. Aunque estas v\u00edas tienen cierta autonom\u00eda, tambi\u00e9n son interdependientes, lo que es evidente en el caso de la primera y la tercera, pues para materializar los cambios en la demanda de hijos o hijas es necesario usar una o m\u00e1s variables intermedias. Si bien la pandemia dif\u00edcilmente modificar\u00e1 la oferta de hijos o hijas, cuyos determinantes biol\u00f3gicos no parecen estar siendo afectados por el COVID-19 (al menos hasta ahora), es muy probable que afecte las preferencias de fecundidad y las variables intermedias. Casi con seguridad, la pandemia y la crisis socioecon\u00f3mica derivada de ella reducir\u00e1n las intenciones de fecundidad a corto plazo, pues est\u00e1 bien establecido, tanto conceptual como emp\u00edricamente, que en las sociedades modernas la incertidumbre y el deterioro econ\u00f3mico y social tienden a incentivar el aplazamiento o la cancelaci\u00f3n de los proyectos reproductivos (Luppi, Arpino y Rosina, 2020; Aassve y otros, 2021; Sobotka y otros 2021). Sin embargo, seg\u00fan la mayor\u00eda de las teor\u00edas e investigaciones sobre el tema, el componente a m\u00e1s largo plazo de las preferencias de fecundidad es m\u00e1s estable, al menos por cohortes, y, por ello, m\u00e1s resistente al embate de la pandemia. En esa l\u00ednea, tambi\u00e9n puede ocurrir que las preferencias de fecundidad permanezcan inalteradas por la pandemia. En tal caso, la disminuci\u00f3n durante el per\u00edodo de crisis pand\u00e9mica corresponder\u00eda en buena parte a hijos e hijas deseados pero postergados, que probablemente se tendr\u00e1n m\u00e1s adelante para alcanzar las preferencias de fecundidad9. Los cambios en la mortalidad y la fecundidad en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe han sido r\u00e1pidos y de gran magnitud y actualmente la regi\u00f3n se encuentra en la etapa final de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica. Se estima que la inercia demogr\u00e1fica transformar\u00e1 la estructura etaria en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, de manera que las caracter\u00edsticas de la mortalidad y la fecundidad permiten determinar las tendencias futuras de la estructura etaria de la poblaci\u00f3n. No obstante, en algunos pa\u00edses la migraci\u00f3n tambi\u00e9n empieza a tener efectos importantes. Estos cambios plantean desaf\u00edos a la sociedad y a las pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a promover buenas condiciones de vida y el envejecimiento saludable de la poblaci\u00f3n. Es por ello que los encargados de las pol\u00edticas p\u00fablicas deben considerar las transformaciones en curso y las que est\u00e1n por venir. Bibliograf\u00eda Aburto, J. M. y otros (2021), \"Quantifying impacts of the COVID-19 pandemic study of 29 countries\" , International Journal of Epidemiology, vol. 51, N\u00ba 1. Alves, J. E. D. (2018), \"Transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, envelhecimento e a reforma da previd\u00eancia\" , Cadernos Adenauer XIX, N\u00ba 2. Arriaga, E. y K. Davis (1969), \"The pattern of mortality change in Latin America\" , \"Early assessment of in high-income countries\" , Proceedings of the National Academy of Sciences, vol. 118, N\u00b0 36, septiembre. Berrington, A. y otros COVID-19\" , Population, Space and Place, vol. 28, N\u00b0 2, marzo. Bolt, J. y J. van Zanden (2020), \"Maddison style estimates of the evolution of new 2020 update\" , Maddison Project Database. C. y \"Reduction in life expectancy in Brazil after COVID-19\", Nature Medicine, vol. 27 . CELADE/BID (Latin American and Caribbean Demographic Centre /Banco Interamericano de Desarrollo) (1996), \"Impacto de las tendencias demogr\u00e1ficas sobre los sectores sociales en Am\u00e9rica Latina\" , Serie E, N\u00b0 45 (LC/DEM/G.161), Santiago. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2022a), Observatorio Demogr\u00e1fico, 2022 (LC/PUB.2022/13-P), Santiago. (2022b), Observatorio Demogr\u00e1fico, 2021 (LC/PUB.2021/19-P), Santiago. (2021), Observatorio Demogr\u00e1fico, 2020 (LC/PUB.2020/20-P), Santiago. (2020), \"Desaf\u00edos para la protecci\u00f3n de las personas mayores y sus derechos frente a la pandemia de COVID-19\" , Informes COVID-19, Santiago, diciembre. 9 La historia demogr\u00e1fica comparada incluye varios ejemplos de este fen\u00f3meno de recuperaci\u00f3n de la fecundidad tras la ocurrencia de cat\u00e1strofes como guerras, epidemias y crisis econ\u00f3micas (Naciones Unidas, 2021a; Sobotka y otros 2021; Aassve y otros, 2021).Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)44 (2019), Primer informe regional sobre la implementaci\u00f3n del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo (LC/CRPD.3/6), Santiago. (2017), \"Situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus derechos\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2017/121), Santiago. (2015), Am\u00e9rica Latina y el Caribe: una mirada al futuro desde los Objetivos de Desarrollo del Milenio. Informe regional de monitoreo de los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM) en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2015 (LC/G.2646), Santiago. (2014), \"La nueva era demogr\u00e1fica en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: la hora de la igualdad seg\u00fan el reloj poblacional\" (DDR/2), Santiago [en l\u00ednea] http://www.cepal.org/celade/noticias/paginas/6/53806/MPD_ddr2_esp.pdf. (2008), Reuni\u00f3n de seguimiento de la Declaraci\u00f3n de Brasilia. Rio de Janeiro, Brasil, 16 y 17 de septiembre de 2008. Informe de Relator\u00eda [en l\u00ednea] http://www.cepal.org/es/eventos/reunion-seguimiento-la-declaracion-brasilia. (2007), Informe sobre la aplicaci\u00f3n de la Estrategia regional de implementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el envejecimiento (LC/L.2749(CRE-2/3)), Santiago. CEPAL/CELADE (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Centro Latinoamericano de Demograf\u00eda) (1995), \" Am\u00e9rica Latina y el Caribe: din\u00e1mica de la poblaci\u00f3n y desarrollo\" , Cuadernos de la CEPAL, N\u00ba 74 (LC/DEM/G.156), Santiago. Chackiel, J. (2006), \" Am\u00e9rica Latina: \u00bfhacia una poblaci\u00f3n decreciente y envejecida?\" , Papeles de Poblaci\u00f3n, vol.12, N\u00ba 50. (2004), \"La din\u00e1mica demogr\u00e1fica en Am\u00e9rica Latina\" , serie Poblaci\u00f3n y desarrollo, N\u00ba 52 (LC/L.2127-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Chesnais, J. C. (1990), El proceso de envejecimiento de la poblaci\u00f3n (LC/DEM/G.87), Santiago, Centro Latinoamericano de France. Davis, K. (1945), \"The world demographic transition\" , The ANNALS of the American Academy of Political and Social Science, vol. 237 , N\u00ba 1 . Di Cesare, M. (2011), \"El perfil epidemiol\u00f3gico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe: desaf\u00edos, l\u00edmites y acciones\" , Documentos de Proyectos (LC/W.395), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Gonz\u00e1lez-Ollino, D., Z. Sosa y L. Reboiras-Finard (comps.) (2021), Las dimensiones del envejecimiento y los derechos de las personas mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Textos seleccionados 2009-2020, P\u00e1ginas Selectas de la CEPAL, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), marzo. Gwatkin, D. (1980), \"Indications of change in developing country mortality trends: the end of an era?\" , Population and Development Review, Nueva York, vol. 6, N\u00ba 4, diciembre. Huenchuan, S. (ed.) (2018), Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: perspectiva regional y de derechos humanos, Libros de la CEPAL, N\u00ba 154 (LC/PUB.2018/24-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Luppi, F , B. Arpino y A. Rosina (2020), \"The impact of COVID-19 on fertility plans in Germany, France, Spain, and the United Kingdom\" , Demographic Research, vol. 43. Naciones Unidas (2022), World Population Prospects 2022, Nueva York. (2021a), \" A review of research related to the impact of the COVID-19 pandemic on fertility\" , Background Note (UN DESA/ POP/2020/EGM/NO.1/INF .7), Nueva York. (2021b), United Nations expert group meeting on the impact of the COVID-19 pandemic on fertility. Report of the meeting (ESA/P/WP/264), Nueva York. (2020), International Migration 2020 Highlights (ST/ESA/SER.A/452), Nueva York. (2019), World en Population Studies, of the World Assembly on Aging, Viena. Omram, A. R. (1971), \"The epidemiologic and level of Studies, vol. 29. Rodr\u00edguez, J. (2017), \"Fecundidad no deseada entre las adolescentes latinoamericanas: un aumento que desaf\u00eda la salud sexual y reproductiva y el ejercicio de derechos\" , serie Poblaci\u00f3n y Desarrollo, N\u00ba 119 (LC/TS.2017/92), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Schkolnik, S. (2007), Estudio sobre la protecci\u00f3n social de la tercera edad en Ecuador, Quito, Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL/Ministerio de Bienestar Social.Cap\u00edtulo I45 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresSobotka, T . y otros (2021), \"Baby bust in the wake of the COVID-19 from the new stff data series\" , Soc ArcXIV Papers, vol. 24. UNFPA (Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas) (2021), \"How will COVID-19 impact Central Asia\" [en transition\" , Population Bulletin, vol. 42, N\u00ba 1, Washington, D.C., PRB. Villa, M. y D. Gonz\u00e1lez (2004), \"Din\u00e1mica demogr\u00e1fica de Chile y Am\u00e9rica Latina: una visi\u00f3n a vuelo de p\u00e1jaro\" , Revista de Sociolog\u00eda, N\u00b0 18, Santiago, Universidad de Chile. Villa, M. y L. Rivadeneira (2000), \"El proceso de envejecimiento de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe: una expresi\u00f3n de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica\" , Encuentro Latinoamericano y Caribe\u00f1o sobre las personas de edad: seminario t\u00e9cnico, serie Seminarios y Conferencias, N\u00ba 2 (LC/L.1399-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Willekens, F . (2015), \"Demographic transitions in Europe and the world\" , Population Change in Europe, the Middle-East and North Africa, K. Matthijs y otros (eds.), Londres, Routledge, Taylor & Francis Group. Cap\u00edtulo II Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresInstitucionalidad p\u00fablica dirigida a las personas mayores desde la perspectiva de los derechos humanos A. Avances en la institucionalidad p\u00fablica dirigida a las personas mayores B. Avances en materia legislativa C. Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores Bibliograf\u00eda Anexo II.A1 CAP\u00cdTULO IICap\u00edtulo II49 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresA. Avances en la institucionalidad p\u00fablica dirigida a las personas mayores La Segunda Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento, celebrada en Madrid en 2002, se considera un momento decisivo del r\u00e9gimen internacional de protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores pues, a partir de \u00e9l, se estableci\u00f3 una serie de lineamientos para que las regiones y los pa\u00edses avanzaran jur\u00eddica y pol\u00edticamente hacia un mundo para todas las edades. En el art\u00edculo 118 del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento se establece que \"Habr\u00e1 que promover mecanismos institucionales de seguimiento del Plan de Acci\u00f3n Internacional, incluida, en su caso, la creaci\u00f3n de organismos encargados del envejecimiento y comit\u00e9s nacionales. Los comit\u00e9s nacionales sobre el envejecimiento con representantes de los sectores pertinentes de la sociedad civil, especialmente organizaciones de personas de edad, pueden aportar contribuciones muy valiosas y servir como mecanismos nacionales de asesoramiento y coordinaci\u00f3n sobre el envejecimiento\" (Naciones Unidas, 2003). Asimismo, en el primer apartado del art\u00edculo 122 se se\u00f1ala que \"[...] se deber\u00edan redoblar los esfuerzos en el plano nacional para mejorar la coordinaci\u00f3n entre todos los ministerios e instituciones pertinentes\" (Naciones Unidas, 2003). Por otra parte, en el apartado de la Meta D de la Estrategia Regional de Implementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento se aprob\u00f3 el \"Objetivo 1: Incorporaci\u00f3n del envejecimiento en todos los \u00e1mbitos de pol\u00edtica p\u00fablica, con el prop\u00f3sito de adecuar las intervenciones del Estado al cambio demogr\u00e1fico y a la construcci\u00f3n de una sociedad para todas las edades\" , en cuyo literal a) se recomienda \"Integrar el envejecimiento demogr\u00e1fico en los planes de desarrollo nacional y en la planificaci\u00f3n de las intervenciones de los Ministerios de Hacienda, Planificaci\u00f3n, Desarrollo Social, Salud, Educaci\u00f3n, Vivienda, Transporte, Trabajo, Turismo y Comunicaci\u00f3n, as\u00ed como en los programas de cobertura a nivel de la seguridad social\" . Adem\u00e1s, en el literal b) se aconseja \"Establecer o fortalecer, cuando ya existan, puntos focales sobre envejecimiento en los ministerios nacionales competentes\"; mientras en el d) se invita a \"Integrar el envejecimiento en el quehacer de las administraciones gubernamentales en todos sus niveles, de manera de responder a los desaf\u00edos que implica la heterogeneidad de las persona mayores y sus contextos\"; y en el f) se sugiere \"Trabajar para asegurar el apoyo presupuestario necesario para la aplicaci\u00f3n de las medidas que se contemplen en las pol\u00edticas y programas a favor de las personas mayores\" . En los sucesivos informes de examen y evaluaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002) realizados en la regi\u00f3n se puso de manifiesto la heterogeneidad de las instituciones orientadas a las personas mayores en los distintos pa\u00edses. La mayor\u00eda de las instituciones existentes se cre\u00f3 en funci\u00f3n de leyes espec\u00edficas de protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores, mientras las dem\u00e1s se establecieron por medio de decretos, resoluciones administrativas o pol\u00edticas nacionales. En los \u00faltimos a\u00f1os, las instituciones nacionales que se ocupan de las personas mayores han registrado avances en materia de visibilizaci\u00f3n del tema, participaci\u00f3n en el di\u00e1logo pol\u00edtico y fortalecimiento de diversos actores. Esto significa un cambio en la construcci\u00f3n social de la vejez y el pasaje de una concepci\u00f3n medicalizada a una mirada integral de la persona. Sin embargo, todav\u00eda persiste una serie de desaf\u00edos para que los asuntos de inter\u00e9s de las personas mayores alcancen el estatus que les corresponde en el aparato del Estado, que supone, entre otros aspectos, la autonom\u00eda institucional y presupuestaria, la jerarqu\u00eda institucional suficiente, la disponibilidad de equipos de trabajo capacitados, el establecimiento de procedimientos claros y accesibles, la retroalimentaci\u00f3n del quehacer institucional, la transversalizaci\u00f3n del tema y la promoci\u00f3n de iniciativas piloto (Huenchuan, 2013). De acuerdo con los informes nacionales m\u00e1s recientes de los pa\u00edses, y sin perjuicio del grado de autonom\u00eda que cada uno de los organismos p\u00fablicos indicados tiene en el organigrama de los respectivos gobiernos, las instituciones encargadas de los temas relativos a las personas mayores en la regi\u00f3n se encuentran principalmente en el \u00e1mbito de los ministerios sociales, en particular los ministerios de desarrollo social, pero tambi\u00e9n en la \u00f3rbita de los ministerios de salud, mujer y poblaciones vulnerables, justicia, en la esfera de la presidencia u otras \u00e1reas (v\u00e9ase el cuadro II.1). En los \u00faltimos a\u00f1os, algunos temas como la violencia, los cuidados y la participaci\u00f3n, entre otros, fueron adquiriendo mayor protagonismo en las acciones dirigidas a la poblaci\u00f3n mayor. Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)50Cuadro II.1 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): \u00e1rea ministerial de pertenencia de las instituciones a cargo de la elaboraci\u00f3n del informe nacional sobre envejecimiento y derechos de las personas mayores Pa\u00eds PresidenciaDesarrollo social y bienestarSalud Mujer JusticiaOtras \u00e1reas Argentina X Bolivia (Estado Plurinacional de) X Brasil X Chile X Colombia X Costa Rica X Cuba X Guatemala X Honduras X M\u00e9xico X Panam\u00e1 X Paraguay X Per\u00fa X Rep\u00fablica Dominicana X Uruguay X Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) X Fuente: Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informes de los respectivos pa\u00edses sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento presentados por los gobiernos a la Secretar\u00eda T\u00e9cnica de la Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Otro aspecto relevante que se desprende de los informes es un creciente trabajo intersectorial entre diferentes \u00e1reas del Estado sobre los temas relativos al envejecimiento y los derechos de las personas mayores. Ello supone un mayor nivel de articulaci\u00f3n entre los organismos p\u00fablicos que, en el caso de la elaboraci\u00f3n de los informes, supuso un ejercicio de coordinaci\u00f3n entre el organismo rector en el tema y otros que se ocupan de temas relacionados m\u00e1s espec\u00edficos (v\u00e9ase el cuadro II.A1 .1 en el anexo II.A1). De la informaci\u00f3n recogida y sistematizada surge que las instituciones responsables del informe se enmarcan en el \u00e1rea de pol\u00edticas sociales en los siguientes pa\u00edses: la Argentina, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n Nacional de Pol\u00edticas para Adultos Mayores (DINAPAM), que depende de la Secretar\u00eda Nacional de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia del Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n; Chile, a trav\u00e9s del Servicio Nacional del Adulto Mayor (SENAMA), supervisado por el Ministerio de Desarrollo Social y Familia; Guatemala, a trav\u00e9s del Ministerio de Desarrollo Social (MIDES); Honduras, por medio de la Direcci\u00f3n General del Adulto Mayor (DIGAM), que pertenece a la Secretar\u00eda de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Social (SEDIS); M\u00e9xico, a trav\u00e9s del Instituto Nacional de las Personas Adultas Mayores (INAPAM), que depende de la Secretar\u00eda de Bienestar; Panam\u00e1, por medio de la Coordinaci\u00f3n Nacional de Adulto Mayor (CNAM), que depende del Ministerio de Desarrollo Social (MIDES), y el Uruguay, a trav\u00e9s del Instituto Nacional de las Personas Mayores, del Ministerio de Desarrollo Social. En los siguientes tres pa\u00edses, las instituciones se encuentran en la esfera de los ministerios de salud: Colombia, a trav\u00e9s del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social (MSPS); Paraguay, por medio de la Direcci\u00f3n de Adultos Mayores del Instituto de Bienestar Social, que depende del Ministerio de Salud P\u00fablica y Bienestar Social (MSPBS); y Rep\u00fablica Dominicana, a trav\u00e9s del Consejo Nacional de la Persona Envejeciente (CONAPE). En el caso del Brasil y el Per\u00fa, las instituciones est\u00e1n en el \u00e1rea de los respectivos ministerios de la mujer. Se trata de la Secretar\u00eda Nacional para la Promoci\u00f3n y Defensa de los Derechos de las Personas Mayores (SNDPI) del Ministerio de la Mujer, la Familia y los Derechos Humanos, en el primer caso, y la Direcci\u00f3n de Personas Adultas Mayores (DIPAM) del Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables en el segundo. En el Estado Plurinacional de Bolivia, la responsabilidad recae en el Ministerio de Justicia y Transparencia Institucional (MJTI).Cap\u00edtulo II51 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresEn este sentido, tal como se ha se\u00f1alado en los informes nacionales, es auspicioso \u2014y sumamente necesario\u2014 que en la elaboraci\u00f3n de dichos informes participen tambi\u00e9n diversos \u00e1mbitos del Estado a cargo de temas como derechos humanos, g\u00e9nero, salud, educaci\u00f3n, justicia, medio ambiente, discapacidad, econom\u00eda, trabajo, previsi\u00f3n social, vivienda, ordenamiento territorial, ciencia y tecnolog\u00eda, planificaci\u00f3n, desarrollo, transporte, cultura, deporte, familia, obras p\u00fablicas, oficinas nacionales de estad\u00edsticas, defensor\u00edas y gobiernos aut\u00f3nomos y departamentales. En algunos pa\u00edses del Caribe se establecieron consejos o comisiones nacionales sobre el envejecimiento que, en general, funcionan con apoyo del gobierno, pero tambi\u00e9n con cierto grado de independencia. Algunos consejos nacionales est\u00e1n constituidos como \u00f3rganos gubernamentales y otros como organizaciones no gubernamentales. En cualquier caso, cumplen funciones de apoyo activo y trabajan con el gobierno y otras organizaciones que buscan lograr un cambio en la sociedad en beneficio de las personas mayores. Algunos ejemplos de consejos o comisiones nacionales sobre el envejecimiento incluyen el Consejo Nacional de las Personas Mayores en las Bahamas; el Consejo Nacional sobre el Envejecimiento de Belice; el Consejo de Dominica sobre el Envejecimiento; la Comisi\u00f3n Nacional de las Personas de Edad en Guyana; el Consejo Nacional para las Personas Mayores en Jamaica; el Consejo Nacional de y para las Personas Mayores de HelpAge en Santa Luc\u00eda; y, m\u00e1s recientemente, en 2017 , el Consejo para las Personas Mayores en las Islas Caim\u00e1n. Estos consejos o comisiones nacionales representan los intereses de las personas mayores, facilitan su participaci\u00f3n en la toma de decisiones y les proporcionan algunos servicios (Quashie y Jones, 2022, p\u00e1g. 9). De acuerdo con los antecedentes presentados en la Reuni\u00f3n de Expertos sobre Institucionalidad P\u00fablica y Envejecimiento realizada en 2019, \"la evaluaci\u00f3n regional de las instituciones dedicadas a la atenci\u00f3n de las personas mayores en el per\u00edodo 2002-2018 revela que su principal caracter\u00edstica, con notables excepciones, es que no siempre lograron impregnar el conjunto de la labor del Estado y que, en general, los asuntos vinculados a la poblaci\u00f3n adulta mayor se circunscriben a organismos o sectores espec\u00edficos\" (CEPAL, 2019b). En el presente per\u00edodo de evaluaci\u00f3n, la elaboraci\u00f3n de los informes nacionales refleja, en general, una participaci\u00f3n m\u00e1s intensa de los diferentes sectores y niveles de gobierno. Se observa que, bajo el liderazgo de las instituciones de salud, desarrollo social y seguridad social, nuevas instituciones se han sumado al dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas y acciones vinculadas con la atenci\u00f3n de las personas mayores, como las orientadas a la promoci\u00f3n y la defensa de los derechos humanos, la procuraci\u00f3n de justicia, la defensa de los derechos de las mujeres, las personas con discapacidad, los pueblos ind\u00edgenas, as\u00ed como aquellas de los sectores de educaci\u00f3n, cultura, vivienda, turismo, trabajo, transporte, ciencia y la tecnolog\u00eda, entre otras. Entre los pa\u00edses que dan cuenta de avances en la participaci\u00f3n intersectorial para la elaboraci\u00f3n de sus informes nacionales se destacan la Argentina, el Estado Plurinacional de Bolivia (que incorpor\u00f3 adem\u00e1s a los gobiernos aut\u00f3nomos departamentales y municipales), el Brasil, Colombia, Costa Rica, Chile, Guatemala, M\u00e9xico, Panam\u00e1, el Paraguay, el Per\u00fa y la Rep\u00fablica Dominicana. B. Avances en materia legislativa El trabajo de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) en materia de envejecimiento y derechos de las personas mayores desde la aprobaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento ha contribuido decisivamente a la discusi\u00f3n y el impulso de diversos instrumentos internacionales aprobados en el marco de la Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, con miras a una cabal implementaci\u00f3n de dicho plan de acci\u00f3n. A su vez, estos instrumentos han coadyuvado a la adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n de las normas nacionales de acuerdo con los est\u00e1ndares internacionales en materia de derechos humanos. En todos los acuerdos regionales alcanzados desde la primera reuni\u00f3n de la Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe se hace referencia al marco internacional de derechos humanos y se reitera la responsabilidad de los Estados miembros de alinear sus pol\u00edticas de conformidad con estos est\u00e1ndares, as\u00ed como de implementarlos plenamente a nivel nacional. Asimismo, como se\u00f1ala la CEPAL (2017), en dichos acuerdos se subraya la importancia de incorporar una perspectiva de g\u00e9nero en todas las pol\u00edticas y los programas para tener en cuenta el impacto diferencial del envejecimiento en las personas mayores, incluidas las necesidades espec\u00edficas de las mujeres mayores, y se resalta la heterogeneidad de este grupo etario.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)52En 2012, la Carta de San Jos\u00e9 sobre los Derechos de las Personas Mayores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, aprobada en la Tercera Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, ampli\u00f3 el alcance de la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores en la regi\u00f3n y fortaleci\u00f3 la perspectiva de los derechos humanos en la implementaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (CEPAL, 2017). En la Carta de San Jos\u00e9 se propuso una serie de medidas para fortalecer la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores mediante la adopci\u00f3n de leyes especiales de protecci\u00f3n o la actualizaci\u00f3n de las ya existentes, incluidas medidas institucionales y ciudadanas para asegurar su plena ejecuci\u00f3n (CEPAL, 2012). En particular, se recomend\u00f3 \"[...] revisar las pol\u00edticas existentes para garantizar que promuevan la solidaridad entre las generaciones y fomenten de este modo la cohesi\u00f3n social\" (CEPAL, 2012) y se mencion\u00f3 la importancia de elaborar planes quinquenales o decenales para definir prioridades de intervenci\u00f3n y estrategias de acci\u00f3n (CEPAL, 2012). La Carta de San Jos\u00e9 constituye un avance significativo con respecto a los acuerdos regionales anteriores, pues va m\u00e1s all\u00e1 de las \u00e1reas prioritarias iniciales del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento en materia de derechos humanos. Su principal objetivo fue colmar las lagunas de protecci\u00f3n existentes a nivel regional con medidas adicionales para proteger los derechos civiles, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales y culturales de las personas mayores y sus libertades fundamentales, sin discriminaci\u00f3n de ning\u00fan tipo. Entre otras cosas, estas medidas consistieron en promover la adopci\u00f3n de leyes y pol\u00edticas espec\u00edficas que brindaran un trato diferencial y preferencial a las personas mayores y mejorar la protecci\u00f3n social, los servicios de salud y atenci\u00f3n social, las condiciones de trabajo y de vida y el entorno de las personas mayores. En la Carta de San Jos\u00e9 tambi\u00e9n se destaca la necesidad de un trato diferenciado y preferencial de las personas mayores en todos los \u00e1mbitos, tanto p\u00fablicos como privados, as\u00ed como de medidas para prohibir las m\u00faltiples formas de discriminaci\u00f3n contra ellas. Asimismo, se recomienda la creaci\u00f3n de mecanismos para asegurar el cumplimiento de las leyes, el fortalecimiento de las instituciones p\u00fablicas y privadas y la participaci\u00f3n de las personas mayores. En este documento, los Gobiernos de la regi\u00f3n acordaron un conjunto integral de medidas para reforzar el respeto, la protecci\u00f3n y la promoci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores a nivel nacional (CEPAL, 2017). Sin duda la Carta de San Jos\u00e9 fue un antecedente fundamental en el proceso que llev\u00f3 a la adopci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores en 2015, en el seno de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA). La titularidad de derechos de las personas mayores se encuentra establecida en las constituciones pol\u00edticas de todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Adem\u00e1s, desde la d\u00e9cada de 1990 los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe trabajan en la elaboraci\u00f3n de leyes especiales para dichas personas y avanzan gradualmente. Los pa\u00edses de la regi\u00f3n realizaron importantes avances en materia legislativa para garantizar la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores. Esto se refleja en dos \u00e1mbitos principales: i) el establecimiento de legislaci\u00f3n de car\u00e1cter nacional que protege los derechos humanos de este grupo etario, y ii) la firma, ratificaci\u00f3n o adhesi\u00f3n a la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores. Hasta 2013, los pa\u00edses latinoamericanos y caribe\u00f1os que contaban con una norma espec\u00edfica en la materia eran 14. En 2022, de acuerdo con los datos obtenidos en los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, 19 pa\u00edses cuentan con una ley especial sobre los derechos de las personas mayores, de la cual se han desprendido leyes espec\u00edficas que dan cuenta del compromiso para avanzar hacia la ampliaci\u00f3n y el fortalecimiento de los mecanismos de protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores dentro de cada Estado (v\u00e9ase el cuadro II.2). Asimismo, se han promulgado leyes respecto de temas emergentes, que resultan de gran relevancia y se consolidan como buenas pr\u00e1cticas legislativas en materia de protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores. Se destaca la nueva legislaci\u00f3n sobre cuidados paliativos, instituciones de cuidado a largo plazo, prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de la violencia, inclusi\u00f3n tecnol\u00f3gica y eliminaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n laboral, entre otros aspectos. En el cuadro II.3 se presentan algunos ejemplos concretos de acciones orientadas a lograr el pleno goce y ejercicio de los derechos humanos de las personas mayores, tomados de los informes nacionales.Cap\u00edtulo II53 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresCuadro II.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (19 pa\u00edses): leyes especiales sobre los derechos de las personas mayores Pa\u00eds A\u00f1o Ley Argentina 2017 Ley 27360 Convenci\u00f3n Interamericana sobre Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores. Bolivia (Estado Plurinacional de) 2013 Ley 369. Ley General de las Personas Adultas Mayores que regula los derechos, garant\u00edas y deberes de las personas adultas mayores, as\u00ed como la institucionalidad para su protecci\u00f3n. Brasil 2003 Ley n\u00fam. 10741 del 1 de octubre de 2003 que dispone sobre el Estatuto de la persona adulta mayor. Chile 2002 Ley 20523 de 2011 que modifica la Ley 19828 que crea el Servicio Nacional del Adulto Mayor de 2002. Colombia 2008 Ley 1251. Proteger, promover, restablecer y defender los derechos de los adultos mayores, orientar pol\u00edticas que tengan en cuenta el proceso de envejecimiento, planes y programas por parte del Estado, la sociedad civil y la familia y regular el funcionamiento de las instituciones que prestan servicios de atenci\u00f3n y desarrollo integral de las personas en su vejez. Costa Rica 1999 Ley 7935. Ley Integral para la Persona Adulta Mayor uno de cuyos objetivos es garantizar a las personas adultas mayores igualdad de oportunidades y vida digna en todos los \u00e1mbitos. Ecuador 2019 Ley Org\u00e1nica de las Personas Adultas Mayores que promueve, regula y garantiza la plena vigencia, difusi\u00f3n y ejercicio de los derechos espec\u00edficos de las personas mayores, en el marco del principio de atenci\u00f3n prioritaria y especializada, expresados en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica, instrumentos internacionales de derechos humanos y leyes conexas, con enfoque de g\u00e9nero, movilidad humana, generacional e intercultural. El Salvador 2021 Ley Especial para la Protecci\u00f3n de los Derechos de la Persona Adulta Mayor que garantiza, protege y promueve el reconocimiento y el pleno goce y ejercicio, en condiciones de igualdad, de todos los derechos humanos y las libertades fundamentales de la persona mayor, por medio de programas, planes, pol\u00edticas y normas que contribuyan a su inclusi\u00f3n en la sociedad. Guatemala 2019 Ley de Protecci\u00f3n para las Personas de la Tercera Edad. Decreto n\u00fam. 80-96. Honduras 2006 Ley Integral de Protecci\u00f3n al Adulto Mayor y Jubilados que fomenta y tutela el desarrollo de las personas mayores y jubiladas, garantizando el ejercicio de sus derechos y sancionando a las personas naturales o jur\u00eddicas que infrinjan esta Ley. M\u00e9xico 2002 Ley de los Derechos de las Personas Adultas Mayores, 2002 que garantiza el ejercicio de los derechos de las personas mayores y establece las bases y disposiciones para su cumplimiento. Nicaragua 2010 Ley del Adulto Mayor que establece el r\u00e9gimen jur\u00eddico e institucional de protecci\u00f3n y garant\u00edas para las personas adultas mayores, con el fin de garantizar el efectivo cumplimiento de lo establecido en el art\u00edculo 77 de la Constituci\u00f3n. Panam\u00e1 2020 Ley 149, que modifica la ley 36 del 2016. Paraguay 2002 Ley 1885. Ley de las Personas Adultas. Tutela los derechos e intereses de las personas mayores, entendi\u00e9ndose por tales a las personas mayores de 60 a\u00f1os. Per\u00fa 2016 Ley 30490. Ley de la Persona Adulta Mayor, que establece un marco normativo que garantice el ejercicio de los derechos de las personas mayores, a fin de mejorar su calidad de vida y propiciar su plena integraci\u00f3n al desarrollo social, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y cultural de la naci\u00f3n. Rep\u00fablica Dominicana 1998 Ley 352-98. Ley sobre Protecci\u00f3n de la Persona Envejeciente. Sienta las bases institucionales y establece los procedimientos que permiten la protecci\u00f3n integral de la persona envejeciente. Este es el segmento de la poblaci\u00f3n que requiere mayor atenci\u00f3n, por su naturaleza vulnerable, por lo que no puede ser objeto de discriminaci\u00f3n alguna debido a su edad, salud, religi\u00f3n, credo pol\u00edtico o razones \u00e9tnicas. Uruguay 2009 Ley 18.617. Instituto Nacional del Adulto Mayor. Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)2021 Ley Org\u00e1nica para la Atenci\u00f3n y Desarrollo Integral de las Personas Adultas Mayores. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de S. Huenchuan, \"Perspectivas globales sobre la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores, 2007-2013\", Documentos de Proyectos (LC/W.566), Santiago, CEPAL, 2013 y de los informes de los pa\u00edses. Cuadro II.3 Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): ejemplos de acciones para la consolidaci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores Pa\u00eds Pr\u00e1ctica ArgentinaResoluci\u00f3n 934/2001 del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, que establece la norma de organizaci\u00f3n y funcionamiento en cuidados paliativos. Disposici\u00f3n de refuerzos presupuestarios para las residencias de larga estad\u00eda. BrasilPr\u00e1cticas integradas y complementarias de salud (PICS). Recursos terap\u00e9uticos que buscan la prevenci\u00f3n de enfermedades y la recuperaci\u00f3n de la salud, con \u00e9nfasis en la escucha acogedora, el desarrollo del v\u00ednculo terap\u00e9utico y la integraci\u00f3n del ser humano con el entorno y la sociedad. ChileExamen de medicina preventiva de la persona mayor a domicilio. Comunas Amigables con las Personas Mayores. Realizaci\u00f3n de diagn\u00f3sticos participativos con la finalidad de que los cambios que se han de implementar respondan a las necesidades de las personas mayores residentes en el territorio objeto de la intervenci\u00f3n. Escuela de Formaci\u00f3n para Dirigentes Mayores. Distribuci\u00f3n de tabletas, provisi\u00f3n de acceso a Internet m\u00f3vil (para quienes no contaban con Internet en sus hogares) y capacitaci\u00f3n en su uso mediante la realizaci\u00f3n de talleres de alfabetizaci\u00f3n digital. Costa RicaProgramas de visitas domiciliarias, consultas telef\u00f3nicas, videoconferencias y despacho de medicamentos a domicilio para garantizar la atenci\u00f3n de las personas mayores. Sistema Nacional de Atenci\u00f3n de Personas Adultas Mayores V\u00edctimas de Violencia. Panam\u00e1Redes Integradas de Servicios de Salud (RISS) (Gaceta Oficial, n\u00fam. 28805-B, del 27 de junio de 2019). El Ministerio de Salud (MINSA) y la Caja del Seguro Social (CSS) cuentan con un sistema de atenci\u00f3n de salud denominado Redes Integradas de Servicios de Salud (RISS), que brinda asistencia en las regiones del interior del pa\u00eds por medio de consultas virtuales y videollamadas y ofrece consultas m\u00e9dicas a trav\u00e9s del Programa de la Tercera Edad. Centro de Distribuci\u00f3n de Medicamentos. Distribuci\u00f3n de medicamentos a domicilio para pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas, mayores de 65 a\u00f1os y pacientes con condiciones de salud asociadas a inmunosupresi\u00f3n, para enfrentar la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) durante los primeros meses. Rep\u00fablica DominicanaPremio Anual al Envejeciente. Se reconoce la trayectoria de las personas mayores que ayudan o realizan aportes sociales en favor de otras personas mayores en cualquier \u00e1mbito. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los informes de los pa\u00edses.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)54En las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses del Caribe se ha desarrollado alg\u00fan tipo de pol\u00edtica nacional sobre el envejecimiento o las personas mayores y, en algunos casos, se han adoptado leyes relativas a dichas personas. Desde la \u00faltima revisi\u00f3n quinquenal, varios Estados han elaborado pol\u00edticas nuevas o actualizado las existentes (Quashie y Jones, 2022, p\u00e1g. 7) (v\u00e9ase el cuadro II.4). Cuadro II.4 El Caribe: pol\u00edticas o leyes nacionales sobre el envejecimiento y las personas mayores Anguila National Policy for Older Persons 2009 Antigua y Barbuda National Policy on Ageing 2012; National Policy and Plan of 2017-2027 Barbados National Policy on Ageing: Towards a Society for all Ages 2013 Belice National Policy for Older Persons 2002 Bermuda National Law 2017 Dominica National Policy on Ageing 1999 Granada Grenada National Policy on Aging 2009 Guadalupe Act on adapting society to an ageing population 2015 Jamaica National Policy for Senior Citizens 2018 (que actualiza la pol\u00edtica anterior de 1997) Martinica Act on adapting society to an ageing population 2015 Montserrat National Policy on the Care of Older Persons 2020-2026 Saint Kitts y Nevis National Policy on Ageing (en elaboraci\u00f3n) Santa Luc\u00eda National Policy on Ageing (en elaboraci\u00f3n) Trinidad y Tabago National Policy on Ageing Fuente: N. Quashie y F. Jones, \"The ageing Caribbean: 20 years of the Madrid Plan of Action\", Puerto Espa\u00f1a, sede subregional de la CEPAL para el Caribe, 2022 [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/sites/default/files/events/files/mipaa20_subregional_review_rev2.pdf. C. Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores Desde la Segunda Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento, celebrada en Madrid en 2002, se han realizado importantes avances en la regi\u00f3n, que van desde la aprobaci\u00f3n de acuerdos relevantes \u2014aunque no vinculantes\u2014 hasta la firma, en el marco de la OEA, de un instrumento de car\u00e1cter vinculante como la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores en 2015. Se trata de otro hito en la construcci\u00f3n del r\u00e9gimen de protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores, en este caso en el \u00e1mbito de las Am\u00e9ricas. Entre los antecedentes del proceso regional, cabe destacar que la Carta de San Jos\u00e9, aprobada en el marco de la Tercera Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe de 2012, conten\u00eda ya los fundamentos a partir de los cuales se forjar\u00eda la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores. La Convenci\u00f3n, firmada durante el cuadrag\u00e9simo quinto per\u00edodo ordinario de sesiones de la Asamblea General de la OEA el 15 de junio de 2015 y vigente a partir del 11 de enero de 2017 , constituye el primer instrumento jur\u00eddicamente vinculante del mundo adoptado con el objetivo de promover, proteger y asegurar el reconocimiento y el pleno goce y ejercicio, en condiciones de igualdad, de todos los derechos humanos y las libertades fundamentales de la persona mayor, a fin de contribuir a su plena inclusi\u00f3n, integraci\u00f3n y participaci\u00f3n en la sociedad (Mu\u00f1oz-Pogossian y Siegel, 2019). Se considera una de las convenciones m\u00e1s hol\u00edsticas del mundo, pues contempla casi todos los aspectos de la vida de las personas mayores y sirve como mecanismo integrador de los principios y derechos se\u00f1alados en la serie de instrumentos sobre la materia que se han promulgado a nivel interamericano e internacional (CEPAL, 2019a). Este instrumento incluye conceptos debatidos, elaborados y consensuados a partir de m\u00faltiples reuniones internacionales y de la participaci\u00f3n de los gobiernos, las organizaciones de la sociedad civil, los organismos internacionales y la comunidad acad\u00e9mica. Se trata de un hito que contribuye a la construcci\u00f3n de sociedades m\u00e1s Cap\u00edtulo II55 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresjustas para las personas de todas las edades. En sus art\u00edculos se incorpora el reconocimiento de derechos que son el resultado de hist\u00f3ricas luchas sociales para visibilizar la diversidad de la vejez y el envejecimiento. A partir de 2016, nueve Estados ratificaron o se adhirieron a la Convenci\u00f3n: Uruguay y Costa Rica (2016), Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de) y Brasil (2017), El Salvador (2018), Ecuador (2019), Per\u00fa (2021) y, m\u00e1s recientemente, Colombia (2022) (v\u00e9ase el cuadro II.5). Cuadro II.5 Firmas y ratificaciones de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores Pa\u00eds Fecha de firmaFecha de ratificaci\u00f3n, aceptaci\u00f3n y adhesi\u00f3nFecha de dep\u00f3sito del instrumento Argentina 15 de junio de 2015 30 de junio de 2017 23 de octubre de 2017 Bolivia (Estado Plurinacional de) 9 de junio de 2016 13 de marzo de 2017 (ratificaci\u00f3n) 17 de mayo de 2017 Brasil 15 de junio de 2015 Chile 15 de junio de 2015 11 de julio de 2017 15 de agosto de 2017 Colombia 13 de septiembre de 2022 (adhesi\u00f3n) 27 de septiembre de 2022 Costa Rica 15 de junio de 2015 12 de octubre de 2016 (ratificaci\u00f3n) 12 de diciembre de 2016 Ecuador 12 de febrero de 2019 (adhesi\u00f3n) 21 de marzo de 2019 El Salvador 13 de marzo de 2018 (adhesi\u00f3n) 18 de abril de 2018 Per\u00fa 13 de enero de 2021 (adhesi\u00f3n) 1 de marzo de 2021 Uruguay 15 de junio de 2015 7 de noviembre de 2016 (ratificaci\u00f3n) 18 de noviembre de 2016 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA), \"Departamento de Derecho Internacional\" [en l\u00ednea] https://www.oas.org/es/sla/ddi/tratados_multilaterales_interamericanos_A-70_derechos_humanos_personas_mayores_firmas.asp. Tras la firma de la Convenci\u00f3n, la Cuarta Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, celebrada en el Paraguay en junio de 2017 , tambi\u00e9n contribuy\u00f3 a profundizar la discusi\u00f3n sobre la relevancia de la firma y ratificaci\u00f3n de este instrumento para la regi\u00f3n. Esto se refleja en el p\u00e1rrafo 6 de la Declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n, en el que los representantes de los pa\u00edses reconocen la importancia de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores y se\u00f1alan que sus Estados Parte reafirman el compromiso de profundizar su divulgaci\u00f3n, as\u00ed como de avanzar en los procedimientos de ratificaci\u00f3n que permitan constituir su mecanismo de seguimiento1. Indudablemente, la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores y los acuerdos internacionales y regionales sobre envejecimiento han constituido el fundamento y la inspiraci\u00f3n para el robustecimiento del sistema de protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. De hecho, en los \u00faltimos siete a\u00f1os, la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n se ha visto acompa\u00f1ada por avances significativos a nivel nacional, como se se\u00f1al\u00f3 en la secci\u00f3n B, caracterizados por importantes innovaciones y actualizaciones con miras a fortalecer los marcos jur\u00eddicos de protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores. No obstante, seguir fortaleciendo los marcos jur\u00eddicos nacionales de protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores con instrumentos legislativos pertinentes, adecuados y armonizados con los mandatos de la Convenci\u00f3n, tanto a nivel nacional como subnacional, constituye un desaf\u00edo. En particular, cobra relevancia la capacitaci\u00f3n del personal responsable de la administraci\u00f3n de justicia a fin de que aplique el enfoque de los derechos humanos de las personas mayores en sus decisiones y enriquezca as\u00ed el corpus de jurisprudencia en la materia. 1 Declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n [en l\u00ednea] https://conferenciaenvejecimiento.cepal.org/4/sites/envejecimiento4/files/c1700615_0.pdf.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)56Bibliograf\u00eda CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2019a), \"Envejecimiento y derechos humanos: la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores\" [en l\u00ednea] https://www.cepal. org/es/enfoques/envejecimiento-derechos-humanos-la-convencion-interamericana-la-proteccion-derechos-humanos#_ftn4. (2019b), Informe de la Reuni\u00f3n de Expertos sobre Institucionalidad P\u00fablica y Envejecimiento (LC/MEX/SEM.248/2), Ciudad de M\u00e9xico. (2017), \"Caribbean synthesis Report on the implementation of the Madrid International Plan of Action on Ageing and the San Jos\u00e9 Charter on the Rights of Older Persons in Latin America and the Caribbean\" [en l\u00ednea] https://conferenciaenvejecimiento. cepal.org/4/sites/envejecimiento4/files/caribbean_synthesis_report_ageing.pdf. (2012), Carta de San Jos\u00e9 sobre los derechos de las personas mayores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/G.2537), Santiago. Huenchuan, S. (2013), \"Perspectivas globales sobre la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores, 2007-2013\" , Documentos de Proyectos (LC/W.566), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Mu\u00f1oz-Pogossian, B. y A. Siegel (2016), \"Envejecimiento y derechos humanos: la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores\" , Bolet\u00edn de Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores, N\u00ba 17 , Santiago, Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL. Naciones Unidas (2003), Declaraci\u00f3n Pol\u00edtica y Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, Nueva York. Quashie, N. y F . Jones (2022), \"The ageing Caribbean: 20 years of the Madrid Plan of Action\" , Puerto Espa\u00f1a, sede subregional de la CEPAL para el Caribe [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/sites/default/files/events/files/mipaa20_subregional_review_rev2.pdf. Anexo II.A1 Cuadro II.A1.1 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): instituciones p\u00fablicas encargadas de la elaboraci\u00f3n del informe nacional sobre envejecimiento y derechos de las personas mayores Pa\u00eds Instituci\u00f3n responsable de la elaboraci\u00f3n del informe nacionalOtras instituciones intervinientes Argentina Direcci\u00f3n Nacional de Pol\u00edticas para Adultos Mayores (DINAPAM), dependiente de la Secretar\u00eda Nacional de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia del Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados (INSSJP-PAMI); Direcci\u00f3n de Personas Adultas y Mayores del Ministerio de Salud; Administraci\u00f3n Nacional de Seguridad Social (ANSES); Secretar\u00eda de Derechos Humanos; Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad. Bolivia (Estado Plurinacional de)Ministerio de Justicia y Transparencia Institucional (MJTI) Ministerio de Educaci\u00f3n, Viceministerio de Comunicaci\u00f3n; Defensor\u00eda del Pueblo y Agencia Estatal de Vivienda (AEVIVIENDA); Ministerio de Medio Ambiente y Agua; Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas P\u00fablicas; Ministerio de Educaci\u00f3n; Ministerio de Obras P\u00fablicas, Servicios y Vivienda; Ministerio de Trabajo, Empleo y Previsi\u00f3n Social; Ministerio de Salud y Deportes; Autoridad de Supervisi\u00f3n del Sistema Financiero (ASFI); Instituto Nacional de Estad\u00edstica; Gestora P\u00fablica de la Seguridad Social de Largo Plazo; Autoridad de Supervisi\u00f3n de la Seguridad Social de Corto Plazo (ASUSS); Fiscal\u00eda General del Estado; Autoridad de Regulaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n de Telecomunicaciones y Transportes (ATT); gobiernos aut\u00f3nomos departamentales: Beni, Santa Cruz, Cochabamba y Oruro; aut\u00f3nomos municipales: Tarija; La Paz; Cobija; El Alto; Salud (SEDES): Chuquisaca; Potos\u00ed; Oruro; Pando y Santa Cruz; gobiernos aut\u00f3nomos regionales: Gran Chaco. Brasil Secretar\u00eda Nacional para la Promoci\u00f3n y Defensa de los Derechos de las Personas Mayores (SNDPI) del Ministerio de la Mujer, la Familia y los Derechos Humanos Ministerio de la Ciudadan\u00eda; Ministerio de Salud Ministerio de Trabajo y Previsi\u00f3n Social; Ministerio de Econom\u00eda; Ministerio de Educaci\u00f3n; Agencia Nacional de Transportes Terrestres; Ministerio de Ciencia Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n; Ministerio de Infraestructura; Ministerio de Turismo; Instituto Nacional del Seguro Social (INSS); Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica (IBGE); Procuradur\u00eda Nacional de los Derechos Humanos; Secretar\u00eda Nacional de los Derechos de las Personas con Discapacidad. Chile Servicio Nacional del Adulto Mayor (SENAMA)Ministerios de gobierno; organismos internacionales; municipalidades. Colombia Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social (MSPS)Ministerio de Medio Ambiente y Desarrollo Sostenible; Ministerio de Comercio, Industria y Turismo; Ministerio de Cultura; Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional; Ministerio del Interior; Ministerio de Justicia y del Derecho; Ministerio de Relaciones Exteriores; Ministerio de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones; Ministerio del Trabajo; Ministerio de Transporte; Ministerio de Vivienda, Ciudad y Territorio; Ministerio del Deporte y Servicio Nacional de Aprendizaje; Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica; Departamento Administrativo de la Presidencia; Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica; Departamento Administrativo para la Prosperidad Social; Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (DNP); Unidad Administrativa del Servicio P\u00fablico de Empleo (UASPE); Agencia para la Reincorporaci\u00f3n y la Normalizaci\u00f3n; Agencia Presidencial de Cooperaci\u00f3n Internacional; Consejer\u00eda Presidencial para la Participaci\u00f3n de las Personas con Discapacidad; Superintendencia Financiera de Colombia; Superintendencia Nacional de Salud; Banco de Desarrollo Empresarial de Colombia (BANCOLDEX); Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n.Cap\u00edtulo II57 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresPa\u00eds Instituci\u00f3n responsable de la elaboraci\u00f3n del informe nacionalOtras instituciones intervinientes Costa Rica Consejo Nacional de la Persona Adulta Mayor (CONAPAM)Ministerio de Ambiente y Energ\u00eda; Ministerio de Cultura; Ministerio de Vivienda y Asentamientos Humanos; Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n, Tecnolog\u00eda y Telecomunicaciones; Ministerio de Trabajo y Seguridad Social; Instituto Nacional de la Mujer (INAMU); Instituto Mixto de Ayuda Social; Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos de Costa Rica; Instituto Nacional de Aprendizaje; Instituto Nacional de Vivienda y Urbanismo; Caja Costarricense de Seguro Social (CCSS); Banco Popular; Comisionado Presidencial para Asuntos de la Afrodescendencia. Cuba Centro de Investigaciones sobre Longevidad, Envejecimiento y Salud (CITED) Ministerio de Econom\u00eda y Planificaci\u00f3n (MEP); Ministerio de Salud P\u00fablica (MINSAP); Oficina Nacional de Estad\u00edstica e Informaci\u00f3n (ONEI); Ministerio de Trabajo y Seguridad Social (MTSS); Ministerio del Comercio Exterior y la Inversi\u00f3n Extranjera (MINCEX); Ministerio de Educaci\u00f3n Superior (MES); C\u00e1tedra Universitaria del Adulto Mayor (CUAM). Guatemala Ministerio de Desarrollo Social (MIDES)Comit\u00e9 Nacional de Protecci\u00f3n a la Vejez (CONAPROV); Secretar\u00eda de Obras Sociales de la Esposa del Presidente de la Rep\u00fablica; Instituto Guatemalteco de Seguridad Social (IGSS); Ministerio de Trabajo y Previsi\u00f3n Social (MINTRAB); Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social (MSPAS); Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n (PGN); dos delegados de las instituciones p\u00fablicas o privadas vinculadas con la problem\u00e1tica de las personas mayores, entre ellos uno del Ministerio de Desarrollo Social (MIDES); Ministerio de Cultura y Deportes (MICUDE); Ministerio de Educaci\u00f3n (MINEDUC); Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE). Honduras Direcci\u00f3n General del Adulto Mayor (DIGAM) perteneciente a la Secretar\u00eda de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Social (SEDIS)Instituto Nacional de Estad\u00edsticas de Honduras (INE); Fiscal\u00eda del Adulto Mayor; Alcald\u00eda Municipal de Tegucigalpa, Departamento del Adulto Mayor; Ministerio de Educaci\u00f3n; Ministerio de Salud. M\u00e9xico Instituto Nacional de las Personas Adultas Mayores (INAPAM)Comisi\u00f3n Nacional de Arbitraje M\u00e9dico; Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos; Comisi\u00f3n Nacional de Vivienda; Consejo de la Judicatura Federal; Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n; Fondo de la Vivienda del Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado; Instituto Mexicano del Seguro Social; Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda; Instituto Nacional de Geriatr\u00eda; Instituto Nacional de las Mujeres; Instituto Nacional para la Educaci\u00f3n de los Adultos; Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado; Secretar\u00eda de Agricultura y Desarrollo Rural; Secretar\u00eda de Bienestar; Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n; Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes; Secretar\u00eda de la Defensa Nacional; Sistema Nacional para el Desarrollo Integral de la Familia. Panam\u00e1 Ministerio de Desarrollo Social (MIDES), a trav\u00e9s de la Coordinaci\u00f3n Nacional de Adulto Mayor (CNAM)Ministerio de Salud (MINSA); Caja de Seguro Social (CSS); Instituto Nacional de Estad\u00edsticas de Panam\u00e1 (INEC); Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas (MEF); Ministerio de Educaci\u00f3n (MEDUCA); Ministerio de Vivienda y Ordenamiento Territorial (MIVIOT); Ministerio de Trabajo y Desarrollo Laboral (MITRADEL); Instituto Paname\u00f1o de Deportes (PANDEPORTES); Instituto Nacional de la Mujer (INAMU); Secretar\u00eda Nacional de Personas con Discapacidad (SENADIS); Tribunal Electoral (TE); Instituto de Investigaciones Cient\u00edficas y Servicios de Alta Tecnolog\u00eda (INDICASAT-AIP). Paraguay Ministerio de Salud P\u00fablica y Bienestar Social, a trav\u00e9s del Instituto de Bienestar Social y su Direcci\u00f3n de Adultos MayoresInstituto de Previsi\u00f3n Social; Instituto Nacional de Estad\u00edstica; Ministerio de Desarrollo Social; Direcci\u00f3n de Pensiones No Contributivas del Ministerio de Hacienda; Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social; Ministerio de la Mujer; Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencias/Direcci\u00f3n General de Educaci\u00f3n Permanente de Personas J\u00f3venes y Adultas; Secretar\u00eda T\u00e9cnica de Planificaci\u00f3n del Desarrollo Econ\u00f3mico y Social. Per\u00fa Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables (MIMP), a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Personas Adultas MayoresMinisterio de Salud (MINSA); Ministerio del Interior (MININTER); Ministerio de Educaci\u00f3n (MINEDU); Ministerio de Cultura (MINCUL); Ministerio de Defensa (MINDEF); Ministerio de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Social (MIDIS); Ministerio de Justicia y Derechos Humanos (MINJUSDH); Ministerio de Vivienda, Construcci\u00f3n y Saneamiento (MVCS); Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica (INEI); Ministerio de Transportes y Comunicaciones (MTC); Ministerio de Trabajo y Promoci\u00f3n del Empleo (MTPE); Ministerio de la Producci\u00f3n (PRODUCE); Defensor\u00eda del Pueblo; Oficina de Normalizaci\u00f3n Previsional (ONP); Superintendencia de Banca, Seguros y AFP (SBS); Superintendencia Nacional de Aduanas y de Administraci\u00f3n Tributaria (SUNAT); Consejo Nacional para la Integraci\u00f3n de la Persona con Discapacidad (CONADIS); Programa Integral Nacional para el Bienestar Familiar (INABIF); Programa Nacional para la Prevenci\u00f3n y Erradicaci\u00f3n de la Violencia contra las Mujeres e Integrantes del Grupo Familiar - Aurora; Seguro Social de Salud (EsSalud); Poder Judicial; Ministerio P\u00fablico. Rep\u00fablica DominicanaConsejo Nacional de la Persona Envejeciente (CONAPE)Consejo Nacional de Seguridad Social; Consejo Nacional para el VIH y el SIDA; Direcci\u00f3n General de Presupuesto; Direcci\u00f3n General de Jubilaciones y Pensiones; Ministerio de Cultura; Ministerio de Econom\u00eda, Planificaci\u00f3n y Desarrollo; Ministerio de Educaci\u00f3n; Ministerio de Hacienda; Ministerio de la Mujer; Ministerio de Obras P\u00fablicas; Ministerio de Relaciones Exteriores; Ministerio de Salud P\u00fablica; Servicio Nacional de Salud; Seguro Nacional de Salud; Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica; Junta Central Electoral. Uruguay Instituto Nacional de las Personas Mayores, Ministerio de Desarrollo SocialMinisterio de Desarrollo Social; Ministerio de Salud P\u00fablica; Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Humanos y Defensor\u00eda del Pueblo (INDDHH); Banco de Previsi\u00f3n Social; intendencias departamentales. Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)Instituto Nacional de Servicios Sociales (INASS) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los informes nacionales.Cap\u00edtulo III Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores Las personas mayores y el desarrollo Introducci\u00f3n A. Protecci\u00f3n social de las personas mayores B. Participaci\u00f3n econ\u00f3mica de las personas mayores en el mercado de trabajo C. Educaci\u00f3n a lo largo de la vida Bibliograf\u00edaCAP\u00cdTULO IIICap\u00edtulo III61 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresIntroducci\u00f3n En el Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002) se estableci\u00f3 como orientaci\u00f3n prioritaria la participaci\u00f3n plena de las personas mayores en el desarrollo y la posibilidad de recibir sus beneficios sin distinci\u00f3n de edad. Por su parte, la Estrategia Regional de Implementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2004) tiene como meta general A la \"Protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores y creaci\u00f3n de las condiciones de seguridad econ\u00f3mica, de participaci\u00f3n social y de educaci\u00f3n que promuevan la satisfacci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas de las personas mayores y su plena inclusi\u00f3n en la sociedad y el desarrollo\" . Para el seguimiento de esta meta es preciso hacer hincapi\u00e9 en el papel de las personas mayores en el desarrollo, a trav\u00e9s de la protecci\u00f3n de los derechos econ\u00f3micos y de las estrategias en materia de protecci\u00f3n social, mercado de trabajo, capacitaci\u00f3n e inclusi\u00f3n en programas educativos. El aumento de la longevidad de la poblaci\u00f3n representa un logro de las sociedades, pero a la vez presenta importantes desaf\u00edos para garantizar que las personas mayores disfruten de manera plena y efectiva de sus derechos humanos. Es necesario reconocer sus capacidades y aportes, para as\u00ed entender y abordar las desigualdades causadas por las intersecciones entre nivel socioecon\u00f3mico, g\u00e9nero, edad, territorio de residencia, pertenencia \u00e9tnica o racial, condici\u00f3n de salud, de discapacidad, situaci\u00f3n migratoria, entre otras, que inciden en el ejercicio diferencial de derechos (CEPAL, 2016). Garantizar la participaci\u00f3n y el disfrute del desarrollo por parte de las personas mayores requiere planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n basadas en pol\u00edticas p\u00fablicas intersectoriales, democr\u00e1ticas y que reconozcan la diversidad de vejeces en los pa\u00edses y en la regi\u00f3n, partiendo del primer \u00e1mbito de acci\u00f3n establecido para el Decenio de las Naciones Unidas del Envejecimiento Saludable (2021-2030): cambiar nuestra forma de pensar, sentir y actuar con respecto a la edad y el envejecimiento (OMS, 2020, p\u00e1g. 9). Seg\u00fan esa l\u00f3gica, las personas mayores han resistido las pr\u00e1cticas edadistas. De hecho, en la pandemia, si bien se recrudecieron muchos prejuicios, las personas mayores han mostrado estrategias colectivas e individuales que desmienten el papel impuesto de carga social, grupo dependiente y vulnerable. Esto da cuenta de la importancia de considerar a las personas mayores en el proceso de desarrollo, fortaleciendo sus derechos y su autonom\u00eda. Frente a la necesidad de transformar el modelo de desarrollo por uno que nos lleve por la v\u00eda del desarrollo productivo, inclusivo y sostenible (CEPAL, 2022a), en l\u00ednea con la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, el papel de las personas mayores resulta fundamental para generar propuestas, realizar acciones, tomar decisiones y formar parte, como colectivo, de las transformaciones necesarias para lograr un mundo mejor (Huenchuan, 2018). Los cambios demogr\u00e1ficos son una oportunidad de reformular el papel que las personas mayores tienen en el desarrollo, visibilizando los aportes que hacen a sus hogares, familias, comunidades y pa\u00edses (v\u00e9ase el recuadro III.1). En las secciones siguientes se abordan los avances que se han constatado en la regi\u00f3n, plasmados en los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002). Se centra la atenci\u00f3n en los sistemas de pensiones contributivas y no contributivas, las pol\u00edticas encaminadas a mejorar la participaci\u00f3n de las personas mayores en trabajos decentes y en pol\u00edticas educativas que garanticen el acceso a la educaci\u00f3n a lo largo de la vida, incluida la alfabetizaci\u00f3n digital. Recuadro III.1 Los aportes de las personas mayores a la econom\u00eda: una mirada desde la econom\u00eda generacional Desde el punto de vista de la econom\u00eda generacional, las personas mayores trabajan, consumen, comparten (por medio de transferencias) y ahorran (Mason y Lee, 2011). Su participaci\u00f3n en el mercado de trabajo, si bien enfrenta el desaf\u00edo de la calidad de los empleos y de una inclusi\u00f3n laboral voluntaria y digna, favorece la dinamizaci\u00f3n de las econom\u00edas. Adem\u00e1s, las personas mayores contribuyen a trav\u00e9s del trabajo no remunerado. Por ejemplo, el trabajo de cuidado que realizan de manera no remunerada, atendiendo las necesidades de personas con discapacidad o con enfermedades, de ni\u00f1as y ni\u00f1os y otras personas mayores, constituye una importante aportaci\u00f3n econ\u00f3mica para las familias y para sus pa\u00edses. Asimismo, las personas mayores participan en la econom\u00eda a trav\u00e9s del consumoa. Propician la diversificaci\u00f3n y la creaci\u00f3n de nuevos mercados a partir de sus necesidades e intereses. En particular, destacan las innovaciones de negocios en los servicios de salud, la atenci\u00f3n a la dependencia, los servicios y productos financieros, y el desarrollo inmobiliario de viviendas Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)62nuevas y adaptadas, as\u00ed como en la infraestructura urbana, el transporte y la teleasistencia. Estas innovaciones impactan a su vez en la creaci\u00f3n de empleos a partir del surgimiento de nuevos giros de negocio en las industrias de servicios y de producci\u00f3n de bienes de consumo. En la industria de la salud, por ejemplo, que supone el comercio de productos farmac\u00e9uticos, de tecnolog\u00edas sanitarias y de movilidad de profesionales de la salud, tan solo el sector biofarmac\u00e9utico emple\u00f3 a 5,5 millones de personas en el mundo en 2017 (IFPMA, 2021). Por otro lado, la demanda de servicios de cuidado a largo plazo ha permitido la creaci\u00f3n de empresas (instituciones de cuidado a largo plazo, casas de d\u00eda, instituciones geri\u00e1tricas) y empleos directos (personas cuidadoras, dedicadas a la preparaci\u00f3n de alimentos, aseo y limpieza, puestos administrativos), pero tambi\u00e9n ha favorecido indirectamente a las instituciones educativas que, ante las demandas del mercado, se ven en la necesidad de ampliar su oferta para preparar personal centrado en el cuidado. Por \u00faltimo, aunque las condiciones socioecon\u00f3micas de las personas mayores, en muchos casos, se caracterizan por la precariedad de los ingresos, tambi\u00e9n hay quienes cuentan con activos financieros e inmobiliarios, y muchas personas mayores tributan al Estado por sus fuentes de ingreso, de consumo y su patrimonio. Fuente: A. Mason y R. Lee, \"Population aging and Generational Economy: A Global Perspective, R. Lee y A. Mason (eds.), Cheltenham, Edward Elgar Publishing, 2011; M. Okumura y otros, La econom\u00eda plateada en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: el envejecimiento como oportunidad para la innovaci\u00f3n, el emprendimiento y la inclusi\u00f3n, Washington, D.C., Banco Interamericano de Desarrollo (BID), 2020; International Federation of Pharmaceutical Manufacturers & Associations (IFPMA), The Pharmaceutical Industry and 2021, Ginebra, 2021 [en l\u00ednea] https://www.ifpma.org/wp-content/uploads/2021/04/IFPMA-Facts-And-Figures-2021.pdf. a De acuerdo con el Banco Interamericano de Desarrollo (BID), entre 2015 y 2030 las personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s contribuir\u00e1n un 30,2% al crecimiento del consumo en las ciudades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Okumura y otros, 2020). A. Protecci\u00f3n social de las personas mayores La protecci\u00f3n social provee \"garant\u00edas de bienestar b\u00e1sicas, aseguramientos frente a riesgos derivados del contexto o del ciclo de vida y moderaci\u00f3n o reparaci\u00f3n de da\u00f1os sociales derivados de la materializaci\u00f3n de problemas o riesgos sociales\" (Cecchini y otros, 2015, p\u00e1g. 28). Es un derecho y se considera el pilar central del Estado de bienestar. Por ello la CEPAL (2022a) ha resaltado la importancia de garantizarla de manera universal a lo largo del curso de vida mediante diferentes mecanismos integrales, sostenibles y resilientes basados en un nuevo pacto social y fiscal. Los sistemas de protecci\u00f3n social universales defienden a las personas frente a los riesgos derivados de la enfermedad, la invalidez y la muerte, entre otras situaciones (CEPAL, 2021b). En la vejez, en particular, la protecci\u00f3n social pone un freno a los efectos de las desigualdades acumuladas durante la vida y reduce las probabilidades de que las personas mayores vivan en hogares en situaci\u00f3n de pobreza. En los informes nacionales, los pa\u00edses de la regi\u00f3n informan del desarrollo, la consolidaci\u00f3n y el fortalecimiento de diversos programas y acciones p\u00fablicas que tienen por objeto proporcionar protecci\u00f3n social a las personas mayores. En su mayor\u00eda se centran en las transferencias monetarias peri\u00f3dicas y, en algunos casos, adem\u00e1s de transferencias, se incluyen prestaciones sanitarias y sociales. Sin embargo, en la regi\u00f3n, los sistemas de protecci\u00f3n social han mostrado debilidades derivadas de las altas tasas de informalidad laboral que afectan directamente los alcances de la protecci\u00f3n social contributiva y vuelven m\u00e1s necesario establecer medidas de protecci\u00f3n social no contributiva (OIT , 2020)1. Am\u00e9rica Latina y el Caribe presenta una gran heterogeneidad en los niveles de protecci\u00f3n social que cada pa\u00eds proporciona a sus habitantes. Estas diferencias tienen su origen en los contextos demogr\u00e1ficos particulares, en los indicadores macroecon\u00f3micos, la capacidad de recaudaci\u00f3n tributaria, el gasto p\u00fablico, las caracter\u00edsticas de los mercados de trabajo y la capacidad institucional para dise\u00f1ar, financiar, implementar, regular y evaluar los sistemas de protecci\u00f3n social (Cecchini, Filgueira y Robles, 2014). Por ejemplo, los datos del a\u00f1o 2020 indican que las proporciones de empleo informal m\u00e1s bajas se encuentran en el Uruguay (21,4%), Chile (25,3%) y Costa Rica (36,6%), mientras que en algunos pa\u00edses rebasan el 50%, como es el caso de la Rep\u00fablica Dominicana (54,5%), M\u00e9xico (55,7%), Panam\u00e1 (56,1%), Jamaica (58,6%), el Per\u00fa El Salvador (68,6%) (CEPAL, 2022b). 1 Casal\u00ed, Cetr\u00e1ngolo y Pino (2020) reportan que, antes de la pandemia de COVID-19, en Am\u00e9rica Latina y el Caribe la cobertura de la protecci\u00f3n social contributiva alcanzaba solamente al 46,5% de la poblaci\u00f3n ocupada. Cap\u00edtulo III63 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresAdem\u00e1s, existen enormes brechas en cuanto al acceso a la protecci\u00f3n social en los distintos pa\u00edses: por ejemplo, siguen siendo altas las brechas de cobertura entre zonas rurales y urbanas, entre mujeres y hombres, o entre pueblos ind\u00edgenas, personas afrodescendientes y el resto de la poblaci\u00f3n (CEPAL, 2022a). La universalizaci\u00f3n de la protecci\u00f3n social requiere, por lo tanto, que se tomen en cuenta los determinantes que limitan el acceso, como la informalidad laboral, las brechas de g\u00e9nero, la falta de reconocimiento del trabajo de cuidados, la pertenencia \u00e9tnica y racial, el lugar de residencia (urbano o rural) y la condici\u00f3n migratoria, de salud y discapacidad, entre otras. Como estrategia fundamental en la regi\u00f3n, desde una perspectiva de derechos y bienestar, es necesario implementar pol\u00edticas redistributivas y solidarias que permitan avanzar hacia la universalizaci\u00f3n de la protecci\u00f3n social, incluida la ampliaci\u00f3n sostenible de la cobertura y la calidad de las prestaciones, as\u00ed como el reconocimiento del cuidado como pilar de la protecci\u00f3n social (CEPAL, 2016). El entendimiento de la protecci\u00f3n social como derecho debe ser el impulso para establecer mecanismos que coadyuven a la ampliaci\u00f3n de las coberturas y el mejoramiento de la suficiencia de las prestaciones con sostenibilidad financiera, de tal forma que los grupos que hist\u00f3ricamente se han visto excluidos total o parcialmente de este derecho, lo puedan ejercer. En el caso de las personas mayores, la ampliaci\u00f3n de la cobertura implica: i) reconocer la diversidad de vejeces, es decir, considerar las distintas trayectorias laborales presentes y pasadas del grupo etario, las desigualdades que han vivido y acumulado las personas mayores que son mujeres, ind\u00edgenas, afrodescendientes, con discapacidad o migrantes; ii) brindar seguridad econ\u00f3mica en la vejez; iii) procurar la ampliaci\u00f3n de la protecci\u00f3n social hacia el sector informal; iv) desarrollar acciones espec\u00edficas con miras a garantizar la protecci\u00f3n social de las personas mayores en zonas rurales; v) desarrollar acciones espec\u00edficas para garantizar la protecci\u00f3n social de las personas mayores que cuidan, y vi) considerar el cuidado como un pilar fundamental de los sistemas de protecci\u00f3n social, como lo son la salud y las pensiones. Respecto del reconocimiento de la diversidad de vejeces, garantizar la protecci\u00f3n social de las mujeres mayores, en particular, representa un gran desaf\u00edo. Esto responde a que ellas tienen menos posibilidades que los hombres de recibir pensiones contributivas, dadas sus menores tasas de participaci\u00f3n laboral en el sector formal. Adem\u00e1s, debido a la escasa inclusi\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero en el dise\u00f1o de los sistemas de pensiones, las mujeres mayores que trabajaron en el sector formal durante su vida laboral tambi\u00e9n pueden verse afectadas debido a las desigualdades que han prevalecido en el mercado de trabajo en lo que se refiere a ingresos y tiempos de cotizaci\u00f3n relacionados con las trayectorias de cuidado. Los c\u00e1lculos de los montos de las pensiones en funci\u00f3n de los a\u00f1os de cotizaci\u00f3n entre hombres y mujeres sin un enfoque de g\u00e9nero promueven efectos diferenciados que incrementan la desigualdad en la vejez. Por ese motivo se necesitan reformas de pensiones con perspectiva de g\u00e9nero, que incluyan medidas compensatorias como los cr\u00e9ditos de cotizaci\u00f3n relacionados con el cuidado y la revisi\u00f3n de la densidad de cotizaci\u00f3n y de las tablas de mortalidad (Arza, 2017; Marco, 2004). De hecho, las proyecciones muestran que la mayor parte del gasto p\u00fablico en los sistemas de pensiones no contributivos se concentrar\u00e1 en las mujeres debido a las desigualdades de g\u00e9nero en el mercado laboral y la feminizaci\u00f3n del envejecimiento y a que presentan mayores tasas de pobreza y pobreza extrema. Tambi\u00e9n cabe se\u00f1alar que, ya en 2017 en 20 pa\u00edses de la regi\u00f3n, las mujeres de 65 a\u00f1os y m\u00e1s mostraban una mayor participaci\u00f3n (28,1%) que los hombres de la misma edad (23,7%) en los sistemas no contributivos (Arenas de Mesa, 2020). 1. Cobertura y suficiencia de los sistemas de pensiones contributivas y no contributivas Am\u00e9rica Latina y el Caribe contin\u00faa presentando problemas de cobertura y adecuaci\u00f3n en lo que se refiere a la protecci\u00f3n social de las personas mayores (OIT , 2021; CEPAL, 2018). La CEPAL (2022a), con base en las encuestas de hogares de 13 pa\u00edses, se\u00f1ala que el 73,9% de la poblaci\u00f3n latinoamericana de 65 a\u00f1os y m\u00e1s recib\u00eda alg\u00fan tipo de pensi\u00f3n en 2020 (54,2% contributivas y 24,9% no contributivas). Entre 2019 y 2020, la cobertura total de pensiones Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)64se redujo 0,7 puntos porcentuales y, en el quintil de menores ingresos, esta ca\u00edda alcanz\u00f3 10,3 puntos porcentuales. Por su parte, en los quintiles cuarto y quinto de mayores ingresos, esta proporci\u00f3n aument\u00f3 4,9 puntos porcentuales y se redujo 0,1 puntos porcentuales, respectivamente. La cobertura baj\u00f3, tanto en el caso de los hombres como en el de las mujeres. Sin embargo, para estas \u00faltimas, en 2020, la cobertura era tres puntos porcentuales inferior que la de los hombres. En las zonas rurales se registr\u00f3 un incremento en las coberturas derivadas de la recepci\u00f3n de pensiones no contributivas. Adem\u00e1s, en el promedio de los nueve pa\u00edses donde es posible desagregar seg\u00fan tipo de cobertura de pensiones, se observa que, entre 2019 y 2020, la proporci\u00f3n de personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s que recibieron pensiones no contributivas present\u00f3 un aumento del 3,2 puntos porcentuales. Mientras tanto, en el mismo per\u00edodo, la proporci\u00f3n de personas de este rango de edad que recib\u00edan pensiones contributivas mostraron una reducci\u00f3n de 0,9 puntos porcentuales (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.1) (CEPAL, 2022a). Gr\u00e1fico III.1 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses)\u00aa: percepci\u00f3n de pensiones contributivas y no contributivas entre las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan sexo, \u00e1rea de residencia y quintil de ingresos, 2019 y 2020 (En I Quintil II Quintil III Quintil IV Quintil V Total Pensiones contributivasbPensiones no contributivasb 2019 2020 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2021 (LC/PUB.2021/17-P), Santiago, 2022, sobre la base del Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio ponderado de: Argentina (zonas urbanas), Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. El promedio seg\u00fan \u00e1rea de residencia no incluye a la Argentina, debido a que su informaci\u00f3n se presenta solamente para \u00e1reas urbanas. b La cobertura contributiva y no contributiva incluye informaci\u00f3n de los siguientes pa\u00edses, donde es posible distinguirla en las encuestas de hogares: Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, M\u00e9xico, Paraguay y Per\u00fa. M\u00e1s all\u00e1 del promedio regional, tanto los datos de Am\u00e9rica Latina (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.2) como del Caribe (v\u00e9ase el cuadro III.1) muestran grandes diferencias de cobertura de un pa\u00eds a otro. En 13 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, de acuerdo con la informaci\u00f3n de las encuestas de hogares, en 2020 la cobertura de pensiones var\u00eda entre el 16% de la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os y m\u00e1s en El Salvador y el 97 ,9% en el Estado Plurinacional de Bolivia (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.2). En siete pa\u00edses del Caribe, menos del 50% de la poblaci\u00f3n en edad legal de retiro cuenta con pensi\u00f3n contributiva o no contributiva. En uno de ellos, Hait\u00ed, la cobertura alcanza tan solo el 0,4%2. 2 La edad de retiro puede variar significativamente de un pa\u00eds a otro y a lo largo del tiempo. En el Caribe, por ejemplo, cuatro pa\u00edses han aumentado la edad de jubilaci\u00f3n en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, a saber: Barbados (de 65 a 67 a\u00f1os), Dominica (de 60 a 65 a\u00f1os), Jamaica (de 60 a 65 a\u00f1os para las mujeres) y Santa Luc\u00eda (de 60 a 65 a\u00f1os). Otros dos pa\u00edses se encuentran en proceso de aplicar aumentos: Antigua y Barbuda (de 60 a 65 a\u00f1os, que se completar\u00e1 en 2025) y San Vicente y las Granadinas (de 60 a 65 a\u00f1os, que se completar\u00e1 en 2028) (Quashie y Jones, 2022).Cap\u00edtulo III65 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresGr\u00e1fico III.2 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): percepci\u00f3n de pensiones contributivas y no contributivas entre las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan pa\u00eds, 2020\u00aa (En porcentajes) 92,397,9 84,8 85,2 50,169,0 20,088,2 020406080100120 Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Ecuador El Salvador M\u00e9xico Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana UruguayCobertura Promedio de Am\u00e9rica Latina Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2021 (LC/PUB.2021/17-P), Santiago, 2022, sobre la base del Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a En el caso de la Argentina, El Salvador, la Rep\u00fablica Dominicana y el Uruguay, la cobertura se refiere solamente a las pensiones contributivas. Cuadro III.1 El Caribe (17 pa\u00edses y territorios): poblaci\u00f3n en edad legal para el retiro que recibe pensi\u00f3n contributiva y no contributiva, cobertura efectiva, 2020 (En porcentajes) Pa\u00eds Porcentaje Pa\u00eds Porcentaje Anguila 44,3 Hait\u00ed 0,4 Antigua y Barbuda 75,8 Islas Turcas y Caicos 68,4 Aruba 97,5 Jamaica 40,3 Bahamas 89,6 Martinica 64,1 Barbados 63,5 Saint Kitts y Nevis 62,3 Belice 49,9 San Vicente y las Granadinas 42,0 Dominica 60,3 Santa Luc\u00eda 32,5 Granada 47,8 Trinidad y Tabago 91,1 Guadalupe 72,7 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (ILO), Informe Mundial sobre la Protecci\u00f3n Social 2020-2022: la protecci\u00f3n social en la encrucijada: en busca de un futuro mejor, Ginebra, 2021 https://www.social-protection.org/gimi/ShowWiki. action?id=629#stat [fecha de consulta: marzo de 2022]. Adem\u00e1s de la cobertura, es necesario analizar si las pensiones son suficientes para cubrir las necesidades b\u00e1sicas3. Alrededor de 2020, la proporci\u00f3n de personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s en Am\u00e9rica Latina que recib\u00edan pensiones con montos insuficientes \u2014que incluye a quienes no reciben pensiones o, de recibirlas, tienen montos menores al valor de una l\u00ednea de pobreza\u2014 era del 40,1%. Esta situaci\u00f3n es m\u00e1s acentuada entre las mujeres (42,8%) que entre los hombres (37 ,6%). Resulta particularmente preocupante que, en 8 de 14 pa\u00edses, m\u00e1s de la mitad de las personas mayores reciba pensiones insuficientes (v\u00e9ase el cuadro III.2). 3 Los indicadores de suficiencia individual incluyen la tasa de reemplazo de las pensiones, es decir, la relaci\u00f3n entre la pensi\u00f3n otorgada a una persona y el ingreso recibido durante la vida laboral (o al final de la vida laboral), as\u00ed como el monto de las pensiones medias mensuales como porcentaje de la l\u00ednea de pobreza (CEPAL, 2018) o como porcentaje del d\u00e9ficit de ingresos de la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza (Cecchini, Villatoro y Mancero, 2021).Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)66Cuadro III.2 Am\u00e9rica Latina (14 pa\u00edses): personas mayores de 65 a\u00f1os y m\u00e1s que reciben pensiones insuficientes por sexo, alrededor de 2020 (En porcentajes) Ambos sexos Hombres Mujeres Bolivia (Estado Plurinacional de) 78,6 74,0 82,8 Brasil 15,3 13,1 16,9 Chile 17,8 17,3 18,2 Colombia 70,1 66,7 72,9 Costa Rica 31,7 38,9 Salvador 71,3 61,9 79,2 Panam\u00e1a34,5 26,9 41,2 Paraguay 58,5 58,5 58,4 Per\u00fa 55,9 51,8 59,8 Rep\u00fablica Dominicana 80,4 75,3 84,5 Uruguay 12,6 10,3 14,1 Am\u00e9rica Latina (promedio ponderado) 40,1 37,6 42,0 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base del Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG) y CEPALSTAT [base de datos en l\u00ednea] https://statistics.cepal.org/portal/cepalstat/dashboard.html?indicator_id=4624&area_id=931&lang=es. Nota: El indicador se calcula como el porcentaje de personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s que no recibe pensiones o que, de recibirlas, son inferiores al valor de una l\u00ednea de pobreza, sobre el total de personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s. a Corresponde a 2019. En el gr\u00e1fico III.3 se compara el monto medio mensual de las pensiones contributivas del seguro nacional con los umbrales nacionales de pobreza y de extrema pobreza en los pa\u00edses del Caribe. Tambi\u00e9n preocupan los casos en que los montos de las pensiones son inferiores o apenas superiores a la l\u00ednea de pobreza (Quashie y Jones, 2022). Gr\u00e1fico III.3 El Caribe (11 pa\u00edses): monto promedio mensual de la pensi\u00f3n contributiva del seguro nacional, l\u00ednea nacional de pobreza y de extrema pobreza (En d\u00f3lares) 0100200300400500600700800900 2006 2012 2018 2007 2013 2019 2005 2012 2020 2008 2014 2021 2005 2012 2018 2009 2012 2015 2005 2012 2019 2013 2016 2008 2014 2020 2008 2014 2020 2009 2014 2021 Bahamas Barbados Belice Dominica Granada Guyana Jamaica Saint Kitts y NevisSanta Luc\u00edaTrinidad y Tabago Pensi\u00f3n mensual media L\u00ednea de pobreza L\u00ednea de extrema pobrezaAntigua y Barbuda Fuente: N. Quashie y F. Jones, \"The Ageing Caribbean: 20 Years of the Madrid Plan of Action\", Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2022 [en l\u00ednea] https:// www.cepal.org/sites/default/files/events/files/mipaa20_subregional_review_rev2.pdf, sobre la base de informaci\u00f3n publicada por los institutos nacionales de seguros. Nota: Las l\u00edneas nacionales de pobreza y extrema pobreza son las m\u00e1s recientes disponibles (para una persona sola adulta), actualizadas a precios de 2021 utilizando \u00edndices de precios al consumidor (las l\u00edneas mostradas en el caso de Guyana son las l\u00edneas internacionales de pobreza de 3,20 d\u00f3lares y 5,50 d\u00f3lares por d\u00eda). Cap\u00edtulo III67 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresPor \u00faltimo, en el gr\u00e1fico III.4 se muestra que, en 2017 , solamente en 4 de 12 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina los montos per c\u00e1pita mensuales de las pensiones no contributivas lograban igualar o superar el d\u00e9ficit de ingreso de la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza. Este d\u00e9ficit se refiere a la distancia entre los ingresos mensuales per c\u00e1pita de los hogares y la l\u00ednea de pobreza, por lo que, si las transferencias mensuales per c\u00e1pita de las pensiones no contributivas son iguales o superiores a esa cifra, permiten a los hogares superar la pobreza (Cecchini, Villatoro y Mancero, 2021). Gr\u00e1fico III.4 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses): monto per c\u00e1pita mensual de las pensiones no contributivas con respecto al d\u00e9ficit de ingresos de la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza, 2017 (En porcentajes del d\u00e9ficit de ingresos) 37,7182,3 116,5 23,363,2 47,9 21,587,0 66,6102,0 7,9237,4 050100150200250 Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Ecuador El Salvador M\u00e9xico Panam\u00e1 Per\u00fa Paraguay Rep. Dominicana Uruguay Fuente: L. Abramo, S. Cecchini y B. Morales, Programas sociales, superaci\u00f3n de la pobreza e inclusi\u00f3n laboral: aprendizajes desde Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Libros de la CEPAL, N\u00ba 155 (LC/PUB.2019/5-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2019. Nota: El indicador relaciona el monto de la transferencia monetaria media per c\u00e1pita recibida por los hogares con el d\u00e9ficit de ingreso per c\u00e1pita promedio que afecta a los pobres con respecto al umbral de pobreza de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y tiene en cuenta el ingreso de los hogares antes de transferencias. Per\u00edodo de referencia de la informaci\u00f3n: Bolivia (Est. Plur. de) (2015), Brasil (2017), Chile (2017), Colombia (2017), Ecuador (2017), El Salvador (2017), M\u00e9xico (2016), Panam\u00e1 (2017), Per\u00fa (2017), Paraguay (2017), Rep\u00fablica Dominicana (2017), Uruguay (2017). 2. Ampliaci\u00f3n de las pensiones no contributivas Las pensiones no contributivas permiten garantizar una fuente de ingresos a las personas que durante su vida no han logrado una plena inclusi\u00f3n en el mercado de trabajo. Esto puede deberse a que hayan trabajado en el sector informal, a que sus trayectorias laborales sean inestables, o a que hayan encontrado obst\u00e1culos a la inserci\u00f3n laboral por tener una discapacidad que no les permita trabajar, o por otros motivos (Abramo, Cecchini y Morales, 2019). Un avance muy importante para este cuarto examen y evaluaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002) es que actualmente 25 pa\u00edses de la regi\u00f3n cuentan con alg\u00fan programa de pensiones no contributivas para la vejez. Algunos de estos programas son de alcance casi universal \u2014o sea, de muy amplia cobertura, pero en los que la percepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n depende de alguna condici\u00f3n, como no recibir ninguna pensi\u00f3n contributiva\u2014, mientras que otros se orientan exclusivamente a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza (v\u00e9ase el cuadro III.3).Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)68Cuadro III.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (25 pa\u00edses y territorios): pensiones no contributivas vigentes Pa\u00eds Programas Descripci\u00f3n Antigua y Barbuda Old-age Assistance Programme (1993) El programa provee pensiones para las personas mayores que no han tenido la oportunidad de contribuir a la seguridad social. Argentina Pensi\u00f3n Universal para el Adulto Mayor (2016) Es una prestaci\u00f3n para las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s que no cuentan con ninguna jubilaci\u00f3n o pensi\u00f3n. Programa de Pensiones no Contributivas (1948) Los principales usuarios son las personas en estado de vulnerabilidad social que no tienen derecho a una jubilaci\u00f3n o pensi\u00f3n. Bahamas Old-age Non-Contributory Pension (1972) Provee asistencia a las personas mayores que no cumplen los requisitos para la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n y que son consideradas como poblaci\u00f3n vulnerable. Barbados Non-Contributory Old-Age Pension (1982) Se enfoca en ayudar a las personas mayores y a las personas ciegas o sordomudas que no tienen un ingreso suficiente para mantenerse. Belice Non-Contributory Pension Program (2003) La pensi\u00f3n no contributiva fue dise\u00f1ada para las mujeres de 65 a\u00f1os y m\u00e1s y hombres con 67 a\u00f1os y m\u00e1s con ingresos inadecuados o sin ninguna fuente de ingreso. Bermudas Non-Contributory Pension (1970) Este programa tiene el objetivo de proveer asistencia a las personas sin ninguna pensi\u00f3n contributiva (personas mayores y personas con discapacidad). Bolivia (Estado Plurinacional de)Renta Universal de Vejez \"Renta Dignidad\" (2008) Programa de transferencias monetarias para la persona mayor; es una pensi\u00f3n vitalicia no contributiva que tiene entre sus objetivos proteger el ingreso de esta poblaci\u00f3n vulnerable. Brasil Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada (1996) Se trata de un pago mensual equivalente a un salario m\u00ednimo para personas mayores de 65 a\u00f1os o personas de bajos ingresos con discapacidad. Previd\u00eancia Rural (1993)aPara los trabajadores rurales informales del Brasil (60 a\u00f1os y m\u00e1s en el caso de los hombres y 55 a\u00f1os y m\u00e1s en el de las mujeres). Chile Pensi\u00f3n Garantizada Universal (2022) Dirigida a las personas mayores de 65 a\u00f1os que no integran un hogar perteneciente al 10% de la poblaci\u00f3n con mayores ingresos, independientemente de si est\u00e1n trabajando o est\u00e1n pensionadas. Colombia Programa Colombia Mayor (2012) Brinda a las personas mayores en condiciones de extrema pobreza e indigencia un subsidio que les permita financiar sus necesidades b\u00e1sicas. Costa Rica R\u00e9gimen No Contributivo de Pensiones por Monto B\u00e1sico (1974)Apoya a aquellas personas que se encuentran excluidas del sistema de protecci\u00f3n social costarricense con el objetivo de reducir la pobreza entre las personas mayores o con discapacidad. Cuba R\u00e9gimen de Asistencia Social (1979) Se conceden los beneficios a las personas que no tienen el derecho a las pensiones de seguridad social o que reciben subsidios que les resulten insuficientes por su situaci\u00f3n espec\u00edfica. Ecuador Pensi\u00f3n para Adultos Mayores y Pensi\u00f3n para Personas con Discapacidad (2003)Pensiones sociales dirigidas a las personas mayores (de 65 a\u00f1os o m\u00e1s) y a las personas en condici\u00f3n de discapacidad. El Salvador Nuestros Mayores Derechos (2009) Tiene como prop\u00f3sito atender la oferta de protecci\u00f3n social no contributiva para las personas mayores. Guatemala Programa de Aporte Econ\u00f3mico del Adulto Mayor (2005)Protege a la poblaci\u00f3n mayor o con discapacidad que carece de recursos econ\u00f3micos y que se queda sin el derecho a otro tipo de pensiones. Guyana Pensi\u00f3n para adultos mayores (universal) (1994) Se destina a personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s de escasos recursos. M\u00e9xico Pensi\u00f3n para el Bienestar de las Personas Adultas Mayores (2019)Busca garantizar el acceso a la protecci\u00f3n social a la poblaci\u00f3n adulta mayor de 68 a\u00f1os o m\u00e1s (65 a\u00f1os o m\u00e1s en el caso de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y afromexicana). Panam\u00e1 Programa Especial de Transferencia Econ\u00f3mica a los Adultos Mayores (120 a los 65) (2009)Consiste en la entrega de 120 d\u00f3lares a partir de los 65 a\u00f1os a las personas adultas mayores que no tienen jubilaci\u00f3n ni pensiones. Paraguay Pensi\u00f3n Alimentaria para Adultos Mayores en Situaci\u00f3n de Pobreza (2009)Consiste en otorgar a todas las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s que vivan en situaci\u00f3n de pobreza un ingreso econ\u00f3mico mensual para satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas. Per\u00fa Programa Nacional de Asistencia Solidaria \"Pensi\u00f3n 65\" (2011)Busca brindar protecci\u00f3n social a las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s que viven en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. Saint Kitts y Nevis Non-Contributory Assitance Pension (pensiones asistenciales no contributivas) (1998)Se concede a las personas adultas mayores o con discapacidad sin ingreso estable u otro tipo de apoyo que no tienen derecho a pensiones contributivas. San Vicente y Las GranadinasNon-contributory Assistance Age Pension (pensi\u00f3n asistencial no contributiva por vejez) (1998)Provee asistencia a las personas que no pudieron contribuir a su pensi\u00f3n y que por ese motivo no tienen derecho a ninguna pensi\u00f3n contributiva. Trinidad y Tabago Pensi\u00f3n de Ciudadanos Mayores (pensi\u00f3n para la tercera edad) (ex Pensi\u00f3n para Adultos Mayores) (2001)Bono mensual pagado a personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s basado en su ingreso y estatus residencial. Uruguay Pensiones no contributivas por vejez e invalidez (1919)Ampara econ\u00f3micamente a todas las personas que, por razones de edad o enfermedad, no pueden generar ingresos y carecen de todo tipo de recursos para cubrir sus necesidades vitales. Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)Gran Misi\u00f3n en Amor Mayor (2011) Este programa busca asegurar la m\u00e1xima protecci\u00f3n, inclusi\u00f3n, respeto, bienestar y justicia social de las personas adultas mayores, sobre todo entre quienes viven en hogares con ingresos menores al salario m\u00ednimo. Tambi\u00e9n garantiza el acceso de los pueblos ind\u00edgenas a las pensiones a partir de los 50 a\u00f1os, antes que el resto de la poblaci\u00f3n. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la Base de Datos de Programas de Protecci\u00f3n Social No Contributiva en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/bpsnc/ps e Instituto de Previsi\u00f3n Social Universal (PGU)\", 2022 [en l\u00ednea] https://www.ips. gob.cl/servlet/internet/content/1421812197645/pension-garantizada-universal-pgu. a Puede ser considerada una pensi\u00f3n \"semicontributiva\", ya que incluye aportes de las personas destinatarias.Cap\u00edtulo III69 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresEn 2020, el Brasil contaba, en t\u00e9rminos absolutos, con la mayor cobertura de pensiones no contributivas en la regi\u00f3n, gracias a los programas Previd\u00eancia Rural (Previsi\u00f3n Rural) y Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada (Beneficio de Prestaci\u00f3n Continuada), que en conjunto beneficiaban a 11,7 millones de personas mayores o con discapacidad. En M\u00e9xico, la Pensi\u00f3n para el Bienestar de las Personas Adultas Mayores beneficiaba a 8,1 millones de personas (CEPAL, 2022e). Cabe destacar que, en M\u00e9xico, en 2019, se extendi\u00f3 la protecci\u00f3n social a la poblaci\u00f3n mayor sobre la base de criterios \u00e9tnico-raciales: la Pensi\u00f3n para el Bienestar de las Personas Adultas Mayores adapta sus par\u00e1metros de elegibilidad a fin de reconocer la mayor vulnerabilidad de las personas mayores ind\u00edgenas (CEPAL/FILAC, 2020)4. Entre los programas m\u00e1s recientes, cabe destacar la Pensi\u00f3n Garantizada Universal de Chile que, desde 2022, ampl\u00eda la anterior Pensi\u00f3n B\u00e1sica Solidaria de Vejez, al beneficiar a personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s que no integran un hogar perteneciente al 10% de la poblaci\u00f3n con mayores ingresos, independientemente de si est\u00e1n trabajando o est\u00e1n pensionadas. En el Caribe tambi\u00e9n se ha seguido avanzando en esta materia. Por ejemplo, en 2021 Jamaica introdujo una nueva pensi\u00f3n no contributiva destinada a personas de 75 a\u00f1os o m\u00e1s que no reciban ninguna otra pensi\u00f3n, prestaci\u00f3n, subsidio, ayuda o ingreso. En Guyana, el Gobierno ha conseguido aumentar el valor de la pensi\u00f3n de 19.000 d\u00f3lares de Guyana al mes (90 d\u00f3lares estadounidenses) en 2017 a 28.000 d\u00f3lares de Guyana (134 d\u00f3lares estadounidenses) en 2022, lo que supone unas tres veces el aumento del \u00edndice de precios al consumo durante este per\u00edodo. 3. Acciones y desaf\u00edos de la protecci\u00f3n social ante el COVID-19 Durante la pandemia, los Gobiernos de la regi\u00f3n establecieron estrategias para proporcionar protecci\u00f3n social a un amplio conjunto de poblaci\u00f3n perteneciente a los sectores m\u00e1s vulnerables, incluidas las personas mayores, sobre todo mediante transferencias monetarias y en especie de emergencia. Las respuestas de los Estados en materia de protecci\u00f3n social durante la pandemia implicaron un incremento en el gasto p\u00fablico social sin precedentes en la regi\u00f3n. Su objetivo fue garantizar la satisfacci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas de alimentaci\u00f3n y asegurar un piso b\u00e1sico de ingresos. En lo que se refiere a los recursos, la CEPAL (2022a) indica que el gasto p\u00fablico del gobierno central en protecci\u00f3n social en 2020 se ubic\u00f3 en el 5,9% del PIB de la regi\u00f3n, un aumento de 1,7 puntos porcentuales con respecto a 2019, que se explica por el gran esfuerzo que hicieron los pa\u00edses para proteger a la poblaci\u00f3n (incluidas las personas mayores) frente a las consecuencias socioecon\u00f3micas de la pandemia. Antes de la pandemia, se apreciaba un paulatino aumento del gasto p\u00fablico del gobierno central en protecci\u00f3n social, que pas\u00f3 del 3,2% del PIB en el a\u00f1o 2000 al 4,2% del PIB en 17 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina5. El incremento en el gasto p\u00fablico social fue clave para mitigar el aumento de la pobreza (CEPAL, 2022a). Las transferencias monetarias de emergencia, junto con los programas continuos de pensiones contributivas y no contributivas, garantizaron en muchos pa\u00edses el acceso a un ingreso b\u00e1sico que permiti\u00f3 a muchas personas mayores hacer frente a la crisis. De acuerdo con la CEPAL (2022a), por ejemplo, entre las personas mayores en 13 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, la recepci\u00f3n de pensiones habr\u00eda mitigado un aumento de 34,9 puntos porcentuales en la pobreza y de 22,9 puntos porcentuales en la pobreza extrema en 2020. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 26 pa\u00edses han implementado transferencias monetarias y en especie de emergencia dirigidas a personas mayores para enfrentar la pandemia. Entre marzo de 2020 y octubre de 2021 se reportan 44 medidas relativas a transferencias monetarias con el objetivo de proteger los ingresos de personas mayores vulnerables y 21 medidas de transferencias en especie para garantizar la seguridad alimentaria (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.5). El total de 65 transferencias monetarias o en especie dirigidas a las personas mayores en ese per\u00edodo se compara con 149 dirigidas a la poblaci\u00f3n adulta, 91 para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y tan solo 18 para la poblaci\u00f3n joven (Atuesta y Van Hemelryck, 2022). 4 Cuando esta pensi\u00f3n se orientaba a las personas de 68 a\u00f1os o m\u00e1s, en el caso de los pueblos ind\u00edgenas y los afromexicanos estaba dirigida a las personas mayores de 65 a\u00f1os. 5 El promedio regional del gasto p\u00fablico social esconde grandes diferencias entre los distintos pa\u00edses y subregiones. Por ejemplo, en Am\u00e9rica del Sur, el gasto p\u00fablico del gobierno central en protecci\u00f3n social lleg\u00f3 al 8,3% del PIB en 2020, mientras que, en Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, lleg\u00f3 solo al 3,3% del PIB y, en el Caribe, al 3,2% del PIB (CEPAL, 2022a).Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)70Gr\u00e1fico III.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (26 pa\u00edses): n\u00famero de transferencias monetarias y en especie de emergencia frente al COVID-19 que incluyen a personas mayores dentro de su poblaci\u00f3n objetivo, marzo de 2020 a octubre de 2021 221142111111111 6121732114221124121 0 1 2 3 4 5 GranadinasSurinameUruguay Transferencia en especie Transferencia monetaria Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de \"Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" [en l\u00ednea] https://dds. cepal.org/observatorio/socialcovid19/index.php. En el caso de las transferencias monetarias (v\u00e9ase el cuadro III.4), algunos apoyos estaban vinculados a la condici\u00f3n de pensionado o jubilado. Sin embargo, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, los esfuerzos se centraron en proporcionar apoyo monetario a las personas mayores m\u00e1s vulnerables por la v\u00eda no contributiva. Destacan el caso de Colombia, que estableci\u00f3 un programa espec\u00edfico para las personas de 70 a\u00f1os y m\u00e1s que fueran trabajadoras y productoras del campo, y el de la Rep\u00fablica Dominicana, que incluy\u00f3 a personas con enfermedades cr\u00edticas. Es importante mencionar que, en algunos casos, las medidas de emergencia consistieron en adelantos de las transferencias de los programas existentes. No obstante, la mayor\u00eda de esas medidas representaban aumentos de los montos otorgados o la creaci\u00f3n de nuevos programas de emergencia. Seg\u00fan reportan Atuesta y Van Hemelryck (2022, p\u00e1g. 33), durante la pandemia \"los montos de las transferencias entregadas no han sido suficientes para cubrir las necesidades b\u00e1sicas de los receptores\" . En el per\u00edodo comprendido entre marzo de 2020 y diciembre de 2021, solo Chile otorg\u00f3 transferencias monetarias por un monto promedio mensual cercano o superior a la l\u00ednea de pobreza. Adem\u00e1s, la suficiencia de las transferencias monetarias de emergencia sufri\u00f3 un deterioro durante 2021 como resultado de la discontinuidad de varias medidas, por ejemplo, en Costa Rica y el Per\u00fa (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.5). Cap\u00edtulo III71 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresCuadro III.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (19 pa\u00edses): transferencias monetarias de emergencia para enfrentar el COVID-19 dirigidas a personas mayores o las incluyeron Pa\u00eds Programa Argentina Subsidio extraordinario para jubiladas y jubilados y para quienes reciben pensiones no contributivas Incremento de las prestaciones previsionales Subsidio de Contenci\u00f3n Familiar Pago extraordinario a jubilados Bono para beneficiarios de pensiones no contributivas Reintegro del 15% para compras con tarjeta de d\u00e9bito Belice Programa de Transferencias Monetarias COVID-19 de Belice Bolivia (Estado Plurinacional de) Aguinaldo anual de la Renta Universal de Vejez \"Renta Dignidad\" Canasta Familiar Brasil Transferencia anticipada del monto del Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada Chile Bono Ingreso Familiar de Emergencia (IFE) Universal Bono IFE Ampliado (ex Bono IFE-COVID (IFE Cuarentena e IFE Transici\u00f3n) Bono COVID-19 (IFE Preparaci\u00f3n y Apertura) Bono COVID Navidad Ingreso Familiar de Emergencia 2.0 por COVID-19 (IFE 2.0) Ingreso Familiar de Emergencia por COVID-19 (IFE) Bono de Emergencia COVID-19 Colombia Incentivo econ\u00f3mico para trabajadores y productores del campo con 70 a\u00f1os y m\u00e1s Programa Colombia Mayor Giro Social - Compensaci\u00f3n por el impuesto del valor agregado (IVA) Costa Rica Subsidio de emergencia del Instituto Mixto de Ayuda Social (IMAS) Adelanto de pensiones del R\u00e9gimen No Contributivo Dominica Programa social de transferencia en efectivo Granada Programa de Apoyo a la Educaci\u00f3n, el Empoderamiento y el Desarrollo (SEED) Guatemala Programa de Aporte Econ\u00f3mico al Adulto Mayor (ampliaci\u00f3n de la cobertura) Fondo Bono Familia Transferencias monetarias Bono jubilados y pensionados del Estado Guyana Bono de pago \u00fanico para pensionados, beneficiarios de asistencia p\u00fablica y personas con discapacidad Pago anticipado de pensi\u00f3n por vejez Jamaica Programa de Avance mediante la Salud y la Educaci\u00f3n (PATH) (aumento del 50% del monto ordinario de la transferencia) Programa de subvenci\u00f3n compasiva COVID 19-CARE M\u00e9xico Programa Pensi\u00f3n para el Bienestar de las Personas Adultas Mayores Panam\u00e1 Nuevo Plan Panam\u00e1 Solidario Paraguay Tekopor\u00e3 (pago adicional y aumento de cobertura) Pensi\u00f3n Alimentaria para Adultos Mayores en Situaci\u00f3n de Pobreza (anticipo del pago) Per\u00fa Bono Yanapay Per\u00fa Bono 600 soles Adelanto de transferencia a usuarios del Programa Nacional de Apoyo Directo a los M\u00e1s Pobres (Juntos) Pensiones no contributivas, Programa Nacional de Asistencia Solidaria Pensi\u00f3n 65 y Programa CONTIGO (doble pago de manera anticipada) Rep\u00fablica Dominicana Programa Qu\u00e9date en Casa San Vicente y las Granadinas Beneficio de Asistencia Provisional para Sanvicentinos Vulnerables Pago anticipado a pensionistas Suriname Disposici\u00f3n General de Vejez Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de \"Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" [en l\u00ednea] https://dds. cepal.org/observatorio/socialcovid19/index.php. En el caso de las transferencias en especie, en Am\u00e9rica Latina, Colombia estableci\u00f3 el programa Colombia Est\u00e1 Contigo, Apoyo al Adulto Mayor, que se orienta a personas mayores; el Ecuador promovi\u00f3 apoyos a grupos de atenci\u00f3n prioritaria que incluyen a personas mayores, y el Per\u00fa y el Uruguay tambi\u00e9n proveyeron apoyos alimentarios de emergencia a las personas mayores. En el Caribe, Barbados, adem\u00e1s de proporcionar apoyo Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)72alimentario, incluy\u00f3 en su programa paquetes con productos de higiene para personas vulnerables, personas mayores y personas con discapacidad. Por su parte, Jamaica tambi\u00e9n incluy\u00f3, adem\u00e1s de alimentos, art\u00edculos de aseo y cuidado personal (v\u00e9ase el cuadro III.5). Cuadro III.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (14 pa\u00edses): transferencias en especie de emergencia para enfrentar el COVID-19 dirigidas a personas mayores Pa\u00eds Programa Antigua y Barbuda Programa de Asistencia Alimentaria de Emergencia COVID-19 Barbados Vouchers de alimentos Paquetes de cuidado Belice Nuevo Programa de Asistencia Nutricional Colombia Colombia Est\u00e1 Contigo, Apoyo al Adulto Mayor Costa Rica Estrategia para atenci\u00f3n integral de personas adultas mayores por COVID-19 Entrega de alimentos - Campa\u00f1as \"Con vos podemos\" y \"Enlace de esfuerzos\" Alimentaci\u00f3n de adultos mayores Cuba Alimentos para adultos mayores Cambio en la entrega alimentaria del Sistema de Atenci\u00f3n a la Familia Ecuador Apoyo a grupos de atenci\u00f3n prioritaria El Salvador Canastas alimentarias Programa de Emergencia Sanitaria (PES) Guatemala Dotaci\u00f3n alimentaria, \"Programa de Apoyo Alimentario y Prevenci\u00f3n del COVID-19\" Jamaica Programa de Avance mediante la Salud y la Educaci\u00f3n (PATH) (aumento del 50% del monto ordinario de la transferencia) Paquetes de asistencia social Per\u00fa Repartici\u00f3n de alimentos del Programa Nacional de Alimentaci\u00f3n Escolar Qali Warma Saint Kitts y Nevis Entrega cupones de comida Suriname Paquetes de apoyo COVID-19 Uruguay Canasta de Alimentos Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de \"Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" [en l\u00ednea] https://dds. cepal.org/observatorio/socialcovid19/index.php. Adem\u00e1s, la pandemia dio lugar a la implementaci\u00f3n de otros apoyos, tales como pol\u00edticas para el sostenimiento de la relaci\u00f3n laboral, subsidios para incentivar la contrataci\u00f3n y la reincorporaci\u00f3n de personas trabajadoras, medidas orientadas al mantenimiento del suministro de los servicios b\u00e1sicos, fijaci\u00f3n y control de precios de los productos de la canasta b\u00e1sica y alquileres, facilidades de pago de cr\u00e9dito e hipotecas y alivios tributarios. Por ejemplo, en el caso de los servicios b\u00e1sicos (agua, electricidad e Internet) hasta octubre de 2021 se aplicaron 45 medidas de prohibici\u00f3n del corte de servicios, reconexi\u00f3n por falta de pago y postergaci\u00f3n o acuerdos para el pago de las facturas. En algunos casos se trataba de medidas de car\u00e1cter general y, en otros, de medidas dirigidas a poblaciones vulnerables, como las personas que vieron disminuidos sus ingresos o que se encontraban en situaci\u00f3n de desempleo (Atuesta y Van Hemelryck, 2022; CEPAL, 2022c). Aunque muchas personas mayores pudieron ser beneficiarias de estas medidas, \u00fanicamente se les consider\u00f3 de manera expl\u00edcita en los casos de Jamaica (que garantizaba servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica a las personas registradas en el Consejo de Personas con Discapacidad de Jamaica, as\u00ed como a las personas mayores que viv\u00edan solas) y Panam\u00e1 (que garantiz\u00f3 el 30% de la reducci\u00f3n de la tarifa para jubilados y pensionados) (CEPAL, 2022c). Respecto de la protecci\u00f3n social contributiva, de acuerdo con el Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2021 (CEPAL, 2022a), entre 2019 y 2020 se apreci\u00f3 un leve aumento en la proporci\u00f3n de personas afiliadas y cotizantes con 65 a\u00f1os y m\u00e1s, lo que se podr\u00eda vincular con el d\u00e9ficit de pensiones adecuadas y la necesidad que tienen las personas mayores de continuar insertas en el mercado laboral. Sin embargo, se registr\u00f3 una ca\u00edda considerable en la afiliaci\u00f3n y cotizaci\u00f3n a los sistemas de protecci\u00f3n social entre las personas j\u00f3venes. Adem\u00e1s, se registr\u00f3 un aumento de los retiros anticipados de ahorro en las cuentas individuales en pa\u00edses como Chile y el Per\u00fa, lo que representa importantes riesgos de desprotecci\u00f3n social para el futuro. Por ello, el reto es establecer medidas para paliar estos efectos negativos de la pandemia en las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes.Cap\u00edtulo III73 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresB. Participaci\u00f3n econ\u00f3mica de las personas mayores en el mercado de trabajo La contribuci\u00f3n de las personas mayores al desarrollo se da tambi\u00e9n a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n laboral. Entre las personas mayores se ha afianzado la idea de continuar en el mercado de trabajo como un derecho al que pueden optar. Tambi\u00e9n lo cierto es que esta participaci\u00f3n laboral se enmarca en un contexto de baja cobertura y de ingresos insuficientes de los sistemas de pensiones, as\u00ed como de otros procesos que precarizan la vida en la vejez, como los vinculados a las desigualdades econ\u00f3micas de g\u00e9nero derivados de la viudez o de la jefatura familiar (Huenchuan, 2018). Los niveles de participaci\u00f3n var\u00edan seg\u00fan el pa\u00eds, los grupos de edad y el sexo, as\u00ed como el tipo de ocupaci\u00f3n y los ingresos y prestaciones que se alcanzan ante esta aportaci\u00f3n (CEPAL/OIT , 2018). A su vez, existen mejores condiciones de salud y perfiles educativos que favorecen la inserci\u00f3n laboral con autonom\u00eda (CEPAL/OIT , 2018). En CEPAL/OIT (2018) se proyect\u00f3 que las personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s en la fuerza laboral de la regi\u00f3n llegar\u00edan al 8,3% en 2020 y al 15,0% en 2050. Las tasas de participaci\u00f3n, desde 1980, se han incrementado en este segmento de la poblaci\u00f3n, as\u00ed como en los subgrupos etarios. En las proyecciones de esta participaci\u00f3n al a\u00f1o 2050 se estiman ligeros aumentos hasta el grupo de edad de 70 a 74 a\u00f1os. Cabe se\u00f1alar que esta tendencia presenta diferencias entre las mujeres y los hombres. Desde la d\u00e9cada de los ochenta, las mujeres mayores incrementaron su participaci\u00f3n econ\u00f3mica de forma m\u00e1s pronunciada y, seg\u00fan las proyecciones, esta situaci\u00f3n continuar\u00e1 hasta 2050, incluso en edades muy avanzadas. En el caso de los hombres mayores ocurre tambi\u00e9n un incremento en el mismo per\u00edodo, pero en edades muy avanzadas disminuye esta participaci\u00f3n, probablemente debido al mayor acceso a pensiones contributivas (v\u00e9ase el cuadro III.6) (CEPAL/OIT , 2018). Cuadro III.6 Am\u00e9rica Latina (20 pa\u00edses)a: tasas de participaci\u00f3n y proporci\u00f3n de personas mayores de 60 a\u00f1os en la poblaci\u00f3n total y en la fuerza de trabajo, por sexo y subgrupo etario, 1980-2050 (En porcentajes) Edad y sexo 1980 2000 2010 2015 2020 2030 2040 2050 Tasa de participaci\u00f3n (total) 60 a 64 a\u00f1os 41,1 43,4 48,4 49,6 50,2 50,7 51,7 51,9 65 a 69 a\u00f1os 30,2 31,6 35,4 36,0 36,2 36,1 36,8 37,1 70 a 74 a\u00f1os 22,3 22,5 25,2 25,6 25,3 24,8 24,6 25,1 75 a 79 a\u00f1os 17,0 16,7 18,5 18,7 18,6 18,1 17,7 18,0 Tasa de participaci\u00f3n (mujeres) 60 a 64 a\u00f1os 17,3 23,3 31,3 32,8 33,3 33,3 33,8 33,8 65 a 69 a\u00f1os 12,3 15,9 21,9 22,8 23,0 22,8 23,1 23,2 70 a 74 a\u00f1os 8,7 10,7 14,9 15,6 15,5 15,3 15,2 15,5 75 a 79 a\u00f1os 6,7 7,9 10,7 11,0 11,0 10,7 10,5 10,6 Tasa de participaci\u00f3n (hombres) 60 a 64 a\u00f1os 67,3 65,9 67,5 68,6 69,4 70,3 71,2 71,3 65 51,0 50,1 51,0 51,2 51,6 51,5 52,5 52,6 70 a 74 a\u00f1os 38,8 37,3 37,8 37,7 37,1 36,4 36,0 36,2 75 a 79 a\u00f1os 30,1 28,8 29,0 28,7 28,4 27,6 27,0 27,1 Proporci\u00f3n de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s en la fuerza de trabajo (ambos sexos)5,4 5,5 6,6 7,5 8,3 10,3 12,7 15,0 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), \"La inserci\u00f3n laboral de las personas mayores: necesidades y opciones\", Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe , N\u00b0 18 (LC/TS.2018/39), Santiago, 2018. a Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Hait\u00ed, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)741. Tendencias de ocupaci\u00f3n de las personas mayores Entre los a\u00f1os 2000 y 2019, las tasas de ocupaci\u00f3n de las personas mayores de ambos sexos en 18 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina permanecieron estables alrededor del 33% entre los mayores de 60 a\u00f1os, pero bajaron del 21,9% al 18,7% en el grupo de mayores de 70 a\u00f1os6. Luego, debido al efecto de la pandemia, en 2020 la tasa de ocupaci\u00f3n disminuy\u00f3 en todos los grupos de edad, tanto en el caso de los hombres como de las mujeres. Entre los hombres mayores, que generalmente siguen siendo jefes de hogar y proveedores econ\u00f3micos, el nivel de ocupaci\u00f3n es mucho mayor que entre las mujeres. Sin embargo, entre 2000 y 2019 los hombres mayores experimentaron un descenso significativo de la tasa de ocupaci\u00f3n, que pas\u00f3 del 50% al 46,3% entre los mayores de 60 a\u00f1os y del 35,3% al 28,1% en el grupo de mayores de 70 a\u00f1os. Las mujeres mayores de 60 a\u00f1os, por su parte, experimentaron un aumento, del 19,5% en 2000 al 22,4% en 2019, mientras que en el caso de las mujeres de m\u00e1s de 70 a\u00f1os la tasa de ocupaci\u00f3n se mantuvo estable alrededor del 11,5% (v\u00e9ase los gr\u00e1ficos III.6 a III.9). En CEPAL/OIT (2018) se indica que la participaci\u00f3n laboral de las mujeres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s debe considerarse en el contexto del incremento gradual de la inserci\u00f3n de las mujeres en los mercados de trabajo y de la reducci\u00f3n de las brechas de participaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n entre hombres y mujeres en todos los grupos etarios. Gr\u00e1fico III.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (18 pa\u00edses)a: tasas de ocupaci\u00f3n, personas de ambos sexos de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan grupos de edad, 2000-2020 (En porcentajes) 0102030405060708090100 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020Tasa por cada 100 personas Per\u00edodo de estudioDe 60 a 64 a\u00f1os De 65 a 69 a\u00f1os Mayores de 60 a\u00f1os Mayores de 70 a\u00f1os Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base del Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay, Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). 6 Las bajas tasas de ocupaci\u00f3n entre las personas mayores de 70 a\u00f1os suelen ser resultado de la aparici\u00f3n de enfermedades o discapacidad.Cap\u00edtulo III75 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresGr\u00e1fico III.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (18 pa\u00edses)a: tasas de ocupaci\u00f3n, hombres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan grupos de edad, 2000-2020 (En porcentajes) 0102030405060708090100 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020Tasa por cada 100 personas Per\u00edodo de estudioDe 60 a 64 a\u00f1os De 65 a 69 a\u00f1os Mayores de 60 a\u00f1os Mayores de 70 a\u00f1os Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base del Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay, Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Gr\u00e1fico III.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (18 pa\u00edses)a: tasas de ocupaci\u00f3n, mujeres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan grupos de edad, 2000-2020 (En porcentajes) 0102030405060708090100 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020Tasa por cada 100 personas Per\u00edodo de estudioDe 60 a 64 a\u00f1os De 65 a 69 a\u00f1os Mayores de 60 a\u00f1os Mayores de 70 a\u00f1os Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base del Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay, Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Las diferencias en las tasas de ocupaci\u00f3n de las personas mayores seg\u00fan los pa\u00edses guardan una estrecha correlaci\u00f3n con el porcentaje de personas mayores que tienen pensiones insuficientes, tanto en el caso de los hombres (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.9) como en el de las mujeres. No obstante, las tasas de ocupaci\u00f3n de las mujeres son m\u00e1s bajas y sus porcentajes de pensiones insuficientes son m\u00e1s altos con respecto a los de hombres mayores (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.10).Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)76Gr\u00e1fico III.9 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (14 pa\u00edses): tasas de ocupaci\u00f3n de hombres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y hombres de 65 a\u00f1os y m\u00e1s que reciben pensiones insuficientes, 2020 (En porcentajes) Hombres de 65 a\u00f1os y m\u00e1s que reciben pensiones insucientes Tasa de ocupaci\u00f3n de hombres de 60 a\u00f1os y m\u00e1sBolivia (Est. Plur. de) Brasil ChileColombia Costa RicaEcuadorEl SalvadorHonduras M\u00e9xico Panam\u00e1ParaguayPer\u00faRep. Dominicana UruguayAm\u00e9rica Latina (promedio ponderado) 0102030405060708090100 0 10 20 30 40 50 60 70y = 1,6958x - 31,921 R\u00b2 = 0,6366 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base del Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). Gr\u00e1fico III.10 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (14 pa\u00edses): tasas de ocupaci\u00f3n de mujeres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y mujeres de 65 a\u00f1os y m\u00e1s que reciben pensiones insuficientes, 2020 (En porcentajes) 0102030405060708090100Mujeres de 65 a\u00f1os y m\u00e1s que reciben pensiones insucientes Tasa de ocupaci\u00f3n de mujeres de 60 a\u00f1os y m\u00e1sBolivia (Est. Plur. de) BrasilChileColombia Costa RicaEcuadorEl SalvadorHonduras M\u00e9xico Panam\u00e1Paraguay Per\u00faRep. Dominicana UruguayAm\u00e9rica Latina (promedio ponderado) 0 5 10 15 20 25 30 35 40 45y = 1,6288x + 18,2 R\u00b2 = 0,3167 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base del Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). Los desaf\u00edos de la inserci\u00f3n laboral de las personas mayores en los pa\u00edses de la regi\u00f3n remiten, por lo tanto, a las desigualdades de g\u00e9nero y a la escasa cobertura e insuficiencia de las prestaciones de los sistemas de pensiones. El empleo decente deber\u00eda ser una opci\u00f3n y no una obligaci\u00f3n que afecte a la calidad de vida de las personas mayores. La mayor participaci\u00f3n de las personas mayores est\u00e1 correlacionada negativamente con la cobertura e ingresos en pensiones, lo que obliga a las personas a realizar trabajo remunerado y no remunerado en condiciones precarias. En CEPAL/OIT (2018) se menciona que los elevados niveles de inserci\u00f3n laboral de las personas mayores que superaron la edad legal de jubilaci\u00f3n constituyen una clara advertencia sobre la debilidad de los sistemas de protecci\u00f3n social de la regi\u00f3n.Cap\u00edtulo III77 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresPor \u00faltimo, respecto del dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas en el contexto de envejecimiento, es importante se\u00f1alar la necesidad de fortalecer los sistemas de informaci\u00f3n estad\u00edstico sobre la participaci\u00f3n de las personas mayores en el mercado laboral con datos desagregados por edad, sexo, territorio y condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, entre otras dimensiones de la matriz de desigualdad social. 2. Pol\u00edticas, acciones y programas de inclusi\u00f3n laboral Aun cuando la protecci\u00f3n social no contributiva otorga importantes beneficios a las personas mayores, al evitar en muchos casos la profundizaci\u00f3n de la pobreza, estos recursos contin\u00faan siendo insuficientes. Muchas veces las personas mayores se ven obligadas a reinsertarse en la vida laboral o a mantenerse vinculadas al mercado de trabajo, sobre todo en los pa\u00edses que tienen menores tasas de cobertura previsional y niveles de pensiones. El autoempleo, al ofrecer la posibilidad de gestionar de manera flexible las horas laborales y los espacios de trabajo, es una opci\u00f3n que suelen aprovechar las personas mayores. Sin embargo, existe un alto riesgo de que el autoempleo se asocie al empleo informal. Por ese motivo, algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n, con el fin de promover el trabajo decente, han implementado acciones y programas que buscan incentivar el trabajo formal de las personas mayores. Por ejemplo, Chile y Colombia han adoptado incentivos fiscales y subsidios como una estrategia que contribuye a la inserci\u00f3n y reinserci\u00f3n de las personas mayores en el mercado de trabajo. En este rubro destacan los programas que vinculan subsidios y capacitaci\u00f3n para el empleo que, en el caso chileno, proporcionan subsidios focalizados a personas de 55 a\u00f1os y m\u00e1s. Tambi\u00e9n es importante destacar la existencia de esfuerzos que promueven la participaci\u00f3n de las propias personas mayores en la toma de decisiones de pol\u00edtica p\u00fablica. Tal es el caso de Colombia, donde el Consejo Nacional de Personas Mayores promueve el empleo, la autonom\u00eda econ\u00f3mica y el emprendimiento y busca crear empleo formal para personas mayores en el sector p\u00fablico (v\u00e9ase el cuadro III.7). Cuadro III.7 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): programas y estrategias para incentivar el trabajo formal de las personas mayores Pa\u00eds Tipo Nombre Descripci\u00f3n Argentina Programa Programa de Inserci\u00f3n Laboral (PIL)Tiene el objetivo de promover la inserci\u00f3n laboral de trabajadores con mayores dificultades de empleabilidad, incluidas las personas mayores. Brinda a las empresas que los contraten una ayuda econ\u00f3mica del Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social que cubre parte de su salario. Chile Programa Programa Experiencia Mayor del Servicio Nacional de Capacitaci\u00f3n y Empleo (SENCE)El programa se orienta de manera exclusiva a personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s (sin tope de edad) desempleadas, y considera una bonificaci\u00f3n por concepto de contrataci\u00f3n de hasta el 60% de un ingreso m\u00ednimo mensual por los primeros seis meses de contrato, que luego se reduce al 20%. Contempla tambi\u00e9n una bonificaci\u00f3n opcional por concepto de capacitaci\u00f3n de hasta 400.000 pesos por persona contratada. Proyecto de ley (actualmente en primer tr\u00e1mite constitucional en el Senado y segundo informe de la Comisi\u00f3n Especial del Adulto Mayor)\"Promoci\u00f3n del envejecimiento positivo, el cuidado integral de los adultos mayores y el fortalecimiento de la institucionalidad del adulto mayor\"i) Definici\u00f3n de trabajador adulto mayor, en concordancia con la ya establecida en el art\u00edculo 1, inciso segundo de la Ley n\u00fam. 19.828 que crea el Servicio Nacional del Adulto Mayor; ii) compatibilidad de las funciones con la salud del trabajador adulto mayor; ii) alternativas de distribuci\u00f3n de jornada; iv) posibilidad de suspender el contrato en cualquier momento; v) contrataci\u00f3n previa a tener la calidad de trabajador adulto mayor; vi) facultad del trabajador adulto mayor para hacer uso de su feriado anual de forma proporcional a partir del s\u00e9ptimo mes contado. Incentivo fiscal Subsidio Contrata El objetivo es incentivar la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica por la v\u00eda de ofrecer incentivos a la contrataci\u00f3n de nuevos trabajadores. La empresa contratante recibe ayudas para el pago de remuneraciones (ocho meses las grandes empresas y diez meses las pymes), seg\u00fan los siguientes grupos y tramos de rentas: hombres entre 18 y 54 a\u00f1os con renta inferior a 500.000 pesos, el 50% de remuneraci\u00f3n mensual bruta (RMB); renta entre 500.000 y 961.500 d\u00f3lares = 250.000 pesos. En cuanto a los j\u00f3venes (18-23 a\u00f1os), mujeres, personas con discapacidad y hombres de 55 a\u00f1os y m\u00e1s y con renta inferior a 450.000 pesos = el 65% de RMB; renta entre 450.000 y 961.500 pesos = 290.000 pesos. Incentivo fiscal Subsidio Regresa El objetivo es favorecer la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica mediante incentivos para la reincorporaci\u00f3n de trabajadores con suspensi\u00f3n de contrato laboral en virtud de la Ley de Protecci\u00f3n del Empleo. La empresa contratante recibe ayudas para el pago de remuneraciones (seis meses para las grandes empresas y ocho meses para las pymes) seg\u00fan los siguientes grupos y tramos de rentas: hombres de 24 a\u00f1os o m\u00e1s, seg\u00fan RMB: 160.000 pesos mensuales por cada trabajador concedido; j\u00f3venes (18 a 23 a\u00f1os), mujeres, hombres de 55 y m\u00e1s a\u00f1os y personas con discapacidad, seg\u00fan RMB de 200.000 pesos mensuales por cada trabajador concedido.Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)78Pa\u00eds Tipo Nombre Descripci\u00f3n Colombia Organismo Consejo Nacional de Personas MayoresPromover las pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas con el empleo de las personas mayores, que propendan a la autonom\u00eda econ\u00f3mica para el tr\u00e1nsito a una vejez digna. Incentivo fiscal Acceso al beneficio de Est\u00edmulo Econ\u00f3mico para Planes de Negocio o Capital Semilla para excombatientes en procesos de reintegraci\u00f3nDe conformidad con la Resoluci\u00f3n n\u00fam. 754 de 2013 de la Agencia Colombiana para la Reintegraci\u00f3n de Personas y Grupos Alzados en Armas por la que se estableci\u00f3 el \"acceso al beneficio de Est\u00edmulo Econ\u00f3mico para Planes de Negocio o Capital Semilla\" y el Decreto n\u00fam. 899 de 2017, mediante el que se fija el valor asignado a cada uno de los excombatientes de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia-Ej\u00e9rcito del Pueblo (FARC-EP) en proceso de reintegraci\u00f3n. Los desembolsos para proyectos productivos colectivos liderados por personas mayores en reincorporaci\u00f3n han beneficiado a 136 personas, de las cuales 127 son hombres y 9 mujeres. En cuanto a proyectos productivos individuales, la cobertura se ha extendido a 224 personas, de ellas 21 mujeres y 203 hombres. En total se han entregado a 360 personas para proyectos productivos entre individuales y colectivos. Por sectores productivos, estos proyectos est\u00e1n distribuidos entre: el sector primario de la econom\u00eda (236), el sector secundario (25), el sector terciario (95) y los tres sectores en conjunto (4). En el programa de reintegraci\u00f3n se han realizado desembolsos para proyectos productivos a 396 personas, de ellas 53 mujeres y 343 hombres. Cuba Decreto Ley n\u00fam. 36/2021 Medidas que faciliten la reincorporaci\u00f3n al trabajo de los pensionados por edadDirigido a los beneficiarios del r\u00e9gimen general de seguridad social, mediante la flexibilizaci\u00f3n de su contrataci\u00f3n. Quedan facultados los jefes m\u00e1ximos de las entidades laborales para autorizar la reincorporaci\u00f3n de un pensionado en el mismo cargo que desempe\u00f1aba al momento de obtener la pensi\u00f3n y devengar simult\u00e1neamente la pensi\u00f3n y el salario, siempre que responda al inter\u00e9s de la entidad y previa consulta con el Consejo de Direcci\u00f3n. M\u00e9xico Programa Servicio de Vinculaci\u00f3n Productiva Se promueve el acceso al mercado laboral para que la persona obtenga un empleo formal, conforme a su oficio, habilidad o profesi\u00f3n. Se aprovecha as\u00ed la experiencia de las personas adultas mayores que, a su vez, son retribuidas con un salario. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002). La discriminaci\u00f3n por edad (edadismo) y g\u00e9nero sigue siendo uno de los principales retos a enfrentar para hacer realidad la inclusi\u00f3n laboral de las personas mayores. Los prejuicios y estereotipos contra las personas mayores, que se han profundizado durante la pandemia, incrementan las desigualdades desde la perspectiva interseccional, lo que dificulta el acceso a un empleo decente. Por lo tanto, si se desea incentivar que las personas mayores tengan empleos de calidad, es importante dise\u00f1ar medidas que contribuyan a combatir cualquier forma de discriminaci\u00f3n en el espacio laboral. En este sentido, los esfuerzos se\u00f1alados por algunos pa\u00edses en sus informes nacionales se centran en importantes reformas legislativas orientadas a combatir la discriminaci\u00f3n en las relaciones de trabajo en las empresas y eliminar criterios de edad para acceder a programas de capacitaci\u00f3n. Por ejemplo, en Chile se procedi\u00f3 a eliminar el l\u00edmite de edad en los programas del Servicio Nacional de Capacitaci\u00f3n y Empleo (SENCE), con lo que se puso fin a una forma de edadismo que afectaba el derecho a la educaci\u00f3n a lo largo de la vida y en el empleo (v\u00e9ase el cuadro III.8). Cuadro III.8 Am\u00e9rica Latina (3 pa\u00edses): esfuerzos para combatir la discriminaci\u00f3n contra las personas mayores en el \u00e1mbito laboral Pa\u00eds Nombre Objetivo Descripci\u00f3n Brasil Decreto n\u00fam. 9.571, de 21 de noviembre de 2018Combatir la discriminaci\u00f3n en las relaciones de trabajo y promover la valoraci\u00f3n y el respeto de la diversidad en sus \u00e1reas y jerarqu\u00edas, con \u00e9nfasis en la salvaguarda de la igualdad de salarios y beneficios para cargos y funciones con atribuciones similares.Se determin\u00f3 que es deber de las empresas cumplir el objetivo antes mencionado, independientemente de criterios de g\u00e9nero, orientaci\u00f3n sexual, procedencia \u00e9tnico-racial, origen, edad, religi\u00f3n, apariencia f\u00edsica y discapacidad. Colombia Ley n\u00fam. 2055 de 2020 Adoptar la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores.La Convenci\u00f3n se constituye en un instrumento para demandar la igualdad en sus dos facetas: formal y material. Chile Eliminaci\u00f3n del l\u00edmite de edad en programas del Servicio Nacional de Capacitaci\u00f3n y Empleo (SENCE)En 2019, mediante el Decreto n\u00fam. 9 se modific\u00f3 el Decreto n\u00fam. 42 de 2011, del Ministerio del Trabajo y Previsi\u00f3n Social, con el fin de eliminar la edad l\u00edmite establecida para acceder a los programas de capacitaci\u00f3n del SENCE. Hasta antes de 2019, el tope de edad era 65 a\u00f1os.El decreto puso fin a una discriminaci\u00f3n arbitraria y se permiti\u00f3 a un gran n\u00famero de personas mayores continuar con su capacitaci\u00f3n o incluso reconvertirse laboralmente, con el fin de facilitar su ingreso al mundo del trabajo, cuando as\u00ed lo deseen, por medio de la adquisici\u00f3n de las competencias y habilidades requeridas. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002). Por \u00faltimo, en el marco de la pandemia, los pa\u00edses adoptaron pol\u00edticas de car\u00e1cter temporal para el sostenimiento de la relaci\u00f3n laboral dirigidas al mercado formal, que no ten\u00edan restricci\u00f3n vinculada con la edad. Por otro lado, se modificaron o ampliaron los instrumentos de protecci\u00f3n contra el desempleo (CEPAL/OIT , 2021). Tambi\u00e9n Cap\u00edtulo III79 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresse incluyeron pol\u00edticas de subsidios con el fin de incentivar la contrataci\u00f3n y la reincorporaci\u00f3n de trabajadores. En pocos casos se incentiv\u00f3 directamente la reincorporaci\u00f3n de las personas mayores, pero en ese sentido destacan el Uruguay y Chile, que contemplaron a la poblaci\u00f3n mayor de 45 y 55 a\u00f1os, respectivamente. C. Educaci\u00f3n a lo largo de la vida El concepto de educaci\u00f3n se ha transformado en las \u00faltimas d\u00e9cadas, acerc\u00e1ndose a una perspectiva de desarrollo, con un enfoque de derechos que la define como un medio para alcanzar el bienestar. En 2002, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) estableci\u00f3 tres pilares para lograr un envejecimiento activo: salud, participaci\u00f3n y seguridad (OMS, 2022). No obstante, en 2015, el mismo organismo estableci\u00f3 que la educaci\u00f3n a lo largo de la vida es el cuarto pilar del envejecimiento activo, pues da elementos a las personas mayores para adaptarse ante la globalizaci\u00f3n y la expansi\u00f3n y diversificaci\u00f3n de los mercados de trabajo, as\u00ed como para mantenerse saludables, competentes y comprometidas con la sociedad de modo que puedan alcanzar el bienestar (ILC-BR, 2015). De esa manera, los procesos educativos acompa\u00f1an el curso de vida de las personas y se configuran como un derecho humano en el proceso de envejecimiento7. La educaci\u00f3n implica dar elementos a las personas mayores para participar activamente en la sociedad, actuando sobre su propia vida, sus contextos y sus derechos (Naciones Unidas, 2002). El Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento establece en su orientaci\u00f3n prioritaria I, cuesti\u00f3n 4: \" Acceso al conocimiento, la educaci\u00f3n y la capacitaci\u00f3n\" , la necesidad de garantizar la igualdad de oportunidades durante toda la vida en materia de educaci\u00f3n permanente, capacitaci\u00f3n y orientaci\u00f3n profesional. Para lograrlo es necesario: i) mejorar los niveles de capacitaci\u00f3n tanto en primeras letras y aritm\u00e9tica como en alfabetizaci\u00f3n especializada y en inform\u00e1tica para las personas mayores, incluidas las que presenten discapacidades; ii) aplicar pol\u00edticas que promuevan la capacitaci\u00f3n para el trabajo, y iii) garantizar que todas las personas puedan aprovechar los beneficios de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC), especialmente las mujeres. Adem\u00e1s, en el Plan se reconoce que es necesario favorecer la utilizaci\u00f3n plena de las posibilidades y los conocimientos de las personas de todas las edades, reconociendo los beneficios derivados de la mayor experiencia adquirida con la edad (Naciones Unidas, 2002). A su vez, en el art\u00edculo 20 de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores se afirma que las personas mayores tienen derecho a la educaci\u00f3n en igualdad de condiciones con otros sectores de la poblaci\u00f3n y sin discriminaci\u00f3n, incluida la educaci\u00f3n formal en los distintos niveles, los programas de alfabetizaci\u00f3n y posalfabetizaci\u00f3n, la formaci\u00f3n t\u00e9cnica y profesional. Tambi\u00e9n tienen derecho a la educaci\u00f3n permanente continua, sobre todo para quienes habitan en \u00e1reas rurales, adem\u00e1s de que se debe promover la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n de la persona mayor en el uso de las nuevas TIC. Por su parte, el Objetivo de Desarrollo Sostenible 4 propone que los Estados busquen garantizar una educaci\u00f3n inclusiva y equitativa de calidad y promover oportunidades de aprendizaje permanente para todos. El aprendizaje a lo largo de la vida implica el reconocimiento de que los procesos educativos no son exclusivos de determinadas etapas de la vida y que los contextos en que viven las personas (comunidades, espacios de trabajo, hogares) son entornos de aprendizaje, por lo que se reconoce el valor de la educaci\u00f3n formal y no formal, sobre todo en el caso de las personas mayores. La promoci\u00f3n del aprendizaje a lo largo de la vida permite a las personas mayores potenciar habilidades y competencias necesarias para facilitar su adaptaci\u00f3n a los entornos cambiantes en materia de TIC. El mundo est\u00e1 viviendo un gran cambio digital en el que la ciudadan\u00eda activa requiere acceso a las TIC, as\u00ed como el fomento de su uso y apropiaci\u00f3n. Esta perspectiva se ha adoptado en la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, que busca \"garantizar una educaci\u00f3n inclusiva y equitativa de calidad y promover oportunidades de aprendizaje permanente para todos\" (Naciones Unidas, 2018). 7 La educaci\u00f3n es un derecho humano reconocido y regulado por diversos instrumentos internacionales como la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos; la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos y el Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en Materia de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales. En lo que respecta a las personas mayores, este derecho se encuentra establecido en el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo y en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores.Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)80Como derecho humano, la educaci\u00f3n a lo largo de la vida tambi\u00e9n debe coadyuvar a brindar sentido a la dignidad de las personas, aportar capacidades para participar efectivamente en sociedades libres y favorecer la comprensi\u00f3n de la diversidad y de las condiciones de vulnerabilidad que experimentan las personas. Estas vulnerabilidades pueden estar relacionadas con la edad, el g\u00e9nero, la procedencia \u00e9tnica, la identidad de sexo y g\u00e9nero, la situaci\u00f3n migratoria o las condiciones de discapacidad, entre otras. 1. Situaci\u00f3n de la educaci\u00f3n de las personas mayores En las \u00faltimas dos d\u00e9cadas se han registrado avances en lo que respecta a la situaci\u00f3n educativa de las personas mayores. No obstante, se han se\u00f1alado m\u00faltiples desaf\u00edos. En Am\u00e9rica Latina, la tasa de analfabetismo de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s muestra un decremento entre los hombres y mujeres en \u00e1reas urbanas y rurales. Sin embargo, no parecen cerrarse ni la brecha entre zonas urbanas y rurales ni la brecha de g\u00e9nero en zonas rurales. Las mujeres en \u00e1reas rurales son quienes presentan las mayores tasas de analfabetismo (40,3% en 2020), lo que sin duda repercute en su calidad de vida y en un menor nivel de desarrollo personal (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.11). Gr\u00e1fico III.11 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses)a: tasa de analfabetismo de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, por sexo y \u00e1rea geogr\u00e1fica, 2000-2020 (En porcentajes) 010203040506070 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020Rural hombresRural mujeres Urbana hombresUrbana mujeres Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), CEPALSTAT [base de datos en l\u00ednea] https://statistics.cepal.org/portal/cepalstat [fecha de consulta: 25 de octubre de 2022]. a Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay, Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Las elevadas tasas de analfabetismo de las personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, y muy especialmente las de las mujeres, en casos como los de Guatemala, Nicaragua, Bolivia (Estado Plurinacional de), El Salvador, el Ecuador, Honduras, el Paraguay y el Per\u00fa, ponen de relieve que el rezago educativo en este grupo poblacional sigue siendo un tema prioritario de pol\u00edtica p\u00fablica que requiere una perspectiva de edad y g\u00e9nero. Las mayores brechas en las tasas de analfabetismo entre hombres y mujeres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s se encuentran en Bolivia (Estado Plurinacional de) y el Per\u00fa, donde alcanzan el 23,6% y el 15,6%, respectivamente (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.12). En el futuro, se espera que las tasas de analfabetismo sigan disminuyendo como consecuencia de las cohortes m\u00e1s j\u00f3venes y con mayor escolaridad (v\u00e9ase el recuadro III.2). No obstante, es deseable que los gobiernos incentiven la adopci\u00f3n de pol\u00edticas educativas que contribuyan a mejorar las habilidades b\u00e1sicas de lectoescritura y aritm\u00e9tica para las personas mayores, puesto que el analfabetismo limita tanto su autonom\u00eda como el ejercicio pleno de sus derechos (UNESCO/UNICEF/CEPAL, 2022).Cap\u00edtulo III81 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresGr\u00e1fico III.12 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): tasa de analfabetismo de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan sexo, \u00faltimo per\u00edodo de referencia (En porcentajes) 21,8 Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Ecuador El Salvador Guatemala Honduras M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de)Ambos sexos Hombres Mujeres Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base del Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG) y CEPALSTAT [base de datos en l\u00ednea] https://statistics.cepal.org/portal/cepalstat consulta: 25 de octubre de 2022]. Recuadro III.2 La escolarizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina: efectos y desaf\u00edos generacionales Las personas de 50 a\u00f1os y m\u00e1s experimentan las consecuencias del rezago hist\u00f3rico en materia educativa, especialmente en Bolivia (Estado Plurinacional de), Colombia, el Brasil, el Paraguay y el Per\u00fa, mientras que los grupos de edad m\u00e1s j\u00f3venes han ido elevando el promedio de a\u00f1os de escolaridad (v\u00e9ase el gr\u00e1fico siguiente). Las pr\u00f3ximas generaciones de personas mayores, las que hoy tienen menos de 50 a\u00f1os, podr\u00edan beneficiarse de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas educativas que permitan reparar las consecuencias negativas que ocasionan las trayectorias educativas truncadas. Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): promedio de a\u00f1os de escolarizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, por grupos de edad, 2018 11,8 12,1 11,410,9 10,311,9 11,5 11,211,9 10,712,1 11,8 11,5 10,7 10,011,211,7 11,3 9,8 9,9 9,9 10,4 10,0 6,67,16,87,2 7,49,1 7,3 7,48,8 02468101214 Argentina Bolivia (Est. Plur. de)Brasil Colombia Costa Rica Ecuador Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Uruguay20 a 24 a\u00f1os 25 a 34 a\u00f1os 35 a 49 a\u00f1os 50 a\u00f1os y m\u00e1s Fuente: Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO), \"Indicadores estad\u00edsticos\", Sistema de Informaci\u00f3n de Tendencias Educativas en Am\u00e9rica Latina (SITEAL), 2022 [en l\u00ednea] https://siteal.iiep.unesco.org/indicadores. Fuente: Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO), \"Indicadores estad\u00edsticos\", Sistema de Informaci\u00f3n de Tendencias Educativas en Am\u00e9rica Latina (SITEAL), 2022 [en l\u00ednea] https://siteal.iiep.unesco.org/indicadores.Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)82Seg\u00fan datos de 2018 sobre la finalizaci\u00f3n de programas educativos (primaria, secundaria baja y alta y terciaria) por parte de la poblaci\u00f3n de 50 a\u00f1os y m\u00e1s, hay bajos niveles (entre 40% y 60%) de finalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n primaria, sobre todo en Bolivia (Estado Plurinacional de), el Brasil y el Paraguay. M\u00e1s alentadores son los casos de la Argentina, el Uruguay y Panam\u00e1, donde m\u00e1s de tres cuartas partes de la poblaci\u00f3n finaliz\u00f3 la educaci\u00f3n primaria. En cuanto al nivel de secundaria baja, en el mismo a\u00f1o y grupo etario, sobresalen los resultados de la Argentina, Panam\u00e1, el Per\u00fa y el Uruguay, mientras que, respecto de la secundaria alta, los indicadores m\u00e1s elevados se encuentran en la Argentina, Panam\u00e1, el Per\u00fa, el Brasil y Colombia, en orden decreciente. En la educaci\u00f3n terciaria, la Argentina y el Per\u00fa presentan los porcentajes m\u00e1s elevados de finalizaci\u00f3n de este nivel entre la poblaci\u00f3n de 50 a\u00f1os y m\u00e1s, un 20,6% y un 15,3%, respectivamente (v\u00e9ase el cuadro III.9). Cuadro III.9 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): poblaci\u00f3n de 50 a\u00f1os y m\u00e1s que finaliz\u00f3 programas de educaci\u00f3n formal, 2018 (En porcentajes) Pa\u00eds Educaci\u00f3n primaria Educaci\u00f3n secundaria baja Educaci\u00f3n secundaria altaEducaci\u00f3n terciaria o universitaria Argentina 90,6 53,8 47,8 20,6 Bolivia (Estado Plurinacional de) 43,8 31,9 26,9 12,8 Brasil 52,1 37,5 32,2 12,5 Colombia 64,8 34,9 30,5 9,4 Costa Rica 73,8 34,7 27,2 10,0 Ecuador 70,2 36,5 29,2 8,6 Panam\u00e1 80,6 52,0 39,6 14,1 Paraguay 59,3 34,5 27,4 2,4 Per\u00fa 66,1 44,4 39,1 15,3 Uruguay 85,0 49,7 25,7 7,3 Fuente: Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO), \"Indicadores estad\u00edsticos\", Sistema de Informaci\u00f3n de Tendencias Educativas en Am\u00e9rica Latina (SITEAL), 2022 [en l\u00ednea] https://siteal.iiep.unesco.org/indicadores. Es preciso fortalecer la perspectiva de educaci\u00f3n a lo largo de la vida. La proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de 50 a\u00f1os y m\u00e1s que asiste a programas de educaci\u00f3n formal para adultos, orientados a la culminaci\u00f3n de los niveles de escolaridad, es inferior al 2% en diez pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, lo que contrasta con la mayor asistencia de grupos de poblaci\u00f3n menor de 50 a\u00f1os (v\u00e9ase el cuadro III.10). En particular, es necesario crear programas educativos formales que se basen en diagn\u00f3sticos participativos, sean atractivos para las personas mayores y respondan a sus necesidades. Adem\u00e1s, esos programas deber\u00edan sustentarse en modelos educativos adecuados a los estilos de aprendizaje de las personas mayores, con perspectiva de g\u00e9nero y de interculturalidad, y valorar los aportes generacionales e intergeneracionales. Cuadro III.10 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): poblaci\u00f3n adulta que asiste a programas de educaci\u00f3n formal, 2018 (En porcentajes) Grupo de edad ArgentinaBolivia (Estado Plurinacional de)Brasil Colombia Costa Rica Ecuador Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Uruguay 20 a 24 a\u00f1os 41,0 46,1 27,2 24,5 46,0 31,5 32,3 27,4 35,9 37,1 25 a 34 a\u00f1os 16,4 13,0 11,2 8,9 19,9 8,4 9,7 9,9 9,4 15,8 35 a 49 a\u00f1os 4,6 3,0 4,6 2,7 7,0 1,8 2,8 3,3 1,5 3,7 50 a\u00f1os y m\u00e1s 0,7 0,4 1,0 0,5 1,6 0,4 0,3 0,0 0,3 0,5 Fuente: Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO), \"Indicadores estad\u00edsticos\", Sistema de Informaci\u00f3n de Tendencias Educativas en Am\u00e9rica Latina (SITEAL), 2022 [en l\u00ednea] https://siteal.iiep.unesco.org/indicadores. 2. Pol\u00edticas, programas y acciones de inclusi\u00f3n educativa En sus informes respecto a los avances en el acceso a la educaci\u00f3n a lo largo de la vida, 16 pa\u00edses han informado de la implementaci\u00f3n de programas y acciones con miras a ampliar el acceso y las oportunidades educativas de las personas mayores. Se han considerado estrategias tanto de educaci\u00f3n formal como no formal, con oportunidades de alfabetizaci\u00f3n, obtenci\u00f3n de certificaciones de educaci\u00f3n primaria y secundaria (Chile, Guatemala, M\u00e9xico y Paraguay), Cap\u00edtulo III83 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresformaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n para el trabajo, as\u00ed como formaci\u00f3n, actualizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en diferentes materias. En el Caribe, se han implementado programas educativos con \u00e9nfasis en la promoci\u00f3n de la salud, el bienestar y el desarrollo, as\u00ed como habilidades sociales (Saint Kitts y Nevis) y programas de capacitaci\u00f3n gratuita (Belice). Tambi\u00e9n se han establecido programas de universidades para personas mayores con diferentes alcances. Destacan los casos de la Argentina, donde existen 52 Universidades para Adultos Mayores Integrados (UPAMI) que benefician a m\u00e1s de 8.000 personas; Bolivia (Estado Plurinacional de), que ha establecido dos universidades, una de ellas a cargo del municipio de la Paz y, Costa Rica, en cuya nueva Universidad Tecnol\u00f3gica se han matriculado 2.566 personas mayores entre 2017 y 2019. En Barbados, la Unique Helping Hands Senior School ofrece oportunidades de aprendizaje permanente para las personas mayores, que incluyen formaci\u00f3n en inform\u00e1tica y otros programas para mejorar las habilidades tecnol\u00f3gicas (por ejemplo, talleres de Zoom). Hay iniciativas similares en Saint Kitts y Nevis, las Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos y las Islas Caim\u00e1n, donde existen programas en que las personas mayores pueden inscribirse para participar en cursos impartidos en instituciones de educaci\u00f3n superior. Se proveen oportunidades de aprendizaje permanente, en las que se da prioridad a la alfabetizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Los programas que se han elaborado muestran una importante tendencia a la vinculaci\u00f3n entre el Estado, las organizaciones de la sociedad civil, las universidades y el sector privado con el objetivo de ampliar las oportunidades de acceso a la educaci\u00f3n de las personas mayores. Tambi\u00e9n se est\u00e1n implementando nuevos modelos y metodolog\u00edas que buscan dar respuesta a las necesidades educativas espec\u00edficas de las poblaciones. Entre estos, hay algunos vinculados con el aprendizaje-servicio, la impartici\u00f3n de conocimientos t\u00e9cnicos, la educaci\u00f3n continua, la certificaci\u00f3n de competencias laborales, las estrategias de educaci\u00f3n comunitaria, el desarrollo cultural y art\u00edstico y los emprendimientos productivos, que en algunos casos (por ejemplo, en Paraguay), dan gran prioridad a la educaci\u00f3n biling\u00fce. En este marco, resulta necesario continuar el proceso de fortalecimiento de pol\u00edticas educativas con perspectiva de g\u00e9nero e interculturalidad. Adem\u00e1s, en ellas se deben reconocer las necesidades educativas, estilos de aprendizaje, intereses y habilidades de las personas mayores, de manera que se traduzcan en la creaci\u00f3n de programas formales y no formales que permitan hacer realidad la educaci\u00f3n a lo largo de la vida. 3. Las personas mayores y la brecha digital: acceso a Internet, uso y apropiaci\u00f3n de las TIC La masificaci\u00f3n de Internet, la expansi\u00f3n de plataformas digitales como modelo de negocio y, actualmente, la econom\u00eda digitalizada, cuyos modelos de producci\u00f3n y consumo se basan en la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales en todas las dimensiones econ\u00f3micas, sociales y medioambientales (CEPAL, 2021a), han tra\u00eddo consigo importantes transformaciones en la forma en que los habitantes de la regi\u00f3n interact\u00faan entre s\u00ed y con sus gobiernos (Sunkel y Ullmann, 2019). Hace 20 a\u00f1os, en la orientaci\u00f3n prioritaria I (\"Las personas de edad y el desarrollo\") del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, se se\u00f1al\u00f3 que la falta de acceso a tecnolog\u00edas que promueven la independencia y otros cambios socioecon\u00f3micos pueden marginar a las personas de edad, apart\u00e1ndolas de la corriente principal del desarrollo, priv\u00e1ndolas de funciones econ\u00f3micas y sociales significativas y debilitando sus fuentes tradicionales de apoyo (Naciones Unidas, 2002, p\u00e1g. 10). Desde ese momento se puso en evidencia que una alternativa para lograr que las personas mayores formaran parte del desarrollo ser\u00eda garantizar su incorporaci\u00f3n en los procesos de educaci\u00f3n a lo largo de la vida y de capacitaci\u00f3n en el uso de las TIC8. Entre las ideas centrales que se desprenden del Plan de Acci\u00f3n se encuentra que el acceso a la tecnolog\u00eda es un derecho. El uso y apropiaci\u00f3n de las TIC se configura como una herramienta que permite a las personas mayores alcanzar la independencia y la autonom\u00eda y fortalecer la vinculaci\u00f3n intergeneracional. Mediante la perspectiva de derechos, el Plan enfatiza la importancia de incluir las TIC como tema transversal para el dise\u00f1o de pol\u00edticas 8 En 2013, el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo estableci\u00f3 la importancia de desarrollar medidas que garantizaran el acceso a la comunicaci\u00f3n y a la informaci\u00f3n de las personas de la regi\u00f3n. Se hac\u00eda \u00e9nfasis en la disminuci\u00f3n de las brechas de desigualdad que afectan a las mujeres, las personas ind\u00edgenas y los afrodescendientes y las que surgen en funci\u00f3n de la edad.Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)84p\u00fablicas dirigidas a reducir la brecha de inclusi\u00f3n digital entre hombres y mujeres mayores y entre ellos y el resto de la poblaci\u00f3n, a la promoci\u00f3n de la salud y de la seguridad ocupacional para mantener la capacidad de trabajar, a promover el aprendizaje a lo largo de toda la vida y la capacitaci\u00f3n en el empleo, a optimizar y agilizar tr\u00e1mites y el uso de servicios, a la rehabilitaci\u00f3n profesional y al establecimiento de medidas de jubilaci\u00f3n flexible, as\u00ed como de pol\u00edticas p\u00fablicas para procurar la reintegraci\u00f3n en el mercado de trabajo de las personas desempleadas, sobre todo las m\u00e1s vulnerables (Sosa, 2021). En el Plan de Acci\u00f3n Internacional tambi\u00e9n se menciona que las TIC pueden constituirse como herramienta para alcanzar distintas metas, como la alfabetizaci\u00f3n de las personas que no tuvieron acceso a educaci\u00f3n formal. Adem\u00e1s, contribuyen a que, desde etapas tempranas de la vida, las personas logren mejores oportunidades para alcanzar un envejecimiento con dignidad, activo y saludable. Por otra parte, la inclusi\u00f3n digital puede coadyuvar a la mejora de los niveles educativos ya existentes, as\u00ed como fomentar la uni\u00f3n y convivencia entre las personas y entre las diferentes generaciones. En ese sentido, este instrumento se\u00f1ala que la tecnolog\u00eda puede utilizarse para unir a las personas y contribuir de esta forma a reducir la marginaci\u00f3n, la soledad y la separaci\u00f3n entre las edades. Por consiguiente, habr\u00eda que adoptar medidas para permitir el acceso, la participaci\u00f3n y la adaptaci\u00f3n a los cambios tecnol\u00f3gicos de las personas de edad (Naciones Unidas, 2002, p\u00e1g. 21). Sin embargo, en la regi\u00f3n, a pesar de los esfuerzos de las \u00faltimas d\u00e9cadas, el acceso de la poblaci\u00f3n en general y de las personas mayores a dispositivos tecnol\u00f3gicos y a Internet es heterog\u00e9neo y los beneficios que podr\u00edan obtenerse a partir de su uso est\u00e1n mediados por las desigualdades sociales y econ\u00f3micas (Sosa, 2021). Las personas mayores han presentado mayores dificultades para lograr la inclusi\u00f3n digital. Adem\u00e1s de las desigualdades que han acumulado a lo largo de la vida, se enfrentan constantemente, en materia de tecnolog\u00eda, a discursos negativos y excluyentes. Esto se refleja en las estad\u00edsticas de las TIC disponibles para Am\u00e9rica Latina, que indican que el grupo etario de personas mayores es el m\u00e1s aislado de las tecnolog\u00edas digitales, lo que da cuenta de una profunda brecha digital (Sunkel y Ullmann, 2019). De acuerdo con datos de la CEPAL, en 2019, el 66,7% de los habitantes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe ten\u00edan conexi\u00f3n a Internet (de ese porcentaje, un 67% corresponde a hogares urbanos y un 23% a hogares rurales). En Bolivia (Estado Plurinacional de), El Salvador, el Paraguay y el Per\u00fa, m\u00e1s del 90% de los hogares rurales no contaban con conexi\u00f3n a Internet (CEPAL, 2020). Por otro lado, el Observatorio Regional de Banda Ancha (ORBA) de la CEPAL, se\u00f1ala que el 13,3% de la poblaci\u00f3n cuenta con una suscripci\u00f3n a banda ancha fija y el 73,1% la tiene a banda ancha m\u00f3vil (CEPAL, 2021a). En Am\u00e9rica Latina, existen grandes diferencias en cuanto al acceso y el uso de Internet seg\u00fan la edad. Alrededor de 2018, el 42% de las personas de menos de 25 a\u00f1os y el 54% de las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s no ten\u00edan conexi\u00f3n a Internet (CEPAL, 2020)9. Asimismo, de acuerdo con Sunkel y Ullmann (2019), en 2015 \"el uso de Internet entre las personas de 15 a 29 a\u00f1os era m\u00e1s de siete veces superior al de las personas mayores en El Salvador y Honduras, ocho veces superior en M\u00e9xico y casi nueve veces superior en el Ecuador\" (Sunkel y Ullmann, 2019, p\u00e1g. 248). Aun cuando las personas mayores vivan en hogares con acceso a Internet o a dispositivos como computadoras, un gran porcentaje no utiliza estas tecnolog\u00edas (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.13). Esto se debe a que el acceso no garantiza el uso y la apropiaci\u00f3n. Para ello, se requiere el desarrollo de habilidades digitales. En la regi\u00f3n, la informaci\u00f3n relativa al uso y la apropiaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda en las personas mayores es a\u00fan incipiente. No obstante, un informe de la Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro (2020) permite observar que en 2020 el uso de redes sociales era muy reducido para este grupo etario respecto a las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes. Las redes sociales que se usan con mayor frecuencia en la regi\u00f3n son WhatsApp, Facebook y YouTube. WhatsApp es utilizada por el 7 ,5% de las personas mayores y el 48,6% de las personas de entre 26 y 59 a\u00f1os. Facebook es utilizada por el 3,4% de las personas mayores y por el 43,1% de las personas de entre 26 y 59 a\u00f1os. A su vez, YouTube es utilizada por el 3,4% y el 28,1%, respectivamente (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.14) (Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro, 2020). 9 Los pa\u00edses considerados son el Brasil, Chile, Costa Rica, el Ecuador, El Salvador, el Paraguay y el Uruguay (datos de 2018), as\u00ed como Chile y el Ecuador (datos de 2017).Cap\u00edtulo III85 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresGr\u00e1fico III.13 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): personas de 55 y m\u00e1s a\u00f1os con acceso y uso de Internet y computadora por grupos edad, alrededor de 2018a b (En porcentajes) 46,2 36,9 31,4 12,737,9 29,1 18,4 6,630,9 23,9 7,7 1,9 05101520253035404550 Acceso a Internet Acceso a computadora Uso de Internet Uso de computadora55 a 64 a\u00f1os 65 a 74 a\u00f1os 75 a\u00f1os y m\u00e1s Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) y otros, Perspectivas econ\u00f3micas de Am\u00e9rica Latina 2020: transformaci\u00f3n digital para una mejor reconstrucci\u00f3n, Par\u00eds, OECD Publishing, 2020. a Datos de las encuestas de hogares de 2018 (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Costa Rica, M\u00e9xico, Paraguay y Per\u00fa), 2017 (Chile, Colombia y El Salvador) y 2014 (Honduras). b Las variables de acceso se refieren a la poblaci\u00f3n que vive en un hogar con conexi\u00f3n a Internet y en un hogar que posee una computadora. Los datos sobre acceso a Internet incluyen la Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Colombia, Costa Rica, El Salvador, M\u00e9xico y el Per\u00fa. Los datos sobre acceso a computadoras incluyen la Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Colombia, Costa Rica, El Salvador, Honduras, M\u00e9xico y el Per\u00fa. La inclusi\u00f3n de las conexiones fijas o m\u00f3viles var\u00eda en las encuestas de hogares. El uso de Internet se refiere al porcentaje de personas que informan usar Internet al menos una vez a la semana. Para cuantificar dicho uso, en la Argentina se pregunt\u00f3 si se hab\u00eda usado Internet en los \u00faltimos meses. Debido a las distintas definiciones de uso, los promedios pueden diferir de otras cifras. Los datos sobre el uso de Internet incluyen la Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Colombia, Costa Rica, El Salvador, Honduras y el Per\u00fa. Los datos sobre uso de computadoras incluyen Colombia y Bolivia (Estado Plurinacional de) y se refieren al porcentaje de personas que informan usar una computadora al menos una vez a la semana. Gr\u00e1fico III.14 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses)a: principales redes sociales utilizadas, por grupo de edad, 2020 (En porcentajes) 01020304050 Facebook Snapchat YouTube Twitter WhatsApp Instagram TikTok0 a 25 a\u00f1os 26 a 59 a\u00f1os a\u00f1os y m\u00e1s16,2 4,312,6 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de opini\u00f3n realizadas por la Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro en los respectivos pa\u00edses. a Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)86Por otro lado, el uso de aplicaciones web y m\u00f3viles tambi\u00e9n presenta brechas importantes. Las aplicaciones m\u00e1s utilizadas por las personas mayores son las relacionadas con compras (11,2%), seguidas por las de videollamadas (10,9%), aquellas que sirven para solicitar veh\u00edculos de transporte con conductor (9,9%) y, finalmente, las de servicio de entrega de comida a domicilio (6,4%) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.15). Esta situaci\u00f3n pone de relieve que, cuando las personas tienen acceso a Internet o dispositivos tecnol\u00f3gicos, las posibilidades de incorporar el uso de aplicaciones para solucionar problemas de la vida cotidiana mediante tecnolog\u00eda, son a\u00fan muy reducidas para las personas mayores. Gr\u00e1fico III.15 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses)a: principales aplicaciones web y m\u00f3viles utilizadas, por grupo de edad, 2020 (En porcentajes) 0 a 25 a\u00f1os 26 a 59 a\u00f1os 60 a\u00f1os y m\u00e1s 051015202530354045 VTC Videollamada Compras Servicio de comida a domicilio27,043,2 30,9 17,120,029,6 25,8 12,6 9,9 10,9 11,2 6,4 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de opini\u00f3n realizadas por la Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro en los respectivos pa\u00edses. a Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Las iniciativas encaminadas a disminuir la brecha digital suponen la inversi\u00f3n en: i) infraestructura tecnol\u00f3gica, sobre todo en zonas rurales; ii) conectividad, lo que implica promover el acceso a banda ancha fija, y iii) un continuo proceso de alfabetizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica o digital, dirigida ante todo a grupos que hist\u00f3ricamente han quedado al margen del acceso, uso y apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas10. La disponibilidad de infraestructura, conectividad y conocimiento permite \"promover el desarrollo individual y social a trav\u00e9s de una aut\u00e9ntica inclusi\u00f3n digital; entendida esta, no solo como la tenencia de equipos y software para que el individuo pueda acceder a Internet y a las TIC, sino tambi\u00e9n como una acci\u00f3n que incorpore factores cognitivos de significaci\u00f3n\" (Ortu\u00f1o, 2020). La CEPAL ha se\u00f1alado la importancia de \"promover una cultura digital que incentive la apropiaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda y el desarrollo de habilidades y competencias digitales para el uso innovador, \u00e9tico, seguro y responsable de las TIC de cara a la inclusi\u00f3n digital\" (CEPAL, 2021a p\u00e1g. 94). Para las personas mayores, esta inclusi\u00f3n digital constituye una inclusi\u00f3n social, pues no implica \u00fanicamente el acceso a comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n, sino que puede ser una herramienta que facilite el acceso y el ejercicio de otros derechos, como los relacionados con la salud, la educaci\u00f3n y la participaci\u00f3n, entre muchos otros. Para ello, la CEPAL se\u00f1ala que \"es necesario elaborar pol\u00edticas a la medida de cada pa\u00eds y acciones que contemplen criterios socioecon\u00f3micos, geogr\u00e1ficos, etarios y de g\u00e9nero\" (CEPAL, 2020, p\u00e1g. 25). 10 Es importante que las capacitaciones no sean dedicadas exclusivamente a una \"alfabetizac\u00f3n operativa\", sino que est\u00e9n dotadas de contenido adecuado con sentido para las personas mayores.Cap\u00edtulo III87 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores4. Programas para reducir la brecha digital en respuesta al COVID-19 La brecha digital de las personas mayores en la regi\u00f3n es muy amplia y, durante la pandemia, su poder desigualador qued\u00f3 en evidencia. Entre los principales problemas que se enfrentaron estuvieron los relacionados con la digitalizaci\u00f3n de los servicios de salud. Si bien la digitalizaci\u00f3n fue un importante esfuerzo de los Gobiernos de los pa\u00edses de la regi\u00f3n ante la reconversi\u00f3n hospitalaria y las medidas para evitar contagios, \"las comunidades desatendidas y las poblaciones fuera de l\u00ednea (como las personas mayores) corren un riesgo particular de no poder acceder a la atenci\u00f3n m\u00e9dica regular a menos que se aborden simult\u00e1neamente los problemas de acceso y se mitiguen los problemas de exclusi\u00f3n\" (Vald\u00e9s, 2022, p\u00e1g. 28). Por otro lado, las medidas de distanciamiento f\u00edsico, y aquellas que restringieron la circulaci\u00f3n, tuvieron un impacto negativo en las posibilidades de las personas mayores de acceder a bienes y servicios, as\u00ed como a las transferencias del Estado. Aunque el uso de la tecnolog\u00eda parec\u00eda una respuesta adecuada para la realizaci\u00f3n de compras y pagos, la brecha digital coloc\u00f3 a muchas personas de este grupo etario en una situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n y de dependencia. Por ello, la CEPAL plantea como una importante \u00e1rea de acci\u00f3n para el futuro pr\u00f3ximo la necesidad de \"establecer una perspectiva integral y de no discriminaci\u00f3n en las pol\u00edticas p\u00fablicas de inclusi\u00f3n digital, asegurando el pleno acceso y uso de las TIC y tecnolog\u00edas digitales emergentes a las mujeres, ni\u00f1as y personas mayores e impulsando su participaci\u00f3n y seguridad en l\u00ednea\" (CEPAL, 2021a, p\u00e1g. 94). Ante esta realidad, surgieron esfuerzos p\u00fablicos, privados y de las organizaciones de la sociedad civil para acelerar la inclusi\u00f3n tecnol\u00f3gica de las personas mayores que fueron mencionados en los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002) (v\u00e9ase el cuadro III.11). Cuadro III.11 Programas enfocados a garantizar y universalizar la conectividad y el acceso a las tecnolog\u00edas digitales frente al COVID-19 Pa\u00eds Nombre Objetivo Descripci\u00f3n Argentina Programa Nacional de Capacitaci\u00f3n Digital para Adultos MayoresPromover la inclusi\u00f3n digital de las personas mayores afiliadas, en especial las que se alojan en las residencias de larga estad\u00eda, o participan en centros de d\u00eda, centros de jubilados u otra organizaci\u00f3n que trabaje con o para las personas mayores afiliadas, de modo tal que puedan participar en igualdad de condiciones a otros grupos etarios en los escenarios virtuales, a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00edas.Creado en junio de 2020 por el Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados (INSSJP). Implementa cursos de educaci\u00f3n digital destinados a personas mayores afiliadas. Estos cursos se desarrollar\u00e1n de acuerdo con el nivel que presente cada grupo en referencia al uso de tecnolog\u00edas. El programa capacita al docente con los contenidos m\u00ednimos de la gerontolog\u00eda comunitaria y el aprendizaje de personas mayores. Genera redes sociales a partir del uso de las comunicaciones virtuales. Promueve el uso de bienes (computadoras, tabletas, celulares y otros) que contribuyan a la inclusi\u00f3n digital. Mayores Activos Brindar herramientas que permitan facilitar el acceso y acompa\u00f1ar el proceso de aprendizaje de los productos y servicios bancarios mediante un lenguaje claro y herramientas din\u00e1micas.Plataforma web de educaci\u00f3n financiera destinada a promover la inclusi\u00f3n financiera y digital de las personas mayores en el pa\u00eds. En este sitio se ense\u00f1a a operar en canales no presenciales y a utilizar dinero sin necesidad de concurrir a una sucursal. Bolivia (Estado Plurinacional de)Talleres Capacitaci\u00f3n b\u00e1sica en el manejo de herramientas virtuales. Talleres con la tem\u00e1tica, protocolo de bioseguridad y actividad que promueve el envejecimiento activo y participativo con la comunidad. Costa Rica P\u00f3ngale Vida a los A\u00f1os Afrontar el distanciamiento f\u00edsico requerido por la pandemia. El Programa Educativo Integral para la Persona Adulta Mayor del Tecnol\u00f3gico de Costa Rica inici\u00f3 en 2020 cursos, talleres, charlas y los convivios virtuales P\u00f3ngale Vida a los A\u00f1os como estrategia para afrontar el distanciamiento f\u00edsico. Uruguay Encuentro Nacional virtual de Personas MayoresContribuir a evitar la interrupci\u00f3n de espacios de reuni\u00f3n y promover el proceso de inclusi\u00f3n social de las personas mayores con el apoyo del Plan Ibirapit\u00e1 en la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de talleres sobre uso de la plataforma Zoom, dirigido a personas mayores.Incentiva el intercambio a nivel familiar y social, como nuevo nexo entre diferentes miembros del hogar; repercute en cuestiones tales como el significado de la familia y de las relaciones familiares, as\u00ed como de la relaci\u00f3n entre generaciones y transferencias intergeneracionales a nivel familiar, comunitario y social. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002). Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)88Adem\u00e1s, se introdujeron estrategias como la creaci\u00f3n de plataformas tecnol\u00f3gicas espec\u00edficas para personas mayores. Tal es el caso de la plataforma Comunidad PAMI en la Argentina, que funcion\u00f3 como red de apoyo para mantener el contacto y proporcionar acciones de cuidado, gesti\u00f3n simplificada de tr\u00e1mites y promoci\u00f3n de actividades para la inclusi\u00f3n digital. Por otra parte, en la Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), el Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Guatemala y el Uruguay se establecieron importantes estrategias de alfabetizaci\u00f3n digital basadas en cursos en diferentes modalidades. En Chile, el Programa de Escuelas de Formaci\u00f3n para Dirigentes Mayores incorpor\u00f3 a 320 personas mayores en cursos de alfabetizaci\u00f3n digital. Se les proporcionaron tabletas e Internet m\u00f3vil con la finalidad de que continuaran su labor como dirigentes sociales durante la pandemia. A trav\u00e9s del programa Voluntariado Pa\u00eds de Mayores, se form\u00f3 a 240 asesores mayores de todo el pa\u00eds en tecnolog\u00edas para apoyar en actividades socioeducativas a ni\u00f1as y ni\u00f1os. Adem\u00e1s, la Argentina, Costa Rica y el Paraguay establecieron medidas para mantener la conexi\u00f3n social de las personas mayores y evitar la soledad y el aislamiento. Los recursos mediados por tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n resultaron de especial importancia para este objetivo, por lo que muchos pa\u00edses reportaron esfuerzos importantes de diferentes alcances y coberturas para atender y reducir la brecha digital. Con miras a reducir la brecha digital en Am\u00e9rica Latina y el Caribe durante la pandemia, la CEPAL (2020) ha propuesto a los pa\u00edses de la regi\u00f3n que garanticen una canasta b\u00e1sica de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones, integrada por una computadora port\u00e1til, un tel\u00e9fono inteligente, una tableta y un plan de conexi\u00f3n para los hogares no conectados. Se calcula que esta inversi\u00f3n tendr\u00eda un costo anual inferior al 1% del PIB. Con esta medida, se garantizar\u00eda la universalizaci\u00f3n de la conectividad y la asequibilidad de las tecnolog\u00edas digitales para enfrentar los impactos provocados por la pandemia de COVID-19 en la regi\u00f3n. La propuesta incluye cinco l\u00edneas de acci\u00f3n que consisten en: i) construir una sociedad digital inclusiva; ii) impulsar una transformaci\u00f3n digital productiva; iii) promover la confianza y la seguridad digitales; iv) fortalecer la cooperaci\u00f3n digital regional, y v) avanzar hacia un nuevo modelo de gobernanza con el fin de asegurar un Estado de bienestar digital que promueva la igualdad, proteja los derechos econ\u00f3micos, sociales y laborales de la poblaci\u00f3n, garantice el uso seguro de datos y contribuya al cambio estructural progresivo. M\u00e1s all\u00e1 de las medidas adoptadas para enfrentar la pandemia, en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, desde 2015 se han desarrollado al menos 18 programas, acciones y campa\u00f1as encaminadas a brindar acceso a Internet a las personas mayores y propiciar su apropiaci\u00f3n de las TIC. Destacan aquellos vinculados con la inclusi\u00f3n social mediada por tecnolog\u00edas (Argentina y Brasil), los dedicados a iniciar a las personas en el manejo de las TIC (Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Guatemala y Uruguay), los encaminados a la certificaci\u00f3n de competencias digitales (Colombia), y los centrados en temas espec\u00edficos, como ciberseguridad y entrega de dispositivos (Chile). Ante los nuevos desaf\u00edos en materia de acceso, uso y apropiaci\u00f3n de las TIC por parte de las personas mayores, es necesario contar con fuentes de informaci\u00f3n que permitan conocer sus experiencias y dificultades. En este sentido, M\u00e9xico en su \u00faltimo Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda (2020) incluy\u00f3 de manera pionera nuevas variables y dimensiones de an\u00e1lisis en esta tem\u00e1tica. Igualmente, la Encuesta Nacional sobre Disponibilidad y Uso de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n en los Hogares (ENDUTIH) desde 2015 hasta 2021 es un buen ejemplo de fuente de informaci\u00f3n secundaria para analizar el acceso de las personas mayores a las TIC y el uso que dan a estas tecnolog\u00edas. Los retos de la inclusi\u00f3n tecnol\u00f3gica de las personas mayores y las correspondientes soluciones implican una gran responsabilidad y compromiso pol\u00edtico. A nivel institucional se requiere, en principio, la incorporaci\u00f3n transversal de medidas para erradicar el edadismo en las leyes, reglamentos, normas sociales y pr\u00e1cticas institucionales. De esta manera, se promover\u00eda un cambio de paradigma en que se supere la visi\u00f3n de las personas mayores como incapaces o indiferentes ante la tecnolog\u00eda. En segundo lugar, se debe reconocer que el acceso y uso de tecnolog\u00edas por parte de las personas mayores depende de innumerables circunstancias y entra\u00f1a muchos aspectos, y que las desigualdades sociales traen como consecuencia desigualdades en el acceso y uso de tecnolog\u00edas. Tambi\u00e9n cabe se\u00f1alar que, a mayor brecha digital, mayor riesgo de profundizar las desigualdades sociales y crear un c\u00edrculo vicioso que se debe romper. En este sentido, el g\u00e9nero, la pertenencia \u00e9tnica, el tipo de localidad donde se habita, el nivel educativo y la edad son categor\u00edas que tienen un impacto directo en la amplitud o disminuci\u00f3n de la brecha tecnol\u00f3gica e imponen desaf\u00edos que a\u00fan no se reconocen plenamente.Cap\u00edtulo III89 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresBibliograf\u00eda Abramo, L., S. Cecchini y B. Morales (2019), Programas sociales, superaci\u00f3n de la pobreza e inclusi\u00f3n laboral: aprendizajes desde Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Libros de la CEPAL, N\u00ba 155 (LC/PUB.2019/5-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Arenas de Mesa, A. (2020), \"Los sistemas de pensiones en Am\u00e9rica Latina: institucionalidad, gasto p\u00fablico y sostenibilidad financiera en tiempos del COVID-19\" , serie Macroeconom\u00eda del Desarrollo, N\u00ba 212 (LC/TS.2020/99), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Arza, C. (2017), \"El dise\u00f1o de los sistemas de pensiones y la igualdad de g\u00e9nero: \u00bfQu\u00e9 dice la experiencia europea?\" , serie Asuntos de G\u00e9nero, N\u00ba 142 (LC/L.4298), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Atuesta, B. y T . Van Hemelryck (2022), \"Protecci\u00f3n social de emergencia frente a los impactos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: evidencia y aprendizajes sobre sistemas universales, integrales, sostenibles y resilientes de protecci\u00f3n social\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2022/143), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Casal\u00ed, P ., O. Cetr\u00e1ngolo y A. Pino (2020), \"Panorama laboral en tiempos de la COVID-19: protecci\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en tiempos de pandemia\" , Nota T\u00e9cnica Regional, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT). Cecchini, S., F . Filgueira y C. Robles (2014), \"Sistemas de protecci\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: una perspectiva comparada\" , serie Pol\u00edticas Sociales, N\u00ba 202 (LC/L.3856), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Cecchini, S., P . Villatoro y X. Mancero (2021), \"El impacto de las transferencias monetarias no contributivas sobre la pobreza en Am\u00e9rica Latina\" , Revista CEPAL, N\u00ba 134 (LC/PUB.2021/13-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Cecchini, S. y otros (eds.) (2015), Instrumentos de protecci\u00f3n social: caminos latinoamericanos hacia la universalizaci\u00f3n, Libros de la CEPAL, N\u00ba 136 (LC/G.2644-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2022a), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2021 (LC/PUB.2021/17-P), (2022c), \"Desarrollo [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/ socialcovid19/index.php. (2022d), Los impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/CRPD.4/3), Santiago. (2022e), Base de Datos de Programas de Protecci\u00f3n Social No Contributiva en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https:// dds.cepal.org/bpsnc/ps. (2022f), Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (LC/PUB.2022/1-P), Santiago. (2021a), Tecnolog\u00edas digitales para un nuevo futuro (LC/TS.2021/43), Santiago. (2021b), Desastres y desigualdad en una crisis prolongada: hacia sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales, resilientes y sostenibles en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/CDS.4/3), Santiago. (2020), \"Universalizar el acceso a las tecnolog\u00edas digitales para enfrentar los efectos del COVID-19\" , Informe Especial COVID-19, N\u00ba 7 , Santiago, agosto. (2018), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2017 (LC/PUB.2018/1-P), Santiago. (2016), Horizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenible (LC/G.2660(SES.36/3)), Santiago. (2004), Estrategia Regional de Implementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (LC/G.2228), Santiago. CEPAL/FILAC (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Fondo para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2020), \"Los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina - Abya Yala y la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: tensiones y desaf\u00edos desde una perspectiva territorial\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/47), Santiago. CEPAL/OIT (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2021), \"Pol\u00edticas de protecci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral y de subsidios a la contrataci\u00f3n durante la pandemia de COVID-19\" , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00ba 25 (LC/TS.2021/163), Santiago. (2018), \"La inserci\u00f3n laboral de las personas mayores: necesidades y opciones\" , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00b0 18 (LC/TS.2018/39), Santiago. Comisi\u00f3n Internacional sobre los Futuros de la Educaci\u00f3n (2021), Reimaginar juntos nuestros futuros: un nuevo contrato social para la educaci\u00f3n. Resumen, Par\u00eds, Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO). Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro (2020), Informe 2020 [en l\u00ednea] https://latinobarometro.org/latContents.jsp. Est\u00e9vez, E., S. Finquelievich y M. B. Odena (eds.) (2022), Brechas, deudas y logros: lo que la pandemia revela sobre las Sociedades del Conocimiento en Am\u00e9rica Latina, Programa Informaci\u00f3n para Todos (PIPT), Buenos Aires, Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO).Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)90Huenchuan, S. (ed.) (2018), Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: perspectiva regional y de derechos humanos, Libros de la CEPAL, N\u00b0 154 (LC/PUB.2018/24-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). IFPMA (International Federation of Pharmaceutical Manufacturers & Associations) (2021), The Pharmaceutical Industry and Ginebra (Centro Internacional de Longevidade Brasil) (2015), Envejecimiento activo: un marco pol\u00edtico ante la revoluci\u00f3n de la longevidad, R\u00edo de Janeiro. IPS (Instituto de Previsi\u00f3n Social) (2022), \"Pensi\u00f3n Garantizada Universal (PGU)\" [en l\u00ednea] https://www.ips.gob.cl/servlet/ internet/content/1421812197645/pension-garantizada-universal-pgu. Marco, F (coord.) (2004), Los sistemas de pensiones en Am\u00e9rica Latina: un an\u00e1lisis de g\u00e9nero, Cuadernos de la CEPAL, N\u00ba 90 (LC/G.2262-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Mason, A. y R. Lee (2011), \"Population aging and the Generational Economy: A Global Perspective, R. Lee y A. Mason (eds.), Cheltenham, Edward Elgar Publishing. Naciones Unidas (2021), \"La 'igualdad digital' debe incluir a las personas de todas las edades\" , Noticias ONU, 1 de octubre [en l\u00ednea] https://news.un.org/es/story/2021/10/1497742. (2018), La Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible: una oportunidad para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/G.2681-P/Rev.3), Santiago. (2002), \"Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, 2002\" , Informe de la Segunda Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento (A/CONF .197/9), Nueva York. OCDE y otros (Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos y otros) (2020), Perspectivas econ\u00f3micas de Am\u00e9rica Latina 2020: transformaci\u00f3n digital para una mejor reconstrucci\u00f3n, Par\u00eds, OECD Publishing. OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2022), ILOSTAT [base de datos en l\u00ednea] https://ilostat.ilo.org/es/data/ [fecha de consulta: 20 de marzo]. (2021), Informe Mundial sobre la Protecci\u00f3n Social 2020-2022. La protecci\u00f3n social en la encrucijada: en busca de un futuro mejor. Resumen ejecutivo, Ginebra. (2020), Panorama Laboral 2020: Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Lima. Okumura, M. y otros (2020), La econom\u00eda plateada en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: el envejecimiento como oportunidad para la innovaci\u00f3n, el emprendimiento y la inclusi\u00f3n, Washington, D.C., Banco Interamericano de Desarrollo (BID). OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2020), \"D\u00e9cada de Envejecimiento Saludable 2020-2030\" , 14 de diciembre https://apps.who.int/iris/handle/10665/67215. Ortu\u00f1o, C. (2020), \"COVID-19 e inclusi\u00f3n digital en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: un problema de conectividad y acceso\" , Sistema Econ\u00f3mico Latinoamericano y del Caribe (SELA), 4 de junio [en l\u00ednea] http://www.sela.org/es/prensa/articulos/a/64480/ \"The Ageing Caribbean: 20 Years of the Madrid Plan of Action\" , Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/sites/default/files/events/files/mipaa20_subregional_ review_rev2.pdf. Sosa, Z. (2021), \"La inclusi\u00f3n digital de las personas mayores en el marco de la quinta revisi\u00f3n del Plan Internacional de Madrid sobre Envejecimiento\" , documento presentado en el Encuentro Intergeneracional por la Integraci\u00f3n Digital, Quito, 28 de octubre. Sunkel, G. y H. Ullmann (2019), \"Las personas mayores de Am\u00e9rica Latina en la era digital: superaci\u00f3n de la brecha digital\" , Revista CEPAL, N\u00b0 127 (LC/PUB.2019/6-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). UNESCO (Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura) (2022), \"Indicadores estad\u00edsticos\" , Sistema de Informaci\u00f3n de Tendencias Educativas en Am\u00e9rica Latina (SITEAL) [en l\u00ednea] https://siteal.iiep.unesco.org/indicadores. (2021), Informe de Seguimiento de la Educaci\u00f3n en el Mundo 2021/2. Los actores no estatales en la educaci\u00f3n: \u00bfQui\u00e9n elige? \u00bfQui\u00e9n pierde?, Par\u00eds. (2014), Am\u00e9rica Latina y el Caribe: revisi\u00f3n regional 2015 de la Educaci\u00f3n para Todos [en l\u00ednea] https://unesdoc.unesco.org/ ark:/48223/pf0000232701_spa. UNESCO/UNICEF/CEPAL (Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura/Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia/Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2022), La encrucijada de la educaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: informe regional de monitoreo ODS4-Educaci\u00f3n 2030, Santiago. Vald\u00e9s, L. (2022), \" Avances, cambios y visi\u00f3n futura de la infraestructura digital de cara a la recuperaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe post COVID-19\" , Documentos de Proyectos, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), en prensa.Cap\u00edtulo IV Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores El fomento de la salud y el bienestar en la vejez Introducci\u00f3n A. Situaci\u00f3n de salud de las personas mayores B. Desaf\u00edos de los sistemas de salud C. Avances en materia de pol\u00edticas de atenci\u00f3n de la salud de las personas mayores D. La protecci\u00f3n del derecho a la salud frente al COVID-19 E. Reflexiones y aprendizajes para avanzar hacia la salud universal Bibliograf\u00edaCAP\u00cdTULO IVCap\u00edtulo IV93 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresIntroducci\u00f3n El envejecimiento poblacional es un logro de la humanidad que tiene repercusiones en todos los aspectos de la sociedad y refleja progresos en materia de salud. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, no obstante, el envejecimiento de la poblaci\u00f3n se da con profundas inequidades en las condiciones de salud, que se expresan en una alta prevalencia de enfermedades no transmisibles, muerte prematura y discapacidad, as\u00ed como en una elevada desigualdad entre los pa\u00edses en lo que respecta a a\u00f1os de vida saludables y esperanza de vida. As\u00ed, se presenta un escenario de grandes desaf\u00edos estructurales para lograr que las personas mayores puedan desarrollar y mantener su salud y bienestar en las edades m\u00e1s avanzadas. El Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002) establece en su orientaci\u00f3n prioritaria II que la buena salud es un bien inestimable para las personas y que las personas mayores tienen pleno derecho a contar con acceso a la promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de las enfermedades a lo largo de la vida, a la atenci\u00f3n primaria (incluidos los servicios de salud sexual), la atenci\u00f3n de mayor complejidad y especializada, la rehabilitaci\u00f3n y la atenci\u00f3n paliativa, as\u00ed como a los servicios curativos. Resalta la necesidad de garantizar el pleno acceso de las personas mayores a los servicios de salud, que deben centrarse en el mantenimiento de la autonom\u00eda y la independencia, la prevenci\u00f3n y la demora de las enfermedades y discapacidades, as\u00ed como en el mejoramiento de la calidad de vida de las personas con y sin discapacidad. Los servicios de salud deben incluir la capacitaci\u00f3n del personal necesario y recursos que permitan atender las necesidades especiales de la poblaci\u00f3n mayor (Naciones Unidas, 2002). En este sentido, la Estrategia Regional de Implementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, en su numeral III, \"El fomento de la salud y el bienestar en la vejez\" , retoma los se\u00f1alamientos del Plan de Acci\u00f3n, pero resalta que en la regi\u00f3n, las personas mayores enfrentan distintos problemas de salud que est\u00e1n determinados por el g\u00e9nero, la edad y la condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, entre otras dimensiones, as\u00ed como por la inequidad en el acceso oportuno a los servicios de salud de calidad (CEPAL, 2004). Las siguientes son cuestiones muy relevantes que provienen del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento: promover la salud y el bienestar durante toda la vida; garantizar el acceso universal y equitativo a los servicios de asistencia sanitaria; prestar los servicios adecuados a las personas mayores con VIH/Sida; capacitar a los prestadores de cuidados y profesionales de la salud; atender las necesidades de salud mental de las personas mayores; brindar los servicios adecuados a las personas con discapacidad y proporcionar atenci\u00f3n y apoyo a las personas que cuidan (OMS, 2015). A partir de estos elementos, y derivado de los compromisos establecidos en instrumentos internacionales como la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible o el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, los pa\u00edses han colaborado en la construcci\u00f3n de indicadores para dar seguimiento y evaluar las pol\u00edticas y programas de salud en los que se incluye plenamente a las personas mayores de acuerdo con sus necesidades, su diversidad y el reconocimiento de sus potencialidades para fortalecer la salud en tanto capacidad humana (CEPAL, 2004, 2011, 2012 y 2017; OEA, 2015; Naciones Unidas, 2015; OMS, 2020a). Asimismo, el Decenio de las Naciones Unidas del Envejecimiento Saludable (2021-2030), basado en la \"Estrategia y plan de acci\u00f3n mundiales sobre el envejecimiento y la salud 2016-2020: hacia un mundo en el que todas las personas puedan vivir una vida prolongada y sana\" , busca fortalecer enfoques multisectoriales que permitan el dise\u00f1o de pol\u00edticas y programas en materia de salud para mejorar la vida de las personas, sus familias y sus comunidades, en consonancia con los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) de la Agenda 2030. Sin duda, la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) ha representado un enorme desaf\u00edo para dar cumplimiento a los objetivos y las metas orientados a garantizar el derecho a la salud de los 88,6 millones de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s que habitan la regi\u00f3n en 2022 (Naciones Unidas, 2022a). La pobreza, las desigualdades sociales y la debilidad de los sistemas de salud, que se encuentran subfinanciados, segmentados y fragmentados (CEPAL, 2022a; CEPAL/OPS, 2020 y 2021), han exacerbado las barreras de acceso a los servicios de salud. Se experimentaron dificultades en el financiamiento de los servicios, debido a que los recursos se centralizaron en las acciones de contenci\u00f3n y atenci\u00f3n de la pandemia. Asimismo, parte de la poblaci\u00f3n tuvo miedo a solicitar atenci\u00f3n m\u00e9dica durante los confinamientos, lo que dificult\u00f3 la implementaci\u00f3n de estrategias de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la salud, interrumpi\u00f3 o posterg\u00f3 el tratamiento de las enfermedades no transmisibles y limit\u00f3 la distribuci\u00f3n de medicamentos, as\u00ed como el uso de los servicios de rehabilitaci\u00f3n disponibles.Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)94La Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) ha planteado la necesidad de poner en el centro de las estrategias de desarrollo sostenible el fortalecimiento de los sistemas de salud, con especial \u00e9nfasis en el primer nivel de atenci\u00f3n, con el prop\u00f3sito de avanzar de manera sostenida hacia la cobertura universal. Para ello resulta fundamental consolidar un pacto social centrado en derechos e igualdad, vinculado a un pacto fiscal progresivo que garantice la sostenibilidad financiera de los sistemas de salud y que avance hacia un Estado de bienestar (CEPAL, 2022a). A. Situaci\u00f3n de salud de las personas mayores Hasta la llegada de la pandemia, las personas mayores de la regi\u00f3n hab\u00edan experimentado una mejora en las condiciones de vida, lo que permiti\u00f3 el aumento de la esperanza de vida y el descenso de la mortalidad. Sin embargo, el avance no ha sido uniforme y los desaf\u00edos para contrarrestar los efectos epidemiol\u00f3gicos de las enfermedades transmisibles y no transmisibles se han incrementado. Si bien en a\u00f1os previos a la pandemia se estaba reduciendo la prevalencia de enfermedades transmisibles, que anteriormente ocupaban los primeros pelda\u00f1os entre las causas de morbimortalidad, la urbanizaci\u00f3n, las medidas de higiene y saneamiento, y la modificaci\u00f3n de ciertos factores que hacen al estilo de vida (como la alimentaci\u00f3n y el ejercicio f\u00edsico), sumadas a otros determinantes sociales, han generado el aumento de la prevalencia de enfermedades no transmisibles y la mortalidad prematura a causa de dichas enfermedades. Las enfermedades no transmisibles son la primera causa de muerte entre la poblaci\u00f3n mayor de 55 a\u00f1os en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, con una proporci\u00f3n del 87 ,6% en 2019 (frente a solo un 8,2% de muertes a causa de enfermedades transmisibles). Se identifican grandes diferencias entre pa\u00edses, ya que el porcentaje de muertes causadas por enfermedades no transmisibles var\u00eda de un m\u00ednimo del 79,0% en Guatemala a un m\u00e1ximo del 93,9% en Jamaica, pa\u00edses que tambi\u00e9n tienen los porcentajes extremos a nivel regional de muertes causadas por enfermedades transmisibles (un 16,3% y un 3,9%, respectivamente). Por otra parte, las muertes a causa de accidentes en la poblaci\u00f3n mayor de 55 a\u00f1os muestran poca variabilidad entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n, pues las proporciones se encuentran en un rango que va del 2,3% en Jamaica al 6,1% en Cuba (v\u00e9ase el cuadro IV.1). Cuadro IV.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (34 pa\u00edses y territorios): muertes por tipo de causas en la poblaci\u00f3n de ambos sexos de 55 a\u00f1os y m\u00e1s, 2019 (En porcentajes) Pa\u00eds Enfermedades transmisibles Enfermedades no transmisibles Accidentes Am\u00e9rica Latina y el Caribe 8,20 87,60 4,20 Antigua y Barbuda 6,55 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresPa\u00eds Enfermedades transmisibles Enfermedades no transmisibles Accidentes Honduras 5,57 89,67 4,76 Jamaica 3,89 3,93 Saint Kitts y Nevis 8,19 88,64 3,17 San Vicente y las 90,61 3,86 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Instituto de Sanimetr\u00eda y Evaluaci\u00f3n Sanitaria (IHME), \"Results\", The Global Burden of Disease Study de 2022]. Nota: Los grupos de edad de esta base de datos no contemplan el grupo de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, por lo que se seleccion\u00f3 el grupo de 55 a\u00f1os y m\u00e1s. Datos del Instituto de Sanimetr\u00eda y Evaluaci\u00f3n Sanitaria (IHME, 2022) muestran que entre 2015 y 2019 las defunciones por enfermedades no transmisibles se incrementaron en todos los subgrupos etarios de las personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, con exclusi\u00f3n del grupo de 95 a\u00f1os y m\u00e1s. En cuanto a las brechas entre hombres y mujeres, la proporci\u00f3n de defunciones por enfermedades no transmisibles es superior en las mujeres de entre 60 y 79 a\u00f1os, aunque, conforme aumenta la edad, las brechas van en descenso hasta que a partir de los 85 a\u00f1os se inicia un cambio de tendencia. En las edades m\u00e1s avanzadas, la brecha es desfavorable en los hombres (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.1). Gr\u00e1fico IV.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (35 pa\u00edses y territorios)a: defunciones por enfermedades no transmisibles entre personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, por sexo y grupos de edades, 2015 y 2019 (En porcentajes) 8283848586878889909192 60 a 64 a\u00f1os65 a 69 a\u00f1os70 a 74 a\u00f1os75 a 79 a\u00f1os80 a 84 a\u00f1os85 a 89 a\u00f1os90 a 94 2019Mujeres 2019 Hombres 2015Total 2015Mujeres 2015 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Instituto de Sanimetr\u00eda y Evaluaci\u00f3n Sanitaria (IHME), \"Results\", The Global Burden of octubre de 2022]. a Antigua y Barbuda, Argentina, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Dominica, Ecuador, El Salvador, Granada, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)96Las diferencias en la mortalidad por enfermedades no transmisibles desfavorables para las mujeres alcanzan la mayor magnitud en el rango de 60 a 64 a\u00f1os, con una brecha de 5,7 puntos porcentuales. Aunque esta brecha se reduce conforme avanza la edad, las mujeres est\u00e1n muriendo en mayor medida por estas causas en comparaci\u00f3n con los hombres y dichas diferencias tienen cambios muy marginales a la baja entre 2015 y 2019 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.2)1. Gr\u00e1fico IV.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (35 pa\u00edses y territorios)a: diferencias en la proporci\u00f3n de defunciones por enfermedades no transmisibles de mujeres y hombres, 2015 y 2019 (En puntos porcentuales) 60 a 64 a\u00f1os65 a 69 a\u00f1os70 a 74 a\u00f1os75 a 79 a\u00f1os80 a 84 a\u00f1os85 a 89 a\u00f1os90 a 94 a\u00f1os95 a\u00f1os y m\u00e1s-2-101234567 2015 2019 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Instituto de Sanimetr\u00eda y Evaluaci\u00f3n Sanitaria (IHME), \"Results\", The Global Burden of octubre de 2022]. a Antigua y Barbuda, Argentina, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Dominica, Ecuador, El Salvador, Granada, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Lo se\u00f1alado muestra la necesidad de retomar y fortalecer programas de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la salud, as\u00ed como la detecci\u00f3n temprana, el tratamiento y los cuidados secundarios de las enfermedades no transmisibles a lo largo del curso de vida, buscando reducir la mortalidad prematura, y mantener la autonom\u00eda y calidad de vida en edades avanzadas, para lograr un envejecimiento saludable. Las muertes por enfermedades no transmisibles se consideran prematuras porque pudieron haberse evitado si las personas hubiesen tenido acceso a una atenci\u00f3n de salud de alta calidad o si se hubiesen adoptado y puesto en pr\u00e1ctica pol\u00edticas y acciones a favor del desarrollo social y econ\u00f3mico, especialmente pol\u00edticas centradas en disminuir la desigualdad (OPS, 2022a). Asimismo, la prevalencia de enfermedades no transmisibles en las personas mayores exige que se tome en cuenta la perspectiva de g\u00e9nero en la promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de enfermedades, dado que se observa una mayor proporci\u00f3n de muertes prematuras en las mujeres en comparaci\u00f3n con los hombres, especialmente antes de los 70 a\u00f1os2. Tanto en el Observatorio Mundial de la Salud de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) como en el Plan Estrat\u00e9gico de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud 2020-2025 se incluye un indicador que mide el riesgo de las poblaciones de tener una muerte prematura antes de los 70 a\u00f1os por las cuatro causas de enfermedades no transmisibles m\u00e1s importantes: enfermedades cardiovasculares, c\u00e1ncer, diabetes mellitus y enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas. Este indicador tiene el prop\u00f3sito de medir el impacto de las estrategias encaminadas 1 Si bien el an\u00e1lisis se enfoca en las enfermedades no transmisibles por su peso en las causas de muerte, es importante considerar que el resto de la poblaci\u00f3n mayor muere a causa de enfermedades transmisibles y accidentes, que se pueden prevenir y con ello evitar la muerte prematura, en particular en el grupo de hombres de entre 60 y 69 a\u00f1os. 2 En el mismo sentido, dado que los hombres presentan una mortalidad mayor a causa de enfermedades transmisibles y accidentes antes de los 70 a\u00f1os, las estrategias preventivas y de atenci\u00f3n deben considerar dichas diferencias para proveer servicios tanto de salud p\u00fablica como de atenci\u00f3n m\u00e9dica.Cap\u00edtulo IV97 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresa reducir la carga de la morbilidad por enfermedades no transmisibles en la poblaci\u00f3n adulta y monitorear los avances (OPS, 2019a). En 2019, los resultados sobre muerte prematura indicaban que una persona de 30 a\u00f1os que viv\u00eda en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas (incluidos el Canad\u00e1 y los Estados Unidos) ten\u00eda una probabilidad del 14,0% de morir antes de cumplir 70 a\u00f1os por enfermedades no transmisibles, inferior a la de 2015 (15,3%). El riesgo de muerte prematura es mayor en hombres (16,4%) que en mujeres (11,8%) y la contribuci\u00f3n por causas ubica al c\u00e1ncer (todas las neoplasias malignas) con una probabilidad del 5,9%, las enfermedades cardiovasculares con un 5,8%, la diabetes mellitus con un 1,7% y las enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas con un 1,3% (OPS, 2021a). En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, la probabilidad de morir por las cuatro principales causas es desigual entre pa\u00edses (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.3) y va de un m\u00e1ximo del 31,3% en Hait\u00ed a un m\u00ednimo del 9,5% en Costa Rica. En los 31 pa\u00edses de la regi\u00f3n que cuentan con datos, entre 2015 y 2019 hubo un descenso promedio de 0,6 puntos porcentuales. Entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n que presentaron cambios favorables en el per\u00edodo se destacan Honduras, la Rep\u00fablica Dominicana y Trinidad y Tabago, con m\u00e1s de dos puntos porcentuales a la baja, seguidos por San Vicente y las Granadinas, Guyana y Hait\u00ed, con m\u00e1s de un punto porcentual de descenso. No obstante, estos dos \u00faltimos pa\u00edses siguen presentando las probabilidades de muerte m\u00e1s elevadas de la regi\u00f3n. Los pa\u00edses que, adem\u00e1s de tener las probabilidades m\u00e1s bajas, contin\u00faan con cambios favorables son: Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, Per\u00fa y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Siete pa\u00edses (Bahamas, Barbados, Belice, Nicaragua, Jamaica, Santa Luc\u00eda y Suriname) incrementaron la probabilidad de muerte prematura por las cuatro causas. El mayor incremento se registr\u00f3 en Suriname, donde pas\u00f3 del 20,6% en 2015 al 22,7% en 2019, mientras que Cuba y el Paraguay no tuvieron cambios. Gr\u00e1fico IV.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (31 pa\u00edses): probabilidad que tiene una persona de 30 a\u00f1os de morir antes de cumplir 70 a\u00f1os por enfermedades cardiovasculares, c\u00e1ncer, diabetes mellitus o enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas, 2015 y 2019 (En porcentajes) 0 10 20 30 40Venezuela (Rep. Bol. de)UruguayTrinidad y TabagoSurinameSanta de)BeliceBarbadosBahamasArgentinaAntigua y Barbuda Total 2019 Total 2015 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), \"Risk of Dying Prematurely from NCDs\" de consulta: noviembre de 2022].Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)98Muchas enfermedades no transmisibles, si bien no necesariamente son causa de muerte, tienen un impacto muy importante en la calidad de vida, lo que se ve afectado por el g\u00e9nero y la discapacidad. Datos para 2019 muestran una mayor prevalencia de estas enfermedades entre las mujeres que entre los hombres de 55 a\u00f1os y m\u00e1s, especialmente cuando se trata de enfermedades digestivas, trastornos musculoesquel\u00e9ticos, neurol\u00f3gicos o mentales y otras enfermedades no transmisibles (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.4) (IHME, 2022). Gr\u00e1fico IV.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses y territorios)a: prevalencia de enfermedades no transmisibles en personas de 55 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan enfermedad y sexo, 2019 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90Trastornos vinculados al uso de sustanciasEnfermedades respiratorias cr\u00f3nicasTrastornos mentalesNeoplasiasEnfermedades musculoesquel\u00e9ticosEnfermedades digestivasEnfermedades de los \u00f3rganos sensorialesOtras enfermedades no transmisibles Mujeres Hombres Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Instituto de Sanimetr\u00eda y Evaluaci\u00f3n Sanitaria (IHME), \"Results\", The Global Burden of 2022]. Nota: Los grupos de edad de esta base de datos no contemplan el grupo de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, por lo que se seleccion\u00f3 el grupo de 55 a\u00f1os y m\u00e1s. a Antigua y Barbuda, Argentina, Bahamas, Barbados, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Dominica, Ecuador, El Salvador, Granada, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Per\u00fa, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). En 2020, se estima que en 21 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe hay 85 millones de personas con alguna discapacidad, lo que exige pensar en el impacto de la discapacidad en el curso de vida y en las pol\u00edticas dirigidas al envejecimiento saludable (Garc\u00eda Mora, Schwartz Orellana y G. Freire, 2021). Conforme avanza la edad, el peso de la discapacidad es mayor y se registran cambios importantes en las principales causas que la ocasionan. En la regi\u00f3n, las enfermedades no transmisibles dominan las cinco principales causas de a\u00f1os vividos en condiciones de discapacidad para ambos sexos y la diabetes mellitus (excluida la enfermedad renal cr\u00f3nica debida a la diabetes) es la principal causa de discapacidad3. La segunda causa es la enfermedad de Alzheimer y otras demencias, seguida por las afecciones bucales, la artrosis y los errores de refracci\u00f3n no corregidos (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.5) (OMS, 2020b). El gr\u00e1fico IV.5 muestra los siguientes resultados generales: La diabetes mellitus se encuentra en primer o segundo lugar de importancia como causa de discapacidad en todos los grupos de edad. La enfermedad de Alzheimer y otras demencias toma mayor importancia a partir de los 75 a\u00f1os, y llega a ser la segunda causa de discapacidad en la poblaci\u00f3n de 80 a 84 a\u00f1os y la principal en el grupo de 85 a\u00f1os y m\u00e1s. La artrosis es una causa de discapacidad que est\u00e1 presente en todos los grupos edad, hasta que es desplazada a partir de los 85 a\u00f1os y m\u00e1s, cuando las ca\u00eddas toman relevancia. 3 La prevalencia de la diabetes y las enfermedades renales que la acompa\u00f1an supera el 43% tanto en hombres como en mujeres de 55 a\u00f1os y m\u00e1s (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.4).Cap\u00edtulo IV99 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores Las afecciones bucales que limitan a la poblaci\u00f3n para comer y beber est\u00e1n presentes como segunda o tercera causa de discapacidad en todos los grupos de edad. Los errores de refracci\u00f3n no corregidos, que no permiten enfocar bien y ocasionan un deterioro de la visi\u00f3n cercana o distante, aparecen como cuarta o quinta causa de discapacidad a partir de los 65 a\u00f1os. El dolor de espalda y cuello se encuentra entre las cinco principales causas de discapacidad en la poblaci\u00f3n de 60 a 74 a\u00f1os. Los trastornos depresivos ocupan el cuarto lugar entre las causas de discapacidad en la poblaci\u00f3n de 60 a 64 a\u00f1os. Gr\u00e1fico IV.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (31 pa\u00edses)a: cinco primeras causas de a\u00f1os vividos en condiciones de discapacidad para la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan grupos de edad, 2019 60 a 64 a\u00f1os 65 a 69 a\u00f1os70 a 74 a\u00f1os 75 a 79 a\u00f1os 80 a 84 a\u00f1os85 a\u00f1os y m\u00e1s Afecciones bucales Afecciones bucalesDiabetes mellitus Afecciones bucales Artrosis ArtrosisErrores de refracci\u00f3n no corregidos Errores de refracci\u00f3n no corregidos Errores de refracci\u00f3n no corregidos Ca\u00eddasDiabetes mellitus Diabetes mellitus Enfermedad de Alzheimer y otras demencias Enfermedad de Alzheimer y otras demencias Artrosis ArtrosisDolor de espalda y cuello Errores de corregidosErrores de refracci\u00f3n no corregidosAfecciones espalda y cuello Afecciones bucalesAfecciones bucales Diabetes mellitus Diabetes mellitus Diabetes mellitus Dolor de espalda y cuello Enfermedad de Alzheimer y otras demencias Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \"Causas principales de mortalidad, y discapacidad\", 2020 [en l\u00ednea] https://www.paho.org/es/enlace/causas-principales-mortalidad-discapacidad. Nota: El tama\u00f1o de cada rect\u00e1ngulo refleja la magnitud de la carga para las cinco principales causas de a\u00f1os vividos en condiciones de discapacidad de cada grupo de edad. En el caso de la diabetes mellitus no se incluye la enfermedad renal cr\u00f3nica. Las afecciones bucales se refieren a aquellas que dificultan acciones como comer y beber. Los errores de refracci\u00f3n son los problemas de visi\u00f3n que se producen cuando la forma del ojo no permite enfocar bien y ocasionan un deterioro de la visi\u00f3n cercana o distante. a Antigua y Barbuda, Argentina, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El Salvador, Granada, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). La matriz de la desigualdad social (CEPAL, 2016) y los determinantes sociales de la salud \u2014que se refieren a las circunstancias en que las personas nacen, crecen, trabajan, viven y envejecen, y que influyen en el estado de salud (OMS, 2008)\u2014 explican, en gran medida, la intensidad de la carga de enfermedad y discapacidad. Por ejemplo, las desigualdades en el acceso al agua, el saneamiento y los servicios de salud a causa de las condiciones laborales afectan m\u00e1s a las poblaciones rurales, las poblaciones urbanas marginales, los pueblos ind\u00edgenas y los afrodescendientes de todos los grupos de edad (CEPAL, 2020a).Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)100Por ejemplo, las personas mayores afrodescendientes presentan una mayor incidencia de enfermedades no transmisibles (como diabetes e hipertensi\u00f3n) en comparaci\u00f3n con las personas mayores no afrodescendientes, lo que tiene que ver con sus condiciones de vida m\u00e1s desfavorables y con desigualdades acumuladas, pues este tipo de patolog\u00edas tienen relaci\u00f3n con la precarizaci\u00f3n de la calidad de vida (OPS, 2021b). Asimismo, para los pueblos ind\u00edgenas se informa una mayor carga de enfermedad que para las poblaciones no ind\u00edgenas, ya que los primeros presentan enfermedades cardiovasculares, infecciosas (como tuberculosis) y una tasa de mortalidad maternoinfantil m\u00e1s alta (OPS, 2020c y 2021d). Entre los pueblos ind\u00edgenas, la vida laboral suele ser m\u00e1s prolongada y basarse en actividades manuales precarias, donde la exposici\u00f3n del cuerpo implica un mayor desgaste f\u00edsico. Las personas que pertenecen a estos pueblos presentan comorbilidades vinculadas con enfermedades no transmisibles, como hipertensi\u00f3n arterial y diabetes, a lo que se suma la mayor prevalencia de discapacidad (CEPAL y otros, 2020). En el recuadro IV.1 se hace referencia al tema de la salud entre las personas mayores migrantes. Recuadro IV.1 Personas mayores, movilidad humana y salud A modo de seguimiento de los determinantes sociales de la salud y las desigualdades que marcan las condiciones de salud de las personas mayores, en el informe Un reclamo de dignidad: vejez en la movilidad humana. Evaluaci\u00f3n regional sobre la situaci\u00f3n y necesidades de las personas mayores en condici\u00f3n de movilidad humana en las Am\u00e9ricas (Bustamante y otros, 2021) se realiz\u00f3 una primera evaluaci\u00f3n regional de la intersecci\u00f3n entre vejez y movilidad humana. El objetivo fue presentar un panorama sobre la situaci\u00f3n y las necesidades de las personas mayores en condici\u00f3n de movilidad humana (interna y externa) en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. El an\u00e1lisis, que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 865 personas mayores, personas cuidadoras y proveedores de servicios, se enfoc\u00f3 en cinco pa\u00edses: Colombia, Ecuador, El Salvador, Honduras y Per\u00fa. El estudio muestra que las personas mayores en situaci\u00f3n de movilidad humana se enfrentan a diversas limitaciones para acceder a derechos y servicios sociales, con lo que se intensifican las desigualdades en materia de acceso a servicios de salud que experimentan en el lugar de destino. Revela una serie de vulnerabilidades espec\u00edficas para las personas mayores en situaci\u00f3n de movilidad humana, entre las que sobresalen las siguientes: dificultad para obtener documentaci\u00f3n; escasa protecci\u00f3n social y dificultades econ\u00f3micas (m\u00e1s de la mitad de esas personas mayores en condici\u00f3n de movilidad no recibe ingresos y cuando los recibe son insuficientes); limitaciones en el acceso al trabajo, informalidad, precariedad y explotaci\u00f3n laboral; alimentaci\u00f3n de baja calidad y deficiente (la quinta parte de las personas que respondieron al estudio no puede hacer tres comidas al d\u00eda), y problemas de hacinamiento en la vivienda donde habitan (en los casos de Colombia, Honduras y el Per\u00fa). Entre los datos m\u00e1s relevantes sobre las condiciones de salud, cuidado y acceso a servicios de salud se informa que la poblaci\u00f3n mayor encuestada refiri\u00f3 padecer hipertensi\u00f3n (42%), trastornos mentales (34%), afecciones gastrointestinales (21%), enfermedades card\u00edacas (16%), diabetes (15%), enfermedades respiratorias (14%) y c\u00e1ncer (4%). Se encontr\u00f3 que el 42% de las personas mayores no hab\u00edan recibido tratamiento para dichas afecciones por diversas causas, entre las que se encuentran: citas perdidas, falta de documentaci\u00f3n, falta de recursos para pagar los medicamentos, miedo a acercarse a los centros de salud por riesgo de contagio durante la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19), dificultades de movilidad y largas distancias a los centros de salud. Alrededor del 30% de las personas mayores consultadas no usaban servicios de salud cuando los necesitaban, incluso antes de la pandemia. Esto se debe a la falta de recursos econ\u00f3micos para pagar consultas, tratamientos y medicamentos (m\u00e1s de una quinta parte de quienes usaban servicios de salud hab\u00edan tenido que pagar). El 27% de las personas entrevistadas dijeron no tener acceso a ning\u00fan servicio de salud, lo que se recrudeci\u00f3 durante la pandemia, y el 98% manifest\u00f3 tener al menos una enfermedad o discapacidad. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de M. Bustamante y otros, Un reclamo de dignidad: vejez en la movilidad humana. Evaluaci\u00f3n regional sobre la situaci\u00f3n y necesidades de las personas mayores en condici\u00f3n de movilidad humana en las Am\u00e9ricas, Bogot\u00e1, HelpAge International, 2021; y M. Bustamante, \"Un reclamo de dignidad: la vejez en situaci\u00f3n de movilidad humana\", Bolet\u00edn Envejecimiento y Desarrollo, N\u00b0 19, Santiago, CEPAL, diciembre de 2021. Las desigualdades en la salud de las personas mayores se acumulan a lo largo del curso de la vida debido a la exposici\u00f3n a riesgos, las barreras ambientales y sociales que determinan diferencias en las condiciones de salud (OPS, 2017a), la esperanza de vida saludable al nacer y la esperanza de vida saludable una vez que se alcanzan los 60 a\u00f1os y m\u00e1s.Cap\u00edtulo IV101 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresA partir del estudio sobre la carga mundial de morbilidad, que considera el perfil epidemiol\u00f3gico de las personas mayores y las diferentes cargas por enfermedades no transmisibles, se realizaron estimaciones que muestran que en las \u00faltimas tres d\u00e9cadas (1990-2019) la esperanza de vida saludable a los 65 a\u00f1os en las Am\u00e9ricas (incluidos el Canad\u00e1 y los Estados Unidos) se increment\u00f3 1,4 a\u00f1os, al pasar de 12,2 a\u00f1os en 1990 a 13,6 a\u00f1os en 2019. En contraste, en el mismo grupo poblacional, el porcentaje de a\u00f1os de vida con mala salud se mantuvo pr\u00e1cticamente igual, al pasar del 28,8% en 1990 al 29% en 2019. Asimismo, la esperanza de vida a los 65 a\u00f1os en las Am\u00e9ricas aument\u00f3 2,1 a\u00f1os hasta alcanzar 19,2 a\u00f1os en 2019 (Mart\u00ednez y otros, 2021, p\u00e1g. 2). La esperanza de vida saludable al nacer en los pa\u00edses de la regi\u00f3n presenta desigualdades. Si bien la mayor\u00eda de los pa\u00edses se encuentran por arriba de los 60 a\u00f1os de vida saludable, los valores m\u00e1ximos se observan en el Per\u00fa y Colombia, con m\u00e1s de 69 a\u00f1os, y los m\u00ednimos se registran en Hait\u00ed y Guyana, con 55,4 y 58,4 a\u00f1os, respectivamente. La esperanza de vida saludable disminuye conforme se incrementa la edad. En el grupo de 60 a 64 a\u00f1os, la esperanza de vida saludable m\u00e1s alta se encuentra en el Per\u00fa y Colombia (19,3 a\u00f1os) y la m\u00e1s baja se presenta en Guyana y Hait\u00ed. Para los grupos de 70 a 74 a\u00f1os y de 80 a 85 a\u00f1os, los extremos son Colombia (15,9 y 7 ,7 a\u00f1os, respectivamente) y Hait\u00ed (10,4 y 4,6 a\u00f1os, respectivamente). Por \u00faltimo, en las edades m\u00e1s avanzadas \u201495 a\u00f1os y m\u00e1s\u2014 Colombia presenta el valor m\u00e1ximo de 3 a\u00f1os de esperanza de vida saludable y Guatemala registra el valor m\u00ednimo de 1,3 a\u00f1os. Si bien se esperar\u00eda que, a mayor esperanza de vida al nacer, tambi\u00e9n la esperanza de vida en edades avanzadas tuviera el mismo comportamiento, se observan diferencias de ordenamiento de pa\u00edses seg\u00fan los dos indicadores (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.6). Gr\u00e1fico IV.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses): esperanza de vida saludable al nacer a partir de los 60 a\u00f1os, por grupos de edad, 2019 (En a\u00f1os) 69,9 69,6 69,4 69,2 69,2 68,4 67,5 66,8 66,7 66,7 Per\u00fa Colombia Costa Rica Panam\u00e1 Chile Cuba Uruguay Argentina Ecuador Barbados Antigua y Barbuda Jamaica Paraguay Nicaragua El Salvador Venezuela (Rep. Bol. de) M\u00e9xico Brasil Trinidad y Tabago Santa Luc\u00eda Belice Bahamas Rep. Dominicana Granada San Vicente y las Granadinas Dominica Saint Kitts y Nevis Bolivia (Est. Plur. de) Honduras Suriname Guatemala Guyana Hait\u00edEsperanza de vida saludable al nacer 60 a 64 a\u00f1os 70 a 74 a\u00f1os 80 a 84 a\u00f1os 95 a\u00f1os y m\u00e1sA\u00f1os de esperanza de vida saludable al nacer, por grupos de edadA\u00f1os de esperanza de vida saludable al nacer Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Instituto de Sanimetr\u00eda y Evaluaci\u00f3n Sanitaria (IHME), \"Results\", The Global Burden of octubre de 2022].Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)102B. Desaf\u00edos de los sistemas de salud Las debilidades hist\u00f3ricas de los sistemas de salud de la regi\u00f3n se han hecho patentes ante la pandemia de COVID-19, con lo que qued\u00f3 en evidencia el subfinanciamiento cr\u00f3nico, marcado por un muy bajo gasto p\u00fablico en salud y altos niveles de gasto privado, principalmente de bolsillo. Se trata de sistemas fragmentados y segmentados, lo que genera dificultades de coordinaci\u00f3n y problemas de eficiencia que se traducen en desigualdades que comprometen el acceso universal, la calidad y el financiamiento de la salud (CEPAL/OPS, 2020; CEPAL, 2022a)4. Antes de la pandemia, los sistemas de salud enfrentaban grandes retos por la necesidad de adaptarse a los cambios demogr\u00e1ficos que afectan con diferente intensidad a los pa\u00edses de la regi\u00f3n y que conllevan la necesidad de ajustar sus respuestas ante los cambios epidemiol\u00f3gicos que se manifiestan en el aumento de las enfermedades no transmisibles (esto mientras se debe continuar haciendo frente a las enfermedades transmisibles). Asimismo, los constantes avances tecnol\u00f3gicos en materia de medicamentos, insumos y equipos exigen cada vez m\u00e1s recursos humanos y econ\u00f3micos. En muchos pa\u00edses de la regi\u00f3n, los sistemas de salud enfrentaron la pandemia sin contar con recursos suficientes (CEPAL/OPS, 2020). En gran medida, los pa\u00edses dependieron de las importaciones de medicamentos y vacunas, al tiempo que experimentaron escasez de suministros como el ox\u00edgeno, lo que fue especialmente cr\u00edtico en el Caribe5. En un escenario de crisis, el enfoque del derecho a la salud (v\u00e9ase el recuadro IV.2) resulta fundamental para fortalecer los sistemas de salud y para que est\u00e9n preparados para enfrentar las necesidades de la poblaci\u00f3n en general y en particular de una poblaci\u00f3n envejecida. 4 Los sistemas de salud de la regi\u00f3n se caracterizan por incluir tres subsistemas: \"uno precario para personas de bajo nivel socioecon\u00f3mico, otro m\u00e1s ajustados a las necesidades para los trabajadores formales, a su vez pertenecientes a los estratos medios de ingreso, y un tercero, habitualmente un sector privado, para los sectores de mayor nivel socioecon\u00f3mico\" (Cid y Marinho, 2022, p\u00e1g. 24). 5 Adem\u00e1s, en el Caribe, el costo econ\u00f3mico debido a la reducci\u00f3n del turismo y los niveles insuficientes de protecci\u00f3n social llev\u00f3 a que muchas personas y hogares sufrieran dificultades financieras que, a su vez, influyen en la salud (Quashie y Jones, 2022).Recuadro IV.2 El derecho a la salud El derecho a la salud ha sido plenamente reconocido como un derecho humano en instrumentos internacionales como la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos (1948), que en su art\u00edculo 25 establece que \"toda persona tiene derecho a un nivel de vida adecuado que le asegure, as\u00ed como a su familia, la salud y el bienestar, y en especial la alimentaci\u00f3n, el vestido, la vivienda, la asistencia m\u00e9dica y los servicios sociales necesarios\". Posteriormente, la Declaraci\u00f3n de Alma-Ata (1978), que constituye un documento fundamental para la consolidaci\u00f3n de la salud como derecho, se\u00f1ala que \"los gobiernos tienen la obligaci\u00f3n de cuidar la salud de sus pueblos, obligaci\u00f3n que s\u00f3lo puede cumplirse mediante la adopci\u00f3n de medidas sanitarias y sociales adecuadas. Uno de los principales objetivos sociales de los gobiernos, de las organizaciones internacionales y de la comunidad mundial entera en el curso de los pr\u00f3ximos decenios debe ser el de que todos los pueblos del mundo alcancen en el a\u00f1o 2000 un nivel de salud que les permita llevar una vida social y econ\u00f3micamente productiva\" (OMS/UNICEF, 1978). La conceptualizaci\u00f3n de la salud como derecho humano tuvo una importante modificaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n cuando se discuti\u00f3 y public\u00f3 la observaci\u00f3n general n\u00fam. 14 (2000) del Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de las Naciones Unidas sobre el art\u00edculo 12 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, en la que se interpreta al derecho a la salud: [...] como un derecho inclusivo que no solo abarca la atenci\u00f3n de salud oportuna y apropiada sino tambi\u00e9n los principales factores determinantes de la salud, como el acceso al agua limpia potable y a condiciones sanitarias adecuadas, el suministro adecuado de alimentos sanos, una nutrici\u00f3n adecuada, una vivienda adecuada, condiciones sanas en el trabajo y el medio ambiente, y acceso a la educaci\u00f3n e informaci\u00f3n sobre cuestiones relacionadas con la salud, incluida la salud sexual y reproductiva. Otro aspecto importante es la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en todo el proceso de adopci\u00f3n de decisiones sobre las cuestiones relacionadas con la salud en los planos comunitario, nacional e internacional (Naciones Unidas, 2000). Es a partir de dicha definici\u00f3n que se puede afirmar que el derecho a la salud depende de la concurrencia de otros satisfactores que, en conjunto, determinan las condiciones de salud. Se trata entonces de un derecho complejo, estrechamente vinculado al cumplimiento de otros derechos humanos, que deben considerarse como verdaderos determinantes sociales de la salud (L\u00f3pez Arellano, L\u00f3pez Moreno y Moreno Altamirano, 2015). Cap\u00edtulo IV103 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresObservaci\u00f3n general n\u00fam. 14 (2000): derecho a la salud Elementos esenciales e interrelacionados1. Disponibilidad Bienes Servicios Programas Personal Insumos (medicamentos y materiales) 2. Accesibilidad Todos los recursos disponibles puedan ser aprovechados por todas las personas sin discriminaci\u00f3n, sean accesibles f\u00edsicamente, asequibles y permitan acceso a la informaci\u00f3n. 3. Aceptabilidad Todos los bienes y servicios de salud deben respetar la \u00e9tica m\u00e9dica y deben ser culturalmente apropiados. 4. Calidad Apropiados desde el punto de vista cient\u00edfico, m\u00e9dico y humano. Ejercicio del derecho a la salud de las personas mayores Indispensable un enfoque integrado de la salud que abarque: - La prevenci\u00f3n - La curaci\u00f3n - La rehabilitaci\u00f3n - F\u00edsica y psicol\u00f3gica - Mantener la funcionalidad y autonom\u00eda Personas mayores con enfermedad cr\u00f3nica y en fase terminal: - Debe enfocarse en la prestaci\u00f3n de atenciones y cuidados Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, \"Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos\", 1948 [en l\u00ednea] https://www.ohchr.org/en/human-rights/universal-declaration/translations/spanish; Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)/Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), Alma-Ata 1978: atenci\u00f3n primaria de salud. Informe de la Conferencia Internacional sobre Atenci\u00f3n Primaria de Salud, Ginebra, 1978; Naciones Unidas, \"Observaci\u00f3n general N\u00ba 14 (2000): El derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud (art\u00edculo 12 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales)\", Cuestiones sustantivas que se plantean en la aplicaci\u00f3n del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (E/C.12/2000/4), Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, 11 de agosto de 2000, O. L\u00f3pez Arellano, S. L\u00f3pez Moreno y A. Moreno Altamirano, \"El derecho a la salud en M\u00e9xico\", Derecho a la salud en M\u00e9xico, L\u00f3pez Arellano y S. L\u00f3pez Moreno (coords.), Ciudad de M\u00e9xico, Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana, 2015. En el marco del Plan de Acci\u00f3n de Madrid y del Decenio de las Naciones Unidas del Envejecimiento Saludable, las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud deber\u00e1n centrarse en garantizar el acceso de las personas mayores a servicios de salud accesibles, asequibles, de calidad y con un abordaje de curso de vida. La cobertura sanitaria universal es la meta a lograr para que las personas mayores ejerzan su derecho a la salud en condiciones de equidad. Una condici\u00f3n necesaria para avanzar hacia la cobertura de salud universal es aumentar y mejorar el financiamiento p\u00fablico destinado a la salud, con equidad y eficiencia. En ese sentido, el Plan Estrat\u00e9gico de la OPS 2020-2025 mide los avances sobre la base de: i) pa\u00edses y territorios que han aumentado el gasto p\u00fablico destinado a la salud en al menos un 6% del PIB y ii) pa\u00edses y territorios que han asignado al menos un 30% del gasto p\u00fablico en salud al primer nivel de atenci\u00f3n (OPS, 2019a). Al respecto, un caso a destacar es el del Estado Plurinacional de Bolivia, que en la \u00faltima d\u00e9cada triplic\u00f3 el gasto p\u00fablico en salud \u2014con foco en atenci\u00f3n primaria y acerc\u00e1ndose a la meta de destinar el 6% del PIB al gasto p\u00fablico en salud\u2014, reduciendo as\u00ed los gastos catastr\u00f3ficos que empobrecen y afectan, en particular, a los grupos m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n (OPS, 2021e). En cuanto a avances en la cobertura de los sistemas de salud, en la Argentina, el Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados (INSSJP) es la obra social que garantiza la cobertura de salud de gran parte de la poblaci\u00f3n mayor. Actualmente, alcanza a casi 5 millones de personas, de las cuales 4,5 millones tienen 60 a\u00f1os y m\u00e1s, lo que representa el 90% de la poblaci\u00f3n afiliada y el 62% de la poblaci\u00f3n mayor de la Argentina. De la poblaci\u00f3n afiliada, el 63% son mujeres y el 37% son hombres6. Algunos pa\u00edses informan avances en la creaci\u00f3n de infraestructura de salud dirigida especialmente a la poblaci\u00f3n mayor, aunque con diferentes alcances. El Estado Plurinacional de Bolivia cuenta con tres cl\u00ednicas geri\u00e1tricas, cuyo trabajo abarca la perspectiva gerontol\u00f3gica, y ha incluido servicios para personas mayores en los policl\u00ednicos de la seguridad social. Por su parte, la Intendencia Municipal de Montevideo, en el Uruguay, ha creado infraestructura para el establecimiento de 23 policl\u00ednicas de primer nivel de atenci\u00f3n para la poblaci\u00f3n en general, con una perspectiva territorial, y se encuentra gestionando la creaci\u00f3n de centros diurnos para la atenci\u00f3n de personas mayores en situaci\u00f3n de calle o desamparo. 6 En las \u00e1reas urbanas de la Argentina, el 93,5% de las personas mayores est\u00e1 afiliada a alg\u00fan sistema de salud, seg\u00fan datos de la Encuesta Permanente de Hogares (INDEC, 2019).Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)104C. Avances en materia de pol\u00edticas de atenci\u00f3n de la salud de las personas mayores El Plan de Acci\u00f3n de Madrid se\u00f1ala que la promoci\u00f3n de la salud durante todo el curso de vida y el acceso universal de las personas mayores a los servicios de salud son el pilar del envejecimiento saludable. A continuaci\u00f3n, se presentan los avances de la regi\u00f3n en materia de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n del derecho a la salud, considerando datos estad\u00edsticos, informaci\u00f3n proveniente de diversos organismos internacionales y datos proporcionados en los informes nacionales en el marco del cuarto examen y evaluaci\u00f3n regional del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento. 1. Pol\u00edticas y programas de salud vinculados con el envejecimiento La orientaci\u00f3n prioritaria II del Plan de Acci\u00f3n de Madrid establece que es necesario garantizar el pleno acceso de las personas mayores a la atenci\u00f3n y a los servicios de salud. Esto incluye prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de las enfermedades, promoci\u00f3n de la salud, y prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de las discapacidades, todo a partir de servicios de salud adecuados a las necesidades y caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n que envejece. Para ello, en su cuesti\u00f3n 2: \" Acceso universal y equitativo a los servicios de atenci\u00f3n de la salud\" propone la eliminaci\u00f3n de las desigualdades sociales y econ\u00f3micas por razones de edad o sexo a fin de garantizar que las personas mayores tengan un acceso equitativo en condiciones de igualdad a la atenci\u00f3n de la salud. El Plan de Acci\u00f3n de Madrid estableci\u00f3 que \"el objetivo \u00faltimo es un continuo asistencial que va desde la promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de la enfermedad hasta la prestaci\u00f3n de atenci\u00f3n primaria de salud en condiciones de igualdad, el tratamiento de enfermedades agudas, la rehabilitaci\u00f3n, la atenci\u00f3n comunitaria de los problemas cr\u00f3nicos de salud, la rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica y mental de las personas de edad, incluidas las personas de edad con discapacidades, y la atenci\u00f3n paliativa para las personas de edad que padecen enfermedades penosas o incurables\" (Naciones Unidas, 2002, p\u00e1g. 34). En consonancia, para la OMS (2021a), la cobertura sanitaria universal se alcanza cuando todas las personas y comunidades reciben los servicios de salud que necesitan (promoci\u00f3n de la salud, prevenci\u00f3n, tratamiento, rehabilitaci\u00f3n y cuidados paliativos); cuando estos servicios son de calidad, es decir, son proporcionados por personal sanitario y asistencial adecuado y competente, y se encuentran pr\u00f3ximos a las personas, adem\u00e1s de ser ofrecidos de manera digna, y, por \u00faltimo, cuando evitan que las personas se expongan a riesgos financieros debido al pago de dichos servicios. A su vez, el Plan de Acci\u00f3n de Madrid propuso la importancia de \"promover el establecimiento y la coordinaci\u00f3n de una gama completa de servicios de atenci\u00f3n continua, incluidos los de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n, atenci\u00f3n primaria, cuidados intensivos, rehabilitaci\u00f3n, atenci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas y atenci\u00f3n paliativa, de modo que los recursos se puedan desplegar con flexibilidad para atender a las variables y cambiantes necesidades de salud de las personas de edad\" (Naciones Unidas, 2002, p\u00e1g. 36). La localizaci\u00f3n de la infraestructura de salud (incluidos centros de salud, cl\u00ednicas, hospitales y hospitales de alta especialidad, entre otros servicios de apoyo), su accesibilidad y la pertinencia de su creaci\u00f3n o adquisici\u00f3n son elementos imprescindibles para avanzar hacia la universalizaci\u00f3n de la salud, buscando eficiencia para dar continuidad a los servicios de salud que necesita la poblaci\u00f3n y evitando la sobreinversi\u00f3n, que puede provocar la subutilizaci\u00f3n de infraestructura. Asimismo, es importante incorporar la promoci\u00f3n de salud de las personas mayores de manera transversal en los programas relacionados con el cuidado del ambiente, la mejora de la calidad de la vivienda, la educaci\u00f3n, el agua potable y la seguridad alimentaria, entre otros, que, coordinados de manera adecuada con planes sanitarios, pueden contribuir a fomentar la prevenci\u00f3n y la promoci\u00f3n de la salud (Coronel Carbo y Marzo P\u00e1ez, 2017). Pese a la presi\u00f3n ejercida sobre los sistemas de salud debido a la pandemia de COVID-19, en el quinquenio 2017-2022, los pa\u00edses de la regi\u00f3n dan cuenta de avances orientados a garantizar el acceso universal y equitativo de las personas mayores a los servicios p\u00fablicos de salud. Ello se basa en acciones de fortalecimiento institucional de los sistemas de salud, la creaci\u00f3n, consolidaci\u00f3n e integraci\u00f3n de estrategias, pol\u00edticas y programas nacionales de salud para asegurar el acceso efectivo a los servicios de salud, la ampliaci\u00f3n de la infraestructura y, en algunos casos, el establecimiento de legislaci\u00f3n en materia de salud para garantizar el cumplimiento de las metas. En el cuadro IV.2 se detallan los avances en algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n en materia de fortalecimiento y consolidaci\u00f3n de leyes, pol\u00edticas y programas sectoriales que buscan garantizar el acceso de las personas mayores a la salud.Cap\u00edtulo IV105 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresCuadro IV.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (8 pa\u00edses): pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a la cobertura sanitaria universal de las personas mayores Pa\u00eds Nombre Objetivo Argentina Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados (INSSJP)Brinda servicios m\u00e9dicos asistenciales de protecci\u00f3n, recuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de la salud, coordinados con prestaciones de desarrollo y promoci\u00f3n social a nivel nacional. Bolivia (Estado Plurinacional de) Ley n\u00fam. 1152 Establece que las personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s que no est\u00e9n protegidas por el subsector de la seguridad social de corto plazo accedan al Sistema \u00danico de Salud (SUS), de car\u00e1cter gratuito en el subsector p\u00fablico de salud. Chile Ley n\u00fam. 21380 de atenci\u00f3n preferente para personas mayores, personas en situaci\u00f3n de discapacidad y cuidadoresAsegura que toda persona mayor de 60 a\u00f1os, as\u00ed como toda persona con discapacidad, y sus cuidadores y cuidadoras, tengan derecho a ser atendidas en el \u00e1mbito de la salud. Colombia Estrategia Ciudades, Entornos y Ruralidades Saludables (CERS)Mecanismo para generar h\u00e1bitos de vida saludable y mitigar la p\u00e9rdida de a\u00f1os de vida saludable por enfermedades no transmisibles. Cuba Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de 2019 y Ley n\u00fam. 41-83 de la Salud P\u00fablicaGarantiza la salud y promueve una mayor calidad de vida de la poblaci\u00f3n. M\u00e9xico Programa Sectorial de Salud (PSS) 2020-2024 Asegura el acceso efectivo, universal y gratuito a la salud. Panam\u00e1 Programa Salud Adulto Mayor Garantiza que toda persona mayor que acuda a un establecimiento de salud reciba atenci\u00f3n diferenciada e integral basada en la valoraci\u00f3n geri\u00e1trica realizada por el equipo multidisciplinario de salud. Uruguay Sistema Nacional Integrado de Salud (SNIS) Ha promovido un cambio en el modelo de atenci\u00f3n mediante el fortalecimiento del primer nivel. En el caso de las personas mayores, esto ha significado el establecimiento de controles anuales programados para las personas de 65 a 74 a\u00f1os y de controles trimestrales programados para las personas de 75 a\u00f1os y m\u00e1s y para todas las personas mayores detectadas como vulnerables. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002). La OPS (2019b) refiere que, en materia legislativa, 16 pa\u00edses de la regi\u00f3n tienen una pol\u00edtica relacionada con los cuidados a largo plazo y 18 pa\u00edses cuentan con mecanismos legislativos para proteger a las personas mayores contra la discriminaci\u00f3n. Destaca el caso del Estado Plurinacional de Bolivia, que en la Ley n\u00fam. 1152 estableci\u00f3 mecanismos orientados a personas que no gozan de protecci\u00f3n sanitaria para que puedan acceder al Sistema \u00danico de Salud. A su vez, algunos pa\u00edses han elevado la salud de las personas mayores al rango de pol\u00edtica, plan o programa nacional, como es el caso de Bolivia (Estado Plurinacional de) (Plan de Acci\u00f3n Quinquenal hacia el Envejecimiento Activo y Saludable), el Brasil (Pol\u00edtica Nacional de Salud de la Persona Mayor), Chile (Plan Nacional de Salud Integral para las Personas Mayores) y Cuba (Programa Nacional de Atenci\u00f3n Integral al Adulto Mayor). En otros casos se ha buscado fortalecer el acceso de las personas mayores a la salud a trav\u00e9s del impulso de medidas derivadas de programas sectoriales de salud. En 2019, 24 pa\u00edses informaron tener alg\u00fan mecanismo multisectorial de trabajo en el \u00e1rea de envejecimiento que incluye la salud como tema esencial (OPS, 2019b). Un avance muy relevante que todos los pa\u00edses se\u00f1alan en sus informes lo constituyen los programas enfocados a la promoci\u00f3n del envejecimiento saludable que, con diferentes orientaciones y alcances, ofrecen servicios y promueven instancias de capacitaci\u00f3n y orientaci\u00f3n, as\u00ed como actividades y acciones encaminadas a mejorar la accesibilidad a los servicios de salud y a fomentar estilos de vida saludable. Mientras que en algunos pa\u00edses (Argentina, Chile y Panam\u00e1) los programas est\u00e1n construidos a partir de la intersectorialidad, en otros (M\u00e9xico) existen diversos programas operados por instituciones tanto de salud como de seguridad social, y en un tercer grupo de pa\u00edses estos programas se encuentran \u00fanicamente vinculados al sector de la salud. En el \u00faltimo quinquenio resaltan los esfuerzos orientados a fortalecer la institucionalidad en materia de salud y envejecimiento, que buscan incorporar gradualmente servicios, infraestructura y modelos de atenci\u00f3n que contribuyan a reducir la discapacidad, mejorar la esperanza de vida y el estado de salud, y, con ello, la calidad de vida de las personas a medida que envejecen. En la regi\u00f3n, 20 pa\u00edses informaron tener una pol\u00edtica, estrategia o plan destinado al envejecimiento y la salud de las personas mayores, y al menos 31 pa\u00edses refirieron contar con un punto focal de envejecimiento en el Ministerio de Salud (OPS, 2019b). Sin embargo, la mayor\u00eda de las pol\u00edticas, planes y programas de salud dirigidos al envejecimiento a\u00fan carecen de perspectivas incluyentes, centradas en las personas, que reconozcan la diversidad de vejeces. Pocas pol\u00edticas p\u00fablicas consideran la perspectiva de g\u00e9nero, edad e interculturalidad, lo que se ve reflejado en las escasas acciones espec\u00edficas para la poblaci\u00f3n mayor ind\u00edgena y afrodescendiente, mujeres y personas con identidades sexogen\u00e9ricas no binarias. Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)106En Costa Rica y Panam\u00e1 hay ejemplos de pol\u00edticas con perspectiva intercultural. La Caja Costarricense de Seguro Social, como prestadora de servicios de salud, ha procurado facilitar la atenci\u00f3n en territorios ind\u00edgenas de dif\u00edcil acceso geogr\u00e1fico y cultural a trav\u00e9s de 11 asistentes ind\u00edgenas comunitarios en el primer nivel de atenci\u00f3n, que establecen un v\u00ednculo intercultural entre las personas ind\u00edgenas y el personal de salud. En el caso de Panam\u00e1, las normas de salud contemplan el enfoque intercultural como una dimensi\u00f3n de la pr\u00e1ctica de la medicina que exige mayor capacitaci\u00f3n para ser m\u00e1s competente en la comunicaci\u00f3n con personas de otras culturas. Otra \u00e1rea de la salud en la que se debe incluir a la poblaci\u00f3n mayor es la salud sexual. Un esfuerzo en la materia se est\u00e1 realizando en la Argentina, donde la Subgerencia de Pol\u00edticas de G\u00e9nero, Diversidad Sexual y Disidencias de la Secretar\u00eda General de Derechos Humanos, Gerontolog\u00eda Comunitaria, G\u00e9nero y Pol\u00edticas de Cuidado del INSSJP se encarga de formular, dise\u00f1ar y ejecutar pol\u00edticas y programas que combatan la discriminaci\u00f3n por g\u00e9nero, diversidad sexual o identidad sexual, as\u00ed como de instrumentar proyectos, prestaciones y servicios pertinentes de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y asistencia con enfoque de derechos humanos y perspectiva de g\u00e9nero. Adem\u00e1s, esta instancia del Gobierno se encuentra trabajando en la creaci\u00f3n de l\u00edneas espec\u00edficas de promoci\u00f3n de la salud sexual en personas mayores. Por otra parte, se ha se\u00f1alado que el gasto de bolsillo tiende a aumentar ante la presencia de ciertas afecciones y durante la etapa de la vejez (Salinas-Escudero y otros, 2019). Con la finalidad de evitar riesgos financieros para las personas mayores, derivados, en buena parte, del costo de los medicamentos, que en ocasiones no se les otorgan, o se les otorgan parcialmente, en los servicios p\u00fablicos de salud, se han puesto en marcha importantes programas. En la Argentina, en 2020 entr\u00f3 en vigor el vadem\u00e9cum de medicamentos esenciales gratuitos, que cubre el 100% de los medicamentos que utilizan las personas mayores e incluye 170 principios activos y 3.600 presentaciones de marca comercial. El Gobierno argentino estima que en 2020 las personas mayores ahorraron 4.200 pesos argentinos por mes gracias a esta iniciativa y que 4 de cada 10 afiliados reciben los medicamentos en el marco del sistema de entrega gratuita. Asimismo, el Brasil puso en funcionamiento la Pol\u00edtica Nacional de Asistencia Farmac\u00e9utica y la Pol\u00edtica Nacional de Distribuci\u00f3n de Medicamentos, Bolivia (Estado Plurinacional de) comenz\u00f3 a distribuir medicamentos en forma gratuita, y Chile, que ya contaba con acceso universal a medicamentos, incorpor\u00f3 la entrega a domicilio para las personas mayores durante la pandemia. Enfrentar las enfermedades no transmisibles desde la prevenci\u00f3n, la atenci\u00f3n y la rehabilitaci\u00f3n tambi\u00e9n ha sido una prioridad. El 35% de los pa\u00edses de la regi\u00f3n ha implementado programas de autocuidado para personas mayores con m\u00faltiples enfermedades cr\u00f3nicas (OPS, 2019b). En este sentido, se destacan las siguientes iniciativas: el Plan de Acciones Estrat\u00e9gicas para el Enfrentamiento de las Enfermedades Cr\u00f3nicas No Transmisibles en el Brasil (2011-2022), que incluye a las personas mayores; el programa de Unidades de Valoraci\u00f3n Geri\u00e1trica del Uruguay; el Plan Nacional de Demencia y el Programa de Salud Cardiovascular de Chile, y el Plan Estrat\u00e9gico Nacional para la Prevenci\u00f3n y el Control Integral de las Enfermedades no Transmisibles y sus Factores de Riesgo 2014-2025 de Panam\u00e1. Los programas enfocados en proporcionar servicios de rehabilitaci\u00f3n y brindar acceso a \u00f3rtesis y pr\u00f3tesis a\u00fan son muy limitados, lo que genera gastos de bolsillo y lleva a postergar la atenci\u00f3n por los costos que representa. En este sentido, en Cuba se aprob\u00f3 la Resoluci\u00f3n n\u00fam. 149 del 18 de abril de 2016, del Ministerio de Salud P\u00fablica, que regula el procedimiento para el arrendamiento o la venta de ayudas t\u00e9cnicas para grupos vulnerables. 2. Formaci\u00f3n de recursos especializados Un elemento indispensable para alcanzar la salud universal est\u00e1 vinculado con la capacidad de los Estados de contar con personal sanitario y asistencial adecuado para atender las necesidades de la poblaci\u00f3n. En este sentido, la 29\u00aa Conferencia Sanitaria Panamericana aprob\u00f3 la Estrategia de Recursos Humanos para el Acceso Universal a la Salud y la Cobertura Universal de Salud (OPS, 2017b) y en 2018 se elabor\u00f3 el Plan de Acci\u00f3n sobre Recursos Humanos para el Acceso Universal a la Salud y la Cobertura Universal de Salud 2018-2023 (OPS, 2018a). Ambas iniciativas tienen como finalidad orientar a los pa\u00edses en la elaboraci\u00f3n de sus pol\u00edticas y planes de formaci\u00f3n de recursos humanos. A partir del Plan de Acci\u00f3n, se inici\u00f3 un proceso de implementaci\u00f3n y seguimiento en el que participaron 24 pa\u00edses, de los cuales 20 informaron avances. Sobre la base del an\u00e1lisis de los informes nacionales se desprende que siete pa\u00edses de la regi\u00f3n cuentan con una pol\u00edtica de recursos humanos formalizada y en proceso de implementaci\u00f3n; nueve disponen de un equipo multidisciplinario institucionalizado con capacidades para la planificaci\u00f3n de los recursos humanos para la salud; Cap\u00edtulo IV107 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoressiete han desarrollado proyecciones de necesidades de recursos humanos para la salud; siete disponen de un sistema nacional de informaci\u00f3n de recursos humanos en funcionamiento; ocho han incrementado la proporci\u00f3n del presupuesto p\u00fablico destinado a los recursos humanos de salud; cuatro cuentan con una pol\u00edtica de incentivos para la retenci\u00f3n del personal en zonas desatendidas, y nueve tienen un plan de formaci\u00f3n de especialistas (OPS, 2021f). La Estrategia Regional de Implementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2003) estableci\u00f3 la necesidad de promover la formaci\u00f3n de recursos humanos a trav\u00e9s de programas de capacitaci\u00f3n en gerontolog\u00eda y geriatr\u00eda en todos los niveles de atenci\u00f3n. Sin duda, la formaci\u00f3n y el desarrollo del personal sanitario como agente de cambio para transformar los sistemas de salud hacia la salud universal representa un gran desaf\u00edo (Artaza y otros, 2020). De acuerdo con los informes nacionales, la formaci\u00f3n de personal especializado supone un gran reto en la regi\u00f3n. Esto ocurre, por ejemplo, con la formaci\u00f3n de geriatras. De hecho, en 2021, el Ministerio de Salud de Chile public\u00f3 la Resoluci\u00f3n Exenta n\u00fam. 67 , que establece la geriatr\u00eda (entre otras) como especialidad m\u00e9dica en falencia. Con esta medida, \"ot\u00f3rgase un incremento del 50% sobre el sueldo base mensual equivalente, por 44 horas semanales de trabajo, a los profesionales m\u00e9dicos que acceden a becas destinadas al perfeccionamiento de una especialidad\" , entre las que se encuentra la geriatr\u00eda. Otro gran reto es la formaci\u00f3n de recursos humanos para la atenci\u00f3n primaria de la salud de las personas mayores. Si bien cada vez m\u00e1s se reconoce la necesidad de contar con recursos humanos que atiendan la salud de las personas mayores, la brecha a\u00fan es considerable, pues en las Am\u00e9ricas, menos del 15% de los programas de grado en ciencias de la salud y menos del 10% de los programas de posgrado en especialidades m\u00e9dicas clave para la atenci\u00f3n de las personas mayores incluyen el abordaje del envejecimiento y de la salud en la vejez. Este es un tema que tienen que valorar las instituciones educativas (OPS, 2019b). En 2018, el 58% de los pa\u00edses de las Am\u00e9ricas (incluidos el Canad\u00e1 y los Estados Unidos) informaron haber ejecutado al menos un programa de capacitaci\u00f3n para trabajadores de la salud del primer nivel de atenci\u00f3n asociado a la salud de las personas mayores. Aunque se reconoce que muchos pa\u00edses promueven programas de capacitaci\u00f3n de recursos humanos a nivel nacional y subnacional, las necesidades sobrepasan la oferta (OPS, 2019b). Algunos pa\u00edses, no obstante, informan avances importantes: La Argentina, a trav\u00e9s del programa de Especializaci\u00f3n en Gerontolog\u00eda Comunitaria e Institucional ha formado alrededor de 700 personas en tres cohortes y mediante la Diplomatura en Atenci\u00f3n Gerontol\u00f3gica Integral ha formado 600 personas. Adem\u00e1s, el pa\u00eds cuenta con programas de pregrado en gerontolog\u00eda. El caso del Brasil es muy relevante, pues ha invertido en formaci\u00f3n de personal en el primer nivel de atenci\u00f3n mediante la oferta de diez cursos autodirigidos de los que han egresado 80.972 profesionales de la salud. En 2018 se cre\u00f3 la Subespecialidad en Medicina Paliativa y del Dolor, de la que han egresado 30 especialistas, adem\u00e1s de la Alta Especialidad en Gerontolog\u00eda. El pa\u00eds cuenta con programas de pregrado y posgrado en universidades p\u00fablicas y privadas. Costa Rica informa que 2.044 personas se han capacitado en 104 cursos virtuales en el marco del Programa de Atenci\u00f3n a Personas Adultas Mayores Institucionalizadas y 109 personas egresaron de la especialidad en Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda de la Universidad de Costa Rica. En virtud del desaf\u00edo que supone para los pa\u00edses la formaci\u00f3n de recursos humanos en esta materia, es preciso seguir explorando estrategias integrales e innovadoras que permitan acercar a una mayor cantidad de profesionales de la salud, de \u00e1reas multidisciplinarias, la capacitaci\u00f3n que les permita disponer de las competencias necesarias para atender a la poblaci\u00f3n mayor. D. La protecci\u00f3n del derecho a la salud frente al COVID-19 Se estima que en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, hasta el 23 de noviembre de 2022, el COVID-19 ha causado la muerte de 1 .742.280 personas y los casos confirmados acumulados ascienden a 78.189.189 (v\u00e9ase el cuadro IV.3). Las m\u00faltiples desigualdades econ\u00f3micas y sociales de la regi\u00f3n, junto con las debilidades estructurales de los Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)108sistemas de salud, propiciaron que los efectos sanitarios de la pandemia fuesen m\u00e1s profundos que en otras regiones del mundo, sobre todo en los grupos poblacionales que antes de la crisis sanitaria ya se encontraban en situaci\u00f3n de pobreza o enfermedad, o viv\u00edan alg\u00fan tipo de exclusi\u00f3n social. Las inequidades se observan en los mayores niveles de mortalidad registrados en la regi\u00f3n. Considerando como referencia que la poblaci\u00f3n regional al 1 de julio de 2022 representa el 8,3% de la poblaci\u00f3n mundial (Naciones Unidas, 2022a), los casos acumulados al 23 de noviembre de 2022 representaron el 12,3% de los casos a nivel mundial y las muertes acumuladas representaron el 26,4% de las defunciones. Por subregiones, se observa que Am\u00e9rica del Sur concentra 8 de cada 10 casos y similar n\u00famero de defunciones acumuladas. Cuadro IV.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (35 pa\u00edses y territorios): casos y decesos confirmados por COVID-19, hasta el 23 de noviembre de 2022 Subregi\u00f3n Pa\u00edsCasos confirmados acumuladosProporci\u00f3n del total de casos confirmados de la regi\u00f3n (En porcentajes)Decesos confirmados acumuladosProporci\u00f3n del total de decesos acumulados en la regi\u00f3n (En porcentajes) Centroam\u00e9rica y M\u00e9xicoBelice 68 972 0,1 687 0,0 Costa Rica 1 140 864 1,5 9 019 0,5 El Salvador 201 785 0,3 4 230 0,2 Guatemala 1 144 771 1,5 19 916 1,1 Honduras 457 406 0,6 11 041 0,6 M\u00e9xico 7 118 795 9,1 330 443 19,0 Nicaragua 15 203 0,0 245 0,0 Panam\u00e1 992 623 1,3 8 515 0,5 Subtotal 11 140 419 14,2 384 096 22,0 Am\u00e9rica del Sur Argentina 9 721 718 12,4 130 011 7,5 Bolivia (Estado Plurinacional de)1 109 763 1,4 22 243 1,3 Brasil 34 908 198 44,6 688 656 39,5 Chile 4 832 838 6,2 61 983 3,6 Colombia 6 311 359 8,1 141 862 8,1 Ecuador 1 009 705 1,3 35 938 2,1 Paraguay 718 049 0,9 19 608 1,1 Per\u00fa 4 169 751 5,3 217 172 12,5 Uruguay 992 035 1,3 7 529 0,4 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)546 262 0,7 5 824 0,3 Subtotal 64 319 678 82,3 1 330 826 76,4 El Caribe Anguila 3 866 0,0 12 0,0 Antigua y Barbuda 9 106 0,0 146 0,0 Aruba 43 423 0,1 234 0,0 Bahamas 37 435 0,0 833 0,0 Barbados 103 545 0,1 564 0,0 Cuba 1 111 317 1,4 8 530 0,5 Dominica 15 760 0,0 74 0,0 Rep\u00fablica Dominicana 647 916 0,8 4 384 0,3 Granada 19 613 0,0 237 0,0 Guadalupe 197 105 0,3 993 0,1 Guyana 71 461 0,1 1 281 0,1 Hait\u00ed 33 837 0,0 860 0,0 Jamaica 152 517 0,2 3 399 0,2 Saint Kitts y Nevis 6 552 0,0 46 0,0 San Vicente y las Granadinas9 462 0,0 116 0,0 Suriname 81 228 0,1 1 392 0,1 Trinidad y Tabago 184 949 0,2 4 257 0,2 Subtotal 2 729 092 3,5 27 358 1,6 Total 78 189 189 100 1 742 280 100 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), \"Cumulative confirmed and probable COVID-19 cases reported by countries and territories in the region of the Americas\", 24 de noviembre de 2022. Cap\u00edtulo IV109 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresAunque toda la poblaci\u00f3n, sin importar la edad, est\u00e1 en riesgo de contraer COVID-19, las personas mayores y las personas con enfermedades cr\u00f3nicas preexistentes presentan un mayor riesgo de enfermar gravemente y morir (Naciones Unidas, 2020). As\u00ed lo confirman los datos de la OPS que se presentan en el gr\u00e1fico IV.7 , donde se observa que la mayor\u00eda de las muertes por COVID-19, en los pa\u00edses que cuentan con datos en la regi\u00f3n, ocurrieron en personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, y que en mayor medida murieron hombres mayores. Gr\u00e1fico IV.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (19 pa\u00edses)a: casos confirmados y muertes por COVID-19, por sexo y grupo de edad, 2021 2,0 1,5 1,0 0,5 0 0,5 1,0 1,5 2,00 a 4 a\u00f1os5 a 9 a\u00f1os10 a 14 a\u00f1os15 a 19 a\u00f1os20 a 24 a\u00f1os25 a 29 a\u00f1os30 a 34 a\u00f1os35 a 39 a\u00f1os40 a 44 a\u00f1os45 a 49 a\u00f1os50 a 54 a\u00f1os55 a 59 a\u00f1os60 a 64 a\u00f1os65 a 69 a\u00f1os70 a 74 a\u00f1os75 a 79 a\u00f1os80 a 84 a\u00f1os85 a 89 a\u00f1os90 a 94 a\u00f1os95 a 99 a\u00f1os100 a\u00f1os y m\u00e1s30 20 10 0 10 20 30 Poblaci\u00f3n de hombres Poblaci\u00f3n de mujeresCasos de hombres Casos de mujeresA. Casos conrmados de COVID-19 (En millones de personas) Muertes de hombres Muertes de mujeres Casos de hombres Casos de mujeresB. Muertes por COVID-19 (En miles de personas) 65 55 45 35 25 15 5 5 15 25 35 45 55 65 0 a 4 a\u00f1os5 a 9 a\u00f1os10 a 14 a\u00f1os15 a 19 a\u00f1os20 a 24 a\u00f1os25 a 29 a\u00f1os30 a 34 a\u00f1os35 a 39 a\u00f1os40 a 44 a\u00f1os45 a 49 a\u00f1os50 a 54 a\u00f1os55 a 59 a\u00f1os60 a 64 a\u00f1os65 a 69 a\u00f1os70 a 74 a\u00f1os75 a 79 a\u00f1os80 a 84 a\u00f1os85 a 89 a\u00f1os90 a 94 a\u00f1os95 a 99 a\u00f1os100 a\u00f1os y m\u00e1s 2,0 1,5 1,0 0,5 0 0,5 1,0 1,5 2,0 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Second round of the national pulse survey on continuity of services during the COVID-19 pandemic: January-March Interim report, Ginebra, 22 de abril de 2021; CEPAL/Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), \"La prolongaci\u00f3n de la crisis sanitaria y su impacto en la salud, la econom\u00eda y el desarrollo social\", Informe COVID-19, Santiago, octubre de 2021. Nota : Las barras horizontales rojas y verdes corresponden a los casos confirmados de COVID-19 y las verde claro y rosadas corresponden a las muertes notificadas por COVID-19. a Argentina, Barbados, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Cura\u00e7ao, Ecuador, Guatemala, Jamaica, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Trinidad y Tabago y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)110El gr\u00e1fico IV.7 muestra las estructuras por edad y sexo de la poblaci\u00f3n total de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, y las que corresponden a los casos y defunciones por COVID-19, lo que permite observar que los casos de COVID-19 no tienen una distribuci\u00f3n similar entre hombres y mujeres. Al analizar la informaci\u00f3n por edad, se observa un incremento significativo a partir de los 15 a\u00f1os, que mantiene un patr\u00f3n similar en la poblaci\u00f3n adulta hasta edades avanzadas. De esta manera, en 2021, el 15,7% de los casos de COVID-19 para ambos sexos correspond\u00edan a poblaci\u00f3n con 60 a\u00f1os y m\u00e1s. El cambio dr\u00e1stico en la distribuci\u00f3n por sexo y edad se da en las defunciones, pues se observa que la mayor concentraci\u00f3n de la mortalidad ocurre en la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, con el 71% de las defunciones totales, y en estas se registran diferencias desfavorables para los hombres, pues el 59% de las defunciones en este grupo etario fueron de hombres. La mayor afectaci\u00f3n de la pandemia sobre la salud de las personas mayores, as\u00ed como sobre sus condiciones econ\u00f3micas y sociales, se conecta con las m\u00faltiples dimensiones de la desigualdad, como el g\u00e9nero, la condici\u00f3n \u00e9tnica y racial, el territorio, la situaci\u00f3n de discapacidad, el estatus migratorio y la orientaci\u00f3n sexual, entre otras (v\u00e9ase el cuadro IV.4) (Abramo, Cecchini y Ullmann, 2020). Cuadro IV.4 Desigualdades que afectan a las personas mayores frente al COVID-19 Interseccionalidad Riesgo Contexto Mujeres mayores institucionalizadas Aislamiento -Situaciones de cohabitaci\u00f3n. -Responsabilidades de cuidado. Personas mayores ind\u00edgenas En los pueblos ind\u00edgenas, la vida laboral es m\u00e1s prolongada -Alta prevalencia del trabajo informal. -Muy bajo acceso a sistemas de protecci\u00f3n social. Menos posibilidades de acceder a insumos b\u00e1sicos para su subsistencia -Informalidad, bajos salarios. M\u00e1s dificultades para acceder a atenci\u00f3n m\u00e9dica -Falta de accesibilidad a los servicios. -Barreras ling\u00fc\u00edsticas. Personas mayores afrodescendientes Hacinamiento -No menos de la tercera parte viven con ni\u00f1os que tienen de 0 a 14 a\u00f1os. Personas mayores con discapacidad Acceso a bienes y servicios esenciales (confinamiento) -Servicios de salud, rehabilitaci\u00f3n y cuidados. -Medicamentos, pa\u00f1ales, dispositivos de asistencia y alimentos especiales. Violencia intrafamiliar -Especialmente contra las mujeres con discapacidad. Personas mayores en situaci\u00f3n de movilidad humanaSalud f\u00edsica comprometida -El 50% sufri\u00f3 discriminaci\u00f3n. -El 40% no recibi\u00f3 tratamiento por enfermedades previas. -El 6% de las personas contagiadas con COVID-19 inform\u00f3 que no obtuvo la atenci\u00f3n m\u00e9dica adecuada. Personas mayores lesbianas, gais, bisexuales, transg\u00e9nero e intersexuales (LGBTI), y las que viven con sistemas inmunitarios comprometidos, incluidas algunas personas con VIH/SidaAislamiento -Soledad. -Escasas o inexistentes redes de apoyo familiar y comunitario. -Solo salen del hogar para adquirir insumos de primera necesidad. Personas mayores con necesidades de cuidados cr\u00edticos por COVID-19Edadismo en la provisi\u00f3n de servicios de salud -Discriminaci\u00f3n por edadismo en los servicios de salud ante escasez de recursos. -Limitaci\u00f3n del uso de la atenci\u00f3n cr\u00edtica y de soporte vital. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de L. Abramo, S. Cecchini y H. Ullmann, \"Enfrentar las desigualdades en salud en Am\u00e9rica Latina: el rol de la protecci\u00f3n social\", Ci\u00eancia e Sa\u00fade Coletiva, vol. 25, N\u00ba 5, R\u00edo de Janeiro, Asociaci\u00f3n Brasile\u00f1a de Salud Colectiva (ABRASCO), 2020; M. Bustamante y otros, Un reclamo de dignidad: vejez en la movilidad humana. Evaluaci\u00f3n regional sobre la situaci\u00f3n y necesidades de las personas mayores en condici\u00f3n de movilidad humana en las Am\u00e9ricas, Bogot\u00e1, HelpAge International, 2021; S. K. Inouye, \"Creating an anti-ageist healthcare system to improve care for our current and future selves\", Nature Aging, vol. 1, febrero de 2021; Programa Conjunto de las Naciones Unidas sobre el VIH/Sida (ONUSIDA), \"La respuesta a COVID19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe debe respetar los derechos humanos y no aumentar el estigma y discriminaci\u00f3n por orientaci\u00f3n sexual e identidades de g\u00e9nero\", 2020 [en l\u00ednea] http://onusidalac.org/1/images/COVID19-DDHH-LGBTI-ONUSIDA_-_UNFPA-PNUD-PMA-OPS-UNICEF.pdf. Tambi\u00e9n se ha documentado el exceso de mortalidad, lo que incluye las muertes asociadas al COVID-19 de forma directa (debido a la enfermedad) o indirecta (debido al impacto de la pandemia en los sistemas de salud y la sociedad). Las muertes vinculadas indirectamente al COVID-19 son atribuibles a otras afecciones de salud para las cuales las personas no pudieron acceder a la prevenci\u00f3n y el tratamiento porque los sistemas de salud estaban sobrecargados por la pandemia o por el temor de la propia poblaci\u00f3n a asistir a los centros m\u00e9dicos y contagiarse (CEPAL, 2022a; CEPAL/OPS, 2021; OPS, 2022a). Las estimaciones confirman que el n\u00famero global de exceso de muertes fue mayor para los hombres (57%) que para las mujeres (43%), y tambi\u00e9n fue mayor entre las personas mayores (Naciones Unidas, 2022a; OPS, 2022a).Cap\u00edtulo IV111 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresEn Am\u00e9rica Latina y el Caribe, debido a la presi\u00f3n ante la necesidad de atenci\u00f3n de casos graves y cr\u00edticos de COVID-19 y a una inversi\u00f3n en salud hist\u00f3ricamente baja, as\u00ed como a la fragmentaci\u00f3n y debilidad de los sistemas de salud, la pandemia ocasion\u00f3 un efecto de desplazamiento de la atenci\u00f3n de cuestiones de salud no relacionadas con el coronavirus. Durante la pandemia, muchas personas mayores en todo el mundo vieron limitada o interrumpida la interacci\u00f3n y el contacto con centros de atenci\u00f3n primaria, hospitales y centros de cuidado de largo plazo, lo que dificult\u00f3 el acceso a tratamientos de otras enfermedades (Huenchuan, 2020). El gr\u00e1fico IV.8 muestra que en 2021 un 35% de los pa\u00edses de la regi\u00f3n han registrado alg\u00fan tipo de interrupci\u00f3n en la provisi\u00f3n de servicios integrados de salud, lo que lleg\u00f3 a un 55% en el caso de los pa\u00edses que declararon interrupciones en servicios prestados en el primer nivel de atenci\u00f3n (con un 33% de nivel de interrupci\u00f3n moderada o grave). En segundo lugar fueron afectados los servicios de rehabilitaci\u00f3n y cuidados paliativos y de largo plazo, que se vieron interrumpidos en un 40% (un 30% en un nivel moderado y grave). Debido a la situaci\u00f3n de mayor discapacidad que presentan las personas mayores, la mayor\u00eda de estos servicios son utilizados por estas personas (OMS, 2021b, citado en CEPAL/OPS, 2021). Gr\u00e1fico IV.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (25 pa\u00edses y territorios)a: promedio de la interrupci\u00f3n de la provisi\u00f3n de servicios esenciales de salud, seg\u00fan modalidades de prestaci\u00f3n, 2021 (En porcentajes) 1623102612 11231674 7101454 0 10 20 30 40 50 60Interrupci\u00f3n promedio del grupo de serviciosPrimer nivel de atenci\u00f3n (n=20)Servicios de rehabilitaci\u00f3n, cuidados paliativos y de largo plazo (n=15)Servicios auxiliares (n=21)Servicios de emergencia, cr\u00edticos y cirug\u00edas (n=18) Interrupci\u00f3n leve Interrupci\u00f3n moderada Interrupci\u00f3n grave Fuente: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Second round of the national pulse survey on continuity of pandemic: January-March Interim report , Ginebra, 22 de abril de 2021. a Bahamas, Belice, Bermudas, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El Salvador, Granada, Guatemala, Hait\u00ed, Honduras, Islas Caim\u00e1n, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, San Vicente y las Granadinas, Suriname y Uruguay. La interrupci\u00f3n en el primer nivel de atenci\u00f3n es especialmente preocupante, pues son los servicios de primer contacto con la poblaci\u00f3n y es donde acuden especialmente las personas mayores para mantener el control de sus afecciones cr\u00f3nicas, y en muchos casos es donde obtienen los medicamentos para dicho control. El primer nivel de atenci\u00f3n es la puerta de acceso para el despliegue de acciones preventivas, tamizajes, detecci\u00f3n de enfermedades y referencia a otros niveles de atenci\u00f3n en caso de requerir atenci\u00f3n de mayor complejidad y especializada. La interrupci\u00f3n de estos servicios afect\u00f3 especialmente a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable, de la cual las personas mayores forman parte (OMS, 2021b). En cuanto a las diversas estrategias para enfrentar la pandemia, de acuerdo con el Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, los pa\u00edses de la regi\u00f3n implementaron un total de 809 medidas dirigidas a preservar la salud, entre las cuales hay 215 medidas relacionadas con confinamientos y cuarentenas generales obligatorias (CEPAL, 2022b). Respecto de las medidas gubernamentales que restringieron los movimientos y promovieron el distanciamiento f\u00edsico durante la pandemia, se nota una heterogeneidad de situaciones, ya que ha habido \"pa\u00edses con alta y baja rigurosidad respecto de las pol\u00edticas adoptadas, otros que adoptaron pol\u00edticas m\u00e1s rigurosas en los momentos de m\u00e1s casos, durante el invierno o cuando surgieron olas de contagios, algunos donde las pol\u00edticas Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)112mantuvieron un rigor invariable o incluso decreciente, y otros que mantuvieron pol\u00edticas relativamente exigentes, aun cuando los casos permanec\u00edan relativamente bajos\" (CEPAL, 2022c, p\u00e1g. 106). Esto refleja una diversidad de reacciones frente a una enfermedad desconocida y la incertidumbre ante las nuevas variantes y las posibles reacciones a la enfermedad, a lo que se sum\u00f3 el diferente grado de agotamiento de las instituciones, el cansancio de los profesionales del sector de la salud y la mortalidad en los trabajadores de primera l\u00ednea. Si bien dichas medidas buscaron controlar y mitigar la pandemia, los extensos per\u00edodos de confinamiento y cuarentena, aunados a la p\u00e9rdida de seres queridos, la inestabilidad laboral, las dificultades para satisfacer las necesidades b\u00e1sicas y el miedo al contagio, entre otros factores, han generado un marcado deterioro de la salud mental de las personas, con un incremento de la ansiedad, el estr\u00e9s y la depresi\u00f3n (v\u00e9ase el recuadro IV.3) (OPS, 2021g). Recuadro IV.3 La salud mental de las personas mayores durante la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) De acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la salud mental es \"un estado de bienestar mental que permite a las personas hacer frente a los momentos de estr\u00e9s de la vida, desarrollar todas sus habilidades, poder aprender y trabajar adecuadamente y contribuir a la mejora de su comunidad\" (OMS, 2022a). El Informe mundial sobre salud mental: transformar la salud mental para todos, publicado por la OMS (2022b), se\u00f1ala, asimismo, que los trastornos mentales son la principal causa de a\u00f1os perdidos por discapacidad, tienen consecuencias econ\u00f3micas devastadoras para las personas, las familias, las comunidades y la sociedad en su conjunto, y se encuentran gravemente desatendidos por los sistemas de salud. El riesgo de estar infectado e infectar a otros, o confundir s\u00edntomas de otros problemas de salud con los del COVID-19 debido a la imposibilidad de asistir a los controles m\u00e9dicos regulares a causa de la pandemia, son factores que tambi\u00e9n influyen sobre el riesgo de deterioro de la salud f\u00edsica y mental de las personas mayores. Otro factor que incide es la implementaci\u00f3n de medidas de cuarentena en casi todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n, que resultan particularmente restrictivas para las personas mayores, en especial para las de 75 a\u00f1os y m\u00e1s (CEPAL, 2020). La Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) ha se\u00f1alado que la pandemia afecta de manera desproporcionada la salud mental de las personas mayores, en especial si est\u00e1n aisladas y tienen alg\u00fan tipo de deterioro cognitivo o demencia. La incertidumbre y el aislamiento pueden detonar situaciones de ansiedad, confusi\u00f3n, enojo, estr\u00e9s y agitaci\u00f3n, adem\u00e1s de generar resistencia a realizar actividades. Incluso pueden llegar a desencadenar trastornos de estr\u00e9s postraum\u00e1tico y depresi\u00f3n. Por ello, es necesario dise\u00f1ar e implementar acciones para que tanto las personas cuidadoras como los profesionales de la salud puedan brindar a las personas mayores apoyo pr\u00e1ctico y emocional a nivel familiar y comunitario (OPS, 2020; CEPAL, 2022a). En particular, se debe prestar apoyo especial para que estos trabajadores logren aliviar el estr\u00e9s de las personas mayores que reciben atenci\u00f3n en instituciones de cuidado de largo plazo, las que viven solas o sin parientes cercanos, y las que tienen una condici\u00f3n socioecon\u00f3mica baja o afecciones de salud con comorbilidades (Comit\u00e9 Permanente entre Organismos, 2020). La OMS recomienda que los pa\u00edses apliquen un enfoque que promueva, proteja y cuide la salud mental de toda la poblaci\u00f3n, procuren la disponibilidad de servicios de salud mental y apoyo psicol\u00f3gico durante y despu\u00e9s de la emergencia de COVID-19, y se aboquen a repensar las actuales pol\u00edticas de salud mental y a construir nuevas para el futuro (OMS, 2021). Es necesario combatir prejuicios y estereotipos sobre las enfermedades mentales, pues, en todo el mundo, producen exclusi\u00f3n de la vida comunitaria, rechazo y negaci\u00f3n del ejercicio de derechos fundamentales. Las personas mayores con enfermedades mentales son a\u00fan m\u00e1s vulnerables, por lo que resulta fundamental redoblar esfuerzos para garantizar su acceso a la promoci\u00f3n de la salud mental, a tratamientos y medicamentos, as\u00ed como a servicios de cuidado a largo plazo con perspectiva derechos humanos. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \"Salud mental: fortalecer nuestra respuesta\", 17 de junio de 2022 [en l\u00ednea] https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/mental-health-strengthening-our-response; OMS, Informe mundial sobre salud mental: transformar la salud mental para todos. Panorama general, Ginebra, 2022; CEPAL, \"Desaf\u00edos para la protecci\u00f3n de las personas mayores y sus derechos frente a la pandemia de COVID-19\" Informes COVID-19, Santiago, diciembre de 2020; Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), \"Consideraciones psicosociales y de salud mental durante el brote de COVID-19\", 18 de marzo de 2020 [en l\u00ednea] https://iris.paho.org/handle/10665.2/52571; CEPAL, \"Es hora de transformar los sistemas de salud en Am\u00e9rica Latina y el Caribe y avanzar en universalidad, integralidad, sostenibilidad y resiliencia\", Comunicado de Prensa, 10 de agosto de 2022 [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/comunicados/es-hora-transformar-sistemas-salud-america-latina- caribe-avanzar-universalidad; Comit\u00e9 Permanente entre Organismos, \"C\u00f3mo abordar la salud mental y los aspectos psicosociales del brote de Covid-19\", Nota Informativa Provisional, 14 de marzo de 2020; OMS, Preparaci\u00f3n y respuesta en materia de salud mental para la pandemia de COVID-19: informe del Director General (EB148/20), 8 de enero de 2021.Cap\u00edtulo IV113 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresDe acuerdo con los informes nacionales, en la Argentina, Chile, Costa Rica, Cuba, Guatemala, Panam\u00e1 y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) se implementaron estrategias para priorizar la atenci\u00f3n m\u00e9dica de las personas mayores durante la pandemia. No obstante, un importante reto en materia de derechos humanos se refiere a la supervisi\u00f3n de protocolos m\u00e9dicos y decisiones sobre recursos m\u00e9dicos y tratamientos relacionados con el COVID-19 para personas mayores. En este sentido, la Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de) y Chile desplegaron medidas de forma simult\u00e1nea para prevenir el edadismo7. Bolivia (Estado Plurinacional de), el Brasil, Chile, Colombia, Cuba, Panam\u00e1 y el Uruguay, por su parte, implementaron medidas para proporcionar atenci\u00f3n a personas mayores con alguna discapacidad o enfermedades cr\u00f3nicas. 1. Vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 y personas mayores La adquisici\u00f3n de las vacunas contra el COVID-19 ha representado un gran reto en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, debido a que, si bien en la regi\u00f3n hay pa\u00edses con capacidad para fabricar vacunas (Argentina, Brasil, Cuba y M\u00e9xico), la producci\u00f3n se dio en otras partes del mundo. Esto hizo que se presentaran enormes desigualdades para lograr la adquisici\u00f3n de lotes, que en la primera etapa fueron comprados por pa\u00edses de altos ingresos. Las estrategias para conseguir las vacunas se centraron en negociaciones bilaterales con las farmac\u00e9uticas, compras anticipadas, gesti\u00f3n de donaciones o participaci\u00f3n en el Mecanismo COVAX para el Acceso Mundial a las Vacunas contra la COVID-19 (CEPAL/OPS, 2021). Una vez iniciado el proceso de vacunaci\u00f3n, al igual que en la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo, en la regi\u00f3n se prioriz\u00f3 la poblaci\u00f3n a vacunar en funci\u00f3n del riesgo de contagio, transmisi\u00f3n, enfermedad grave o muerte. Siguiendo este criterio sanitario, primero se vacun\u00f3 a personas con mayor riesgo de contagio y transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n, como el personal de salud de primera l\u00ednea y las personas de 55 a\u00f1os y m\u00e1s y con comorbilidades, que tienen m\u00e1s riesgos de complicaci\u00f3n y muerte. En la Argentina, el Brasil, Chile, Colombia, el Ecuador, Jamaica, el Paraguay, la Rep\u00fablica Dominicana, Trinidad y Tabago y el Uruguay se prioriz\u00f3 a las personas mayores en la fase temprana de vacunaci\u00f3n (UNESCO, 2021). Con la finalidad de incentivar a las personas mayores a vacunarse contra el COVID-19, el Gobierno de Jamaica cre\u00f3 un programa de incentivos para la vacunaci\u00f3n que ofrec\u00eda una subvenci\u00f3n \u00fanica de 10.000 d\u00f3lares jamaicanos (66 d\u00f3lares estadounidenses) a todos los ciudadanos jamaicanos de 60 a\u00f1os y m\u00e1s que se vacunaran completamente (Quashie y Jones, 2022). Por otra parte, del total de pa\u00edses de la regi\u00f3n, \u00fanicamente Aruba, Barbados, Chile, Dominica, El Salvador, Panam\u00e1 y el Uruguay no informaron retrasos en los procesos de vacunaci\u00f3n de acuerdo con los planes y calendarios establecidos (UNESCO, 2021). Pese a las dificultades iniciales para disponer de las vacunas, se han logrado grandes avances. Al 13 de octubre de 2022, entre los pa\u00edses que ya han inmunizado completamente al menos a un 70% de la poblaci\u00f3nse destacan Chile, con m\u00e1s del 90%, y Cuba, Nicaragua y el Per\u00fa, con m\u00e1s del 85%8. El pa\u00eds m\u00e1s rezagado de la regi\u00f3n, con menos de un 2% de la poblaci\u00f3n completamente inmunizada, es Hait\u00ed, seguido por Jamaica, con un 24,7%, y Guatemala, Granada y Santa Luc\u00eda, con menos del 40% (v\u00e9ase el cuadro IV.5). Cuadro IV.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses y territorios): vacunas aplicadas acumuladas, n\u00famero de personas vacunadas seg\u00fan dosis y refuerzo contra el COVID-19, y personas completamente inmunizadas al 13 de octubre de 2022 Pa\u00edsTotal de vacunas aplicadas (En dosis acumuladas)Personas vacunadas con una dosisPersonas completamente inmunizadasPersonas completamente inmunizadas (En porcentajes)Personas que recibieron vacuna de refuerzo Anguila 24 102 10 846 10 314 68,95 2 942 Antigua y Barbuda136 512 64 290 62 384 63,7 9 838 Argentina 109 277 682 41 285 663 37 803 566 83,72 30 509 440 Bahamas 359 002 172 859 164 305 41,9 31 626 Barbados 374 195 163 445 154 502 53,83 56 248 Belice 499 320 250 546 219 901 55,5 50 682 7 En algunos pa\u00edses se estableci\u00f3 la edad avanzada como criterio para limitar la atenci\u00f3n de cuidados cr\u00edticos y el uso de respiradores. 8 La OMS (2021d) estableci\u00f3 como objetivo vacunar contra el COVID-19 al 70% de la poblaci\u00f3n a junio de 2022. Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)114Pa\u00edsTotal de vacunas aplicadas (En dosis acumuladas)Personas vacunadas con una dosisPersonas completamente inmunizadasPersonas completamente inmunizadas (En porcentajes)Personas que recibieron vacuna de refuerzo Bolivia (Estado Plurinacional de)15 218 408 7 384 270 6 180 182 53,18 2 201 921 Brasil 479 103 959 183 587 361 165 192 077 78,31 102 902 557 Chile 62 229 394 18 065 602 17 672 392 92,5 15 623 225 Colombia 87 566 541 42 633 866 36 479 814 72,07 13 662 929 Costa Rica 11 913 344 4 471 009 4 203 167 82,65 2 549 028 Cuba 37 691 939 10 701 830 9 990 274 88,24 8 429 760 Dominica 67 431 32 872 30 566 42,59 3 993 Ecuador 37 723 769 15 258 768 14 119 814 80,19 7 092 179 El Salvador 11 090 515 4 612 795 4 316 275 66,75 1 781 722 Granada 90 138 44 050 38 836 34,55 7 252 Guatemala 19 553 871 8 758 252 6 870 081 38,63 3 495 539 Guyana 939 589 490 230 376 266 48,06 73 093 Hait\u00ed 470 964 361 212 222 303 1,95 Honduras 15 527 895 6 325 371 5 599 626 57,34 3 603 273 Jamaica 1 487 460 831 009 729 853 24,75 44 458 M\u00e9xico 209 673 612 97 018 292 79 947 470 63,48 57 014 052 Nicaragua 11 780 033 6 060 697 5 719 336 86,99 Panam\u00e1 8 596 144 3 500 120 3 147 019 73,09 1 718 245 Paraguay 9 364 504 3 960 665 3 508 475 49,27 1 599 164 Per\u00fa 83 792 729 29 852 057 28 181 183 85,69 20 930 871 Rep\u00fablica Dominicana 15 774 482 7 277 678 6 040 747 55,76 2 456 057 Saint Kitts y Nevis64 225 33 794 26 944 50,65 3 465 Santa Luc\u00eda 122 552 59 973 54 780 32,74 7 799 Suriname 554 588 267 820 237 879 40,55 48 889 Trinidad y Tabago1 580 605 753 467 716 762 51,25 168 540 Uruguay 8 734 752 3 001 089 2 892 853 83,3 2 062 808 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)37 860 994 22 157 232 14 287 370 50,24 651 502 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \"Vaccination data\", WHO Coronavirus (COVID-19) Dashboard\" [en 14 de octubre de 2022]. E. Reflexiones y aprendizajes para avanzar hacia la salud universal El envejecimiento se caracteriza por presentar diferencias por sexo. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, los hombres tienen menor esperanza de vida y mayor probabilidad de muerte prematura por c\u00e1ncer, enfermedades cardiovasculares, diabetes mellitus y enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas. Las mujeres, en cambio, presentan mayores prevalencias de enfermedades no transmisibles, que son las principales causas de discapacidad en la poblaci\u00f3n mayor9. Conforme avanza la edad, dichas discapacidades generan dependencia y necesidades de cuidados de largo plazo, por lo que representan un gran desaf\u00edo para los sistemas de salud y la sociedad en general. La discapacidad resta calidad de vida y enfrenta a los pa\u00edses de la regi\u00f3n al reto de dise\u00f1ar y reforzar los sistemas de salud con una perspectiva a largo plazo, que incluya la implementaci\u00f3n de programas de promoci\u00f3n de la salud dirigidos al fomento de pr\u00e1cticas saludables vinculadas con la alimentaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica. Estas pr\u00e1cticas son las que m\u00e1s favorecen la prevenci\u00f3n de las enfermedades no transmisibles y constituyen un aspecto fundamental para el control y la prevenci\u00f3n, en forma secundaria, de complicaciones provocadas por dichas 9 La diabetes es la principal causa en lo que respecta a a\u00f1os vividos en condiciones de discapacidad por la poblaci\u00f3n mayor de la regi\u00f3n.Cap\u00edtulo IV115 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresafecciones, en especial de la diabetes y las enfermedades cardiovasculares, que son las de mayor prevalencia y que, en muchos casos, se presentan en comorbilidad. La discapacidad y la muerte prematura a causa de enfermedades no transmisibles se explican, en gran medida, por los determinantes sociales de la salud. Por ello, es preciso impulsar la transversalizaci\u00f3n de la salud en todas las pol\u00edticas p\u00fablicas y buscar espacios de coordinaci\u00f3n intersectoriales que permitan concientizar y establecer acuerdos orientados a proteger el derecho a la salud. Un desaf\u00edo de mayor alcance, por los pocos recursos disponibles en estos \u00e1mbitos, es la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de envejecimiento saludable, enfocadas en mantener la salud mental de las personas mayores y prevenir trastornos depresivos y de ansiedad, ya que estas enfermedades contribuyen significativamente a la discapacidad en las edades avanzadas. Frente a los desaf\u00edos en materia de atenci\u00f3n de la salud mental, diversos autores (OPS, 2017a y 2018b; Tausch y otros, 2022; Quintanar, 2021) coinciden sobre la necesidad de considerar los siguientes puntos en las estrategias de mejora de los servicios de salud mental: Integrar la salud mental de manera prioritaria en los sistemas de atenci\u00f3n primaria y secundaria de la salud, especialmente en el primer nivel de atenci\u00f3n, donde se encuentran las unidades de salud de primer contacto con la poblaci\u00f3n. Desarrollar y fortalecer programas de capacitaci\u00f3n, acompa\u00f1amiento y supervisi\u00f3n dirigidos a profesionales de la salud. Considerar a todos los actores que integran la comunidad como agentes que pueden capacitarse mediante programas de profesionalizaci\u00f3n, que permitan la activaci\u00f3n de v\u00ednculos comunitarios de apoyo y contenci\u00f3n. Fomentar la reorganizaci\u00f3n de los servicios de salud mental para transitar del modelo psiqui\u00e1trico tradicional a un modelo de atenci\u00f3n basado en la comunidad y la colaboraci\u00f3n intersectorial. Aumentar y reasignar fondos a largo plazo para reducir la brecha en la atenci\u00f3n a la salud mental y contemplar la asignaci\u00f3n de recursos a servicios comunitarios. En este contexto, en el marco del Plan de Acci\u00f3n de Madrid y del Decenio de las Naciones Unidas del Envejecimiento Saludable, las pol\u00edticas de salud deber\u00e1n centrarse en una mejora del acceso de las personas mayores a servicios de salud accesibles, asequibles, de calidad y con un abordaje de g\u00e9nero y curso de vida. El primer nivel de atenci\u00f3n se identifica como el principal reto a corto plazo. Los pa\u00edses de la regi\u00f3n deben incrementar los recursos para fortalecer la atenci\u00f3n primaria de la salud, que incluye la atenci\u00f3n comunitaria, pilar fundamental para la implementaci\u00f3n de estrategias encaminadas al envejecimiento saludable y a la atenci\u00f3n de la salud mental, que en las personas mayores se vio especialmente afectada por la pandemia. Adem\u00e1s de aumentar el financiamiento, es prioritario implementar estrategias innovadoras, retomando experiencias exitosas a partir de los aprendizajes obtenidos durante la pandemia, como la atenci\u00f3n remota a trav\u00e9s de diversos dispositivos (tel\u00e9fonos inteligentes, computadoras port\u00e1tiles o de escritorio, u otros dispositivos con acceso a Internet), y conformar redes integradas de servicios de salud que permitan continuar brindando atenci\u00f3n a las personas que necesitan una atenci\u00f3n de mayor complejidad o especializada. Ante la insuficiencia de recursos humanos especializados en geriatr\u00eda y gerontolog\u00eda para la atenci\u00f3n de las personas mayores en la regi\u00f3n y el largo tiempo que insume su formaci\u00f3n, los pa\u00edses pueden desarrollar estrategias integrales e innovadoras que permitan capacitar cada vez a m\u00e1s profesionales de la salud de \u00e1reas multidisciplinarias, prioritariamente en el primer nivel de atenci\u00f3n. Esto les permitir\u00eda disponer de las competencias necesarias para atender a la poblaci\u00f3n mayor, algo que en la actualidad logran mediante la capacitaci\u00f3n a la que acceden con sus propios recursos. La Argentina, el Brasil y Costa Rica son buenos ejemplos de la implementaci\u00f3n de estrategias innovadoras en esta materia. El an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n de la pandemia en la regi\u00f3n durante estos primeros dos a\u00f1os, tanto en t\u00e9rminos de contagios y muertes, la mayor\u00eda ocurridas en personas mayores, como respecto de las respuestas desde los sistemas de salud y el impacto de las medidas de salud p\u00fablica implementadas, permite recoger un conjunto de lecciones para fortalecer los sistemas de salud en la regi\u00f3n a fin de estar mejor preparados para enfrentar futuras crisis y avanzar hacia la universalidad, integralidad, sostenibilidad y resiliencia, poniendo en el centro a las personas, su salud y bienestar.Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)116Para garantizar la protecci\u00f3n del derecho a la salud de las personas mayores de la regi\u00f3n durante emergencias como la del COVID-19, es necesario: i) priorizar los modelos de atenci\u00f3n basados en la atenci\u00f3n primaria de la salud, que permitan identificar casos, aislar y dar tratamiento oportuno a todas las personas (especialmente a las que habitan en zonas rurales, ind\u00edgenas y las que viven apartadas o en instituciones de cuidado de largo plazo), de manera eficiente, de modo de garantizar traslados y atenci\u00f3n oportuna de calidad, y que, adem\u00e1s, trabajen en redes que permitan optimizar los tiempos de atenci\u00f3n y los recursos; ii) derribar las barreras que impiden la universalizaci\u00f3n de los sistemas de salud; iii) combatir el edadismo y cualquier forma de discriminaci\u00f3n por edad en la toma de decisiones respecto de la asignaci\u00f3n de recursos en el \u00e1rea de la salud; iv) fortalecer la telemedicina como opci\u00f3n para garantizar el acceso a tratamientos y seguimiento tanto del COVID-19 como de enfermedades no transmisibles, y v) incluir el an\u00e1lisis interseccional en el dise\u00f1o de las distintas acciones para no dejar a nadie atr\u00e1s (CEPAL/OPS, 2020). Por \u00faltimo, la crisis sanitaria ha resaltado la necesidad de fortalecer la resiliencia de los sistemas de salud y acentuar los esfuerzos para contar con servicios cercanos a la poblaci\u00f3n. Es fundamental revertir las tendencias inerciales, no solo para recuperar la atenci\u00f3n de salud y que llegue a los niveles que registraba antes de la pandemia, sino tambi\u00e9n para acelerar el progreso hacia la salud universal, integral y sostenible, con sistemas resilientes mejor preparados para enfrentar las amenazas de posibles fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos producto del cambio clim\u00e1tico y de brotes epid\u00e9micos de COVID-19 u otros que puedan surgir. Esto implica incorporar lecciones aprendidas durante la pandemia, como, por ejemplo, la necesidad de fomentar una mayor autonom\u00eda para la producci\u00f3n de medicamentos, vacunas, insumos y dispositivos m\u00e9dicos, y de posicionar la salud como un sector dinamizador del desarrollo sostenible, que permita avanzar hacia una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad y sostenibilidad (CEPAL, 2020a). Bibliograf\u00eda Abramo, L., S. Cecchini y H. Ullmann (2020), \"Enfrentar las desigualdades en salud en Am\u00e9rica Latina: el rol de la protecci\u00f3n social\" , Ci\u00eancia e Sa\u00fade Coletiva, vol. 25, N\u00ba 5, R\u00edo de Janeiro, Asociaci\u00f3n Brasile\u00f1a de Salud Colectiva (ABRASCO). Artaza, O. y otros (2020), \"Formaci\u00f3n de recursos humanos para la salud universal: acciones estrat\u00e9gicas desde las instituciones acad\u00e9micas\" , Revista Panamericana de Salud P\u00fablica, vol. 44, N\u00ba 83. Bustamante, M. (2021), \"Un reclamo de dignidad: la vejez en situaci\u00f3n de movilidad humana\" , Bolet\u00edn Envejecimiento y Desarrollo, N\u00b0 19, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), diciembre [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/ publicaciones/47723-boletin-envejecimiento-desarrollo-no19. Bustamante, M. y otros (2021), Un reclamo de dignidad: vejez en la movilidad humana. Evaluaci\u00f3n regional sobre la situaci\u00f3n y necesidades de las personas mayores en condici\u00f3n de movilidad humana en las Am\u00e9ricas, Bogot\u00e1, HelpAge International. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2022a), \"Es hora de transformar los sistemas de salud en Am\u00e9rica Latina y el Caribe y avanzar en universalidad, integralidad, sostenibilidad y resiliencia\" , Comunicado de Prensa, 10 de agosto [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/comunicados/es-hora-transformar-sistemas-salud-america-latina-caribe-avanzar-universalidad. (2022b), \"Desarrollo Social y Caribe\" [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/ index.php. 2021 (LC/PUB.2021/17-P), Santiago. (2020a), \"El desaf\u00edo social en tiempos del COVID-19\" , Informe Especial COVID-19, N\u00b0 3, Santiago, mayo. (2020b), \"Desaf\u00edos para la protecci\u00f3n de las personas mayores y sus derechos frente a la pandemia de COVID-19\" Informes COVID-19, Santiago, diciembre. (2017a), Informe de la Cuarta Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/CRE.4/4), Santiago. (2017b), Derechos de las personas mayores: retos para la interdependencia y autonom\u00eda (LC/CRE.4/3/Rev.1), Santiago. (2016), La matriz de la desigualdad social en Am\u00e9rica Latina (LC/G.2690(MDS.1/2)), Santiago. (2012), Informe de la Tercera Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/L.3526), Santiago. (2011), Declaraci\u00f3n de Brasilia. Segunda Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: hacia una sociedad para todas las edades y de protecci\u00f3n social basada en derechos (LC/G.2359/Rev.1), Santiago. (2004), Estrategia Regional de Implementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (LC/G.2228), Santiago. CEPAL/OPS (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2021), \"La prolongaci\u00f3n de la crisis sanitaria y su impacto en la salud, la econom\u00eda y el desarrollo social\" , Informe COVID-19, Santiago, octubre. Cap\u00edtulo IV117 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores (2020), \"Salud y econom\u00eda: una convergencia necesaria para enfrentar el COVID-19 y retomar la senda hacia el desarrollo sostenible en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , Informe COVID-19, Santiago, julio. CEPAL y otros (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe y otros) (2020), \"El impacto del COVID-19 en los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina-Abya Yala: entre la invisibilizaci\u00f3n y la resistencia colectiva\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/171), Santiago. Cid, C. y M. Marinho (2022), \"Dos a\u00f1os de pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: reflexiones para avanzar hacia sistemas de salud y de protecci\u00f3n social universales, integrales, sostenibles y resilientes\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2022/63), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Comit\u00e9 Permanente entre Organismos (2020), \"C\u00f3mo abordar la salud mental y los aspectos psicosociales del brote de Covid-19\" , Nota Informativa Provisional, 24 de abril. Coronel Carbo, J. y N. Marzo P\u00e1ez (2017), \"La promoci\u00f3n de la salud: evoluci\u00f3n y retos en Am\u00e9rica Latina\" , MEDISAN, vol. 21, N\u00ba 7 , julio. Garc\u00eda Mora, M., S. Schwartz Orellana y G. Freire (2021), Inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: un camino hacia el desarrollo sostenible, Washington, D.C., Banco Mundial. Huenchuan, S. (2020), El derecho a la vida y la salud de las personas mayores en el marco de la pandemia por COVID-19 (LC/MEX/TS.2020/9), Ciudad de M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). IHME (Instituto de Sanimetr\u00eda y Evaluaci\u00f3n Sanitaria) (2022), \"Results\" , The Global Burden of Disease Disease Collaborative Network [en l\u00ednea] https://vizhub.healthdata.org/gbd-results/. INDEC (Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos) Permanente de Hogares improve care for our current and future selves\" , Nature Aging, vol. 1, febrero. L\u00f3pez Arellano, O., S. L\u00f3pez Moreno y A. Moreno Altamirano (2015), \"El derecho a la salud en M\u00e9xico\" , Derecho a la salud en M\u00e9xico, O. L\u00f3pez Arellano y S. L\u00f3pez Moreno (coords.), Ciudad de M\u00e9xico, Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana. Mart\u00ednez, R. y otros (2021), \"Life expectancy, healthy life expectancy, and the Americas, 1990-2019: a population-based study\" , Revista Panamericana de Salud P\u00fablica, vol. 45, septiembre. Naciones Unidas (2022a), \"Las muertes por COVID-19 sumar\u00edan 15 millones entre 2020 y 2021\" , Noticias ONU, 5 de mayo [en l\u00ednea] https://news.un.org/es/story/2022/05/1508172. l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/ proyecciones-demograficas/estimaciones-proyecciones-excel. (2020), Informe de pol\u00edticas: los efectos de la COVID-19 en las personas de edad, mayo [en l\u00ednea] https://www.un.org/sites/un2. un.org/files/2020/10/old_persons_spanish.pdf. (2015), Transformar nuestro mundo: la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible (A/RES/70/1), Nueva York. (2002), \"Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, 2002\" , Informe de la Segunda Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento (A/CONF .197/9), Nueva York. (2000), \"Observaci\u00f3n general N\u00ba 14 (2000): el derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud (art\u00edculo 12 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales)\" (E/C.12/2000/4), Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales. (1948), \"Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos\" [en l\u00ednea] https://www.ohchr.org/en/human-rights/universal-declaration/ translations/spanish. OEA (Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) (2015), \"Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores\" [en l\u00ednea] https://www.oas.org/es/sla/ddi/tratados_multilaterales_interamericanos_A-70_derechos_ humanos_personas_mayores.asp. OMS (Organizaci\u00f3n who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/mental-health-strengthening-our-response. (2022b), Informe mundial sobre salud mental: transformar la salud mental para todos. Panorama general, Ginebra. \"Coronavirus (COVID-19) data\" pandemic: . Interim report, Ginebra, 22 de abril. (2021c), Preparaci\u00f3n y respuesta en materia de salud mental para la pandemia de COVID-19: informe del Director General (EB148/20), 8 de enero. (2021d), [en l\u00ednea] https://www.who.int/es/publications/m/ item/decade-of-healthy-ageing-plan-of-action?sfvrsn=b4b75ebc_25.Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)118 (2020b), \"Causas principales de mortalidad, y discapacidad\" [en l\u00ednea] https://www.paho.org/es/enlace/causas-principales- mortalidad-discapacidad. (2015), Informe mundial sobre el envejecimiento y la salud, Ginebra. (2008), Comisi\u00f3n sobre Determinantes Sociales de la Salud. Informe de la Secretar\u00eda (EB124/9), Ginebra. OMS/UNICEF (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud/Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia) (1978), Alma-Ata 1978: atenci\u00f3n primaria de salud. Informe de la Conferencia Internacional sobre Atenci\u00f3n Primaria de Salud, Ginebra. ONUSIDA (Programa Conjunto de las Naciones Unidas sobre el VIH/Sida) (2020), \"La respuesta a COVID19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe debe respetar los derechos humanos y no aumentar el estigma y discriminaci\u00f3n por orientaci\u00f3n sexual e identidades de g\u00e9nero\" [en l\u00ednea] http://onusidalac.org/1/images/COVID19-DDHH-LGBTI-ONUSIDA_-_UNFPA-PNUD-PMA-OPS-UNICEF .pdf. OPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2022a), \"El exceso de mortalidad asociada a la pandemia de la COVID-19 fue de 14,9 millones de muertes en 2020 y 2021\" and territories in the region of the Americas\" , 14 de La salud de la poblaci\u00f3n afrodescendiente en Am\u00e9rica Latina, Washington, D.C. (2021c), El impacto de la COVID-19 en los pueblos ind\u00edgenas de la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas: perspectivas y oportunidades. Informe de la reuni\u00f3n regional de alto nivel, 30 de octubre [en l\u00ednea] https://iris.paho.org/bitstream/handle/10665.2/53361/ OPSEGCCOVID-19210001_spa.pdf?sequence=5&isAllowed=y. (2021d), Lineamientos para la prevenci\u00f3n y el control de la tuberculosis en los pueblos ind\u00edgenas de la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas, Washington, D.C. (2021e), \"Estado Plurinacional de Bolivia - Acceso y cobertura universal de salud, una referencia para el mundo\" , Noticias, 1 de septiembre [en l\u00ednea] https://www.paho.org/es/noticias/1-9-2021-estado-plurinacional-bolivia-acceso-cobertura-universal-salud- referencia-para#:~:text=El%20gobierno%20boliviano%20se%20propuso,bolivianos%20desatendidos%20y%20sin%20seguro. (2021f), Plan de acci\u00f3n sobre recursos humanos para el acceso universal a la salud y la cobertura universal de salud 2018-2023: informe de progreso (CD59/INF/16), 3 de agosto. (2021g), \"Impacto de la pandemia COVID-19 en la salud mental de la poblaci\u00f3n\" , Bolet\u00edn Desastres, N\u00ba 131, octubre. ( 2021h), \"Mortalidad evitable: \u00bfqu\u00e9 es y 18 de marzo [en l\u00ednea] https://iris. paho.org/handle/10665.2/52571 . (2020b), Informe final de la evaluaci\u00f3n de fin del bienio 2018-2019 y del Plan Estrat\u00e9gico 2014-2019. Categor\u00eda 4: , septiembre [en l\u00ednea] https://www.paho.org/es/documentos/informe-final-evaluacion-fin-bienio-2018-2019-plan-estrategico- 2014-2019-categoria-4. (2019a), Plan Estrat\u00e9gico de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud 2020-2025: la equidad, el coraz\u00f3n de la salud (OD359), 27 de agosto. (2019b), Plan de acci\u00f3n sobre la salud de las personas mayores, incluido el envejecimiento activo y saludable: informe final (CD57/ INF/9), 16 de julio. (2018a), Plan de acci\u00f3n sobre recursos humanos para el acceso universal a la salud y la cobertura universal de salud 2018-2023 (CD56/10, Rev. 1), 31 de agosto. (2018b), La carga de los trastornos mentales en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas, 2018, Washington, D.C. (2017a), Salud en las Am\u00e9ricas+, edici\u00f3n del 2017 . Resumen: panorama regional y perfiles de pa\u00eds, Washington, D.C. (2017b), Estrategia de recursos humanos para el acceso universal a la salud y la cobertura universal de salud (CSP29/10), 24 de julio. Quashie, N. y F . Jones (2022), \"The Ageing Caribbean: 20 Years of the Madrid Plan of Action\" , Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/sites/default/files/events/files/mipaa20_subregional_review_rev2.pdf. Quintanar, F . (2021), \"Impacto de la COVID-19 en la salud mental de grupos en condici\u00f3n de vulnerabilidad\" , Los sistemas de salud en las Am\u00e9ricas ante la pandemia de Covid-19: una perspectiva desde el acceso y la cobertura universal, G. F . Guzm\u00e1n y otros, Ciudad de M\u00e9xico, Centro Interamericano de Estudios de Seguridad Social (CIESS). Salinas-Escudero, G. y otros (2019), \"Gasto de bolsillo en salud durante el \u00faltimo a\u00f1o de vida de adultos mayores mexicanos: an\u00e1lisis del Enasem\" , Salud P\u00fablica de M\u00e9xico, vol. 61, N\u00ba 4, julio-agosto. Tausch, A. y otros (2022), \"Strengthening mental health responses to COVID-19 in the Americas: a health policy analysis and recommendations\" , The Lancet Regional Health - Americas, vol. 5, enero. UNESCO (Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura) (2021), COVID-19 y vacunaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: desaf\u00edos, necesidades y oportunidades, Oficina de la UNESCO en Montevideo.Cap\u00edtulo V Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores CAP\u00cdTULO V Creaci\u00f3n de entornos propicios y favorables en el envejecimiento Introducci\u00f3n A. Entornos f\u00edsicos accesibles: pol\u00edticas, programas y acciones B. Los entornos sociales en el envejecimiento C. El acceso a la justicia D. Promoci\u00f3n del cambio cultural: avances en la prevenci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n y la violencia contra las personas mayores Bibliograf\u00edaCap\u00edtulo V121 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresIntroducci\u00f3n El Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002) se caracteriza por una nueva aproximaci\u00f3n a las pol\u00edticas en materia de vejez y envejecimiento, al abordar la relevancia de los entornos f\u00edsicos, sociales y culturales para el desarrollo de las personas mayores. Para ello establece que, independientemente de las circunstancias en las que se encuentren, todas las personas mayores tienen derecho a vivir en entornos que realcen sus capacidades y propicien su participaci\u00f3n y autonom\u00eda. Debido a esto, es importante plantear pol\u00edticas urbanas, de vivienda y de desarrollo social que favorezcan la creaci\u00f3n de entornos propicios y favorables, vinculadas con el mejoramiento de los espacios p\u00fablicos, el acceso a los servicios b\u00e1sicos, el establecimiento de relaciones sociales de colaboraci\u00f3n e inclusi\u00f3n y el acceso a la justicia de las personas mayores en la regi\u00f3n (Naciones Unidas, 2003). Tanto en el Plan de Acci\u00f3n de Madrid como en la Estrategia Regional de Implementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, el concepto de entornos propicios y favorables se refiere a las condiciones ambientales (entornos f\u00edsicos) y socioculturales (entornos sociales) que permiten un envejecimiento digno y seguro en la comunidad de origen. Mientras el entorno f\u00edsico abarca distintos aspectos relacionados con la vivienda, el acceso al espacio p\u00fablico y los servicios b\u00e1sicos y su utilizaci\u00f3n, el entorno social comprende, entre otro aspectos, los arreglos residenciales, las redes de apoyo, la participaci\u00f3n de las personas mayores, la imagen social de la vejez y la identificaci\u00f3n de situaciones de violencia o maltrato contra las personas mayores (CEPAL, 2006). De acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), los entornos f\u00edsicos y sociales pueden afectar la salud de forma directa o indirecta, mediante la creaci\u00f3n de barreras o incentivos que inciden en las oportunidades, las decisiones y los h\u00e1bitos relacionados con el proceso de salud-enfermedad. As\u00ed, estos entornos dificultan o facilitan que las personas realicen determinadas actividades incluso a pesar de la p\u00e9rdida de funcionalidad. Por ello, es importante considerar los elementos individuales y ambientales que permiten compensar las p\u00e9rdidas asociadas con la vejez y tambi\u00e9n aquellos que pueden reforzar la recuperaci\u00f3n, la adaptaci\u00f3n y el crecimiento psicosocial (OMS, 2022a). La OMS (2015) ha subrayado la necesidad de avanzar hacia la creaci\u00f3n de entornos adecuados para las personas mayores, es decir, entornos comunitarios incluyentes y accesibles que les permitan optimizar sus oportunidades de salud, participaci\u00f3n, seguridad y educaci\u00f3n a lo largo de la vida, velando por la calidad de vida y dignidad de las personas a medida que envejecen. Para ello se requiere un entramado de pol\u00edticas y servicios que reconozcan la diversidad de caracter\u00edsticas y recursos de las personas mayores, su autonom\u00eda para la toma de decisiones, sus preferencias, la necesidad de protecci\u00f3n de las personas vulnerables y la b\u00fasqueda de su integraci\u00f3n plena a la vida comunitaria. A su vez, las metas del Objetivo 11 de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible incluyen asegurar el acceso de todas las personas a viviendas y servicios b\u00e1sicos adecuados, seguros y asequibles; proporcionar acceso a sistemas de transporte seguros, asequibles, accesibles y sostenibles, prestando especial atenci\u00f3n a las necesidades de las personas mayores; aumentar la urbanizaci\u00f3n inclusiva y sostenible; reducir significativamente el n\u00famero de muertes causadas por los desastres; reducir el impacto ambiental de las ciudades y proporcionar acceso universal a zonas verdes y espacios p\u00fablicos seguros, inclusivos y accesibles, mencionando de manera espec\u00edfica la relevancia de las personas mayores (Naciones Unidas, 2015). Adem\u00e1s, el trabajo sobre comunidades y ciudades adaptadas a las personas mayores constituye uno de los temas prioritarios del Decenio de las Naciones Unidas del Envejecimiento Saludable (2021-2030) (OMS, 2020). Sin embargo, la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) ha obstaculizado los avances en la creaci\u00f3n de entornos propicios y favorables a nivel nacional y regional. La propagaci\u00f3n de la enfermedad ha limitado las posibilidades de las personas mayores de hacer un uso \u00f3ptimo de sus redes de apoyo social, afectando negativamente la movilidad y las representaciones sociales de las personas mayores y evidenciado la necesidad de construir entornos f\u00edsicos accesibles en los que hombres y mujeres mayores puedan ejercer sus derechos y participar en la vida familiar y comunitaria. Para abordar estos temas, este cap\u00edtulo se centra en los cambios, los avances y los logros m\u00e1s importantes del \u00faltimo quinquenio en materia de pol\u00edticas, programas y acciones detalladas en los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002) para favorecer la creaci\u00f3n de entornos f\u00edsicos accesibles y entornos sociales incluyentes, garantizar el acceso a la justicia y favorecer el pleno desarrollo y respeto, sin discriminaci\u00f3n ni violencia, de las personas mayores en la regi\u00f3n.Cap\u00edtulo V Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)122A. Entornos f\u00edsicos accesibles: pol\u00edticas, programas y acciones En la actualidad, el 81,2% de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe vive en zonas urbanas. Se prev\u00e9 que esta proporci\u00f3n alcance el 89% en 2050. Adem\u00e1s, se trata de la regi\u00f3n con la mayor proporci\u00f3n de personas que viven en megal\u00f3polis (CEPAL, 2021a). Esta realidad se tuvo en cuenta en la creaci\u00f3n de la Nueva Agenda Urbana en el marco de la Conferencia de las Naciones Unidas sobre la Vivienda y el Desarrollo Urbano Sostenible (H\u00e1bitat III), realizada en Quito en 2016, en la que se reconoci\u00f3 la importancia de la planificaci\u00f3n con perspectiva de edad a fin de \"promover el acceso equitativo y asequible a una infraestructura f\u00edsica y social b\u00e1sica sostenible para todos, sin discriminaci\u00f3n, incluido el acceso a terrenos habilitados y asequibles, a vivienda, energ\u00eda moderna y renovable, agua potable y saneamiento, alimentaci\u00f3n sana, nutritiva y adecuada, eliminaci\u00f3n de desechos, movilidad sostenible, atenci\u00f3n de la salud y la planificaci\u00f3n familiar, educaci\u00f3n, cultura y tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de las comunicaciones\" , en particular para los grupos marginados, cuyos derechos vinculados al entorno deben protegerse especialmente de forma prioritaria. Este es el caso de las personas mayores, con discapacidad, ind\u00edgenas, que viven con el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) y de las comunidades locales que tradicionalmente han sufrido la pobreza y la exclusi\u00f3n social (ONU-H\u00e1bitat, 2020, p\u00e1g. 15). En el caso del envejecimiento, los Estados deben considerar las oportunidades que conllevan la modificaci\u00f3n y el impulso de pol\u00edticas p\u00fablicas que se traduzcan en dise\u00f1os universales para la infraestructura urbana, incrementen la accesibilidad para todas las personas, se basen en datos georreferenciados que den cuenta de la movilidad real y potencial de la poblaci\u00f3n en su proceso de envejecimiento, fomenten la independencia y la autonom\u00eda mediante un entorno adecuado, comprendan la adaptaci\u00f3n gradual de la infraestructura existente e incluyan mecanismos para fomentar el desarrollo integral de las personas a medida que envejecen. En este sentido, algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n han tomado medidas concretas a partir de su incorporaci\u00f3n a la Red Mundial de la OMS de Ciudades y Comunidades Amigables con las Personas Mayores, que busca trabajar progresivamente en \"la armonizaci\u00f3n entre las necesidades de las personas y los entornos en los que viven\" (OMS, 2018, p\u00e1g. 1). En algunos pa\u00edses, dichas medidas se han materializado en la inscripci\u00f3n de ciudades o comunidades a la red y, en otros casos, en el impulso de programas nacionales sobre entornos adaptados a las personas mayores (v\u00e9ase el cuadro V.1). Cuadro V.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (10 pa\u00edses): avances en la construcci\u00f3n de entornos accesibles para las personas mayores, 2022 (En n\u00famero de medidas) Comunidades aprobadasComunidades pendientes de aprobaci\u00f3nBuenas pr\u00e1cticas informadas Educaci\u00f3n Vivienda SaludInformaci\u00f3n y comunicaci\u00f3nEmpleoCuidado a largo plazoProtecci\u00f3n socialTransporteDesarrollo urbano, espacio p\u00fablico, edificiosOtros Argentina 17 0 0 1 2 0 0 0 0 0 0 Bolivia (Estado Plurinacional de)1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 Brasil 18 6 2 1 1 3 1 5 11 1 2 5 Chile 203 8 1 1 3 3 0 2 3 1 0 0 Colombia 2 2 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 Costa Rica 20 1 1 0 0 2 1 0 1 1 1 0 Cuba 3 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 M\u00e9xico 34 0 7 1 6 2 0 4 0 0 1 1 Per\u00fa 11 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 Uruguay 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), \"Mapa interactivo de la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas\", 2022 [en l\u00ednea] https://www.paho.org/es/temas/ciudades-comunidades-amigables-con-personas-mayores.Cap\u00edtulo V123 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresEn los pa\u00edses tambi\u00e9n se han desarrollado pol\u00edticas, programas y acciones dirigidas a fortalecer los entornos accesibles y favorables en diferentes \u00e1mbitos. A continuaci\u00f3n, se presentan los avances se\u00f1alados en los informes nacionales. 1. Vivienda y condiciones de vida De acuerdo con el Plan de Acci\u00f3n de Madrid, la vivienda de las personas mayores y el entorno en el que residen son particularmente relevantes, tanto por la accesibilidad y seguridad emocional y psicol\u00f3gica que brindan, como por la carga financiera que supone su mantenimiento. Es por ello que los objetivos del Plan de Acci\u00f3n de Madrid incluyen promover el envejecimiento en la comunidad en que se ha vivido, teniendo en cuenta las preferencias personales y las posibilidades para acceder a una vivienda asequible, y mejorar el dise\u00f1o ambiental y de la vivienda para promover la movilidad y accesibilidad de las personas de edad teniendo en cuenta sus necesidades, particularmente las de quienes padecen alguna discapacidad (Naciones Unidas, 2003). Sin embargo, lograr estos objetivos en una regi\u00f3n caracterizada por una amplia demanda insatisfecha de vivienda es una tarea compleja. Por ejemplo, se estima que 1 de cada 5 habitantes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe vive en asentamientos informales (CEPAL, 2021a) y que alrededor del 25% de los hogares carece de acceso a una vivienda adecuada en la regi\u00f3n (Adler y Vera, 2018)1. Las autoridades de los pa\u00edses de la regi\u00f3n reconocen que la vivienda es un espacio de vital importancia en el que se desarrollan diversos procesos de producci\u00f3n, reproducci\u00f3n y sostenibilidad de la vida. Por ese motivo, se busca establecer pol\u00edticas y programas para que las personas \u2014sobre todo las personas mayores\u2014 accedan a una vivienda adecuada, en la que puedan permanecer, atendiendo sus necesidades, con los menores riesgos y con comodidad para mantener su independencia y autonom\u00eda. En los informes nacionales se indicaron diversas iniciativas para mejorar las condiciones de habitabilidad de las viviendas de las personas mayores2. En primer lugar, se hace referencia a los recursos o subsidios otorgados a la poblaci\u00f3n, tanto para la mejora como para la construcci\u00f3n de viviendas (v\u00e9ase el cuadro V.2). En este grupo se destacan los casos de Costa Rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana. En segundo lugar, se observan ejemplos de asignaci\u00f3n de viviendas en comodato a personas mayores. La Argentina y Chile informan de elevadas inversiones en este tipo de iniciativas, en el caso de este \u00faltimo mediante un programa de condominios con viviendas tuteladas. En tercer lugar, se tomaron medidas centradas en la normatividad de la construcci\u00f3n, que incluye se\u00f1al\u00e9tica espec\u00edfica para mejorar la accesibilidad y atenci\u00f3n preferente de las personas mayores, como en la Argentina, donde se informa de la construcci\u00f3n de complejos habitacionales sobre la base de criterios de comodidad, seguridad y eliminaci\u00f3n de barreras arquitect\u00f3nicas, y el Paraguay, donde se menciona la instalaci\u00f3n de se\u00f1al\u00e9tica en los espacios p\u00fablicos. En cuarto lugar, se hace referencia a la creaci\u00f3n de nuevos procesos de atenci\u00f3n para la adquisici\u00f3n de viviendas asequibles para la poblaci\u00f3n mayor por parte del Estado. Cabe resaltar el caso del Estado Plurinacional de Bolivia, donde se incorpor\u00f3 un par\u00e1metro relativo a la edad entre los criterios de elegibilidad para recibir cr\u00e9ditos de vivienda a favor de las personas mayores, y la Rep\u00fablica Dominicana, donde se cre\u00f3 un programa para gestionar la recuperaci\u00f3n de viviendas para personas mayores en situaci\u00f3n de pobreza extrema. Por \u00faltimo, un aspecto que se evidencia en relaci\u00f3n con los entornos y las viviendas es el apoyo otorgado en situaciones de emergencia, como en el caso de Cuba, donde se prev\u00e9 ayuda para hacer frente a fen\u00f3menos clim\u00e1ticos extremos y condiciones de precariedad, y M\u00e9xico, donde se brinda apoyo para la reconstrucci\u00f3n de viviendas afectadas por sismos. 1 La situaci\u00f3n puede ser a\u00fan m\u00e1s compleja para algunos grupos particularmente vulnerables de la poblaci\u00f3n. En Centroam\u00e9rica y los pa\u00edses andinos, solo el 20% de las personas mayores en situaci\u00f3n de movilidad humana posee una casa o apartamento propio y \u00fanicamente el 36% tiene una habitaci\u00f3n individual (Bustamante, 2021). 2 La habitabilidad de una vivienda no solo se define en funci\u00f3n de la calidad de los materiales de construcci\u00f3n, la superficie habitable o la disponibilidad de servicios de agua y saneamiento, sino tambi\u00e9n en relaci\u00f3n con la proximidad o lejan\u00eda con respecto a las fuentes de empleo, los centros educativos, de salud y recreativos y los espacios p\u00fablicos de encuentro y convivencia, entre otros elementos (Ziccardi y Gonz\u00e1lez, 2015).Cap\u00edtulo V Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)124Cuadro V.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (8 pa\u00edses): programas y acciones en materia de vivienda se\u00f1alados en los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002) Pa\u00eds Programa Alcance Descripci\u00f3n Argentina Programa Federal Casa Propia-Casa ActivaConstrucci\u00f3n, en 2021-2022, de 3.200 viviendas distribuidas en 100 complejos habitacionales, que se adjudicar\u00e1n en comodato a personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s.Construcci\u00f3n de complejos de viviendas confortables, seguros y libres de barreras arquitect\u00f3nicas, con equipamiento en espacios comunes en los que se podr\u00e1n realizar actividades educativas, deportivas y de recreaci\u00f3n. Las viviendas se entregar\u00e1n en comodato a personas de m\u00e1s de 60 a\u00f1os y m\u00e1s que no pueden acceder a una soluci\u00f3n habitacional definitiva o se encuentran imposibilitadas de obtener un cr\u00e9dito hipotecario debido a la edad. Bolivia (Estado Plurinacional de)Decreto Supremo n\u00fam. 986, 21 de septiembre de 2011Concesi\u00f3n de cr\u00e9ditos y subsidios a 11.436 personas mayores y sus familias entre 2017 y 2021.Creaci\u00f3n de la Agencia Estatal de Vivienda (AEVIVIENDA), que incluye entre los requisitos de elegibilidad, indispensables para la obtenci\u00f3n del beneficio de cr\u00e9ditos y subsidios para la vivienda social, el criterio de priorizaci\u00f3n de las personas mayores. Brasil Estatuto do Idoso Reserva de al menos el 3% de las viviendas residenciales para atender a las personas mayores.Asignaci\u00f3n de prioridad a las personas mayores en la adquisici\u00f3n de inmuebles para viviendas en propiedad, instalaci\u00f3n de equipos urbanos y comunitarios dirigidos a las personas mayores y eliminaci\u00f3n de barreras arquitect\u00f3nicas y urban\u00edsticas para garantizar la accesibilidad. Chile Condominio de Viviendas TuteladasConcesi\u00f3n de viviendas en comodato a alrededor de 1.061 personas mayores. Entre 2018 y 2021 se beneficiaron 140 personas mayores.Apoyo psicosocial y comunitario para promover la vinculaci\u00f3n de las personas mayores con la red social y comunitaria y fomentar su integraci\u00f3n y autonom\u00eda. Costa Rica Bono Familiar de Vivienda Entrega de 21.702 bonos en 2019. Facilitaci\u00f3n del acceso a bonos familiares de vivienda a familias que viven con personas mayores o a personas mayores sin n\u00facleo familiar. Cr\u00e9dito a la vivienda Asignaci\u00f3n de 1.178 viviendas sociales para personas mayores en 2020.Asignaci\u00f3n de 1.178 viviendas sociales a personas mayores en 2020, equivalentes al 9,2% de las viviendas asignadas por el Banco Hipotecario de la Vivienda ese a\u00f1o. M\u00e9xico Programa Nacional de Reconstrucci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Vivienda (CONAVI)Atenci\u00f3n de 43.464 personas mayores.Protecci\u00f3n y garant\u00eda del derecho a disfrutar de una vivienda adecuada para las personas y las comunidades afectadas por los sismos de 2017 y 2018, que a\u00fan no han sido atendidas o fueron atendidas parcialmente, mediante acciones de reconstrucci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n y reubicaci\u00f3n de la vivienda. Programa de Mejoramiento Urbano de la Comisi\u00f3n Nacional de Vivienda (CONAVI)Concesi\u00f3n de 21.566 subsidios a personas mayores.Mejora de las condiciones de habitabilidad de la vivienda mediante intervenciones relativas a la calidad y el espacio. Per\u00fa Programa Techo Propio 290 personas mayores (153 hombres y 137 mujeres)Entrega, en el marco del programa, del Bono Familiar Habitacional (BFH) - Modalidad Adquisici\u00f3n de Vivienda Nueva (AVN). Reglamento de la Ley N\u00b0 304908.534 personas mayores (4.996 hombres y 3.538 mujeres)Entrega del Bono Familiar Habitacional (BFH) - Modalidad Construcci\u00f3n en Sitio Propio (CSP). Rep\u00fablica DominicanaPrograma de Gesti\u00f3n de Reparaci\u00f3n de ViviendasGesti\u00f3n de la reparaci\u00f3n de 28 viviendas para personas mayores en 2020.Planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, direcci\u00f3n, control y evaluaci\u00f3n de todas las solicitudes de ayuda para el mejoramiento de viviendas en diferentes zonas vulnerables del pa\u00eds. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002). 2. Espacio p\u00fablico El Plan de Acci\u00f3n de Madrid alude al espacio p\u00fablico como un componente fundamental de los entornos f\u00edsicos que favorecen la movilidad y accesibilidad de las personas mayores. En ese sentido, en los informes nacionales se detallan algunas acciones espec\u00edficas dirigidas a mejorar el espacio p\u00fablico, enmarcadas en el objetivo de fomentar un envejecimiento activo y saludable, pues promueven la participaci\u00f3n, la salud y la seguridad de las personas mayores. Se destacan el programa Comunas Amigables implementado en Chile y el programa Adultos Mayores y Desarrollo Comunitario impulsado por el Gobierno del Paraguay. Las \u00e1reas de mejoramiento del entorno en el espacio p\u00fablico comprenden la creaci\u00f3n de espacios de atenci\u00f3n y participaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n la adaptaci\u00f3n de la se\u00f1al\u00e9tica y el mobiliario urbano y la creaci\u00f3n de redes comunitarias de servicios (v\u00e9ase el cuadro V.3).Cap\u00edtulo V125 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresCuadro V.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (8 pa\u00edses): programas, acciones y legislaci\u00f3n en materia de mejoramiento del espacio p\u00fablico se\u00f1alados en los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002) Pa\u00eds Programa Descripci\u00f3n Argentina Accesibilidad al medio f\u00edsico para las personas mayoresAn\u00e1lisis de temas como el h\u00e1bitat y la vivienda de las personas mayores, la accesibilidad al medio f\u00edsico, las barreras arquitect\u00f3nicas y urban\u00edsticas y el dise\u00f1o universal, entre otros. Chile Comunas Amigables Iniciativa para que las ciudades y las comunidades en el pa\u00eds sean m\u00e1s accesibles para las personas mayores, fomentando el envejecimiento activo. Decreto n\u00fam. 50 del Ministerio de Vivienda y UrbanismoDecreto que actualiza las normas de la Ordenanza General de Urbanismo y Construcciones, considerando las disposiciones de la Ley n\u00fam. 20422 que Establece Normas sobre Igualdad de Oportunidades e Inclusi\u00f3n Social de Personas con Discapacidad. Colombia Plan de Accesibilidad Reglamentaci\u00f3n para asegurar el derecho a la libre movilidad y accesibilidad a los espacios p\u00fablicos urbanos, el equipamiento de uso p\u00fablico, la vivienda, los sistemas de transporte y los sistemas de informaci\u00f3n y comunicaciones elaborada por los Ministerios de Transporte, Ambiente y Desarrollo Sostenible, Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones y Salud y Protecci\u00f3n Social. Planes de adecuaci\u00f3n y mejoras con ajustes razonablesAcciones conjuntas de la Superintendencia de Transporte, el Ministerio de Transporte y la Aeron\u00e1utica Civil de Colombia en materia de accesibilidad y movilidad para las personas con necesidades particulares de accesibilidad, movilidad reducida y atenci\u00f3n prioritaria, entre ellas las personas con discapacidad. Pol\u00edtica de cultura incluyente y accesibleTrabajo de la Consejer\u00eda Presidencial para la Participaci\u00f3n de las Personas con Discapacidad (CPPPD) para la construcci\u00f3n de una pol\u00edtica de cultura incluyente y accesible y sus directrices, a fin de promover, proteger y asegurar el goce pleno de derechos de todas las personas y generar espacios para la toma de conciencia, la formaci\u00f3n y la construcci\u00f3n ciudadana para la plena convivencia con las personas mayores y las personas con discapacidad, de acuerdo con los mandatos establecidos en el Plan Nacional de Desarrollo (PND) 2018-2022. Turismo de inter\u00e9s social Iniciativa del Ministerio de Comercio, Industria y Turismo para garantizar el acceso de las personas mayores y las personas con discapacidad mediante el Plan Sectorial de Turismo 2018-2022, la Pol\u00edtica de Turismo Social, el Decreto n\u00fam. 468 del 12 de mayo de 2021 que reglamenta el Sello de Accesibilidad e Inclusi\u00f3n Universal. Costa Rica Ley n\u00fam. 7600 de Igualdad de Oportunidades para las Personas con DiscapacidadEstablecimiento de la igualdad de oportunidades para las personas con discapacidad, a fin de garantizar la accesibilidad en el espacio construido mediante disposiciones normativas de acceso al espacio f\u00edsico, los espacios p\u00fablicos y la vivienda social. Paraguay Programa Adultos Mayores y Desarrollo ComunitarioCreaci\u00f3n de oficinas de atenci\u00f3n de las personas mayores en las municipalidades y las regiones sanitarias. Se promueve la creaci\u00f3n de entornos favorables para las personas mayores mediante se\u00f1alizaciones de atenci\u00f3n preferencial en supermercados, hospitales, oficinas, bancos, transporte p\u00fablico y plazas adaptadas con equipos de entrenamiento para ejercicios f\u00edsicos. Adem\u00e1s, se promueven la creaci\u00f3n de redes de servicios sociales y un envejecimiento saludable. Per\u00fa Ley de Presupuesto del Sector P\u00fablico para el A\u00f1o Fiscal 2022Priorizaci\u00f3n, en el marco del Sistema Nacional de Programaci\u00f3n Multianual y Gesti\u00f3n de Inversiones, del gasto para la realizaci\u00f3n de obras y tareas de mantenimiento, reparaci\u00f3n o adecuaci\u00f3n destinadas a permitir o mejorar la accesibilidad a la infraestructura urbana de las ciudades, incluido el acceso a los palacios y dem\u00e1s sedes regionales y municipales que est\u00e1n al servicio de todos los ciudadanos, en particular a las personas con discapacidad. Rep\u00fablica DominicanaLey n\u00fam. 352-98 sobre Protecci\u00f3n de la Persona EnvejecienteObligaci\u00f3n legal de que todos los planos de construcci\u00f3n de establecimientos p\u00fablicos y privados de servicio, comercio o entretenimiento contengan previsiones especiales para las necesidades de las personas mayores. Uruguay Primer Plan de Accesibilidad de Montevideo. Promovemos una ciudad sin barreras 2017Evaluaci\u00f3n, por la Intendencia de Montevideo, del estado de las aceras y las paradas de autobuses a fin de mejorar la accesibilidad para todas las personas, especialmente para las personas mayores y las personas con discapacidad. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002). 3. Transporte p\u00fablico En el Plan de Acci\u00f3n de Madrid tambi\u00e9n se se\u00f1alan el transporte p\u00fablico y la infraestructura urbana como dimensiones cruciales de las pol\u00edticas urbanas con dise\u00f1o universal que incluyen a las personas mayores. Para alcanzar el Objetivo de Desarrollo Sostenible (ODS) 11 en la regi\u00f3n, es necesario aumentar la inversi\u00f3n en los sistemas de transporte p\u00fablico y la infraestructura urbana, teniendo en cuenta las necesidades de las personas que requieren transporte asequible, accesible, seguro y sostenible, incluidas las personas mayores, especialmente las mujeres y las personas con discapacidad o d\u00e9ficit de funcionalidad. De acuerdo con datos de la CEPAL (2019), el 60% de la poblaci\u00f3n de las \u00e1reas metropolitanas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se traslada a pie, en bicicleta o en medios de transporte p\u00fablicos. Aunque la inversi\u00f3n y la diversificaci\u00f3n de la infraestructura de transporte p\u00fablico de pasajeros han aumentado a nivel regional, la oferta de transporte p\u00fablico y de infraestructura vial de alta calidad es todav\u00eda insuficiente para cubrir la demanda Cap\u00edtulo V Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)126de transporte y las mayores inversiones siguen concentr\u00e1ndose en el transporte privado. Seg\u00fan Estupi\u00f1an y otros (2018, citado en Ya\u00f1ez-Pagans y otros, 2019), en promedio, el 68% de los viajes en la regi\u00f3n se realiza en transporte colectivo o p\u00fablico. Los informes nacionales revelan que las medidas adoptadas en los pa\u00edses para garantizar el acceso de las personas mayores y las personas con discapacidad al transporte p\u00fablico se centran en su asequibilidad (v\u00e9ase el cuadro V.4). Sin embargo, es necesario avanzar en el dise\u00f1o de nueva infraestructura, la regulaci\u00f3n y supervisi\u00f3n directa de quienes prestan los servicios y, tambi\u00e9n, tomar en cuenta las necesidades de los distintos grupos de poblaci\u00f3n usuaria. Cuadro V.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (5 pa\u00edses): programas, acciones y legislaci\u00f3n en materia de mejoramiento del transporte p\u00fablico se\u00f1alados en los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002) Pa\u00eds Programa Descripci\u00f3n Argentina Tarifa Social Descuento del 55% del precio del pasaje a jubilados y pensionados, personal de trabajo dom\u00e9stico, veteranos de la Guerra de las Malvinas, monotributistas sociales y beneficiarios de programas de transferencias sociales. Brasil Decreto n\u00fam. 3691. Programa: Passe LivreTransporte interestatal: reserva de dos lugares para personas con discapacidad o con ingresos familiares inferiores a un salario m\u00ednimo en cada veh\u00edculo hasta 3 horas antes del inicio del viaje. Transporte p\u00fablico urbano: garant\u00eda de gratuidad y asientos preferentes para las personas mayores de 65 a\u00f1os. Colombia CONPES N\u00b0 3991 del a\u00f1o 2020Pol\u00edtica Nacional de Movilidad Urbana y Regional, en la que se proyectan medidas para la incorporaci\u00f3n de las mujeres y las personas con discapacidad en la movilidad activa. Panam\u00e1 Ley n\u00fam. 36 que Establece la Normativa para la Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de las Personas Adultas MayoresBeneficio de reducci\u00f3n del 50% del costo del pasaje individual en el transporte p\u00fablico de todo el pa\u00eds para las personas mayores. Per\u00fa Pol\u00edtica Nacional de Transporte UrbanoIniciativa para desarrollar servicios de transporte urbano p\u00fablico eficientes, eficaces, seguros, confiables, inclusivos, accesibles y de calidad. Programa Nacional de Transporte Urbano Sostenible (PROMOVILIDAD)Adopci\u00f3n de un enfoque de movilidad urbana sostenible y de g\u00e9nero, de conformidad con est\u00e1ndares de calidad, eficiencia, confiabilidad, accesibilidad, sostenibilidad financiera, equidad vertical y horizontal, promoci\u00f3n del uso de energ\u00edas limpias y trato prioritario a personas que se encuentran en situaci\u00f3n de vulnerabilidad o pertenecen a grupos sujetos a protecci\u00f3n especial, incluidas las personas mayores. En ese sentido, se garantiza que los futuros sistemas de transporte que se implementen en las ciudades del pa\u00eds se realizar\u00e1n con un enfoque de accesibilidad. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002). 4. Acceso a los servicios b\u00e1sicos Los servicios b\u00e1sicos se han se\u00f1alado en el Plan de Acci\u00f3n de Madrid sobre el Envejecimiento como elementos que aseguran una buena calidad de vida en la vejez. Si bien se han registrado importantes avances para garantizar el acceso a los servicios b\u00e1sicos a nivel regional, la accesibilidad y disponibilidad de agua segura para beber para las personas mayores var\u00edan de un pa\u00eds a otro. De acuerdo con la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), los datos censales e intercensales m\u00e1s recientes de cinco pa\u00edses muestran que el porcentaje de personas mayores que viven en hogares sin acceso adecuado al agua van de un m\u00ednimo del 5% de las personas mayores en Chile a un m\u00e1ximo del 15% en Guatemala (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.1). El acceso a servicios b\u00e1sicos de agua potable, saneamiento y electricidad es esencial para las sociedades y, en situaciones de emergencia, como en el caso de la pandemia de COVID-19, es necesario garantizarlos para evitar consecuencias desfavorables para las personas, especialmente para aquellas que se encuentran en situaci\u00f3n de vulnerabilidad (CEPAL, 2022b). Durante la pandemia o en situaciones de crisis relacionadas con desastres naturales, las personas mayores \u2014sobre todo las que viven en asentamientos informales y zonas rurales, pertenecen a grupos ind\u00edgenas o afrodescendientes, carecen de ingresos propios o son insuficientes\u2014 han experimentado dificultades para realizar el pago de servicios de agua potable y electricidad. En muchos casos tambi\u00e9n les ha resultado imposible cubrir el costo de acceso a tecnolog\u00edas como el tel\u00e9fono o Internet. Esta situaci\u00f3n aumenta sus riesgos de contagiarse de COVID-19, desarrollar otras enfermedades, disminuir su conexi\u00f3n social e incluso encontrarse en situaciones de aislamiento.Cap\u00edtulo V127 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresGr\u00e1fico V.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (5 pa\u00edses): poblaci\u00f3n mayor sin servicio de agua potable en la vivienda, por grupo etario, sexo y zona de residencia (En porcentajes) 051015202530354045 Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer rurales 60-79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos de los censos demogr\u00e1ficos de Guatemala (2018), Per\u00fa (2017), Colombia (2018), M\u00e9xico (2020) y Chile (2017) disponibles en el Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEP AL. En los pa\u00edses de la regi\u00f3n se tomaron medidas espec\u00edficas para garantizar el acceso a los servicios b\u00e1sicos durante la pandemia. En este sentido, en 17 pa\u00edses se adoptaron disposiciones para asegurar y facilitar el acceso de los hogares m\u00e1s vulnerables a los servicios de agua potable, saneamiento, energ\u00eda, tel\u00e9fono e Internet durante el confinamiento. Por ejemplo, en Guatemala, Honduras y Panam\u00e1 se anunciaron medidas para asegurar el suministro de energ\u00eda el\u00e9ctrica a los hogares mediante la reconexi\u00f3n de los servicios o la concesi\u00f3n de subsidios y facilidades de pago. En la Argentina, Chile, Ecuador y El Salvador, entre otros, se tomaron medidas para evitar la interrupci\u00f3n por falta de pago de todos los servicios b\u00e1sicos de los hogares, incluidos agua, tel\u00e9fono e Internet (CEPAL, 2022c). Hasta enero de 2021 se hab\u00edan planteado 45 medidas de esta naturaleza, que corresponden principalmente a la reconexi\u00f3n de los servicios de agua potable y electricidad (Robles y Rossel, 2021). a) Agua potable y saneamiento En el Plan de Acci\u00f3n de Madrid tambi\u00e9n se resalta la importancia de promover la igualdad en materia de acceso suficiente al agua potable. Aunque los niveles de acceso al agua han mejorado en gran medida, todav\u00eda se observan disparidades entre pa\u00edses y, particularmente, entre los habitantes de zonas urbanas y rurales. La falta de acceso al agua potable en los hogares tiene un impacto negativo en la calidad de vida y expone a las personas mayores a mayores riesgos de desarrollar enfermedades agudas o complicaciones de enfermedades no transmisibles. Seg\u00fan datos recientes relativos a Guatemala (2018), el Per\u00fa (2017), Colombia (2018), M\u00e9xico (2020) y Chile (2017), la proporci\u00f3n de personas mayores sin acceso al agua potable es mucho mayor en las zonas rurales que en las urbanas. En las zonas rurales de Colombia, casi la mitad de las personas mayores carece de agua potable dentro de la vivienda, al igual que casi una tercera parte en el Per\u00fa y una quinta parte en Guatemala y Chile. Esto significa que deben trasladarse para obtener la cantidad necesaria para satisfacer sus necesidades diarias, lo que resulta muy complejo, especialmente para las personas de 80 a\u00f1os y m\u00e1s y para aquellas que viven solas (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.1).Cap\u00edtulo V Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)128Por otra parte, la gesti\u00f3n y la disposici\u00f3n final adecuadas de las aguas residuales y las excretas son sumamente importantes para evitar la propagaci\u00f3n de enfermedades. En cuatro pa\u00edses de la regi\u00f3n, la principal brecha se observa nuevamente entre las zonas urbanas y las rurales (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.2). Por ejemplo, mientras el 20% de las personas mayores de las zonas urbanas de Guatemala no tiene servicio de saneamiento en la vivienda, esta proporci\u00f3n supera el 70% en las zonas rurales. El Per\u00fa tambi\u00e9n presenta una importante brecha en el acceso de las personas mayores al saneamiento, pues el 10% de las personas de este grupo que viven en las zonas urbanas y m\u00e1s del 60% de las que viven en las zonas rurales carecen de este servicio. Si bien M\u00e9xico y Colombia presentan niveles de acceso m\u00e1s altos, alrededor del 20% de las personas mayores que viven en las zonas rurales carecen de servicio de saneamiento en la vivienda. Gr\u00e1fico V.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (4 pa\u00edses): poblaci\u00f3n mayor sin servicio de saneamiento en la vivienda, por grupo etario, sexo y zona de residencia (En porcentajes) 60-79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s01020304050607080 Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres urbanas Zonas rurales Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos de los censos demogr\u00e1ficos de Guatemala (2018), Per\u00fa (2017), Colombia (2018) y M\u00e9xico (2020) disponibles en el Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL. b) Energ\u00eda el\u00e9ctrica El ODS 7 consiste en garantizar el acceso a una energ\u00eda asequible, fiable, sostenible y moderna para todos. Sin embargo, la pobreza energ\u00e9tica contin\u00faa siendo un gran desaf\u00edo para muchos pa\u00edses del mundo y para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. La carencia o la baja calidad de los servicios de energ\u00eda el\u00e9ctrica afecta a los sectores m\u00e1s desprotegidos. A nivel regional, esta situaci\u00f3n afecta a 17 millones de personas que no tienen acceso a servicios de electricidad y a otros 75 millones que carecen de acceso a combustibles y tecnolog\u00edas limpias para cocinar (CEPAL, 2022b). En el caso de la poblaci\u00f3n mayor, la pobreza energ\u00e9tica genera efectos negativos en el estado de salud f\u00edsica y mental, sobre todo cuando: i) se producen variaciones en la temperatura del ambiente, que exponen a este sector de la poblaci\u00f3n a enfermedades respiratorias o golpes de calor; ii) se utilizan energ\u00edas contaminantes como fuentes de cocci\u00f3n o calefacci\u00f3n, que causan enfermedades respiratorias y cardiovasculares; iii) se carece de fuentes de refrigeraci\u00f3n, de manera que el consumo y la conservaci\u00f3n de alimentos resultan afectados; iv) la iluminaci\u00f3n no es adecuada y afecta la visi\u00f3n y el estado de \u00e1nimo y; v) se afectan las oportunidades de empleo, acceso a la educaci\u00f3n y a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC). Las medidas adoptadas en los pa\u00edses de la regi\u00f3n para disminuir la pobreza energ\u00e9tica se centran en el establecimiento de tarifas residenciales y subsidios. En algunos casos se otorgan subsidios generales al consumo Cap\u00edtulo V129 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayorespara cubrir costos de generaci\u00f3n de electricidad, como la Tarifa Social en la Argentina o la Tarifa Dignidad en el Ecuador. En M\u00e9xico, las tarifas residenciales se han subsidiado hist\u00f3ricamente y se estima que la proporci\u00f3n de beneficiarios asciende al 40% de los usuarios residenciales. Por otra parte, en pa\u00edses como Chile y el Uruguay, los subsidios son m\u00e1s espec\u00edficos: en el primer caso el subsidio beneficia de manera transitoria a personas de escasos recursos residentes en zonas urbanas y rurales, en el segundo, el Plan de Inclusi\u00f3n Social busca proporcionar el servicio a los hogares que lo utilizan de forma irregular (Contreras, 2020). Durante la pandemia, se establecieron medidas para evitar la desconexi\u00f3n de la red el\u00e9ctrica por falta de pago, subsidios al consumo y suspensi\u00f3n temporal del pago de servicios para la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable. El Gobierno de Jamaica estableci\u00f3 una medida dirigida a las personas mayores que viven solas y las personas con discapacidad que se encuentran registradas en el Consejo de Personas con Discapacidad de Jamaica, mediante la cual condon\u00f3 el pago del servicio a ambos grupos durante dos meses. Por otra parte, el Gobierno de Panam\u00e1 garantiz\u00f3 una reducci\u00f3n del 30% de la tarifa a los jubilados y pensionados (CEPAL, 2022c). c) Internet Aunque cada vez m\u00e1s personas mayores en la regi\u00f3n viven en hogares con acceso a Internet y su uso ha aumentado en ese grupo poblacional, las brechas con respecto a los grupos etarios m\u00e1s j\u00f3venes contin\u00faan siendo muy amplias. Las personas mayores \u2014especialmente las mujeres, las personas ind\u00edgenas, afrodescendientes y quienes viven en zonas rurales\u2014 se enfrentan a profundos desaf\u00edos para acceder a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC), tanto debido a la falta de infraestructura y conectividad como al costo de los dispositivos y del servicio de conexi\u00f3n a Internet. Si bien el acceso a Internet es importante, existen otros determinantes que favorecen o limitan la apropiaci\u00f3n de dicha tecnolog\u00eda. De acuerdo con Sunkel y Ullman (2019), \"la falta de conocimiento sobre la manera en que estas herramientas pueden satisfacer las necesidades cotidianas puede ser una barrera importante para que las personas mayores usen las TIC. Por lo tanto, es importante generar conciencia acerca de los posibles beneficios de utilizar estas tecnolog\u00edas y desarrollar competencias entre las personas mayores y las personas cercanas a ellos\" . Desafortunadamente, las oportunidades para aprender a utilizar las TIC son limitadas. En el caso de las mujeres mayores, el trabajo dom\u00e9stico y de cuidados limita el tiempo que pueden dedicar a nuevas actividades de aprendizaje. A ello se suman los prejuicios y estereotipos de los que son objeto las personas mayores y la posibilidad de que determinadas condiciones de salud puedan afectar el uso y la apropiaci\u00f3n de los dispositivos (McCabe y otros, 2022). Esto se ha traducido una amplia brecha digital, que se refiere a la dificultad de una parte de la poblaci\u00f3n para acceder a la informaci\u00f3n, el conocimiento o la educaci\u00f3n por medio de las TIC (Vald\u00e9s, 2021). En algunos pa\u00edses se han establecido medidas concretas para disminuir la brecha digital que sufren las personas mayores. Se destacan los casos de Costa Rica, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico y el Per\u00fa, cuyas agendas digitales nacionales incluyen a las personas mayores, y tambi\u00e9n los casos de la Argentina, el Estado Plurinacional de Bolivia, el Brasil, Colombia y Costa Rica donde, adem\u00e1s, se ha legislado en la materia reconociendo el derecho de las personas mayores a tener acceso a las TIC. Los informes nacionales muestran la relevancia de la inclusi\u00f3n tecnol\u00f3gica en tiempos de pandemia y el gran reto de la regi\u00f3n para reducir la brecha digital y prepararse para poder enfrentar nuevas crisis. Durante la pandemia, los pa\u00edses tomaron medidas extraordinarias para evitar que las personas que ya contaban con acceso a Internet perdieran esa posibilidad por falta de recursos. Seg\u00fan la CEPAL (2022c), las medidas se centraron en el congelamiento de tarifas, la disposici\u00f3n de facilidades de pago, la prohibici\u00f3n de la suspensi\u00f3n de servicios y, \u00fanicamente en el Estado Plurinacional de Bolivia, la provisi\u00f3n del servicio de conexi\u00f3n a Internet en forma gratuita. Entre las medidas se\u00f1aladas en los informes nacionales se destaca la experiencia de la Argentina, donde se cre\u00f3 la plataforma Comunidad PAMI, que funciona como una red de apoyo solidario de personas voluntarias de diferentes edades, asistidas y formadas por el Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados (INSSJP) con el objetivo de prevenir el des\u00e1nimo de las personas afiliadas en situaci\u00f3n de aislamiento. La plataforma se constituy\u00f3 como estructura de cuidado y contenci\u00f3n telef\u00f3nica e interactiva para la gesti\u00f3n Cap\u00edtulo V Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)130simplificada de tr\u00e1mites, la promoci\u00f3n de teleactividades y la inclusi\u00f3n digital3. Cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 15.000 personas voluntarias en todo el pa\u00eds, que acompa\u00f1aron a las personas afiliadas y fueron capacitadas para realizar un trabajo intergeneracional mediante llamadas telef\u00f3nicas y env\u00edo de materiales por Internet. La p\u00e1gina web recibe unas 5.000 visitas diarias. Adem\u00e1s, el Gobierno argentino cre\u00f3 el Programa Nacional de Capacitaci\u00f3n Digital para Adultos Mayores con el objetivo de promover la inclusi\u00f3n digital de las personas mayores afiliadas, en especial las que se alojan en residencias de larga estad\u00eda o participan en centros de d\u00eda, centros de jubilados u otras organizaciones que trabajan con o para las personas mayores afiliadas, de modo que puedan participar en igualdad de condiciones a otros grupos etarios en los escenarios virtuales por medio de las nuevas tecnolog\u00edas. Ante la necesidad de fortalecer la inclusi\u00f3n financiera, tambi\u00e9n cre\u00f3 el programa Mayores Activos para brindar herramientas que facilitan el acceso y el proceso de aprendizaje para utilizar los productos y servicios bancarios mediante una plataforma web de educaci\u00f3n financiera. En el Brasil, el Programa Viver: Envelhecimento Ativo e Saud\u00e1vel dona a los municipios adheridos equipamiento que incluye computadoras, c\u00e1maras web, impresoras y televisores para desarrollar actividades educativas. Tiene el objetivo de aumentar la inclusi\u00f3n digital y social de las personas mayores, contribuir a la reducci\u00f3n de las brechas digitales y promover la participaci\u00f3n social de las personas mayores. En el Uruguay, el Programa Ibirapit\u00e1 tiene como objetivo fundamental la inclusi\u00f3n digital de las personas mayores para la integraci\u00f3n social y el fortalecimiento de su ciudadan\u00eda mediante la ampliaci\u00f3n de sus posibilidades en los entornos digitales. Se pueden distinguir tres grandes etapas en cuanto a los objetivos de este plan: accesibilidad (2015-2017), uso y apropiaci\u00f3n (2018-2019) y generaci\u00f3n de comunidad (2020-2021). Desde su inicio hasta mitad de 2019 se distribuyeron 227 .000 tabletas y se dictaron 3.227 talleres a los beneficiarios. El abordaje territorial constituye un componente importante del programa, pues se han realizado talleres y actividades en 204 sedes en todo el pa\u00eds. Entre los programas de inclusi\u00f3n tecnol\u00f3gica de Chile se destaca el Programa de Escuelas de Formaci\u00f3n para Dirigentes Mayores, en la que participaron 320 consejeros, consejeras y representantes de las Uniones Comunales de Adultos Mayores (UCAM) de todo el pa\u00eds, dando continuidad a la labor que realizan los dirigentes sociales a trav\u00e9s de espacios virtuales. En el marco del programa se distribuyeron tabletas, se proporcion\u00f3 acceso a Internet m\u00f3vil (para quienes no contaban con Internet en sus hogares) y capacitaci\u00f3n en su uso mediante la realizaci\u00f3n de talleres de alfabetizaci\u00f3n digital. En Costa Rica, a trav\u00e9s del Plan Nacional de Desarrollo de las Telecomunicaciones 2015-2021 se instalaron 30 Centros Comunitarios Inteligentes en 60 Centros de Atenci\u00f3n de Poblaci\u00f3n Adulta Mayor, se cre\u00f3 el Programa P\u00f3ngale Vida a los A\u00f1os como estrategia para afrontar el distanciamiento f\u00edsico y, entre junio de 2020 y noviembre de 2021, se realiz\u00f3 un total de 32 actividades educativas virtuales, que conectaron a 1 .918 personas. 5. Desastres naturales, cambio clim\u00e1tico y personas mayores Seg\u00fan el informe de la Organizaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica Mundial (OMM) y la Oficina de las Naciones Unidas para la Reducci\u00f3n del Riesgo de Desastres (UNDRR), las cat\u00e1strofes clim\u00e1ticas y meteorol\u00f3gicas se han quintuplicado en los \u00faltimos 50 a\u00f1os (Naciones Unidas, 2021a). Asimismo, seg\u00fan la CEPAL (2021b, p\u00e1g. 9) \"en las \u00faltimas d\u00e9cadas se han incrementado la frecuencia y la capacidad destructiva de los desastres, independientemente de su origen o velocidad de desenlace. Am\u00e9rica Latina y el Caribe es una regi\u00f3n altamente expuesta. Nos visitan huracanes devastadores que azotan las islas del Caribe y las costas de Centroam\u00e9rica y Am\u00e9rica del Norte, al tiempo que vivimos sequ\u00edas prolongadas en vastas \u00e1reas geogr\u00e1ficas del Corredor Seco Centroamericano y el Cono Sur que ponen en jaque los sistemas alimentarios y la provisi\u00f3n segura de agua potable para las comunidades, generando nuevos conflictos por el control de este elemento vital y el acceso a \u00e9l. Parad\u00f3jicamente, vemos con mayor frecuencia c\u00f3mo lluvias torrenciales azotan fuera de temporada zonas que no se encuentran preparadas, causando p\u00e9rdidas y da\u00f1os significativos. De esta manera, estos fen\u00f3menos se est\u00e1n convirtiendo en un elemento estructural que, cada vez m\u00e1s, exige pol\u00edticas p\u00fablicas de gesti\u00f3n del riesgo, en general, y de protecci\u00f3n social, en particular\" . 3 V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://comunidad.pami.org.ar/.Cap\u00edtulo V131 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresEn 2021, la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos (ACNUDH) present\u00f3 el Estudio anal\u00edtico sobre la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos de las personas de edad en el contexto del cambio clim\u00e1tico (Naciones Unidas, 2021b), en el que se se\u00f1ala lo siguiente: El aumento de las temperaturas, la elevaci\u00f3n del nivel del mar y la erosi\u00f3n costera, los incendios forestales y las altas temperaturas y los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos, como las olas de calor, los friajes, las inundaciones, las sequ\u00edas y los huracanes, presentan riesgos importantes y a menudo devastadores para los derechos humanos de todos los afectados, pero las personas mayores sufren efectos desproporcionados. Por s\u00ed misma, la edad no hace a las personas m\u00e1s vulnerables a los riesgos clim\u00e1ticos, pero los factores f\u00edsicos, pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales que la acompa\u00f1an pueden representar enormes desaf\u00edos para el disfrute de sus derechos humanos, como se puso de manifiesto durante la pandemia de COVID-19. Entre ellos se encuentran la exclusi\u00f3n, el olvido, la desatenci\u00f3n y la falta de reconocimiento de la diversidad de necesidades, problemas, intereses y potencialidades de esta poblaci\u00f3n. Las personas mayores se encuentran excluidas de las pol\u00edticas y los programas dise\u00f1ados para hacer frente a los efectos del cambio clim\u00e1tico y de aquellos vinculados con la gesti\u00f3n de las emergencias clim\u00e1ticas. Esto puede dar lugar a la discriminaci\u00f3n en el acceso a servicios y determinar un trato desigual o inadecuado, que se profundizan cuando se tiene en cuenta la intersecci\u00f3n de la edad con otras caracter\u00edsticas como el g\u00e9nero, la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y la condici\u00f3n de discapacidad, migratoria y \u00e9tnico-racial, entre muchas otras. Los efectos del cambio clim\u00e1tico en la salud f\u00edsica de las personas mayores son diversos y se agravan en los casos de comorbilidad. Se reconoce que la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica es un factor de riesgo para el desarrollo de demencia y que el cambio clim\u00e1tico tiene un efecto en el surgimiento de brotes de enfermedades infecciosas que pueden afectar a las personas mayores, como en el caso de la pandemia de COVID-19. Por otra parte, las emergencias relacionadas con el clima a menudo suponen interrupciones en el acceso a los servicios de salud y dificultades para su prestaci\u00f3n. La salud mental de las personas mayores tambi\u00e9n resulta afectada por el cambio clim\u00e1tico. Algunas personas de edad que sobreviven a un desastre presentan \u00edndices superiores del sentimiento de culpa propio de los supervivientes, especialmente cuando han perdido hijos o nietos. Se ha observado que despu\u00e9s de una inundaci\u00f3n las personas mayores presentan \u00edndices m\u00e1s elevados de estr\u00e9s postraum\u00e1tico y depresi\u00f3n. Adem\u00e1s, frente a los desastres, pueden experimentar un aumento de la percepci\u00f3n de soledad y aislamiento o desarrollar traumas mentales. Las emergencias empeoran las condiciones de salud preexistentes de algunas personas mayores y tienen efectos negativos en las facultades cognitivas y la memoria. Con frecuencia, las personas mayores requieren m\u00e1s tiempo para recuperarse de los efectos f\u00edsicos de los desastres. Es necesario reconocer que las personas mayores son las que tienen m\u00e1s probabilidades de morir a causa de la exposici\u00f3n al calor o durante las olas de calor, en situaciones de fr\u00edo intenso o en tormentas de invierno, huracanes y otros peligros naturales4. Las personas mayores muestran un compromiso particular con las tradiciones y las pr\u00e1cticas culturales y, en los pueblos ind\u00edgenas, tienen una funci\u00f3n de salvaguardia de las pr\u00e1cticas y los conocimientos culturales y tradicionales. Por ello, desempe\u00f1an un papel decisivo en la mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico y la adaptaci\u00f3n a sus efectos, pues sus conocimientos pueden incluir la comprensi\u00f3n de las pautas clim\u00e1ticas, los indicios que presagian un desastre, los m\u00e9todos para reducir riesgos y sobrevivir a desastres, as\u00ed como de t\u00e9cnicas agr\u00edcolas y ganaderas que generan menos perjuicios para el medio ambiente. Por otra parte, ante la amenaza que el cambio clim\u00e1tico supone para sus pr\u00e1cticas culturales, modos de vida y alimentaci\u00f3n, las personas mayores ind\u00edgenas pueden experimentar un sentimiento particular de p\u00e9rdida ante su desaparici\u00f3n. Muchas personas mayores, especialmente en los pueblos ind\u00edgenas, han acumulado a\u00f1os de conocimientos sobre la forma de practicar estilos de vida sostenibles que pueden compartir con la comunidad. Es por ello que 4 Por ejemplo, el 70% de las muertes ocasionadas por las inundaciones que se produjeron en La Plata (Argentina) en 2013 corresponde a personas mayores.Cap\u00edtulo V Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)132en los pa\u00edses se deber\u00eda intensificar la labor para incluir a las personas mayores en el dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de gesti\u00f3n de desastres en todas las etapas (mitigaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, evaluaciones de riesgo, reconstrucci\u00f3n, reparaci\u00f3n), especialmente en las \u00e1reas geogr\u00e1ficas de alto riesgo. Los planes nacionales de gesti\u00f3n de cat\u00e1strofes tambi\u00e9n deben incluir medidas para sensibilizar a la poblaci\u00f3n sobre la vulnerabilidad de las personas mayores al maltrato e incluir servicios de apoyo psicosocial y prevenci\u00f3n. Ante los retos vinculados con el cambio clim\u00e1tico que enfrenta y enfrentar\u00e1 la regi\u00f3n, resulta pertinente impulsar una organizaci\u00f3n comunitaria incluyente, de manera que las personas mayores asuman un papel protag\u00f3nico en el desarrollo de estrategias para contrarrestar los efectos de este fen\u00f3meno. Por otra parte, es necesario que los atlas de riesgos de desastres socioambientales y los sistemas nacionales y locales de protecci\u00f3n civil de los Estados de la regi\u00f3n contemplen las necesidades y las potencialidades de las personas mayores para proporcionar respuestas humanitarias incluyentes en caso de desastres, crisis y conflictos humanitarios, especialmente aquellas relacionadas con la prevenci\u00f3n del abuso y el maltrato, que suelen aumentar en el contexto de los desastres. En algunos pa\u00edses del Caribe se han dado pasos importantes en la inclusi\u00f3n de las personas mayores en los sistemas nacionales de preparaci\u00f3n y respuesta en caso de desastres. Por ejemplo, en Anguila y Barbados se han establecido registros de personas mayores vulnerables (por ejemplo, las que viven solas o tienen mala salud), que probablemente enfrentar\u00e1n mayores riesgos durante un desastre. En Barbados se ha desarrollado el Programa de Trabajo Nacional de Gesti\u00f3n Integral de Desastres de Barbados 2019-2023, que tiene el objetivo de integrar mejor la gesti\u00f3n de desastres en sectores clave y fortalecer la resiliencia de la comunidad ante los desastres. Asimismo, el Gobierno de las Bermudas ha puesto en marcha una Organizaci\u00f3n de Medidas de Emergencia interministerial que da prioridad a las necesidades de las personas mayores. Adem\u00e1s, algunas organizaciones no gubernamentales (ONG), como la Cruz Roja de las Bermudas, han participado en la formaci\u00f3n de personas mayores a las que ense\u00f1aron t\u00e9cnicas de gesti\u00f3n de desastres para ayudarse a s\u00ed mismas y a sus compa\u00f1eros o familiares en caso de desastre (Royal Gazette, 2017 , citado en Quashie y Jones, 2022). El Plan Nacional de Huracanes de las Islas Caim\u00e1n tambi\u00e9n prioriza el refugio y el alojamiento alternativo de las personas mayores como parte de la preparaci\u00f3n y respuesta a los desastres (Cayman Islands Government, 2019, citado en Quashie y Jones, 2022). B. Los entornos sociales en el envejecimiento En el Plan de Acci\u00f3n de Madrid se subraya la necesidad de adoptar pol\u00edticas que favorezcan el desarrollo de las personas mayores a lo largo de la vida, incluida la creaci\u00f3n de entornos sociales propicios y favorables para el envejecimiento. Entre otros aspectos de estos entornos sobresalen los arreglos residenciales, las redes de apoyo social, la participaci\u00f3n en la comunidad y la imagen social de la vejez, as\u00ed como la prevenci\u00f3n y la gesti\u00f3n de situaciones de discriminaci\u00f3n, violencia y maltrato (CEPAL, 2006). Los arreglos residenciales de las personas mayores resultan de particular importancia debido a que la posibilidad de contar con redes de apoyo en el hogar y la frecuencia y la intensidad de los v\u00ednculos intergeneracionales est\u00e1n relacionados con el estado de salud, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y el bienestar. 1. Conyugalidad y arreglos residenciales Uno de los aspectos vinculados con los arreglos residenciales tiene que ver con la conyugalidad de las personas mayores. La evidencia muestra que las personas experimentan cambios en su situaci\u00f3n conyugal en la vejez, ya sea debido al fallecimiento del c\u00f3nyuge o la pareja, la separaci\u00f3n o el divorcio. Si bien no todas las personas contraen matrimonio o viven en pareja, la mayor parte de la poblaci\u00f3n se encuentra en esa situaci\u00f3n en alg\u00fan momento de su vida y, por lo general, el porcentaje de hombres y mujeres que permanecen solteros hasta una edad avanzada es bajo. Mientras la separaci\u00f3n o el divorcio suelen ser transiciones en el curso de la vida, la muerte del c\u00f3nyuge o la pareja suele ocurrir de manera frecuente entre las personas mayores y tiene importantes repercusiones en las redes de apoyo social y los arreglos residenciales. Esto se debe a que la pareja puede representar el principal Cap\u00edtulo V133 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresapoyo en la vejez, seguida de la descendencia (CEPAL, 2011; Huenchuan, 2012; CEPAL, 2018a). El fen\u00f3meno de la viudez afecta en mayor medida a las mujeres mayores de todas las edades que viven en zonas urbanas y rurales, pero tambi\u00e9n principalmente a las personas de 80 a\u00f1os y m\u00e1s. La p\u00e9rdida del c\u00f3nyuge o la pareja se produce de manera diferencial entre mujeres y hombres debido a la variaci\u00f3n de la mortalidad por g\u00e9nero, la brecha de edad en el matrimonio y las diferencias en la esperanza de vida de hombres y mujeres, que es m\u00e1s alta para ellas, por lo que tienen menos probabilidades de llegar a la vejez en pareja (Huenchuan, 2018, CEPAL, 2018a). Dado que hay m\u00e1s mujeres mayores viudas que hombres mayores en la misma situaci\u00f3n, la etapa de la vejez femenina muchas veces se caracteriza por la viudez, la soledad y la transformaci\u00f3n de los arreglos residenciales y las redes de apoyo social. La separaci\u00f3n o el divorcio con frecuencia suponen negociaciones, p\u00e9rdidas y episodios de violencia. A la p\u00e9rdida de contacto con la persona se suma tambi\u00e9n la privaci\u00f3n de recursos materiales y econ\u00f3micos para enfrentar los retos del envejecimiento. Por otra parte, el fen\u00f3meno de la solter\u00eda en la vejez es muy importante para la configuraci\u00f3n de los arreglos residenciales y las redes de apoyo social. Si bien la solter\u00eda es poco frecuente en esta etapa de la vida, es m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres de las zonas urbanas (CEPAL, 2018a). En diferentes pa\u00edses de la regi\u00f3n, el porcentaje de mujeres solteras de 60 a 79 a\u00f1os que viven en zonas urbanas var\u00eda entre el 8% y el 20%. Esto obedece a las distintas normas sociales y religiosas que imperan en los pa\u00edses y a algunos aspectos relacionados con las pr\u00e1cticas de la nupcialidad. Entre las mujeres octogenarias la solter\u00eda se reduce en t\u00e9rminos relativos ante los mayores porcentajes de aquellas en situaci\u00f3n de viudez. La solter\u00eda entre los hombres mayores es mucho menor en comparaci\u00f3n con las mujeres de los mismos grupos de edad, en parte porque es m\u00e1s probable que ellos contraigan segundas y terceras nupcias. Si bien la conyugalidad difiere entre los hombres y las mujeres heterosexuales, algo mucho m\u00e1s notorio sucede con las parejas de personas lesbianas, gais, bisexuales, transg\u00e9nero e intersexuales (LGBTI), pues la condici\u00f3n de g\u00e9nero e identidad sexogen\u00e9rica influye en la probabilidad de tener pareja en la vejez y, por ende, en los arreglos residenciales. Aunque vivir sin pareja a una edad avanzada no significa necesariamente estar solo, es importante tener en cuenta que las personas sin pareja tienen una mayor probabilidad de vivir en hogares unipersonales. Como advierte Huenchuan (2018), en los \u00faltimos a\u00f1os el porcentaje de personas mayores que viven en hogares unipersonales ha aumentado en todos los pa\u00edses. Si bien esto puede ser resultado de una mayor autonom\u00eda e independencia en la vejez, tambi\u00e9n puede deberse a una preferencia personal o a arreglos residenciales establecidos cuando los integrantes de la familia migran o tienen otras responsabilidades. Sobre la base de los \u00faltimos censos realizados en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, la CEPAL se\u00f1ala que el n\u00famero de hogares unipersonales de personas mayores est\u00e1 aumentando y que la mayor\u00eda de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se encuentra en una posici\u00f3n intermedia en la transici\u00f3n demogr\u00e1fica, a excepci\u00f3n de la Argentina y el Uruguay, donde el 21,2% y el 26,7% de la poblaci\u00f3n mayor, respectivamente, viv\u00eda en este tipo de hogares (CEPAL, 2020c). La evidencia muestra que las personas mayores establecen diferentes arreglos residenciales seg\u00fan sus caracter\u00edsticas conyugales, sociodemogr\u00e1ficas y territoriales. Por ejemplo, la convivencia de las personas mayores con ni\u00f1as y ni\u00f1os ocurre en pa\u00edses donde el envejecimiento demogr\u00e1fico es todav\u00eda incipiente y la fecundidad es alta, especialmente en las zonas rurales. Dado que en estos entornos el acceso a los servicios p\u00fablicos, el agua potable e Internet es menor y hay menos programas dirigidos a las personas mayores que en las zonas urbanas, los arreglos residenciales son la estrategia m\u00e1s importante para mantener una buena calidad de vida en la vejez y redes de apoyo (v\u00e9ase el recuadro V.1) que favorezcan el envejecimiento activo y saludable. Otra caracter\u00edstica de los arreglos residenciales es la existencia de dos tipos de hogares encabezados por personas mayores: nucleares, cuando viven con hijos o hijas solteros, y extendidos, cuando viven con su descendencia casada y con nietos y nietas. Ambos son arreglos importantes en los que pueden convivir varias generaciones (Guzm\u00e1n y Huenchuan, 2005; Huenchuan, 2012).Cap\u00edtulo V Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)134Recuadro V.1 El apoyo social en la vejez y las organizaciones de la sociedad civil La Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) ha documentado ampliamente el papel de las redes de apoyo social para las personas mayores (Guzm\u00e1n, Huenchuan y Montes de Oca, 2003; CEPAL, 2022). Se ha planteado que, si bien los arreglos residenciales constituyen una parte importante de las redes de apoyo social, existen estrategias comunitarias, externas a las familias y los hogares, que proveen apoyos en informaci\u00f3n, cuidado o en especie que contribuyen al bienestar de las personas mayores. Las redes de apoyo social fungen como mediadoras entre la poblaci\u00f3n y las pol\u00edticas de gobierno y el \u00e9xito de muchas acciones gubernamentales radica en el fortalecimiento de la alianza con las organizaciones comunitarias. Algunos estudios muestran que las organizaciones de personas mayores, profesionales, sindicatos y voluntarios realizan acciones solidarias y brindan apoyo informal en contextos locales a los que los gobiernos no llegan. En muchos casos, estas acciones son apoyos sociales eventuales, cuya frecuencia depende de la fuerza de la agrupaci\u00f3n de que se trate (Angel y Montes de Oca Zavala, 2021). En los informes nacionales se destaca la contribuci\u00f3n de las organizaciones de la sociedad civil de personas mayores que, a partir de su experiencia, han expuesto las necesidades y las demandas planteadas en diferentes pa\u00edses y subregiones de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Esto permite visualizar las m\u00faltiples situaciones de desigualdad, pero tambi\u00e9n las diferencias y las similitudes entre los diversos enfoques socioculturales y ling\u00fc\u00edsticos aplicados en la regi\u00f3n. A trav\u00e9s de estas organizaciones de la sociedad civil es posible visibilizar vejeces ind\u00edgenas y afrodescendientes, vejeces desde una perspectiva de g\u00e9nero, vejeces rurales y urbanas, c\u00e9ntricas y perif\u00e9ricas, identidades sexogen\u00e9ricas diversas en la regi\u00f3n, que no deben quedarse atr\u00e1s (Montes de Oca Zavala y otros, 2021). Las organizaciones de la sociedad civil nacionales y regionales conformadas por personas mayores pueden constituir redes de apoyo social que buscan construir espacios de participaci\u00f3n, interacci\u00f3n, informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y representaci\u00f3n de personas mayores no organizadas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Quienes integran dichas organizaciones son testigos de los diferentes efectos de las pol\u00edticas, los programas y las acciones gubernamentales (Courtis, 2017). Las organizaciones de la sociedad civil de personas mayores promueven visiones diversas del envejecimiento y la vejez y conservan la memoria generacional de la evoluci\u00f3n de los procesos de fortalecimiento de los derechos de las personas mayores en la regi\u00f3n desde la adopci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n de Madrid. Si bien hist\u00f3ricamente la actividad de las organizaciones de la sociedad civil se ha centrado en aspectos gerontol\u00f3gicos e intergeneracionales, en los \u00faltimos a\u00f1os ha trascendido los temas centrados en la salud de las personas mayores e incorporado la perspectiva de los derechos humanos. Tambi\u00e9n a trav\u00e9s de las organizaciones de la sociedad civil se ha contribuido a difundir informaci\u00f3n sobre las medidas de apoyo gubernamentales para atender las necesidades de las personas mayores. Dado que en Am\u00e9rica Latina y el Caribe no existe un registro completo y actualizado de las organizaciones de la sociedad civil que se ocupan de las personas mayores, la vejez y el envejecimiento, se est\u00e1 elaborando uno en el marco de la plataforma del Decenio de las Naciones Unidas del Envejecimiento Saludable (2021-2030). Existen asociaciones regionales sin fines de lucro, basadas en la solidaridad, que trabajan bajo el liderazgo de hombres y mujeres mayores y agrupan proyectos de la sociedad civil. El enfoque cr\u00edtico de su participaci\u00f3n y su incidencia han sido fundamentales para evidenciar algunos temas y dar a conocer las diferentes realidades de las personas mayores en la regi\u00f3n. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de J. M. Guzm\u00e1n, S. Huenchuan y V. Montes de Oca, \"Redes de apoyo social de las personas mayores: marco conceptual\", Notas de Poblaci\u00f3n, vol. 30, N\u00b0 77 (LC/G.2213-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2003; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Los impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/CRPD.4/3), Santiago, 2022; R. Angel y V. Montes de Oca Zavala, When Strangers Become Family: The Role of Civil of Aging Populations, Routledge, 2021; V. Montes de Oca Zavala y otros, \"G\u00e9nero, envejecimiento activo, organizaciones de la sociedad civil y otras agrupaciones en M\u00e9xico\", Envejecimiento activo, calidad de vida y g\u00e9nero: las miradas acad\u00e9mica, institucional y social, G. Fern\u00e1ndez-Mayoralas y F. Rojo-P\u00e9rez (eds.), Valencia, Tirant Humanidades, 2021, y C. Courtis, \"Las personas mayores y la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: oportunidades y desaf\u00edos\", Bolet\u00edn de Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00b0 14-15, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), noviembre de 2017. En los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe con censos recientes, como Chile, Colombia, Guatemala y el Per\u00fa, los arreglos residenciales m\u00e1s frecuentes en las zonas urbanas son aquellos en los que la persona mayor vive con personas de otros grupos de edad sin ni\u00f1as o ni\u00f1os (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.3). En los pa\u00edses donde el envejecimiento demogr\u00e1fico es incipiente y las tasas de fecundidad siguen siendo altas, como Guatemala y el Per\u00fa, el segundo lugar corresponde a los arreglos residenciales en los que las personas mayores viven con ni\u00f1as y ni\u00f1os y el tercero a aquellos en los que viven con otras personas mayores. En Colombia y Chile, donde el envejecimiento demogr\u00e1fico es m\u00e1s acentuado, el segundo lugar corresponde a los hogares en los que las personas mayores viven con otras personas mayores (sobre todo los hombres de 80 a\u00f1os y m\u00e1s que viven Cap\u00edtulo V135 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresen zonas urbanas) y el tercero a los hogares en los que viven ni\u00f1as, ni\u00f1os y otras generaciones. Los hogares unipersonales son el cuarto arreglo residencial en orden de importancia. Si bien se observa una proporci\u00f3n relativamente mayor entre las mujeres octogenarias en Chile, este tipo de arreglo es significativo en todos los grupos de edad de ambos sexos. Gr\u00e1fico V.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (4 pa\u00edses): distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mayor urbana, por grupo de edad, sexo y arreglo residencial (En porcentajes) 0102030405060708090100 60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s 60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Guatemala, 2018 Per\u00fa, 2017 Colombia, 2018 Chile, 2017 Vive solo o sola Vive con otras personas, todas mayoresVive con otras personas, de otras edades, sin ni\u00f1os o ni\u00f1as Vive con ni\u00f1os o ni\u00f1as y, eventualmente, con personas de otras edades 60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s 60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s 60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s 60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s 60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s 60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos de los censos de poblaci\u00f3n y vivienda de Guatemala (2018), Per\u00fa (2017), Colombia (2018) y Chile (2017) disponibles en el Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEP AL. La distribuci\u00f3n porcentual de los arreglos residenciales de las personas mayores cambia considerablemente en las zonas rurales de estos pa\u00edses (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.4). En Guatemala, la existencia de hogares con personas mayores y ni\u00f1os y ni\u00f1as cobra relevancia como consecuencia de la mayor fecundidad observada en las zonas rurales y la migraci\u00f3n de la generaci\u00f3n intermedia. El segundo arreglo residencial m\u00e1s importante es el de las personas mayores con personas de otras generaciones sin ni\u00f1os y ni\u00f1as, seguido de los hogares formados exclusivamente por personas mayores. El \u00faltimo arreglo residencial corresponde a las personas mayores en hogares unipersonales. En el Per\u00fa rural, los arreglos m\u00e1s frecuentes son aquellos en que las personas mayores viven con otras personas mayores, seguidos de los hogares en que viven con otras personas, pero sin ni\u00f1as o ni\u00f1os. En tercer lugar, se encuentran los hogares unipersonales. Cabe resaltar que un porcentaje muy importante de las mujeres octogenarias de las zonas rurales vive en hogares unipersonales. Este arreglo es el m\u00e1s alto entre los cuatro pa\u00edses para mujeres y hombres mayores de 80 a\u00f1os y m\u00e1s. El cuarto arreglo corresponde a los hogares con ni\u00f1os y ni\u00f1as y eventualmente con otras generaciones. Por \u00faltimo, los arreglos residenciales de las personas mayores que viven en zonas rurales en Colombia y Chile tienen cierta semejanza. En ambos pa\u00edses los arreglos m\u00e1s frecuentes son aquellos en los que viven con personas de otras edades sin ni\u00f1as o ni\u00f1os, seguidos de arreglos en que las personas mayores viven con sus contempor\u00e1neos. Les siguen en porcentajes similares los hogares unipersonales y los hogares formados con ni\u00f1os y ni\u00f1as y personas de otros grupos de edad. Los cambios demogr\u00e1ficos y el mayor desarrollo econ\u00f3mico y social han determinado algunas modificaciones en los arreglos residenciales. Una de ellas se refiere a la jefatura del hogar de las personas mayores (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.5). A medida que la poblaci\u00f3n envejece se observa un aumento sostenido de la jefatura femenina en todas las edades (Huenchuan, 2018), que puede ocurrir como consecuencia de la viudez, pero tambi\u00e9n de mejores condiciones para las mujeres, mayores derechos consolidados y un reconocimiento de sus aportes en el hogar (CEPAL, 2018a). Cap\u00edtulo V Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)136Gr\u00e1fico V.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (4 pa\u00edses): distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mayor rural, por grupo de edad, sexo y arreglo residencial (En porcentajes) 60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s 60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s Hombres Mujeres Vive solo o sola Vive con otras personas, todas mayoresVive con otras personas, de otras edades, sin ni\u00f1os o ni\u00f1as Vive con ni\u00f1os o ni\u00f1as y, eventualmente, con personas de otras edades0102030405060708090100 Guatemala, 2018 Per\u00fa, 2017 Colombia, 2018 Chile, 201760 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s Hombres 60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s Mujeres 60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s Hombres 60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s Mujeres 60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s Hombres 60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s Mujeres Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos de los censos de poblaci\u00f3n y vivienda de Guatemala (2018), Per\u00fa (2017), Colombia (2018) y Chile (2017) disponibles en el Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEP AL. Gr\u00e1fico V5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (5 pa\u00edses): personas mayores jefes de hogar, por grupo de edad, sexo y zona de residencia (En porcentajes) 60-79 a\u00f1os 80 a\u00f1os y m\u00e1s0102030405060708090100 Total Zonas urbanas Zonas ruralesHombres Mujeres Guatemala, 2018 Hombres Mujeres Per\u00fa, 2017 Hombres Mujeres Colombia, 2018 Hombres Mujeres M\u00e9xico, 2020 Hombres Mujeres Chile, 2017 Hombres Mujeres Guatemala, 2018 Hombres Mujeres Per\u00fa, 2017 Hombres Mujeres Colombia, 2018 Hombres Mujeres M\u00e9xico, 2020 Hombres Mujeres Chile, 2017 Hombres Mujeres Guatemala, 2018 Hombres Mujeres Per\u00fa, 2017 Hombres Mujeres Colombia, 2018 Hombres Mujeres M\u00e9xico, 2020 Hombres Mujeres Chile, 2017 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos de los censos de poblaci\u00f3n y vivienda de Guatemala (2018), Per\u00fa (2017), Colombia (2018), M\u00e9xico (2020) y Chile (2017) disponibles en el Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEP AL.Cap\u00edtulo V137 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresLas cifras relativas a la jefatura del hogar muestran diferencias por sexo muy pronunciadas en el ejercicio de este papel y contrastes importantes en las zonas rurales de los pa\u00edses examinados. En tres de los cinco pa\u00edses analizados en el gr\u00e1fico V.5, casi la mitad de las mujeres mayores ejerce la jefatura del hogar. Se destaca el caso de Colombia, donde la cifra supera el 50%, tanto en las zonas urbanas como en las rurales. A nivel nacional, la proporci\u00f3n de mujeres octogenarias jefas de hogar tambi\u00e9n supera el 50% en M\u00e9xico y el Per\u00fa. Por otra parte, el 80% de los hombres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s se considera jefe del hogar, con cifras que superan el 90% entre los hombres de 60 a 79 a\u00f1os. En Guatemala, el pa\u00eds con mayor predominio rural en comparaci\u00f3n con el resto de los pa\u00edses analizados, la jefatura femenina no alcanza el 30% entre las mujeres mayores que viven en el campo. Sin embargo, el porcentaje de mujeres mayores jefas de hogar es superior con respecto a las mujeres de otros grupos etarios, lo que muestra que tanto la viudez como los arreglos residenciales en esta etapa de la vida inciden en una mayor jefatura femenina (Huenchuan, 2018, CEPAL, 2018a; CEPAL, 2021c). Un aspecto que se debe tomar en consideraci\u00f3n es la din\u00e1mica de los arreglos residenciales de las personas mayores ind\u00edgenas. En CEPAL y otros (2020) se menciona que la proporci\u00f3n de personas mayores ind\u00edgenas que vive en hogares unipersonales o con otras personas mayores es menor con respecto al resto de la poblaci\u00f3n, lo que permite inferir que los usos y costumbres de las poblaciones ind\u00edgenas tienen una fuerza normativa que favorece arreglos residenciales con un mayor n\u00famero de personas y generaciones. Sin embargo, los diversos contextos, sobre todo aquellos caracterizados por altos niveles de migraci\u00f3n, determinan variaciones en los arreglos residenciales, que pueden afectar la salud, los ingresos y el bienestar de las personas mayores. Para finalizar, los procesos de cambio demogr\u00e1fico, las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de las personas mayores y las din\u00e1micas propias de cada lugar de residencia, entre otros factores, propician arreglos residenciales en los que la convivencia con otras generaciones se vuelve una caracter\u00edstica fundamental que da cuenta de las redes de apoyo en la vejez. Esto es particularmente importante en las zonas rurales de muchos pa\u00edses de la regi\u00f3n. Cabe mencionar que en muchos de estos arreglos las personas mayores contribuyen con ingresos propios y trabajo remunerado y no remunerado a las tareas de cuidado y del hogar, colaborando as\u00ed con el desarrollo social de sus pa\u00edses. 2. Cambios y adaptaciones en los hogares de las personas mayores durante la pandemia de COVID-19 La mortalidad por COVID-19 trajo consigo cambios que tienen un impacto directo en los arreglos residenciales y la din\u00e1mica de los hogares, particularmente entre las personas mayores, y suponen retos relacionados con la organizaci\u00f3n social del cuidado, el trabajo remunerado y no remunerado y los recursos materiales. De acuerdo con Montes de Oca Zavala y otros (2021a) \"la reorganizaci\u00f3n de la din\u00e1mica de los hogares ante el fallecimiento de alguno de sus miembros podr\u00eda traer consigo la intensificaci\u00f3n de las actividades en las mujeres en tanto jefas de familia, redistribuci\u00f3n del trabajo de cuidados, la modificaci\u00f3n de las relaciones intergeneracionales, entre muchos otros cambios\" . En este sentido, el aumento de la proporci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes que quedaron en condiciones de orfandad por la p\u00e9rdida del padre, la madre, de ambos o de los abuelos y las abuelas que fung\u00edan como sus tutores o les proporcionaban cuidados genera una situaci\u00f3n compleja que obliga a los pa\u00edses de la regi\u00f3n a establecer medidas para garantizar el acceso al cuidado. De acuerdo con Hillis y otros (2021), se estima que, entre marzo de 2020 y abril de 2021, 1 .134.000 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de todo el mundo quedaron en situaci\u00f3n de orfandad. En el caso de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, se presentan datos para la Argentina, el Brasil, Colombia, M\u00e9xico y el Per\u00fa (v\u00e9ase el cuadro V.5). Es importante resaltar que, incluso cuando los padres han sobrevivido, la muerte de las abuelas y los abuelos constituye una importante p\u00e9rdida generacional, que tiene repercusiones identitarias y en las tareas de cuidado. Adem\u00e1s, las personas mayores tuvieron un papel fundamental en el cuidado durante la pandemia al facilitar la participaci\u00f3n de padres y madres en el mercado de trabajo. Hillis y otros (2021) tambi\u00e9n mencionan que las ni\u00f1as, los ni\u00f1os y las y los adolescentes hu\u00e9rfanos que estaban bajo la guardia y custodia de sus abuelos o abuelas tras la p\u00e9rdida de sus padres podr\u00edan enfrentarse a un trauma secundario al perderlos tambi\u00e9n por el COVID-19.Cap\u00edtulo V Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)138Cuadro V.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (5 pa\u00edses): n\u00famero estimado de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes que perdieron a sus cuidadores por causas asociadas al COVID-19, 1 de marzo de 2020 a 30 de abril de 2021 Pa\u00edsP\u00e9rdida de padresP\u00e9rdida de abuelos (responsables de la guardia y custodia)P\u00e9rdida de la persona cuidadora primariaHogares que experimentaron p\u00e9rdida de un abuelo o una abuelaP\u00e9rdida del cuidador primario y secundario Mujer Hombre Ambos Mujer Hombre AmbosSolo mujerSolo hombreAmbos Argentina 2 658 10 341 4 533 577 4 14 117 1 898 3 474 15 19 504 Brasil 25 608 87 529 13 8 567 8 577 69 130 363 22 639 36 714 183 189 899 Colombia 5 270 24 576 5 1 413 2 018 11 33 293 5 919 10 824 47 50 083 M\u00e9xico 33 342 97 951 32 4 429 5 342 36 141 132 23 544 38 682 191 203 549 Per\u00fa 19 568 73 119 15 2 501 3 754 18 98 975 11 670 25 831 96 136 575 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina (CEPAL), sobre la base de S. Hillis y otros, \"Global minimum estimates a The Lancet, vol. 398, N\u00b0 10298, 2021. En muchos pa\u00edses de la regi\u00f3n, la legislaci\u00f3n familiar ha determinado que la guardia y custodia de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes que han quedado en condiciones de orfandad recayera en las abuelas y los abuelos. Por lo tanto, las necesidades de sost\u00e9n econ\u00f3mico y cuidados requerir\u00e1n la atenci\u00f3n de los Gobiernos de la regi\u00f3n para evitar efectos econ\u00f3micos, psicol\u00f3gicos, sociales y de salud negativos para las distintas generaciones. Por otra parte, las mujeres mayores que han perdido a sus parejas a causa del COVID-19 tambi\u00e9n sufren importantes repercusiones, pues la viudez implica hacer frente a situaciones de vulnerabilidad econ\u00f3mica y jur\u00eddica y dificultades de acceso a la protecci\u00f3n social. Dado que las mujeres cuyas parejas trabajaban en el mercado laboral informal no tienen acceso a pensiones por viudez y presentan mayores riesgos de quedar desheredadas o ser despojadas de sus bienes, los gobiernos deber\u00e1n prestar especial atenci\u00f3n a este grupo espec\u00edfico (De Paz y otros, 2020). En algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n se ha registrado un aumento de las solicitudes de tr\u00e1mites para recibir pensiones y herencias por viudez. Debido a la digitalizaci\u00f3n de los servicios, muchas personas mayores tuvieron dificultades para realizar tr\u00e1mites durante los confinamientos y acceder a cuentas bancarias. Ante esta situaci\u00f3n, la Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres (ONU-Mujeres) se\u00f1ala que es muy importante no dejar de lado a las viudas en los planes de reconstrucci\u00f3n tras las pandemia de COVID-19 y garantizar que los gobiernos prioricen sus necesidades mediante la modificaci\u00f3n de las leyes para proteger su derecho a la herencia, la propiedad y la protecci\u00f3n social (Mlambo-Ngcuka, 2020). La pandemia tambi\u00e9n plante\u00f3 dificultades adicionales para las personas mayores en los hogares, como en el caso de las personas mayores LGBTI. De acuerdo con la ACNUDH, las experiencias de desigualdad que enfrentan las personas lesbianas, gais, bisexuales, transg\u00e9nero e intersexuales \"se ven agravadas por la discapacidad, la edad, el origen \u00e9tnico/racial, sexo, la pertenencia a un pueblo ind\u00edgena o una minor\u00eda, la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y/o la casta, estatus migratorio, situaci\u00f3n de desplazamiento interno, el idioma, la religi\u00f3n o creencias, la opini\u00f3n pol\u00edtica, el origen nacional, la situaci\u00f3n matrimonial y/o materna, la ubicaci\u00f3n urbana/rural, el estado de salud y la propiedad de bienes\" (Naciones Unidas, 2020). Las personas LGBTI est\u00e1n sobrerrepresentadas entre las personas sin hogar, que viven en la pobreza, tienen el sistema inmunol\u00f3gico comprometido (VIH/Sida) o desempe\u00f1an un trabajo informal, lo que sin duda tiene un impacto negativo en su acceso a los servicios de salud y educaci\u00f3n y determina que sean objeto de estigma, discriminaci\u00f3n y diferentes formas de violencia (Naciones Unidas/Consejo de Europa/CIDH, 2020). Si bien no hay estudios espec\u00edficos a nivel regional sobre la situaci\u00f3n de las personas mayores que pertenecen a estos grupos en el contexto de la pandemia, los resultados de algunas investigaciones evidencian algunos aspectos cr\u00edticos que pueden estar viviendo en este per\u00edodo. De acuerdo con la Declaraci\u00f3n de expertos en Derechos Humanos en el marco del D\u00eda Internacional contra la Homofobia, Transfobia y Bifobia, \"al quedarse en casa y colaborar, de esta manera, con la lucha contra la pandemia, los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y personas mayores LGBT se ven obligados a soportar una exposici\u00f3n prolongada a miembros de la familia que pueden no aceptarlos, lo que aumenta las tasas de violencia dom\u00e9stica y abuso f\u00edsico y emocional, as\u00ed como los da\u00f1os a la salud mental\" (Naciones Unidas/Consejo de Europa/CIDH, 2020, p\u00e1g. 2). Los datos de una encuesta aplicada a personas transmasculinas en 14 pa\u00edses de la regi\u00f3n en 2020 muestran un aumento de la violencia familiar que Cap\u00edtulo V139 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresse refleja en la falta de respeto de la identidad de g\u00e9nero, la violencia rutinaria y, en algunos casos, la violencia correctiva en los hogares (especialmente durante los per\u00edodos de confinamiento obligatorio), que pusieron en mayor riesgo a las personas que no son econ\u00f3micamente aut\u00f3nomas (Radi y Losada Castilla, 2020). C. El acceso a la justicia El derecho de acceso a la justicia pertenece a la rama de los derechos civiles y pol\u00edticos y se encuentra regulado tanto en el sistema universal como en el sistema interamericano de derechos humanos. El Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos (1966) establece con claridad la obligaci\u00f3n de los Estados de respetar y garantizar este derecho, brindando la posibilidad de interponer recursos accesibles y eficaces (art\u00edculo 2.3) y cumpliendo con los principios de legalidad, igualdad ante los tribunales y las cortes de justicia, garant\u00eda de audiencia, presunci\u00f3n de inocencia, emisi\u00f3n de una sentencia y garant\u00eda de no recibir juicio ni condena por el mismo delito dos veces (art\u00edculo 14). A estos se suman los principios internacionales de efectividad, publicidad y transparencia, garantizando procedimientos claros, equitativos, oportunos e independientes y respetando el derecho a una defensa y el acceso a la revisi\u00f3n de una instancia superior. A su vez, en el art\u00edculo 31 de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores se establece la obligaci\u00f3n de los Estados Parte de asegurar a las personas mayores el acceso efectivo a la justicia en igualdad de condiciones, considerando la realizaci\u00f3n de ajustes en todas las etapas de los procesos judiciales y administrativos, garantizando que sean o\u00eddas por una autoridad competente, independiente e imparcial regulada por la ley, dentro de un plazo razonable y con todas las garant\u00edas existentes. Se resaltan la exigencia de una actuaci\u00f3n judicial con celeridad en casos de riesgo para la salud o la vida de las personas mayores, la creaci\u00f3n de mecanismos alternativos de soluci\u00f3n de controversias y la capacitaci\u00f3n del personal relacionado con la administraci\u00f3n de justicia sobre los derechos de las personas mayores. Una de las barreras al acceso a la justicia por parte de las personas mayores a nivel regional es, en muchos casos, la falta de reconocimiento de su capacidad jur\u00eddica, es decir, de su facultad de ser titulares de derechos y obligaciones. El edadismo hace que se ponga en duda la capacidad de las personas mayores de tomar decisiones libremente, se las limite cuando expresan el deseo de realizar actos jur\u00eddicos, sean v\u00edctimas de imposiciones y se les niegue el derecho a realizar o no actos jur\u00eddicos de acuerdo con su voluntad. Entre los avances en esta materia cabe mencionar el caso del Brasil, que cuenta con la figura del curador para velar por el efectivo respeto de los derechos y las garant\u00edas legales para las personas mayores, promoviendo las medidas judiciales y extrajudiciales adecuadas. Asimismo, en el Uruguay, la Ley n\u00fam. 19580 de Violencia hacia las Mujeres basada en G\u00e9nero, de 2018, reconoce los derechos de las mujeres de todas las edades, las mujeres trans, las personas con diversas orientaciones sexuales, la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica, la pertenencia territorial, las creencias, el origen cultural y \u00e9tnico-racial o la situaci\u00f3n de discapacidad, sin distinci\u00f3n ni discriminaci\u00f3n alguna, lo que tiene un impacto positivo en el acceso a la justicia de estos grupos. Adem\u00e1s de todo ello, se requiere el reconocimiento y la aplicaci\u00f3n de la perspectiva de interseccionalidad y de g\u00e9nero, como se ha hecho en la Argentina, Chile, Costa Rica y Panam\u00e1, donde se han registrado avances en el acceso a la justicia de las mujeres mayores. En estos pa\u00edses se ha comenzado a registrar de manera oficial el n\u00famero de feminicidios o femicidios5 de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, lo que significa dar pasos claros en el desarrollo y la protecci\u00f3n del derecho de acceso a la justicia. Por \u00faltimo, con respecto a la armonizaci\u00f3n legislativa en la regi\u00f3n, en el cuadro V.6 se se\u00f1alan los avances de los pa\u00edses en la provisi\u00f3n y el desarrollo de mecanismos de reconocimiento y protecci\u00f3n del derecho de acceso a la justicia de las personas mayores (v\u00e9ase tambi\u00e9n el recuadro V.2). 5 En Am\u00e9rica Latina, los t\u00e9rminos \"femicidio\" o \"feminicidio\" han sido incorporados en las leyes penales de 17 pa\u00edses, sin que haya una diferencia sustantiva entre ellos. En efecto, \"ambos t\u00e9rminos describen a los asesinatos de mujeres por violencia de g\u00e9nero, por lo que los dos dan cuenta, con sentido pol\u00edtico, de un fen\u00f3meno social con caracter\u00edsticas propias que lo diferencian del gen\u00e9rico \"homicidio\"; se trata de una categor\u00eda del acervo te\u00f3rico feminista que surge ante la ausencia de la perspectiva de g\u00e9nero en la consideraci\u00f3n de determinadas conductas delictivas\" (Deus y Gonz\u00e1lez, 2018). En los pa\u00edses del Caribe, debido a la ausencia de tipificaci\u00f3n del delito, se privilegia utilizar la expresi\u00f3n \"muertes violentas de mujeres por raz\u00f3n de g\u00e9nero\" (CEPAL, 2022e). Cap\u00edtulo V Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)140Cuadro V.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (12 pa\u00edses): mecanismos de acceso a la justicia para personas mayores Asistencia jur\u00eddica Defensor\u00eda de derechos humanos Argentina No S\u00ed Bolivia (Estado Plurinacional de) S\u00ed S\u00ed Brasil S\u00ed S\u00ed Chile S\u00ed No Colombia ... S\u00ed Costa Rica S\u00ed S\u00ed Cuba En proceso En proceso Guatemala S\u00ed S\u00ed M\u00e9xico S\u00ed No Per\u00fa S\u00ed No Rep\u00fablica Dominicana S\u00ed S\u00ed Uruguay S\u00ed No Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002). Recuadro V.2 El derecho de acceso a la justicia En el Foro Internacional sobre los Derechos de las Personas Mayores, realizado en la Ciudad de M\u00e9xico en 2012, se defini\u00f3 el derecho de acceso a la justicia como un derecho humano esencial e instrumental, con tres dimensiones: i) el acceso a la justicia por s\u00ed mismo, ii) la sentencia debidamente fundada y iii) la resoluci\u00f3n cumplida y ejecutada. Asimismo, se reconoci\u00f3 que el envejecimiento dificulta el ejercicio de los derechos en los sistemas de administraci\u00f3n de justicia, pues las personas mayores enfrentan barreras f\u00edsicas, debido a sus dificultades de desplazamiento, y barreras de comunicaci\u00f3n ante el lenguaje excesivamente t\u00e9cnico. La invisibilizaci\u00f3n y el maltrato de que son objeto tambi\u00e9n obstaculizan el pleno ejercicio de sus derechos. Por esto, se considera que las instituciones del Estado encargadas de la administraci\u00f3n de justicia deben prepararse para el impacto del envejecimiento y cumplir con los postulados constitucionales, pues a trav\u00e9s de estas se ejerce la defensa jur\u00eddica de todos los derechos de las personas (Huenchuan, 2012). Los factores que atentan contra el derecho de acceso a la justicia de las personas mayores incluyen los formalismos, las violaciones al debido proceso, la dilaci\u00f3n de los procesos, la deshumanizaci\u00f3n, la jurisdicci\u00f3n inaccesible y el costo de la justicia. Por ello se propuso un acceso multidimensional a la justicia considerando los siguientes elementos: servicios de apoyo y ayuda t\u00e9cnica, pol\u00edticas p\u00fablicas y acciones afirmativas, organizaci\u00f3n administrativa, espacios f\u00edsicos, recursos humanos sensibilizados y capacitados, informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, y principalmente, trato y tr\u00e1mites preferentes, as\u00ed como sentencias oportunas (Huenchuan, 2012). Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de S. Huenchuan (ed.), Los derechos de las personas mayores en el siglo XXI: situaci\u00f3n, experiencias y desaf\u00edos, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2012. D. Promoci\u00f3n del cambio cultural: avances en la prevenci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n y la violencia contra las personas mayores En el Informe mundial sobre el edadismo publicado por la OMS, la ACNUDH, el Departamento de Asuntos Econ\u00f3micos y Sociales (DAES) de las Naciones Unidas y el Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA), se se\u00f1ala que una de cada dos personas en el mundo tiene actitudes, sentimientos o pr\u00e1cticas edadistas en contra de las personas mayores (OPS, 2021).Cap\u00edtulo V141 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresLa pandemia de COVID-19 ha representado un momento cr\u00edtico para las personas mayores, no solo porque puso de manifiesto el enorme peso de las desigualdades sociales, sino porque adem\u00e1s evidenci\u00f3 claramente que el edadismo constituye el principal obst\u00e1culo para el reconocimiento de la dignidad y los derechos de este grupo poblacional. En algunos casos, el edadismo comprometi\u00f3 la seguridad personal, la salud, la alimentaci\u00f3n, la movilidad y la vida de muchas personas mayores. En particular, las medidas de confinamiento tuvieron efectos negativos en su funcionalidad f\u00edsica, mental y social, su salud f\u00edsica y mental y sus redes de apoyo social. De acuerdo con la Experta Independiente sobre el disfrute de todos los derechos humanos por las personas de edad, \"a pesar de la creciente atenci\u00f3n que se presta en las pol\u00edticas al envejecimiento y a las personas de edad y del reconocimiento cada vez mayor de las personas de edad como titulares de derechos, las pol\u00edticas y las pr\u00e1cticas siguen asent\u00e1ndose en percepciones negativas sumamente arraigadas, que dan lugar a importantes barreras al disfrute de los derechos humanos de las personas mayores en igualdad de condiciones. El edadismo se ha exacerbado durante la pandemia de COVID-19\" (Naciones Unidas, 2021c, p\u00e1g. 8). En los informes nacionales se se\u00f1alan algunas acciones para la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n y maltrato de las personas mayores a partir de cinco aspectos: i) informaci\u00f3n estad\u00edstica acerca de la discriminaci\u00f3n y el maltrato a las personas mayores; ii) programas de asistencia jur\u00eddica para denunciar y castigar el maltrato de las personas mayores; iii) informes estad\u00edsticos sobre los feminicidios de personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s; iv) campa\u00f1as para concientizar a la poblaci\u00f3n sobre la discriminaci\u00f3n de las personas mayores, y v) institucionalidad en materia de defensa de los derechos de las personas mayores. Este \u00faltimo tema se analiza en el cap\u00edtulo II de este informe regional. 1. Informaci\u00f3n estad\u00edstica acerca de la discriminaci\u00f3n y el maltrato de las personas mayores De acuerdo con la OMS (2022a), el maltrato de las personas mayores es un problema de salud p\u00fablica muy relevante a nivel mundial. Seg\u00fan la revisi\u00f3n de 52 estudios llevados a cabo en 28 pa\u00edses de diversas regiones del mundo realizada en 2017 , una de cada seis personas (15,7%) de 60 a\u00f1os o m\u00e1s fue objeto de alguna forma de maltrato. Sin embargo, no hay muchos datos cabales al respecto y la informaci\u00f3n sobre el problema en instituciones como los hospitales, las residencias de ancianos y otros centros de atenci\u00f3n cr\u00f3nica es escasa (OMS, 2022b). En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, la recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre discriminaci\u00f3n y maltrato contin\u00faa siendo un reto. Sin embargo, cada vez m\u00e1s pa\u00edses y organizaciones de la sociedad civil est\u00e1n incluyendo el tema de la discriminaci\u00f3n y el maltrato en sus encuestas, lo que permite obtener un panorama m\u00e1s cercano a la realidad de la problem\u00e1tica (v\u00e9ase el cuadro V.7). Cuadro V.7 Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): instrumentos para evaluar la discriminaci\u00f3n y el maltrato de las personas mayores Pa\u00eds Instrumento A\u00f1os Datos proporcionados Argentina Encuesta Nacional sobre Calidad de Vida de Adultos Mayores (ENCaViAM)2012 - Casi un 9% de las personas entrevistadas conoce a una persona mayor que ha sido golpeada o agredida por sus familiares. - Las personas entrevistadas consideran que los lugares donde se registra el peor trato son los bancos y las oficinas p\u00fablicas (39%). - Alrededor de 1 de cada 5 entrevistados de 60 a\u00f1os y m\u00e1s se\u00f1ala situaciones de maltrato en consultorios m\u00e9dicos, en la familia o en su entorno cercano. - En cada uno de estos entornos, la proporci\u00f3n de mujeres que manifiestan percibir situaciones de maltrato es siempre mayor que la de sus pares varones. - El 22% de las personas de 60 a 74 a\u00f1os piensa que la familia o las personas cercanas hacen uso de objetos de valor sin su permiso. Esta proporci\u00f3n se reduce al 15% entre las personas de 75 a\u00f1os y m\u00e1s. Bolivia (Estado Plurinacional de)Encuesta de Hogares realizada por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE)2019 - El 15% de las personas encuestadas declara haber sufrido discriminaci\u00f3n. Chile Programa Buen Trato al Adulto Mayor2020 - De los 5.064 casos y las 707 consultas registradas, 1.718 se relacionan con maltrato o discriminaci\u00f3n por edad. 2021 - De los 4.462 casos y consultas registrados, 1.399 se han clasificado como maltrato o discriminaci\u00f3n por edad.Cap\u00edtulo V Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)142Pa\u00eds Instrumento A\u00f1os Datos proporcionados M\u00e9xico Encuesta Nacional sobre Discriminaci\u00f3n (ENADIS)2017 - El 25,9% de las mujeres y el 29,9% de los hombres de 18 a\u00f1os y m\u00e1s declararon haber sido discriminados por la edad. - El 57% de las personas mayores declar\u00f3 que en el pa\u00eds se respetan poco o nada sus derechos. - El 10,2% de la poblaci\u00f3n de 18 a\u00f1os y m\u00e1s justifica total o parcialmente la negaci\u00f3n del empleo a una persona mayor. - El 16,1% de las personas mayores declar\u00f3 haber sido discriminado en el \u00faltimo a\u00f1o en al menos un \u00e1mbito social (calle o transporte p\u00fablico, trabajo o escuela y familia). - El 24,8% de las personas mayores declar\u00f3 al menos un incidente de negaci\u00f3n de derechos en los \u00faltimos cinco a\u00f1os. - El 61,1% de las personas mayores declar\u00f3 haber experimentado al menos una situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n en los \u00faltimos cinco a\u00f1os. Panam\u00e1 Sistema de Estad\u00edsticas del Ministerio P\u00fablicoEntre 2020 y 2021- Se registran las denuncias de violencia y por primera vez se cuenta con datos de las personas mayores, que se actualizan mensualmente y se ponen a disposici\u00f3n de la ciudadan\u00eda en la plataforma de dicha instituci\u00f3n. Si bien se ha contabilizado un total de 429 denuncias, la desagregaci\u00f3n de los datos por sexo, edad, procedencia, condici\u00f3n de discapacidad y etnia sigue siendo un desaf\u00edo. Uruguay Segunda Encuesta Nacional de Prevalencia sobre Violencia Basada en G\u00e9nero y Generaciones (SENPVBGG)2020 - El porcentaje de mujeres de 65 a\u00f1os o m\u00e1s que denuncian situaciones de violencia basada en g\u00e9nero por parte de la familia alcanza el 9,8% y equivale aproximadamente a 30.000 mujeres. - Entre las mujeres de 65 a\u00f1os o m\u00e1s que vivieron situaciones de violencia basada en g\u00e9nero en su familia se registra una mayor prevalencia de la violencia psicol\u00f3gica, con un 8,5%. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002). Como se\u00f1ala la Experta Independiente sobre el disfrute de todos los derechos humanos por las personas de edad, \"los datos sobre la igualdad son cruciales para vigilar las tendencias en la aplicaci\u00f3n efectiva de las leyes contra la discriminaci\u00f3n y para determinar las necesidades de acci\u00f3n en el futuro\" por lo que \"los Estados tienen la obligaci\u00f3n de recopilar y analizar datos e informaci\u00f3n desglosados para detectar y hacer visibles las desigualdades y las pautas de discriminaci\u00f3n, incluidos los aspectos estructurales de la discriminaci\u00f3n, y para analizar la eficacia de las medidas que promueven la igualdad\" (Naciones Unidas, 2021c, p\u00e1g. 20). 2. Programas de asistencia jur\u00eddica para denunciar y castigar el maltrato de las personas mayores En muchos pa\u00edses se han creado instituciones o fortalecido las existentes con la finalidad de proporcionar protecci\u00f3n y asistencia jur\u00eddica espec\u00edfica a las personas mayores. Los informes nacionales revelan importantes experiencias en esta materia. Las instituciones de asistencia jur\u00eddica para denunciar y sancionar el maltrato, la violencia y la discriminaci\u00f3n contra las personas mayores han mostrado su efectividad al proporcionar informaci\u00f3n para el dise\u00f1o de programas y acciones de promoci\u00f3n de los derechos humanos, atenci\u00f3n a la violencia y asesor\u00eda jur\u00eddica. Por ejemplo, en el caso del Estado Plurinacional de Bolivia, de acuerdo con el registro de denuncias de personas mayores, el incumplimiento del derecho m\u00e1s denunciado entre 2017 y 2021 (3.046 denuncias) se refiere al derecho a una vejez digna y al trato preferente. Los agentes m\u00e1s denunciados o vulneradores son los siguientes: personas particulares (2.427 denuncias), gobiernos aut\u00f3nomos municipales (1 .209 denuncias), organizaciones ind\u00edgenas originarias campesinas (548 denuncias) el \u00d3rgano Judicial (548) y el \u00d3rgano Electoral Plurinacional (517 denuncias), entre otras entidades. Seg\u00fan datos de octubre de 2019 de la Defensor\u00eda del Pueblo, 130 de los 339 municipios a nivel nacional cuentan con oficinas para la atenci\u00f3n de las personas mayores. En el Uruguay, el Servicio de Consulta e Intervenci\u00f3n para Personas Mayores en Situaci\u00f3n de Vulnerabilidad atiende en su gran mayor\u00eda a mujeres de 65 a 79 a\u00f1os (casi el 50%) y de 80 a\u00f1os o m\u00e1s (48,1%). Entre los tipos de abuso o maltrato m\u00e1s experimentados por las personas atendidas por el programa se encuentran el maltrato psicol\u00f3gico, el abuso patrimonial, el maltrato f\u00edsico y la negligencia. En la Rep\u00fablica Dominicana, el Consejo Nacional de la Persona Envejeciente (CONAPE) informa de un total de 2.483 casos de discriminaci\u00f3n, abuso y maltrato de personas mayores entre el 1 de enero de 2017 y el 11 de noviembre de 2021 . En Costa Rica, el Consejo Nacional de la Persona Adulta Mayor (CONAPAM) ha establecido un proceso de coordinaci\u00f3n con el Sistema de Emergencias, el Ministerio de Seguridad P\u00fablica, la Direcci\u00f3n General de la Polic\u00eda de Tr\u00e1nsito del Ministerio de Cap\u00edtulo V143 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresObras P\u00fablicas y Transportes y el Consejo de Transporte P\u00fablico. Este sistema permiti\u00f3 atender 582 denuncias de personas mayores durante el primer semestre de 2020. El 44,7% de las denuncias corresponde a hombres y el 55,3% restante a mujeres. 3. Campa\u00f1as para concientizar a la poblaci\u00f3n sobre la discriminaci\u00f3n de las personas mayores La ACNUDH ha instado a los Estados a desarrollar mecanismos para luchar contra el edadismo y otras formas de discriminaci\u00f3n que afectan a todos los grupos etarios, impiden el acceso a servicios b\u00e1sicos, obstaculizan la participaci\u00f3n en la toma de decisiones y constituyen una violaci\u00f3n de los derechos humanos (Naciones Unidas, 2021d). En forma an\u00e1loga, uno de los objetivos del Decenio de las Naciones Unidas del Envejecimiento Saludable (2021-2030) consiste en \"cambiar nuestra forma de pensar, sentir y actuar con respecto a la edad y el envejecimiento\" (OMS, 2020, p\u00e1g. 9), pues se reconocen los m\u00faltiples efectos negativos de los prejuicios y estereotipos sobre la vejez, as\u00ed como la intersecci\u00f3n de esta forma de discriminaci\u00f3n con otras categor\u00edas, que agrava las condiciones de vulnerabilidad. El enfoque de la interseccionalidad supone precisamente tomar en cuenta la discriminaci\u00f3n m\u00faltiple a partir de otras categor\u00edas de desigualdad como la edad, el g\u00e9nero, la condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, la discapacidad y la condici\u00f3n migratoria, entre otras. Por ello, una de las acciones propuestas en el marco del Decenio de las Naciones Unidas del Envejecimiento Saludable (2021-2030) consiste en una campa\u00f1a mundial para luchar contra la discriminaci\u00f3n por edad, dirigida a aumentar el conocimiento y la comprensi\u00f3n del p\u00fablico del envejecimiento saludable, las funciones y el capital social de las personas mayores y las consecuencias del edadismo (OMS, 2020). En Am\u00e9rica Latina y el Caribe se han realizado campa\u00f1as impulsadas por organizaciones de la sociedad civil, como en el caso de la campa\u00f1a Adultos Mayores Demandan Acci\u00f3n (ADA) promovida por HelpAge International, que se implementa desde hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os y tiene el prop\u00f3sito de lograr que las voces de las personas mayores sean escuchadas. En los pa\u00edses de la regi\u00f3n tambi\u00e9n se han realizado importantes estrategias y campa\u00f1as dirigidas a promover los derechos humanos, visibilizar la importancia de erradicar la discriminaci\u00f3n, procurar el reconocimiento y la valoraci\u00f3n de las personas mayores y promover im\u00e1genes del envejecimiento y de la vejez libres de prejuicios y estereotipos (v\u00e9ase el cuadro V.8). En algunos casos, las campa\u00f1as se han centrado en combatir la discriminaci\u00f3n y la estigmatizaci\u00f3n de las personas mayores durante la pandemia de COVID-19. Cuadro V.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (11 pa\u00edses): campa\u00f1as para promover una cultura de inclusi\u00f3n y no discriminaci\u00f3n de las personas mayores Medidas de reconocimiento y valoraci\u00f3nMedios de comunicaci\u00f3n incluyentesNo discriminaci\u00f3n por COVID-19 Argentina X X X Bolivia (Estado Plurinacional de) X - - Brasil - X X Chile X X - Colombia X X - Cuba X - X Guatemala X - - M\u00e9xico X - - Panam\u00e1 X - - Per\u00fa - X - Rep\u00fablica Dominicana X - - Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002).Cap\u00edtulo V Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)1444. Feminicidio o femicidio en la vejez Aunque en Am\u00e9rica Latina y el Caribe existen m\u00e1s de 380 cuerpos normativos que incluyen leyes sobre violencia dom\u00e9stica o intrafamiliar, normas de protecci\u00f3n integral frente a la violencia contra las mujeres por raz\u00f3n de g\u00e9nero, normas sobre delitos sexuales y en materia de acoso laboral, leyes espec\u00edficas sobre el acoso callejero y sobre la difusi\u00f3n de im\u00e1genes \u00edntimas por medios electr\u00f3nicos, as\u00ed como contra el acoso y la violencia pol\u00edtica contra las mujeres, el delito de feminicidio o femicidio solo se encuentra tipificado en 17 pa\u00edses de la regi\u00f3n (CEPAL, 2020a). Para dimensionar la problem\u00e1tica de la violencia contra las mujeres por razones de g\u00e9nero y analizar las causas y las consecuencias que de manera espec\u00edfica enfrentan las mujeres mayores y sus familias, es fundamental avanzar en la institucionalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n de estad\u00edsticas y an\u00e1lisis de los registros administrativos en esta materia, ya que esta acci\u00f3n permitir\u00eda, entre otras cosas, mejorar la informaci\u00f3n y la evidencia disponible, tanto sobre la violencia y el maltrato, como sobre los feminicidios. En 2020, al menos 4.091 mujeres fueron v\u00edctimas de feminicidio en 26 pa\u00edses (17 de Am\u00e9rica Latina y 9 del Caribe) (CEPAL, 2021d). El Observatorio de Igualdad de G\u00e9nero de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se\u00f1ala que, de acuerdo con la informaci\u00f3n proporcionada por 18 pa\u00edses y territorios de la regi\u00f3n, la violencia feminicida tambi\u00e9n afecta a las mujeres mayores, las mujeres transexuales y transg\u00e9nero mayores, pues entre 2019 y 2020 se denunciaron 156 casos de feminicidio de mujeres de 60 a\u00f1os o m\u00e1s (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.6) (CEPAL, 2021c). Gr\u00e1fico V.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (18 pa\u00edses y territorios)a: feminicidios por grupo de edad de las v\u00edctimas, 2019-2020 (En n\u00fameros) 39395 334 163 93 40335344 149 63 050100150200250300350400450 0 a 14/uni00A0a\u00f1os 15 a 29/uni00A0a\u00f1os 30 a 44/uni00A0a\u00f1os 45 a 59 a\u00f1os 60 a\u00f1os y m\u00e1s2019 2020 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio de Igualdad de G\u00e9nero de Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://oig.cepal.org/es. a Anguila, Antigua y Barbuda, Argentina, Belice, Chile, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Granada, Guatemala, Honduras, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Puerto Rico, Trinidad y Tabago y Uruguay. En los informes nacionales se reconoce la necesidad de impulsar mejoras en los sistemas de registros nacionales que permitan recuperar datos sobre feminicidio por grupos de edad, para as\u00ed adoptar medidas adecuadas a fin de erradicar este fen\u00f3meno (v\u00e9ase el recuadro V.3). Algunos pa\u00edses se\u00f1alan avances en este sentido, incluida la Argentina, donde se elaboran estad\u00edsticas detalladas de los casos que permiten establecer que los mayores riesgos se registran en el hogar, pues el 40% de los responsables eran parejas o ex parejas de las v\u00edctimas, el 19% eran sus hijos, el 15% eran otro tipo de familiares y en el 16% de los casos se trat\u00f3 de otro tipo de v\u00ednculo. Solo en el 3% eran personas desconocidas para las v\u00edctimas, mientras que en el 7% restante no hay datos sobre sus v\u00ednculos. En el Brasil, la Defensor\u00eda Nacional de Derechos Humanos ha desarrollado un panel interactivo en el que se pueden obtener datos m\u00e1s precisos sobre las denuncias de violaciones de derechos humanos y de violencia contra las mujeres presentadas por los canales de registro institucionales6. En Chile, el Servicio Nacional 6 V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://www.gov.br/mdh/pt-br/ondh/paineldedadosdaondh.Cap\u00edtulo V145 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresdel Adulto Mayor (SENAMA) y el Servicio Nacional de la Mujer y la Equidad de G\u00e9nero (SernamEG) han firmado un convenio sobre la prevenci\u00f3n de la violencia en adultos mayores que facilita el acceso de la poblaci\u00f3n mayor a los programas de ambas instituciones. En Costa Rica, los datos estad\u00edsticos sobre feminicidios se registran mediante el Observatorio de Violencia de G\u00e9nero contra las Mujeres y Acceso a la Justicia del Poder Judicial y se dispone de datos desagregados por edad. En el caso de Panam\u00e1, el Sistema de Estad\u00edsticas del Ministerio P\u00fablico ha incluido recientemente datos de las personas mayores, que se actualizan mensualmente. Sin embargo, se reconoce que la desagregaci\u00f3n de los datos por sexo, edad, procedencia, condici\u00f3n de discapacidad y etnia sigue siendo un desaf\u00edo. Garantizar la buena calidad de la informaci\u00f3n permitir\u00e1 definir y adoptar medidas m\u00e1s precisas para determinar los factores de riesgo y atender y detener otras formas de violencia que preceden al feminicidio en la vejez (v\u00e9ase el cuadro V.9). Recuadro V.3 El feminicidio en la vejez requiere acciones inmediatas El feminicidio o femicidio es la forma m\u00e1s extrema de violencia contra las mujeres. La evidencia indica que las caracter\u00edsticas y circunstancias del feminicidio de las mujeres mayores presentan diferencias con respecto a los de las mujeres m\u00e1s j\u00f3venes. Si bien las parejas contin\u00faan siendo los autores m\u00e1s comunes, algunos datos se\u00f1alan que la viudez y el hecho de no tener hijos, hijas, nietos o nietas aumentan el riesgo de las mujeres mayores de ser v\u00edctimas de violencia, tortura y asesinato. El acceso de las mujeres mayores a la justicia tambi\u00e9n presenta grandes limitaciones que tienen que ver con el sexismo, la misoginia y el edadismo. Seg\u00fan el Informe de la Experta Independiente sobre el disfrute de todos los derechos humanos por las personas de edad, Claudia Mahler, en muchas ocasiones se pone en duda la credibilidad de las mujeres mayores porque se considera que tienen un deterioro cognitivo o problemas de memoria y esto determina que, cuando denuncian violencia o maltrato, se les soliciten pruebas y testigos adicionales durante el proceso, dificultando as\u00ed sus posibilidades de obtener justicia. En el mismo informe se se\u00f1ala que \" se dictan condenas m\u00e1s leves contra femicidios de mujeres de edad, y algunos casos son caratulados como \"asesinatos piadosos\" por los medios de comunicaci\u00f3n, la polic\u00eda y los abogados defensores. Si bien esto pone de manifiesto el relato del autor acerca de que el asesinato fue cometido para aliviar el sufrimiento, tambi\u00e9n puede ocultar la realidad vivida por la mujer, incluido el posible maltrato duradero\" (Naciones Unidas, 2021, p\u00e1g. 18). A nivel regional, solo en la legislaci\u00f3n del Brasil, Colombia, Costa Rica y el Per\u00fa se considera el agravante de la edad (mayor de 60-65 a\u00f1os) (Deus y Gonz\u00e1lez, 2018). Por otra parte, la tipificaci\u00f3n del transfeminicidio es todav\u00eda incipiente en la regi\u00f3n. De acuerdo con la Red Latinoamericana y del Caribe de Personas Trans (RedLacTrans), dado que a menudo se niega la identidad de g\u00e9nero de las mujeres trans asesinadas o no se las registra como tales, se carece de informaci\u00f3n que permita conocer la realidad de los transfeminicidios (Lancioni, 2019) y mucho menos la realidad de los transfeminicidios en la vejez. Seg\u00fan el Observatorio de Igualdad de G\u00e9nero de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL, 2018), los principales desaf\u00edos para la regi\u00f3n ante la violencia extrema contra las mujeres son: Comprender que todas las formas de violencia que afectan a las mujeres est\u00e1n determinadas, m\u00e1s all\u00e1 de su condici\u00f3n sexual y de g\u00e9nero, por diferencias econ\u00f3micas, etarias, raciales, culturales, de religi\u00f3n, y de otros tipos. Esto permitir\u00eda avanzar en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas para su erradicaci\u00f3n que tengan en cuenta la diversidad de las mujeres y las m\u00faltiples formas en que se expresa la violencia contra ellas. Generar acuerdos interinstitucionales que permitan fortalecer el an\u00e1lisis del feminicidio a nivel regional y nacional. Trabajar en la sensibilizaci\u00f3n y el desarrollo de capacidades de los funcionarios p\u00fablicos, especialmente los operadores de justicia, para mejorar los registros de feminicidios y dar respuestas acordes con el enfoque de derechos humanos y una cultura de igualdad. Generar pol\u00edticas p\u00fablicas de reparaci\u00f3n dirigidas a las hijas y los hijos de las mujeres v\u00edctimas de feminicidio, que prevean asignaciones monetarias que permitan cubrir los gastos cotidianos de las y los menores de edad. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, Informe de la Experta Independiente sobre el disfrute de todos los derechos humanos por las personas de edad, Claudia Mahler (A/HRC/48/53), 2021; A. Deus y D. Gonz\u00e1lez, An\u00e1lisis de legislaci\u00f3n sobre femicidio/ feminicidio en Am\u00e9rica Latina y el Caribe e insumos para una ley modelo, Ciudad del Saber, Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres (ONU-Mujeres), 2018; L. Lancioni, Basta de genocidio trans: informe regional 2018, Red Latinoamericana y del Caribe de Personas Trans (RedLacTrans), 2019, y Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"CEPAL: Al menos 2.795 mujeres fueron v\u00edctimas de feminicidio en 23 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en 2017\", 15 de noviembre de 2018 [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/comunicados/cepal-al- menos-2795-mujeres-fueron-victimas-feminicidio-23-paises-america-latina-caribe . Cap\u00edtulo V Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)146Cuadro V.9 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (7 pa\u00edses): feminicidios de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s se\u00f1alados en los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002) (En n\u00fameros) Pa\u00eds Per\u00edodo N\u00famero de casos Tipificaci\u00f3n Argentina 2017-2019 94 V\u00edctimas de femicidio, tanto directo (86) como vinculado (8) Bolivia (Estado Plurinacional de) 2017-2021 37 (5 en 2021) - Brasil 2020-2021 (enero a septiembre) 144 - Chile 2019 3 Femicidios consumados Costa Rica 2018-2021 6 Mujeres asesinadas en delitos tipificados como feminicidios Panam\u00e1 2017-2021 8 casos (5 de mujeres de 60 a 64 a\u00f1os; 1 de mujeres de 65 a 69 a\u00f1os;1 de mujeres de 70 a 74 a\u00f1os y 2 de mujeres de 80 a\u00f1os y m\u00e1s)- Paraguay 2018-2020 11 - Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002). Bibliograf\u00eda Adler, V. y F . Vera (eds.) (2018), Vivienda \u00bfQu\u00e9 viene? De pensar la unidad a construir la ciudad, Washington, D.C., Banco Interamericano de Desarrollo (BID). Angel, R. y V. Montes de Oca Zavala (2021), When Strangers Become Family: The Role of Civil Society Addressing the Aging Populations, Nueva York, Routledge. Bustamante, M. (2021), \"Un reclamo de dignidad: la vejez en situaci\u00f3n de movilidad humana\" , Bolet\u00edn de Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00b0 19, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), diciembre. Calvo, R. y otros (2021), \"Desarrollo de indicadores de pobreza energ\u00e9tica en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , serie Recursos Naturales y Desarrollo, N\u00b0 207 (LC/TS.2021/104), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2022a), Los impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/CRPD.4/3), Santiago. (2022b), \"Los servicios b\u00e1sicos de agua potable y electricidad como sectores clave para la recuperaci\u00f3n transformadora en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , Recursos Naturales en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00b0 4, Santiago, septiembre. (2022c), \"Medidas de protecci\u00f3n social para enfrentar el COVID-19\" , Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php. (2022d), \"CEPAL insta a implementar pol\u00edticas habilitantes que permitan el efectivo cumplimiento de los ODS\" de julio [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/comunicados/cepal-insta-implementar-politicas-habilitantes-que-permitan-efectivo- cumplimiento-ods. (2022e), \"Poner fin a la violencia contra las mujeres y ni\u00f1as y al femicidio o feminicidio: reto clave para la construcci\u00f3n de una sociedad del cuidado\" [online] https://oig.cepal.org/es/documentos/poner-fin-la-violencia-mujeres-ninas-al-femicidio-o- feminicidio-reto-clave-la. (2021a), \"Las ciudades y la vivienda brindan una oportunidad para transformar el modelo de desarrollo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe hacia uno m\u00e1s inclusivo, igualitario y sostenible\" , 17 de mayo [en l\u00ednea] ciudades-la-vivienda-brindan-oportunidad-transformar-modelo-desarrollo-america-latina. (2021b), Desastres y desigualdad en una crisis prolongada: hacia sistemas de protecci\u00f3n social universales, integrales, resilientes y sostenibles en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/CDS.4/3), Santiago. (2021c), La pandemia en la sombra: femicidios o feminicidios ocurridos en 2020 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Santiago. (2021d), \"CEPAL: Al menos 4.091 mujeres fueron v\u00edctimas de feminicidio en 2020 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, pese a la mayor visibilidad y condena social\" , 24 de noviembre [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/comunicados/cepal-al-menos- 4091-mujeres-fueron-victimas-feminicidio-2020-america-latina-caribe-pese. (2020a), \" Alicia B\u00e1rcena: Llamamos a un compromiso reforzado para erradicar la 'pandemia en la sombra' de la violencia contra las mujeres y las ni\u00f1as en la regi\u00f3n\" , 24 de noviembre [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/comunicados/alicia-barcena- llamamos-un-compromiso-reforzado-erradicar-la-pandemia-la-sombra-la. Cap\u00edtulo V147 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores (2020b), \" Am\u00e9rica Latina y el Caribe ante la pandemia del COVID-19: efectos econ\u00f3micos y sociales\" , Informe Especial COVID-19, N\u00b0 1, Santiago, abril. (2020c), \"Vulnerabilidades sociodemogr\u00e1ficas de las personas mayores frente al COVID-19\" , Bolet\u00edn Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores, 18, diciembre [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/enfoques/vulnerabilidades- sociodemograficas-personas-mayores-frente-al-covid-19. (2019), \"ODS 11: Lograr que las ciudades y los asentamientos humanos sean inclusivos, seguros, resilientes y sostenibles en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/sites/default/files/static/files/ods11_c1900717_press.pdf. (2018a), Santiago. (2018b), \"CEPAL: Al menos 2.795 mujeres fueron v\u00edctimas de feminicidio en 23 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en 2017\" , 15 de noviembre [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/comunicados/cepal-al-menos-2795-mujeres-fueron-victimas- feminicidio-23-paises-america-latina-caribe. (2011), Declaraci\u00f3n de Brasilia: Segunda Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: hacia una sociedad para todas las edades y de protecci\u00f3n social basada en derechos (LC/G.2359/Rev.1), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). (2006), Manual sobre indicadores de calidad de vida en la vejez (LC/W.113), Santiago. CEPAL y otros (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe y otros) (2020), \"El impacto del COVID-19 en los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina-Abya Yala: entre la invisibilizaci\u00f3n y la resistencia colectiva\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/171), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Contreras, R. (2020), \" An\u00e1lisis de las tarifas del sector el\u00e9ctrico: los efectos del COVID-19 y la integraci\u00f3n energ\u00e9tica en los casos de la Argentina, Chile, el Ecuador, M\u00e9xico y el Uruguay\", serie Recursos Naturales y Desarrollo, N\u00b0 199 (LC/TS.2020/146), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Courtis, C. (2017), \"Las personas mayores y la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: oportunidades y desaf\u00edos\" , Bolet\u00edn de Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00b0 14-15, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), noviembre. De Paz, C. y otros (2020), Gender Dimensions of the COVID-19 Pandemic, Washington, D.C., Banco Mundial, 16 de abril. Deus, A. y D. Gonz\u00e1lez (2018), An\u00e1lisis de legislaci\u00f3n sobre femicidio/feminicidio en Am\u00e9rica Latina y el Caribe e insumos para una ley modelo, Panam\u00e1, Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres (ONU-Mujeres). Guzm\u00e1n, J. M. y S. Huenchuan (2005), \"Pol\u00edticas hacia las familias con personas mayores: el desaf\u00edo del derecho al cuidado en la edad avanzada\" , serie Seminarios y Conferencias, N\u00b0 46 (LC/L.2373-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Guzm\u00e1n, J. M., S. Huenchuan y V. Montes de Oca (2003), \"Redes de apoyo social de las personas mayores: marco conceptual\" , Notas de Poblaci\u00f3n, vol. 30, N\u00b0 77 (LC/G.2213-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Hillis, S. y otros (2021), \"Global Lancet, vol. 398, N\u00b0 10298. Huenchuan, S. (ed.) (2018), Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: perspectiva regional y de derechos humanos, Libros de la CEPAL, N\u00ba 154 (LC/PUB.2018/24-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). (2012), Los derechos de las personas mayores en el siglo XXI: situaci\u00f3n, experiencias y desaf\u00edos, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). McCabe, L. y otros (2022), Personas mayores, tecnolog\u00edas y conexi\u00f3n social. Experiencias de investigaci\u00f3n en M\u00e9xico durante la pandemia, Ciudad de M\u00e9xico, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), en prensa. Mlambo-Ngcuka, P . (2020), \"Inclusi\u00f3n de las viudas en el trabajo necesario para una mejor reconstrucci\u00f3n tras el COVID-19\" , Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres (ONU-Mujeres), 23 de junio [en l\u00ednea] https://www.unwomen.org/es/news/stories/2020/6/statement-ed-phumzile-including-widows-in-covid-19-recovery. Montes de Oca Zavala, V. y otros (2021a), \"Sociodemograf\u00eda de la desigualdad por COVID-19 en M\u00e9xico\" , Revista Mexicana de Sociolog\u00eda, vol. 83, septiembre. (2021b), \"G\u00e9nero, envejecimiento activo, organizaciones de la sociedad civil y otras agrupaciones en M\u00e9xico\" , Envejecimiento activo, calidad de vida y g\u00e9nero: las miradas acad\u00e9mica, institucional y social , G. Fern\u00e1ndez-Mayoralas y F . Rojo-P\u00e9rez (eds.), Valencia, (2021a), \"Climate and weather related disasters surge five-fold over 50 but early warnings save lives - report\" l\u00ednea] https://news.un.org/en/story/2021/09/1098662. (2021b), Estudio anal\u00edtico sobre la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos de las personas de edad en el contexto del cambio clim\u00e1tico (A/HRC/47/46). (2021c), Informe de la Experta Independiente sobre el disfrute de todos los derechos humanos por las personas de edad, Claudia Mahler (A/HRC/48/53). Cap\u00edtulo V Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)148 (2021d), \"Discriminar a los ancianos no solo afecta a las personas, tambi\u00e9n perjudica las econom\u00edas\" , 18 de marzo [en l\u00ednea] https://news.un.org/es/story/2021/03/1489682#:~:text=Las%20personas%20de%20edad%20sufren,de%20ese%20 grupo%20de%20poblaci%C3%B3n. (2020), \"COVID-19: El sufrimiento y la resiliencia de las personas LGBT deben ser visibles e informar de las acciones de los Estados\" , 14 de mayo [en l\u00ednea] https://www.ohchr.org/es/2020/05/covid-19-suffering-and-resilience-lgbt-persons-must- be-visible-and-inform-actions-states. (2015), Transformar nuestro mundo: la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible (A/RES/70/1), Nueva York. (2003), Declaraci\u00f3n Pol\u00edtica y Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, Nueva York. (1966), \"Pacto Internacional de Derechos Civiles y doc/RESOLUTION/GEN/NR0/007/35/IMG/NR000735.pdf?OpenElement. Naciones Interamericana de Derechos Humanos) (2020), COVID-19: El sufrimiento y la resiliencia de las personas LGBT deben ser visibles e informar de las acciones de los Estados, Ginebra/Washington, D.C./Estrasburgo [en l\u00ednea] https://www.oas.org/es/cidh/prensa/comunicados/2020/110A.pdf. OEA (Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) (2015), \"Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores\" [en l\u00ednea] http://www.oas.org/es/sla/ddi/docs/tratados_multilaterales_interamericanos_a-70_ derechos_humanos_personas_mayores.pdf. OMS ageing-plan-of-action?sfvrsn=b4b75ebc_25. (2018), La Red Mundial de Ciudades y Comunidades Adaptadas a las Personas Mayores: revisar el \u00faltimo decenio y mirar con optimismo hacia el siguiente (WHO/FWC/ALC/18.4), Ginebra. (2015), Medici\u00f3n del grado de adaptaci\u00f3n de las ciudades a las personas mayores: gu\u00eda para el uso de los indicadores b\u00e1sicos, Ginebra. ONU-H\u00e1bitat (Programa de las Naciones Unidas para los Asentamientos Humanos) (2020), La Nueva Agenda Urbana Ilustrada, Nairobi. OPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2021), Informe mundial sobre el edadismo, Washington, D.C. Quashie, N. y F . Jones (2022), \"The Ageing Caribbean: 20 Years of the Madrid Plan of Action\" Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2022 [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/sites/default/files/events/files/mipaa20_ subregional_review_rev2.pdf. Radi, B. y C. Losada Castilla (2020), \"Transmasculinidades y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , Coronapapers: nuestra comunidad LGBTI en tiempos de pandemia, Buenos Aires, ILGALAC. Robles, C. y C. Rossel (2021), \"Herramientas de protecci\u00f3n social para enfrentar los efectos de la pandemia de COVID-19 en la experiencia de Am\u00e9rica Latina\", Documentos de Proyectos (LC/TS.2021/135), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Sunkel, G. y H. Ullmann (2019), \"Las personas mayores de Am\u00e9rica Latina en la era digital: superaci\u00f3n de la brecha digital\" , Revista CEPAL, N\u00b0 127 (LC/PUB.2019/6-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Vald\u00e9s, L. (2021), \"\u00bfEs la infraestructura digital existente una limitaci\u00f3n para la recuperaci\u00f3n?\", Bolet\u00edn FAL, N\u00b0 390, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Ya\u00f1ez-Pagans, P . y otros (2019), Sistemas de transporte urbano en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: lecciones y retos, Washington, D.C., Banco Interamericano de Desarrollo (BID). Ziccardi, A. y A. Gonz\u00e1lez (coords.) (2015), Habitabilidad y pol\u00edtica de vivienda en M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM).Cap\u00edtulo VI Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores El derecho de las personas mayores al cuidado Introducci\u00f3n A. El cuidado y la perspectiva de derechos humanos B. Las necesidades y el trabajo de cuidados en la regi\u00f3n C. Avances sobre los cuidados a partir del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento D. Avances y desaf\u00edos en sistemas nacionales de cuidados en la regi\u00f3n Bibliograf\u00edaCAP\u00cdTULO VICap\u00edtulo VI151 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresIntroducci\u00f3n Desde la aprobaci\u00f3n hace 20 a\u00f1os del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002), el tema de los cuidados \u2014que es transversal a todas las orientaciones prioritarias del Plan\u2014 ha sido uno de los que mayor atenci\u00f3n ha recibido en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, tanto en lo conceptual como en el \u00e1mbito de las pol\u00edticas. A la luz de los efectos devastadores de la pandemia de COVID-19, \"los Gobiernos de la regi\u00f3n coinciden en que es urgente implementar un cambio en el estilo de desarrollo y los Estados de bienestar para avanzar hacia una sociedad del cuidado en la que se reconozca la interdependencia entre las personas, as\u00ed como entre los procesos productivos y la sociedad: una sociedad del cuidado que ubica la sostenibilidad de la vida y del planeta en el centro del desarrollo\" (CEPAL, 2022a, p\u00e1g. 12). Aunque no todas las personas mayores requieren cuidados, el aumento de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y, espec\u00edficamente, el acelerado aumento en la proporci\u00f3n de personas de 80 a\u00f1os y m\u00e1s, representa un reto en materia de cuidados, pues la demanda de servicios de apoyo, acompa\u00f1amiento y cuidados especializados se est\u00e1 incrementando y lo seguir\u00e1 haciendo1. Para enfrentar esta creciente demanda, hay que adaptar los servicios \"a las necesidades de las personas mayores, quienes requieren un manejo mucho m\u00e1s eficaz, que no solo mejore su supervivencia, sino que maximice su capacidad funcional y reduzca los a\u00f1os de dependencia de otros\" (OPS, 2019). Esto supondr\u00e1 importantes desaf\u00edos en materia de pol\u00edticas p\u00fablicas ya que, en la actualidad, la mayor parte de los servicios de cuidado se delegan al \u00e1mbito familiar, sobre todo a las mujeres. Por otro lado, en el \u00e1mbito del mercado de trabajo se requerir\u00e1 mayor personal capacitado en materia de cuidados especializados para las personas mayores. Para ello, los Estados necesitar\u00e1n dise\u00f1ar incentivos y emitir normas para ampliar la oferta de cuidados dirigidos a esta poblaci\u00f3n. Seg\u00fan la CEPAL (2022a), el cuidado comprende todas las actividades que aseguran la reproducci\u00f3n humana y el sostenimiento de la vida en un entorno adecuado. Ello incluye el resguardo de la dignidad de las personas y la integridad de sus cuerpos, la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n, el apoyo psicol\u00f3gico y emocional, as\u00ed como el sostenimiento de los v\u00ednculos sociales. Implica tambi\u00e9n el mantenimiento de los espacios y bienes dom\u00e9sticos, as\u00ed como el cuidado del planeta. Tiene una dimensi\u00f3n material, al ser un trabajo que entra\u00f1a costos, y requiere una disposici\u00f3n psicol\u00f3gica vinculada a la construcci\u00f3n o sostenimiento de un v\u00ednculo afectivo (Batthy \u00e1ny, 2015; CEPAL, 2022a). Seg\u00fan la CEPAL (2021a), la igualdad de g\u00e9nero es una prioridad y un imperativo impostergable para alcanzar una recuperaci\u00f3n transformadora frente a la crisis del cuidado. La Agenda Regional de G\u00e9nero ha permitido la construcci\u00f3n de un marco robusto de acuerdos para garantizar el respeto de los derechos humanos de las mujeres, la superaci\u00f3n de la divisi\u00f3n sexual del trabajo y la injusta organizaci\u00f3n social del trabajo de cuidados (CEPAL, 2021a). A partir del compromiso de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, se ha procurado que el cuidado sea un tema central para la vida y para el desarrollo de la regi\u00f3n (Batthy\u00e1ny, 2015). Por ello, se ha propuesto como meta transitar hacia una sociedad del cuidado \"en la que se cuide a las personas, a quienes cuidan y tambi\u00e9n se considere el intercuidado, el autocuidado y el cuidado del planeta\" (CEPAL, 2022f). Para lograr una sociedad del cuidado, hay que reconocer, en primer lugar, que las necesidades de cuidados son universales y se mantienen durante todo el curso de la vida \u2014desde la gestaci\u00f3n hasta el fallecimiento\u2014. No obstante, la posibilidad de resolverlas est\u00e1 mediada por la intersecci\u00f3n de desigualdades asociadas al g\u00e9nero, la edad, el estrato socioecon\u00f3mico, la pertenencia \u00e9tnica y racial, el territorio y las condiciones de salud, discapacidad y migraci\u00f3n, entre otras. En segundo lugar, el trabajo de cuidados debe redistribuirse de manera equitativa entre hombres y mujeres, de tal forma que las mujeres no vean afectada su autonom\u00eda econ\u00f3mica. Por esa raz\u00f3n se hace necesaria la creaci\u00f3n de pol\u00edticas integrales de cuidado con un enfoque que tenga en cuenta las cuestiones de derechos, g\u00e9nero, interculturalidad, interseccionalidad y territorio (Pautassi, 2018; Rico y Segovia, 2017; CEPAL, 2022e). En particular, \"la sociedad del cuidado apunta a la corresponsabilidad social tanto entre hombres y mujeres como entre el Estado, los mercados, las comunidades y las familias. Las pol\u00edticas de cuidado y asegurar el derecho al cuidado requieren una profunda reorganizaci\u00f3n social y pol\u00edtica de los cuidados, con la participaci\u00f3n activa del Estado, la comunidad y las instituciones p\u00fablicas y privadas en la provisi\u00f3n de servicios, que permita superar las desigualdades socioecon\u00f3micas y los nudos estructurales de la desigualdad de g\u00e9nero\" (CEPAL, 2022a, p\u00e1g. 29). 1 La OPS (2019) estima que el n\u00famero de personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s en las Am\u00e9ricas que requieren cuidados a largo plazo se triplicar\u00e1 en las pr\u00f3ximas tres d\u00e9cadas, de alrededor de 8 millones a 30 millones en 2050.Cap\u00edtulo VI Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)152Los sistemas integrales de cuidado tienen un impacto positivo en la vida de las mujeres ya que establecen condiciones indispensables para su autonom\u00eda y son parte de las pol\u00edticas para avanzar hacia la igualdad de g\u00e9nero. Adem\u00e1s, contribuyen a disminuir la carga de trabajo de cuidado no remunerado, evitar la precarizaci\u00f3n y favorecer la inserci\u00f3n laboral. Tambi\u00e9n pueden incidir en el crecimiento econ\u00f3mico mediante el aumento de la oferta de servicios, el impulso del empleo decente y la promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n en infraestructura social. Adem\u00e1s, la poblaci\u00f3n en general resulta beneficiada, pues un sistema integral de cuidados le permite mejorar sus trayectorias educativas, laborales y de salud (ONU-Mujeres/CEPAL, 2020). El dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas y sistemas integrales de cuidado requiere un proceso de fortalecimiento del papel, los recursos y la capacidad del Estado para construir un marco institucional y lograr una articulaci\u00f3n intersectorial. Ese proceso debe contar con una amplia participaci\u00f3n de los actores y actrices que conforman el denominado diamante del cuidado: Estado, mercado, comunidad (sobre todo las organizaciones de mujeres y personas mayores) y familias. Tambi\u00e9n es necesario desarrollar estrategias de comunicaci\u00f3n con miras a un cambio cultural que transforme los roles tradicionales de g\u00e9nero y la divisi\u00f3n sexual del trabajo, y que fomente la corresponsabilidad en el cuidado, as\u00ed como el cambio normativo que reconozca el cuidado como un derecho y garantice el financiamiento, el seguimiento y la evaluaci\u00f3n de las actividades correspondientes. A. El cuidado y la perspectiva de derechos humanos De acuerdo con la CEPAL (2022a, p\u00e1gs. 24-25), el cuidado debe entenderse como \"el derecho a cuidar, ser cuidado y al autocuidado, es parte de los derechos humanos ya reconocidos en los pactos y tratados internacionales, de los que goza toda persona humana, independientemente de su situaci\u00f3n de vulnerabilidad o dependencia. [...] El derecho al cuidado implica garantizar el derecho de cada persona en las tres dimensiones del concepto (cuidar, ser cuidado y autocuidarse), reconocer el valor del trabajo y garantizar los derechos de las personas que proveen cuidado, m\u00e1s all\u00e1 de la asignaci\u00f3n estereotipada del cuidado como una responsabilidad de las mujeres, y avanzar en la corresponsabilidad institucional entre sus proveedores\" . El cuidado es un derecho que se encuentra regulado en diferentes instrumentos internacionales vinculantes y no vinculantes, que surgen de las luchas sociales por garantizar la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las mujeres, las personas con discapacidad, las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes y las personas mayores. Estos instrumentos se pueden categorizar en: i) los relacionados con la protecci\u00f3n de los derechos de las personas cuidadoras, como el Convenio sobre los Trabajadores con Responsabilidades Familiares, 1981 (n\u00fam. 156) de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), que reconoce la necesidad de proteger a las trabajadoras y los trabajadores, con \u00e9nfasis en las mujeres, que tienen responsabilidades familiares2; ii) los enfocados en la progresividad del derecho a la protecci\u00f3n social contenidos en tratados, convenios y convenciones pertinentes, que brindan un marco jur\u00eddico internacional para proteger, respetar y garantizar los derechos humanos, y que se expresan en los consensos regionales como el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo (2013), que sugiere incluir el cuidado en los sistemas de protecci\u00f3n social, mediante prestaciones, servicios sociosanitarios y beneficios econ\u00f3micos que maximicen la autonom\u00eda y garanticen los derechos, la dignidad y el bienestar de las familias y, en particular, de las personas mayores, o los compromisos asumidos por los Estados miembros de la Conferencia Regional sobre la Mujer de Am\u00e9rica Latina y el Caribe que conforman la Agenda Regional de G\u00e9nero, y iii) los relacionados con grupos prioritarios que pueden encontrarse en situaci\u00f3n de dependencia, como la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (2015), que establece, por primera vez en un acuerdo vinculante, el derecho de las personas mayores a recibir cuidados, espec\u00edficamente a largo plazo3. 2 Otros convenios relevantes de la OIT en esta materia son el Convenio sobre Igualdad de Remuneraci\u00f3n, 1951 (n\u00fam. 100), Convenio sobre la Seguridad Social (Norma M\u00ednima), 1952 (n\u00fam. 102), Convenio sobre la Discriminaci\u00f3n (Empleo y Ocupaci\u00f3n), 1958 (n\u00fam. 111), Convenio sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales, 1989 (n\u00fam. 169), Convenio sobre la Protecci\u00f3n de la Maternidad, 2000 (n\u00fam. 183), Convenio sobre las Trabajadoras y los Trabajadores Dom\u00e9sticos, 2011 (n\u00fam. 189) y Convenio sobre la Violencia y el Acoso, 2019 (n\u00fam. 190). 3 En su art\u00edculo 12 se se\u00f1ala de manera espec\u00edfica el derecho a contar con un sistema integral de cuidados, el dise\u00f1o de medidas y servicios de apoyo a las personas cuidadoras, el respeto a la plena libertad de las personas mayores para tomar decisiones y la regulaci\u00f3n de los Estados de las instituciones de cuidado de largo plazo. Adem\u00e1s, se incluye la necesidad de establecer medidas para quienes requieren cuidados paliativos.Cap\u00edtulo VI153 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresLa comprensi\u00f3n del cuidado como un derecho implica \"concebir a todas las personas destinatarias de las pol\u00edticas como sujetos de derechos activos y no como personas pasivas beneficiarias de una pol\u00edtica\" (ONU-Mujeres/CEPAL, 2022, p\u00e1g. 26). Para lograrlo, es necesario incorporar en la legislaci\u00f3n, pol\u00edticas y programas en materia de cuidado los principios jur\u00eddicos de: i) universalidad, que implica que todas las personas tengan acceso al cuidado con la misma calidad; ii) corresponsabilidad, tanto social, al favorecer la participaci\u00f3n equitativa de todos los actores del cuidado, como de g\u00e9nero, para superar la injusta divisi\u00f3n sexual del trabajo; iii) promoci\u00f3n de la autonom\u00eda, tanto a nivel individual, promoviendo la toma de decisiones de las personas sobre sus trayectorias de vida, como una autonom\u00eda que permita el desarrollo de capacidades individuales y colectivas para que las personas contin\u00faen desempe\u00f1ando su papel como agentes de cambio y transformaci\u00f3n social; iv) solidaridad en el financiamiento, tanto desde un punto de vista socioecon\u00f3mico como intergeneracional (ONU-Mujeres/CEPAL, 2022), y v) interdependencia, que implica que el derecho al cuidado no puede disociarse del cumplimiento de los derechos humanos. Por \u00faltimo, cabe destacar que en la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible se reconocen expl\u00edcitamente los cuidados, en la meta 5.4 de los Objetivos de Desarrollo Sostenible, donde se establece: \"Reconocer y valorar los cuidados y el trabajo dom\u00e9stico no remunerados mediante servicios p\u00fablicos, infraestructuras y pol\u00edticas de protecci\u00f3n social, y promoviendo la responsabilidad compartida en el hogar y la familia, seg\u00fan proceda en cada pa\u00eds\" (Naciones Unidas, 2015). 1. Acercamiento conceptual a los cuidados El cuidado es una herramienta anal\u00edtica que ha alcanzado un papel central en la discusi\u00f3n de los derechos humanos y las pol\u00edticas de protecci\u00f3n y de bienestar social, debido a que permite la comprensi\u00f3n, discusi\u00f3n y an\u00e1lisis de las desigualdades econ\u00f3micas y sociales, que afectan especialmente a las mujeres, as\u00ed como las injusticias en el acceso real y efectivo al trabajo decente, a la salud, a la protecci\u00f3n social y al medio ambiente. Por otra parte, la CEPAL (2022a) resalta que, en la evoluci\u00f3n de la discusi\u00f3n te\u00f3rica sobre el cuidado, se ha logrado consolidar ideas que permiten comprender la multidimensionalidad y complejidad del concepto4. Cada forma de organizaci\u00f3n social de los cuidados apunta \"a concepciones diferentes acerca de lo que es y debe ser la persona humana, lo que es y debe ser una vida humana valiosa\" (Anderson, 2020, p\u00e1g. 75). Por lo tanto, el cuidado es un proceso din\u00e1mico, heterog\u00e9neo e hist\u00f3ricamente situado que se experimenta a lo largo del curso de la vida de las personas y de los colectivos y que les permite vivir con bienestar, hacer uso de las capacidades humanas y habilidades con las que cuentan y disfrutar de la naturaleza (Vivaldo-Mart\u00ednez y Mart\u00ednez, 2022). La econom\u00eda feminista ha mostrado que, en las sociedades capitalistas, la provisi\u00f3n de bienestar, incluidos los cuidados (v\u00e9ase el recuadro VI.1), es parte del sector de la reproducci\u00f3n social que en gran medida ha quedado relegado al \u00e1mbito de los hogares, y dentro de estos especialmente a las mujeres, debido a la injusta divisi\u00f3n sexual de trabajo persistente (Carrasco, Border\u00edas y Torns, 2011; P\u00e9rez Orozco, 2019). Desde esta perspectiva, el trabajo de cuidados es una actividad central para la reproducci\u00f3n de la fuerza laboral y de la vida en general. Sin embargo, carece de reconocimiento social y econ\u00f3mico y ha sido delegado en las mujeres como un mandato social y obligaci\u00f3n moral, sin remuneraci\u00f3n, lo que representa un subsidio a la producci\u00f3n y la acumulaci\u00f3n del capital (CEPAL, 2010; Fraser, 2016). Adem\u00e1s, la asignaci\u00f3n social del trabajo de cuidados a las mujeres conlleva un elevado costo para sus vidas, ya que limita su inserci\u00f3n en el mercado laboral, obstaculiza su autonom\u00eda econ\u00f3mica y personal, limita su desarrollo personal y su autocuidado, y contribuye a la feminizaci\u00f3n de la pobreza. El trabajo de cuidado implica actitudes, sentimientos y pr\u00e1cticas que entra\u00f1an un costo f\u00edsico, emocional y econ\u00f3mico, tanto para quien lo realiza como para quien lo recibe. Al utilizar el concepto de trabajo se evidencia que el cuidado es un elemento fundamental para el desarrollo y el bienestar, y para la sostenibilidad de la vida. 4 Destacan las ideas de Dur\u00e1n Heras (2000), quien se\u00f1ala que el cuidado apunta a garantizar el bienestar y el desarrollo y no \u00fanicamente la sobrevivencia; as\u00ed como las de Tronto y Fisher (1990, citadas en Tronto, 2006, p\u00e1g. 5) que, al definir este concepto, enfatizan que el cuidado mantiene, contin\u00faa y \"repara\" el mundo, que la construcci\u00f3n de redes para el sostenimiento de la vida es necesaria, y que los cuidados incluyen nuestros cuerpos, nuestro ser y nuestro medio ambiente, de modo que podamos vivir en el mundo lo mejor posible.Cap\u00edtulo VI Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)154Recuadro VI.1 El trabajo de cuidado y las personas cuidadoras Los estereotipos tradicionales sobre la divisi\u00f3n sexual del trabajo y las normas formales e informales con que opera el mercado laboral est\u00e1n en la base de la desigual inserci\u00f3n de hombres y mujeres en el mercado laboral y en el trabajo de cuidados (CEPAL, 2022). A continuaci\u00f3n, se examina c\u00f3mo inciden las reglas del mercado en la estructuraci\u00f3n econ\u00f3mica de cuidados no remunerada dentro de los hogares y remunerada en dos \u00e1mbitos: los hogares y la salud. Trabajo de cuidado no remunerado. Hist\u00f3ricamente, el trabajo de cuidados no remunerado realizado en el seno de los hogares ha sido delegado en las mujeres como una obligaci\u00f3n moral. Se calcula que las mujeres de la regi\u00f3n destinan en promedio entre 22 y 42 horas semanales al trabajo de cuidados no remunerado, mientras que los varones solo dedican una tercera parte de este tiempo (CEPAL, 2022). En la base de esta desigual distribuci\u00f3n del trabajo de cuidados no remunerado en los hogares se encuentra la institucionalidad y la normatividad con que opera el mercado laboral, partiendo de un conjunto de presupuestos que incluyen: la separaci\u00f3n natural del \u00e1mbito de la producci\u00f3n y de la reproducci\u00f3n social; la idea de que se puede disponer de la totalidad del tiempo de los trabajadores sin considerar sus necesidades de autocuidado o sus responsabilidades de cuidado, muchas veces sin respetar las jornadas laborales establecidas por ley, y que la familia patriarcal es la responsable central de la reproducci\u00f3n social y, dentro de ella, las mujeres son las cuidadoras por naturaleza (CEPAL, 2022). Adem\u00e1s, en la regi\u00f3n, el mercado laboral es altamente excluyente, lo que ha dado lugar a una alta prevalencia de trabajo informal y precario. Este requiere jornadas de trabajo m\u00e1s largas para conseguir la subsistencia del n\u00facleo familiar, por lo que se dispone de menos tiempo para dedicar al trabajo de cuidados. Por otra parte, las restricciones del acceso a la protecci\u00f3n social, la salud o a servicios de cuidados en el mercado, hace que la carga de cuidados de estos hogares sea m\u00e1s elevada. Con respecto a la normatividad, las licencias de maternidad tienen el prop\u00f3sito de garantizar los derechos laborales de las mujeres y 17 pa\u00edses de la regi\u00f3n han establecido el derecho a una licencia posnatal para los hombres o licencia de paternidad remunerada. Sin embargo, el per\u00edodo que establecen es muy corto, ya que va de 2 a 14 d\u00edas. Las licencias parentales que se extienden a madres o padres despu\u00e9s de la licencia de maternidad solo se encuentran vigentes en cuatro pa\u00edses de la regi\u00f3n (Chile, Cuba, Colombia y Uruguay). Estos derechos solo se garantizan a trabajadores formales y, adem\u00e1s, no contemplan permisos para el cuidado por motivos de enfermedad o para personas dependientes mayores de edad; adem\u00e1s, las licencias parentales suelen tener una tasa de utilizaci\u00f3n muy baja debido a resistencias culturales (CEPAL, 2022). Trabajo de cuidados remunerado . Los diferentes \u00e1mbitos de trabajo de cuidado remunerado se encuentran altamente feminizados y requieren habilidades y conocimientos que no siempre se valoran, ni econ\u00f3mica ni socialmente. Al respecto, se calcula que \"las mujeres representan el 72,6%, el 69,6% y el 90,7% de la poblaci\u00f3n ocupada en los sectores de la salud, la educaci\u00f3n y el trabajo dom\u00e9stico remunerado, respectivamente\" (CEPAL, 2022, p\u00e1g. 112). En consecuencia, una forma de cerrar las brechas de g\u00e9nero en el mercado laboral es impulsar mejores condiciones laborales en estos sectores, adem\u00e1s de reconocerlos como sectores centrales para dinamizar la econom\u00eda. Trabajo de cuidados remunerado en el hogar. El trabajo de cuidados remunerado que se desempe\u00f1a en el seno de los hogares recae casi en su totalidad en las mujeres y contin\u00faa siendo devaluado econ\u00f3mica y socialmente. Se calcula que el 9,8% de las mujeres ocupadas en la regi\u00f3n se desempe\u00f1an como trabajadoras dom\u00e9sticas remuneradas. Entre ellas persiste una alta proporci\u00f3n de mujeres pobres, ind\u00edgenas, afrodescendientes y migrantes (CEPAL, 2022). Este tipo de empleo suele ser informal, con los salarios m\u00e1s bajos en la escala salarial. Se calcula que el 76% de estas trabajadoras no cuentan con cobertura previsional. Por lo tanto, es necesaria la intervenci\u00f3n estatal para mejorar la legislaci\u00f3n en la materia y supervisar su cumplimiento. Al respecto, el Convenio sobre las Trabajadoras y los Trabajadores Dom\u00e9sticos, 2011 (n\u00fam. 189) de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), firmado por 18 pa\u00edses de la regi\u00f3n, ha impulsado la elaboraci\u00f3n de legislaci\u00f3n a nivel estatal para la protecci\u00f3n de los derechos de las trabajadoras del sector. Entre esos derechos se incluyen: tener un contrato de trabajo escrito que especifique las condiciones laborales, el acceso a la protecci\u00f3n social, una jornada laboral igual a la estipulada para otros trabajos en general y el derecho a un salario m\u00ednimo digno. Trabajo de cuidados en la salud. En la regi\u00f3n, una parte importante de los cuidados relacionados con la salud es asumida por los propios hogares, ya sea mediante los servicios privados que pueden pagar los hogares de mayores ingresos o a trav\u00e9s de arreglos familiares y comunitarios no remunerados, principalmente a cargo de mujeres, a los que recurren los hogares con menores ingresos. Se calcula que el trabajo de cuidados en salud que realizan las mujeres en el mundo equivale al 5% del PIB. Sin embargo, la mitad de estas labores se realizan sin remuneraci\u00f3n ni reconocimiento (CEPAL, 2022).Cap\u00edtulo VI155 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresEn los cuidados remunerados relacionados con la salud, el sector se encuentra feminizado, ya que las mujeres representan el 72,6% de las personas trabajadoras en este \u00e1mbito. Sin embargo, persiste una brecha salarial del 39,2% con respecto a los hombres (CEPAL, 2022). Adem\u00e1s, los hombres suelen ocupar los puestos de direcci\u00f3n y de mayor profesionalizaci\u00f3n, mientras que las mujeres se concentran en los grupos de profesionalizaci\u00f3n media o baja y a\u00fan persisten trabajadoras que laboran a domicilio, de manera informal y precaria. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de CEPAL, La sociedad del cuidado: horizonte para una recuperaci\u00f3n sostenible con igualdad de g\u00e9nero (LC/CRM.15/3), Santiago, 2022; y Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), \"Convenio sobre las Trabajadoras y los Trabajadores Dom\u00e9sticos, 2011 (n\u00fam. 189)\", 2011 [en l\u00edne a] https://www.ilo.org/dyn/normlex/es/f?p=NORMLEXPUB:12100:0::NO::P12100_ILO_CODE:C189. 2. Avances legislativos en materia de cuidado Las pol\u00edticas de cuidado abarcan las acciones p\u00fablicas referidas a la organizaci\u00f3n social y econ\u00f3mica del trabajo destinado a garantizar el bienestar f\u00edsico y emocional cotidiano de las personas que tienen alg\u00fan nivel de dependencia. Existen grandes desaf\u00edos legislativos para lograr reducir las brechas que impiden avanzar hacia una organizaci\u00f3n social del cuidado en la regi\u00f3n de manera equitativa: falta de legislaci\u00f3n sobre igualdad salarial; presencia de leyes, reglamentos y normas que restringen la libertad de elecci\u00f3n de empleo de las mujeres y promueven la segregaci\u00f3n ocupacional; falta de legislaci\u00f3n sobre el reconocimiento y necesidad de redistribuci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remunerados, y falta de regulaci\u00f3n y protecci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico y de legislaci\u00f3n para prevenir la discriminaci\u00f3n por sexo en las coberturas de pensiones (ONU-Mujeres/SEGIB, 2020). El derecho al cuidado se ha incorporado en las constituciones de Bolivia (Estado Plurinacional de), el Ecuador, la Rep\u00fablica Dominicana y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de), en las que se reconoce tanto el trabajo dom\u00e9stico como el de cuidados. Asimismo, en a\u00f1os recientes se han realizado importantes avances legislativos en la regi\u00f3n en materia de cuidados. Por ejemplo, el Uruguay cuenta, desde 2015, con una ley que permiti\u00f3 la creaci\u00f3n del Sistema Nacional Integrado de Cuidados (G\u00fcezmes Garc\u00eda y Vaeza, 2022; Scuro, Alemany y R. Coello Cremades, 2022). De acuerdo con los datos incluidos en los informes nacionales, los Gobiernos de la regi\u00f3n han avanzado en la promulgaci\u00f3n de leyes y decretos que dan sustento jur\u00eddico a la creaci\u00f3n de sistemas integrales de cuidados; legislan en torno a la igualdad sustantiva entre hombres y mujeres; garantizan o ampl\u00edan los derechos de las personas dedicadas al trabajo dom\u00e9stico y de cuidados; buscan expl\u00edcitamente una modificaci\u00f3n en la organizaci\u00f3n social de los cuidados; regulan el fortalecimiento de fuentes de informaci\u00f3n estad\u00edstica sobre cuidados, as\u00ed como el uso del tiempo, y reconocen y protegen a las personas trabajadoras dom\u00e9sticas y de cuidados (v\u00e9ase el cuadro VI.1). B. Las necesidades y el trabajo de cuidados en la regi\u00f3n En los estudios sobre cuidados se distinguen dos l\u00edneas principales de investigaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica: una aborda la dependencia demogr\u00e1fica y otra, los cuidados no remunerados y el uso del tiempo que las personas dedican a esta actividad. En el conjunto de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, la tasa de dependencia demogr\u00e1fica, que se refiere a la relaci\u00f3n entre el n\u00famero de ni\u00f1os (0 a 14 a\u00f1os) y personas mayores (65 a\u00f1os y m\u00e1s) con el de personas en edad de trabajar (15 a 64 a\u00f1os), comenz\u00f3 a descender en 1967 y seguir\u00e1 haci\u00e9ndolo hasta 2029. En 2020, hab\u00eda en la regi\u00f3n 48,5 dependientes por cada 100 personas en edades econ\u00f3micamente activas. Esta tasa de dependencia \u2014un indicador de la demanda potencial de cuidados\u2014 a\u00fan se explica principalmente por el tama\u00f1o del grupo de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 14 a\u00f1os. Aunque este grupo ha disminuido como consecuencia del descenso en el n\u00famero de hijos por mujer en edad reproductiva, a\u00fan tiene valores altos respecto a la poblaci\u00f3n de personas mayores (CEPAL, 2022b). No obstante, en 2020, en pa\u00edses como Chile, Cuba y el Uruguay, con una fase de transici\u00f3n demogr\u00e1fica avanzada, la relaci\u00f3n de dependencia infantil y aquella de personas mayores presentan niveles relativamente cercanos, lo que implica una alta demanda de cuidados vinculado al envejecimiento (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.1).Cap\u00edtulo VI Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)156Cuadro VI.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (13 pa\u00edses): avances legislativos en materia de cuidados de las personas mayores y regulaci\u00f3n del trabajo de cuidados, 2017-2022 Pa\u00eds Legislaci\u00f3n A\u00f1o Descripci\u00f3n Argentina Resoluci\u00f3n n\u00fam. 309/2020 2020 Crea la Comisi\u00f3n Redactora de un Anteproyecto de Ley para un Sistema Integral de Cuidados con Perspectiva de G\u00e9nero. Decisi\u00f3n Administrativa n\u00fam. 1745/20202020 Crea la Mesa Interministerial de Pol\u00edticas de Cuidado en el \u00e1mbito del Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad, con el fin de dise\u00f1ar una estrategia integral para la promoci\u00f3n de una organizaci\u00f3n social del cuidado m\u00e1s justa y con igualdad de g\u00e9nero. Ley n\u00fam. 27555, R\u00e9gimen Legal del Contrato de Teletrabajo2020 Regula en el art\u00edculo 6 que las personas que trabajen en esta modalidad y que acrediten tener a su cargo, de manera \u00fanica o compartida, el cuidado de personas menores de trece (13) a\u00f1os, personas con discapacidad o personas mayores que requieran asistencia espec\u00edfica, tendr\u00e1n derecho a horarios compatibles con las tareas de cuidado a su cargo o a interrumpir la jornada. Ley n\u00fam.27532 2019 Incluye en el Sistema Estad\u00edstico Nacional la Encuesta Nacional del Uso del Tiempo. Define en su art\u00edculo 2\u00ba letra a), el concepto de trabajo dom\u00e9stico y de cuidado no remunerado. Bolivia (Estado Plurinacional de)Decreto Supremo n\u00fam. 4589 2021 Regula el trabajo asalariado del hogar, referido a la afiliaci\u00f3n de las trabajadoras o trabajadores asalariados del hogar ante la Caja Nacional de Salud. Ley n\u00fam. 977 2017 Establece la obligaci\u00f3n de las instituciones p\u00fablicas y privadas de insertar laboralmente a personas con discapacidad, as\u00ed como a la madre o el padre, c\u00f3nyuge, tutora o tutor que se encuentre a cargo de una o m\u00e1s personas con discapacidad menores de 18 a\u00f1os o con discapacidad grave y muy grave. Brasil Ley n\u00fam. 13982 2020 Establece par\u00e1metros adicionales para caracterizar la situaci\u00f3n de vulnerabilidad social y establece medidas excepcionales de protecci\u00f3n social en caso de personas en estado de dependencia durante el per\u00edodo de afectaci\u00f3n por el coronavirus. Enmienda Constitucional n\u00fam. 1032019 Establece un r\u00e9gimen especial en la seguridad social de las trabajadoras y los trabajadores que se dediquen exclusivamente al trabajo dom\u00e9stico dentro de sus hogares, siempre que sean miembros de familias de bajos ingresos, garantiz\u00e1ndoles el acceso a prestaciones iguales a un salario m\u00ednimo. Decreto Legislativo n\u00fam. 1722017 Aprueba los textos del Convenio sobre las Trabajadoras y los Trabajadores Dom\u00e9sticos, 2011 (n\u00fam. 189) y la Recomendaci\u00f3n sobre Convenio sobre las Trabajadoras y los Trabajadores Dom\u00e9sticos, 2011 (n\u00fam. 201), de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT). Chile Ley n\u00fam. 21380 2021 Incorpora a los cuidadores y cuidadoras de personas como titulares del derecho a ser atendidos preferente y oportunamente por cualquier prestador de acciones de salud. Ley n\u00fam. 21375 2021 Consagra los cuidados paliativos y los derechos de las personas que padecen enfermedades terminales o graves a una adecuada atenci\u00f3n de salud. Resoluci\u00f3n del 8 de marzo de 20212021 El Servicio Electoral de Chile (SERVEL) establece que las candidatas y candidatos podr\u00e1n reembolsar como gasto de campa\u00f1a lo que deban destinar a pagar por el cuidado de sus hijos, personas dependientes y adultos mayores a su cargo, mientras realizan labores de campa\u00f1a. Ley n\u00fam. 21269 2020 Incorpora a los trabajadores de casa particular al seguro de desempleo de la Ley n\u00fam. 19728, con financiamiento de un 3,0% de las remuneraciones con cargo del empleador, sin distinguir la duraci\u00f3n del contrato. Colombia Ley n\u00fam. 1788 2016 Garantiza el acceso en condiciones de universalidad al derecho prestacional de pago de prima de servicios para los trabajadores y trabajadoras dom\u00e9sticos. Costa Rica Decreto n\u00fam. 42878-MP-MDHIS2021 Hace oficial y declara de inter\u00e9s p\u00fablico la Pol\u00edtica Nacional de Cuidados 2021-2031 y su Plan de Acci\u00f3n 2021-2023, para la implementaci\u00f3n progresiva de un sistema de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda, apoyo a los cuidados y atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de dependencia. Cuba Ley n\u00fam. 156/2022 C\u00f3digo de las Familias 2021 Estipula regular los derechos de las personas a la igualdad plena entre mujeres y hombres, a la distribuci\u00f3n equitativa del tiempo destinado al trabajo dom\u00e9stico y de cuidado entre todos los miembros de la familia, sin sobrecargas para ninguno de ellos. Reconoce la valoraci\u00f3n econ\u00f3mica del trabajo dom\u00e9stico y de cuidado. Reconoce el valor de las contribuciones indirectas, incluidas las de car\u00e1cter no financiero, en la adquisici\u00f3n de los bienes acumulados durante el matrimonio, por lo que el trabajo dom\u00e9stico y de cuidado es computable como contribuci\u00f3n a las cargas. En su art\u00edculo 8 el C\u00f3digo hace un expl\u00edcito reconocimiento de la importancia de abuelas y abuelos en el trabajo de cuidado. El art\u00edculo 210 establece que ambos c\u00f3nyuges tienen la corresponsabilidad en el deber de cuidar la familia que han creado y contribuir con la satisfacci\u00f3n de sus necesidades afectivas y espirituales. Por otra parte, el c\u00f3nyuge que se ha dedicado al trabajo dom\u00e9stico y de cuidado tiene derecho a una compensaci\u00f3n econ\u00f3mica que resarza la desventajosa situaci\u00f3n patrimonial en que queda tras el divorcio por no haber realizado actividad remunerada o lucrativa durante el matrimonio (art. 276). El art\u00edculo 418 establece los derechos de la persona cuidadora familiar, entre ellos, a desempe\u00f1arse de forma tal que permita su proyecto de vida personal, familiar y social. Decreto Ley n\u00fam. 56/21 \"De la maternidad de la trabajadora y la responsabilidad de las familias\"2021 Establece regulaciones relativas a la maternidad y otorga una prestaci\u00f3n monetaria a la madre o al padre con hijos enfermos o a la abuela o abuelo a quien se encargue su cuidado; concede el derecho a disfrutar de la prestaci\u00f3n social a los abuelos, al cuidado de un menor, cuya madre sea estudiante. Honduras Decreto Ejecutivo n\u00fam. PCM-005-20212021 Aprueba la Pol\u00edtica Nacional de Envejecimiento y del Adulto Mayor 2021-2050, que establece la concurrencia y responsabilidad compartida de los sectores p\u00fablicos y sociales, el Estado, la familia y la propia poblaci\u00f3n de personas mayores, para el desarrollo de la pol\u00edtica para el envejecimiento. Adem\u00e1s, propone fomentar el cuidado de las personas mayores en el entorno familiar, como instituci\u00f3n natural encargada de la atenci\u00f3n integral de todos sus miembros. M\u00e9xico Acuerdo por el que se modifican los lineamientos para la operaci\u00f3n del Programa de Apoyo Financiero a Microempresas Familiares2020 Incorpora a las trabajadoras del hogar como beneficiarias de la modalidad Apoyo Solidario a la Palabra, que forma parte del Programa de Apoyo Financiero para Microempresas Familiares y que otorga un apoyo financiero por 25.000 pesos. Ley Federal del Trabajo 2019 Incluye reformas de la regulaci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico, consagra una definici\u00f3n legal de trabajadores del hogar en la que se incluye a quienes realizan tareas de cuidados. Regula las obligaciones del empleador, entre las que se a\u00f1ade la de inscribir a la parte trabajadora en el Instituto Mexicano del Seguro Social y pagar las cuotas correspondientes conforme a las normas aplicables en la materia. Panam\u00e1 Decreto Ejecutivo n\u00fam. 424 2019 Fija el salario m\u00ednimo mensual del trabajo dom\u00e9stico para los distritos del pa\u00eds.Cap\u00edtulo VI157 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresPa\u00eds Legislaci\u00f3n A\u00f1o Descripci\u00f3n Per\u00fa Resoluci\u00f3n Ministerial n\u00fam. 170-2021-MIMP2021 Aprueba el documento t\u00e9cnico \"Marco Conceptual sobre Cuidados\" donde se definen los principales elementos para la toma de decisiones en la implementaci\u00f3n de un sistema nacional de cuidados con enfoque de g\u00e9nero, derechos humanos, interculturalidad, interseccionalidad, intergeneracionalidad, de curso de vida, de discapacidad y gerontol\u00f3gico para las personas que requieren cuidados y sus cuidadores, considerando la superaci\u00f3n de la actual divisi\u00f3n sexual del trabajo, en un contexto en el que Estado, mercado, comunidad y familia contribuyan activamente, con una l\u00f3gica de corresponsabilidad. Decreto Supremo n\u00fam. 007-2021-MIMP2021 Aprueba la Pol\u00edtica Nacional Multisectorial en Discapacidad para el Desarrollo al 2030, que busca implementar el modelo de cuidado integral de salud de la poblaci\u00f3n con discapacidad por curso de vida, al asegurar el acceso y cobertura de servicios integrales de salud para las personas con discapacidad. Decreto Supremo n\u00fam. 006-2021-MIMP2021 Aprueba la Pol\u00edtica Nacional Multisectorial para las Personas Adultas Mayores al 2030, que busca garantizar el derecho al cuidado y buen trato para una convivencia sin discriminaci\u00f3n de las personas adultas mayores. Decreto Supremo que aprueba el Reglamento de la Ley n\u00fam. 31.0472021 Regula el trabajo del hogar remunerado en el marco de lo dispuesto por la Ley de las Trabajadoras y Trabajadores del Hogar (Ley n\u00fam. 31047). Tambi\u00e9n crea el Registro del Trabajo del Hogar. Decreto Supremo n\u00fam. 008-2019-MIMP2019 Aprueba la Pol\u00edtica Nacional de Igualdad de G\u00e9nero que establece como meta hacia el a\u00f1o 2030 la implementaci\u00f3n del Sistema Nacional de Cuidado con enfoque de g\u00e9nero para personas en situaci\u00f3n de dependencia. Decreto Legislativo n\u00fam. 14082018 Fortalece las obligaciones del Estado hacia las familias. En el art\u00edculo 8 promueve las responsabilidades familiares compartidas entre los integrantes de las familias, en t\u00e9rminos de igualdad de g\u00e9nero y el respeto a los derechos humanos. Promueve el cuidado, especialmente dirigido a las ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes, gestantes, personas adultas mayores, con enfermedades cr\u00f3nicas y/o terminales y personas con discapacidad en situaci\u00f3n de dependencia. En coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Trabajo y Promoci\u00f3n del Empleo y los tres niveles de gobierno, impulsa normas, estrategias, servicios (cuidado diurno, vespertino, comunitario, lactarios u otros) y acciones dirigidas a conciliar la vida familiar y el trabajo (art\u00edculo 10). Uruguay Ley n\u00fam. 19.978 2021 Ley de Teletrabajo. Reconoce el teletrabajo como una modalidad necesaria para la generaci\u00f3n de empleo y en particular para el acceso a puestos de trabajo de personas con responsabilidades familiares, personas con discapacidad o de quien ellos dependan o a cuyo cuidado est\u00e9n. Resoluci\u00f3n n\u00fam. 134/021 2021 Resoluci\u00f3n que crea un r\u00e9gimen especial de subsidio por desempleo, que comprender\u00e1 a los trabajadores del servicio dom\u00e9stico incluidos en el \u00e1mbito subjetivo del Decreto Ley n\u00fam. 15180. Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)Ley del Sistema de Cuidados para la Vida2021 Reconoce los cuidados para la vida como actividades indispensables para el desarrollo humano, que crean valor agregado, generan calidad de vida y bienestar social. Busca la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas, planes, programas y medidas que garanticen atenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento integral a las personas cuidadoras y a las personas sujetas de cuidados, para que alcancen mayores niveles de autonom\u00eda, bienestar e integraci\u00f3n social. Ley Org\u00e1nica para la Atenci\u00f3n y Desarrollo Integral de las Personas Adultos Mayores2021 Esta Ley tiene por objeto garantizar el respeto a la dignidad humana de las personas adultas mayores y el pleno ejercicio de sus derechos y garant\u00edas, as\u00ed como el cumplimiento de sus deberes y responsabilidades. Se\u00f1ala que el Estado promover\u00e1 la formaci\u00f3n de cuidadoras y cuidadores de personas mayores para la atenci\u00f3n domiciliaria, mediante programas educativos donde participen las familias y las comunidades. Adem\u00e1s, se busca propiciar la conformaci\u00f3n de redes de cuidadoras y cuidadores con participaci\u00f3n de profesionales especializados en esta \u00e1rea, en conjunto con el personal del centro de salud cercano a la residencia de dichas personas. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Observatorio de Igualdad de G\u00e9nero de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \"Leyes de cuidado\", 2022 [en l\u00ednea] https://oig.cepal.org/es/leyes/leyes-de-cuidado. Gr\u00e1fico VI.1 Am\u00e9rica Latina (20 pa\u00edses): relaci\u00f3n de dependencia demogr\u00e1fica por grupos de edad, 2020 (En porcentajes) 020406080 Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Cuba Ecuador El Salvador Guatemala Hait\u00ed Honduras M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de)0 a 14 a\u00f1os 65 a\u00f1os y m\u00e1sTotal Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) sobre la base de CEPALSTAT [base de datos en l\u00ednea] https://statistics.cepal.org/portal/cepalstat [fecha de consulta: 20 de septiembre de 2022].Cap\u00edtulo VI Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)158El tiempo dedicado al trabajo no remunerado dom\u00e9stico y de cuidado (indicador 5.4.1 de seguimiento de los ODS5) puede desagregarse por sexo, lo que permite comparar el tiempo que las mujeres y los hombres dedican en promedio a realizar servicios dom\u00e9sticos para el consumo de los hogares, en cuyo caso se observan grandes disparidades de g\u00e9nero. Chile (2015), M\u00e9xico (2019) y Bolivia (Estado Plurinacional de) (2001) son los pa\u00edses donde las mujeres dedican un mayor porcentaje de su tiempo (alrededor del 25%) a la realizaci\u00f3n de quehaceres dom\u00e9sticos y cuidados no remunerados. En cuanto a la brecha que existe entre hombres y mujeres, en Bolivia (Estado Plurinacional de) y Chile, el porcentaje de tiempo invertido por parte de las mujeres fue aproximadamente el doble con respecto al de los hombres; en el caso de la Argentina, El Salvador y M\u00e9xico, casi el triple; en Colombia y el Ecuador, el cu\u00e1druple; hasta llegar a cinco veces mayor en Honduras y siete veces mayor en Guatemala (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.2). Gr\u00e1fico VI.2 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): proporci\u00f3n de tiempo promedioa dedicado a quehaceres dom\u00e9sticos y de cuidados no remunerados, seg\u00fan sexo, \u00faltimo a\u00f1o disponibleb (En porcentajes del total de tiempo semanal) 7,7 12,1 5,3 10,8 5,3 8,7 12,5 4,7 7,3 2,3 3,0 8,8 12,1 7,6 4,4 7,3 3,8 8,422,3 23,3 12,0 24,7 18,2 22,6 21,0 19,7 20,5 15,4 15,5 24,2 22,9 18,0 15,0 20,9 16,7 19,9 0 5 10 15 20 25 30Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Cuba Ecuador El Salvador Guatemala Honduras M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana UruguayHombre Mujer Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de CEPALSTAT [base de datos en l\u00ednea] https://statistics.cepal.org/portal/cepalstat [fecha de consulta: 20 de septiembre de 2022]. a Tiempo promedio = (tiempo dedicado al trabajo dom\u00e9stico no remunerado para el hogar u otros hogares + tiempo dedicado al trabajo de cuidados para el hogar u otros hogares) / tiempo total semanal dedicado al trabajo remunerado y no remunerado, incluido el trabajo dom\u00e9stico y de cuidado, de la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s. b Argentina (2021), Bolivia (Estado Plurinacional de) (2001), Brasil, (2019), Chile (2015), Colombia (2021), Costa Rica (2017), Cuba (2016), Ecuador (2012), El Salvador (2017), Guatemala (2019), Honduras (2009), M\u00e9xico (2019), Nicaragua (1998), Panam\u00e1 (2011), Paraguay (2016), Per\u00fa (2010), Rep\u00fablica Dominicana (2021) y Uruguay (2013). C. Avances sobre los cuidados a partir del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento En la Declaraci\u00f3n Pol\u00edtica de la Segunda Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento se indica que el Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid reafirma los Principios de las Naciones Unidas en favor de las Personas de Edad aprobados por la Asamblea General en 1991, entre los que se encuentran los cuidados. Este principio pone de relieve diferentes aristas que se deben tener en cuenta para que las personas mayores puedan disfrutar de los cuidados que proveen las familias, comunidades e instituciones p\u00fablicas: los cuidados deben permitir a las personas mayores mantener o recuperar el bienestar f\u00edsico, mental y emocional; asegurarles mayores niveles de autonom\u00eda, protecci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n, y proporcionarles est\u00edmulos sociales y mentales en entornos seguros y respetuosos de sus derechos humanos, libertades fundamentales y dignidad (Naciones Unidas, 1991). 5 En el indicador 5.4.1 (proporci\u00f3n de tiempo dedicado al trabajo dom\u00e9stico y asistencial no remunerado, desglosada por sexo, edad y ubicaci\u00f3n) se consideran las actividades relacionadas con los servicios dom\u00e9sticos no remunerados y los servicios de cuidado no remunerado que realizan los hogares para el consumo de su hogar u otros hogares. El trabajo dom\u00e9stico y de cuidado incluye, entre otras actividades, las de preparaci\u00f3n de alimentos, lavado de vajilla, limpieza y mantenimiento de la vivienda, lavado y planchado de ropa, jardiner\u00eda, cuidado de mascotas, compras para el hogar, instalaci\u00f3n, mantenimiento y reparaci\u00f3n de bienes personales y de uso dom\u00e9stico, as\u00ed como cuidado de ni\u00f1os y ni\u00f1as, enfermos y personas mayores o personas con discapacidad. Cap\u00edtulo VI159 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresEn la introducci\u00f3n del Plan se menciona el cuidado como uno de los temas centrales vinculados con sus metas, objetivos y contenidos. Se pone de relieve su transversalidad al relacionarlo con la protecci\u00f3n social, la salud y el apoyo social (Naciones Unidas, 2002). Dentro del Plan, el cuidado aparece de manera central en sus tres orientaciones prioritarias. En la orientaci\u00f3n prioritaria I, las personas de edad y el desarrollo, se plantea de manera expl\u00edcita la necesidad de reconocer los importantes aportes que realizan las personas mayores, sobre todo las mujeres. Estos aportes no se miden en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, pero contribuyen a la preparaci\u00f3n de la fuerza laboral futura y benefician a personas de todas las edades, como sucede con los cuidados que estas personas proporcionan a los miembros de la familia, con \u00e9nfasis en el cuidado de los nietos y nietas y de la comunidad. Tambi\u00e9n se destaca la importancia que tiene la prestaci\u00f3n de servicios que realizan las personas mayores en situaci\u00f3n de desastre o emergencia humanitaria, no solo para el cuidado de las personas, sino tambi\u00e9n del entorno f\u00edsico. En la orientaci\u00f3n prioritaria II, el fomento de la salud y el bienestar en la vejez, se centra la atenci\u00f3n en el cuidado de la salud f\u00edsica y mental y para la rehabilitaci\u00f3n. Un aspecto muy relevante es que se propone el fortalecimiento de medidas y acciones para lograr que las familias y las comunidades tengan las condiciones necesarias para proporcionar cuidados y protecci\u00f3n a las personas a medida que envejecen. Entre las estrategias propuestas se encuentra la formaci\u00f3n de profesionales de la salud que puedan fomentar pr\u00e1cticas saludables de cuidado y autocuidado, de las propias personas mayores y de la comunidad, as\u00ed como la capacitaci\u00f3n de las personas que prestan servicios de cuidado de manera no profesional. Adem\u00e1s, se promueve el desarrollo y fortalecimiento de infraestructura y servicios de cuidado que se adapten a las necesidades de salud de las personas mayores. Esta orientaci\u00f3n prioritaria reconoce necesidades espec\u00edficas de formaci\u00f3n y apoyo para las personas que cuidan y que requieren cuidados. Se hace referencia a la enfermedad de VIH, las personas con enfermedades terminales o cr\u00f3nicas, demencias, enfermedades mentales y discapacidades. La orientaci\u00f3n prioritaria III, creaci\u00f3n de un entorno propicio y favorable, tambi\u00e9n incluye el cuidado. Se destaca la importancia de fortalecer las capacidades de las comunidades y las familias que proporcionan apoyo no estructurado a personas mayores que viven solas o que necesitan cuidados. La finalidad es promover el envejecimiento en los lugares de origen, pero tambi\u00e9n redistribuir equitativamente las responsabilidades de los cuidados entre hombres y mujeres. Se resalta el importante papel del Estado en la implementaci\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n social que permitan lograr una mejor conciliaci\u00f3n de la vida laboral y familiar, y que reconozcan y protejan a las mujeres mayores que realizan trabajo de cuidados, tanto desde el punto de vista econ\u00f3mico como en materia de salud y asistencia psicol\u00f3gica. El Plan fue pionero en el sentido de que hac\u00eda hincapi\u00e9 en aspectos del cuidado que se han retomado en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas. Tal es el caso de la perspectiva de curso de vida, en que se reconoce que el cuidado ocurre y es necesario en todas y cada una de las etapas de la vida y que las personas requieren cuidados no por el hecho de vivir en una condici\u00f3n de dependencia, sino por ser interdependientes, lo que es una caracter\u00edstica humana. Tambi\u00e9n se pusieron en evidencia las diferentes formas de desigualdad que se interseccionan durante el envejecimiento y que determinan las posibilidades de acceso a servicios de cuidado \u2014que, por ejemplo, var\u00edan seg\u00fan los territorios y son menores en las \u00e1reas rurales\u2014, as\u00ed como las posibilidades de decidir con libertad si las personas quieren o no realizar trabajo de cuidados. En el Plan se han resaltado de manera enf\u00e1tica las condiciones en que viven las personas mayores que tienen la responsabilidad del cuidado de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, y de personas con enfermedades cr\u00f3nicas, enfermedades mentales o VIH. Tambi\u00e9n se pone de relieve la importancia de visibilizar las aportaciones que el trabajo de cuidados no remunerado representa en t\u00e9rminos econ\u00f3micos. Adem\u00e1s, el Plan ha visibilizado la diversidad de formas de cuidado que requieren las personas mayores de acuerdo al grado de dependencia y necesidades y la urgencia de fortalecer los servicios de cuidado institucionales. En el \u00e1mbito de las comunidades se promueve la participaci\u00f3n de las organizaciones de la sociedad civil, pero tambi\u00e9n de la propia comunidad. 1. Pol\u00edticas y programas en materia de cuidados Al dar seguimiento al Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid, los pa\u00edses de la regi\u00f3n han adoptado compromisos que fundamentan sus recientes modificaciones e innovaciones legislativas, as\u00ed como sus pol\u00edticas, programas y acciones en materia de cuidado. Un ejemplo de ello es el Compromiso de Buenos Aires (2022), aprobado en el Cap\u00edtulo VI Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)160marco de la XV Conferencia Regional sobre la Mujer de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, en el cual los pa\u00edses acordaron adoptar marcos normativos, pol\u00edticas, programas y sistemas integrales de cuidado desde las perspectivas de g\u00e9nero, interseccionalidad, interculturalidad y derechos humanos. En este per\u00edodo de evaluaci\u00f3n del Plan, los informes nacionales informan de avances en: i) el dise\u00f1o de pol\u00edticas y programas de car\u00e1cter nacional sobre cuidado; ii) esfuerzos encaminados a lograr un cambio cultural que favorezca el reconocimiento, la revalorizaci\u00f3n y redistribuci\u00f3n del trabajo de cuidados; iii) acciones dirigidas a la modificaci\u00f3n de la actual e injusta organizaci\u00f3n social del cuidado, y iv) el establecimiento de mecanismos que permitan recabar datos estad\u00edsticos, recopilar y difundir informaci\u00f3n que de fundamento a la toma de decisiones sobre el cuidado, tanto a nivel de gobierno como de las familias y las personas que cuidan o requieren cuidados. a) Pol\u00edticas nacionales para la protecci\u00f3n del derecho al cuidado En el Brasil, se encuentra en proceso de elaboraci\u00f3n una pol\u00edtica nacional de apoyo a cuidadores y cuidadoras familiares de personas en situaci\u00f3n de dependencia. Esta tarea se ha encomendado a un grupo de trabajo que formular\u00e1 una propuesta de apoyo mediante prestaciones econ\u00f3micas, de seguridad social y laborales, adem\u00e1s de medidas relacionadas con el tiempo de descanso. En Colombia, en el marco del Plan Nacional de Desarrollo 2018-2022, el Gobierno estableci\u00f3 el objetivo de desarrollar una pol\u00edtica p\u00fablica de cuidados de car\u00e1cter interinstitucional y centrada tanto en las personas que requieren cuidados como en las que realizan trabajo de cuidado remunerado y no remunerado. Como parte de este proceso se realiz\u00f3 un estudio de diagn\u00f3stico denominado \"Tiempo de cuidados: las cifras de la desigualdad\" y se conform\u00f3, en 2021, una comisi\u00f3n para el dise\u00f1o de la pol\u00edtica, que se deber\u00eda articular con las establecidas en los gobiernos locales, entre las que destaca el Sistema Distrital de Cuidado de Bogot\u00e1 (Bango y Pi\u00f1eiro, 2022). Desde 2013 el Gobierno de Chile est\u00e1 implementando el Sistema Nacional de Apoyos y Cuidados (SNAC), que tiene como misi\u00f3n acompa\u00f1ar, promover y apoyar a las personas dependientes y a su red de apoyo. Integra acciones en el \u00e1mbito del hogar, la comunidad o las instituciones p\u00fablicas o privadas que proveen servicios de cuidados, teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas y necesidades espec\u00edficas de las personas dependientes, sus cuidadores y sus hogares. Entre su poblaci\u00f3n objetivo se encuentran personas mayores con dependencia leve, moderada o severa y sus cuidadores, con miras a prevenir la progresi\u00f3n de la dependencia y promover la autonom\u00eda y corresponsabilidad en el cuidado de las personas, as\u00ed como mitigar la carga de trabajo de las personas cuidadoras y su red de apoyo. En Costa Rica se ha aprobado mediante decreto la Pol\u00edtica Nacional de Cuidados 2021-2031 que tiene la finalidad de implementar progresivamente un sistema de atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia, sobre todo las personas mayores, con discapacidad y con enfermedades cr\u00f3nicas que requieren apoyo para la realizaci\u00f3n de actividades diarias. Se busca ampliar la cobertura de prestaciones ya existentes e incorporar nuevas modalidades de servicio como los de teleasistencia y cuidado domiciliario, mejorar las residencias de larga estad\u00eda y fortalecer la Red Nacional de Cuido de ni\u00f1as, ni\u00f1os y personas mayores (MDHIS, 2020). En el Ecuador, el Plan Nacional de Desarrollo 2017-2021: Toda una Vida, se\u00f1ala como una de sus pol\u00edticas \"fortalecer el sistema de inclusi\u00f3n y equidad social, protecci\u00f3n integral, protecci\u00f3n especial, atenci\u00f3n integral y el sistema de cuidados durante el ciclo de vida de las personas, con \u00e9nfasis en los grupos de atenci\u00f3n prioritaria, considerando los contextos territoriales y la diversidad sociocultural\" y \"garantizar el derecho a la salud, la educaci\u00f3n y al cuidado integral durante el ciclo de vida, bajo criterios de accesibilidad, calidad y pertinencia territorial y cultural\" (SENPLADES, 2017 , p\u00e1g. 58). En el marco de este Plan se ha apoyado el fortalecimiento de la pol\u00edtica de cuidados del Ministerio de Inclusi\u00f3n Econ\u00f3mica y Social. En 2016, en El Salvador comenz\u00f3 la construcci\u00f3n de una ruta estrat\u00e9gica tendiente al desarrollo de una pol\u00edtica nacional de corresponsabilidad de los cuidados. La propuesta consisti\u00f3 en buscar una reorganizaci\u00f3n de los cuidados con miras a \"visibilizar, reorganizar y valorizar los cuidados de la vida, concentrados tradicionalmente en las familias y, al interior de estas, en las mujeres. Esta reorganizaci\u00f3n implica involucrar por una parte a los hombres, tanto en el cuidado de terceras personas, como en su autocuidado, y, por otra parte, a instituciones distintas a la familia, principalmente al Estado y al mercado laboral, incluyendo a sus respectivos actores como empresas y organizaciones laborales\" (MJSP , 2018, p\u00e1g. 36). De acuerdo con Bango y Pi\u00f1eiro (2022), esta pol\u00edtica se encuentra actualmente en proceso de validaci\u00f3n.Cap\u00edtulo VI161 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresEn Guatemala, en 2020, se cre\u00f3 la Coalici\u00f3n Nacional para el Empoderamiento Econ\u00f3mico de las Mujeres (CNEEM) con el objetivo de elaborar un diagn\u00f3stico sobre la situaci\u00f3n de las mujeres, teniendo en cuenta los ejes de generaci\u00f3n de oportunidades econ\u00f3micas, educaci\u00f3n para el trabajo y creaci\u00f3n de un sistema de atenci\u00f3n integral. De este \u00faltimo se desprendi\u00f3 una propuesta de pol\u00edtica nacional de cuidado que se encuentra en proceso de elaboraci\u00f3n (ONU-Mujeres, 2022). En M\u00e9xico, destaca el Programa Nacional para la Igualdad entre Mujeres y Hombres (PROIGUALDAD) 2020-2024, que tiene como objetivo prioritario \"generar las condiciones para reconocer, reducir y redistribuir los trabajos dom\u00e9sticos y de cuidados de las personas entre las familias, el Estado, la comunidad y el sector privado\" (INMUJERES, 2020). Este programa sustenta y fortalece la iniciativa para impulsar la creaci\u00f3n de un sistema nacional de cuidados cuya legislaci\u00f3n se encuentra en el Senado de la Rep\u00fablica. En el Paraguay se est\u00e1 elaborando una pol\u00edtica de cuidados para el Ministerio de la Mujer a partir del trabajo de un grupo interinstitucional que busca avanzar en la creaci\u00f3n de un sistema nacional de cuidados (GIPC, 2015). En el Uruguay, como parte de la consolidaci\u00f3n del Sistema Nacional Integrado de Cuidados, en 2021 se public\u00f3 el Plan Nacional de Cuidados 2021-2025 que ten\u00eda como objetivo \"sostener y profundizar el desarrollo del Sistema Nacional Integrado de Cuidados seg\u00fan la ley n.\u00ba 19.924 del a\u00f1o 2020, en base a lo que expresa la ley n.\u00ba 19.353 del a\u00f1o 2015, en la cual se estableci\u00f3 la creaci\u00f3n del Sistema Nacional Integrado de Cuidados\" (SNCD, 2021). Este documento busca mejorar los servicios y programas sobre cuidado y realizar acciones que pongan en el centro a la persona y sus derechos humanos, con la finalidad de favorecer la autonom\u00eda. Busca ampliar el acceso a cuidados de calidad para los distintos niveles de dependencia, en domicilio, institucionales y a distancia, en un marco de corresponsabilidad y equidad, con el fin de avanzar en el Registro Nacional de Cuidados. b) Programas dirigidos a favorecer el cambio cultural sobre los cuidados En la Argentina, la campa\u00f1a nacional \"Cuidar en igualdad\"6 tiene el objetivo de recuperar conceptualizaciones, saberes, conocimientos y din\u00e1micas organizativas preexistentes en torno a los cuidados, promover una mayor conciencia y corresponsabilidad colectiva sobre el derecho a cuidar y a recibir cuidados, y detectar necesidades y prioridades que nutran la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. La campa\u00f1a tiene cobertura nacional y un abordaje integral, federal y con enfoque de derechos, g\u00e9nero y diversidad. Adem\u00e1s, se construy\u00f3 la plataforma Calculadora del Cuidado (2021), que busca generar conciencia en torno al esfuerzo en tiempo y dinero que supone el tiempo destinado al cuidado no remunerado, en particular para las mujeres y las personas que representan diversidades7. En el Per\u00fa se ha implementado la Red de Soporte para el Adulto Mayor con Alto Riesgo y la Persona con Discapacidad Severa (Amachay) con el objetivo de contribuir a mejorar las pol\u00edticas de cuidado en el pa\u00eds y a generar un cambio social, en el que la prevenci\u00f3n y la protecci\u00f3n son elementos esenciales. Es una intervenci\u00f3n intersectorial e intergubernamental, que permite avanzar hacia pol\u00edticas de cuidados m\u00e1s integrales (EUROsociAL, 2021). c) Programas enfocados en la modificaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n social del cuidado De la campa\u00f1a \"Cuidar en igualdad\" que lleva a cabo el Gobierno de la Argentina se desprende una estrategia comunitaria denominada Parlamentos Territoriales de Cuidado que convoca a integrantes de organizaciones sociales, pol\u00edticas y feministas, instituciones privadas y p\u00fablicas, acad\u00e9micas y referentes culturales, entre otros, para favorecer el intercambio de experiencias y estrategias locales sobre los cuidados y la organizaci\u00f3n social del cuidado, recoger necesidades y demandas locales y proponer y priorizar acciones8. En el Estado Plurinacional de Bolivia, la Plataforma Nacional de Corresponsabilidad Social y P\u00fablica del Cuidado (2019) busca promover la cooperaci\u00f3n con organizaciones con el fin de conectar agendas y fortalecer acciones conjuntas con organizaciones de mujeres e instituciones con iniciativas y disponibilidad de trabajo colaborativo en el marco de la econom\u00eda del cuidado. Tambi\u00e9n promueve las iniciativas colectivas que contribuyan a consolidar propuestas en el \u00e1mbito del cuidado y realizar acciones de transformaci\u00f3n para lograr una nueva organizaci\u00f3n 6 V\u00e9ase Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad (s.f.). 7 V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://www.argentina.gob.ar/economia/igualdadygenero/calculadora-del-cuidado. 8 V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://www.argentina.gob.ar/generos/cuidados/camp-nac-cuidar-en-igualdad.Cap\u00edtulo VI Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)162social del cuidado, visibilizar y evidenciar la injusta divisi\u00f3n sexual del trabajo patriarcal e impulsar la participaci\u00f3n responsable de hombres, mujeres, personas que representan la diversidad sexual y pueblos ind\u00edgenas, originarios y campesinos para lograr la corresponsabilidad social y p\u00fablica del cuidado9. En la Rep\u00fablica Dominicana, se implementa el programa piloto \"Comunidades de cuidado\" , que tiene el objetivo de garantizar los derechos de las personas que demandan cuidado y de las que cuidan. Se impulsa as\u00ed la corresponsabilidad social y, al mismo tiempo, se pone en marcha la econom\u00eda del cuidado, es decir, se aprovecha el potencial del cuidado como vector clave para la inversi\u00f3n social, la creaci\u00f3n de nuevos empleos, la inserci\u00f3n laboral de las mujeres y la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. Mediante las Comunidades de Cuidado se pondr\u00e1 a prueba la implementaci\u00f3n de un modelo participativo e intersectorial que trabaje con las distintas entidades p\u00fablicas y privadas que est\u00e1n vinculadas a los cuidados en cada territorio. Se construir\u00e1n de forma colectiva planes locales de cuidado con soluciones que den una mejor respuesta a las necesidades de cuidado de la poblaci\u00f3n, aprovechando los activos con los que cuenta cada localidad. En las Comunidades de Cuidado se fortalecer\u00e1n y ampliar\u00e1n los servicios p\u00fablicos para que las personas puedan cuidar y ser cuidadas dignamente, mediante una mayor corresponsabilidad por parte del Estado (MEPyD, 2021). d) Pol\u00edticas y programas para robustecer las fuentes de informaci\u00f3n estad\u00edstica y de georreferenciaci\u00f3n de servicios de cuidado En la \u00faltima d\u00e9cada, los avances de los programas computacionales y la perspectiva territorial georreferenciada vinculada a la demograf\u00eda han enriquecido los estudios sobre los servicios de cuidado, las condiciones de las viviendas de los hogares, as\u00ed como las distancias que se recorren para desarrollar tareas de cuidado. Para tener un mejor panorama de los cuidados en los pa\u00edses, es sumamente importante fomentar las encuestas sobre el envejecimiento, el uso del tiempo y los cuidados, as\u00ed como mejorar los registros administrativos de servicios de cuidados de corto, mediano y largo plazo. Un ejemplo de la articulaci\u00f3n entre la generaci\u00f3n de informaci\u00f3n y la planificaci\u00f3n lo muestra la Argentina, que elabor\u00f3 el Mapa Federal del Cuidado10 (2021), una plataforma tecnol\u00f3gica innovadora que busca desarrollar cinco capacidades estrat\u00e9gicas del Estado: i) la coordinaci\u00f3n dentro del Estado; ii) la capacidad de generar informaci\u00f3n y articularla; iii) la planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas; iv) la dimensi\u00f3n de la \u00e9tica, integridad y transparencia en la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, y v) la articulaci\u00f3n con otros actores sociales sin perder de vista la mirada estrat\u00e9gica del Estado, para evitar los procesos de captura de la decisi\u00f3n p\u00fablica. Por su parte, Chile en 2022 ha implementado un registro nacional de personas cuidadoras como un m\u00f3dulo complementario del Registro Social de Hogares y busca avanzar en la identificaci\u00f3n de todas las personas que dedican su tiempo a cuidar a otros y no son remuneradas. Las personas registradas tendr\u00e1n una credencial que las identifique como cuidadoras y podr\u00e1n acceder a atenci\u00f3n preferente para la realizaci\u00f3n de algunos tr\u00e1mites. 2. Acciones en materia de cuidados a largo plazo, paliativos y de capacitaci\u00f3n de personas cuidadoras En este per\u00edodo de evaluaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid, se destaca la referencia a dos tipos de cuidado vinculados a la dependencia f\u00edsica y mental, as\u00ed como a los procesos de finitud de la vida. Por un lado, los cuidados a largo plazo adquieren una mayor visibilidad, antes de la pandemia de COVID-19 y durante esta. Por otro, el papel del cuidado paliativo retoma centralidad para dignificar la vida y la muerte ante la enfermedad terminal. Para llevar a cabo estas dos formas de cuidado especializado, es fundamental respaldar los derechos de las personas cuidadoras, fomentar su capacitaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n en gerontolog\u00eda, geriatr\u00eda y tanatolog\u00eda, as\u00ed como especializar al personal m\u00e9dico en cuidados paliativos farmacol\u00f3gicos y no farmacol\u00f3gicos. a) Los cuidados a largo plazo En el Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid se menciona la importancia de mejorar la atenci\u00f3n a largo plazo de las personas mayores, sobre todo de quienes viven con discapacidad, con enfermedades mentales o terminales. 9 V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://www.ciudadaniabolivia.org/es/node/915. 10 V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://mapafederaldelcuidado.mingeneros.gob.ar/.Cap\u00edtulo VI163 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresEste tema se retom\u00f3 en la \"Estrategia y plan de acci\u00f3n mundiales sobre el envejecimiento y la salud 2016-2020: hacia un mundo en el que todas las personas puedan vivir una vida prolongada y sana\" . En dicha Estrategia se inst\u00f3 a los Estados a que mejoren y respalden el bienestar de las personas en edad avanzada y a quienes cuidan de ellas, mediante una provisi\u00f3n adecuada y equitativa de servicios y de asistencia (OMS, 2016). En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, la prestaci\u00f3n del cuidado a largo plazo ha ocurrido hist\u00f3ricamente en el seno del hogar, aunque de forma desproporcionada por las mujeres. Dado que el cuidado a largo plazo presenta caracter\u00edsticas diferentes al cuidado en general debido a su intensidad, especificidad de acciones y actividades, requerimientos de acompa\u00f1amiento por parte de personal especializado y recursos econ\u00f3micos necesarios para proveerlo con dignidad, el acceso a este tipo de cuidado se encuentra limitado y entra\u00f1a altos costos f\u00edsicos, econ\u00f3micos y de desgaste emocional para quienes lo requieren y para quienes lo proveen. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) define el cuidado a largo plazo de la manera siguiente: \"Los cuidados a largo plazo son parte integral de los sistemas sanitarios y sociales. Incluyen las actividades realizadas en beneficio de las personas que requieren cuidados por cuidadores informales (familiares, amigos y vecinos), cuidadores formales, como los profesionales y auxiliares (trabajadores sanitarios, sociales y de otro tipo), y cuidadores tradicionales y voluntarios. [...] El objetivo de los cuidados a largo plazo es lograr que una persona que no sea totalmente capaz de cuidar de s\u00ed misma a largo plazo pueda mantener la mejor calidad de vida posible, con el mayor grado posible de independencia, autonom\u00eda, participaci\u00f3n, realizaci\u00f3n personal y dignidad humana\" (OMS, 2000). Las personas que requieren cuidados a largo plazo son quienes no pueden \"realizar actividades necesarias para la vida diaria sin la ayuda de otros por un periodo prolongado de tiempo\" (OMS, 2015, citado en Cafagna y otros, 2019, p\u00e1g. 5). Esto puede referirse a personas que tengan enfermedades cr\u00f3nicas (contagiosas o no contagiosas); alguna discapacidad; VIH/Sida; sensorialidad limitada, enfermedades mentales (incluida la depresi\u00f3n y la demencia) o inhabilitaci\u00f3n por alg\u00fan da\u00f1o accidental; as\u00ed como a las v\u00edctimas de desastres naturales o de otro tipo y las personas dependientes de ciertas sustancias (OMS, 2000). La dependencia funcional de las personas mayores se relaciona con discapacidades, enfermedades no trasmisibles y cualquier dependencia funcional, f\u00edsica y mental que deteriore la calidad de vida. En 2018, la dependencia funcional afectaba \"al 12% de las personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s de nuestra regi\u00f3n, y a casi el 27% de los que tienen 80 a\u00f1os o m\u00e1s\" (Aranco y otros, 2018, citado en Cafagna y otros, 2019, p\u00e1g. 5). Se ha estimado que en 2050 las personas mayores con dependencia funcional superar\u00e1n el 3% del total de la poblaci\u00f3n y entre el 14% y el 17 % de las personas mayores de 60 a\u00f1os (Cafagna y otros, 2019). En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, como efecto de la feminizaci\u00f3n del envejecimiento, las mujeres presentan mayores probabilidades de requerir cuidados a largo plazo que los hombres durante la vejez. Sin embargo, en comparaci\u00f3n con los hombres, las mujeres encuentran mayores obst\u00e1culos para acceder a dichos cuidados, debido a que un segmento de ellas dedic\u00f3 parte importante de su vida a prestar cuidados a sus familiares sin prestaciones ni remuneraci\u00f3n alguna, o a que poseen ingresos y pensiones menores que los de los hombres. A su vez, los procesos de envejecimiento vinculados a distintas formas de desigualdad asociadas, adem\u00e1s del g\u00e9nero, al estrato social, raza, etnia, identidad sexogen\u00e9rica, entre otras caracter\u00edsticas, aumentan la prevalencia de dependencia funcional en la poblaci\u00f3n y condicionan su acceso a cuidados a largo plazo y la calidad de estos (Holman y Walker, 2021). En consecuencia, las pol\u00edticas de cuidados a largo plazo deben tener en cuenta que los grupos sociales que enfrentan discriminaciones m\u00faltiples tienden a presentar mayores necesidades de cuidados a largo plazo y enfrentan mayores obst\u00e1culos para su acceso. En el caso de las personas mayores es necesario que las pol\u00edticas de cuidados les ofrezcan una amplia gama de servicios que respondan adecuadamente a las necesidades espec\u00edficas y garanticen el derecho al cuidado en condiciones de igualdad y no discriminaci\u00f3n (CEPAL, 2009; OEA, 2015). Si bien es cierto que las necesidades de cuidados de larga duraci\u00f3n no son exclusivas de las personas mayores o de las personas con enfermedades no transmisibles, las condiciones demogr\u00e1ficas y epidemiol\u00f3gicas en la regi\u00f3n han puesto de manifiesto la necesidad de establecer pol\u00edticas dirigidas a este sector. La construcci\u00f3n de sistemas y pol\u00edticas de cuidado a largo plazo en la regi\u00f3n es a\u00fan limitada en la mayor\u00eda de los pa\u00edses. Esto se debe fundamentalmente a: i) la variabilidad de las aproximaciones al concepto de dependencia; ii) la falta de recursos econ\u00f3micos para brindar asistencia sanitaria a quienes requieren cuidado a largo plazo; iii) la carencia de datos confiables y actualizados respecto a la poblaci\u00f3n con necesidades de cuidado a largo Cap\u00edtulo VI Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)164plazo, la infraestructura existente y requerida, sobre el personal calificado para hacer frente a este reto y sobre las personas cuidadoras familiares o no profesionales; iv) la construcci\u00f3n social del cuidado a largo plazo, que mantiene en muchos pa\u00edses una perspectiva \"familista\" , y v) la carencia de una perspectiva de derecho al cuidado. Los informes nacionales han permitido conocer avances legislativos, pero tambi\u00e9n en la creaci\u00f3n de infraestructura, que contribuyen a identificar, al mismo tiempo, los desaf\u00edos pendientes en materia de cuidados a largo plazo. La Argentina informa de innovaciones en materia de cuidados a largo plazo, como los aportes del Mapa Federal de Cuidados, que permite ubicar la disponibilidad de instituciones de cuidado a largo plazo, sus amplios programas de capacitaci\u00f3n y certificaci\u00f3n para trabajadores y trabajadoras formales y no formales del cuidado, sus programas de atenci\u00f3n domiciliaria y la implementaci\u00f3n del Registro Nacional de Cuidadores Domiciliarios. El Reglamento para las Residencias de Larga Estad\u00eda para Personas Mayores (resoluci\u00f3n 612/2015 de la Secretar\u00eda Nacional de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia del Ministerio de Desarrollo Social) constituye un modelo de regulaci\u00f3n que se encuentra alineado con la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores. En Chile, se informa de cinco acciones: i) la elaboraci\u00f3n de Est\u00e1ndares de Calidad para Establecimientos de Larga Estad\u00eda para Adultos Mayores (2016); ii) la implementaci\u00f3n de protocolos para residencias de larga estad\u00eda financiados desde el Servicio Nacional del Adulto Mayor (SENAMA) (2017 a la fecha); iii) la elaboraci\u00f3n de la \"Gu\u00eda ciudadana sobre derechos en establecimientos de larga estad\u00eda para adultos mayores: soy residente, tengo derechos\" (2017); iv) el fortalecimiento del proceso de autorregulaci\u00f3n (2019), que permite a las instituciones de cuidado a largo plazo hacer un monitoreo voluntario con base en sus propias instalaciones personas y recursos, con la finalidad de incorporar futuras mejoras, y v) el diagn\u00f3stico de establecimientos de larga estad\u00eda, en funci\u00f3n del est\u00e1ndar de calidad de atenci\u00f3n usuaria (2020). Desde 2021 el Estado Plurinacional de Bolivia cuenta con un registro actualizado de instituciones de cuidado a largo plazo. En 2019 se aprob\u00f3 el Protocolo de Intervenci\u00f3n en Centros de Acogida de Larga Estad\u00eda para Personas Mayores y, en 2021, los est\u00e1ndares b\u00e1sicos para la atenci\u00f3n a personas adultas mayores de centros de acogida de larga estad\u00eda. Por su parte, el Brasil tambi\u00e9n cuenta con un registro nacional de este tipo y, entre 2019 y 2020, invirti\u00f3 un total de 4.366.891,89 reales en equiparlos para personas mayores. Colombia ha establecido un seguimiento a la prestaci\u00f3n de los servicios de las instituciones de cuidado a largo plazo a cargo de las secretar\u00edas de salud departamentales, distritales y municipales, en especial para salvaguardar los derechos de las personas usuarias a trav\u00e9s del Ministerio P\u00fablico representado por las Personer\u00edas Municipales, Procuradur\u00edas y Defensor\u00eda del Pueblo. De este modo se verifican las condiciones de las personas mayores beneficiarias de estos centros de atenci\u00f3n. En el caso de Cuba, destaca el programa anual de mejora de infraestructura p\u00fablica que permite la reparaci\u00f3n y mantenimiento de dichas instituciones. M\u00e9xico, el Paraguay y el Per\u00fa tambi\u00e9n se\u00f1alan la actualizaci\u00f3n de los registros de instituciones de cuidado a largo plazo, as\u00ed como estrategias de seguimiento de su funcionamiento. El Uruguay incorpor\u00f3 en este per\u00edodo a su legislaci\u00f3n vigente las ordenanzas 483 de 2017 y 1032 de 2019 relacionadas con el consentimiento informado, el uso de la ficha de usuario y la definici\u00f3n de las carreras que habilitan al profesional del \u00e1rea social a ejercer ese cargo dentro ese tipo de instituci\u00f3n, as\u00ed como las condiciones en que se admite a una persona menor de 65 a\u00f1os. De acuerdo con Quashie y Jones (2022), los pa\u00edses del Caribe informan de una oferta reducida de instituciones de cuidado a largo plazo, que adem\u00e1s se enfrentan a limitaciones en cuanto a recursos humanos e infraestructura que les permitan prestar servicios de calidad. Aunque no todos los pa\u00edses cuentan con registros de esas instituciones, destaca el caso de las Bermudas, que las registra a trav\u00e9s del Departamento de Servicios para el Envejecimiento y la Discapacidad y supervisa puntualmente el cumplimiento de la normatividad. Ante la baja oferta de cuidados institucionales, muchos Gobiernos caribe\u00f1os han invertido en el desarrollo (o la mejora) de programas de atenci\u00f3n domiciliaria que proporcionan cuidados de enfermer\u00eda y asistencia a las personas mayores dependientes y entrega de comidas preparadas a las personas mayores en su domicilio. La Junta Nacional de Asistencia de Barbados lanz\u00f3 recientemente el Programa de Acompa\u00f1antes para el Cuidado de Personas Mayores, como complemento del Programa de Ayuda a Domicilio. El nuevo programa apoya a las personas mayores en actividades como cocinar, limpiar, lavar o ba\u00f1arse, y se centra en el bienestar emocional y psicosocial, atendiendo la soledad y el aislamiento entre las personas mayores (Quashie y Jones, 2022). Los informes nacionales reflejan que persisten importantes \u00e1reas de oportunidad en materia de cuidados a largo plazo, sobre todo en lo relativo a la consolidaci\u00f3n de registros nacionales de instituciones de cuidado a largo plazo p\u00fablicas, privadas y administradas por organizaciones de la sociedad civil. La Argentina, el Brasil y Chile informan Cap\u00edtulo VI165 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresde interesantes estrategias relacionadas con el registro y el seguimiento de dichas instituciones. Sin duda, para la regi\u00f3n, la carencia de registros nacionales actualizados impide la realizaci\u00f3n de un diagn\u00f3stico de la infraestructura, la calidad de los servicios y las capacidades de respuesta frente a emergencias como el COVID-19. Como se se\u00f1ala en Villalobos (2019), la asistencia sanitaria de larga duraci\u00f3n es un tema importante para todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n, independientemente del grado de envejecimiento poblacional. Por ello, es importante avanzar en el pr\u00f3ximo quinquenio en la preparaci\u00f3n de los sistemas de salud y de seguridad social para atender estas crecientes necesidades. b) Los cuidados paliativos La Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS, n.d.) se\u00f1ala que los cuidados paliativos son un componente central de los servicios de salud integrales para las enfermedades no transmisibles y que tienen el objetivo de mejorar la calidad de vida de las personas que enfrentan enfermedades graves mediante la prevenci\u00f3n y alivio del sufrimiento. Adem\u00e1s, est\u00e1n reconocidos expresamente en el contexto del derecho humano a la salud y requieren servicios de salud integrados, centrados en la persona, porque deben prestar especial atenci\u00f3n a sus necesidades y preferencias (OPS, 2021). En el Atlas de Cuidados Paliativos en Latinoam\u00e9rica 2020 (Pastrana y otros, 2021) se se\u00f1ala que en los \u00faltimos a\u00f1os se han registrado importantes avances en el desarrollo de cuidados paliativos en la regi\u00f3n (v\u00e9ase el cuadro VI.2). En la actualidad se observa un crecimiento en el n\u00famero de equipos de cuidados paliativos totales, con 2,6 equipos por cada mill\u00f3n de habitantes. Esta cifra contin\u00faa siendo insuficiente, adem\u00e1s de que el 44,8% de dichos equipos y servicios funcionan en el \u00e1mbito hospitalario exclusivamente, el 30,3% son equipos mixtos y el 24,6% son exclusivos del primer nivel de atenci\u00f3n. Adem\u00e1s, ocho pa\u00edses de la regi\u00f3n reconocen los cuidados paliativos como especialidad m\u00e9dica: Argentina, Brasil, Colombia, Costa Rica, Ecuador, M\u00e9xico, Paraguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Cinco pa\u00edses cuentan con una ley espec\u00edfica sobre la tem\u00e1tica: Colombia (2010), Costa Rica (1998), Chile (2005), M\u00e9xico (2009) y Per\u00fa (2018), y diez pa\u00edses cuentan con un programa nacional de cuidados paliativos (Pastrana y otros, 2021). Cuadro VI.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (17 pa\u00edses): provisi\u00f3n de cuidados paliativos en los \u00e1mbitos intra- y extrahospitalarios, julio 2017 a enero de 2018 Equipos intrahospitalarios Equipos extrahospitalarios Total Tasa por mill\u00f3n de habitantes Total Tasa por mill\u00f3n de habitantes Argentina 443 9,91 60 1,34 Bolivia (Estado Plurinacional de) 11 0,98 12 1,07 Brasil 182 0,86 130 0,62 Chile 174 9,56 232 12,75 Colombia 59 1,19 39 0,79 Costa Rica 21 4,24 72 14,54 Ecuador 44 2,61 36 2,13 El Salvador 22 3,43 4 0,26 Guatemala 8 0,46 6 0,35 Honduras 3 0,32 6 0,64 M\u00e9xico 91 0,70 79 0,60 Panam\u00e1 19 4,56 45 10,81 Paraguay 3 0,43 21 3,04 Per\u00fa 15 0,46 8 0,25 Rep\u00fablica Dominicana 6 0,55 10 0,92 Uruguay 65 18,73 76 21,90 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 7 0,22 27 0,83 Am\u00e9rica Latina y el Caribe 1 173 1,92 863 1,43 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, sobre la base de T. Pastrana y otros, Atlas de Cuidados Paliativos en Latinoam\u00e9rica 2020, 2\u00aa edici\u00f3n, Houston, IAHPC Press, 2021. Nota: La categor\u00eda de equipos intrahospitalarios incluye unidades de cuidados paliativos ubicadas en hospitales de segundo y tercer nivel, con camas y personal exclusivo para este servicio; equipos y unidades m\u00f3viles que operan en hospitales de segundo y tercer nivel, sin camas asignadas en un espacio f\u00edsico determinado, y equipos mixtos que se pueden desplazar fuera del hospital para consulta domiciliaria o consultorios comunitarios. La categor\u00eda de equipos extrahospitalarios incluye equipos de atenci\u00f3n domiciliaria que apoyan a pacientes, familiares y personas cuidadoras y tiene un sistema de referencia a hospitales de segundo y tercer nivel; la consulta de cuidados paliativos en centros comunitarios y consultorios que tiene un sistema de referencia a hospitales de segundo y tercer nivel y puede derivar pacientes a cuidados domiciliarios y, finalmente, instituciones independientes dedicadas a la atenci\u00f3n de mediana y larga estancia y cuidados hasta el fallecimiento y tiene referencia con hospitales de segundo y tercer nivel. Cap\u00edtulo VI Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)166A partir de la informaci\u00f3n recabada en los informes nacionales, destacan los avances en materia de cuidados paliativos en la Argentina. A trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n Nacional de Pol\u00edticas para Adultos Mayores (DINAPAM), se cre\u00f3 en 2019 el Programa Nacional de Formaci\u00f3n de Cuidadores Domiciliarios en Cuidados Paliativos para Personas Mayores, con el objetivo de atender las necesidades asistenciales de las personas mayores que atraviesen una enfermedad que no responde a tratamiento curativo, en etapa avanzada, progresiva y terminal. A nivel legislativo, la Argentina ha establecido la obligaci\u00f3n de las llamadas obras sociales nacionales y sindicales, as\u00ed como las empresas de medicina prepagada para financiar las prestaciones de cuidados paliativos. En el Brasil, el Ministerio de Salud, por conducto de la Comisi\u00f3n Interinstitucional Tripartita del Sistema \u00danico de Salud (SUS), aprob\u00f3 la resoluci\u00f3n n\u00fam. 41 de 31 de octubre de 2018, que proporciona directrices para la organizaci\u00f3n de los cuidados paliativos, conceptualiza tales cuidados, sus objetivos y principios rectores y la necesidad de que se ofrezcan en cualquier punto de la red asistencial, sobre todo en la atenci\u00f3n primaria, la atenci\u00f3n domiciliaria, la atenci\u00f3n ambulatoria, la atenci\u00f3n de urgencia y emergencia y la atenci\u00f3n hospitalaria. En Colombia, en 2018 se reglament\u00f3 la Ley n\u00fam. 1733 de 2014 que regula los servicios de cuidados paliativos para el manejo integral de pacientes con enfermedades terminales, cr\u00f3nicas, degenerativas e irreversibles, en cualquier fase de la enfermedad de alto impacto en la calidad de vida. Esta Ley contempla los derechos al cuidado paliativo, a la informaci\u00f3n, a la segunda opini\u00f3n, a suscribir el Documento de Voluntad Anticipada, o a participar de forma activa en el proceso de atenci\u00f3n y la toma de decisiones en el cuidado paliativo y los derechos de los familiares. Costa Rica, en noviembre de 2017 , present\u00f3 el Plan Nacional de Cuidados Paliativos y Control del Dolor 2017-2021, que establece las l\u00edneas de acci\u00f3n de los servicios de cuidados paliativos con arreglo a los principios de universalidad, oportunidad, solidaridad y equidad. En Chile, en marzo de 2022 entr\u00f3 en vigor la Ley n\u00fam. 21375 de acceso a los cuidados paliativos no oncol\u00f3gicos, que incluyen atenci\u00f3n domiciliaria y acompa\u00f1amiento al final de la vida con equipos interdisciplinarios (OPS, 2021). Destacan en este rubro los avances de Cuba que, desde la creaci\u00f3n de su Programa Nacional de Atenci\u00f3n al Dolor y Cuidados Paliativos al Paciente Oncol\u00f3gico en 1992, aporta a la regi\u00f3n importantes experiencias, como la puesta en marcha de la Cl\u00ednica del Dolor y Cuidados Paliativos, de investigaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n sobre el manejo de opioides y la vinculaci\u00f3n de los cuidados paliativos con la atenci\u00f3n primaria en el \u00e1mbito municipal, acercando este servicio a la comunidad mediante visitas domiciliarias y consultas. En Cuba se ha creado un nuevo servicio dirigido a personas con c\u00e1ncer avanzado y a las personas cuidadoras, con el objetivo de preservar el bienestar subjetivo y mejorar la calidad de vida de ambos, mediante atenci\u00f3n personalizada, interdisciplinaria, integral y continua, considerando los aspectos f\u00edsicos, sociales, emocionales y espirituales. Por su parte, M\u00e9xico informa de la consolidaci\u00f3n de sus programas de cuidados paliativos tanto en el Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS), como en el Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado (ISSSTE). En 2021, el ISSSTE aprob\u00f3 el Programa Institucional de Atenci\u00f3n Paliativa 2019-2024 (PALIATIVISSSTE), que actualmente se encuentra en fase de implementaci\u00f3n en los tres niveles de atenci\u00f3n y cuenta con 23 representaciones en todo el pa\u00eds. Panam\u00e1 se\u00f1ala la implementaci\u00f3n del programa Estamos Contigo, con un fondo para desarrollar un plan piloto de atenci\u00f3n a las personas mayores con enfermedades que las mantienen postradas o que no puedan valerse por s\u00ed solas. De este modo pueden recibir atenci\u00f3n domiciliaria, medicamentos, movilizaci\u00f3n y cuidados paliativos, previa evaluaci\u00f3n socioecon\u00f3mica. Por su parte el Per\u00fa, mediante la Ley n\u00fam. 30846, cre\u00f3 en 2018 el Plan Nacional de Cuidados Paliativos para Enfermedades Oncol\u00f3gicas y No Oncol\u00f3gicas. El Plan Integral de Atenci\u00f3n a la Salud en el Uruguay cuenta con un servicio para proporcionar cuidados paliativos como prestaci\u00f3n obligatoria desde el a\u00f1o 2008. En este per\u00edodo, el \u00c1rea Program\u00e1tica de Cuidados Paliativos del Ministerio de Salud P\u00fablica realiz\u00f3, en 2016, la Encuesta Nacional de Cuidados Paliativos. De acuerdo con los datos aportados por los prestadores, la cobertura era del 43%, cifra que implica el cumplimiento de la meta establecida en los Objetivos Sanitarios Nacionales 2020 (de alcanzar una cobertura mayor al 40%). Todos los departamentos del pa\u00eds tienen alg\u00fan tipo de asistencia paliativa. Un total de 55 prestadores se\u00f1alan que proporcionan asistencia paliativa en diferentes modalidades. De estos, 41 lo hacen de manera espec\u00edfica a trav\u00e9s de Unidades de Cuidados Paliativos, 13 son centros de salud p\u00fablicos (ubicados en cinco departamentos: Montevideo, San Jos\u00e9, Durazno, R\u00edo Negro y Salto), 27 privados y 1 p\u00fablico-privado (en San Jos\u00e9). Cap\u00edtulo VI167 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresEn el Caribe, hay un gran d\u00e9ficit en la disponibilidad de sistemas de cuidados paliativos y una ausencia de planificaci\u00f3n para desarrollar dichos sistemas, sumada a un d\u00e9ficit de personal sanitario formado para proporcionar cuidados paliativos. Tambi\u00e9n existe una escasez cr\u00edtica de servicios de apoyo capacitados fuera de los sistemas hospitalarios para los cuidados paliativos continuos (por ejemplo, voluntarios de la comunidad, trabajadores sociales y consejeros) (Quashie y Jones, 2022). Solo dos pa\u00edses (Antigua y Barbuda y Dominica) indicaron que los cuidados paliativos est\u00e1n disponibles en general en el sistema de salud p\u00fablica y en la atenci\u00f3n domiciliaria comunitaria. Por su parte, tres pa\u00edses, Bahamas, San Vicente y las Granadinas, y Trinidad y Tabago, indicaron que los cuidados paliativos estaban disponibles en general en los sistemas de atenci\u00f3n domiciliaria de la comunidad. c) Capacitaci\u00f3n de personas cuidadoras en los \u00e1mbitos dom\u00e9stico y comunitario El Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid establece que, para reducir los efectos acumulados de los factores de riesgo de sufrir enfermedades y, por consiguiente, la posible dependencia en la vejez, es necesario asegurar condiciones que permitan a las familias y a las comunidades proporcionar cuidados y protecci\u00f3n a las personas a medida que envejecen. El Plan tambi\u00e9n resalta la importancia de que los Estados provean informaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n dirigida a las personas cuidadoras, tanto del sector formal como del no formal. En este sentido, en la regi\u00f3n, los informes nacionales mencionan importantes esfuerzos a partir de estrategias de formaci\u00f3n, actualizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de diversos actores, en muchos casos llevadas a cabo en conjunto con organismos internacionales, el sector de la salud y universidades en materia de certificaci\u00f3n de competencias para el cuidado. En estos programas destaca el importante impulso que se ha dado a la capacitaci\u00f3n de familiares y personas de la comunidad (v\u00e9ase el cuadro VI.3). Cuadro VI.3 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): programas de capacitaci\u00f3n de personas cuidadoras formales y no formales Pa\u00eds Nombre Objetivo Argentina Programa Nacional de Formaci\u00f3n de Cuidadores Domiciliarios en Cuidados Paliativos para Personas Mayores, de la Direcci\u00f3n Nacional de Pol\u00edticas para Adultos Mayores (DINAPAM)Promueve la autonom\u00eda, la calidad del cuidado y el bienestar integral de las personas mayores con alg\u00fan grado de dependencia mediante la formaci\u00f3n de trabajadoras y trabajadores calificados en la atenci\u00f3n domiciliaria. Ha formado a m\u00e1s de 50.000 cuidadores domiciliarios. Programa Nacional de Formaci\u00f3n en Cuidados de Personas MayoresBrinda conocimiento gerontol\u00f3gico comunitario e institucional, desde una perspectiva interdisciplinaria, y abarca diferentes tem\u00e1ticas. Brasil Programa ISupport-BR para su uso en el contexto brasile\u00f1oSe trata de una plataforma digital interactiva desarrollada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) para apoyar y proporcionar educaci\u00f3n sanitaria a los cuidadores familiares de personas con demencia en el Brasil. Gu\u00eda pr\u00e1ctica para los cuidadores Disponible en los sitios web oficiales del Ministerio de Salud. Chile Plan formativo del Servicio Nacional de Capacitaci\u00f3n y Empleo (SENCE), Curso de Servicios de Cuidados B\u00e1sicos Integrales para Personas MayoresOferta cursos para personas mayores de 16 a\u00f1os que se encuentren dentro del 60% de la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable, con el objetivo de formarlas para brindar servicios de cuidados b\u00e1sicos integrales a personas mayores de acuerdo con las necesidades de la persona, las indicaciones del profesional de la salud y los aspectos normativos vigentes. Solicitud al Servicio Nacional de Capacitaci\u00f3n y Empleo (SENCE) para incluir en las capacitaciones a personas que realizan labores de cuidado con Personas MayoresOfrece capacitaciones a personas que realizan labores de cuidado con personas mayores, espec\u00edficamente a cuidadoras del programa de cuidados domiciliarios, para poder mejorar los servicios brindados. En 2018, se imparti\u00f3 capacitaci\u00f3n a 50 cuidadoras y cuidadores. En 2020 se postularon 5 cursos para capacitar a 75 personas, que a\u00fan no se han podido ejecutar debido a la pandemia. Los cursos fueron: atenci\u00f3n y cuidados sociosanitarios para el adulto mayor; servicio de asistencia domiciliaria y cuidados primarios b\u00e1sicos a personas con dependencias, en especial adultos mayores, y servicios de cuidados b\u00e1sicos integrales para personas mayores. Manual Yo me cuido y te cuido Esta publicaci\u00f3n tiene el objetivo de contribuir a una mejor calidad de vida del cuidador informal y de la persona mayor con dependencia, mediante la impartici\u00f3n de conocimientos, el desarrollo de habilidades y actitudes que favorezcan el autocuidado del cuidador y el cuidado de las personas mayores con dependencia. Curso virtual nivel inicial para cuidadoras/es de personas mayores de establecimientos de larga estad\u00edaEl objetivo del curso es que los cuidadores y cuidadoras formales a lo largo del pa\u00eds puedan adquirir nuevas competencias y herramientas que les permitan apoyar su autocuidado y brindar un mejor cuidado a la persona mayor, seg\u00fan sus necesidades y capacidades. El curso fue implementado en abril 2021 por la Sociedad de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda de Chile, patrocinado por el Ministerio de Salud y el Campus Virtual de Salud P\u00fablica de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), en colaboraci\u00f3n con el Servicio Nacional del Adulto Mayor (SENAMA).Cap\u00edtulo VI Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)168Pa\u00eds Nombre Objetivo Chile Ciclo de cursos Webinar SENAMA y Universidad SEKBusca fortalecer conocimientos y habilidades en los cuidadores y cuidadoras informales y formales que prestan atenci\u00f3n directa a personas mayores con dependencia en instituciones p\u00fablicas y privadas, o que realizan estas labores en casas particulares, a t\u00e9cnicos y profesionales de la red SENAMA y otros profesionales del campo de la Gerontolog\u00eda Social. Ciclo de capacitaciones en la plataforma de Hospital DigitalEn junio de 2020 se realizaron capacitaciones en l\u00ednea a trav\u00e9s de la plataforma de Hospital Digital del Ministerio de Salud, con el fin de promover el autocuidado en cuidadores formales e informales. Las sesiones estuvieron a cargo de profesionales del Ministerio de Salud y del SENAMA y se cont\u00f3 con un equipo en l\u00ednea para responder consultas de los asistentes. Capacitaci\u00f3n sobre autocuidado en la plataforma Siempre Aprendiendo del proyecto NODOOfrece a la comunidad cuatro cursos de aprendizaje electr\u00f3nico que ayudan a conocer y resolver las principales problem\u00e1ticas, preocupaciones y dudas que existen en relaci\u00f3n con el cuidado de las personas mayores. Los cursos son gratuitos y se requiere de un dispositivo m\u00f3vil o computadora con conexi\u00f3n a Internet. Plataforma Me Cuido Te Cuido del proyecto NODOTiene el objetivo de incrementar los niveles de inclusi\u00f3n y protecci\u00f3n social de las personas mayores, mediante el fortalecimiento de las redes comunitarias y la mejora en el acceso a diversos programas, servicios y beneficios sociales, tanto del \u00e1mbito p\u00fablico como privado. Costa Rica Capacitaci\u00f3n Ofrece capacitaci\u00f3n a quienes se dedican al cuidado de personas en situaci\u00f3n de dependencia. El Hospital Nacional de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda, el Centro de Desarrollo Estrat\u00e9gico e Informaci\u00f3n en Salud y Seguridad Social y los servicios de trabajo social de diferentes hospitales desarrollan actividades educativas para personas cuidadoras. En 2018, 62 \u00e1reas de salud brindaron capacitaciones de este tipo para un total de 1.185 personas cuidadoras. Cuba Escuelas de Cuidadores La resoluci\u00f3n n\u00fam. 355, de fecha 6 de diciembre de 2018, del Ministerio de Salud P\u00fablica, establece el procedimiento por el que el personal de salud encargado ejecutar\u00e1 acciones de control que permitan evaluar la calidad de los cuidados que se brindan a personas enfermas, con discapacidad o mayores en las instituciones del Sistema Nacional de Salud. Guatemala Capacitaci\u00f3n de personas cuidadoras Sobre la base de principios gerontol\u00f3gicos y geri\u00e1tricos, esta capacitaci\u00f3n se elabora con el aval del Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social, con el objetivo de que las personas reconozcan los principales cambios en el envejecimiento y de promover el autocuidado. Se hace \u00e9nfasis en que el cuidador reconozca el grado de dependencia de la persona mayor. M\u00e9xico Curso: Cuidado B\u00e1sico de la Persona Adulta Mayor en Domicilio con base en el est\u00e1ndar de competencia EC0669El Instituto Nacional de las Personas Adultas Mayores (INAPAM) imparte de manera presencial esta actividad educativa, dirigida principalmente a la poblaci\u00f3n interesada en el tema. Curso Cambia, Todo Cambia: Envejecimiento, una Etapa m\u00e1s de CambiosEste curso forma parte de un trayecto formativo compuesto por nueve cursos (cuatro de ellos en 2021 y otros cuatro en 2022). Quienes lo aprueban se hacen acreedores de constancias de participaci\u00f3n. Ya se han llevado a cabo dos ediciones con 31 personas aprobadas. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002). 3. La emergencia de los cuidados en el contexto pand\u00e9mico La pandemia ha visibilizado la importancia de los cuidados para la sostenibilidad de la vida, as\u00ed como su relevancia para las econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Sin embargo, tambi\u00e9n ha puesto en evidencia la matriz de la desigualdad social que caracteriza a la regi\u00f3n, que hace que no todos los ciudadanos puedan disfrutar plenamente el derecho al cuidado y entra\u00f1a una injusta distribuci\u00f3n del trabajo de cuidados. La injusta organizaci\u00f3n social de los cuidados en la regi\u00f3n ha desencadenado una excesiva carga para las mujeres en este \u00e1mbito, sobre todo en los hogares de menores ingresos (CEPAL, 2020 y 2022a). Para las personas mayores, los desaf\u00edos han sido amplios debido a las m\u00faltiples funciones que desempe\u00f1an en la sociedad. En el Policy Brief: The Impact of COVID-19 on Older Persons se se\u00f1ala que las cuidadoras y los cuidadores, el voluntariado, los l\u00edderes comunitarios y el personal sanitario de 60 a\u00f1os y m\u00e1s han experimentado una gran sobrecarga. Adem\u00e1s, las personas mayores que se dedican a la realizaci\u00f3n de trabajo remunerado o no remunerado son en su mayor\u00eda mujeres que a su vez tienen que protegerse tambi\u00e9n de la enfermedad (Naciones Unidas, 2020). Por otro lado, las personas mayores que requieren cuidados se han enfrentado a las limitaciones en la oferta y disponibilidad de servicios de cuidado y a la disminuci\u00f3n de las redes de apoyo familiares derivada de los confinamientos, as\u00ed como de la enfermedad y la muerte de cuidadores. Seg\u00fan el Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid, en situaciones de emergencia, las personas mayores son especialmente vulnerables y por ello es necesario elaborar estrategias que garanticen su acceso a la alimentaci\u00f3n, resguardo y protecci\u00f3n especial en caso de que tengan que asumir un papel principal en la prestaci\u00f3n de cuidados. Adem\u00e1s, es necesario reducir al m\u00ednimo los riesgos de las mujeres de edad de sufrir cualquier forma de maltrato o violencia ante las emergencias.Cap\u00edtulo VI169 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresDurante la pandemia, la Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres y la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (ONU-Mujeres/CEPAL, 2020) difundieron recomendaciones respecto de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de cuidado entre las que destacan: i) asegurar que los servicios de cuidados sean considerados prioritarios, garantizando a quienes se emplean en ellos que puedan hacer su trabajo de manera segura durante el per\u00edodo de confinamiento; ii) expandir la protecci\u00f3n de las personas que desempe\u00f1an tareas de cuidado, tanto de forma remunerada como no remunerada; iii) promover medidas para facilitar que los trabajadores y trabajadoras con responsabilidades de cuidado puedan compatibilizarlas con el trabajo remunerado; iv) fomentar una mejor distribuci\u00f3n de las responsabilidades de cuidado entre hombres y mujeres, y v) priorizar el acceso a los alimentos y servicios b\u00e1sicos para aliviar el trabajo dom\u00e9stico y la carga de cuidados no remunerados (v\u00e9ase el cuadro VI.4). Cuadro VI.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (14 pa\u00edses): iniciativas gubernamentales sobre cuidados frente al COVID-19 relacionadas con personas mayores Apertura de instituciones de servicios de cuidadoLicenciasPermisos especiales de desplazamiento para personas cuidadorasCampa\u00f1as sobre responsabilidad de los cuidadosDerechos de las trabajadoras dom\u00e9sticas remuneradasTransferencias monetarias por cuidados Argentina X X X X X X Barbados X Bolivia (Estado Plurinacional de) X Chile X Colombia X Costa Rica X Cuba X Ecuador X X X El Salvador X X M\u00e9xico X X Per\u00fa X X X Rep\u00fablica Dominicana X X Trinidad y Tabago X X Uruguay X Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de CEPAL/Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres (ONU-Mujeres), \"Compromiso de Santiago: un instrumento regional para dar respuesta a la crisis del COVID-19 con igualdad de g\u00e9nero\", febrero de 2021 [en l\u00ednea] https://repositorio.cepal.org/handle/11362/46658; y CEPAL, \"Medidas y acciones a nivel nacional\", Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2022 [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/subtemas/covid-19. De acuerdo con el Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 14 pa\u00edses de la regi\u00f3n adoptaron un total de 41 medidas relacionadas con la econom\u00eda del cuidado durante la pandemia. De estas, 23 beneficiaban directa o indirectamente a las personas mayores que prestan o requieren cuidados y fueron implementadas por: Argentina (9), Bolivia (Estado Plurinacional de) (2), Colombia (2), Costa Rica (1), Cuba (1), Ecuador (2), El Salvador (1), M\u00e9xico (2), Paraguay (1), Per\u00fa (1) y Rep\u00fablica Dominicana (1) (CEPAL, 2022g). Destacan los pa\u00edses que dise\u00f1aron campa\u00f1as para promover el reconocimiento del cuidado como un derecho y la importancia de la equidad en la distribuci\u00f3n del trabajo de cuidados (Argentina, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El Salvador, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa y Rep\u00fablica Dominicana); el fortalecimiento de licencias y permisos de teletrabajo para el cuidado de personas dependientes (Argentina y Bolivia (Estado Plurinacional de)); las transferencias econ\u00f3micas para personas que cuidan ni\u00f1as y ni\u00f1os, incluidas las personas mayores y quienes son trabajadores de salud del sistema p\u00fablico, privado y de la seguridad social (Argentina y Ecuador); la regulaci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico (Bolivia (Estado Plurinacional de)); la excepci\u00f3n de medidas de restricci\u00f3n a la movilidad para personas cuidadoras (Argentina, Colombia, El Salvador) y las medidas de orientaci\u00f3n para evitar contagios (Colombia). En la Argentina, el gobierno de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires puso en marcha el Plan integral de cuidado para las personas adultas mayores de 70 a\u00f1os, cuya l\u00ednea telef\u00f3nica ofrece ayuda y orientaciones a personas mayores de 70 a\u00f1os. A trav\u00e9s de #MayoresCuidados se cuenta con personas voluntarias para brindar Cap\u00edtulo VI Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)170asistencia telef\u00f3nica, hacer compras en farmacias y comercios de proximidad, pagar servicios, pasear mascotas y usar aplicaciones digitales durante el aislamiento preventivo y obligatorio. Adem\u00e1s, en coordinaci\u00f3n con empresas que hacen env\u00edos a domicilio y con supermercados, se habilita un centro de atenci\u00f3n telef\u00f3nica para atender pedidos de compras por tel\u00e9fono. De esta manera, se ofrece un canal m\u00e1s accesible, simple y exclusivo para las personas de 70 a\u00f1os y m\u00e1s (CEPAL, 2022g). En M\u00e9xico se promovieron redes de apoyo para que las mujeres mayores monitoreen su bienestar emocional y su salud en el contexto de la Jornada Nacional de Sana Distancia. Asimismo, se dispuso un directorio de locatarias de productos b\u00e1sicos y con servicio a domicilio que proveen insumos indispensables para personas mayores en un contexto de aislamiento social (CEPAL, 2022g). D. Avances y desaf\u00edos en sistemas nacionales de cuidados en la regi\u00f3n De acuerdo con ONU-Mujeres y la CEPAL, los sistemas nacionales de cuidados son uno de los pilares de los reg\u00edmenes de bienestar y se pueden conceptualizar como \"el conjunto de pol\u00edticas encaminadas a concretar una nueva organizaci\u00f3n social de los cuidados con la finalidad de cuidar, asistir y apoyar a las personas que lo requieren, as\u00ed como reconocer, reducir y redistribuir el trabajo de cuidados, que hoy realizan mayoritariamente las mujeres [...]. Dichas pol\u00edticas han de implementarse en base a la articulaci\u00f3n interinstitucional desde un enfoque centrado en las personas, donde el Estado sea el garante del acceso al derecho al cuidado, sobre la base de un modelo de corresponsabilidad social \u2014con la sociedad civil, el sector privado y las familias\u2014 y de g\u00e9nero. La implementaci\u00f3n del Sistema implica una gesti\u00f3n intersectorial para el desarrollo gradual de sus componentes \u2014servicios, regulaciones, formaci\u00f3n, gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n y el conocimiento, y comunicaci\u00f3n para la promoci\u00f3n del cambio cultural\u2014 que atienda a la diversidad cultural y territorial\" (ONU-Mujeres/CEPAL, 2022, p\u00e1g. 23). Los sistemas nacionales de cuidados son una respuesta social ante las desigualdades en la distribuci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico y de cuidados, la escasa infraestructura de cuidados, el d\u00e9ficit de personal con formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n para la prestaci\u00f3n de servicios de cuidado de acuerdo con las diversas necesidades, y las lagunas legislativas y program\u00e1ticas para garantizar este derecho de manera universal y con la calidad adecuada. Estas problem\u00e1ticas se han denominado \"crisis de los cuidados\" , fen\u00f3meno que tiene una importante dimensi\u00f3n demogr\u00e1fica, pues cada vez hay m\u00e1s personas que requieren cuidados y menos personas con disponibilidad de hacerlo (ONU-Mujeres/CEPAL, 2022; CEPAL, 2022a). Estos sistemas buscan adem\u00e1s ser una respuesta a las limitaciones y restricciones para el acceso al cuidado que ocasiona la intersecci\u00f3n de diferentes formas de desigualdad. Por ello, se ha se\u00f1alado que: \"las pol\u00edticas de cuidados deben responder a las demandas crecientes de las personas en su diversidad y de los pa\u00edses de la regi\u00f3n en t\u00e9rminos demogr\u00e1ficos y epidemiol\u00f3gicos desde un enfoque intercultural. Por tanto, el abordaje de los cuidados debe ser multidimensional si se busca eliminar la divisi\u00f3n sexual del trabajo y transitar hacia una sociedad del cuidado\" (CEPAL, 2021a, p\u00e1g. 6). En ONU-Mujeres/CEPAL (2020) se se\u00f1ala que los sistemas de cuidado deben construirse a partir de cinco componentes: i) los servicios; ii) las regulaciones que se establecen; iii) la formaci\u00f3n de las personas que cuidan de manera formal y no formal; iv) las acciones de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n y generaci\u00f3n de conocimiento p\u00fablico sobre los cuidados, y v) las acciones de comunicaci\u00f3n para la promoci\u00f3n del derecho al cuidado y del cambio cultural. La inclusi\u00f3n del cuidado en la agenda p\u00fablica y su materializaci\u00f3n en pol\u00edticas p\u00fablicas es cada vez m\u00e1s evidente en la regi\u00f3n, a partir del posicionamiento del tema a nivel internacional y del reconocimiento de la relevancia del cuidado para el desarrollo de los pa\u00edses. En los \u00faltimos a\u00f1os, se han registrado importantes avances a nivel legislativo, de pol\u00edticas y de informaci\u00f3n, que han permitido en muchos pa\u00edses sentar las bases para la creaci\u00f3n de sistemas p\u00fablicos de cuidados (v\u00e9ase el cuadro VI.5). De acuerdo con la CEPAL (2021a), la implementaci\u00f3n de sistemas nacionales de cuidados tendr\u00e1 un impacto positivo en: i) la consolidaci\u00f3n de los sistemas de protecci\u00f3n social; ii) la reducci\u00f3n de las desigualdades entre hombres y mujeres y la superaci\u00f3n de la pobreza; iii) la recuperaci\u00f3n socioecon\u00f3mica en tiempos de pandemia al permitir la incorporaci\u00f3n o reincorporaci\u00f3n de las personas, sobre todo de las mujeres al trabajo remunerado, y iv) los retornos econ\u00f3micos y sociales, pues contribuye al bienestar, regula y controla la calidad de los servicios p\u00fablicos y privados de cuidado, favorece la creaci\u00f3n de empleo de calidad y facilita la participaci\u00f3n de las personas en la fuerza de trabajo.Cap\u00edtulo VI171 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresCuadro VI.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (13 pa\u00edses): avances en la creaci\u00f3n de sistemas nacionales de cuidados Pa\u00eds Formalizado En proceso A\u00f1o Argentina X 2020 Propuesta de creaci\u00f3n del Sistema Integral de Cuidados con Perspectiva de G\u00e9nero. Brasil X 2020 Crea un \u00f3rgano colegiado temporal, consultivo, de estudio, articulaci\u00f3n y trabajo, que ser\u00e1 el encargado de la creaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Nacional del Cuidado, los proyectos de ley y la sistematizaci\u00f3n de informaci\u00f3n para lograrlo. Chile X 2022 Sistema Nacional de Apoyos y Cuidados (SNAC). Colombia X 2022 El Decreto n\u00fam. 1228 crea la Comisi\u00f3n Intersectorial de la Pol\u00edtica Nacional de Cuidado. Costa Rica X 2020 Pol\u00edtica Nacional de Cuidados 2021-2031 para la implementaci\u00f3n progresiva de un Sistema de Apoyo a los Cuidados y Atenci\u00f3n a la Dependencia. Cuba X 2018 Sistema P\u00fablico de Cuidado. Ecuador X 2021 Proyecto de Ley Org\u00e1nica del Sistema Nacional Integrado de Cuidados. M\u00e9xico X 2020 Proyecto de decreto por el que se expide la Ley General del Sistema Nacional de Cuidados. Panam\u00e1 X 2019 Mesa de Pol\u00edtica P\u00fablica para la Definici\u00f3n del Sistema Integral de Cuidados. Paraguay X 2021 Proyecto de ley que crea el Sistema Nacional de Cuidados (SINACUP). Per\u00fa X 2022 Proyecto de ley n\u00fam. 2735 de reconocimiento del derecho al cuidado y de creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Cuidados. Uruguay X 2015 Sistema Nacional Integrado de Cuidados (SNIC). Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)X 2021 Ley de Sistema de Cuidados para la Vida. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002). Avanzar hacia una sociedad del cuidado requiere, de acuerdo a la CEPAL, un cambio de paradigma que ponga la vida en el centro, que permita de la distribuci\u00f3n equitativa del poder, de los recursos, del tiempo de trabajo. Para ello, es necesario establecer pactos fiscales, sociales, culturales y ambientales que promuevan sociedades m\u00e1s justas, sostenibles e igualitarias, con Estados presentes y orientados al fortalecimiento de la protecci\u00f3n social (CEPAL, 2022a). Bibliograf\u00eda Anderson, J. (2020), \"Cuidados multiculturales\" , Miradas latinoamericanas a los cuidados, K. Batthy\u00e1ny (coord.), Buenos Aires/ Ciudad de M\u00e9xico, Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales (CLACSO)/Siglo XXI. Aranco, N. y otros (2018), \"Panorama de envejecimiento y dependencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , Resumen de Pol\u00edticas, N\u00ba IDB-PB-273, Washington, D.C., Banco Interamericano de Desarrollo (BID). Bango, J. y V. Pi\u00f1eiro (2022), \"Pol\u00edticas de cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: avances y desaf\u00edos en su implementaci\u00f3n\" , Aprendizajes en Cohesi\u00f3n Social, N\u00ba 107 , Madrid, EUROsociAL. Batthy\u00e1ny, K. (2015), \"Las pol\u00edticas y el cuidado en Am\u00e9rica Latina: una mirada a las experiencias regionales\" , serie Asuntos de G\u00e9nero N\u00ba 124 (LC/L.3958), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Cafagna, G. y otros (2019), Envejecer con cuidado: atenci\u00f3n a la dependencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Washington, D.C., Banco Interamericano de Desarrollo (BID). Carrasco, C., C. Border\u00edas y T . Torns (2011), \"Introducci\u00f3n. El trabajo de cuidados: antecedentes hist\u00f3ricos y debates actuales\" , El trabajo de cuidados: historia, teor\u00eda y pol\u00edticas, Carrasco, C., C. Border\u00edas y T . Torns (eds.), Madrid, Catarata. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2022a), La sociedad del cuidado: horizonte para una recuperaci\u00f3n sostenible con igualdad de g\u00e9nero (LC/CRM.15/3), Santiago. (2022b), Observatorio Demogr\u00e1fico, 2022 (LC/PUB.2022/13-P), Santiago. (2022c), \"Leyes de cuidado\" , Observatorio de Igualdad de G\u00e9nero de Am\u00e9rica Latina el Caribe [en l\u00ednea] \"Se necesitan pactos fiscales, sociales, culturales y ambientales para afrontar la creciente demanda de cuidados y revertir las desigualdades de g\u00e9nero, recomienda la CEPAL \" , Nota Informativa, 20 de septiembre [en l\u00ednea] https://www. cepal.org/es/notas/se-necesitan-pactos-fiscales-sociales-culturales-ambientales-afrontar-la-creciente-demanda.Cap\u00edtulo VI Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)172 (2022f), \"Es necesario transitar hacia una sociedad del cuidado en la que se cuide a las personas y al planeta, coincidieron especialistas\" , Nota Informativa, 2 de marzo [en \"Medidas y acciones a nivel nacional\" , Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https:// www.cepal.org/es/subtemas/covid-19. (2021a), Hacia la sociedad del cuidado: los aportes de la Agenda Regional de G\u00e9nero en el marco del desarrollo sostenible (LC/MDM.61/3), Santiago. (2021b), Informe de la 60a Reuni\u00f3n de la Mesa Directiva de la Conferencia Regional sobre la Mujer de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/MDM.60/3), Santiago. (2020), \"La pandemia del COVID-19 profundiza la crisis de los cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , Informes COVID-19, Santiago, abril. (2013), Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo (LC/L.3697), Santiago. (2010), \u00bfQu\u00e9 Estado para qu\u00e9 igualdad? (LC/G.2450/Rev.1), Santiago. \"Envejecimiento y sistemas de cuidados: crisis?\" , Documentos de Proyectos (LC/W.263), Santiago. CEPAL/ONU-Mujeres (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres) (2021), \"Compromiso de Santiago: un instrumento regional para dar respuesta a la crisis del COVID-19 con igualdad de g\u00e9nero\" , febrero [en l\u00ednea] https://repositorio.cepal.org/handle/11362/46658. Dur\u00e1n Heras, M. A. (2000), La contribuci\u00f3n del trabajo no remunerado a la econom\u00eda espa\u00f1ola: alternativas metodol\u00f3gicas, Madrid, Instituto de la Mujer. EUROsociAL (2021), \"Fortalecimiento de la Red de Soporte para Adultos Mayores de Alto Riesgo y Personas con Discapacidad Severa (Red AMACHAY)\" [en l\u00ednea] https://eurosocial.eu/fichas_descargables/fortalecimiento-de-la-red-de-soporte-para- adultos-mayores-de-alto-riesgo-y-personas-con-discapacidad-severa-red-amachay/. Fraser, N. (2016), \"El capital y los cuidados\" , New Left Review, vol. 100, septiembre-octubre. GIPC (Grupo Impulsor de Pol\u00edticas de Cuidado) (2015), Documento Marco para el dise\u00f1o de la Pol\u00edtica Nacional de Cuidados en el Paraguay http://www.mujer.gov.py/index.php/politica-nacional-de-cuidados. G\u00fcezmes Garc\u00eda, A. y M. N. Vaeza (coords.) (2022), \" Avances en materia de normativa del cuidado en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: hacia una sociedad del cuidado con igualdad de g\u00e9nero\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2022/175), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)/Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres (ONU-Mujeres). Holman, D. y A. Ageing, vol. 18, N\u00ba 2, junio. INMUJERES (Instituto Nacional de las Mujeres) (2020), PROIGUALDAD 2020-2024: Programa Nacional para la Igualdad entre Mujeres y Hombres [en l\u00ednea] https://www.gob.mx/inmujeres/acciones-y-programas/programa-nacional-para-la-igualdad- entre-mujeres-y-hombres. MDHIS (Ministerio de Desarrollo Humano e Inclusi\u00f3n Social) (2020), Pol\u00edtica Nacional de Cuidados 2021-2031: hacia la implementaci\u00f3n progresiva de un Sistema de Apoyo a los Cuidados y Atenci\u00f3n a la Dependencia, San Jos\u00e9. MEPyD (Ministerio de Econom\u00eda, Planificaci\u00f3n y Desarrollo) (2021), Comunidades de cuidado: construyendo una Pol\u00edtica Nacional de Cuidados con los actores del territorio. Resumen ejecutivo, Santo Domingo. MJSP (Ministerio de Justicia y Seguridad P\u00fablica) (2018), Pol\u00edtica Institucional de Equidad e Igualdad para las mujeres y hombres en el Ramo de Justicia y Seguridad P\u00fablica, El Salvador, 2018-2027, San Salvador. Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad (s.f.), \"Campa\u00f1a nacional Cuidar en Igualdad: necesidad, Naciones Older l\u00ednea] https://unsdg.un.org/es/ resources/resumen-de-politicas-el-impacto-de-la-covid-19-en-las-personas-mayores. (2015), Transformar nuestro mundo: la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible (A/RES/70/1), Nueva York. (2002), \"Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, 2002\" , Informe de la Segunda Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento (A/CONF .197/9), Nueva York. (1991), \"Ejecuci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional sobre el Envejecimiento y actividades conexas\" (resoluci\u00f3n 46/91 de la Asamblea General). OEA (Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) (2015), \"Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores\" [en l\u00ednea] https://www.oas.org/es/sla/ddi/tratados_multilaterales_interamericanos_A-70_ derechos_humanos_personas_mayores.asp. OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2011), \"Convenio sobre las Trabajadoras y los Trabajadores Dom\u00e9sticos, 2011 (n\u00fam. 189)\" [en l\u00ednea] https://www.ilo.org/dyn/normlex/es/f?p=NORMLEXPUB:12100:0::NO::P12100_ILO_CODE:C189. (1981), \"Convenio sobre los (n\u00fam. 156)\" [en l\u00ednea] https://www.ilo. org/dyn/normlex/es/f?p=NORMLEXPUB:12100:0::NO::P12100_ILO_CODE:C156.Cap\u00edtulo VI173 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayoresOMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2016), \"Estrategia y plan de acci\u00f3n mundiales sobre el envejecimiento y la salud 2016-2020: hacia un mundo en el que todas las personas puedan vivir una vida prolongada y sana\" , 69\u00aa Asamblea Mundial de la Ethical Choices in Require?, Ginebra. (2000), long-term report of a WHO Study Grup\" , WHO Technical Report Series, N\u00ba 898, Ginebra. (2015), Informe mundial sobre el envejecimiento y la salud, Ginebra. ONU-Mujeres (Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres) (2022), \"Coalici\u00f3n Nacional para el Empoderamiento Econ\u00f3mico de las Mujeres\" , Naciones Unidas [en l\u00ednea] https://sdgs.un.org/ partnerships/coalicion-nacional-para-el-empoderamiento-economico-de-las-mujeres. ONU-Mujeres/CEPAL (Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres/ Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2022), Hacia la construcci\u00f3n de sistemas integrales de cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: elementos para su implementaci\u00f3n (LC/TS.2022/26), Santiago. (2020), Cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en tiempos de COVID-19: hacia sistemas integrales para fortalecer la respuesta y la recuperaci\u00f3n, Santiago, agosto. ONU-Mujeres/SEGIB (Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres/ Secretar\u00eda General Iberoamericana) (2020), Avances y retos legislativos en materia de autonom\u00eda y empoderamiento econ\u00f3mico de las mujeres en Iberoam\u00e9rica [en l\u00ednea] https://lac.unwomen.org/es/digiteca/publicaciones/2021/03/avances- y-retos-legislativos-en-materia-de-autonomia-y-empoderamiento-economico#view. OPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2021), \"Chile: Nueva ley consagra como derecho universal el acceso a cuidados paliativos\" , Noticias, 2 de diciembre [en l\u00ednea] https://www.paho.org/es/noticias/2-12-2021-chile-nueva-ley-consagra-como- derecho-universal-acceso-cuidados-paliativos. (2019), \"El n\u00famero de adultos mayores con necesidades de cuidado a largo plazo se triplicar\u00e1 para 2050 en las Am\u00e9ricas, advirti\u00f3 la OPS\" T . y Atlas de Cuidados Paliativos en Latinoam\u00e9rica 2020, 2\u00aa edici\u00f3n, Houston, IAHPC Press. Pautassi, L. (2018), \"El cuidado como derecho: un camino virtuoso, un desaf\u00edo inmediato\" , Revista de la Facultad de Derecho de M\u00e9xico, vol. 68, N\u00ba 272, septiembre-diciembre. P\u00e9rez Orozco, A. (2019), Subversi\u00f3n feminista de la econom\u00eda: aportes para un debate sobre el conflicto capital-vida, 4\u00aa edici\u00f3n, Madrid, Traficantes de Sue\u00f1os. Quashie, N. y F . Jones (2022), \"The Ageing Caribbean: 20 Years of the Madrid Plan of Action\" , Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/sites/default/files/events/files/mipaa20_subregional_ review_rev2.pdf. Rico, M. N. y O. Segovia (eds.) (2017), \u00bfQui\u00e9n cuida en la ciudad?: aportes para pol\u00edticas urbanas de igualdad, Libros de la CEPAL, N\u00b0 150 (LC/PUB.2017/23-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Scuro, L., C. Alemany y R. Coello Cremades (coords.) (2022), El financiamiento de los sistemas y pol\u00edticas de cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: aportes para una recuperaci\u00f3n sostenible con igualdad de g\u00e9nero (LC/TS.2022/134), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)/Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres (ONU-Mujeres). SENPLADES (Secretar\u00eda Nacional de Planificaci\u00f3n y Desarrollo) (2017), Plan Nacional de Desarrollo 2017-2021: Toda una Vida [en l\u00ednea] https://www.gob.ec/regulaciones/plan-nacional-desarrollo-2017-2021-toda-vida. SNCD (Secretar\u00eda Nacional de Cuidados y Discapacidad) (2021), Plan Nacional de Cuidados 2021-2025, Ministerio de Desarrollo Social. (eds.), Lanham, Rowman & Littlefield Publishers. Villalobos, P . in Chile: the faces of dependency\" , Harvard Review of Latin America, vol. XVIII, N\u00ba 2, diciembre. Vivaldo-Mart\u00ednez, M. y M. Mart\u00ednez (2022), \"Las formas invisibles del cuidado comunitario y sus aportes a la reorganizaci\u00f3n social del cuidado\" , La d\u00e9cada COVID en M\u00e9xico: g\u00e9nero, violencia, tareas de cuidado y respuestas sociales a la crisis, T . Mart\u00ednez, V. Montes de Oca y S. Lorenzano, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), en prensa.Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores Conclusiones y recomendaciones Conclusiones y recomendaciones 177 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores Conclusiones y recomendacionesA 20 a\u00f1os de la celebraci\u00f3n de la Segunda Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento y de la aprobaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002), en Am\u00e9rica Latina y el Caribe se observan avances en materia de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a la realizaci\u00f3n de los derechos de las personas mayores. Las agendas p\u00fablicas de los pa\u00edses se han centrado cada vez m\u00e1s en el envejecimiento y las m\u00faltiples formas de envejecer, y se ha fortalecido la institucionalidad para la atenci\u00f3n de las personas mayores. La perspectiva de derechos humanos, de g\u00e9nero, interculturalidad y, recientemente, de interseccionalidad est\u00e1n siendo adoptadas con mayor compromiso en las pol\u00edticas p\u00fablicas. A partir de las orientaciones prioritarias del Plan de Acci\u00f3n se han incorporado nuevos debates y miradas para alcanzar una sociedad para todas las edades. El trabajo conjunto entre organismos internacionales y Gobiernos de la regi\u00f3n ha permitido lograr acuerdos para la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores: las declaraciones e instrumentos internacionales constituyen una hoja ruta para los Gobiernos de la regi\u00f3n que est\u00e1n comprometidos con un mayor conocimiento de la situaci\u00f3n de las personas mayores1. No obstante, a\u00fan quedan muchos desaf\u00edos por delante para la plena realizaci\u00f3n de los derechos humanos de este grupo de poblaci\u00f3n. La Quinta Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe es una oportunidad para analizar y evaluar los principales avances y retos en materia de envejecimiento en el quinquenio 2017-20222. Esta evaluaci\u00f3n ocurre en un per\u00edodo muy complejo para la regi\u00f3n, caracterizado por la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19), un escaso crecimiento, elevadas tasas de inflaci\u00f3n, aumento de la pobreza y persistencia de las desigualdades. Los avances en el cumplimiento de los objetivos y medidas planteados por el Plan de Acci\u00f3n que se han logrado en los pa\u00edses de la regi\u00f3n en el \u00faltimo quinquenio son muchos, aunque la pandemia devel\u00f3 una serie de viejos y nuevos desaf\u00edos que la regi\u00f3n habr\u00e1 de enfrentar en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Como resultado de este proceso de evaluaci\u00f3n, se formula a continuaci\u00f3n una serie de conclusiones y recomendaciones tanto de car\u00e1cter transversal como a nivel m\u00e1s espec\u00edfico, relacionadas con las orientaciones prioritarias del Plan de Acci\u00f3n, para que todas las personas mayores gocen plenamente de la protecci\u00f3n de sus derechos humanos en la regi\u00f3n. En el \u00e1mbito de la generaci\u00f3n de conocimiento, existe un importante camino por recorrer para lograr comprender a fondo las implicaciones pol\u00edticas, econ\u00f3micas, sociales y culturales del envejecimiento. Es necesario reconocer que el envejecimiento es un proceso que supone cambios y retos en el proceso de desarrollo, las estructuras de poder, la arquitectura institucional, las formas de convivencia y la manera en la que nos reconocemos como personas con derechos. En los pr\u00f3ximos a\u00f1os, los pa\u00edses de la regi\u00f3n deber\u00e1n continuar fortaleciendo los mecanismos de recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n cuantitativa y cualitativa desagregados por edad, sexo y otras variables que respondan al principio de no dejar a nadie atr\u00e1s, a fin de mejorar la evaluaci\u00f3n del envejecimiento, las formas de envejecer y la situaci\u00f3n de las personas mayores. Esto significa fortalecer fuentes de informaci\u00f3n como censos de poblaci\u00f3n y vivienda, encuestas de hogares y registros administrativos, as\u00ed como generar nuevos datos que orienten las pol\u00edticas p\u00fablicas y una distribuci\u00f3n justa de los recursos. Los enfoques de derechos, g\u00e9nero, interculturalidad e interseccionalidad se constituyen como los ejes que guiar\u00e1n la elaboraci\u00f3n de sistemas de informaci\u00f3n integrales que permitan dar cuenta de las realidades que enfrentan las personas mayores. En todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n, contin\u00faa el desaf\u00edo de fortalecer los marcos jur\u00eddicos nacionales y subnacionales de protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores, que constituyen la base para las pol\u00edticas p\u00fablicas y los programas dirigidos a ellas. Al respecto, se precisan instrumentos legislativos pertinentes, adecuados y armonizados con los enfoques de derechos, g\u00e9nero, interculturalidad e interseccionalidad y con los principios de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos 1 Los instrumentos internacionales incluyen: la Estrategia Regional de Implementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2003), la Declaraci\u00f3n de Brasilia (2007), la Carta de San Jos\u00e9 sobre los Derechos de las Personas Mayores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (2012), el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo (2013), la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (2015), la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, la Declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n (2017) y el Decenio de las Naciones Unidas del Envejecimiento Saludable (2021-2030). 2 Como parte de este proceso se analizaron 16 informes nacionales (Argentina, Brasil, Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de), junto con el informe sobre la subregi\u00f3n del Caribe, otros documentos y bases de datos (v\u00e9ase la nota metodol\u00f3gica).Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)178 Conclusiones y recomendacionesHumanos de las Personas Mayores. Cobra relevancia el establecimiento de medidas para la capacitaci\u00f3n del personal que administra la justicia en los pa\u00edses a fin de lograr que el respeto de los derechos humanos de las personas mayores gu\u00ede sus decisiones y la jurisprudencia. Asimismo, resulta relevante retomar las experiencias novedosas en materia legislativa de algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n que han abordado temas que pueden tener impacto y abonar a la protecci\u00f3n de las personas mayores en temas como el derecho al cuidado, la prevenci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n, la inclusi\u00f3n laboral y la protecci\u00f3n financiera, entre otros. El edadismo contin\u00faa siendo un importante obst\u00e1culo para el disfrute pleno de los derechos humanos de las personas mayores y debe combatirse frontal y decididamente. La pandemia trajo consigo nuevas formas de discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n de las personas mayores y devel\u00f3 la persistencia de im\u00e1genes negativas que las posicionan como un grupo uniformemente fr\u00e1gil y vulnerable, receptor pasivo de asistencia. Debido a ello, se recomienda adoptar medidas eficaces dirigidas a la erradicaci\u00f3n, en todos los espacios de la vida p\u00fablica y privada, de las pr\u00e1cticas edadistas y de otras formas de discriminaci\u00f3n que se entrecruzan y potencian a lo largo del curso de vida, pero que afectan de forma m\u00e1s intensa a las personas mayores. Estas pr\u00e1cticas crean vulnerabilidades adicionales, especialmente para las mujeres y para quienes se encuentran en situaci\u00f3n de dependencia o vulneraci\u00f3n social, lo que exacerba el riesgo de sufrir maltrato y violencias. Al mismo tiempo, es necesario promover el reconocimiento de las contribuciones de las personas mayores al desarrollo de las familias, las comunidades y los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. La incorporaci\u00f3n de la perspectiva de interseccionalidad en el dise\u00f1o de pol\u00edticas, programas y acciones p\u00fablicas es central, pues permite visibilizar la diversidad de la vejez y el envejecimiento. La intersecci\u00f3n entre g\u00e9nero, estrato social, condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, territorio de residencia, discapacidad, situaci\u00f3n migratoria e identidad sexogen\u00e9rica, entre otros factores, contin\u00faa profundizando las desigualdades. Esta perspectiva permitir\u00e1 considerar la naturaleza multidimensional de la vulnerabilidad de las personas mayores ante la pobreza, la inseguridad econ\u00f3mica, la falta de acceso a los servicios de salud, la educaci\u00f3n y el cuidado, y as\u00ed orientar las pol\u00edticas p\u00fablicas que garanticen sus derechos y libertades y que permitan alcanzar los Objetivos de Desarrollo Sostenible. Es necesario apoyar la investigaci\u00f3n, la recopilaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de datos sobre el envejecimiento, a fin de comprender mejor los desaf\u00edos y oportunidades que presenta el envejecimiento de la poblaci\u00f3n y proporcionar a los encargados de formular pol\u00edticas p\u00fablicas, informaci\u00f3n precisa y espec\u00edfica respecto a las m\u00faltiples desigualdades en el envejecimiento, y disponer de indicadores que proporcionen una base emp\u00edrica para el seguimiento de los Objetivos de Desarrollo Sostenible y el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo. Los Estados deben fortalecer las capacidades nacionales para abordar y hacer el seguimiento de las prioridades identificadas durante el examen y evaluaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n y para dise\u00f1ar e implementar nuevas estrategias que tengan en cuenta el curso de vida, fomenten la solidaridad intergeneracional, robustezcan los mecanismos institucionales, promuevan la formaci\u00f3n del personal necesario en el \u00e1mbito del envejecimiento y alienten cambios socioculturales que contribuyan a que las personas mayores disfruten y ejerzan plenamente sus derechos humanos. Para lograr los objetivos de la orientaci\u00f3n prioritaria I \"Las personas de edad y el desarrollo\" , es fundamental cerrar las grandes brechas de desigualdad estructurales de la regi\u00f3n y, sobre todo, disminuir los niveles de pobreza y vulnerabilidad que la pandemia ha dejado en evidencia y exacerbado. Las pensiones, la salud, la educaci\u00f3n y la inclusi\u00f3n digital y los servicios de cuidado son pilares b\u00e1sicos para garantizar la autonom\u00eda de las personas mayores durante el curso de vida. Por ello, los pa\u00edses de la regi\u00f3n se enfrentan al desaf\u00edo de ampliar la cobertura y el acceso a los sistemas de protecci\u00f3n social para las personas mayores, especialmente por medio de las pensiones contributivas y no contributivas, con sostenibilidad financiera y \u00e9nfasis en la disminuci\u00f3n de la brecha de g\u00e9nero. Es preciso garantizar la protecci\u00f3n social de las mujeres mayores a trav\u00e9s del dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas, programas y acciones con enfoque de g\u00e9nero, considerando las desigualdades acumuladas durante el curso de vida. Adem\u00e1s, los pa\u00edses de la regi\u00f3n deber\u00e1n impulsar mecanismos para lograr un equilibrio fiscal en el corto y mediano plazo. Asimismo, los Estados deben perfeccionar los sistemas de informaci\u00f3n y los registros administrativos de las personas mayores destinatarias de programas sociales con la finalidad de contar con datos actualizados.179 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores Conclusiones y recomendaciones Es necesario impulsar la generaci\u00f3n de empleos formales, decentes y de calidad, para aquellas personas mayores que deseen continuar trabajando remuneradamente, promover el acceso a la protecci\u00f3n social, ampliar los seguros de desempleo y garantizar ingresos suficientes en condiciones de seguridad. Es preciso, asimismo, impulsar pol\u00edticas y programas que incentiven la contrataci\u00f3n y la reincorporaci\u00f3n de personas mayores trabajadoras, as\u00ed como crear sistemas de informaci\u00f3n sobre la participaci\u00f3n laboral de las personas mayores y el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de medidas para combatir el edadismo en el espacio laboral. Resulta indispensable regular el trabajo dom\u00e9stico remunerado para garantizar que las trabajadoras dom\u00e9sticas accedan a derechos laborales como salarios justos, licencias, indemnizaci\u00f3n por despido, seguro de desempleo, protecci\u00f3n social y jubilaci\u00f3n, entre otros. Respecto del acceso a la educaci\u00f3n, es necesario hacer realidad el aprendizaje a lo largo de la vida y es urgente dise\u00f1ar estrategias de educaci\u00f3n formal y no formal para que cada vez m\u00e1s personas mayores puedan aprender, hacer uso y apropiarse de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC). Por ello, es \u00fatil llevar a cabo diagn\u00f3sticos sobre las causas y los impactos de la brecha digital en este grupo poblacional. Asimismo, considerando que Internet es un servicio b\u00e1sico que debe ser accesible y asequible para toda la poblaci\u00f3n, especialmente para las personas mayores, la creaci\u00f3n de una canasta b\u00e1sica digital, integrada por un computador port\u00e1til, un tel\u00e9fono inteligente o una tableta y un plan de conexi\u00f3n, es una forma de disminuir las barreras de acceso a las TIC. Para lograr los objetivos de la orientaci\u00f3n prioritaria II \"El fomento de la salud y el bienestar en la vejez\" , es necesario reconocer que los sistemas de salud no est\u00e1n suficientemente preparados para responder a las necesidades de atenci\u00f3n preventiva, curativa, paliativa y especializada de una poblaci\u00f3n que envejece r\u00e1pidamente. El establecimiento de medidas integrales para la prevenci\u00f3n y control de las enfermedades no transmisibles constituye un gran reto, debido a su impacto en la calidad de vida de quienes son personas mayores en el presente, pero tambi\u00e9n, de quienes lo ser\u00e1n en el futuro. Por ello es necesario poner \u00e9nfasis en la atenci\u00f3n de los determinantes sociales de la salud y avanzar hacia el logro de la salud universal, eliminando barreras relacionadas con la disponibilidad, la accesibilidad geogr\u00e1fica y financiera, la aceptabilidad y la cobertura efectiva de los servicios de salud. Es necesario fortalecer la atenci\u00f3n primaria para evitar o detectar oportunamente tanto enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles como infectocontagiosas, fortalecer la implementaci\u00f3n de programas basados en enfoques integrados de la salud que incluyan la prevenci\u00f3n, la atenci\u00f3n, la curaci\u00f3n y la rehabilitaci\u00f3n, tanto f\u00edsica como mental para mantener, prolongar o recuperar la funcionalidad, la independencia y la autonom\u00eda de las personas mayores. Resulta tambi\u00e9n muy importante incorporar programas orientados a la poblaci\u00f3n mayor en el \u00e1mbito de la salud sexual, pues ha sido un tema poco visibilizado debido principalmente a prejuicios y estereotipos sobre la vejez. La salud mental de las personas mayores requiere una atenci\u00f3n especial. A\u00fan se desconocen los m\u00faltiples impactos de la pandemia en la salud mental de este grupo de poblaci\u00f3n en nuestra regi\u00f3n. La prevenci\u00f3n de trastornos y enfermedades mentales, su atenci\u00f3n y seguimiento requieren nuevas miradas para lograr un cambio cultural que evite la estigmatizaci\u00f3n, el temor y el rechazo de quienes las padecen, as\u00ed como nuevas formas de atenci\u00f3n centradas en las personas, incluidas quienes cuidan. Es necesario incorporar medidas para disminuir los gastos de bolsillo de las personas mayores y sus familias a trav\u00e9s de programas enfocados en garantizar el acceso a medicamentos, incluidos los relacionados con enfermedades mentales, servicios de rehabilitaci\u00f3n y \u00f3rtesis, pr\u00f3tesis y ayudas t\u00e9cnicas en beneficio de la salud, la independencia y la mejora de la calidad de vida de las personas a medida que envejecen. La pandemia ha puesto de manifiesto la importancia de los servicios de salud en las comunidades para la contenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n de las enfermedades, as\u00ed como la relevancia de los programas de visitas domiciliarias y el potencial de las personas mayores organizadas para colaborar en emergencias sanitarias y en el cuidado de la salud. Por ello, la ampliaci\u00f3n de estrategias de salud de abordaje comunitario es fundamental. Durante la pandemia se hizo evidente la necesidad de impulsar de manera contundente la formaci\u00f3n de recursos humanos para la atenci\u00f3n del envejecimiento en todos los niveles, pero con especial \u00e9nfasis en Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)180 Conclusiones y recomendacionesel primer nivel, a fin de contar con personal sanitario y asistencial adecuado para atender las necesidades de la poblaci\u00f3n. Por ello es necesario promover la formaci\u00f3n de recursos humanos a trav\u00e9s de programas de capacitaci\u00f3n interdisciplinaria sobre el envejecimiento que incluyan a todos los profesionales de la salud. Para lograr los objetivos de la orientaci\u00f3n prioritaria III \"Creaci\u00f3n de un entorno propicio y favorable\" y permitir una vida cotidiana con autonom\u00eda e independencia, es de vital importancia garantizar servicios b\u00e1sicos de calidad, fomentar la movilidad y accesibilidad segura en los entornos f\u00edsicos, as\u00ed como la convivencia intergeneracional adecuada en los entornos sociales, comunitarios y familiares. Es urgente procurar una planificaci\u00f3n urbana y rural con perspectiva de curso de vida, promoviendo el acceso equitativo y asequible a una infraestructura f\u00edsica y social b\u00e1sica sostenible para todos, sin discriminaci\u00f3n, incluido el acceso a vivienda y terrenos habilitados y asequibles, agua potable y saneamiento, eliminaci\u00f3n de desechos, energ\u00eda moderna y renovable, Internet y tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de las comunicaciones, movilidad sostenible, salud, alimentaci\u00f3n sana, nutritiva y adecuada, educaci\u00f3n y cultura. Es necesario fortalecer las medidas espec\u00edficas para garantizar a las personas mayores el acceso a sistemas de transporte p\u00fablico asequible, accesible, seguro y sostenible, y a infraestructura urbana y rural que proporcione independencia ante la disminuci\u00f3n de las capacidades intr\u00ednsecas o la condici\u00f3n de discapacidad. Los programas de adaptaci\u00f3n de la vivienda son fundamentales para garantizar que las personas envejezcan en sus comunidades. Las personas mayores necesitan espacios seguros para habitar y transitar, as\u00ed como instituciones que atiendan y acompa\u00f1en el cumplimiento de este derecho, teniendo en cuenta todas las aristas de la violencia que experimentan y generando indicadores y datos espec\u00edficos sobre ello, incluso sobre feminicidios o femicidios en la vejez. Los efectos adversos del cambio clim\u00e1tico sobre la salud y el bienestar de las personas mayores exigen estudios con enfoque de derechos, g\u00e9nero, interculturalidad e interseccionalidad, pues se han observado efectos adversos m\u00e1s intensos en mujeres, poblaciones de edades m\u00e1s avanzadas, pueblos ind\u00edgenas, poblaciones afrodescendientes y personas con discapacidad o enfermedades cr\u00f3nicas, entre otras, que habitan en contextos geogr\u00e1ficos de mayor riesgo. Es urgente implementar un enfoque inclusivo de las personas mayores para la acci\u00f3n clim\u00e1tica. El fomento de la participaci\u00f3n de las personas mayores en el cuidado del medio ambiente ha sido un tema que se ha soslayado en las pol\u00edticas, acciones y programas p\u00fablicos, por lo que es necesario establecer medidas que reconozcan los conocimientos, ideas y acciones que las personas mayores puedan aportar en favor del ambiente. Tambi\u00e9n es necesaria la inclusi\u00f3n de las personas mayores en los procesos de recuperaci\u00f3n ante experiencias de desastres. Frente a los retos que enfrenta y enfrentar\u00e1 la regi\u00f3n vinculados con el cambio clim\u00e1tico, resulta pertinente impulsar una organizaci\u00f3n comunitaria incluyente en la que las personas mayores asuman un papel protag\u00f3nico en el desarrollo de estrategias para contrarrestar los efectos de este fen\u00f3meno. Ser\u00e1 de gran relevancia que los pa\u00edses de la regi\u00f3n contemplen en sus atlas de riesgo y en sus sistemas nacionales y locales de protecci\u00f3n civil, las necesidades y las potencialidades de las personas mayores para proporcionar respuestas humanitarias incluyentes frente a desastres, crisis y conflictos humanitarios. Para lograr sociedades m\u00e1s justas, se debe garantizar un envejecimiento digno, por medio de pol\u00edticas, instituciones y marcos jur\u00eddicos s\u00f3lidos, que garanticen la realizaci\u00f3n de los derechos, con el m\u00e1ximo nivel de calidad de vida posible, para las personas mayores, sus familias y comunidades, fortaleciendo las relaciones intergeneracionales. En particular, es necesario garantizar el acceso a la justicia por parte de las personas mayores, adoptando ajustes y tratamientos preferenciales para su acceso efectivo, reconociendo la diversidad de la vejez en cada pa\u00eds. Para lograrlo, deber\u00edan desarrollarse o fortalecerse las instituciones y defensor\u00edas de los derechos humanos de las personas mayores, poniendo al alcance de la ciudadan\u00eda mecanismos de difusi\u00f3n de derechos y asesor\u00eda legal accesible. La crisis del cuidado es una oportunidad para reconocer, revalorar, redistribuir y reorganizar el trabajo de cuidados tanto remunerado como no remunerado. Construir una sociedad del cuidado debe constituir una meta importante para la regi\u00f3n. La sostenibilidad de la vida supone comprender que somos seres 181 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores Conclusiones y recomendacionesinterdependientes que requerimos y proveemos cuidado durante todo el curso de vida, que solo a trav\u00e9s de la igualdad sustantiva podremos avanzar hacia una sociedad m\u00e1s justa, con bienestar y equilibrio entre los seres humanos y la naturaleza. El cuidado de largo plazo representa un enorme desaf\u00edo, lo que se mostr\u00f3 de manera contundente durante la pandemia, y la ampliaci\u00f3n de la infraestructura de cuidado de largo plazo es uno de los principales retos para la pr\u00f3xima d\u00e9cada. Por lo tanto, la regi\u00f3n debe impulsar el desarrollo y la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de cuidado a largo plazo, as\u00ed como investigar estrategias de cuidado con modelos centrados en las personas mayores, promoviendo el cuidado de largo plazo como un inversi\u00f3n social y econ\u00f3mica positiva y fuente de expansi\u00f3n del empleo. Tambi\u00e9n es necesario desarrollar sistemas de registros nacionales de instituciones y personas trabajadoras en el \u00e1rea del cuidado de largo plazo, establecer mecanismos legislativos y administrativos en los pa\u00edses para regular su funcionamiento y garantizar el pleno respeto de los derechos humanos de las personas mayores que viven en esas instituciones. Los cuidados paliativos requieren especial atenci\u00f3n. Para permitir que el derecho a los cuidados paliativos sea una realidad es preciso el establecimiento de medidas que permitan la formaci\u00f3n, actualizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de equipos interdisciplinarios especializados; la ampliaci\u00f3n de la infraestructura intrahospitalaria y extrahospitalaria que permita a quienes lo necesiten contar con servicios accesibles, asequibles, de calidad y centrados en la persona; el fortalecimiento de la legislaci\u00f3n; la disponibilidad de medicamentos, y el desarrollo de investigaciones interdisciplinarias. Es necesario desarrollar pol\u00edticas universales, aut\u00f3nomas y basadas en la solidaridad y la corresponsabilidad social que pongan el cuidado en el centro de las acciones. Forjar sistemas p\u00fablicos de cuidado para las siguientes d\u00e9cadas ser\u00e1 un gran esfuerzo por parte de los Estados y un parteaguas en la organizaci\u00f3n social del cuidado, en que la participaci\u00f3n y responsabilidad del Estado, el mercado, la comunidad y la familia se distribuir\u00e1 de forma equitativa. Esto repercutir\u00e1 no solo en las personas dependientes, sino que tambi\u00e9n influir\u00e1 en la disminuci\u00f3n de las desigualdades de g\u00e9nero ocasionadas por la divisi\u00f3n sexual del trabajo. El cuidado es un proceso din\u00e1mico y heterog\u00e9neo que se experimenta a lo largo del curso de vida y que permite vivir con bienestar. Es clave desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas de largo aliento para garantizar el derecho a cuidar y ser cuidado, en el marco de una institucionalidad y legislaci\u00f3n s\u00f3lidas que consideren la regulaci\u00f3n del trabajo de cuidados y que provean mecanismos para aliviar la carga de trabajo de las personas cuidadoras.Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)182 Conclusiones y recomendacionesNota metodol\u00f3gica El proceso de examen y evaluaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento permite analizar los principales avances y desaf\u00edos en materia de envejecimiento en el marco de la Quinta Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Con el fin de apoyar a los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en la presentaci\u00f3n de sus informes nacionales, la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), en su papel de Secretar\u00eda T\u00e9cnica de la Conferencia Regional, elabor\u00f3 una Gu\u00eda para la elaboraci\u00f3n del informe nacional sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002)3, en la que se proporcion\u00f3 una metodolog\u00eda de elaboraci\u00f3n y una sugerencia de estructura para el informe nacional, y se recomend\u00f3 la participaci\u00f3n de las diferentes instituciones gubernamentales vinculadas a las pol\u00edticas de las personas mayores, as\u00ed como de los miembros de las organizaciones de la sociedad civil nacionales de este grupo poblacional. La Gu\u00eda fue presentada el 26 de agosto de 2021, con la presencia de 30 funcionarios de gobierno en representaci\u00f3n de 17 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe4. Durante los meses de septiembre a diciembre de 2021, se realizaron 11 reuniones virtuales individuales o grupales de asistencias t\u00e9cnica para 19 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe que las solicitaron. Entre los meses de noviembre de 2021 y febrero de 2022 se recibi\u00f3 un total de 16 informes elaborados bajo la coordinaci\u00f3n de los puntos focales de cada pa\u00eds, quienes convocaron a instituciones de gobierno, organizaciones de la sociedad civil nacionales y del sector acad\u00e9mico (v\u00e9ase el cuadro A.1). Cuadro A.1 Informes nacionales sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento Pa\u00eds Instituci\u00f3n responsable de la elaboraci\u00f3n del Informe de Pa\u00edsN\u00famero de instituciones participantesN\u00famero de organizaciones de la sociedad civil participantesN\u00famero de instituciones educativas participantes ArgentinaDirecci\u00f3n Nacional de Pol\u00edticas para Adultos Mayores dependiente de la Secretar\u00eda Nacional de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia del Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n.7 ... ... Bolivia (Estado Plurinacional de)Ministerio de Justicia y Transparencia Institucional (MJTI) 32 5 ... BrasilSecretar\u00eda Nacional de Promoci\u00f3n y Defensa de los Derechos de las Personas Mayores (SNDPI) del Ministerio de la Mujer, la Familia y los Derechos Humanos14 1 ... Chile Servicio Nacional del Adulto Mayor (SENAMA) 63 71 ... Colombia Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social (MSPS) 25 25 ... Costa Rica Consejo Nacional de la PersonaAdulta Mayor (CONAPAM) 12 2 4 CubaCentro de Investigaciones sobre Longevidad, Envejecimiento y Salud (CITED) 8 2 3 Guatemala Ministerio de Desarrollo Social (MIDES) 9 ... ... HondurasDirecci\u00f3n General del Adulto Mayor (DIGAM) perteneciente a la Secretar\u00eda de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Social (SEDIS)5 5 2 M\u00e9xico Instituto Nacional de las Personas Adultas Mayores (INAPAM) 18 ... ... Panam\u00e1Ministerio de Desarrollo Social (MIDES), a trav\u00e9s de la Coordinaci\u00f3n Nacional de Adulto Mayor (CNAM)12 7 3 ParaguayMinisterio de Salud P\u00fablica y Bienestar Social (MSPBS), a trav\u00e9s del Instituto de Bienestar Social y su Direcci\u00f3n de Adultos Mayores8 5 ... Per\u00faMinisterio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables (MIMP), a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Personas Adultas Mayores23 8 ... Rep\u00fablica Dominicana Consejo Nacional de la Persona Envejeciente (CONAPE) 18 16 ... UruguayInstituto Nacional de las Personas Mayores, Ministerio de Desarrollo Social5 2 ... Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)Instituto Nacional de Servicios Sociales (INASS) ... ... ... Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los informes nacionales respectivos. 3 V\u00e9ase CEPAL (2021). 4 Bahamas, Belice, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, Guyana, Honduras, Jamaica, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, San Mart\u00edn, Saint Kitts y Nevis y Uruguay.183 Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: inclusi\u00f3n y derechos de las personas mayores Conclusiones y recomendacionesPara preparar el presente informe regional sobre la implementaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento se sistematiz\u00f3 la informaci\u00f3n provista en los 16 informes nacionales para lo que se emplearon dos estrategias que consideran como ejes conductores clave las orientaciones prioritarias y los objetivos propuestos en la Gu\u00eda para la elaboraci\u00f3n del informe nacional sobre la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002): 1) Se gener\u00f3 una unidad hermen\u00e9utica denominada \"Informe regional\" a trav\u00e9s del software Atlas.ti cuyos c\u00f3digos responden a las orientaciones prioritarias y objetivos solicitados en la Gu\u00eda. A partir de dicha codificaci\u00f3n se gener\u00f3 una base para la extracci\u00f3n y an\u00e1lisis de los ejes conductores. 2) Se construy\u00f3 una base de datos cualitativos y cuantitativos para organizar las respuestas a la Gu\u00eda proporcionadas por cada pa\u00eds, lo que permiti\u00f3 cuantificar pol\u00edticas, leyes e iniciativas que han implementado los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Asimismo, se analizaron las bases de datos sobre censos de poblaci\u00f3n y vivienda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n y CEPALSTAT y se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n exhaustiva de la literatura, bases de datos e informes regionales e internacionales del per\u00edodo 2017-2022.LC/CRE.5/3 En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el envejecimiento poblacional \u2014fen\u00f3meno demogr\u00e1fico que se caracteriza por el incremento de la proporci\u00f3n de personas mayores y la prolongaci\u00f3n del curso de vida\u2014 plantea oportunidades y desaf\u00edos de pol\u00edtica p\u00fablica. En este documento se presenta el informe de Am\u00e9rica Latina y el Caribe para el cuarto examen y evaluaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002). Se analiza el panorama actual del envejecimiento en la regi\u00f3n y de la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores y se destacan los avances en materia institucional. Adem\u00e1s, se examinan las interrelaciones entre personas mayores y desarrollo, con \u00e9nfasis en la protecci\u00f3n social, la participaci\u00f3n en el mercado de trabajo y el fomento de la salud y el bienestar en la vejez. Asimismo, se eval\u00faan los avances en la creaci\u00f3n de entornos f\u00edsicos, sociales y culturales favorables para las personas mayores, la promoci\u00f3n de un cambio cultural y la prevenci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n y la violencia. Por \u00faltimo, se aborda el cuidado de las personas mayores, incluidos los cuidados de largo plazo y el cuidado paliativo, con miras a la promoci\u00f3n de sistemas integrales de cuidado que aseguren la corresponsabilidad de esta labor por parte del Estado y la sociedad y de hombres y mujeres. "}