{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://musica.unam.mx/uploads/files/PD_OFUNAM_TT2022_Programa11_26NOV22.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Tercera temporada 2022ORQUESTA FILARM\u00d3NICA DE LA UNAM PROGRAMA 11Sala Nezahualc\u00f3yotl S\u00c1BADO 26 DE NOVIEMBRE | 8:00 PM DOMINGO 27 DE NOVIEMBRE | 12:00 PM Orquesta Filarm\u00f3nica de la UNAM Ronald Zollman, director hu\u00e9sped Ana Gabriela Fern\u00e1ndez, piano La Orquesta Nacional de Breta\u00f1a cuenta con el apoyo de la Direcci\u00f3n Regional de Asuntos Culturales del Ministerio de Cultura de Francia, la Regi\u00f3n de Breta\u00f1a, la Ville de Rennes, Ille et Vilaine y Morbihan. Programa 11 Gabriela Ortiz (1964) Fractalis* I. R\u00edos celestes II. Mantra III. Cristales de sal IV. Mandala V. Cactus delirium Duraci\u00f3n aproximada: 24 minutos Ana Gabriela Fern\u00e1ndez, piano INTERMEDIO Johannes Brahms (1833-1897) Sinfon\u00eda n\u00fam. 4 en mi menor, Op. 98 I. Allegro non troppo II. Andante moderato III. Allegro giocoso IV. Allegro energico e passionato Duraci\u00f3n aproximada: 39 minutos * Estreno en M\u00e9xico. Obra comisionada por la Orquesta Nacional de Breta\u00f1a.4 Tercera temporada 2022Ronald Zollman DIRECTOR HU\u00c9SPED Ronald Zollman naci\u00f3 en Amberes, B\u00e9lgica, donde comenz\u00f3 su formaci\u00f3n musical a los 4 a\u00f1os. Fue alumno de Igor Markevitch y Nadia Boulanger en Francia, y tambi\u00e9n de Hans Swarowsky en Austria y Franco Ferrara en Siena. Ha sido director invitado de la Orquesta Sinf\u00f3nica de la BBC , la Orquesta de la Suisse Romande, la Orquesta de la Radiodifusi\u00f3n de Hesse, la Orquesta de C\u00e1mara de Escocia, la Sinf\u00f3nica de San Diego, la Sinf\u00f3nica de S\u00eddney, la Sinf\u00f3nica de Shanghai, la Orquesta de la Radio Sueca, la Filarm\u00f3nica de Tokio, la Filarm\u00f3nica Checa y muchas m\u00e1s. Ha participado en el Festival de Edimburgo, el de Flandes, Warsaw Autimn, el Festival Estival en Par\u00eds, el Gulbenkian en Lisboa, los Proms de Londres y otros encuentros. Fue director musical de la Orquesta Nacional de B\u00e9lgica (1989 a 1993) y la Filarm\u00f3nica de la UNAM (OFUNAM , 1994-2002). Ha grabado con la Orquesta Mundial de las Juventudes Musicales, la Orquesta Nacional de Catalu\u00f1a, la Sinf\u00f3nica de Basilea, la Orquesta de C\u00e1mara de Z\u00farich, la Northern Sinfonia, la Orquesta de C\u00e1mara de Suecia, la OFUNAM y la Filarm\u00f3nica Checa. Actualmente es director musical de la Orquesta Filarm\u00f3nica de Pilsen en la Rep\u00fablica Checa, tras haber sido su principal director invitado durante los \u00faltimos 4 a\u00f1o s. 5 OFUNAMAna Gabriela Fern\u00e1ndez PIANO Originaria de Cuba, Ana Gabriela Fern\u00e1ndez estudi\u00f3 en la Universidad de las Artes de La Habana donde obtuvo diploma de oro en 2014. Curs\u00f3 la maestr\u00eda con Ninowska Fern\u00e1ndez-Britto en la UNAM , donde tambi\u00e9n se titul\u00f3 con menci\u00f3n honor\u00edfica del doctorado. Tuvo su debut a los 6 a\u00f1os y su primera presentaci\u00f3n con la Orquesta Sinf\u00f3nica Nacional de Cuba a los 10. Gan\u00f3 el Concurso Internacional Musicalia de La Habana (2013), el Concurso de Solistas por el 85 Aniversario de la Autonom\u00eda UNAM (2015) y el Concurso de Solistas de la Orquesta Filarm\u00f3nica de la Ciudad de M\u00e9xico (2016). Sus grabaciones, producidas por el Instituto Cubano de la M\u00fasica, ganaron el premio Cubadisco. Ha participado en el Festival de M\u00fasica de c\u00e1mara Leo Brouwer de La Habana, el de M\u00fasica de Halifax en Canad\u00e1, el Oranjestad de Aruba, el Foro Internacional de M\u00fasica Nueva Manuel Enr\u00edquez (2016 y 2017) y el Internacional Cervantino (2017). Ha ofrecido recitales y conciertos en Cuba, M\u00e9xico y otros pa\u00edses. Ha colaborado con \u00d3nix Ensamble y Tambuco. En 2019 particip\u00f3 en un taller con Maria Jo\u00e3o Pires. Actualmente toma un curso de perfeccionamiento con Alberto Cruzprieto y recibi\u00f3 una beca en la OAcademy Lab 2021 con Gabriela Montero. 6 Tercera temporada 2022Gabriela Ortiz (CIUDAD DE M\u00c9XICO, 1964) Fractalis Fractalis para piano y orquesta de la compositora mexicana Gabriela Ortiz, es una de las contribuciones m\u00e1s recientes al repertorio mexicano de obras para esta dotaci\u00f3n, cuya genealog\u00eda pudiese iniciar con el concierto escrito por Melesio Morales en 1867 y que continuaron compositores como Carlos Ch\u00e1vez, Blas Galindo, Gonzalo Curiel, Federico Ibarra, Marcela Rodr\u00edguez y Armando Luna, entre otros. Al igual que sucedi\u00f3 con el Concierto para piano y orquesta de Ricardo Castro, escrito en 1904 durante su estancia en Par\u00eds, y con el de Jos\u00e9 Rol\u00f3n, iniciado en la misma ciudad en 1928, el car\u00e1cter idiom\u00e1tico de Fractalis recuerda a la tradici\u00f3n pian\u00edstica francesa, en espec\u00edfico a aquella representada por Maurice Ravel y Henri Dutilleux. Esta obra fue comisionada por la Orquesta Nacional de Breta\u00f1a y estrenada en diciembre de 2021 bajo la direcci\u00f3n de Simone Menezes con el pianista Simon Grhaichy, a quien est\u00e1 dedicada la obra. Gabriela Ortiz nos introduce espl\u00e9ndidamente a Fractalis en la siguiente nota: Entre mi admiraci\u00f3n por la naturaleza y el evidente cambio clim\u00e1tico que todos hemos estado viviendo, Fractalis surge como forma de resistencia personal. Para ello me propuse realizar una obra musical cuyo origen se centrara en nuevas maneras de reinventar esas partes de la naturaleza 7 OFUNAMalterada o afectada a trav\u00e9s de la imaginaci\u00f3n. Esas reinvenciones se basaron en la exploraci\u00f3n de un inconsciente inexistente y surreal, que deliberadamente hiciera evidente lo absurdo de lo que sucede a trav\u00e9s de realidades naturales fant\u00e1sticas. \u00bfC\u00f3mo ser\u00eda el espacio si pudi\u00e9ramos observar en \u00e9l una serie de r\u00edos flotantes de agua c\u00f3smica? \u00bfC\u00f3mo ser\u00eda el sonido del correr del agua de esos r\u00edos multiplicados? \u00bfC\u00f3mo podr\u00edamos imaginar la m\u00fasica de cientos de cact\u00e1ceas movi\u00e9ndose casi coreogr\u00e1ficamente en un desierto en movimiento? \u00bfC\u00f3mo sonar\u00eda el engranaje de una m\u00e1quina conformada por cristales de sal? \u00bfSi varias de estas m\u00e1quinas funcionaran simult\u00e1neamente, pero a velocidades distintitas, como sonar\u00eda ese caleidoscopio r\u00edtmico? Mientras comenzaba a conceptualizar y esbozar estas ideas en m\u00fasica, de pronto lleg\u00f3 la pandemia y el mundo se detuvo. El espacio interior y f\u00edsico se volvi\u00f3 fundamental para subsistir y esa extra\u00f1a y forzada \"anormalidad\" se convirti\u00f3 de pronto en la \"nueva normalidad\" de vida. Dentro de esta in\u00e9dita y at\u00edpica circunstancia no tuve m\u00e1s remedio que aceptar que el silencio se hiciera presente por un tiempo, mientras la conciencia del sonido y su fuerza adquirieron nuevos significados. En mis primeros esbozos la arquitectura de Fractalis se cimentaba en tres secciones bien definidas: R\u00edos celestes, Cristales de sal y Cactus delirium. En cada secci\u00f3n la idea consiste en evocar s\u00f3nicamente geometr\u00edas fractales de una naturaleza imaginaria en disrupci\u00f3n. Su fundamento central se basa en la posibilidad de crear ideas musicales auto semejantes (repetidas pero variadas) que se desarrollan a 8 Tercera temporada 2022diferentes escalas o niveles y en diferentes contextos, tal y como sucede con las hipn\u00f3ticas estructuras fractales en la naturaleza. Sin embargo, este proceso se fractur\u00f3 por completo en cuanto empez\u00f3 la forzada \"nueva normalidad\". No fue sino hasta ese momento, cuando me di cuenta de una inevitable necesidad de crear musicalmente un espacio de reflexi\u00f3n interior que reflejara lo que todos est\u00e1bamos viviendo. Para la civilizaci\u00f3n hind\u00fa y budista la constante repetici\u00f3n de los sonidos de un Mantra alcanza la sanaci\u00f3n y el desarrollo espiritual (plano sonoro). A su vez un Mandala se compone de una estructura de dise\u00f1os que representan la composici\u00f3n fractal o repetitiva del universo y la naturaleza (plano gr\u00e1fico o visual). Bajo estas dos premisas pens\u00e9 que no solo funcionar\u00eda escribir e intercalar a mis tres secciones previas un Mantra y un Mandala, sino que adem\u00e1s los elementos de repetici\u00f3n y fragmentaci\u00f3n inherentes a sus estructuras, podr\u00edan convertirse en el hilo conductor de la sintaxis musical de la obra. As\u00ed pues, Fractalis contiene dos grandes movimientos subdivididos de la siguiente manera: el primero, R\u00edos celestes - Mantra - Cristales de sal; y el segundo Mandala - Cactus delirum. Es importante mencionar que la escritura pian\u00edstica es muy virtuosa y juega un papel concertante, mientras que la orquesta refuerza y complementa con elementos de color, textura y armon\u00eda. Uno de los hilos conductores de la obra es la incansable repetici\u00f3n de la nota sol, que no s\u00f3lo unifica las diferentes secciones sino adem\u00e1s intensifica la idea de lograr una especie de poder espiritual e hipn\u00f3tico en quien lo escucha. 9 OFUNAMJohannes Brahms (HAMBURGO, 1833 - VIENA, 1897) Sinfon\u00eda n\u00fam. 4 en mi menor, Op. 98 \"Es dif\u00edcil expresar con palabras todo el esplendor que contiene esta obra, simplemente hay que escucharla con humildad, una y otra vez, y admirarla\", expres\u00f3 Richard Strauss tras el estreno de la Cuarta y \u00faltima sinfon\u00eda de Brahms, ocurrido en 1885 bajo la direcci\u00f3n del propio compositor. Aunque Brahms se refiri\u00f3 melanc\u00f3licamente a su obra, llam\u00e1ndola \"mi sinfon\u00eda triste\", \u00e9sta fue recibida con entusiasmo por la cr\u00edtica de su tiempo. Sobre el estreno se coment\u00f3 en la prensa: \"Despu\u00e9s de cada movimiento, la sala reson\u00f3 con fuertes y largos aplausos, y al final de la obra, el compositor fue alabado sin cesar.\" El \u00faltimo movimiento de la sinfon\u00eda, identificado por algunos cr\u00edticos como el m\u00e1s original, \"proporcion\u00f3 un fuerte argumento para quienes han dado la opini\u00f3n de que Brahms es un Bach moderno.\" En \u00e9l, Brahms recurri\u00f3 a la chacona, una de las formas musicales m\u00e1s populares del barroco utilizando la Cantata Nach dir Herr, verlanget mich BWV 150 de Johann Sebastian Bach como una especie de ostinato sobre el cual se construye el movimiento. NOTAS: Mariana Hijar Guevara10 Tercera temporada 2022Orquesta Filarm\u00f3nica de la UNAM La Orquesta Filarm\u00f3nica de la UNAM (OFUNAM ) es una de las m\u00e1s importantes en M\u00e9xico. Desde su fundaci\u00f3n en 1936 ha contado con el liderazgo de directores titulares como Eduardo Mata, Enrique Diemecke, Eduardo Diazmu\u00f1oz, Ronald Zollman, Zuohuang Chen y Jan Latham-Koenig, y ha invitado a numerosos directores y solistas nacionales y extranjeros. De manera regular, la OFUNAM ha comisionado m\u00fasica a distinguidos compositores mexicanos entre los que se puede mencionar a Mario Lavista, Ana Lara, Hilda Paredes y Gabriela Ortiz; probablemente la obra m\u00e1s conocida de \u00e9stas sea el famoso Danz\u00f3n n\u00fam. 2 de Arturo M\u00e1rquez, estrenado por la orquesta universitaria bajo la batuta de Francisco Sav\u00edn en 1994. La OFUNAM ofrece tres temporadas de concierto cada a\u00f1o en su sede, la Sala Nezahualc\u00f3yotl del Centro Cultural Universitario, que forma parte de Ciudad Universitaria, designada Patrimonio Mundial por la UNESCO , adem\u00e1s de sus presentaciones en diversas escuelas y facultades de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico.11 OFUNAMCONCERTINOS Sebastian Kwapisz Manuel Ramos VIOLINES PRIMEROS Benjam\u00edn Carone Ewa Turzanska Erik S\u00e1nchez Alma Osorio Edgardo Carone Pavel Koulikov Juan Luis Sosa Jos\u00e9 Juan Melo Carlos Arias Jes\u00fas Jim\u00e9nez Teodoro G\u00e1lvez Jonathan Cano Ekaterine Mart\u00ednez Roberto Bustamante Toribio Amaro Mart\u00edn Medrano VIOLINES SEGUNDOS Osvaldo Urbieta* Carlos G\u00e1ndara* Nadejda Khovliaguina Elena Belina Cecilia Gonz\u00e1lez Mariano Batista Mariana Valencia Myles Mckeown Miguel \u00c1ngel Urbieta H\u00e9ctor Robles Cristina Mendoza Oswaldo SotoAna Caridad Villeda Juan Carlos Castillo Benjam\u00edn Carone Sheptak VIOLAS Francisco Cedillo* Gerardo S\u00e1nchez* Patricia Hern\u00e1ndez Jorge Ramos Luis Maga\u00f1a Anna Arnal \u00c9rika Ram\u00edrez Juan Cantor Lira Miguel Alonso Alc\u00e1ntara Omar Jos\u00e9 P\u00e9rez Roberto Campos Aleksandr Nazaryan VIOLONCHELOS Beverly Brown* Valent\u00edn Lubomirov Mirkov* Jorge Ortiz Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Meredith Harper Marta Fontes Jorge Amador Rebeca Mata Lioudmila Beglari\u00e1n Rodolfo Jim\u00e9nez C\u00e9sar Mart\u00ednezOrquesta Filarm\u00f3nica de la UNAM12 Tercera temporada 2022CONTRABAJOS V\u00edctor Flores* Alexei Diorditsa* Fernando G\u00f3mez Enrique Bertado H\u00e9ctor Candanedo Claudio Enr\u00edquez Jes\u00fas Hern\u00e1ndez Alejandro Dur\u00e1n FLAUTAS Alethia Lozano* Abraham S\u00e1enz* Jes\u00fas Mart\u00ednez OBOES Rafael Monge* Daniel Flores* \u00c1lvarez Fierro* Rodolfo Mota David BallCORNOS Elizabeth Segura* Silvestre Hern\u00e1ndez* Mateo Ruiz Mario Miranda TROMPETAS James Ready* Rafael Ancheta* Humberto Alan\u00eds Arnoldo Armenta TROMBONES Alejandro D\u00edaz* Alejandro Santill\u00e1n TUBA H\u00e9ctor L\u00f3pez PERCUSIONES Javier P\u00e9rez Abel Ben\u00edtez ARPA Janet Paulus PIANO Y CELESTA Duane Cochran * Principal13 OFUNAMEdith Citlali Morales s u b d i r e c t o r a e j e c u t i v a Clementina del \u00c1guila e n l a c e a r t \u00ed s t i c o Leonel Ram\u00edrez o p e r a c i \u00f3 n y p r o d u c c i \u00f3 n Israel Alberto Sandoval c o o r d i n a c i \u00f3 n a r t \u00ed s t i c a Hip\u00f3lito Ortiz Roberto Sa\u00fal Hern\u00e1ndez p e r s o n a l t \u00e9 c n i c o Julia Gallegos a s i s t e n t e d e l a s u b d i r e c c i \u00f3 n e j e c u t i v a Sigue la transmisi\u00f3n del concierto desde el sitio de M\u00fasica UNAM. musica.unam.mx M\u00fasica UNAM14 Tercera temporada 2022Patronato de la OFUNAM Dr. Enrique Luis Graue Wiechers p r e s i d e n t e h o n o r a r i o C O N S E J O D I R E C T I V O Armando Jinich Ripstein p r e s i d e n t e Efr\u00e9n Ocampo L\u00f3pez v i c e p r e s i d e n t e Jaime Arturo Coste Seti\u00e9n s e c r e t a r i o Fausto Garc\u00eda L\u00f3pez t e s o r e r o Eugenia Meyer | Ren\u00e9 Sol\u00eds Brun v o c a l e s A S O C I A D O S Fran\u00e7oise Reynaud | Alain Gibersztein | Eduardo Lozowsky Teverow | Leonardo Curzio Guti\u00e9rrez | Marcos Cherem Entebi H O N O R A R I O S Alfredo Adam Adam | Leopoldo Rodr\u00edguez S\u00e1nchez | Luis Rebollar Corona | Jos\u00e9 Visoso del Valle Dalia G\u00f3mezpedroso Sol\u00eds d i r e c t o r a e j e c u t i v a d e l p a t r o n a t o15 OFUNAMLa difusi\u00f3n de la cultura se significa como uno de los objetivos esenciales de nuestra m\u00e1xima casa de estudios: la Universidad de la Naci\u00f3n. El Patronato y la Sociedad de Amigos de la Orquesta Filarm\u00f3nica de la UNAM se esfuerzan por contribuir al fortalecimiento de dicho prop\u00f3sito, a partir de la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de la m\u00fasica. La misi\u00f3n del Patronato es coadyuvar con el desarrollo de la OFUNAM y su optimizaci\u00f3n art\u00edstica. Para lograrlo, apela a la generosidad de quienes aman y disfrutan la m\u00fasica, as\u00ed como de empresas e instituciones p\u00fablicas y privadas que se reconocen en este af\u00e1n. El Patronato y la Sociedad de Amigos de la OFUNAM constituimos una gran familia. Nos hermana la m\u00fasica y seguiremos uniendo esfuerzos para consolidar el prestigio de nuestra Orquesta. Agradecemos su generosidad y patrocinio. \u00a1Bienvenidos a la Tercera temporada 2022 de la OFUNAM !16 Tercera temporada 2022Sociedad de Amigos de la OFUNAM Alicia Ayala d i r e c t o r a Lorena Mu\u00f1oz, asistente administrativa Roberto Smith Cruz, medios electr\u00f3nicos e q u i p o t \u00e9 c n i c o d e l p a t r o n a t o d a t o s d e c o n t a c t o : amigosofunam.org saofunam@unam.mx Tel. 55 5622 7112 Amigos OFUNAM Zacar\u00edas, In Sara Jaet, In memoriam Diego, Luz Elena y Efr\u00e9n Ocampo Mar\u00eda del Carmen Poo PRESTISSIMO Dr. Jaime P. Constantiner, In memoriam Npsic. Erika Meza D\u00e1valos Dr. Armando Torres G\u00f3mez PRESTO An\u00f3nimo (3) Rafael Beltr\u00e1n Rivera Arturo Coste Marcos Cherem Entebi Alain Giberstein Aar\u00f3n memoriam Eduardo Lozowsky Teverow Julio A. Bojalil Mexicana de Monofilamentos, S.A. de C.V. Maricarmen Uribe Aranz\u00e1bal Josefina y Gregorio Walerstein, In memoriam VIVACE An\u00f3nimo (2) Familia Cant\u00fa Ram\u00edrez Mar\u00eda Luisa Garc\u00eda Lozano, Yolanda Mireya y Luis Carrasco Garc\u00eda Mart\u00edn Kushner y Miriam KorsenngJes\u00fas Ruiz y Cecilia L\u00f3pez Dora Santos Bernard Antonio Serrano Pueyo Susana y Bernardo Stockder ALLEGRO An\u00f3nimo (8) Dr. Alfredo Adam Adam y Ma. Cristina D\u00e1jer Jalil y Sarita Aspani Alberto Atala Mar\u00eda Eugenia Basualdo Fernando Canseco Melchor CASS Abogados Manuel \u00c1ngel Castillo y Mar\u00eda Isabel Molina Desarrollos Inmobiliarios Laguna, S.A. de C.V. Jos\u00e9 Antonio Emerich Z. Mar\u00eda Victoria Flores Cruz Rodr\u00edguez Mauricio y Magdalena Fortes Fausto y Alicia Garc\u00eda Pedro Garc\u00eda y Mars\u00e1 Familia Garc\u00eda Vald\u00e9s Luis Miguel Hern\u00e1ndez Ramos Hilos Policolor, S.A. Iv\u00e1n Jaso Jos\u00e9 Le\u00f3n de la Barra Mangino Luc\u00eda Lestrade Martha In\u00e9s Mariela Marino Mar\u00eda del Consuelo Parra Abaunza y Carlos Enrique Garc\u00eda Belina Sebasti\u00e1n Pati\u00f1o Jim\u00e9nez Dr. H\u00e9ctor Polanco y Dra. Nohem\u00ed PolancoAmigos de la OFUNAM18 Tercera temporada 2022Sres. Luis y Mar\u00eda Elena Rebollar Francoise Reynaud Alfonso Reynoso Mart\u00ednez del Campo Francisco y Mar\u00eda Teresa Sekiguchi Psic. Ethel Villanueva ALLEGRETTO An\u00f3nimo (3) Carlos Cort\u00e9s Carre\u00f1o y Regina Mill\u00e1n \u00c1lvarez Fernando de la Barreda Isabel y Jos\u00e9 Antonio Carrasco Felipe Castro Roc\u00edo L. Centuri\u00f3n Ana Luisa Izquierdo de la Cueva Ana Elena Lemus Bravo Isabel Menocal Oliverio Moreno Aldo Pezzotti Margarita Roel ANDANTINO An\u00f3nimo (10) Juan y Sophie \u00c1lvarez Yomtov y Eugenia B\u00e9jar Martha E. Beltr\u00e1n S\u00e1nchez, In memoriam Carlos Coronado Jos\u00e9 Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez Gro. Ana Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Perera Gloria Fr\u00edas Lic. Francisco Fuentes HunglerJavier Gait\u00e1n Rojas Manuel Garnica Fierro, In memoriam Ing. Santos Francisco Garnica Ramones Olga Hern\u00e1ndez de la Fuente Magdy Hierro Jos\u00e9 Antonio Ibarra Jorge Ibarra Baz Juan Jos\u00e9 Lozano Pereda Teresa Mor\u00e1n de Basave Ricardo Carlos Moyss\u00e9n Irene Phillips Olmedo Antonia Pi-Su\u00f1er de Gerhard Carlos R\u00edos Espinosa Julieta Robles Castro Leopoldo Rodr\u00edguez Oliv\u00e9 Felipe Z\u00e1mano ANDANTE An\u00f3nimo (4) Myrna Gerson, In memoriam Ing. Sergio Fern\u00e1ndez Armend\u00e1riz LARGHETTO Enrique Escobar \u00c1ngeles AMIGUITOS DE LA OFUNAM Emma y L\u00e9a Carlos Delaplace Mariana Constantino Mat\u00edas Rafael Gonz\u00e1lez Egu\u00eda Esteban Polanco Sald\u00edvar Ana Sof\u00eda Polanco OntiverosRecintos Culturales Jos\u00e9 Luis Monta\u00f1o Maldonado c o o r d i n a d o r d e r e c i n t o s Gabriel Ram\u00edrez del Real c o o r d i n a d o r t \u00e9 c n i c o Sala Nezahualc\u00f3yotl Felipe C\u00e9spedes L\u00f3pez c o o r d i n a d o r Melissa Rico Maldonado a d m i n i s t r a d o r a Marisela Rufio V\u00e1zquez j e f a d e s e r v i c i o s Pedro Inguanzo Gonz\u00e1lez, jefe de taller G. Alejandro Celed\u00f3n Granados i l u m i n a c i \u00f3 n Julio C\u00e9sar Colunga Soria, jefe de taller a u d i o Manuel de Jes\u00fas Escobar S\u00e1nchez, jefe de taller Jorge Alberto Galindo Galindo Jos\u00e9 Revilla Manterola Rub\u00e9n Monroy Macedo Alejandro Zavala P\u00e9rez t \u00e9 c n i c o s d e p i s oDirecci\u00f3n General de M\u00fasica Jos\u00e9 Wolffer d i r e c t o r g e n e r a l d e m \u00fa s i c a Valeria Palomino c o o r d i n a d o r a e j e c u t i v a Gabriela Pel\u00e1ez s u b d i r e c t o r a d e p r o g r a m a c i \u00f3 n Edith Silva s u b d i r e c t o r a d e c o m u n i c a c i \u00f3 n Francis Palomares s u b d i r e c t o r a d e o p e r a c i \u00f3 n Rodolfo Mena j e f e d e l a u n i d a d a d m i n i s t r a t i v a Abigail Dader g e s t i \u00f3 n d e i n f o r m a c i \u00f3 n Paola Flores r e d e s s o c i a l e s Gildardo Gonz\u00e1lez l o g \u00ed s t i c a Mar\u00eda Fernanda Portilla v i n c u l a c i \u00f3 n Rafael Torres c u i d a d o e d i t o r i a l Olivia Ambriz y Araceli Bret\u00f3n a s i s t e n t e s e j e c u t i v a sEnrique Luis Graue Wiechers r e c t o r Leonardo Lomel\u00ed Vanegas s e c r e t a r i o g e n e r a l Luis Agust\u00edn \u00c1lvarez Icaza Longoria s e c r e t a r i o a d m i n i s t r a t i v o Patricia Dolores D\u00e1vila Aranda s e c r e t a r i a d e d e s a r r o l l o i n s t i t u c i o n a l Ra\u00fal Arcenio Aguilar Tamayo s e c r e t a r i o d e p r e v e n c i \u00f3 n , a t e n c i \u00f3 n y s e g u r i d a d u n i v e r s i t a r i a Alfredo S\u00e1nchez Casta\u00f1eda a b o g a d o g e n e r a l N\u00e9stor Mart\u00ednez Cristo d i r e c t o r g e n e r a l d e c o m u n i c a c i \u00f3 n s o c i a l Rosa Beltr\u00e1n \u00c1lvarez c o o r d i n a d o r a d e d i f u s i \u00f3 n c u l t u r a lUniversidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico "}