{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.asperger.es/index.php?&PHPSESSID=6ep421o6o0bql5jplrfinns9u7&V_dir=MSC&V_mod=download&f=2020-3/24-8-35-32.admin.Crisis_Sanitaria_Covid-19._Seleccion_ordenamiento_BOE_23_03_2020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "C\u00f3digos electr\u00f3nicos Crisis Sanitaria COVID-19 Selecci\u00f3n y ordenaci\u00f3n: Editorial BOE Edici\u00f3n actualizada a 23 de marzo de 2020 BOLET\u00cdN OFICIAL DEL ESTADO La \u00faltima versi\u00f3n de este C\u00f3digo en PDF y ePUB est\u00e1 disponible para su descarga gratuita en: www.boe.es/biblioteca_juridica/ Alertas de actualizaci\u00f3n en Mi BOE: www.boe.es/mi_boe/ \u00a9 - 1 trimestre 2020 Cat\u00e1logo de Publicaciones de la Administraci\u00f3n General del Estado cpage.mpr.gob.es Agencia Estatal Bolet\u00edn Oficial del Estado Avenida de Manoteras, 54 28050 MADRID www.boe.es SUMARIO \u00a7 1. Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. ............................... 1 DECLARACI\u00d3N DEL ESTADO DE ALARMA POR LA CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 2. Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. [Inclusi\u00f3n parcial] ........................................... 31 \u00a7 3. Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio. [Inclusi\u00f3n parcial] 33 \u00a7 4. Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ............................ 36 \u00a7 5. Resoluci\u00f3n de 24 de febrero de 1982 por la que se ordena la publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb del nuevo Reglamento del Congreso de los Diputados. [Inclusi\u00f3n parcial] ............. 47 MEDIDAS DE GESTI\u00d3N DE LA CRISIS SANITARIA COVID-19 MEDIDAS EN MATERIA SANITARIA \u00a7 6. Real Decreto-ley 6/2020, de 10 de marzo, por el que se adoptan determinadas medidas urgentes en el \u00e1mbito econ\u00f3mico y para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica. [Inclusi\u00f3n parcial] ............. 49 \u00a7 7. Orden SND/232/2020, de 15 de marzo, por la que se adoptan medidas en materia de recursos humanos y medios para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 .. 51 \u00a7 8. Orden SND/233/2020, de 15 de marzo, por la que se establecen determinadas obligaciones de informaci\u00f3n de acuerdo con lo previsto en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 .................................................................. 56 \u00a7 9. Orden SND/234/2020, de 15 de marzo, sobre adopci\u00f3n de disposiciones y medidas de contenci\u00f3n y remisi\u00f3n de informaci\u00f3n al Ministerio de Sanidad ante la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ............................................................. 59 \u00a7 10. Resoluci\u00f3n de 16 de marzo de 2020, del Instituto Social de la Marina, por la que se adoptan determinadas medidas, con motivo del COVID-19, en relaci\u00f3n con las prestaciones y servicios espec\u00edficos para el sector mar\u00edtimo-pesquero ........................................ 64 \u00a7 11. Orden SND/257/2020, de 19 de marzo, por la que se declara la suspensi\u00f3n de apertura al p\u00fablico de establecimientos de alojamiento tur\u00edstico, de acuerdo con el art\u00edculo 10.6 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ....................................... 66 \u00a7 12. Orden SND/260/2020, de 19 de marzo, por la que se suspende la activaci\u00f3n del servicio de gesti\u00f3n de la demanda de interrumpibilidad por criterios econ\u00f3micos ante la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 .................................................... 68 CRISIS SANITARIA COVID-19 - III -\u00a7 13. Orden SND/261/2020, de 19 de marzo, para la coordinaci\u00f3n de la actividad profesional de los miembros de los cuerpos de funcionarios regulados en el libro VI de la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial durante la vigencia del estado de alarma declarado por Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo ...................................................... 70 \u00a7 14. Instrucci\u00f3n de 19 de marzo de 2020, del Ministerio de Sanidad, por la que se establecen criterios interpretativos para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ..... 72 \u00a7 15. Resoluci\u00f3n de 20 de marzo de 2020, de la Secretar\u00eda General de Industria y de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa, sobre especificaciones alternativas a las mascarillas EPI con marcado CE europeo ................................................................... 74 \u00a7 16. Orden TMA/263/2020, de 20 de marzo, por la que se regula la adquisici\u00f3n y distribuci\u00f3n de mascarillas por parte del Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana ............... 76 \u00a7 17. Orden SND/265/2020, de 19 de marzo, de adopci\u00f3n de medidas relativas a las residencias de personas mayores y centros socio-sanitarios, ante la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 .................................................................. 80 \u00a7 18. Orden SND/266/2020, de 19 de marzo, por la que se establecen determinadas medidas para asegurar el acceso a la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud al colectivo de los Reg\u00edmenes Especiales de la Seguridad Social ....................................... 84 \u00a7 19. Instrucci\u00f3n de 19 de marzo de 2020, del Ministerio de Sanidad, por la que se establecen criterios interpretativos para la atenci\u00f3n de animales dom\u00e9sticos en la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ............................................. 86 \u00a7 20. Orden SND/271/2020, de 19 de marzo, por la que se establecen instrucciones sobre gesti\u00f3n de residuos en la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ..................... 88 \u00a7 21. Orden SND/272/2020, de 21 de marzo, por la que se establecen medidas excepcionales para expedir la licencia de enterramiento y el destino final de los cad\u00e1veres ante la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ............................................. 92 MEDIDAS EN MATERIA DE SEGURIDAD, INTERIOR Y PROTECCI\u00d3N CIVIL \u00a7 22. Orden INT/228/2020, de 15 de marzo, por la que se establecen criterios de aplicaci\u00f3n del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, en el \u00e1mbito del Sistema Nacional de Protecci\u00f3n Civil .............................................................. 94 \u00a7 23. Orden INT/226/2020, de 15 de marzo, por la que se establecen criterios de actuaci\u00f3n para las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad en relaci\u00f3n con el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ............................................................. 96 \u00a7 24. Orden INT/227/2020, de 15 de marzo, en relaci\u00f3n con las medidas que se adoptan en el \u00e1mbito de Instituciones Penitenciarias al amparo del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 .................................................................. 105 \u00a7 25. Orden INT/239/2020, de 16 de marzo, por la que se restablecen los controles en las fronteras interiores terrestres con motivo de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 .... 107 \u00a7 26. Orden INT/248/2020, de 16 de marzo, por la que se establecen criterios de actuaci\u00f3n para las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad ante el restablecimiento temporal de controles fronterizos ...... 109CRISIS SANITARIA COVID-19 SUMARIO - IV -MEDIDAS EN MATERIA DE TRANSPORTE Y MOVILIDAD \u00a7 27. Orden PCM/205/2020, de 10 de marzo, por la que se publica el Acuerdo del Consejo de Ministros de 10 de marzo de 2020, por el que se establecen medidas excepcionales para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19, mediante la prohibici\u00f3n de los vuelos directos entre la Rep\u00fablica italiana y los aeropuertos espa\u00f1oles ....................................... 112 \u00a7 28. Orden PCM/216/2020, de 12 de marzo, por la que se publica el Acuerdo del Consejo de Ministros de 12 de marzo de 2020, por el que se establecen medidas excepcionales para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19, mediante la prohibici\u00f3n de entrada de buques de pasaje procedentes de la Rep\u00fablica italiana y de cruceros de cualquier origen con destino a puertos espa\u00f1oles ............................................................ 115 \u00a7 29. Orden TMA/229/2020, de 15 de marzo, por la que dictan disposiciones respecto al acceso de los transportistas profesionales a determinados servicios necesarios para facilitar el transporte de mercanc\u00edas en el territorio nacional ............................................... 119 \u00a7 30. Orden TMA/230/2020, de 15 de marzo, por la que se concreta la actuaci\u00f3n de las autoridades auton\u00f3micas y locales respecto de la fijaci\u00f3n de servicios de transporte p\u00fablico de su titularidad ... 122 \u00a7 31. Orden TMA/231/2020, de 15 de marzo, por la que se determina la obligaci\u00f3n de disponer mensajes obligatorios en los sistemas de venta de billetes online de todas las compa\u00f1\u00edas mar\u00edtimas, a\u00e9reas y de transporte terrestre, as\u00ed como cualquier otra persona, f\u00edsica o jur\u00eddica, que intervenga en la comercializaci\u00f3n de los billetes que habiliten para realizar un trayecto con origen y/o destino en el territorio espa\u00f1ol ............................................................. 124 \u00a7 32. Orden TMA/240/2020, de 16 de marzo, por la que se dictan disposiciones respecto a la apertura de determinados establecimientos de restauraci\u00f3n y otros comercios en los aer\u00f3dromos de uso p\u00fablico para la prestaci\u00f3n de servicios de apoyo a servicios esenciales ..................... 126 \u00a7 33. Orden TMA/241/2020, de 16 de marzo, por la que se establecen las medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y la Ciudad de Ceuta .......................... 128 \u00a7 34. Orden TMA/242/2020, de 16 de marzo, por la que se establecen las medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y la Ciudad de Melilla ......................... 130 \u00a7 35. Resoluci\u00f3n de 16 de marzo de 2020, de la Direcci\u00f3n General de Transporte Terrestre, por la que se except\u00faa temporalmente el cumplimiento de las normas de tiempos de conducci\u00f3n y descanso en los transportes de mercanc\u00edas ................................................... 132 \u00a7 36. Orden TMA/245/2020, de 17 de marzo, por la que se disponen medidas para el mantenimiento de los tr\u00e1ficos ferroviarios ......................................................... 134 \u00a7 37. Orden TMA/246/2020, de 17 de marzo, por la que se establecen las medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias ............ 136 \u00a7 38. Orden TMA/247/2020, de 17 de marzo, por la que se establecen las medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y la Comunidad Aut\u00f3noma de Illes Balears .......... 139 \u00a7 39. Resoluci\u00f3n de 20 de marzo de 2020, de la Direcci\u00f3n General de Aviaci\u00f3n Civil, por la que se establecen las condiciones para la prestaci\u00f3n y se adjudica de forma directa el servicio de transporte a\u00e9reo en las rutas a\u00e9reas Palma de Mallorca-Menorca y Palma de Mallorca-Ibiza durante el estado de alarma declarado con motivo del COVID-19 ......................... 142 \u00a7 40. Orden TMA/254/2020, de 18 de marzo, por la que se dictan instrucciones en materia de transporte por carretera y a\u00e9reo .......................................................... 145CRISIS SANITARIA COVID-19 SUMARIO - V -\u00a7 41. Orden TMA/258/2020, de 19 de marzo, por la que se dictan disposiciones respecto de los t\u00edtulos administrativos y las actividades inspectoras de la administraci\u00f3n mar\u00edtima, al amparo del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ................................ 148 \u00a7 42. Orden TMA/259/2020, de 19 de marzo, por la que se dictan instrucciones sobre transporte por carretera ................................................................... 151 \u00a7 43. Orden INT/262/2020, de 20 de marzo, por la que se desarrolla el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, en materia de tr\u00e1fico y circulaci\u00f3n de veh\u00edculos a motor .......... 153 \u00a7 44. Orden INT/270/2020, de 21 de marzo, por la que se establecen criterios para la aplicaci\u00f3n de una restricci\u00f3n temporal de viajes no imprescindibles desde terceros pa\u00edses a la Uni\u00f3n Europea y pa\u00edses asociados Schengen por razones de orden p\u00fablico y salud p\u00fablica con motivo de la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ............................................. 157 MEDIDAS EN EL \u00c1MBITO DE LA DEFENSA \u00a7 45. Instrucci\u00f3n de 15 de marzo de 2020, del Ministerio de Defensa, por la que se establecen medidas para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 en el \u00e1mbito del Ministerio de Defensa ......................................................... 159 \u00a7 46. Instrucci\u00f3n de 16 de marzo de 2020, del Ministerio de Defensa, por la que se establecen medidas para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 en el \u00e1mbito del Ministerio de Defensa ......................................................... 162 MEDIDAS ECON\u00d3MICAS \u00a7 47. Real Decreto-ley 6/2020, de 10 de marzo, por el que se adoptan determinadas medidas urgentes en el \u00e1mbito econ\u00f3mico y para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica. [Inclusi\u00f3n parcial] ............. 164 \u00a7 48. Real Decreto-ley 7/2020, de 12 de marzo, por el que se adoptan medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico del COVID-19 .............................................. 166 \u00a7 49. Real Decreto-ley 8/2020, de 17 de marzo, de medidas urgentes extraordinarias para hacer frente al impacto econ\u00f3mico y social del COVID-19 .......................................... 183 OTRAS MEDIDAS \u00a7 50. Resoluci\u00f3n de 20 de marzo de 2020, de la Subsecretar\u00eda, por la que se acuerda la reanudaci\u00f3n del procedimiento para solicitar y conceder la Gracia del Indulto ............................. 227CRISIS SANITARIA COVID-19 SUMARIO - VI - \u00cdNDICE SISTEM\u00c1TICO \u00a7 1. Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. ............................ 1 DECLARACI\u00d3N DEL ESTADO DE ALARMA POR LA CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 2. Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. [Inclusi\u00f3n parcial] ........................................ 31 [ . . . ] T\u00cdTULO V. De las relaciones entre el Gobierno y las Cortes Generales ............................ 31 [ . . . ] \u00a7 3. Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio. [Inclusi\u00f3n parcial] .................................................................... 33 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 33 CAP\u00cdTULO PRIMERO. Disposiciones comunes a los tres estados .............................. 33 CAP\u00cdTULO II. El estado de alarma .................................................. 34 [ . . . ] \u00a7 4. Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 .................. 36 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 36 Art\u00edculos .................................................................... 37 Disposiciones adicionales ......................................................... 43 Disposiciones finales ............................................................ 44 ANEXO. Relaci\u00f3n de equipamientos y actividades cuya apertura al p\u00fablico queda suspendida con arreglo a lo dispuesto en el art\u00edculo 10. ....................................................... 44 \u00a7 5. Resoluci\u00f3n de 24 de febrero de 1982 por la que se ordena la publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb del nuevo Reglamento del Congreso de los Diputados. [Inclusi\u00f3n parcial] 47 [ . . . ] TITULO III. ORGANIZACION DEL CONGRESO ...................................... 47 [ . . . ] CAPITULO V. De la Diputaci\u00f3n Permanente ............................................ 47 TITULO VII. DEL OTORGAMIENTO DE AUTORIZACIONES Y OTROS ACTOS DEL CONGRESO CON EFICACIA JURIDICA DIRECTA .................................................... 47 [ . . . ] CAPITULO III. De los estados de alarma, de excepci\u00f3n y de sitio .............................. 48 [ . . . ] CRISIS SANITARIA COVID-19 - VII -MEDIDAS DE GESTI\u00d3N DE LA CRISIS SANITARIA COVID-19 MEDIDAS EN MATERIA SANITARIA \u00a7 6. Real Decreto-ley 6/2020, de 10 de marzo, por el que se adoptan determinadas medidas urgentes en el \u00e1mbito econ\u00f3mico y para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica. [Inclusi\u00f3n parcial] 49 [ . . . ] CAP\u00cdTULO II. Medidas para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica ................................. 49 Disposiciones finales ............................................................ 50 \u00a7 7. Orden SND/232/2020, de 15 de marzo, por la que se adoptan medidas en materia de recursos humanos y medios para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 .................................................................. 51 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 51 Art\u00edculos .................................................................... 52 \u00a7 8. Orden SND/233/2020, de 15 de marzo, por la que se establecen determinadas obligaciones de informaci\u00f3n de acuerdo con lo previsto en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ................................................... 56 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 56 Art\u00edculos .................................................................... 56 ANEXO. Modelo de declaraci\u00f3n ..................................................... 57 \u00a7 9. Orden SND/234/2020, de 15 de marzo, sobre adopci\u00f3n de disposiciones y medidas de contenci\u00f3n y remisi\u00f3n de informaci\u00f3n al Ministerio de Sanidad ante la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ............................................ 59 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 59 Art\u00edculos .................................................................... 60 ANEXO I. Informaci\u00f3n Epidemiol\u00f3gica ................................................. 61 ANEXO II ................................................................... 63 ANEXO III ................................................................... 63 \u00a7 10. Resoluci\u00f3n de 16 de marzo de 2020, del Instituto Social de la Marina, por la que se adoptan determinadas medidas, con motivo del COVID-19, en relaci\u00f3n con las prestaciones y servicios espec\u00edficos para el sector mar\u00edtimo-pesquero .............................. 64 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 64 Art\u00edculos .................................................................... 64 \u00a7 11. Orden SND/257/2020, de 19 de marzo, por la que se declara la suspensi\u00f3n de apertura al p\u00fablico de establecimientos de alojamiento tur\u00edstico, de acuerdo con el art\u00edculo 10.6 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ......................... 66 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 66 Art\u00edculos .................................................................... 66 Disposiciones finales ............................................................ 67 \u00a7 12. Orden SND/260/2020, de 19 de marzo, por la que se suspende la activaci\u00f3n del servicio de gesti\u00f3n de la demanda de interrumpibilidad por criterios econ\u00f3micos ante la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ....................................... 68 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 68 Art\u00edculos .................................................................... 69CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00cdNDICE SISTEM\u00c1TICO - VIII -\u00a7 13. Orden SND/261/2020, de 19 de marzo, para la coordinaci\u00f3n de la actividad profesional de los miembros de los cuerpos de funcionarios regulados en el libro VI de la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial durante la vigencia del estado de alarma declarado por Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo ............................................... 70 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 70 Art\u00edculos .................................................................... 71 \u00a7 14. Instrucci\u00f3n de 19 de marzo de 2020, del Ministerio de Sanidad, por la que se establecen criterios interpretativos para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 .................................................................. 72 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 72 Art\u00edculos .................................................................... 72 \u00a7 15. Resoluci\u00f3n de 20 de marzo de 2020, de la Secretar\u00eda General de Industria y de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa, sobre especificaciones alternativas a las mascarillas EPI con marcado CE europeo ................................................................... 74 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 74 Art\u00edculos .................................................................... 74 \u00a7 16. Orden TMA/263/2020, de 20 de marzo, por la que se regula la adquisici\u00f3n y distribuci\u00f3n de mascarillas por parte del Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana ........... 76 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 76 Art\u00edculos .................................................................... 77 Disposiciones finales ............................................................ 79 \u00a7 17. Orden SND/265/2020, de 19 de marzo, de adopci\u00f3n de medidas relativas a las residencias de personas mayores y centros socio-sanitarios, ante la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ................................................... 80 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 80 Art\u00edculos .................................................................... 81 \u00a7 18. Orden SND/266/2020, de 19 de marzo, por la que se establecen determinadas medidas para asegurar el acceso a la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud al colectivo de los Reg\u00edmenes Especiales de la Seguridad Social ................................ 84 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 84 Art\u00edculos .................................................................... 84 \u00a7 19. Instrucci\u00f3n de 19 de marzo de 2020, del Ministerio de Sanidad, por la que se establecen criterios interpretativos para la atenci\u00f3n de animales dom\u00e9sticos en la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ............................. 86 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 86 Art\u00edculos .................................................................... 86 \u00a7 20. Orden SND/271/2020, de 19 de marzo, por la que se establecen instrucciones sobre gesti\u00f3n de residuos en la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ............... 88 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 88 Art\u00edculos .................................................................... 88 ANEXO. Recomendaciones destinadas al manejo domiciliario de los residuos en hogares con positivos o en cuarentena por COVID-19, as\u00ed como al manejo domiciliario de los residuos en hogares sin positivos o cuarentena ................................................................. 90CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00cdNDICE SISTEM\u00c1TICO - IX -\u00a7 21. Orden SND/272/2020, de 21 de marzo, por la que se establecen medidas excepcionales para expedir la licencia de enterramiento y el destino final de los cad\u00e1veres ante la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ....................................... 92 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 92 Art\u00edculos .................................................................... 93 Disposiciones finales ............................................................ 93 MEDIDAS EN MATERIA DE SEGURIDAD, INTERIOR Y PROTECCI\u00d3N CIVIL \u00a7 22. Orden INT/228/2020, de 15 de marzo, por la que se establecen criterios de aplicaci\u00f3n del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, en el \u00e1mbito del Sistema Nacional de Protecci\u00f3n Civil ................................................... 94 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 94 Art\u00edculos .................................................................... 94 \u00a7 23. Orden INT/226/2020, de 15 de marzo, por la que se establecen criterios de actuaci\u00f3n para las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad en relaci\u00f3n con el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ................................................... 96 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 96 Art\u00edculos .................................................................... 97 ANEXO. Informaci\u00f3n a incluir en el parte diario de novedades remitido al CEPIC ...................... 104 \u00a7 24. Orden INT/227/2020, de 15 de marzo, en relaci\u00f3n con las medidas que se adoptan en el \u00e1mbito de Instituciones Penitenciarias al amparo del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ................................................... 105 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 105 Art\u00edculos .................................................................... 105 \u00a7 25. Orden INT/239/2020, de 16 de marzo, por la que se restablecen los controles en las fronteras interiores terrestres con motivo de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 .................................................................. 107 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 107 Art\u00edculos .................................................................... 107 Disposiciones finales ............................................................ 108 \u00a7 26. Orden INT/248/2020, de 16 de marzo, por la que se establecen criterios de actuaci\u00f3n para las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad ante el restablecimiento temporal de controles fronterizos .109 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 109 Art\u00edculos .................................................................... 110 Disposiciones finales ............................................................ 111 MEDIDAS EN MATERIA DE TRANSPORTE Y MOVILIDAD \u00a7 27. Orden PCM/205/2020, de 10 de marzo, por la que se publica el Acuerdo del Consejo de Ministros de 10 de marzo de 2020, por el que se establecen medidas excepcionales para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19, mediante la prohibici\u00f3n de los vuelos directos entre la Rep\u00fablica italiana y los aeropuertos espa\u00f1oles ....................... 112 Parte dispositiva ............................................................... 112CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00cdNDICE SISTEM\u00c1TICO - X -ANEXO. Acuerdo del Consejo de Ministros de 10 de marzo de 2020, por el que se establecen medidas excepcionales para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19, mediante la prohibici\u00f3n de los vuelos directos entre la Rep\u00fablica italiana y los aeropuertos espa\u00f1oles ............................... 112 \u00a7 28. Orden PCM/216/2020, de 12 de marzo, por la que se publica el Acuerdo del Consejo de Ministros de 12 de marzo de 2020, por el que se establecen medidas excepcionales para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19, mediante la prohibici\u00f3n de entrada de buques de pasaje procedentes de la Rep\u00fablica italiana y de cruceros de cualquier origen con destino a puertos espa\u00f1oles ................................................ 115 Parte dispositiva ............................................................... 115 ANEXO. Acuerdo del Consejo de Ministros de 12 de marzo de 2020, por el que se establecen medidas excepcionales para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19, mediante la prohibici\u00f3n de entrada de buques de pasaje procedentes de la Rep\u00fablica italiana y de cruceros de cualquier origen con destino a puertos espa\u00f1oles ................................................................. 115 \u00a7 29. Orden TMA/229/2020, de 15 de marzo, por la que dictan disposiciones respecto al acceso de los transportistas profesionales a determinados servicios necesarios para facilitar el transporte de mercanc\u00edas en el territorio nacional ................................... 119 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 119 Art\u00edculos .................................................................... 119 Disposiciones finales ............................................................ 120 \u00a7 30. Orden TMA/230/2020, de 15 de marzo, por la que se concreta la actuaci\u00f3n de las autoridades auton\u00f3micas y locales respecto de la fijaci\u00f3n de servicios de transporte p\u00fablico de su titularidad .................................................................. 122 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 122 Art\u00edculos .................................................................... 123 Disposiciones finales ............................................................ 123 \u00a7 31. Orden TMA/231/2020, de 15 de marzo, por la que se determina la obligaci\u00f3n de disponer mensajes obligatorios en los sistemas de venta de billetes online de todas las compa\u00f1\u00edas mar\u00edtimas, a\u00e9reas y de transporte terrestre, as\u00ed como cualquier otra persona, f\u00edsica o jur\u00eddica, que intervenga en la comercializaci\u00f3n de los billetes que habiliten para realizar un trayecto con origen y/o destino en el territorio espa\u00f1ol ............................... 124 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 124 Art\u00edculos .................................................................... 124 Disposiciones finales ............................................................ 125 \u00a7 32. Orden TMA/240/2020, de 16 de marzo, por la que se dictan disposiciones respecto a la apertura de determinados establecimientos de restauraci\u00f3n y otros comercios en los aer\u00f3dromos de uso p\u00fablico para la prestaci\u00f3n de servicios de apoyo a servicios esenciales .126 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 126 Art\u00edculos .................................................................... 127 Disposiciones finales ............................................................ 127 \u00a7 33. Orden TMA/241/2020, de 16 de marzo, por la que se establecen las medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y la Ciudad de Ceuta ....................... 128 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 128 Art\u00edculos .................................................................... 128 Disposiciones finales ............................................................ 129 \u00a7 34. Orden TMA/242/2020, de 16 de marzo, por la que se establecen las medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y la Ciudad de Melilla ....................... 130 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 130 Art\u00edculos .................................................................... 130 Disposiciones finales ............................................................ 131CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00cdNDICE SISTEM\u00c1TICO - XI -\u00a7 35. Resoluci\u00f3n de 16 de marzo de 2020, de la Direcci\u00f3n General de Transporte Terrestre, por la que se except\u00faa temporalmente el cumplimiento de las normas de tiempos de conducci\u00f3n y descanso en los transportes de mercanc\u00edas ....................................... 132 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 132 Art\u00edculos .................................................................... 133 \u00a7 36. Orden TMA/245/2020, de 17 de marzo, por la que se disponen medidas para el mantenimiento de los tr\u00e1ficos ferroviarios ........................................ 134 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 134 Art\u00edculos .................................................................... 135 Disposiciones finales ............................................................ 135 \u00a7 37. Orden TMA/246/2020, de 17 de marzo, por la que se establecen las medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias ........ 136 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 136 Art\u00edculos .................................................................... 136 Disposiciones finales ............................................................ 138 \u00a7 38. Orden TMA/247/2020, de 17 de marzo, por la que se establecen las medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y la Comunidad Aut\u00f3noma de Illes Balears ...... 139 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 139 Art\u00edculos .................................................................... 139 Disposiciones finales ............................................................ 141 \u00a7 39. Resoluci\u00f3n de 20 de marzo de 2020, de la Direcci\u00f3n General de Aviaci\u00f3n Civil, por la que se establecen las condiciones para la prestaci\u00f3n y se adjudica de forma directa el servicio de transporte a\u00e9reo en las rutas a\u00e9reas Palma de Mallorca-Menorca y Palma de Mallorca-Ibiza durante el estado de alarma declarado con motivo del COVID-19 ....................... 142 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 142 Art\u00edculos .................................................................... 143 \u00a7 40. Orden TMA/254/2020, de 18 de marzo, por la que se dictan instrucciones en materia de transporte por carretera y a\u00e9reo ................................................ 145 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 145 Art\u00edculos .................................................................... 146 Disposiciones finales ............................................................ 147 \u00a7 41. Orden TMA/258/2020, de 19 de marzo, por la que se dictan disposiciones respecto de los t\u00edtulos administrativos y las actividades inspectoras de la administraci\u00f3n mar\u00edtima, al amparo del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ............. 148 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 148 Art\u00edculos .................................................................... 148 Disposiciones finales ............................................................ 150 \u00a7 42. Orden TMA/259/2020, de 19 de marzo, por la que se dictan instrucciones sobre transporte por carretera ............................................................... 151 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 151 Art\u00edculos .................................................................... 152 Disposiciones finales ............................................................ 152 \u00a7 43. Orden INT/262/2020, de 20 de marzo, por la que se desarrolla el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis 153CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00cdNDICE SISTEM\u00c1TICO - XII -sanitaria ocasionada por el COVID-19, en materia de tr\u00e1fico y circulaci\u00f3n de veh\u00edculos a motor ..................................................................... Pre\u00e1mbulo ................................................................... 153 Art\u00edculos .................................................................... 154 Disposiciones finales ............................................................ 156 \u00a7 44. Orden INT/270/2020, de 21 de marzo, por la que se establecen criterios para la aplicaci\u00f3n de una restricci\u00f3n temporal de viajes no imprescindibles desde terceros pa\u00edses a la Uni\u00f3n Europea y pa\u00edses asociados Schengen por razones de orden p\u00fablico y salud p\u00fablica con motivo de la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 ............................. 157 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 157 Art\u00edculos .................................................................... 157 Disposiciones finales ............................................................ 158 MEDIDAS EN EL \u00c1MBITO DE LA DEFENSA \u00a7 45. Instrucci\u00f3n de 15 de marzo de 2020, del Ministerio de Defensa, por la que se establecen medidas para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 en el \u00e1mbito del Ministerio de Defensa ................................................ 159 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 159 Art\u00edculos .................................................................... 159 \u00a7 46. Instrucci\u00f3n de 16 de marzo de 2020, del Ministerio de Defensa, por la que se establecen medidas para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 en el \u00e1mbito del Ministerio de Defensa .............................................. 162 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 162 Art\u00edculos .................................................................... 162 MEDIDAS ECON\u00d3MICAS \u00a7 47. Real Decreto-ley 6/2020, de 10 de marzo, por el que se adoptan determinadas medidas urgentes en el \u00e1mbito econ\u00f3mico y para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica. [Inclusi\u00f3n parcial] 164 CAP\u00cdTULO I. Medidas en materia econ\u00f3mica ........................................... 164 [ . . . ] Disposiciones finales ............................................................ 165 \u00a7 48. Real Decreto-ley 7/2020, de 12 de marzo, por el que se adoptan medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico del COVID-19 ..................................... 166 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 166 CAP\u00cdTULO I. Medidas de refuerzo en el \u00e1mbito sanitario .................................... 173 CAP\u00cdTULO II. Medidas de apoyo a las familias .......................................... 176 CAP\u00cdTULO III. Medidas de apoyo al sector del turismo ..................................... 177 CAP\u00cdTULO IV. Medidas de apoyo financiero transitorio ..................................... 178 CAP\u00cdTULO V. Medidas para la gesti\u00f3n eficiente de las Administraciones P\u00fablicas .................... 180 Disposiciones adicionales ......................................................... 180 Disposiciones transitorias ......................................................... 181 Disposiciones finales ............................................................ 181 \u00a7 49. Real Decreto-ley 8/2020, de 17 de marzo, de medidas urgentes extraordinarias para hacer frente al impacto econ\u00f3mico y social del COVID-19 .................................. 183 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 183 CAP\u00cdTULO I. Medidas de apoyo a los trabajadores, familias y colectivos vulnerables .................. 194CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00cdNDICE SISTEM\u00c1TICO - XIII -I........................................................................ 194 II....................................................................... 196 III....................................................................... 196 IV....................................................................... 198 V....................................................................... 201 VI....................................................................... 202 VII...................................................................... 202 CAP\u00cdTULO II. Medidas de flexibilizaci\u00f3n de los mecanismos de ajuste temporal de actividad para evitar despidos ................................................................. 203 CAP\u00cdTULO III. Garant\u00eda de liquidez para sostener la actividad econ\u00f3mica ante las dificultades transitorias consecuencia de la situaci\u00f3n .................................................... 207 I........................................................................ 207 Secci\u00f3n 1.\u00aa L\u00ednea de avales para las empresas y aut\u00f3nomos para paliar los efectos econ\u00f3micos del COVID-19 y ampliaci\u00f3n del l\u00edmite de endeudamiento neto del ICO .......................... 207 Secci\u00f3n 2.\u00aa Ampliaci\u00f3n del l\u00edmite de endeudamiento neto del ICO con el fin de aumentar los importes de las L\u00edneas ICO de financiaci\u00f3n a empresas y aut\u00f3nomos ................................... 207 II....................................................................... 207 III....................................................................... 208 IV....................................................................... 210 V....................................................................... 213 CAP\u00cdTULO IV. Medidas de apoyo a la investigaci\u00f3n del COVID-19 ............................. 214 CAP\u00cdTULO V. Otras medidas de flexibilizaci\u00f3n .......................................... 216 Disposiciones adicionales ......................................................... 219 Disposiciones transitorias ......................................................... 221 Disposiciones finales ............................................................ 221 ANEXO ..................................................................... 225 OTRAS MEDIDAS \u00a7 50. Resoluci\u00f3n de 20 de marzo de 2020, de la Subsecretar\u00eda, por la que se acuerda la reanudaci\u00f3n del procedimiento para solicitar y conceder la Gracia del Indulto ............. 227 Pre\u00e1mbulo ................................................................... 227 Art\u00edculos .................................................................... 227CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00cdNDICE SISTEM\u00c1TICO - XIV -\u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud elev\u00f3 el pasado 11 de marzo de 2020 la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19 a pandemia internacional. Las circunstancias extraordinarias que concurren constituyen, sin duda, una crisis sanitaria sin precedentes y de enorme magnitud tanto por el muy elevado n\u00famero de ciudadanos afectados como por el extraordinario riesgo para sus derechos. La rapidez en la evoluci\u00f3n de los hechos, tanto a escala nacional como internacional, ha requerido la gradual adopci\u00f3n de medidas orientadas a proteger la salud y seguridad de los ciudadanos, contener la progresi\u00f3n de la enfermedad y reforzar el sistema de salud p\u00fablica, as\u00ed como garantizar el funcionamiento de los servicios p\u00fablicos esenciales y hacer frente al impacto econ\u00f3mico y social negativo derivado del COVID-19. Entre esas medidas, destaca el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, que ha declarado el estado de alarma, incluyendo limitaciones a la libertad de circulaci\u00f3n, requisas temporales, prestaciones personales obligatorias y medidas de contenci\u00f3n en el \u00e1mbito educativo, laboral, comercial, recreativo, o en lugares de culto. A su amparo, las autoridades competentes delegadas han aprobado regulaciones e instrucciones para garantizar, en la esfera espec\u00edfica de su actuaci\u00f3n, la prestaci\u00f3n de todos los servicios, ordinarios o extraordinarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares. El mantenimiento del actual escenario de crisis sanitaria hace probable que contin\u00faen adopt\u00e1ndose nuevas medidas en las pr\u00f3ximas semanas, por lo que la Agencia Estatal BOE ha estimado de utilidad contar con una recopilaci\u00f3n actualizada de la normativa en la materia, disponible para los gestores p\u00fablicos de la crisis y de la ciudadan\u00eda en general a trav\u00e9s de la web www.boe.es. Para ello, este c\u00f3digo electr\u00f3nico recoge el texto consolidado de la normativa estatal relevante publicada en el BOE en relaci\u00f3n con la emergencia de salud p\u00fablica causada por el COVID-19. Adem\u00e1s, y dado que la situaci\u00f3n de crisis sanitaria demanda la actuaci\u00f3n concurrente de todos los poderes p\u00fablicos en el ejercicio de sus respectivas competencias, el c\u00f3digo ofrece una relaci\u00f3n de la normativa aprobada hasta el momento por las Comunidades Aut\u00f3nomas, facilitando el acceso a la misma mediante el correspondiente hiperenlace al diario oficial auton\u00f3mico. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 1 -ANEXO \u00cdNDICE COMPLETO DE NORMATIVA AUTON\u00d3MICA Actualizado a 23 de marzo de 2020 \u00c1ngel M\u00aa Marinero Peral COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE ANDALUC\u00cdA DECRETO-LEY 4/2020, de 20 de marzo , de medidas urgentes, en el \u00e1mbito educativo, de apoyo a escuelas-hogar y a centros de primer ciclo de educaci\u00f3n infantil adheridos al Programa de ayuda a las familias como consecuencia de la crisis sanitaria provocada por el Coronavirus (COVID-19) (BOJA 21/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/509/ BOJA20-509-00005-4283-01_00171689.pdf ACUERDO de 20 marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma conocimiento de las directrices de la Consejer\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Pesca y Desarrollo Sostenible en materia de gesti\u00f3n de residuos dom\u00e9sticos y COVID-19 (BOJA 21/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/509/ BOJA20-509-00004-4281-01_00171687.pdf ACUERDO de 20 marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma conocimiento de la ampliaci\u00f3n de los servicios esenciales correspondientes al \u00e1mbito competencial de la Consejer\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Pesca y Desarrollo Sostenible y sus Agencias, determinados en la Orden de 15 de marzo de 2020, del Consejero de la Presidencia, Administraci\u00f3n P\u00fablica e Interior, con motivo de las medidas excepcionales adoptadas para contener el COVID-19 (BOJA 21/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/509/ BOJA20-509-00002-4282-01_00171688.pdf ACUERDO de 20 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma conocimiento de la constituci\u00f3n de la Mesa Auton\u00f3mica de Coordinaci\u00f3n entre la Sanidad P\u00fablica y Privada de Andaluc\u00eda, as\u00ed como de las Comisiones Provinciales de Coordinaci\u00f3n entre la Sanidad P\u00fablica y Privada de Andaluc\u00eda (BOJA 21/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/509/ BOJA20-509-00002-4271-01_00171677.pdf ACUERDO de 20 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma conocimiento de la propuesta de la Consejer\u00eda de Salud y Familias del Plan de Contingencia del Personal del Servicio Andaluz de Salud, sobre un escenario de gran p\u00e9rdida de efectivos como consecuencia de la evoluci\u00f3n de la pandemia del coronavirus COVID-19 (BOJA 21/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/509/ BOJA20-509-00018-4272-01_00171678.pdf ACUERDO de 20 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma conocimiento de la Orden del Consejero de Salud y Familias de 20 de marzo de 2020, por la que se insta a la adopci\u00f3n de medidas en relaci\u00f3n con las actuaciones sanitarias en Centros Sociosanitarios, cualquiera sea su titularidad y tipolog\u00eda de gesti\u00f3n, en salvaguarda de la salud p\u00fablica a causa de la pandemia por coronavirus COVID-19 (BOJA 21/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/509/ BOJA20-509-00004-4273-01_00171679.pdfCRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 2 -ACUERDO de 20 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma conocimiento de la apertura, por parte de la Consejer\u00eda de Salud y Familias, de la plataforma de formaci\u00f3n on line y sus contenidos docentes en competencias cl\u00ednicas a los profesionales sanitarios de Andaluc\u00eda (BOJA 21/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/509/ BOJA20-509-00003-4274-01_00171680.pdf ACUERDO de 20 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma conocimiento de las medidas adoptadas por los grupos creados en la Consejer\u00eda de Salud y Familias para el seguimiento y evaluaci\u00f3n del coronavirus COVID-19 (BOJA 21/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/509/ BOJA20-509-00020-4277-01_00171683.pdf ACUERDO de 20 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma conocimiento del Programa de Investigaci\u00f3n sobre la Infecci\u00f3n por Coronavirus COVID-19 (BOJA 21/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/509/ BOJA20-509-00002-4278-01_00171684.pdf ACUERDO de 20 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se aprueban las Recomendaciones para la prevenci\u00f3n del coronavirus en las empresas del sector del transporte y la log\u00edstica de mercanc\u00edas por carretera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda (BOJA 21/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/509/ BOJA20-509-00007-4275-01_00171681.pdf ORDEN 16 de marzo de 2020 , por la que se facilita la continuidad del proceso de Atenci\u00f3n Infantil Temprana como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOJA 20/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/55/ BOJA20-055-00002-4189-01_00171600.pdf DECRETO-LEY 3/2020, de 16 de marzo , de medidas de apoyo financiero y tributario al sector econ\u00f3mico, de agilizaci\u00f3n de actuaciones administrativas y de medidas de emergencia social, para luchar contra los efectos de la evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOJA 17/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/508/ BOJA20-508-00031-4213-01_00171634.pdf Modificado por: DECRETO-LEY 5/2020, de 22 de marzo , por el que se modifica el Decreto-Ley 3/2020, de 16 de marzo, de medidas de apoyo financiero y tributario al sector econ\u00f3mico, de agilizaci\u00f3n de actuaciones administrativas y de medidas de emergencia social, para luchar contra los efectos de la evoluci\u00f3n de coronavirus (COVID-19). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/510/ BOJA20-510-00004-4284-01_00171690.pdf ACUERDO de 16 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma raz\u00f3n de la Orden del Consejero de la Presidencia, Administraci\u00f3n P\u00fablica e Interior de 15 de marzo de 2020, por la que se determinan los servicios esenciales de la Administraci\u00f3n de la Junta de Andaluc\u00eda con motivo de las medidas excepcionales adoptadas para contener el COVID-19 (BOJA 17/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/508/ BOJA20-508-00002-4198-01_00171613.pdf ACUERDO de 16 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma conocimiento de las medidas, recomendaciones y propuestas de la Consejer\u00eda de CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 3 -Agricultura, Ganader\u00eda, Pesca y Desarrollo Sostenible al sector agroalimentario andaluz para la adopci\u00f3n de medidas de lucha contra la expansi\u00f3n del coronavirus COVID-19 (BOJA 17/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/508/ BOJA20-508-00003-4200-01_00171615.pdf ACUERDO de 16 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma conocimiento de las medidas, recomendaciones y propuestas de la Consejer\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Pesca y Desarrollo Sostenible a adoptar por compradores, trabajadores y usuarios de las Lonjas para la lucha contra la expansi\u00f3n del Coronavirus COVID-19 (BOJA 17/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/508/ BOJA20-508-00002-4201-01_00171616.pdf ACUERDO de 16 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma en consideraci\u00f3n la orden por la que se facilita la continuidad del proceso de Atenci\u00f3n Infantil Temprana como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOJA 17/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/508/ BOJA20-508-00003-4206-01_00171621.pdf ACUERDO de 16 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma conocimiento la Resoluci\u00f3n de 16 de marzo de 2020, de la Viceconsejera de Salud y Familias, por la que se establece como servicios esenciales los prestados por la Fundaci\u00f3n P\u00fablica Andaluza para la Integraci\u00f3n Social de Personas con Enfermedad Mental (FAISEM) (BOJA 17/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/508/ BOJA20-508-00003-4208-01_00171623.pdf ACUERDO de 16 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma conocimiento del informe del Servicio Andaluz de Salud sobre las necesidades extraordinarias del Sistema Sanitario P\u00fablico de Andaluc\u00eda como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOJA 17/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/508/ BOJA20-508-00003-4209-01_00171624.pdf ACUERDO de 16 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma en consideraci\u00f3n la Orden de 14 de marzo de 2020, de la Consejer\u00eda de Salud y Familias, por la que se adoptan medidas preventivas de salud p\u00fablica en la Comunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del Coronavirus (COVID-19) (BOJA 17/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/508/ BOJA20-508-00007-4210-01_00171626.pdf ACUERDO de 16 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma conocimiento de la creaci\u00f3n de un equipo conformado por enfermer\u00eda gestora de casos en cada una de las provincias para dar soluci\u00f3n a los problemas en centros residenciales y a los prestadores de ayuda domicilio originados por la situaci\u00f3n actual de pandemia del coronavirus (COVID-19) (BOJA 17/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/508/ BOJA20-508-00002-4211-01_00171625.pdf RESOLUCI\u00d3N de 16 de marzo de 2020 , de la Viceconsejer\u00eda, por la que se establecen como servicios esenciales los prestados por la Fundaci\u00f3n P\u00fablica Andaluza para la Integraci\u00f3n Social de Personas con Enfermedad Mental, FAISEM (BOJA 17/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/508/ BOJA20-508-00002-4204-01_00171620.pdfCRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 4 -ACUERDO de 16 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toman en consideraci\u00f3n las medidas extraordinarias adoptadas por la Consejer\u00eda de Igualdad, Pol\u00edticas Sociales y Conciliaci\u00f3n, para garantizar la atenci\u00f3n de las personas residentes en los centros de servicios sociales de gesti\u00f3n directa de la Administraci\u00f3n de la Junta de Andaluc\u00eda como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del Coronavirus (COVID-19) en Andaluc\u00eda, as\u00ed como las medidas en garant\u00eda de la financiaci\u00f3n del servicio de ayuda a domicilio. (BOJA 17/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/508/ BOJA20-508-00004-4207-01_00171622.pdf INSTRUCCI\u00d3N de 12 de marzo de 2020 , de la Direcci\u00f3n General de Personas Mayores y Pensiones no Contributivas, por la que se autoriza la suspensi\u00f3n temporal de la actividad de los centros de participaci\u00f3n activa de titularidad de la Junta de Andaluc\u00eda (BOJA 17/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/52/ BOJA20-052-00002-4041-01_00171461.pdf ORDEN de 15 de marzo de 2020 , por la que se determinan los servicios esenciales de la Administraci\u00f3n de la Junta de Andaluc\u00eda con motivo de las medidas excepcionales adoptadas para contener el COVID-19 (BOJA 15/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/507/ BOJA20-507-00022-4140-01_00171557.pdf ORDEN de 14 de marzo de 2020 , por la que se adoptan medidas preventivas de salud p\u00fablica en la Comunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOJA 15/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/507/ BOJA20-507-00009-4139-01_00171556.pdf ACUERDO de 13 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma en consideraci\u00f3n las medidas adoptadas por la Consejer\u00eda de Turismo, Regeneraci\u00f3n, Justicia y Administraci\u00f3n Local, en el \u00e1mbito de sus competencias en materia de Administraci\u00f3n de Justicia, con motivo del COVID-19 (BOJA 14/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/506/ BOJA20-506-00002-4127-01_00171544.pdf ACUERDO de 13 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toman en consideraci\u00f3n las medidas adoptadas por la Secretar\u00eda General para la Administraci\u00f3n P\u00fablica, con motivo del COVID-19 (BOJA 14/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/506/ BOJA20-506-00002-4124-01_00171541.pdf ACUERDO de 13 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se crea la Comisi\u00f3n Especial de Seguimiento con las Organizaciones Sindicales sobre la incidencia del COVID-19 en la Administraci\u00f3n de la Junta de Andaluc\u00eda (BOJA 14/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/506/ BOJA20-506-00002-4125-01_00171542.pdf ACUERDO de 13 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma en consideraci\u00f3n la adopci\u00f3n de medidas preventivas en la Consejer\u00eda de Empleo, Formaci\u00f3n y Trabajo Aut\u00f3nomo como consecuencia de la evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOJA 14/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/506/ BOJA20-506-00002-4131-01_00171548.pdf ACUERDO de 13 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se crea la Comisi\u00f3n de Coordinaci\u00f3n Presupuestaria en materia de servicios sociales sobre la incidencia del COVID-19 en Andaluc\u00eda (BOJA 14/03/2020).CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 5 -https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/506/ BOJA20-506-00002-4135-01_00171552.pdf ACUERDO de 13 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se crea la Comisi\u00f3n de Coordinaci\u00f3n Presupuestaria en materia de salud sobre la incidencia del COVID-19 en Andaluc\u00eda (BOJA 14/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/506/ BOJA20-506-00002-4136-01_00171553.pdf ACUERDO de 13 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma en consideraci\u00f3n la adopci\u00f3n de medidas preventivas en la Consejer\u00eda de Hacienda, Industria y Energ\u00eda como consecuencia de la evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOJA 14/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/506/ BOJA20-506-00002-4137-01_00171554.pdf ACUERDO de 13 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma en consideraci\u00f3n las actuaciones adoptadas por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Deporte en el \u00e1mbito de sus competencias como consecuencia de las medidas establecidas a ra\u00edz del virus COVID-19 (BOJA 14/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/506/ BOJA20-506-00002-4129-01_00171546.pdf ACUERDO de 13 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toman en consideraci\u00f3n las medidas propuestas por la Consejer\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Pesca y Desarrollo Sostenible en su \u00e1mbito competencial para la contenci\u00f3n de la expansi\u00f3n del coronavirus COVID-19 (BOJA 14/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/506/ BOJA20-506-00002-4128-01_00171545.pdf ACUERDO de 13 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma en consideraci\u00f3n la aplicaci\u00f3n en el Sistema Universitario Andaluz de las medidas preventivas de salud p\u00fablica, desde el d\u00eda 16 al 30 de marzo de 2020, en cumplimiento de lo previsto en la Orden del Consejero de Salud y Familias en esta materia (BOJA 14/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/506/ BOJA20-506-00002-4130-01_00171547.pdf ACUERDO de 13 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma en consideraci\u00f3n la Orden de la Consejer\u00eda de Salud y Familias, por la que se adoptan medidas preventivas de salud p\u00fablica en la Comunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOJA 14/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/506/ BOJA20-506-00007-4132-01_00171549.pdf ACUERDO de 13 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toman en consideraci\u00f3n las medidas de contenci\u00f3n con car\u00e1cter extraordinario adoptadas por la Consejer\u00eda de Igualdad, Pol\u00edticas Sociales y Conciliaci\u00f3n (BOJA 14/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/506/ BOJA20-506-00005-4133-01_00171550.pdf ACUERDO de 13 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toman en consideraci\u00f3n las medidas adoptadas por la Consejer\u00eda de Fomento, Infraestructuras y Ordenaci\u00f3n del Territorio en relaci\u00f3n con el coronavirus COVID-19. (BOJA 14/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/506/ BOJA20-506-00002-4126-01_00171543.pdf ACUERDO de 13 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se toma en consideraci\u00f3n la adopci\u00f3n de medidas preventivas en la Consejer\u00eda de Cultura y Patrimonio CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 6 -Hist\u00f3rico como consecuencia de la evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOJA 14/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/506/ BOJA20-506-00002-4134-01_00171551.pdf ORDEN de 13 de marzo de 2020 , por la que se adoptan medidas preventivas de salud p\u00fablica en la Comunidad de Andaluc\u00eda como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOJA 13/03/2020; correcci\u00f3n BOJA 14/03/2020). https://www.juntadeandalucia.es/eboja/2020/505/ BOJA20-505-00007-4118-01_00171533.pdf COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE ARAG\u00d3N ORDEN de 21 de marzo de 2020 , de la Consejera de Sanidad, sobre medidas relativas a residencias de personas mayores y centros sociosanitarios, con motivo de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria provocada por el COVID-19 (BOA 21/03/20). Enlace Bolet\u00edn Oficial de Arag\u00f3n ORDEN HAP/235/2020, de 13 de marzo , por la que se adoptan medidas temporales y excepcionales relativas a la presentaci\u00f3n y pago de determinados impuestos gestionados por la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n (BOA 20/03/20). Enlace Bolet\u00edn Oficial de Arag\u00f3n ORDEN de 18 de marzo de 2020 , del Consejero de Vertebraci\u00f3n del Territorio, Movilidad y Vivienda, por la que se adoptan nuevas medidas en materia de transporte p\u00fablico de viajeros por carretera en la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n por la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del COVID-19 (BOA 19/03/2020). Enlace Bolet\u00edn Oficial de Arag\u00f3n ORDEN de 16 de marzo de 2020 , del Consejero de Vertebraci\u00f3n del Territorio, Movilidad y Vivienda, por la que se adoptan medidas en materia de transporte p\u00fablico de viajeros por carretera en la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n por la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del COVID-19 (BOA 16/03/20). Enlace Bolet\u00edn Oficial de Arag\u00f3n ORDEN de 14 de marzo de 2020 , de la Consejera de Sanidad, por la que se adoptan medidas preventivas adicionales de salud p\u00fablica en la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n por la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del COVID-19 (BOA 14/03/20). Enlace Bolet\u00edn Oficial de Arag\u00f3n ORDEN SAN/207/2020, de 13 de marzo , de la Consejera de Sanidad, por la que se adoptan medidas preventivas y recomendaciones de salud p\u00fablica en la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n por la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del COVID-19 (BOA 13/03/20). Enlace Bolet\u00edn Oficial de Arag\u00f3n COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DEL PRINCIPADO DE ASTURIAS RESOLUCI\u00d3N de 17 de marzo de 2020, de la Consejer\u00eda de Desarrollo Rural, Agroganader\u00eda y Pesca, por la que se adoptan medidas en relaci\u00f3n con la extracci\u00f3n del percebe y el marisqueo a pie en general. (BOPA 23/03/2020) https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/23/2020-02753.pdf RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020 , de la Direcci\u00f3n Gerencia del servicio de salud del Principado de Asturias, por la que se dictan instrucciones sobre jornada, vacaciones, CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 7 -permisos, licencias y excedencias durante la situaci\u00f3n de pandemia del coronavirus (Covid-19) (BOPA 20/03/2020). https://sedemovil.asturias.es/bopa/2020/03/20/2020-02750.pdf RESOLUCI\u00d3N de 18 de marzo de 2020 , de la Direcci\u00f3n Gerencia del servicio de salud del Principado de Asturias, por la que se establecen criterios para la adopci\u00f3n de medidas organizativas de la prestaci\u00f3n de servicios del personal estatuario de los centros asistenciales del servicio de salud del Principado de Asturias durante la vigencia del estado de alarma, as\u00ed como el n\u00famero de efectivos necesarios para garantizar el funcionamiento de tales servicios (BOPA 20/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/20/2020-02769.pdf RESOLUCI\u00d3N 18 de marzo de 2020 , de la Consejer\u00eda de Derechos Sociales y Bienestar, por la que se autoriza el cierre de los Puntos de Encuentro Familiar del Principado de Asturias (BOPA 19/03/2020) https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/19/2020-02761.pdf RESOLUCI\u00d3N de 18 de marzo de 2020 , de la Consejer\u00eda de Derechos Sociales y Bienestar, por la que se rectifica el anexo I de la Resoluci\u00f3n de 16 de marzo de 2020, de la Consejer\u00eda de Derechos Sociales y Bienestar, por el que se regula la prestaci\u00f3n de servicios de los empleados p\u00fablicos en la Consejer\u00eda de Derechos Sociales y Bienestar, y del organismo aut\u00f3nomo Establecimientos Residenciales para Ancianos de Asturias (ERA) durante la vigencia del estado de alarma(BOPA 19/03/2020) https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/19/2020-02757.pdf RESOLUCI\u00d3N de 16 de marzo de 2020 , del Consejero de Infraestructuras, Medio Ambiente y Cambio Clim\u00e1tico, por la que se regula la prestaci\u00f3n de servicios de los empleados p\u00fablicos de la Consejer\u00eda de Infraestructuras, Medio Ambiente y Cambio Clim\u00e1tico y sus organismos dependientes durante la vigencia del estado de alarma, as\u00ed como el n\u00famero de efectivos necesarios para garantizar el funcionamiento de tales servicios (BOPA 16/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/16/20200316Su1.pdf RESOLUCI\u00d3N de 16 de marzo de 2020 , de la Consejera de Presidencia por la que se establecen los servicios esenciales y se regula la prestaci\u00f3n presencial de servicios de empleados p\u00fablicos en la Consejer\u00eda de Presidencia y sus organismos dependientes, as\u00ed como el n\u00famero de efectivos necesarios para garantizar el funcionamiento de tales servicios durante la vigencia del estado de alarma (BOPA 16/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/16/20200316Su2.pdf RESOLUCI\u00d3N de 16 de marzo de 2020 , de la Consejera de Presidencia, por la que se determinan los servicios esenciales en la Administraci\u00f3n de Justicia de la Comunidad Aut\u00f3noma del Principado de Asturias (BOPA 16/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/16/20200316Su3.pdf Rectificada por: RESOLUCI\u00d3N de 18 de marzo de 2020 , de la Consejer\u00eda de Presidencia, por la que se rectifica la Resoluci\u00f3n de 16 de marzo de 2020, de la Consejera de Presidencia, por la que se determinan los servicios esenciales en la Administraci\u00f3n de Justicia de la Comunidad Aut\u00f3noma del Principado de Asturias (BOPA 20/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/20/2020-02768.pdf RESOLUCI\u00d3N de 16 de marzo de 2020 , de la Consejera de Hacienda, por la que se regula la prestaci\u00f3n de servicios de los empleados p\u00fablicos de la Consejer\u00eda de Hacienda durante la vigencia del estado de alarma definido por el Decreto 463/2020(BOPA 16/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/16/20200316Su4.pdfCRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 8 -RESOLUCI\u00d3N de 16 de marzo de 2020 , de la Consejer\u00eda de Industria, Empleo y Promoci\u00f3n Econ\u00f3mica, por la que se regula la prestaci\u00f3n de servicios de los empleados p\u00fablicos de la Consejer\u00eda de Industria, Empleo y Promoci\u00f3n Econ\u00f3mica durante la vigencia del estado de alarma (BOPA 16/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/16/20200316Su5.pdf RESOLUCI\u00d3N de 16 de marzo de 2020 , de la Consejera de Educaci\u00f3n, por la que se regula la prestaci\u00f3n de los servicios de los empleados y empleadas p\u00fablicas y del n\u00famero de efectivos presenciales para garantizar los servicios p\u00fablicos esenciales de la Consejer\u00eda de educaci\u00f3n durante la vigencia del estado de alarma (BOPA 16/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/16/20200316Su6.pdf RESOLUCI\u00d3N de la Direcci\u00f3n Gerencia del SESPA, de 16 de marzo de 2020 , por la que se procede a la reorganizaci\u00f3n del personal de los servicios centrales del SESPA y se garantiza el personal necesario para la cobertura de los servicios que requieran de presencia f\u00edsica, mientras est\u00e9 vigente la declaraci\u00f3n del estado de alarma (BOPA 16/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/16/20200316Su8.pdf RESOLUCI\u00d3N de 16 de marzo de 2020 , de la Consejer\u00eda de Derechos Sociales y Bienestar, por regula la prestaci\u00f3n de servicios de los empleados p\u00fablicos en la Consejer\u00eda de Derechos Sociales y Bienestar, y del organismo aut\u00f3nomo Establecimientos Residenciales para Ancianos de Asturias (ERA) durante la vigencia del estado de alarma (BOPA 16/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/16/20200316Su9.pdf RESOLUCI\u00d3N de 16 de marzo de 2020 , de la Consejer\u00eda de Desarrollo Rural, Agroganader\u00eda y Pesca, por la que se determinan los servicios esenciales y se regula la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos dependientes de esta Consejer\u00eda. (BOPA 16/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/16/20200316Su10.pdf RESOLUCI\u00d3N de 16 de marzo de 2020 , de la Consejer\u00eda de Cultura, Pol\u00edtica Lling\u00fc\u00edstica y Turismo, por la que se regula la prestaci\u00f3n de servicios de los empleados p\u00fablicos en la Consejer\u00eda de Cultura, Pol\u00edtica Lling\u00fc\u00edstica y Turismo, durante la vigencia del estado de alarma (BOPA 16/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/16/20200316Su11.pdf RESOLUCI\u00d3N de 16 de marzo de 2020 , del Consejero de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidad, por la que se regula la prestaci\u00f3n de servicios de los empleados p\u00fablicos en la Consejer\u00eda de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidad durante la vigencia del estado de alarma (BOPA 16/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/16/20200316Su12.pdf RESOLUCI\u00d3N de 11 de marzo de 2020 , de la Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio de Salud del Principado de Asturias, por la que se adoptan medidas extraordinarias con referencia a la cobertura temporal de plazas en este Servicio de Salud (BOPA 16/03/2020). https://sedemovil.asturias.es/bopa/2020/03/16/2020-02668.pdf RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020 , de la Consejer\u00eda de Salud por la que se adoptan medidas en materia de salud p\u00fablica en relaci\u00f3n con los Centros de D\u00eda, Centros de D\u00eda de Atenci\u00f3n Integral Diurna, Centros de a Apoyo a la Integraci\u00f3n, Unidades de Atenci\u00f3n Infantil Temprana, ETOF y todos los programas de terapia e EITAF (BOPA 13/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/13/20200313Su1.pdf RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020 , de la Consejer\u00eda de Salud, por la que se adoptan medidas en materia de salud p\u00fablica en relaci\u00f3n con centros culturales, deportivos del Principado de Asturias (BOPA 13/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/13/20200313Su2.pdfCRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 9 -RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020 , de la Consejer\u00eda de Salud, por la que se adoptan medidas en materia de salud p\u00fablica en relaci\u00f3n con la capacidad asistencial de centros sanitarios y sociosanitarios (BOPA 13/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/13/20200313Su3.pdf RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020 , de la Consejer\u00eda de Salud, por la que se adoptan medidas en materia de salud p\u00fablica en relaci\u00f3n con espect\u00e1culos p\u00fablicos, actividades recreativas, establecimientos, locales e instalaciones del Principado de Asturias (BOPA 13/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/13/20200313Su4.pdf RESOLUCI\u00d3N de 12 de marzo de 2020 , de la Consejer\u00eda de Salud, por la que se adoptan medidas en materia de salud p\u00fablica en relaci\u00f3n con la actividad presencial (BOPA 13/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/13/2020-02686.pdf ACUERDO de 12 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, sobre medidas preventivas y recomendaciones relacionadas con la infecci\u00f3n del SARS CoV-2 (COVID-19) (BOPA 13/03/2020). https://sedemovil.asturias.es/bopa/2020/03/13/2020-02687.pdf RESOLUCI\u00d3N de 11 de marzo de 2020 , de la Consejer\u00eda de Salud, por la que se adoptan medidas en materia de salud p\u00fablica en relaci\u00f3n con los centros sociales de personas mayores del Principado de Asturias (BOPA 12/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/12/2020-02632.pdf RESOLUCI\u00d3N de 10 de marzo de 2020 , de la Consejer\u00eda de Salud, por la que se adoptan medidas en materia de salud p\u00fablica en relaci\u00f3n con eventos deportivos (BOPA 11/03/2020). https://sede.asturias.es/bopa/2020/03/11/2020-02594.pdf COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE LAS ILLES BALEARS DECRETO LEY 4/2020, de 20 de marzo , por el que se establecen medidas urgentes en materia de contrataci\u00f3n, convenios, conciertos educativos y subvenciones, servicios sociales, medio ambiente, procedimientos administrativos y presupuestos para hacer frente al impacto econ\u00f3mico y social del COVID-19 (BOIB 20/03/2020). http://www.caib.es/eboibfront/pdf/es/2020/40/1056774 DECRETO 1/2020, de 20 de marzo , de la presidenta de las Illes Balears por el que se establecen medidas para asegurar la prioridad en el transporte por v\u00eda a\u00e9rea del personal sanitario y de personas necesitadas de atenci\u00f3n sanitaria urgente (BOIB 20/03/2020). http://www.caib.es/eboibfront/pdf/es/2020/39/1056776 ACUERDO del Consejo de Gobierno de 18 de marzo de 2020 por el cual se concretan las medidas que se deben adoptar en materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica como consecuencia de aquello que dispone el Real decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el cual se declara el Estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, y del Acuerdo del Consejo de Gobierno de 13 de marzo de 2020 por el cual se aprueba el Plan de Medidas Excepcionales para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio del COVID-19 (BOIB 18/03/2020). Versi\u00f3n PDFCRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 10 -ACUERDO del Consejo de Gobierno de 18 de marzo de 2020 por el que se autorizan medidas de car\u00e1cter excepcional para las empresas arrendatarias y concesionarias de bienes de titularidad de Servicios Ferroviarios de Mallorca (SFM) con motivo de la aplicaci\u00f3n del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 (BOIB 18/03/2020). Versi\u00f3n PDF ACUERDO del Consejo de Gobierno de 18 de marzo de 2020 por la que se establecen medidas de especial protecci\u00f3n de las personas con relaci\u00f3n a las entradas y salidas en los puertos y aeropuertos de las Illes Balears (BOIB 18/03/2020). Versi\u00f3n PDF ACUERDO del Consejo de Gobierno de 18 de marzo de 2020 por el que se autorizan medidas de car\u00e1cter excepcional para las empresas arrendatarias de inmuebles de titularidad de la Fundaci\u00f3n Balear de Innovaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda con motivo de la aplicaci\u00f3n del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 (BOIB 18/03/2020). Versi\u00f3n PDF ACUERDO del Consejo de Gobierno de 16 de marzo de 2020 por el que se concretan las medidas de car\u00e1cter organizativo y de prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma y del sector p\u00fablico instrumental, en el marco de lo que disponen el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por la COVID-19, y el Acuerdo del Consejo de Gobierno de 13 de marzo de 2020 por el que se aprueba el Plan de Medidas Excepcionales para Limitar la Propagaci\u00f3n y el Contagio de la COVID-19 (BOIB 16/03/2020). http://www.caib.es/eboibfront/es/2020/11134/633314/acuerdo-del-consejo-de-gobierno- de-16-de-marzo-de- Modificado por: RESOLUCI\u00d3N de la consejera de Administraciones P\u00fablicas y Modernizaci\u00f3n por la que se modifica el anexo 3 del Acuerdo del Consejo de Gobierno de 16 de marzo de 2020 por el que se concretan las medidas de car\u00e1cter organizativo y de prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma y del sector p\u00fablico instrumental, en el marco de lo que disponen el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, y el Acuerdo del Consejo de Gobierno de 13 de marzo de 2020 por el que se aprueba el Plan de Medidas Excepcionales para la Propagaci\u00f3n y Contagio del COVID-19 (BOIB 19/03/2020). http://www.caib.es/eboibfront/es/2020/11133/633333/resolucion-de-la-consejera-de- administraciones-pub/rdf ACUERDO del Consejo de Gobierno de 16 de marzo de 2020 por el que se da por enterado del acuerdo firmado entre el Gobierno de las Islas Baleares, las patronales CAEB y PIMEB y los sindicatos CCOO y UGT (BOIB 16/03/2020). http://www.caib.es/eboibfront/es/2020/11134/633315/acuerdo-del-consejo-de-gobierno- de-16-de-marzo-de ACUERDO del Consejo de Gobierno de 16 de marzo de 2020 por el que se establecen medidas de especial protecci\u00f3n de las personas mayores en las residencias y los centros de menores (BOIB 16/03/2020). http://www.caib.es/eboibfront/es/2020/11134/633313/acuerdo-del-consejo-de-gobierno- de-16-de-marzo-de-CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 11 -ACUERDO del Consejo de Gobierno de 13 de marzo de 2020 por el que se aprueba el Plan de Medidas Excepcionales para Limitar la Propagaci\u00f3n y el Contagio del COVID-19 (BOIB 13/03/2020). http://www.caib.es/eboibfront/es/2020/11132/633264/acuerdo-del-consejo-de-gobierno- de-13-de-marzo-de- RESOLUCI\u00d3N de la Directora General de Salud P\u00fablica y Participaci\u00f3n por la que establecen medidas de control en relaci\u00f3n a la celebraci\u00f3n en el territorio de las Illes Balears de determinados eventos con afluencia de p\u00fablico incluyendo eventos deportivos consistentes en pruebas deportivas no clasificatorias (BOIB 12/03/2020). http://www.caib.es/eboibfront/es/2020/11130/633177/resolucion-de-la-directora-general- de-salud-public RESOLUCI\u00d3N de la consejera de Salud y Consumo de 14 de febrero de 2020 por la que se crea el Comit\u00e9 Auton\u00f3mico de Gesti\u00f3n de Enfermedades Infecciosas de las Illes Balears (BOIB 27/02/2020). http://www.caib.es/eboibfront/es/2020/11122/632461/resolucion-de-la-consejera-de- salud-y-consumo-de-1 COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE CANARIAS ORDEN de 20 de marzo de 2020 , por la que se disponen y aclaran los plazos en el \u00e1mbito tributario por la situaci\u00f3n de la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 (BOC 23/03/2020). http://sede.gobcan.es/boc/boc-a-2020-057-1165.pdf DECRETO 28/2020, de 18 de marzo , del Presidente, por el que se establecen medidas para el control de las personas que se desplacen por v\u00eda a\u00e9rea o mar\u00edtima en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias, con independencia de su procedencia y medio de transporte utilizado, en orden a la contenci\u00f3n de la expansi\u00f3n del COVID-19. (BOC 19/03/2020). http://sede.gobcan.es/boc/boc-a-2020-055-1154.pdf DECRETO 25/2020, de 17 de marzo , del Presidente, por el que se establecen las condiciones de conectividad mar\u00edtima interinsular en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias. http://sede.gobcan.es/boc/boc-a-2020-054-1151.pdf ORDEN de 12 de marzo de 2020 , por la que se adoptan medidas de intervenci\u00f3n administrativa de protecci\u00f3n de la salud, relativas a la suspensi\u00f3n temporal de la actividad educativa presencial y la actualizaci\u00f3n de las medidas relativas a los eventos, competiciones y actividades deportivas, ambas en el territorio de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias (BOC 16/03/2020). http://www.gobiernodecanarias.org/boc/2020/052/006.html ORDEN de 11 de marzo de 2020 , por la que se adoptan medidas de intervenci\u00f3n administrativa de protecci\u00f3n de la salud, relativas a la suspensi\u00f3n o aplazamiento de actividades colectivas en el territorio de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias (BOC 13/03/2020). http://www.gobiernodecanarias.org/boc/2020/051/010.html COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE CANTABRIACRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 12 -RESOLUCI\u00d3N por la que se concreta la fijaci\u00f3n de medidas en los servicios de transporte p\u00fablico de viajeros de competencia de la Comunidad Aut\u00f3noma de Cantabria (BOC 18/03/2020). https://boc.cantabria.es/boces/verAnuncioAction.do?idAnuBlob=349070 RESOLUCI\u00d3N de 16 de marzo de 2020 , por la que se aprueban instrucciones relativas a la Disposici\u00f3n Adicional Tercera del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo (BOC 16/03/2020). https://boc.cantabria.es/boces/verAnuncioAction.do?idAnuBlob=349054 Modificada por: RESOLUCI\u00d3N de 23 de marzo de 2020 por la que se actualiza y adec\u00faa la Resoluci\u00f3n de 16 de marzo de 2020, por la que se aprueban instrucciones relativas a la Disposici\u00f3n Adicional Tercera del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. https://boc.cantabria.es/boces/verAnuncioAction.do?idAnuBlob=349115 RESOLUCI\u00d3N de 16 de marzo de 2020 , de no suspensi\u00f3n de procedimientos de tramitaci\u00f3n de las resoluciones de concesi\u00f3n y n\u00f3minas de pago, durante la vigencia del estado de alarma, relativas al Decreto 23/2015, de 23 de abril, y Decreto 203/2019, de 17 de octubre (BOC 16/03/2020). https://boc.cantabria.es/boces/verAnuncioAction.do?idAnuBlob=349055 DECRETO 18/2020, de 15 de marzo , por el que se establecen los servicios esenciales del Gobierno de Cantabria y se fijan las instrucciones para la prestaci\u00f3n de los servicios por parte de los empleados p\u00fablicos durante el estado de alarma declarado por el Gobierno de la Naci\u00f3n el 14 de marzo de 2020 (BOC 15/03/2020). https://boc.cantabria.es/boces/verAnuncioAction.do?idAnuBlob=349016 RESOLUCI\u00d3N de 14 de marzo de 2020 , sobre servicios m\u00ednimos esenciales en la Administraci\u00f3n de Justicia en Cantabria como consecuencia de la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del coronavirus (COVID-19) (BOC 14/03/2020). https://boc.cantabria.es/boces/verAnuncioAction.do?idAnuBlob=349013 RESOLUCI\u00d3N de 14 de marzo de 2020 , por la que se suspende la actividad presencial en todos los Centros Educativos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Cantabria, como consecuencia de la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del coronavirus (COVID-19) (BOC 14/03/2020). https://boc.cantabria.es/boces/verAnuncioAction.do?idAnuBlob=349014 RESOLUCI\u00d3N por la que se adoptan medidas preventivas en lugares de trabajo del sector p\u00fablico como consecuencia de la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del coronavirus (COVID-19) (BOC 13/03/2020). https://boc.cantabria.es/boces/verAnuncioAction.do?idAnuBlob=349012 RESOLUCI\u00d3N por la que se adoptan medidas preventivas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Cantabria como consecuencia de la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del coronavirus (COVID-19) (BOC 13/03/2020). https://boc.cantabria.es/boces/verAnuncioAction.do?idAnuBlob=349011 RESOLUCI\u00d3N por la que se adoptan medidas preventivas y recomendaciones de Salud P\u00fablica en la Comunidad Aut\u00f3noma de Cantabria como consecuencia de la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del Coronavirus (COVID-19) (BOC 13/03/2020). https://boc.cantabria.es/boces/verAnuncioAction.do?idAnuBlob=348994 RESOLUCI\u00d3N por la que se dictan Instrucciones en relaci\u00f3n con eventos deportivos celebrados en el territorio de la Comunidad Aut\u00f3noma de Cantabria que supongan gran afluencia de aficionados (BOC 13/03/2020).CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 13 -https://boc.cantabria.es/boces/verAnuncioAction.do?idAnuBlob=348856 COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE CASTILLA-LA MANCHA RESOLUCI\u00d3N de 20/03/2020, de la Consejer\u00eda de Sanidad, por la que se acuerdan medidas excepcionales en relaci\u00f3n con las actuaciones sanitarias en las residencias para personas mayores, independientemente de su titularidad y tipolog\u00eda de gesti\u00f3n, como salvaguarda de la salud p\u00fablica a causa del COVID-19 (DOCM 21/03/2020). Enlace Diario Oficial de Castilla-La Mancha DECRETO 9/2020, de 18 de marzo , por el que se aprueban medidas extraordinarias de car\u00e1cter econ\u00f3mico-financiero y de refuerzo de medios frente a la crisis ocasionada por el COVID-19 (DOCM 20/03/2020). Enlace Diario Oficial de Castilla-La Mancha RESOLUCI\u00d3N de 17/03/2020 , de la Consejer\u00eda de Sanidad, por la que se adoptan medidas para los centros, servicios y establecimientos sanitarios de titularidad privada de Castilla-La Mancha con motivo del COVID 19 (DOCM 18/03/2020). Enlace Diario Oficial de Castilla-La Mancha INSTRUCCI\u00d3N de 16/03/2020 , de la Consejer\u00eda de Sanidad, en materia de venta ambulante de productos de primera necesidad, interpretativa para la aplicaci\u00f3n de la Orden 32/2020, de 14 de marzo, de la Consejer\u00eda de Sanidad, por la que se adoptan medidas preventivas de salud p\u00fablica en Castilla-La Mancha como consecuencia de la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del coronavirus (COVID-19) y el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 (DOCM 18/03/2020) Enlace Diario Oficial de Castilla-La Mancha ORDEN 36/2020, de 16 de marzo , de la Consejer\u00eda de Fomento, por la que adoptan medidas de car\u00e1cter obligatorio en relaci\u00f3n con el COVID-19 en el \u00e1mbito de los transportes (DOCM 17/03/2020). Enlace Diario Oficial de Castilla-La Mancha ORDEN 37/2020, de 16 de marzo , de la Consejer\u00eda de Fomento, por la que se adoptan medidas extraordinarias en el transporte p\u00fablico regular de viajeros por carretera como consecuencia del coronavirus (DOCM 17/03/2020). Enlace Diario Oficial de Castilla-La Mancha ORDEN 34/2020, de 15 de marzo , de la Consejer\u00eda de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, por la que se regula la prestaci\u00f3n de servicios en la Administraci\u00f3n General de la Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha en desarrollo de las medidas adoptadas como consecuencia de la declaraci\u00f3n del estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 (DOCM 15/03/2020). Enlace Diario Oficial de Castilla-La Mancha ORDEN 32/2020, de 14 de marzo , de la Consejer\u00eda de Sanidad, por la que se adoptan medidas preventivas de salud p\u00fablica en Castilla-La Mancha como consecuencia de la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del coronavirus (COVID-19) (DOCM 14/03/2020). Enlace Diario Oficial de Castilla-La Mancha Modificada por: Orden 38/2020 , de 17 de marzo , de la Consejer\u00eda de Sanidad, por la que se modifica la Orden 32/2020, de 14 de marzo, por la que se adoptan medidas preventivas de salud p\u00fablica en Castilla-La Mancha como consecuencia de la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del coronavirus (COVID-19) (DOCM 18/03/2020).CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 14 -Enlace Diario Oficial de Castilla-La Mancha ORDEN 33/2020, de 14 de marzo , de la Consejer\u00eda de Sanidad, por la que se adoptan medidas para el personal estatutario que presta servicios en los centros y establecimientos sanitarios del Servicio de Salud de Castilla-La Mancha con motivo del COVID 19 (DOCM 14/03/2020). Enlace Diario Oficial de Castilla-La Mancha RESOLUCI\u00d3N de 14/03/2020 , de la Consejer\u00eda de Sanidad, sobre medidas extraordinarias a adoptar con motivo del coronavirus (COVID-19), en la celebraci\u00f3n de funerales y duelos (DOCM 14/03/2020). Enlace Diario Oficial de Castilla-La Mancha RESOLUCI\u00d3N de 14/03/2020 , de la Consejer\u00eda de Sanidad, sobre medidas y recomendaciones en el \u00e1mbito de los Servicios Sociales con motivo del coronavirus (COVID-19) (DOCM 14/03/2020). Enlace Diario Oficial de Castilla-La Mancha INSTRUCCI\u00d3N 1/2020 , de 13 de marzo, de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, Cultura y Deportes, para la aplicaci\u00f3n de las medidas educativas por causa del brote del virus COVID-19 en los centros docentes de Castilla La Mancha (DOCM 14/03/2020). Enlace Diario Oficial de Castilla-La Mancha DECRETO 8/2020, de 12 de marzo , del Presidente de la Junta de Comunidades, sobre medidas extraordinarias a adoptar con motivo del coronavirus (SARS-CoV-2) (DOCM 13/03/2020). Enlace Diario Oficial de Castilla-La Mancha COMUNIDAD DE CASTILLA Y LE\u00d3N ORDEN SAN/331/2020, de 20 de marzo , por la que se adoptan medidas para la puesta a disposici\u00f3n del Servicio P\u00fablico de Salud de Castilla y Le\u00f3n de los centros y establecimientos sanitarios privados en el territorio de la Comunidad de Castilla y Le\u00f3n como consecuencia del estado de alarma ocasionado por el COVID-19 (BOCyL 21/03/2020). http://bocyl.jcyl.es/boletines/2020/03/21/pdf/BOCYL-D-21032020-1.pdf ORDEN EYH/328/2020, de 19 de marzo , por la que se adoptan, a consecuencia de la situaci\u00f3n ocasionada por el COVID-19, medidas excepcionales relativas a la presentaci\u00f3n y pago de los Impuestos sobre Sucesiones y Donaciones y Transmisiones Patrimoniales y Actos Jur\u00eddicos Documentados (BOCyL 20/03/2020). http://bocyl.jcyl.es/boletines/2020/03/20/pdf/BOCYL-D-20032020-2.pdf DECRETO 2/2020, de 16 de marzo , por el que se establece la no sujeci\u00f3n a fiscalizaci\u00f3n previa de los actos de contenido econ\u00f3mico de la Administraci\u00f3n General de la Comunidad de Castilla y Le\u00f3n derivados de actuaciones para atender la situaci\u00f3n ocasionada por el COVID-19 (BOCyL 17/03/2020). http://bocyl.jcyl.es/boletines/2020/03/17/pdf/BOCYL-D-17032020-1.pdf ACUERDO 11/2020, de 16 de marzo , de la Junta de Castilla y Le\u00f3n, por el que se establece la modalidad de control de los actos de contenido econ\u00f3mico de la Administraci\u00f3n Institucional de la Comunidad de Castilla y Le\u00f3n derivados de actuaciones para atender la situaci\u00f3n ocasionada por el COVID-19 (BOCyL 17/03/2020). http://bocyl.jcyl.es/boletines/2020/03/17/pdf/BOCYL-D-17032020-12.pdf ORDEN SAN/309/2020, de 15 de marzo , por la que se adoptan medidas relativas a los servicios de transporte p\u00fablico regular de uso general de viajeros por carretera de titularidad de la Comunidad de Castilla y Le\u00f3n, en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el Real Decreto CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 15 -463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 (BOCyL 15/03/2020; correcci\u00f3n BOCyL 17/03/2020). 13 de marzo , por la que se ampl\u00edan las medidas preventivas en relaci\u00f3n con el COVID-19 para toda la poblaci\u00f3n y el territorio de la Comunidad de Castilla y Le\u00f3n (BOCyL 14/03/2020). http://bocyl.jcyl.es/boletines/2020/03/14/pdf/BOCYL-D-14032020-2.pdf ORDEN SAN/307/2020, de 13 de marzo , por la que se adoptan medidas para el personal que presta servicios en los centros e instituciones sanitarias de la Gerencia Regional de Salud en relaci\u00f3n con el COVID 19 (BOCyL 14/03/2020). http://bocyl.jcyl.es/boletines/2020/03/14/pdf/BOCYL-D-14032020-3.pdf ORDEN EDU/308/2020, de 13 marzo , por la que se concreta el funcionamiento de los centros docentes no universitarios de la Comunidad de Castilla y Le\u00f3n, cuya actividad docente presencial y actividades extraescolares han sido suspendidas como consecuencia del coronavirus, COVID-19 (BOCyL 14/03/2020). http://bocyl.jcyl.es/boletines/2020/03/14/pdf/BOCYL-D-14032020-4.pdf ACUERDO 9/2020, de 12 de marzo , de la Junta de Castilla y Le\u00f3n, sobre medidas a adoptar en los centros de trabajo dependientes de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma con motivo del COVID-19 (BOCyL 13/03/2020; correcci\u00f3n BOCyL 14/03/2020). 12 de marzo , por la que adoptan medidas de car\u00e1cter obligatorio en relaci\u00f3n con el COVID-19 (BOCyL 13/03/2020). http://bocyl.jcyl.es/boletines/2020/03/13/pdf/BOCYL-D-13032020-2.pdf ORDEN SAN/300/2020, de 12 de marzo , por la que se ampl\u00edan las medidas preventivas en relaci\u00f3n con el COVID-19 para toda la poblaci\u00f3n y el territorio de la Comunidad de Castilla y Le\u00f3n (BOCyL 13/03/2020). http://bocyl.jcyl.es/boletines/2020/03/13/pdf/BOCYL-D-13032020-4.pdf ORDEN SAN/301/2020, de 12 de marzo , por la que se adoptan medidas preventivas en relaci\u00f3n con el COVID-19 para el municipio de Burgos (BOCyL 13/03/2020). http://bocyl.jcyl.es/boletines/2020/03/13/pdf/BOCYL-D-13032020-5.pdf ORDEN SAN/302/2020, de 12 de marzo , por la que se ampl\u00edan las medidas preventivas en relaci\u00f3n con el COVID-19 para el municipio de Miranda de Ebro (Burgos) (BOCyL 13/03/2020). http://bocyl.jcyl.es/boletines/2020/03/13/pdf/BOCYL-D-13032020-6.pdf ORDEN SAN/295/2020, de 11 de marzo , por la que se adoptan medidas preventivas y recomendaciones en relaci\u00f3n con el COVID-19 para toda la poblaci\u00f3n y el territorio de la Comunidad de Castilla y Le\u00f3n (BOCyL 12/03/2020). http://bocyl.jcyl.es/boletines/2020/03/12/pdf/BOCYL-D-12032020-1.pdf ORDEN SAN/296/2020, de 11 de marzo , por la que se adoptan medidas preventivas y recomendaciones en relaci\u00f3n con el COVID-19 para el municipio de Miranda de Ebro (Burgos) (BOCyL 12/03/2020).CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 16 -http://bocyl.jcyl.es/boletines/2020/03/12/pdf/BOCYL-D-12032020-2.pdf COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE CATALU\u00d1A RESOLUCI\u00d3N TSF/759/2020, de 22 de marzo , por la que se especifican las medidas de distancia entre trabajadores y trabajadoras y con las personas usuarias con las que interact\u00faan en los centros de trabajo (DOGC 22/03/2020). https://portaldogc.gencat.cat/utilsEADOP/PDF/8092/1790622.pdf CORRECCI\u00d3N (DOGC 8092, de 22.3.2020): https://portaldogc.gencat.cat/utilsEADOP/PDF/8093A/1790702.pdf RESOLUCI\u00d3N TSF/758/2020, de 20 de marzo , por la que se concretan las medidas organizativas y de recursos humanos excepcionales en el \u00e1mbito de las residencias y centros diurnos de atenci\u00f3n a personas mayores, personas con discapacidad y personas con enfermedad mental, as\u00ed como en los servicios de ayuda a domicilio, en aplicaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n SLT/737/2020, de 13 de marzo, por la que se adoptan medidas complementarias para la prevenci\u00f3n y el control de la infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2 (DOGC 20/03/2020). https://portaldogc.gencat.cat/utilsEADOP/PDF/8090A/1790536.pdf DECRETO LEY 7/2020, de 17 de marzo , de medidas urgentes en materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica, de salud y gesti\u00f3n de residuos sanitarios, de transparencia, de transporte p\u00fablico y en materia tributaria y econ\u00f3mica (DOGC 19/03/2020) https://portaldogc.gencat.cat/utilsEADOP/PDF/8089/1790136.pdf RESOLUCI\u00d3N SLT/746/2020, de 18 de marzo , por la que se adoptan nuevas medidas complementarias para la prevenci\u00f3n y el control de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (DOGC 18/03/2020). https://portaldogc.gencat.cat/utilsEADOP/PDF/8088A/1790112.pdf RESOLUCI\u00d3N SLT/747/2020, de 17 de marzo , por la que se adoptan medidas complementarias en el \u00e1mbito del transporte p\u00fablico de viajeros por SARS-CoV-2 (DOGC 17/03/2020). https://portaldogc.gencat.cat/utilsEADOP/PDF/8087A/1789936.pdf RESOLUCI\u00d3N PDA/739/2020, de 15 de marzo , por la que se da publicidad a la Instrucci\u00f3n 3/2020, de 13 de marzo, sobre medidas preventivas, de protecci\u00f3n y organizativas de aplicaci\u00f3n al personal al servicio de la Administraci\u00f3n de la Generalidad de Catalu\u00f1a con motivo del coronavirus SARS-CoV-2 (DOGC 15/03/2020). https://portaldogc.gencat.cat/utilsEADOP/PDF/8085/1789182.pdf DECRETO LEY 6/2020, de 12 de marzo , de medidas urgentes en materia asistencial, presupuestaria, financiera, fiscal y de contrataci\u00f3n p\u00fablica, con el fin de paliar los efectos de la pandemia generada por el coronavirus SARS-CoV-2 (DOGC 13/03/2020). https://portaldogc.gencat.cat/utilsEADOP/PDF/8084A/1789148.pdf RESOLUCI\u00d3N SLT/720/2020, de 13 de marzo , por la que se adoptan nuevas medidas adicionales para la prevenci\u00f3n y el control de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (DOGC 13/03/2020). https://portaldogc.gencat.cat/utilsEADOP/PDF/8084A/1789152.pdf RESOLUCI\u00d3N INT/738/2020, de 13 de marzo , por la que se levantan excepcionalmente determinadas restricciones a la circulaci\u00f3n establecidas en la Resoluci\u00f3n INT/383/2020, de 13 de febrero, por la que se establecen las restricciones a la circulaci\u00f3n durante el a\u00f1o 2020 (DOGC 13/03/2020). https://portaldogc.gencat.cat/utilsEADOP/PDF/8084B/1789171.pdfCRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 17 -RESOLUCI\u00d3N SLT/737/2020, de 13 de marzo , por la que se adoptan medidas complementarias para la prevenci\u00f3n y el control de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (DOGC 13/03/2020). https://portaldogc.gencat.cat/utilsEADOP/PDF/8084B/1789169.pdf RESOLUCI\u00d3N INT/718/2020, de 12 de marzo , por la que se acuerda restringir la salida de personas de los municipios de Igualada, Vilanova del Cam\u00ed, Santa Margarida de Montbui y \u00d2dena (DOGC 12/03/2020). https://portaldogc.gencat.cat/utilsEADOP/PDF/8083A/1788964.pdf RESOLUCI\u00d3N SLT/719/2020, de 12 de marzo , por la que se adoptan medidas adicionales para la prevenci\u00f3n y el control de la infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2 (DOGC 12/03/2020). https://portaldogc.gencat.cat/utilsEADOP/PDF/8083A/1788966.pdf RESOLUCI\u00d3N SLT/704/2020, de 11 de marzo, por la que se adoptan medidas de distanciamiento social en relaci\u00f3n con los acontecimientos multitudinarios para la prevenci\u00f3n y el control de la infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2 (DOGC 11/03/2020). https://portaldogc.gencat.cat/utilsEADOP/PDF/8082A/1788518.pdf COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA RESOLUCI\u00d3N de 20 de marzo de 2020 , de la Vicepresidenta Primera y Consejera, por la que se adoptan medidas excepcionales respecto a la prestaci\u00f3n de servicios a trav\u00e9s de las oficinas de registro dependientes de la Administraci\u00f3n de la Junta de Extremadura, con motivo del COVID-19.(DOE 23/03/2020) http://doe.gobex.es/pdfs/doe/2020/570o/20060653.pdf DECRETO-LEY 1/2020, de 18 de marzo , por el que se establecen medidas liberalizadoras de los horarios de apertura de las actividades comerciales habilitadas por el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionado por el COVID 19 (DOE 20/03/2020). http://doe.gobex.es/pdfs/doe/2020/560o/20DE0001.pdf DECRETO 17/2020, de 15 de marzo , por el que se determinan los servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos de la administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y su sector p\u00fablico institucional, ante la declaraci\u00f3n del estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 (DOE 15/03/2020). http://doe.gobex.es/pdfs/doe/2020/20e/20040028.pdf RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020 , de la Vicepresidenta Primera y Consejera, por la que se adoptan medidas respecto a los empleados p\u00fablicos del \u00e1mbito general de la administraci\u00f3n de la Junta de Extremadura con motivo del COVID-19 (DOE 14/03/2020). http://doe.gobex.es/pdfs/doe/2020/10e/20060608.pdf RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020 , del Vicepresidente Segundo y Consejero, por la que se ordena la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del Acuerdo del Consejo de Gobierno de la Junta de Extremadura de 12 de marzo de 2020, por el que se adoptan medidas preventivas de salud p\u00fablica en relaci\u00f3n con la actividad educativa en Extremadura como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (DOE 14/03/2020). http://doe.gobex.es/pdfs/doe/2020/10e/20060611.pdf RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020 , del Vicepresidente Segundo y Consejero, por la que se acuerdan medidas preventivas en materia de salud p\u00fablica en relaci\u00f3n con el municipio del Arroyo de la Luz (DOE 14/03/2020).CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 18 -http://doe.gobex.es/pdfs/doe/2020/10e/20060615.pdf RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020 , del Vicepresidente Segundo y Consejero, sobre medidas preventivas en materia de salud p\u00fablica relativas a las personas usuarias de plazas p\u00fablicas financiadas por la Junta de Extremadura en servicios sociales especializados de atenci\u00f3n a la discapacidad y al trastorno mental grave en Extremadura (DOE 14/03/2020). http://doe.gobex.es/pdfs/doe/2020/10e/20060616.pdf RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020 , de la Consejera, por la que se da cumplimiento al Acuerdo Segundo del Acuerdo de 12 de marzo de 2020 del Consejo de Gobierno de la Junta de Extremadura, por el que se adoptan medidas preventivas de salud p\u00fablica en relaci\u00f3n con la actividad educativa en Extremadura como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (DOE 14/03/2020). http://doe.gobex.es/pdfs/doe/2020/10e/20060612.pdf RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020 , de la Consejera, por la que se da cumplimento a las medidas preventivas de salud p\u00fablica en relaci\u00f3n con la actividad educativa en Extremadura como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19), adoptadas mediante Acuerdo de Consejo de Gobierno de 12 de marzo de 2020 (DOE 14/03/2020). http://doe.gobex.es/pdfs/doe/2020/10e/20060613.pdf RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020 , de la Consejera, por la que se adoptan medidas preventivas en el \u00e1mbito de sus competencias con motivo del COVID-19 (DOE 14/03/2020). http://doe.gobex.es/pdfs/doe/2020/10e/20060614.pdf RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020 , de la Secretar\u00eda General del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, por la que se adoptan medidas preventivas en relaci\u00f3n al funcionamiento de los centros de formaci\u00f3n para el empleo y al desarrollo de acciones formativas para el empleo en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus COVID-19 (DOE 14/03/2020). http://doe.gobex.es/pdfs/doe/2020/10e/20060609.pdf RESOLUCI\u00d3N de 11 de marzo de 2020 , del Vicepresidente Segundo y Consejero, por la que se adoptan medidas preventivas y recomendaciones de salud p\u00fablica en Extremadura como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (DOE 12/03/2020). http://doe.gobex.es/pdfs/doe/2020/500o/20060588.pdf COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE GALICIA RESOLUCI\u00d3N de 21 de marzo de 2020 , de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica de la Conseller\u00eda de Presidencia, Administraciones P\u00fablicas y Justicia, por la que se da publicidad al Acuerdo del Centro de Coordinaci\u00f3n Operativa (Cecop), de 21 de marzo de 2020 (DOG 22/03/2020). https://www.xunta.gal/dog/Publicados/2020/20200322/AnuncioG0244-220320-1_es.pdf RESOLUCI\u00d3N de 20 de marzo de 2020 , de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica de la Conseller\u00eda de Presidencia, Administraciones P\u00fablicas y Justicia, por la que se da publicidad al Acuerdo del Consello de la Xunta de Galicia, de 20 de marzo de 2020, por el que se aprueba la Instrucci\u00f3n acerca de la ejecuci\u00f3n de los contratos de obra de la Xunta de Galicia ante la situaci\u00f3n provocada por el coronavirus COVID-19 (DOG 20/03/2020). https://www.xunta.gal/dog/Publicados/excepcional/2020/20200320/2268/ AnuncioG0244-200320-10_es.pdfCRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 19 -DECRETO 45/2020, de 18 de marzo , por el que se deja sin efecto la celebraci\u00f3n de las elecciones al Parlamento de Galicia de 5 de abril de 2020 como consecuencia de la crisis sanitaria derivada del COVID-19 (DOG 18/03/2020). https://www.xunta.gal/dog/Publicados/excepcional/2020/20200318/2259/ AnuncioC3B0-180320-1_es.html ORDEN de 15 de marzo de 2020 por la que se adoptan medidas de car\u00e1cter obligatorio en relaci\u00f3n con el COVID-19 en el \u00e1mbito de los servicios de transporte p\u00fablico regular interurbano de viajeros (DOG 16/03/2020). https://www.xunta.gal/dog/Publicados/excepcional/2020/20200316/2258/ AnuncioG0533-160320-0001_es.html RESOLUCI\u00d3N de 15 de marzo de 2020 , de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica de la Conseller\u00eda de Presidencia, Administraciones P\u00fablicas y Justicia, por la que se da publicidad al acuerdo del Centro de Coordinaci\u00f3n Operativa (Cecop), mediante el que se adoptan medidas preventivas en lugares de trabajo del sector p\u00fablico auton\u00f3mico como consecuencia de la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del coronavirus COVID-19 (DOG 15/03/2020). https://www.xunta.gal/dog/Publicados/2020/20200315/AnuncioG0244-140320-1_es.pdf RESOLUCI\u00d3N de 15 de marzo de 2020 , de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica de la Conseller\u00eda de Presidencia, Administraciones P\u00fablicas y Justicia, por la que se da publicidad al Acuerdo del Centro de Coordinaci\u00f3n Operativa de la situaci\u00f3n de emergencia sanitaria en el territorio de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia, declarada por el Acuerdo del Consello de la Xunta de Galicia del d\u00eda 13 de marzo de 2020, como consecuencia de la evoluci\u00f3n de la epidemia del coronavirus COVID-19 (DOG 15/03/2020). https://www.xunta.gal/dog/Publicados/2020/20200315/AnuncioG0244-150320-1_es.pdf RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020 , de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica de la Conseller\u00eda de Presidencia, Administraciones P\u00fablicas y Justicia, por la que se da publicidad al Acuerdo del Consello de la Xunta de Galicia, de 13 de marzo de 2020, por el que se declara la situaci\u00f3n de emergencia sanitaria en el territorio de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia y se activa el Plan territorial de emergencias de Galicia (Platerga) en su nivel IG (emergencia de inter\u00e9s gallego), como consecuencia de la evoluci\u00f3n de la epidemia del coronavirus COVID-19 (DOG 13/03/2020). https://www.xunta.gal/dog/Publicados/excepcional/2020/20200313/2256/ AnuncioG0244-130320-1_es.html RESOLUCI\u00d3N de 12 de marzo de 2020 , de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica de la Conseller\u00eda de Presidencia, Administraciones P\u00fablicas y Justicia por la que se le da publicidad al Acuerdo del Consello de la Xunta de Galicia, de 12 de marzo de 2020, por el que se aprueba el Protocolo de actuaci\u00f3n para el personal empleado p\u00fablico de la Administraci\u00f3n de la Xunta de Galicia en relaci\u00f3n con el coronavirus COVID-19 (DOG 12/03/2020). https://www.xunta.gal/dog/Publicados/excepcional/2020/20200312/2255/ AnuncioG0244-120320-4_es.html RESOLUCI\u00d3N de 12 de marzo de 2020 , de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica de la Conseller\u00eda de Sanidad, por la que se le da publicidad al Acuerdo del Consello de la Xunta de Galicia, de 12 de marzo de 2020, por el que se adoptan las medidas preventivas en materia de salud p\u00fablica en la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia, como consecuencia de la evoluci\u00f3n de la epidemia del coronavirus COVID-19 (DOG 12/03/2020). https://www.xunta.gal/dog/Publicados/excepcional/2020/20200312/2255/ AnuncioC3K1-120320-1_es.html COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE LA RIOJACRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 20 -RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020 , de la Consejer\u00eda de Servicios Sociales y a la Ciudadan\u00eda, por la que se suspende el r\u00e9gimen de contactos de menores que se encuentran bajo la guarda de la Comunidad Aut\u00f3noma de La Rioja, salvo casos de urgencia debidamente justificados (BOR 14/03/2020). http://ias1.larioja.org/boletin/Bor_Boletin_visor_Servlet?referencia=12516891-1- PDF-530537 RESOLUCI\u00d3N 441/2020, de 11 de marzo , de la Direcci\u00f3n General de Funci\u00f3n P\u00fablica, por la que se establecen medidas a adoptar en materia de gesti\u00f3n de personal en los centros de trabajo dependientes de la Administraci\u00f3n General de la Comunidad Aut\u00f3noma de La Rioja con motivo de la infecci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOR 12/03/2020). http://ias1.larioja.org/boletin/Bor_Boletin_visor_Servlet?referencia=12496807-1- PDF-530468 RESOLUCI\u00d3N de 11 de marzo de 2020 , de la Consejer\u00eda de Salud, sobre medidas preventivas y terap\u00e9uticas relacionadas con la infecci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOR 12/03/2020). http://ias1.larioja.org/boletin/Bor_Boletin_visor_Servlet?referencia=12496805-1- PDF-530465 RESOLUCI\u00d3N de 11 de marzo de 2020 , de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica de la Consejer\u00eda de Servicios Sociales y a la Ciudadan\u00eda, por la que se dispone la publicaci\u00f3n del Acuerdo del Consejo de Gobierno sobre medidas preventivas y recomendaciones relacionadas con la infecci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOR 12/03/2020). http://ias1.larioja.org/boletin/Bor_Boletin_visor_Servlet?referencia=12496806-1- PDF-530469 RESOLUCI\u00d3N de 10 de marzo de 2020 , de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica de la Consejer\u00eda de Salud, por la que se dispone la publicaci\u00f3n del Acuerdo del Consejo de Gobierno sobre medidas preventivas y recomendaciones relacionadas con la infecci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOR 11/03/2020). http://ias1.larioja.org/boletin/Bor_Boletin_visor_Servlet?referencia=12473022-1- PDF-530445 COMUNIDAD DE MADRID ORDEN de 21 de marzo de 2020 , de la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Empleo y Competitividad, por la que acuerdan medidas en materia de formaci\u00f3n profesional para el empleo ante la suspensi\u00f3n temporal de las acciones de formaci\u00f3n presenciales como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOCM 23/03/2020). http://www.bocm.es/boletin/CM_Orden_BOCM/2020/03/23/BOCM-20200323-1.PDF RESOLUCI\u00d3N de 19 marzo de 2020 , de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid, por la que se adoptan medidas en materia de salud p\u00fablica en relaci\u00f3n con la manipulaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas de tanatopraxia en cad\u00e1veres (BOCM 23/03/2020). http://www.bocm.es/boletin/CM_Orden_BOCM/2020/03/23/BOCM-20200323-2.PDF RESOLUCI\u00d3N de 12 de marzo de 2020 , de la Direcci\u00f3n General de Trabajo de la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Empleo y Competitividad de la Comunidad de Madrid, por la que se establecen determinadas normas de funcionamiento del Servicio de Mediaci\u00f3n, Arbitraje y Conciliaci\u00f3n (BOCM 20/03/2020). http://www.bocm.es/boletin/CM_Orden_BOCM/2020/03/20/BOCM-20200320-12.PDF ACUERDO de 13 de marzo de 2020 , del Consejo de Gobierno, por el que se declaran d\u00edas inh\u00e1biles en la Comunidad de Madrid desde el 13 al 26 de marzo de 2020 (BOCM 13/03/2020).CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 21 -http://www.bocm.es/boletin/CM_Orden_BOCM/2020/03/13/BOCM-20200313-179.PDF RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020 , de la Direcci\u00f3n General de Funci\u00f3n P\u00fablica, por la que se dictan instrucciones de teletrabajo, en base a la Orden 338/2020, de 9 de marzo, por la que se adoptan medidas preventivas y recomendaciones de salud p\u00fablica en la Comunidad de Madrid, como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOCM 13/03/2020). http://www.bocm.es/boletin/CM_Orden_BOCM/2020/03/13/BOCM-20200313-180.PDF ORDEN 367/2020, de 13 de marzo , de la Consejer\u00eda de Sanidad, por la que se adoptan medidas preventivas de salud p\u00fablica en la Comunidad de Madrid, como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOCM 13/03/2020). http://www.bocm.es/boletin/CM_Orden_BOCM/2020/03/13/BOCM-20200313-181.PDF ORDEN 224/2020, de 13 de marzo , de la Consejer\u00eda de Justicia, Interior y V\u00edctimas, por la que se establece la plantilla m\u00ednima de funcionarios al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia para garantizar el servicio p\u00fablico judicial ante la situaci\u00f3n generada por el COVID-19 (BOCM 13/03/2020). http://www.bocm.es/boletin/CM_Orden_BOCM/2020/03/13/BOCM-20200313-182.PDF ORDEN 348/2020, de 11 de marzo , de la Consejer\u00eda de Sanidad, por la que se adoptan medidas preventivas de salud p\u00fablica en la Comunidad de Madrid como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOCM 12/03/2020). http://www.bocm.es/boletin/CM_Orden_BOCM/2020/03/12/BOCM-20200312-1.PDF RESOLUCI\u00d3N de 11 de marzo de 2020 , de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid, por la que se adoptan medidas en materia de salud p\u00fablica en relaci\u00f3n con la actividad de los centros ocupacionales que prestan atenci\u00f3n a personas con discapacidad intelectual y los servicios sociales de atenci\u00f3n temprana a menores (BOCM 12/03/2020). http://www.bocm.es/boletin/CM_Orden_BOCM/2020/03/12/BOCM-20200312-2.PDF ORDEN 344/2020, de 10 de marzo , de la Consejer\u00eda de Sanidad, por la que se adoptan medidas preventivas de salud p\u00fablica en la Comunidad de Madrid como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOCM 11/03/2020). http://www.bocm.es/boletin/CM_Orden_BOCM/2020/03/11/BOCM-20200311-1.PDF ORDEN 338/2020, de 9 de marzo , de la Consejer\u00eda de Sanidad, por la que se adoptan medidas preventivas y recomendaciones de salud p\u00fablica en la Comunidad de Madrid como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BOCM 10/03/2020). http://www.bocm.es/boletin/CM_Orden_BOCM/2020/03/10/BOCM-20200310-1.PDF RESOLUCI\u00d3N de 6 de marzo de 2020 , de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid, por la que se adoptan medidas en materia de salud p\u00fablica en relaci\u00f3n con la actividad de los centros de mayores, en las tipolog\u00edas de hogares y clubes y servicios de convivencia familiar y social (BOCM 7/03/2020). http://www.bocm.es/boletin/CM_Orden_BOCM/2020/03/07/BOCM-20200307-1.PDF RESOLUCI\u00d3N de 6 de marzo de 2020 , de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid, por la que se adoptan medidas en materia de salud p\u00fablica en relaci\u00f3n con las actividades formativas de los centros sanitarios (BOCM 7/03/2020). http://www.bocm.es/boletin/CM_Orden_BOCM/2020/03/07/BOCM-20200307-2.PDF COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE LA REGI\u00d3N DE MURCIA ORDEN de la Direcci\u00f3n General de Comercio, Consumo y Artesan\u00eda de la Consejer\u00eda de Empresa, Industria y Portavoc\u00eda , por la que se propone el cierre en CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 22 -domingo y festivos de los establecimientos incluidos en zonas de gran afluencia tur\u00edstica, establecimientos de venta de reducida dimensi\u00f3n que dispongan de una superficie \u00fatil para la exposici\u00f3n y venta al p\u00fablico inferior a 300 metros cuadrados, y limitaci\u00f3n de horario hasta las 19 horas (BORM 20/03/2020). https://www.borm.es/services/anuncio/ano/2020/numero/1734/pdf?id=784161 CORRECCI\u00d3N: https://www.borm.es/services/anuncio/ano/2020/numero/1743/pdf?id=784170 Resoluci\u00f3n de la Directora de la Agencia Tributaria de la Regi\u00f3n de Murcia, por la que se declara la suspensi\u00f3n de la actividad presencial en las oficinas de atenci\u00f3n integral al contribuyente como consecuencia de la evoluci\u00f3n del Coronavirus (COVID-19). (BORM 18/03/2020) https://www.borm.es/services/anuncio/ano/2020/numero/1687/pdf?id=784114 ORDEN de 15 de marzo de 2020 de la Consejera de Transparencia, Participaci\u00f3n y Administraci\u00f3n P\u00fablica, por la que se declara la suspensi\u00f3n de la actividad presencial en las oficinas de asistencia en materia de registros de la Administraci\u00f3n Regional como consecuencia de la evoluci\u00f3n del Coronavirus (COVID-19) (BORM 16/03/2020). https://www.borm.es/services/anuncio/ano/2020/numero/1642/pdf?id=784069 ORDEN por la que se regulan medidas en materia de servicios de transporte p\u00fablico colectivo de personas en la Comunidad Aut\u00f3noma de la Regi\u00f3n de Murcia (BORM 16/03/2020). https://www.borm.es/services/anuncio/ano/2020/numero/1643/pdf?id=784070 ORDEN de 15 de marzo de 2020 de la Consejera de Transparencia, Participaci\u00f3n y Administraci\u00f3n P\u00fablica, por la que se declara la suspensi\u00f3n de la actividad presencial en las oficinas de asistencia en materia de registros de la Administraci\u00f3n Regional como consecuencia de la evoluci\u00f3n del Coronavirus (COVID-19) (BORM 16/03/2020). https://www.borm.es/services/anuncio/ano/2020/numero/1642/pdf?id=784069 ORDEN por la que se regulan medidas en materia de servicios de transporte p\u00fablico colectivo de personas en la Comunidad Aut\u00f3noma de la Regi\u00f3n de Murcia (BORM 16/03/2020). https://www.borm.es/services/anuncio/ano/2020/numero/1643/pdf?id=784070 Modificada por: Orden de 20 de marzo de 2020 de la Consejer\u00eda de Fomento e Infraestructuras por la que se modifica la Orden de 16 de marzo de la misma Consejer\u00eda, por la que se regulan medidas en materia de servicios de transporte p\u00fablico colectivo de personas en la Comunidad Aut\u00f3noma de la Regi\u00f3n de Murcia (BORM 20/03/2020). https://www.borm.es/services/anuncio/ano/2020/numero/1735/pdf?id=784162 ORDEN de la Consejer\u00eda de Empresa, Industria, y Portavoc\u00eda, por la que se modifica el calendario de apertura al p\u00fablico de comercios en domingos y festivos de la Regi\u00f3n de Murcia para el a\u00f1o 2020 (BORM 14/03/2020). https://www.borm.es/services/anuncio/ano/2020/numero/1625/pdf?id=784052 ORDEN de la Consejer\u00eda de Salud por la que se adoptan medidas complementarias a la Orden de la Consejer\u00eda de Salud por la que se insta la activaci\u00f3n del Plan Territorial de Protecci\u00f3n Civil de la Regi\u00f3n de Murcia (PLATEMUR) para hacer frente a la pandemia global de Coronavirus (COVID-19) de 13 de marzo de 2020 (BORM 14/03/2020). https://www.borm.es/services/anuncio/ano/2020/numero/1626/pdf?id=784053CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 23 -ORDEN de la Consejer\u00eda de Salud por la que se adoptan medidas en relaci\u00f3n con la Pandemia Global de Coronavirus (COVID-19) (BORM 13/03/2020). https://www.borm.es/services/anuncio/ano/2020/numero/1575/pdf?id=784002 ORDEN conjunta de las Consejer\u00edas de Salud, de Educaci\u00f3n y Cultura y de Empleo, Investigaci\u00f3n y Universidades, por la que se adoptan medidas adicionales en relaci\u00f3n con la pandemia global de Coronavirus (COVID-19) (BORM 13/03/2020). https://www.borm.es/services/anuncio/ano/2020/numero/1608/pdf?id=784035 ORDEN de la Consejer\u00eda de Salud por la que se insta la activaci\u00f3n del Plan Territorial de Protecci\u00f3n Civil de la Regi\u00f3n de Murcia (PLATEMUR) para hacer frente a la pandemia global de Coronavirus (COVID-19) (BORM 13/03/2020). https://www.borm.es/services/anuncio/ano/2020/numero/1609/pdf?id=784036 COMUNIDAD FORAL DE NAVARRA ORDEN FORAL 130/2020, de 17 de marzo, de la Consejera de Derechos Sociales , por la que se adoptan medidas preventivas y recomendaciones en el \u00e1mbito de Servicios Sociales de Base (SSB), Centros de Servicios Sociales (CSS), Equipos de Incorporaci\u00f3n Sociolaboral (EISOL), Equipos de Atenci\u00f3n a la Infancia y Adolescencia (EAIA), Equipos de Atenci\u00f3n Integral a V\u00edctimas de Violencia de G\u00e9nero (EAIV), Equipos de Incorporaci\u00f3n Social en el \u00e1mbito de la Vivienda (EISOVI) y Servicios de Acogida para Personas sin Hogar a aplicar durante el periodo de estado de alarma como consecuencia de la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del coronavirus (COVID-19) (BON 20/03/2020). https://bon.navarra.es/es/anuncio/-/texto/2020/60/0 ORDEN FORAL 132/2020, de 17 de marzo, de la Consejera de Derechos Sociales , por la que se adoptan medidas preventivas y recomendaciones en el \u00e1mbito de las personas mayores, personas con discapacidad y \u00e1mbito de menores a aplicar durante el periodo de estado de alarma como consecuencia de la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del coronavirus (COVID-19) (BON 20/03/2020). https://bon.navarra.es/es/anuncio/-/texto/2020/60/1 RESOLUCI\u00d3N 20/2020, de 18 de marzo, de la Directora General de Transportes , por la que se adoptan nuevas medidas en los servicios de transporte p\u00fablico regular de viajeros de uso general por carretera competencia de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Foral de Navarra, de conformidad con lo establecido en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 (BON 20/03/2020). https://bon.navarra.es/es/anuncio/-/texto/2020/60/3 DECRETO-LEY FORAL 1/2020, de 18 de marzo, por el que se aprueban medidas urgentes para responder al impacto generado por la crisis sanitaria del coronavirus (COVID-19) (BON 19/03/2020). https://bon.navarra.es/es/anuncio/-/texto/2020/58/0 ORDEN FORAL 51/2020, de 18 de marzo, del Consejero de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior, por la que se determinan los servicios p\u00fablicos esenciales a efectos de la aplicaci\u00f3n de las medidas en materia de personal contempladas en el Decreto- ley Foral 1/2020, de 18 de marzo, por el que se aprueban medidas urgentes para responder al impacto generado por la crisis sanitaria del coronavirus (COVID-19) (BON 19/03/2020). https://bon.navarra.es/es/anuncio/-/texto/2020/58/1 ORDEN FORAL 48/2020, de 15 de marzo , del Consejero de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior, por la que se adoptan medidas preventivas en lugares de trabajo de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Foral de Navarra y sus organismos aut\u00f3nomos como consecuencia de la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del coronavirus (COVID-19) (BON 16/03/2020).CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 24 -https://bon.navarra.es/es/anuncio/-/texto/2020/55/0 ORDEN FORAL 27/2020, de 15 de marzo , del Consejero de Educaci\u00f3n, por la que se modifica la Orden Foral 26/2020, de 13 de marzo, del Consejero de Educaci\u00f3n, por la que se adoptan medidas en el \u00e1mbito educativo como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BON 16/03/2020). https://bon.navarra.es/es/anuncio/-/texto/2020/55/1 RESOLUCI\u00d3N 19/2020, de 15 de marzo , de la Directora General de Transportes, por la que se adoptan medidas en los servicios de transporte p\u00fablico regular de viajeros de uso general por carretera competencia de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Foral de Navarra, de conformidad con lo establecido en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 (BON 16/03/2020). https://bon.navarra.es/es/anuncio/-/texto/2020/55/2 ORDEN FORAL 26/2020, de 13 de marzo , del Consejero de Educaci\u00f3n, por la que se adoptan medidas en el \u00e1mbito educativo como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BON 15/03/2020). https://bon.navarra.es/es/anuncio/-/texto/2020/53/0 ORDEN FORAL 4/2020, de 14 de marzo , de la Consejera de Salud, por la que se adoptan medidas preventivas e instrucciones de salud p\u00fablica como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BON 15/03/2020). https://bon.navarra.es/es/anuncio/-/texto/2020/53/1 ORDEN FORAL 3/2020, de 13 de marzo , de la Consejera de Salud, por la que se adoptan medidas preventivas e instrucciones de salud p\u00fablica como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19) (BON 13/03/2020). https://bon.navarra.es/es/anuncio/-/texto/2020/52/0 ORDEN FORAL 47/2020, de 12 de marzo , del Consejero de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior por la que se autorizan medidas a adoptar en los centros de trabajo dependientes de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Foral de Navarra y sus organismos aut\u00f3nomos con motivo del COVID-19 (BON 13/03/2020). https://bon.navarra.es/es/anuncio/-/texto/2020/51/0 ORDEN FORAL 2/2020, de 11 de marzo , de la Consejera de Salud, por la que se dictan criterios e instrucciones como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (COVID-19), en relaci\u00f3n con eventos deportivos, sociales, culturales, de ocio y taurinos celebrados en el territorio de la Comunidad Foral de Navarra (BON 13/03/2020). https://bon.navarra.es/es/anuncio/-/texto/2020/51/1 COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DEL PA\u00cdS VASCO ORDEN de 18 de marzo de 2020 , de la Consejera de Salud, por la que se crea el Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n que gestionar\u00e1 y coordinar\u00e1 todos los recursos sanitarios, de gesti\u00f3n y de voluntariado disponibles en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vasco para hacer frente a la crisis provocada por el coronavirus (Covid-19) (BOPV 20/03/2020). https://www.euskadi.eus/y22-bopv/es/bopv2/datos/2020/03/2001637a.pdf DECRETO 7/2020, de 17 de marzo , del Lehendakari, por el que deja sin efecto la celebraci\u00f3n de las elecciones al Parlamento Vasco del 5 de abril de 2020, debido a la crisis sanitaria derivada del Covid-19, y se determina la expedici\u00f3n de la nueva convocatoria. (BOPV 18/03/2020).CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 25 -https://www.euskadi.eus/y22-bopv/es/bopv2/datos/2020/03/2001627a.shtml DECRETO 6/2020, de 13 de marzo , del Lehendakari, por el que avoca para s\u00ed la direcci\u00f3n del Plan de Protecci\u00f3n Civil de Euskadi, Larrialdiei Aurregiteko Bidea-Labi, ante la situaci\u00f3n generada por la alerta sanitaria derivada de la propagaci\u00f3n del Covid-19 (BOPV 14/03/2020). https://www.euskadi.eus/y22-bopv/es/bopv2/datos/2020/03/2001574a.pdf ORDEN de 13 de marzo de 2020 , de la Consejera de Salud por la que se adoptan medidas preventivas de salud p\u00fablica de la Comunidad Aut\u00f3noma de Euskadi como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (Covid-19) (BOPV 14/03/2020). https://www.euskadi.eus/y22-bopv/es/bopv2/datos/2020/03/2001575a.pdf ORDEN de 13 de marzo de 2020 , de la Consejera de Salud, por la que solicita de la Consejera de Seguridad la activaci\u00f3n formal del Plan de Protecci\u00f3n Civil de Euskadi, larrialdiei aurregiteko bidea-Labi ante la situaci\u00f3n generada por la alerta sanitaria derivada de la propagaci\u00f3n del Covid-19 (BOPV 14/03/2020). https://www.euskadi.eus/y22-bopv/es/bopv2/datos/2020/03/2001576a.pdf ORDEN de 14 de marzo de 2020 , de la Consejera de Salud, por la que se adoptan medidas de salud p\u00fablica de la Comunidad Aut\u00f3noma de Euskadi como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (Covid-19) (BOPV 14/03/2020). https://www.euskadi.eus/y22-bopv/es/bopv2/datos/2020/03/2001577a.pdf ORDEN de 13 de marzo de 2020 , de la Consejera de Seguridad, por la que se procede a la activaci\u00f3n formal del Plan de Protecci\u00f3n Civil de Euskadi, Larrialdiei Aurregiteko Bidea- Labi, ante la situaci\u00f3n generada por la alerta sanitaria derivada de la propagaci\u00f3n del Covid-19 (BOPV 14/03/2020). https://www.euskadi.eus/y22-bopv/es/bopv2/datos/2020/03/2001578a.pdf COMUNIDAD VALENCIANA RESOLUCI\u00d3N de 20 de marzo de 2020 , la Consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, por la que se acuerda la medida especial para la inhumaci\u00f3n inmediata de personas fallecidas por coronavirus COVID-19, en el \u00e1mbito de la Comunitat Valenciana. http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/21/pdf/2020_2671.pdf RESOLUCI\u00d3N 18 de marzo de 2020 , del consejo de administraci\u00f3n de 18 de marzo de 2020 de la Autoritat de Trnasport Metropolit\u00e0 de Val\u00e8ncia por lo que se adoptan medidas sobre los servicios de transporte p\u00fablico regular de uso general de viajeros por carretera de su titularidad, en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 (DOGV 19/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/19/pdf/2020_2639.pdf RESOLUCI\u00d3N de 18 de marzo de 2020 , del conseller de Pol\u00edtica Territorial, Obras P\u00fablicas y Movilidad, por la que se adoptan medidas sobre los servicios de transporte p\u00fablico regular de uso general de viajeros por carretera de titularidad de la Generalitat en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. (DOGV 18/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/18/pdf/2020_2629.pdf RESOLUCI\u00d3N de 18 de marzo de 2020 , del conseller de Pol\u00edtica Territorial, Obras P\u00fablicas y Movilidad por la que se adoptan medidas sobre los servicios de transporte p\u00fablico ferroviario y tranviario prestados por Ferrocarrils de la Generalitat Valenciana en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo por el que se declara el estado CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 26 -de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. (DOGV 18/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/18/pdf/2020_2630.pdf RESOLUCI\u00d3N de 18 de marzo de 2020 , de la consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, por la que se acuerdan medidas excepcionales en relaci\u00f3n con las actuaciones sanitarias en las residencias para personas mayores dependientes, independientemente de su titularidad y tipolog\u00eda de gesti\u00f3n, en salvaguarda de la salud p\u00fablica a causa de la pandemia por coronavirus SARS-CoV (Covid-19) (DOGV 18/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/18/pdf/2020_2631.pdf RESOLUCI\u00d3N de 17 de marzo de 2020 , de la Vicepresidenta y Consellera de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas, por la que se disponen medidas extraordinarias de gesti\u00f3n de los servicios sociales y socio-sanitarios en salvaguarda de las personas m\u00e1s vulnerables en el marco de la pandemia por Covid-19 (DOGV 18/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/18/pdf/2020_2617.pdf RESOLUCI\u00d3N de 15 de marzo de 2020, del director general de Prevenci\u00f3n de Incendios Forestales, sobre la modificaci\u00f3n del per\u00edodo de quemas motivado por el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 (DOGV 16/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/16/pdf/2020_2576.pdf DECRETO 32/2020, de 13 de marzo de 2020, del Consell, por el que se disponen medidas extraordinarias de gesti\u00f3n sanitaria en salvaguarda de la salud p\u00fablica a causa de la pandemia por coronavirus SARS-CoV (Covid-19) (DOGV 14/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/14/pdf/2020_2566.pdf RESOLUCI\u00d3N 13 de marzo de 2020, de la Consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, por la que se acuerdan medidas especiales en relaci\u00f3n con la actividad de determinados centros de atenci\u00f3n diurna de Servicios Sociales, independientemente de su titularidad y tipolog\u00eda de gesti\u00f3n, para limitar la propagaci\u00f3n y contagio por el COVID-19 (DOGV 14/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/14/pdf/2020_2562.pdf RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020, de la consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, por la que se acuerdan medidas excepcionales para acontecimientos de car\u00e1cter cultural, recreativo o de ocio, de titularidad p\u00fablica y privada, en la Comunidad Valenciana, para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el Covid-19 (DOGV 13/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/13/pdf/2020_2560.pdf RESOLUCI\u00d3N de 12 de marzo de 2020 , de la consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, por la que se acuerda suspender temporalmente la actividad educativa y formativa presencial en todos los centros y etapas, ciclos, grados, cursos y niveles de ense\u00f1anza en la Comunitat Valenciana, como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (Covid-19) (DOGV 13/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/13/pdf/2020_2526.pdf RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020, de la Consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, por la que se acuerdan medidas especiales de car\u00e1cter preventivo en materia de espect\u00e1culos p\u00fablicos, actividades recreativas, actividades socioculturales y establecimientos p\u00fablicos, para limitar la propagaci\u00f3n y contagio por el COVID-19 (DOGV 13/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/13/pdf/2020_2561.pdf RESOLUCI\u00d3N de 12 de marzo de 2020, de la consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, por la que se acuerdan medidas especiales de car\u00e1cter preventivo en materia de CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 27 -sanidad en el \u00e1mbito de la Comunitat Valenciana, para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio del Covid-19 (DOGV 13/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/13/pdf/2020_2527.pdf RESOLUCI\u00d3N de 12 de marzo de 2020, de la consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, por la que se acuerdan medidas especiales de car\u00e1cter preventivo en velatorios en el \u00e1mbito de la Comunitat Valenciana, para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el Covid-19 (DOGV 13/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/13/pdf/2020_2529.pdf RESOLUCI\u00d3N de 13 de marzo de 2020 , de la Conselleria de Innovaci\u00f3n, Universidades, Ciencia y Sociedad Digital, por la que se desarrolla para el \u00e1mbito universitario y de ense\u00f1anzas art\u00edsticas superiores, la Resoluci\u00f3n de 12 de marzo, de la Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, de suspensi\u00f3n temporal de la actividad educativa y formativa presencial en todos los centros, etapas, ciclos, grados, cursos y niveles de ense\u00f1anza de la Comunitat Valenciana, como consecuencia de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del coronavirus (Covid-19) (DOGV 13/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/13/pdf/2020_2544.pdf RESOLUCI\u00d3N de 11 de marzo de 2020 , de la consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, por la cual se acuerdan medidas excepcionales en relaci\u00f3n con las pr\u00e1cticas en centros sanitarios del sistema valenciano de salud y centros sanitarios privados por parte de estudiantes de universidades p\u00fablicas y privadas de la Comunitat Valenciana, as\u00ed como por parte de estudiantes de ciclos formativos de Formaci\u00f3n Profesional de la Comunitat Valenciana, para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio del Covid-19 (DOGV 13/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/13/pdf/2020_2467.pdf RESOLUCI\u00d3N de 12 de marzo de 2020, de la consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, por la que se acuerdan medidas excepcionales en relaci\u00f3n con los centros de ocio especializados de Atenci\u00f3n a Mayores (CEAM), clubes sociales de jubilados, hogares del pensionista o similares, de cualquier titularidad, cuyo objetivo sea cultural o de ocio, para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio del Covid-19 (DOGV 13/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/13/pdf/2020_2483.pdf RESOLUCI\u00d3N de 12 de marzo de 2020, de la consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, por la que se acuerdan medidas excepcionales en relaci\u00f3n con las actividades y viajes de ocio, culturales o similares, organizados por centros sociales y educativos de cualquier nivel, asociaci\u00f3n, entidad cultural u otros, dentro o fuera de la Comunitat Valenciana, para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio del Covid-19 (DOGV 13/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/13/pdf/2020_2484.pdf RESOLUCI\u00d3N de 12 de marzo de 2020, de la consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, por la que se acuerdan medidas excepcionales con los programas de intercambio de profesorado y alumnado, as\u00ed como con las estancias formativas del personal docente de cualquier nivel educativo, para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio del Covid-19 (DOGV 13/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/13/pdf/2020_2485.pdf RESOLUCI\u00d3N de 11 de marzo de 2020, de la consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, por la que se acuerdan medidas excepcionales para eventos de competici\u00f3n profesional deportiva en la Comunitat Valenciana, para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el Covid-19 (DOGV 12/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/12/pdf/2020_2445.pdf RESOLUCI\u00d3N de 11 de marzo de 2020, de la consellera de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, por la que se acuerdan medidas excepcionales para eventos festivos y de concentraci\u00f3n de personas, en la Comunitat Valenciana, para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el Covid-19 (DOGV 12/03/2020).CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 28 -http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/12/pdf/2020_2446.pdf DECRETO 4/2020, de 10 de marzo , del president de la Generalitat, por el que se suspende y se aplaza la celebraci\u00f3n de las fiestas de las Fallas en la Comunitat Valenciana, y de la Magdalena en Castell\u00f3 (DOGV 11/03/2020). http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/11/pdf/2020_2394.pdf DECRETO 3/2020, de 9 de marzo , del president de la Generalitat, por el que se crea la Mesa Interdepartamental para la Prevenci\u00f3n y Actuaci\u00f3n ante el Coronavirus, Covid-19 (DOGV 9/03/2020.) http://www.dogv.gva.es/datos/2020/03/09/pdf/2020_2286.pdf CIUDAD AUT\u00d3NOMA DE CEUTA DECRETO de la Excma. Sra. Consejera de Hacienda, Econom\u00eda y Funci\u00f3n P\u00fablica de la Ciudad Aut\u00f3noma de Ceuta de fecha 20/03/2020 , por el que se aprueban las medidas extraordinarias de \u00e1mbito tributario, ante el estado de alarma decretado por el Gobierno de la Naci\u00f3n, ante la crisis sanitaria originada por el COVID-19 (BOCCE 20/03/2020). https://www.ceuta.es/ceuta/component/jdownloads/finish/1619-marzo/20247-bocce- extra26-20-03-2020?Itemid=0 DECRETO del Consejero de Sanidad, Consumo y Gobernaci\u00f3n de la Ciudad de Ceuta, de 17 de marzo de 2020 , por el que se dictan medidas excepcionales de aislamiento para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19 (BOCCE 17/03/2020). https://www.ceuta.es/ceuta/component/jdownloads/finish/1619-marzo/20243-bocce- extra24-17-03-2020?Itemid=0 DECRETO del Consejero de Sanidad, Consumo y Gobernaci\u00f3n de la Ciudad de Ceuta de fecha 13 de marzo de 2020 , por el que se dictan medidas excepcionales para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19 AUT\u00d3NOMA DE MELILLA ACUERDO de la Mesa de la Asamblea de fecha 17 de marzo de 2020 , relativo a suspender las actuaciones de los \u00f3rganos colegiados de la Asamblea (BOME 20/03/2020). http://www.melilla.es/mandar.php/n/12/4053/5740_476.pdf ORDEN n\u00ba 1267 de fecha 17 de marzo de 2020 , relativa a medidas organizativas en materia de funci\u00f3n p\u00fablica de los empleados p\u00fablicos de la Ciudad Aut\u00f3noma de Melilla (BOME 20/03/2020). http://www.melilla.es/mandar.php/n/12/4056/5740_479.pdf ORDEN n\u00ba 952 de fecha 17 de marzo de 2020 , relativa a ampliaci\u00f3n del plazo de presentaci\u00f3n e ingreso de modelos tributarios (BOME 20/03/2020). http://www.melilla.es/mandar.php/n/12/4063/5740_486.pdfCRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 29 -ACUERDO del Consejo de Gobierno de fecha 15 de marzo de 2020 , relativo a las medidas organizativas en materia de funci\u00f3n de los empleados p\u00fablicos de la CAM (BOME 15/03/2020). http://www.melilla.es/mandar.php/n/12/4020/Extra4_28.pdf ORDEN n\u00ba 1323 de fecha 14 de marzo de 2020 , relativa a la suspensi\u00f3n de las actividades en el \u00e1mbito territorial de la Ciudad de Melilla (BOME 14/03/2020). http://www.melilla.es/mandar.php/n/12/4012/Extra3.pdfCRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 1 Introducci\u00f3n. Normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas. - 30 -\u00a7 2 Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. [Inclusi\u00f3n parcial] Cortes Generales \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 311, de 29 de diciembre de 1978 \u00daltima modificaci\u00f3n: 27 de septiembre de 2011 Referencia: BOE-A-1978-31229 T\u00cdTULO V De las relaciones entre el Gobierno y las Cortes Generales [ . . . ] Art\u00edculo 116. 1. Una ley org\u00e1nica regular\u00e1 los estados de alarma, de excepci\u00f3n y de sitio, y las competencias y limitaciones correspondientes. 2. El estado de alarma ser\u00e1 declarado por el Gobierno mediante decreto acordado en Consejo de Ministros por un plazo m\u00e1ximo de quince d\u00edas, dando cuenta al Congreso de los Diputados, reunido inmediatamente al efecto y sin cuya autorizaci\u00f3n no podr\u00e1 ser prorrogado dicho plazo. El decreto determinar\u00e1 el \u00e1mbito territorial a que se extienden los efectos de la declaraci\u00f3n. 3. El estado de excepci\u00f3n ser\u00e1 declarado por el Gobierno mediante decreto acordado en Consejo de Ministros, previa autorizaci\u00f3n del Congreso de los Diputados. La autorizaci\u00f3n y proclamaci\u00f3n del estado de excepci\u00f3n deber\u00e1 determinar expresamente los efectos del mismo, el \u00e1mbito territorial a que se extiende y su duraci\u00f3n, que no podr\u00e1 exceder de treinta d\u00edas, prorrogables por otro plazo igual, con los mismos requisitos. 4. El estado de sitio ser\u00e1 declarado por la mayor\u00eda absoluta del Congreso de los Diputados, a propuesta exclusiva del Gobierno. El Congreso determinar\u00e1 su \u00e1mbito territorial, duraci\u00f3n y condiciones. 5. No podr\u00e1 procederse a la disoluci\u00f3n del Congreso mientras est\u00e9n declarados algunos de los estados comprendidos en el presente art\u00edculo, quedando autom\u00e1ticamente convocadas las C\u00e1maras si no estuvieren en per\u00edodo de sesiones. Su funcionamiento, as\u00ed como el de los dem\u00e1s poderes constitucionales del Estado, no podr\u00e1n interrumpirse durante la vigencia de estos estados. Disuelto el Congreso o expirado su mandato, si se produjere alguna de las situaciones que dan lugar a cualquiera de dichos estados, las competencias del Congreso ser\u00e1n asumidas por su Diputaci\u00f3n Permanente. 6. La declaraci\u00f3n de los estados de alarma, de excepci\u00f3n y de sitio no modificar\u00e1n el principio de responsabilidad del Gobierno y de sus agentes reconocidos en la Constituci\u00f3n y en las leyes. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 31 -[ . . . ]CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 2 Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola [parcial] - 32 -\u00a7 3 Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio. [Inclusi\u00f3n parcial] Jefatura del Estado \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 134, de 5 de junio de 1981 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-1981-12774 DON JUAN CARLOS I, REY DE ESPA\u00d1A A todos los que la presente vieren y entendieren, Sabed: Que las Cortes Generales han aprobado y Yo vengo en sancionar la siguiente Ley Org\u00e1nica: CAP\u00cdTULO PRIMERO Disposiciones comunes a los tres estados Art\u00edculo primero. Uno. Proceder\u00e1 la declaraci\u00f3n de los estados de alarma, excepci\u00f3n o sitio cuando circunstancias extraordinarias hiciesen imposible el mantenimiento de la normalidad mediante los poderes ordinarios de las Autoridades competentes. Dos. Las medidas a adoptar en los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, as\u00ed como la duraci\u00f3n de los mismos, ser\u00e1n en cualquier caso las estrictamente indispensables para asegurar el restablecimiento de la normalidad. Su aplicaci\u00f3n se realizar\u00e1 de forma proporcionada a las circunstancias. Tres. Finalizada la vigencia de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio decaer\u00e1n en su eficacia cuantas competencias en materia sancionadora y en orden a actuaciones preventivas correspondan a las Autoridades competentes, as\u00ed como las concretas medidas adoptadas en base a \u00e9stas, salvo las que consistiesen en sanciones firmes. Cuatro. La declaraci\u00f3n de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio no interrumpe el normal funcionamiento de los poderes constitucionales del Estado. Art\u00edculo segundo. La declaraci\u00f3n de los estados de alarma, excepci\u00f3n o sitio ser\u00e1 publicada de inmediato en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, y difundida obligatoriamente por todos los medios de comunicaci\u00f3n p\u00fablicos y por los privados que se determinen, y entrar\u00e1 en vigor desde el instante mismo de su publicaci\u00f3n en aqu\u00e9l. Tambi\u00e9n ser\u00e1n de difusi\u00f3n obligatoria las disposiciones que la Autoridad competente dicte durante la vigencia de cada uno de dichos estados. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 33 -Art\u00edculo tercero. Uno. Los actos y disposiciones de la Administraci\u00f3n P\u00fablica adoptados durante la vigencia de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio ser\u00e1n impugnables en v\u00eda jurisdiccional de conformidad con lo dispuesto en las leyes. Dos. Quienes como consecuencia de la aplicaci\u00f3n de los actos y disposiciones adoptadas durante la vigencia de estos estados sufran, de forma directa, o en su persona, derechos o bienes, da\u00f1os o perjuicios por actos que no les sean imputables, tendr\u00e1n derecho a ser indemnizados de acuerdo con lo dispuesto en las leyes. CAP\u00cdTULO II El estado de alarma Art\u00edculo cuarto. El Gobierno, en uso de las facultades que le otorga el art\u00edculo ciento diecis\u00e9is, dos, de la Constituci\u00f3n podr\u00e1 declarar el estado de alarma, en todo o parte del territorio nacional, cuando se produzca alguna de las siguientes alteraciones graves de la normalidad. a) Cat\u00e1strofes, calamidades o desgracias p\u00fablicas, tales como terremotos, inundaciones, incendios urbanos y forestales o accidentes de gran magnitud. b) Crisis sanitarias, tales como epidemias y situaciones de contaminaci\u00f3n graves. c) Paralizaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos esenciales para la comunidad, cuando no se garantice lo dispuesto en los art\u00edculos veintiocho, dos, y treinta y siete, dos, de la Constituci\u00f3n, concurra alguna de las dem\u00e1s circunstancia o situaciones contenidas en este art\u00edculo. d) Situaciones de desabastecimiento de productos de primera necesidad. Art\u00edculo quinto. Cuando los supuestos a que se refiere el art\u00edculo anterior afecten exclusivamente a todo, o parte del \u00e1mbito territorial de una Comunidad Aut\u00f3noma, el Presidente de la misma, podr\u00e1 solicitar del Gobierno la declaraci\u00f3n de estado de alarma. Art\u00edculo sexto. Uno. La declaraci\u00f3n del estado de alarma se llevar\u00e1 a cabo mediante decreto acordado en Consejo de Ministros. Dos. En el decreto se determinar\u00e1 el \u00e1mbito territorial, la duraci\u00f3n y los efectos del estado de alarma, que no podr\u00e1 exceder de quince d\u00edas. S\u00f3lo se podr\u00e1 prorrogar con autorizaci\u00f3n expresa del Congreso de los Diputados, que en este caso podr\u00e1 establecer el alcance y las condiciones vigentes durante la pr\u00f3rroga. Art\u00edculo s\u00e9ptimo. A los efectos del estado de alarma la Autoridad competente ser\u00e1 el Gobierno o, por delegaci\u00f3n de \u00e9ste, el Presidente de la Comunidad Aut\u00f3noma cuando la declaraci\u00f3n afecte exclusivamente a todo o parte del territorio de una Comunidad. Art\u00edculo octavo. Uno. El Gobierno dar\u00e1 cuenta al Congreso de los Diputados de la declaraci\u00f3n del estado de alarma y le suministrar\u00e1 la informaci\u00f3n que le sea requerida. Dos. El Gobierno tambi\u00e9n dar\u00e1 cuenta al Congreso de los Diputados de los decretos que dicte durante la vigencia del estado de alarma en relaci\u00f3n con \u00e9ste. Art\u00edculo noveno. Uno. Por la declaraci\u00f3n del estado de alarma todas las Autoridades civiles de la Administraci\u00f3n P\u00fablica del territorio afectado por la declaraci\u00f3n, los integrantes de los Cuerpos de Polic\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las Corporaciones Locales, y los CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 3 Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio [parcial] - 34 -dem\u00e1s funcionarios y trabajadores al servicio de las mismas, quedar\u00e1n bajo las \u00f3rdenes directas de la Autoridad competente en cuanto sea necesaria para la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, pudiendo imponerles servicios extraordinarios por su duraci\u00f3n o por su naturaleza. Dos. Cuando la Autoridad competente sea el Presidente de una Comunidad Aut\u00f3noma podr\u00e1 requerir la colaboraci\u00f3n de los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado, que actuar\u00e1n bajo la direcci\u00f3n de sus mandos naturales. Art\u00edculo diez. Uno. El incumplimiento o la resistencia a las \u00f3rdenes de la Autoridad competente en el estado de alarma ser\u00e1 sancionado con arreglo a lo dispuesto en las leyes. Dos. Si estos actos fuesen cometidos por funcionarios, las Autoridades podr\u00e1n suspenderlos de inmediato en el ejercicio de sus cargos, pasando, en su caso, el tanto de culpa al juez, y se notificar\u00e1 al superior jer\u00e1rquico, a los efectos del oportuno expediente disciplinario. Tres. Si fuesen cometidos por Autoridades, las facultades de \u00e9stas que fuesen necesarias para el cumplimiento de las medidas acordadas en ejecuci\u00f3n de la declaraci\u00f3n de estado de alarma podr\u00e1n ser asumidas por la Autoridad competente durante su vigencia. Art\u00edculo once. Con independencia de lo dispuesto en el art\u00edculo anterior, el decreto de declaraci\u00f3n del estado de alarma, o los sucesivos que durante su vigencia se dicten, podr\u00e1n acordar las medidas siguientes: a) Limitar la circulaci\u00f3n o permanencia de personas o veh\u00edculos en horas y lugares determinados, o condicionarlas al cumplimiento de ciertos requisitos. b) Practicar requisas temporales de todo tipo de bienes e imponer prestaciones personales obligatorias. c) Intervenir y ocupar transitoriamente industrias, f\u00e1bricas, talleres, explotaciones o locales de cualquier naturaleza, con excepci\u00f3n de domicilios privados, dando cuenta de ello a los Ministerios interesados. d) Limitar o racionar el uso de servicios o el consumo de art\u00edculos de primera necesidad. e) Impartir las \u00f3rdenes necesarias para asegurar el abastecimiento de los mercados y el funcionamiento de los servicios de los centros de producci\u00f3n afectados por el apartado d) del art\u00edculo cuarto. Art\u00edculo doce. Uno. En los supuestos previstos en los apartados a) y b) del art\u00edculo cuarto, la Autoridad competente podr\u00e1 adoptar por s\u00ed, seg\u00fan los casos, adem\u00e1s de las medidas previstas en los art\u00edculos anteriores, las establecidas en las normas para la lucha contra las enfermedades infecciosas, la protecci\u00f3n del medio ambiente, en materia de aguas y sobre incendios forestales. Dos. En los casos previstos en los apartados c) y d) del art\u00edculo cuarto el Gobierno podr\u00e1 acordar la intervenci\u00f3n de empresas o servicios, as\u00ed como la movilizaci\u00f3n de su personal, con el fin de asegurar su funcionamiento. Ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n al personal movilizado la normativa vigente sobre movilizaci\u00f3n que, en todo caso, ser\u00e1 supletoria respecto de lo dispuesto en el presente art\u00edculo. [ . . . ]CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 3 Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio [parcial] - 35 -\u00a7 4 Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 Ministerio de la Presidencia, Relaciones con las Cortes y Memoria Democr\u00e1tica \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 67, de 14 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: 18 de marzo de 2020 Referencia: BOE-A-2020-3692 La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud elev\u00f3 el pasado 11 de marzo de 2020 la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19 a pandemia internacional. La rapidez en la evoluci\u00f3n de los hechos, a escala nacional e internacional, requiere la adopci\u00f3n de medidas inmediatas y eficaces para hacer frente a esta coyuntura. Las circunstancias extraordinarias que concurren constituyen, sin duda, una crisis sanitaria sin precedentes y de enorme magnitud tanto por el muy elevado n\u00famero de ciudadanos afectados como por el extraordinario riesgo para sus derechos. El art\u00edculo cuarto, apartado b), de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, habilita al Gobierno para, en el ejercicio de las facultades que le atribuye el art\u00edculo 116.2 de la Constituci\u00f3n, declarar el estado de alarma, en todo o parte del territorio nacional, cuando se produzcan crisis sanitarias que supongan alteraciones graves de la normalidad. En este marco, las medidas previstas en la presente norma se encuadran en la acci\u00f3n decidida del Gobierno para proteger la salud y seguridad de los ciudadanos, contener la progresi\u00f3n de la enfermedad y reforzar el sistema de salud p\u00fablica. Las medidas temporales de car\u00e1cter extraordinario que ya se han adoptado por todos los niveles de gobierno deben ahora intensificarse sin demora para prevenir y contener el virus y mitigar el impacto sanitario, social y econ\u00f3mico. Para hacer frente a esta situaci\u00f3n, grave y excepcional, es indispensable proceder a la declaraci\u00f3n del estado de alarma. Las medidas que se contienen en el presente real decreto son las imprescindibles para hacer frente a la situaci\u00f3n, resultan proporcionadas a la extrema gravedad de la misma y no suponen la suspensi\u00f3n de ning\u00fan derecho fundamental, tal y como prev\u00e9 el art\u00edculo 55 de la Constituci\u00f3n. En su virtud, a propuesta de la Vicepresidenta Primera del Gobierno y Ministra de la Presidencia, Relaciones con las Cortes y Memoria Democr\u00e1tica, del Ministro de Sanidad, de la Ministra de Defensa, y de los Ministros del Interior, y de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 14 de marzo de 2020, DISPONGO: CRISIS SANITARIA COVID-19 - 36 -Art\u00edculo 1. Declaraci\u00f3n del estado de alarma. Al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo cuarto, apartados b) y d), de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, se declara el estado de alarma con el fin de afrontar la situaci\u00f3n de emergencia sanitaria provocada por el coronavirus COVID-19. Art\u00edculo 2. \u00c1mbito territorial. La declaraci\u00f3n de estado de alarma afecta a todo el territorio nacional. Art\u00edculo 3. Duraci\u00f3n. La duraci\u00f3n del estado de alarma que se declara por el presente real decreto es de quince d\u00edas naturales. Art\u00edculo 4. Autoridad competente. 1. A los efectos del estado de alarma, la autoridad competente ser\u00e1 el Gobierno. 2. Para el ejercicio de las funciones a que se hace referencia en este real decreto, bajo la superior direcci\u00f3n del Presidente del Gobierno, ser\u00e1n autoridades competentes delegadas, en sus respectivas \u00e1reas de responsabilidad: a) La Ministra de Defensa. b) El Ministro del Interior. c) El Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana. d) El Ministro de Sanidad. Asimismo, en las \u00e1reas de responsabilidad que no recaigan en la competencia de alguno de los Ministros indicados en los p\u00e1rrafos a), b) o c), ser\u00e1 autoridad competente delegada el Ministro de Sanidad. 3. Los Ministros designados como autoridades competentes delegadas en este real decreto quedan habilitados para dictar las \u00f3rdenes, resoluciones, disposiciones e instrucciones interpretativas que, en la esfera espec\u00edfica de su actuaci\u00f3n, sean necesarios para garantizar la prestaci\u00f3n de todos los servicios, ordinarios o extraordinarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, mediante la adopci\u00f3n de cualquiera de las medidas previstas en el art\u00edculo once de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio. Los actos, disposiciones y medidas a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior podr\u00e1n adoptarse de oficio o a solicitud motivada de las autoridades auton\u00f3micas y locales competentes, de acuerdo con la legislaci\u00f3n aplicable en cada caso y deber\u00e1n prestar atenci\u00f3n a las personas vulnerables. Para ello, no ser\u00e1 precisa la tramitaci\u00f3n de procedimiento administrativo alguno. 4. Durante la vigencia del estado de alarma queda activado el Comit\u00e9 de Situaci\u00f3n previsto en la disposici\u00f3n adicional primera de la Ley 36/2015, de 28 de septiembre, de Seguridad Nacional, como \u00f3rgano de apoyo al Gobierno en su condici\u00f3n de autoridad competente. Art\u00edculo 5. Colaboraci\u00f3n con las autoridades competentes delegadas. 1. Los integrantes de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, los Cuerpos de Polic\u00eda de las comunidades aut\u00f3nomas y de las corporaciones locales quedar\u00e1n bajo las \u00f3rdenes directas del Ministro del Interior, a los efectos de este real decreto, en cuanto sea necesario para la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, pudiendo imponerles servicios extraordinarios por su duraci\u00f3n o por su naturaleza. 2. Los agentes de la autoridad podr\u00e1n practicar las comprobaciones en las personas, bienes, veh\u00edculos, locales y establecimientos que sean necesarias para comprobar y, en su caso, impedir que se lleven a cabo los servicios y actividades suspendidas en este real decreto, salvo las expresamente exceptuadas. Para ello, podr\u00e1n dictar las \u00f3rdenes y prohibiciones necesarias y suspender las actividades o servicios que se est\u00e9n llevando a cabo. A tal fin, la ciudadan\u00eda tiene el deber de colaborar y no obstaculizar la labor de los agentes de la autoridad en el ejercicio de sus funciones.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 4 Real Decreto 463/2020, por el que se declara el estado de alarma ocasionada por el COVID-19 - 37 -3. En aquellas comunidades aut\u00f3nomas que cuenten con cuerpos policiales propios, las Comisiones de Seguimiento y Coordinaci\u00f3n previstas en las respectivas Juntas de Seguridad establecer\u00e1n los mecanismos necesarios para asegurar lo se\u00f1alado en los dos apartados anteriores. 4. Los servicios de intervenci\u00f3n y asistencia en emergencias de protecci\u00f3n civil definidos en el art\u00edculo 17 de la Ley 17/2015, de 9 de julio, del Sistema Nacional de Protecci\u00f3n Civil, actuar\u00e1n bajo la dependencia funcional del Ministro del Interior. 5. El Ministro del Interior podr\u00e1 dictar las \u00f3rdenes, resoluciones, disposiciones e instrucciones que considere necesarias a todos los sujetos incluidos en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 5/2014, de 4 de abril, de Seguridad Privada. 6. Para el eficaz cumplimiento de las medidas incluidas en el presente real decreto, las autoridades competentes delegadas podr\u00e1n requerir la actuaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 15.3 de la Ley Org\u00e1nica 5/2005, de 17 de noviembre, de la Defensa Nacional. Art\u00edculo 6. Gesti\u00f3n ordinaria de los servicios. Cada Administraci\u00f3n conservar\u00e1 las competencias que le otorga la legislaci\u00f3n vigente en la gesti\u00f3n ordinaria de sus servicios para adoptar las medidas que estime necesarias en el marco de las \u00f3rdenes directas de la autoridad competente a los efectos del estado de alarma y sin perjuicio de lo establecido en los art\u00edculos 4 y 5. Art\u00edculo 7. Limitaci\u00f3n de la libertad de circulaci\u00f3n de las personas. 1. Durante la vigencia del estado de alarma las personas \u00fanicamente podr\u00e1n circular por las v\u00edas o espacios de uso p\u00fablico para la realizaci\u00f3n de las siguientes actividades, que deber\u00e1n realizarse individualmente, salvo que se acompa\u00f1e a personas con discapacidad, menores, mayores, o por otra causa justificada: a) Adquisici\u00f3n de alimentos, productos farmac\u00e9uticos y de primera necesidad. b) Asistencia a centros, servicios y establecimientos sanitarios. c) Desplazamiento al lugar de trabajo para efectuar su prestaci\u00f3n laboral, profesional o empresarial. d) Retorno al lugar de residencia habitual. e) Asistencia y cuidado a mayores, menores, dependientes, personas con discapacidad o personas especialmente vulnerables. f) Desplazamiento a entidades financieras y de seguros. g) Por causa de fuerza mayor o situaci\u00f3n de necesidad. h) Cualquier otra actividad de an\u00e1loga naturaleza. 2. Igualmente, se permitir\u00e1 la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos particulares por las v\u00edas de uso p\u00fablico para la realizaci\u00f3n de las actividades referidas en el apartado anterior o para el repostaje en gasolineras o estaciones de servicio. 3. En todo caso, en cualquier desplazamiento deber\u00e1n respetarse las recomendaciones y obligaciones dictadas por las autoridades sanitarias. 4. El Ministro del Interior podr\u00e1 acordar el cierre a la circulaci\u00f3n de carreteras o tramos de ellas por razones de salud p\u00fablica, seguridad o fluidez del tr\u00e1fico o la restricci\u00f3n en ellas del acceso de determinados veh\u00edculos por los mismos motivos. Cuando las medidas a las que se refieren los p\u00e1rrafos anteriores se adopten de oficio se informar\u00e1 previamente a las administraciones auton\u00f3micas que ejercen competencias de ejecuci\u00f3n de la legislaci\u00f3n del Estado en materia de tr\u00e1fico, circulaci\u00f3n de veh\u00edculos y seguridad vial. Las autoridades estatales, auton\u00f3micas y locales competentes en materia de tr\u00e1fico, circulaci\u00f3n de veh\u00edculos y seguridad vial garantizar\u00e1n la divulgaci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n de las medidas que puedan afectar al tr\u00e1fico rodado. Art\u00edculo 8. Requisas temporales y prestaciones personales obligatorias. 1. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo once b) de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, las autoridades competentes delegadas podr\u00e1n acordar, de oficio o a solicitud de CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 4 Real Decreto 463/2020, por el que se declara el estado de alarma ocasionada por el COVID-19 - 38 -las comunidades aut\u00f3nomas o de las entidades locales, que se practiquen requisas temporales de todo tipo de bienes necesarios para el cumplimiento de los fines previstos en este real decreto, en particular para la prestaci\u00f3n de los servicios de seguridad o de los operadores cr\u00edticos y esenciales. Cuando la requisa se acuerde de oficio, se informar\u00e1 previamente a la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica o local correspondiente. 2. En los mismos t\u00e9rminos podr\u00e1 imponerse la realizaci\u00f3n de prestaciones personales obligatorias imprescindibles para la consecuci\u00f3n de los fines de este real decreto. Art\u00edculo 9. Medidas de contenci\u00f3n en el \u00e1mbito educativo y de la formaci\u00f3n. 1. Se suspende la actividad educativa presencial en todos los centros y etapas, ciclos, grados, cursos y niveles de ense\u00f1anza contemplados en el art\u00edculo 3 de la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n, incluida la ense\u00f1anza universitaria, as\u00ed como cualesquiera otras actividades educativas o de formaci\u00f3n impartidas en otros centros p\u00fablicos o privados. 2. Durante el per\u00edodo de suspensi\u00f3n se mantendr\u00e1n las actividades educativas a trav\u00e9s de las modalidades a distancia y \u00abon line\u00bb, siempre que resulte posible. Art\u00edculo 10. Medidas de contenci\u00f3n en el \u00e1mbito de la actividad comercial, equipamientos culturales, establecimientos y actividades recreativas, actividades de hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n, y otras adicionales. 1. Se suspende la apertura al p\u00fablico de los locales y establecimientos minoristas, a excepci\u00f3n de los establecimientos comerciales minoristas de alimentaci\u00f3n, bebidas, productos y bienes de primera necesidad, establecimientos farmac\u00e9uticos, sanitarios, centros o cl\u00ednicas veterinarias, \u00f3pticas y productos ortop\u00e9dicos, productos higi\u00e9nicos, prensa y papeler\u00eda, combustible para la automoci\u00f3n, estancos, equipos tecnol\u00f3gicos y de telecomunicaciones, alimentos para animales de compa\u00f1\u00eda, comercio por internet, telef\u00f3nico o correspondencia, tintorer\u00edas, lavander\u00edas y el ejercicio profesional de la actividad de peluquer\u00eda a domicilio. En cualquier caso, se suspender\u00e1 la actividad de cualquier establecimiento que, a juicio de la autoridad competente, pueda suponer un riesgo de contagio por las condiciones en las que se est\u00e9 desarrollando. 2. La permanencia en los establecimientos comerciales cuya apertura est\u00e9 permitida deber\u00e1 ser la estrictamente necesaria para que los consumidores puedan realizar la adquisici\u00f3n de alimentos y productos de primera necesidad, quedando suspendida la posibilidad de consumo de productos en los propios establecimientos. En todo caso, se evitar\u00e1n aglomeraciones y se controlar\u00e1 que consumidores y empleados mantengan la distancia de seguridad de al menos un metro a fin de evitar posibles contagios. 3. Se suspende la apertura al p\u00fablico de los museos, archivos, bibliotecas, monumentos, as\u00ed como de los locales y establecimientos en los que se desarrollen espect\u00e1culos p\u00fablicos, las actividades deportivas y de ocio indicados en el anexo del presente real decreto. 4. Se suspenden las actividades de hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n, pudiendo prestarse exclusivamente servicios de entrega a domicilio. 5. Se suspenden asimismo las verbenas, desfiles y fiestas populares. 6. Se habilita al Ministro de Sanidad para modificar, ampliar o restringir las medidas, lugares, establecimientos y actividades enumeradas en los apartados anteriores, por razones justificadas de salud p\u00fablica. Art\u00edculo 11. Medidas de contenci\u00f3n en relaci\u00f3n con los lugares de culto y con las ceremonias civiles y religiosas. La asistencia a los lugares de culto y a las ceremonias civiles y religiosas, incluidas las f\u00fanebres, se condicionan a la adopci\u00f3n de medidas organizativas consistentes en evitar aglomeraciones de personas, en funci\u00f3n de las dimensiones y caracter\u00edsticas de los lugares, de tal manera que se garantice a los asistentes la posibilidad de respetar la distancia entre ellos de, al menos, un metro.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 4 Real Decreto 463/2020, por el que se declara el estado de alarma ocasionada por el COVID-19 - 39 -Art\u00edculo 12. Medidas dirigidas a reforzar el Sistema Nacional de Salud en todo el territorio nacional. 1. Todas las autoridades civiles sanitarias de las administraciones p\u00fablicas del territorio nacional, as\u00ed como los dem\u00e1s funcionarios y trabajadores al servicio de las mismas, quedar\u00e1n bajo las \u00f3rdenes directas del Ministro de Sanidad en cuanto sea necesario para la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, pudiendo imponerles servicios extraordinarios por su duraci\u00f3n o por su naturaleza. 2. Sin perjuicio de lo anterior, las administraciones p\u00fablicas auton\u00f3micas y locales mantendr\u00e1n la gesti\u00f3n, dentro de su \u00e1mbito de competencia, de los correspondientes servicios sanitarios, asegurando en todo momento su adecuado funcionamiento. El Ministro de Sanidad se reserva el ejercicio de cuantas facultades resulten necesarias para garantizar la cohesi\u00f3n y equidad en la prestaci\u00f3n del referido servicio. 3. En especial, se asegurar\u00e1 la plena disposici\u00f3n de las autoridades civiles responsables del \u00e1mbito de salud p\u00fablica, y de los empleados que presten servicio en el mismo. 4. Estas medidas tambi\u00e9n garantizar\u00e1n la posibilidad de determinar la mejor distribuci\u00f3n en el territorio de todos los medios t\u00e9cnicos y personales, de acuerdo con las necesidades que se pongan de manifiesto en la gesti\u00f3n de esta crisis sanitaria. 5. Las autoridades competentes delegadas ejercer\u00e1n sus facultades a fin de asegurar que el personal y los centros y establecimiento sanitarios de car\u00e1cter militar contribuyan a reforzar el Sistema Nacional de Salud en todo el territorio nacional. 6. Asimismo, el Ministro de Sanidad podr\u00e1 ejercer aquellas facultades que resulten necesarias a estos efectos respecto de los centros, servicios y establecimientos sanitarios de titularidad privada. Art\u00edculo 13. Medidas para el aseguramiento del suministro de bienes y servicios necesarios para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica. El Ministro de Sanidad podr\u00e1: a) Impartir las \u00f3rdenes necesarias para asegurar el abastecimiento del mercado y el funcionamiento de los servicios de los centros de producci\u00f3n afectados por el desabastecimiento de productos necesarios para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica. b) Intervenir y ocupar transitoriamente industrias, f\u00e1bricas, talleres, explotaciones o locales de cualquier naturaleza, incluidos los centros, servicios y establecimientos sanitarios de titularidad privada, as\u00ed como aquellos que desarrollen su actividad en el sector farmac\u00e9utico. c) Practicar requisas temporales de todo tipo de bienes e imponer prestaciones personales obligatorias en aquellos casos en que resulte necesario para la adecuada protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica, en el contexto de esta crisis sanitaria. Art\u00edculo 14. Medidas en materia de transportes. 1. En relaci\u00f3n con todos los medios de transporte, cualquiera que sea la Administraci\u00f3n competente sobre los mismos, se aplicar\u00e1 lo siguiente: a) El Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana queda habilitado para dictar los actos y disposiciones que, en la esfera espec\u00edfica de su actuaci\u00f3n, sean necesarios para establecer condiciones a los servicios de movilidad, ordinarios o extraordinarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares. b) Los actos, disposiciones y medidas a que se refiere el p\u00e1rrafo a) anterior podr\u00e1n adoptarse de oficio o a solicitud motivada de las autoridades auton\u00f3micas y locales competentes, de acuerdo con la legislaci\u00f3n aplicable en cada caso. Para ello no ser\u00e1 precisa la tramitaci\u00f3n de procedimiento administrativo alguno. 2. Asimismo, se adoptan las siguientes medidas aplicables al transporte interior: a) En los servicios de transporte p\u00fablico de viajeros por carretera, ferroviarios, a\u00e9reo y mar\u00edtimo que no est\u00e1n sometidos a contrato p\u00fablico u obligaciones de servicio p\u00fablico (OSP), los operadores de transporte reducir\u00e1n la oferta total de operaciones en, al menos, CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 4 Real Decreto 463/2020, por el que se declara el estado de alarma ocasionada por el COVID-19 - 40 -un 50 %. Por resoluci\u00f3n del Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana se podr\u00e1 modificar este porcentaje y establecer condiciones espec\u00edficas al respecto. b) Los servicios de transporte p\u00fablico de viajeros por carretera, ferroviarios, a\u00e9reo y mar\u00edtimo de competencia estatal que est\u00e1n sometidos a contrato p\u00fablico u OSP reducir\u00e1n su oferta total de operaciones en, al menos, los siguientes porcentajes: i. Servicios ferroviarios de media distancia: 50 %. ii. Servicios ferroviarios media distancia-AVANT: 50 %. iii. Servicios regulares de transporte de viajeros por carretera: 50 %. iv. Servicios de transporte a\u00e9reo sometidos a OSP: 50 %. v. Servicios de transporte mar\u00edtimo sometidos a contrato de navegaci\u00f3n: 50 %. Los servicios ferroviarios de cercan\u00edas mantendr\u00e1n su oferta de servicios. Por resoluci\u00f3n del Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana se podr\u00e1n modificar los porcentajes de reducci\u00f3n de los servicios referidos anteriormente y establecer condiciones espec\u00edficas al respecto. En esta resoluci\u00f3n se tendr\u00e1 en cuenta la necesidad de garantizar que los ciudadanos puedan acceder a sus puestos de trabajo y los servicios b\u00e1sicos en caso necesario. c) Los servicios de transporte p\u00fablico de viajeros por carretera, ferroviarios y mar\u00edtimo de competencia auton\u00f3mica o local que est\u00e1n sometidos a contrato p\u00fablico u OSP, o sean de titularidad p\u00fablica, mantendr\u00e1n su oferta de transporte. El Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana y las autoridades auton\u00f3micas y locales con competencias en materia de transportes podr\u00e1n establecer un porcentaje de reducci\u00f3n de servicios en caso de que la situaci\u00f3n sanitaria as\u00ed lo aconseje, as\u00ed como otras condiciones espec\u00edficas de prestaci\u00f3n de los mismos. Al adoptar estas medidas se tendr\u00e1 en cuenta la necesidad de garantizar que los ciudadanos puedan acceder a sus puestos de trabajo y los servicios b\u00e1sicos en caso necesario. d) Sin perjuicio de lo establecido en los p\u00e1rrafos a), b) y c) se establecer\u00e1n unos criterios espec\u00edficos para el transporte entre la Pen\u00ednsula y los territorios no peninsulares, as\u00ed como para el transporte entre islas. e) En relaci\u00f3n con todos los medios de transporte, los operadores de servicio de transporte de viajeros quedan obligados a realizar una limpieza diaria de los veh\u00edculos de transporte, de acuerdo con las recomendaciones que establezca el Ministerio de Sanidad. f) Los sistemas de venta de billetes online deber\u00e1n incluir durante el proceso de venta de los billetes un mensaje suficientemente visible en el que se desaconseje viajar salvo por razones inaplazables. Por orden del Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana se podr\u00e1n establecer las caracter\u00edsticas y contenido de este anuncio. g) En aquellos servicios en los que el billete otorga una plaza sentada o camarote, los operadores de transporte tomar\u00e1n las medidas necesarias para procurar la m\u00e1xima separaci\u00f3n posible entre los pasajeros. 3. Los operadores de transporte llevar\u00e1n a cabo los ajustes necesarios para cumplir con los porcentajes establecidos en este art\u00edculo de la forma lo m\u00e1s homog\u00e9neamente posible entre los distintos servicios que prestan y podr\u00e1n plantear al Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana cuantas cuestiones requieran interpretaci\u00f3n o aclaraci\u00f3n. Si por razones t\u00e9cnicas u operativas no resulta viable la aplicaci\u00f3n directa de los porcentajes establecidos desde el primer d\u00eda, se deber\u00e1 llevar a cabo el ajuste m\u00e1s r\u00e1pido posible de los servicios, que no podr\u00e1 durar m\u00e1s de cinco d\u00edas. 4. Por resoluci\u00f3n del Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana se establecer\u00e1n las condiciones necesarias para facilitar el transporte de mercanc\u00edas en todo el territorio nacional, con objeto de garantizar el abastecimiento y la entrega de productos adquiridos en el comercio por internet, telef\u00f3nico o correspondencia. 5. Las autoridades competentes delegadas podr\u00e1n adoptar todas aquellas medidas adicionales necesarias para limitar la circulaci\u00f3n de medios de transporte colectivos que resulten necesarias y proporcionadas para preservar la salud p\u00fablica.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 4 Real Decreto 463/2020, por el que se declara el estado de alarma ocasionada por el COVID-19 - 41 -Art\u00edculo 15. Medidas para garantizar el abastecimiento alimentario. 1. Las autoridades competentes delegadas adoptar\u00e1n las medidas necesarias para garantizar: a) El abastecimiento alimentario en los lugares de consumo y el funcionamiento de los servicios de los centros de producci\u00f3n, permitiendo la distribuci\u00f3n de alimentos desde el origen hasta los establecimientos comerciales de venta al consumidor, incluyendo almacenes, centros log\u00edsticos y mercados en destino. En particular, cuando resultara necesario por razones de seguridad, se podr\u00e1 acordar el acompa\u00f1amiento de los veh\u00edculos que realicen el transporte de los bienes mencionados. b) Cuando sea preciso, el establecimiento de corredores sanitarios para permitir la entrada y salida de personas, materias primas y productos elaborados con destino o procedentes de establecimientos en los que se produzcan alimentos, incluidas las granjas, lonjas, f\u00e1bricas de piensos para alimentaci\u00f3n animal y los mataderos. 2. Asimismo, las autoridades competentes podr\u00e1n acordar la intervenci\u00f3n de empresas o servicios, as\u00ed como la movilizaci\u00f3n de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado y de las Fuerzas Armadas con el fin de asegurar el buen funcionamiento de lo dispuesto en el presente art\u00edculo. Art\u00edculo 16. Tr\u00e1nsito aduanero. Las autoridades competentes delegadas adoptar\u00e1n las medidas necesarias para garantizar el tr\u00e1nsito aduanero en los puntos de entrada o puntos de inspecci\u00f3n fronteriza ubicados en puertos o aeropuertos. A este respecto se atender\u00e1 de manera prioritaria los productos que sean de primera necesidad. Art\u00edculo 17. Garant\u00eda de suministro de energ\u00eda el\u00e9ctrica, productos derivados del petr\u00f3leo y gas natural. Las autoridades competentes delegadas podr\u00e1n adoptar las medidas necesarias para garantizar el suministro de energ\u00eda el\u00e9ctrica, de productos derivados del petr\u00f3leo, as\u00ed como de gas natural, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 7 de la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, y en los art\u00edculos 49 y 101 de la Ley 34/1998, de 7 de octubre, del sector de hidrocarburos. Art\u00edculo 18. Operadores cr\u00edticos de servicios esenciales. 1. Los operadores cr\u00edticos de servicios esenciales previstos en la Ley 8/2011, de 28 de abril, por la que se establecen medidas para la protecci\u00f3n de infraestructuras cr\u00edticas, adoptar\u00e1n las medidas necesarias para asegurar la prestaci\u00f3n de los servicios esenciales que les son propios. 2. Dicha exigencia ser\u00e1 igualmente adoptada por aquellas empresas y proveedores que, no teniendo la consideraci\u00f3n de cr\u00edticos, son esenciales para asegurar el abastecimiento de la poblaci\u00f3n y los propios servicios esenciales. Art\u00edculo 19. Medios de comunicaci\u00f3n de titularidad p\u00fablica y privada. Los medios de comunicaci\u00f3n social de titularidad p\u00fablica y privada quedan obligados a la inserci\u00f3n de mensajes, anuncios y comunicaciones que las autoridades competentes delegadas, as\u00ed como las administraciones auton\u00f3micas y locales, consideren necesario emitir. Art\u00edculo 20. R\u00e9gimen sancionador. El incumplimiento o la resistencia a las \u00f3rdenes de las autoridades competentes en el estado de alarma ser\u00e1 sancionado con arreglo a las leyes, en los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo diez de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 4 Real Decreto 463/2020, por el que se declara el estado de alarma ocasionada por el COVID-19 - 42 -Disposici\u00f3n adicional primera. Personal extranjero acreditado como miembro de las misiones diplom\u00e1ticas. Queda exceptuado de las limitaciones a la libertad de circulaci\u00f3n el personal extranjero acreditado como miembro de las misiones diplom\u00e1ticas, oficinas consulares y organismos internacionales sitos en Espa\u00f1a, tanto para desplazamientos dentro del territorio nacional, como a su pa\u00eds de origen o a terceros Estados, en los que se encuentre igualmente acreditado, siempre que se trate de desplazamientos vinculados al desempe\u00f1o de funciones oficiales. Disposici\u00f3n adicional segunda. Suspensi\u00f3n de plazos procesales. 1. Se suspenden t\u00e9rminos y se suspenden e interrumpen los plazos previstos en las leyes procesales para todos los \u00f3rdenes jurisdiccionales. El c\u00f3mputo de los plazos se reanudar\u00e1 en el momento en que pierda vigencia el presente real decreto o, en su caso, las pr\u00f3rrogas del mismo. 2. En el orden jurisdiccional penal la suspensi\u00f3n e interrupci\u00f3n no se aplicar\u00e1 a los procedimientos de habeas corpus , a las actuaciones encomendadas a los servicios de guardia, a las actuaciones con detenido, a las \u00f3rdenes de protecci\u00f3n, a las actuaciones urgentes en materia de vigilancia penitenciaria y a cualquier medida cautelar en materia de violencia sobre la mujer o menores. Asimismo, en fase de instrucci\u00f3n, el juez o tribunal competente podr\u00e1 acordar la pr\u00e1ctica de aquellas actuaciones que, por su car\u00e1cter urgente, sean inaplazables. 3. En relaci\u00f3n con el resto de \u00f3rdenes jurisdiccionales la interrupci\u00f3n a la que se refiere el apartado primero no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los siguientes supuestos: a) El procedimiento para la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales de la persona previsto en los art\u00edculos 114 y siguientes de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-administrativa, ni a la tramitaci\u00f3n de las autorizaciones o ratificaciones judiciales previstas en el art\u00edculo 8.6 de la citada ley. b) Los procedimientos de conflicto colectivo y para la tutela de los derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas regulados en la Ley 36/2011, de 10 de octubre, reguladora de la jurisdicci\u00f3n social. c) La autorizaci\u00f3n judicial para el internamiento no voluntario por raz\u00f3n de trastorno ps\u00edquico prevista en el art\u00edculo 763 de la Ley 1/2000, de 7 de enero, de Enjuiciamiento Civil. d) La adopci\u00f3n de medidas o disposiciones de protecci\u00f3n del menor previstas en el art\u00edculo 158 del C\u00f3digo Civil. 4. No obstante lo dispuesto en los apartados anteriores, el juez o tribunal podr\u00e1 acordar la pr\u00e1ctica de cualesquiera actuaciones judiciales que sean necesarias para evitar perjuicios irreparables en los derechos e intereses leg\u00edtimos de las partes en el proceso. Disposici\u00f3n adicional tercera. Suspensi\u00f3n de plazos administrativos. 1. Se suspenden t\u00e9rminos y se interrumpen los plazos para la tramitaci\u00f3n de los procedimientos de las entidades del sector p\u00fablico. El c\u00f3mputo de los plazos se reanudar\u00e1 en el momento en que pierda vigencia el presente real decreto o, en su caso, las pr\u00f3rrogas del mismo. 2. La suspensi\u00f3n de t\u00e9rminos y la interrupci\u00f3n de plazos se aplicar\u00e1 a todo el sector p\u00fablico definido en la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. 3. No obstante lo anterior, el \u00f3rgano competente podr\u00e1 acordar, mediante resoluci\u00f3n motivada, las medidas de ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n estrictamente necesarias para evitar perjuicios graves en los derechos e intereses del interesado en el procedimiento y siempre que \u00e9ste manifieste su conformidad, o cuando el interesado manifieste su conformidad con que no se suspenda el plazo. 4. Sin perjuicio de lo dispuesto en los apartados anteriores, desde la entrada en vigor del presente real decreto, las entidades del sector p\u00fablico podr\u00e1n acordar motivadamente la continuaci\u00f3n de aquellos procedimientos administrativos que vengan referidos a situaciones estrechamente vinculadas a los hechos justificativos del estado de alarma, o que sean CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 4 Real Decreto 463/2020, por el que se declara el estado de alarma ocasionada por el COVID-19 - 43 -indispensables para la protecci\u00f3n del inter\u00e9s general o para el funcionamiento b\u00e1sico de los servicios. 5. La suspensi\u00f3n de los t\u00e9rminos y la interrupci\u00f3n de los plazos a que se hace referencia en el apartado 1 no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los procedimientos administrativos en los \u00e1mbitos de la afiliaci\u00f3n, la liquidaci\u00f3n y la cotizaci\u00f3n de la Seguridad Social. 6. La suspensi\u00f3n de los t\u00e9rminos y la interrupci\u00f3n de los plazos administrativos a que se hace referencia en el apartado 1 no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los plazos tributarios, sujetos a normativa especial, ni afectar\u00e1, en particular, a los plazos para la presentaci\u00f3n de declaraciones y autoliquidaciones tributarias. Disposici\u00f3n adicional cuarta. Suspensi\u00f3n de plazos de prescripci\u00f3n y caducidad. Los plazos de prescripci\u00f3n y caducidad de cualesquiera acciones y derechos quedar\u00e1n suspendidos durante el plazo de vigencia del estado de alarma y, en su caso, de las pr\u00f3rrogas que se adoptaren. Disposici\u00f3n adicional quinta. Car\u00e1cter de agente de la autoridad de los miembros de las Fuerzas Armadas. De acuerdo con la disposici\u00f3n adicional tercera de la Ley 39/2007, de 19 de noviembre, de la Carrera Militar, en relaci\u00f3n con los art\u00edculos 15.3 y 16 e) de la Ley Org\u00e1nica 5/2005, de 17 de noviembre, de la Defensa Nacional, los miembros de las Fuerzas Armadas en el ejercicio de las funciones previstas en este real decreto tendr\u00e1n car\u00e1cter de agentes de la autoridad. Disposici\u00f3n final primera. Ratificaci\u00f3n de las medidas adoptadas por las autoridades competentes de las Administraciones P\u00fablicas. 1. Quedan ratificadas todas las disposiciones y medidas adoptadas previamente por las autoridades competentes de las comunidades aut\u00f3nomas y de las entidades locales con ocasi\u00f3n del coronavirus COVID-19, que continuar\u00e1n vigentes y producir\u00e1n los efectos previstos en ellas, siempre que resulten compatibles con este real decreto. 2. La ratificaci\u00f3n contemplada en esta disposici\u00f3n se entiende sin perjuicio de la ratificaci\u00f3n judicial prevista en el art\u00edculo 8.6.2.\u00ba de la Ley 29/1998, de 13 de julio. Disposici\u00f3n final segunda. Habilitaci\u00f3n. Durante la vigencia del estado de alarma declarado por este real decreto el Gobierno podr\u00e1 dictar sucesivos decretos que modifiquen o ampl\u00eden las medidas establecidas en este, de los cuales habr\u00e1 de dar cuenta al Congreso de los Diputados de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo octavo.dos de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio. Disposici\u00f3n final tercera. Entrada en vigor. El presente real decreto entrar\u00e1 en vigor en el momento de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. ANEXO Relaci\u00f3n de equipamientos y actividades cuya apertura al p\u00fablico queda suspendida con arreglo a lo dispuesto en el art\u00edculo 10. Museos. Archivos. Bibliotecas. Monumentos. Espect\u00e1culos p\u00fablicos. Esparcimiento y diversi\u00f3n: Caf\u00e9-espect\u00e1culo. Circos. Locales de exhibiciones. Salas de fiestas.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 4 Real Decreto 463/2020, por el que se declara el estado de alarma ocasionada por el COVID-19 - 44 -Restaurante-espect\u00e1culo. Otros locales o instalaciones asimilables a los mencionados. Culturales y art\u00edsticos: Auditorios. Cines. Plazas, recintos e instalaciones taurinas. Otros recintos e instalaciones: Pabellones de Congresos. Salas de conciertos. Salas de conferencias. Salas de exposiciones. Salas multiuso. Teatros. Deportivos: Locales o recintos cerrados. Campos de f\u00fatbol, rugby, b\u00e9isbol y asimilables. Campos de baloncesto, balonmano, balonvolea y asimilables. Campos de tiro al plato, de pich\u00f3n y asimilables. Galer\u00edas de tiro. Pistas de tenis y asimilables. Pistas de patinaje, hockey sobre hielo, sobre patines y asimilables. Piscinas. Locales de boxeo, lucha, judo y asimilables. Circuitos permanentes de motocicletas, autom\u00f3viles y asimilables. Vel\u00f3dromos. Hip\u00f3dromos, can\u00f3dromos y asimilables. Frontones, trinquetes, pistas de squash y asimilables. Polideportivos. Boleras y asimilables. Salones de billar y asimilables. Gimnasios. Pistas de atletismo. Estadios. Otros locales, instalaciones o actividades asimilables a los mencionados. Espacios abiertos y v\u00edas p\u00fablicas: Recorridos de carreras pedestres. Recorridos de pruebas ciclistas, motociclistas, automovil\u00edsticas y asimilables. Recorridos de motocross, trial y asimilables. Pruebas y exhibiciones n\u00e1uticas. Pruebas y exhibiciones aeron\u00e1uticas. Otros locales, instalaciones o actividades asimilables a los mencionados. Actividades recreativas: De baile: Discotecas y salas de baile. Salas de juventud. Deportivo-recreativas: Locales o recintos, sin espectadores, destinados a la pr\u00e1ctica deportivo-recreativa de uso p\u00fablico, en cualquiera de sus modalidades. Juegos y apuestas: Casinos. Establecimientos de juegos colectivos de dinero y de azar.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 4 Real Decreto 463/2020, por el que se declara el estado de alarma ocasionada por el COVID-19 - 45 -Salones de juego. Salones recreativos. Rifas y t\u00f3mbolas. Otros locales e instalaciones asimilables a los de actividad recreativa de Juegos y apuestas conforme a lo que establezca la normativa sectorial en materia de juego. Locales espec\u00edficos de apuestas. Culturales y de ocio: Parques de atracciones, ferias y asimilables. Parques acu\u00e1ticos. Casetas de feria. Parques zool\u00f3gicos. Parques recreativos infantiles. Recintos abiertos y v\u00edas p\u00fablicas: Verbenas, desfiles y fiestas populares o manifestaciones folcl\u00f3ricas. De ocio y diversi\u00f3n: Bares especiales: Bares de copas sin actuaciones musicales en directo. Bares de copas con actuaciones musicales en directo. De hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n: Tabernas y bodegas. Cafeter\u00edas, bares, caf\u00e9-bares salones de Restaurantes, autoservicios de restauraci\u00f3n y asimilables. Bares-restaurante. Bares y restaurantes de hoteles, excepto para dar servicio a sus hu\u00e9spedes. Salones de banquetes. Terrazas.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 4 Real Decreto 463/2020, por el que se declara el estado de alarma ocasionada por el COVID-19 - 46 -\u00a7 5 Resoluci\u00f3n de 24 de febrero de 1982 por la que se ordena la publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb del nuevo Reglamento del Congreso de los Diputados. [Inclusi\u00f3n parcial] Cortes Generales \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 55, de 5 de marzo de 1982 \u00daltima modificaci\u00f3n: 7 de febrero de 2020 Referencia: BOE-A-1982-5196 TITULO III DE LA ORGANIZACION DEL CONGRESO [ . . . ] CAPITULO V De la Diputaci\u00f3n Permanente [ . . . ] Art\u00edculo 57. Corresponde a la Diputaci\u00f3n Permanente velar por los poderes de la C\u00e1mara cuando \u00e9sta no est\u00e9 reunida y adem\u00e1s: 1\u00ba. En los casos de disoluci\u00f3n o expiraci\u00f3n del mandato del Congreso de los Diputados: a) Asumir todas las facultades que en relaci\u00f3n con los Decretos-leyes atribuye al Congreso de los Diputados el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n. b) Ejercer las competencias que respecto de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio atribuye a la C\u00e1mara el art\u00edculo 116 de la Constituci\u00f3n. 2\u00ba. En los lapsos de tiempo entre per\u00edodos de sesiones, ejercitar la iniciativa prevista en el art\u00edculo 73, 2, de la Constituci\u00f3n. [ . . . ] TITULO VII DEL OTORGAMIENTO DE AUTORIZACIONES Y OTROS ACTOS DEL CONGRESO CON EFICACIA JURIDICA DIRECTA [ . . . ] CRISIS SANITARIA COVID-19 - 47 -CAPITULO III De los estados de alarma, de excepci\u00f3n y de sitio Art\u00edculo 162. 1. Cuando el Gobierno declarase el estado de alarma, remitir\u00e1 inmediatamente al Presidente del Congreso una comunicaci\u00f3n a la que acompa\u00f1ar\u00e1 el Decreto acordado en Consejo de Ministros. De la comunicaci\u00f3n se dar\u00e1 traslado a la Comisi\u00f3n competente, que podr\u00e1 recabar la informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n que estime procedente. 2. Si el Gobierno pretendiere la pr\u00f3rroga del plazo de quince d\u00edas a que se refiere el art\u00edculo 116, 2, de la Constituci\u00f3n, deber\u00e1 solicitar la autorizaci\u00f3n del Congreso de los Diputados antes de que expire aqu\u00e9l. 3. Los Grupos Parlamentarios podr\u00e1n presentar propuestas sobre el alcance y las condiciones vigentes durante la pr\u00f3rroga, hasta dos horas antes del comienzo de la sesi\u00f3n en que haya de debatirse la concesi\u00f3n de la autorizaci\u00f3n solicitada. 4. El debate tendr\u00e1 lugar en el Pleno y se iniciar\u00e1 con la exposici\u00f3n por un miembro del Gobierno de las razones que justifican la solicitud de pr\u00f3rroga del estado de alarma y se ajustar\u00e1 a las normas previstas para los de totalidad. 5. Finalizado el debate se someter\u00e1n a votaci\u00f3n la solicitud y las propuestas presentadas. De la decisi\u00f3n de la C\u00e1mara se dar\u00e1 traslado al Gobierno. Art\u00edculo 163. 1. Cuando el Gobierno pretendiere declarar el estado de excepci\u00f3n o prorrogar el ya declarado, necesitar\u00e1 la previa autorizaci\u00f3n del Congreso de los Diputados, a cuyo efecto deber\u00e1 enviar la correspondiente comunicaci\u00f3n que se tramitar\u00e1 conforme a lo previsto en el art\u00edculo anterior 2. En todo caso, la autorizaci\u00f3n del estado de excepci\u00f3n deber\u00e1 determinar expresamente los efectos del mismo, el \u00e1mbito territorial a que se ha de extender y su duraci\u00f3n, que no podr\u00e1 exceder de treinta d\u00edas, prorrogables por otro plazo igual con los mismos requisitos. Art\u00edculo 164. 1. Cuando el Gobierno propusiera la declaraci\u00f3n del estado de sitio, el debate en el Pleno del Congreso se ajustar\u00e1 a las normas establecidas en el art\u00edculo 162. 2. El estado de sitio quedar\u00e1 declarado dentro del \u00e1mbito territorial y con la duraci\u00f3n y condiciones que prevea la propuesta que en el Pleno obtuviera la mayor\u00eda absoluta de los miembros del Congreso. 3. El Presidente del Congreso lo comunicar\u00e1 al del Gobierno y ordenar\u00e1 que se publique la resoluci\u00f3n de la C\u00e1mara en el \"Bolet\u00edn Oficial del Estado\". Art\u00edculo 165. 1. En los supuestos previstos en los tres art\u00edculos anteriores, el asunto ser\u00e1 sometido inmediatamente al Pleno del Congreso, convocado al efecto si no estuviere reunido, incluso en el per\u00edodo entre sesiones. 2. Disuelto el Congreso de los Diputados o expirado su mandato, si se produjere alguna de las situaciones que den lugar a cualquiera de dichos estados, las competencias que el presente Cap\u00edtulo atribuye al Pleno del Congreso, ser\u00e1n asumidas por su Diputaci\u00f3n Permanente. [ . . . ]CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 5 Reglamento del Congreso de los Diputados [parcial] - 48 -\u00a7 6 Real Decreto-ley 6/2020, de 10 de marzo, por el que se adoptan determinadas medidas urgentes en el \u00e1mbito econ\u00f3mico y para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica. [Inclusi\u00f3n parcial] Jefatura del Estado \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 62, de 11 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3434 CAP\u00cdTULO II Medidas para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica Art\u00edculo cuarto. Modificaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica 3/1986, de 14 de abril, de Medidas Especiales en Materia de Salud P\u00fablica. Se modifica el art\u00edculo cuarto de la Ley Org\u00e1nica 3/1986, de 14 de abril, de Medidas Especiales en Materia de Salud P\u00fablica, que queda redactado como sigue: \u00abArt\u00edculo cuarto. Cuando un medicamento, un producto sanitario o cualquier producto necesario para la protecci\u00f3n de la salud se vea afectado por excepcionales dificultades de abastecimiento y para garantizar su mejor distribuci\u00f3n, la Administraci\u00f3n Sanitaria del Estado, temporalmente, podr\u00e1: a) Establecer el suministro centralizado por la Administraci\u00f3n. b) Condicionar su prescripci\u00f3n a la identificaci\u00f3n de grupos de riesgo, realizaci\u00f3n de pruebas anal\u00edticas y diagn\u00f3sticas, cumplimentaci\u00f3n de protocolos, env\u00edo a la autoridad sanitaria de informaci\u00f3n sobre el curso de los tratamientos o a otras particularidades semejantes.\u00bb Art\u00edculo quinto. Consideraci\u00f3n excepcional como situaci\u00f3n asimilada a accidente de trabajo de los periodos de aislamiento o contagio de las personas trabajadoras como consecuencia del virus COVID-19. \u00ab1. Al objeto de proteger la salud p\u00fablica, se considerar\u00e1n, con car\u00e1cter excepcional, situaci\u00f3n asimilada a accidente de trabajo, exclusivamente para la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica de incapacidad temporal del sistema de Seguridad Social, aquellos periodos de aislamiento o contagio de las personas trabajadoras provocado por el virus COVID-19. 2. En ambos casos la duraci\u00f3n de esta prestaci\u00f3n excepcional vendr\u00e1 determinada por el parte de baja por aislamiento y la correspondiente alta. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 49 -3. Podr\u00e1 causar derecho a esta prestaci\u00f3n la persona trabajadora por cuenta propia o ajena que se encuentre en la fecha del hecho causante en situaci\u00f3n de alta en cualquiera de los reg\u00edmenes de Seguridad Social. 4. La fecha del hecho causante ser\u00e1 la fecha en la que se acuerde el aislamiento o enfermedad del trabajador, sin perjuicio de que el parte de baja se expida con posterioridad a esa fecha.\u00bb Disposici\u00f3n final primera. Salvaguardia del rango de ciertas disposiciones reglamentarias. Se mantiene el rango de la disposici\u00f3n adicional cuarta del Real Decreto 84/2015, de 13 de febrero, modificada por el art\u00edculo tercero de este real decreto-ley. Disposici\u00f3n final segunda. Entrada en vigor. Este real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. [ . . . ]CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 6 Real Decreto-ley 6/2020, de medidas urgentes en el \u00e1mbito econ\u00f3mico y de la salud [parcial] - 50 -\u00a7 7 Orden SND/232/2020, de 15 de marzo, por la que se adoptan medidas en materia de recursos humanos y medios para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 Ministerio de Sanidad \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 68, de 15 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3700 El Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, publicado en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb con fecha 14 de marzo de 2020, contempla una serie de medidas dirigidas a proteger la salud y seguridad de los ciudadanos, contener la progresi\u00f3n de la enfermedad y reforzar el sistema de salud p\u00fablica. El art\u00edculo 12 regula las medidas dirigidas a reforzar el Sistema Nacional de Salud en todo el territorio nacional estableciendo que todas las autoridades civiles sanitarias de las administraciones p\u00fablicas del territorio nacional, as\u00ed como los dem\u00e1s funcionarios y trabajadores al servicio de las mismas, quedar\u00e1n bajo las \u00f3rdenes directas del Ministro de Sanidad en cuanto sea necesario para la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, pudiendo imponerles servicios extraordinarios por su duraci\u00f3n o por su naturaleza. A\u00f1ade, no obstante, que las administraciones p\u00fablicas auton\u00f3micas y locales mantendr\u00e1n la gesti\u00f3n, dentro de su \u00e1mbito de competencia, de los correspondientes servicios sanitarios, asegurando en todo momento su adecuado funcionamiento. Las medidas que se adopten garantizar\u00e1n la posibilidad de determinar la mejor distribuci\u00f3n en el territorio de todos los medios t\u00e9cnicos y personales, de acuerdo con las necesidades que se pongan de manifiesto en la gesti\u00f3n de esta crisis sanitaria. Por \u00faltimo, el referido real decreto contempla la posibilidad de que los centros y establecimiento sanitarios de car\u00e1cter militar y los centros, servicios y establecimientos sanitarios de titularidad privada contribuyan a reforzar el Sistema Nacional de Salud en todo el territorio nacional. Mediante la presente orden, y en el marco del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, se establecen una serie de medias en materia de recursos humanos que habr\u00e1n de desarrollar las comunidades aut\u00f3nomas en su territorio y que tratar\u00e1n de garantizar la existencia de profesionales suficientes para atender a todas aquellas personas afectadas por este virus. As\u00ed, se prev\u00e9 la posibilidad de distintas medidas tales como la contrataci\u00f3n de aquellos profesionales sanitarios que en la Convocatoria de pruebas selectivas 2018 para el acceso en 2019 a plazas de Formaci\u00f3n Sanitaria Especializada que, a pesar de haber superado la referida prueba no obtuvieron plaza por no existir n\u00famero de plazas suficientes. Se prev\u00e9 tambi\u00e9n que se puedan incorporar de manera inmediata a los servicios de Salud de las comunidades aut\u00f3nomas todos aquellos profesionales sanitarios pendientes de CRISIS SANITARIA COVID-19 - 51 -realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas o formaci\u00f3n, por decisi\u00f3n del Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n o tras la superaci\u00f3n de la parte te\u00f3rica de las correspondientes pruebas te\u00f3rico-pr\u00e1cticas, seg\u00fan lo regulado en el Real Decreto 459/2010, de 16 de abril, por el que se regulan las condiciones para el reconocimiento de efectos profesionales a t\u00edtulos extranjeros de especialista en Ciencias de la Salud, obtenidos en Estados no miembros de la Uni\u00f3n Europea. As\u00ed mismo, se prev\u00e9 que los profesionales sanitarios jubilados podr\u00e1n incorporarse voluntariamente a los servicios de salud de las comunidades aut\u00f3nomas compatibilizando el disfrute de la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n con la prestaci\u00f3n de servicios en los centros sanitarios, priorizando la ubicaci\u00f3n de los mismos en atenci\u00f3n primaria. Igualmente, aquellos profesionales sanitarios nombrados como em\u00e9ritos por las comunidades aut\u00f3nomas podr\u00e1n voluntariamente, prestar servicios asistenciales. En su virtud, resuelvo: Primero. Objeto. Esta orden tiene por objeto el establecimiento de medidas especiales en materia de recursos humanos y medios para reforzar el Sistema Nacional de Salud en todo el territorio nacional, en desarrollo y aplicaci\u00f3n de lo previsto en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. Segundo. Medidas relativas a los profesionales sanitarios en formaci\u00f3n. 1. Se establece la pr\u00f3rroga de la contrataci\u00f3n de los residentes en el \u00faltimo a\u00f1o de formaci\u00f3n, de las especialidades de: Geriatr\u00eda, Medicina del Trabajo, Medicina Familiar y Comunitaria, Medicina Intensiva, Medicina Interna, Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, Neumolog\u00eda, Pediatr\u00eda y sus \u00c1reas Espec\u00edficas, Radiodiagn\u00f3stico, Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda, Enfermer\u00eda del Trabajo, Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria, Enfermer\u00eda Geri\u00e1trica y Enfermer\u00eda Pedi\u00e1trica. 2. Quedan suspendidas las rotaciones en curso o programadas de los residentes, para que estos puedan prestar servicios en aquellas unidades en las que se precise un refuerzo del personal derivado de las necesidades asistenciales. 3. El Ministerio de Sanidad gestionar\u00e1 las solicitudes de las comunidades aut\u00f3nomas o de los centros de la Administraci\u00f3n General del Estado, que no contando con residentes en formaci\u00f3n, precisen de los servicios de estos profesionales. A estos efectos, el Ministerio de Sanidad contactar\u00e1 con aquellas comunidades aut\u00f3nomas a las que, en atenci\u00f3n a su situaci\u00f3n particular, les pueda ser solicitado el traslado de residentes a otra comunidad aut\u00f3noma con mayores necesidades asistenciales. 4. La autoridad sanitaria competente de la comunidad aut\u00f3noma podr\u00e1 determinar que los residentes que no est\u00e9n en el \u00faltimo a\u00f1o de formaci\u00f3n, de las especialidades mencionadas en el apartado 1 o de cualquier otra, presten servicios en unidades con especial necesidad. Tercero. Medidas de contrataci\u00f3n excepcional de personal facultativo y no facultativo. 1. Se autoriza con car\u00e1cter excepcional y transitorio la contrataci\u00f3n de aquellas personas con un Grado o Licenciatura en Medicina y que carecen a\u00fan del t\u00edtulo de especialista para la realizaci\u00f3n de funciones propias de una especialidad en los siguientes supuestos: a) Profesionales que realizaron las pruebas selectivas 2018/2019 de formaci\u00f3n sanitaria especializada. Los profesionales que realizaron las pruebas selectivas 2018 para el acceso en el a\u00f1o 2019, a plazas de formaci\u00f3n sanitaria especializada para M\u00e9dicos, y que, habiendo superado la puntuaci\u00f3n m\u00ednima en el ejercicio, no resultaron adjudicatarios de plaza, podr\u00e1n ser contratados bajo la modalidad contractual prevista en el Real Decreto 1146/2006, de 6 de octubre, por el que se regula la relaci\u00f3n laboral especial de residencia para la formaci\u00f3n de especialistas en Ciencias de la Salud. El contrato que se suscriba tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de tres meses prorrogables por sucesivos per\u00edodos de tres meses.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 7 Medidas en materia de recursos humanos para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria - 52 -b) Profesionales con t\u00edtulo de especialista obtenido en Estados no miembros de la Uni\u00f3n Europea. Todos aquellos profesionales sanitarios incluidos en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del Real Decreto 459/2010, de 16 de abril, por el que se regulan las condiciones para el reconocimiento de efectos profesionales a t\u00edtulos extranjeros de especialista en Ciencias de la Salud, obtenidos en Estados no miembros de la Uni\u00f3n Europea, que no dispongan del t\u00edtulo de especialista, pero que hayan sido evaluados positivamente por el Comit\u00e9 de evaluaci\u00f3n o que hayan superado la parte te\u00f3rica de las pruebas te\u00f3rico-pr\u00e1cticas reguladas en el citado real decreto, podr\u00e1n ser contratados por los servicios de salud de las comunidades aut\u00f3nomas. El contrato que se suscriba permitir\u00e1 el desempe\u00f1o de la actividad asistencial y podr\u00e1 prolongarse hasta un m\u00e1ximo de tres meses prorrogables por sucesivos per\u00edodos de tres meses. Con el fin de que puedan valorar su disponibilidad para ser contratados, el Ministerio de Sanidad facilitar\u00e1 a las comunidades aut\u00f3nomas los datos de contacto de estos profesionales, que constan en sus registros, teniendo en cuenta lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00eda de los derechos digitales. 2. En el caso de profesionales con t\u00edtulos de especialista obtenidos en Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea mediante procedimiento abierto de reconocimiento, el Ministerio de Sanidad y el Ministerio de Universidades habilitar\u00e1n los medios necesarios para finalizar los procedimientos en curso. Cuarto. Medidas de reincorporaci\u00f3n de profesionales sanitarios en situaci\u00f3n de jubilaci\u00f3n. 1. Los profesionales sanitarios jubilados m\u00e9dicos/as y enfermeros/as menores de setenta a\u00f1os podr\u00e1n ser reincorporados al servicio activo por la autoridad competente de la comunidad aut\u00f3noma, al amparo de lo previsto en el art\u00edculo 13 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. 2. El personal em\u00e9rito nombrado por las comunidades aut\u00f3nomas podr\u00e1 solicitar su reincorporaci\u00f3n voluntaria al servicio activo para la prestaci\u00f3n de la asistencia sanitaria. 3. Valorada la oportunidad de la reincorporaci\u00f3n por la autoridad sanitaria competente de la comunidad aut\u00f3noma, se realizar\u00e1 el nombramiento estatutario que corresponda, que podr\u00e1 ser tanto a jornada completa como a tiempo parcial, siendo compatible dicho nombramiento con la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n. 4. Siempre que sea posible, se priorizar\u00e1 que estos profesionales presten sus servicios en los centros de Atenci\u00f3n Primaria, para disminuir la carga asistencial en este \u00e1mbito, realizando funciones de triaje y atenci\u00f3n domiciliaria, relacionadas con la atenci\u00f3n al COVID-19. Quinto. Reincorporaci\u00f3n de personal con dispensa por la realizaci\u00f3n de funciones sindicales. 1. El personal con dispensa absoluta de asistencia al puesto de trabajo por ejercicio de funciones sindicales podr\u00e1 solicitar voluntariamente reincorporarse para desempe\u00f1ar funciones asistenciales relacionadas con la atenci\u00f3n al COVID-19. 2. La reincorporaci\u00f3n de estos trabajadores no supondr\u00e1 el cese del personal sustituto que pudiera existir. Sexto. Contrataci\u00f3n de estudiantes de los grados de medicina y enfermer\u00eda. 1. Las autoridades sanitarias de las comunidades aut\u00f3nomas podr\u00e1n suscribir contratos laborales de duraci\u00f3n determinada, de auxilio sanitario, destinado a estudiantes del grado de medicina y enfermer\u00eda en su \u00faltimo a\u00f1o de formaci\u00f3n, al amparo de lo previsto en el art\u00edculo 15.1.a) del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre. 2. El contrato que, en su caso, se suscriba deber\u00e1 indicar que se desarrolla en calidad de apoyo y bajo supervisi\u00f3n de un profesional sanitario.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 7 Medidas en materia de recursos humanos para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria - 53 -S\u00e9ptimo. Apertura al p\u00fablico de establecimientos m\u00e9dicos. A efectos de interpretaci\u00f3n del art\u00edculo 10 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, se entienden por establecimientos m\u00e9dicos aquellos en los que se requiere la prestaci\u00f3n, por parte de profesionales sanitarios, de la asistencia necesaria para resolver problemas de salud que puedan tener una evoluci\u00f3n desfavorable si se demora su tratamiento. Octavo. Puesta a disposici\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas de medios y recursos sanitarios de otras Administraciones P\u00fablicas y de centros y establecimientos sanitarios privados. Durante el tiempo en el que por la progresi\u00f3n o afectaci\u00f3n de la epidemia de COVID-19 no se pueda atender adecuadamente la asistencia sanitaria de la poblaci\u00f3n con los medios materiales y humanos adscritos a cada comunidad aut\u00f3noma, \u00e9stas tendr\u00e1n a su disposici\u00f3n los centros y establecimientos sanitarios privados, su personal, y las Mutuas de accidentes de trabajo. Noveno. Habilitaci\u00f3n de espacios para uso sanitario. Las autoridades sanitarias competentes de la comunidad aut\u00f3noma podr\u00e1n habilitar espacios para uso sanitario en locales p\u00fablicos o privados que re\u00fanan las condiciones necesarias para prestar atenci\u00f3n sanitaria, ya sea en r\u00e9gimen de consulta o de hospitalizaci\u00f3n. D\u00e9cimo. R\u00e9gimen de prestaci\u00f3n de servicios. 1. Las comunidades aut\u00f3nomas podr\u00e1n adoptar las medidas necesarias para garantizar la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, pudiendo imponer a los empleados p\u00fablicos y trabajadores al servicio de las mismas, cualquiera que sea su categor\u00eda profesional, servicios extraordinarios por su duraci\u00f3n o por su naturaleza. 2. Las medidas que se adopten podr\u00e1n ir dirigidas a la encomienda de funciones distintas de las correspondientes al puesto de trabajo, categor\u00eda o especialidad, as\u00ed como medidas de movilidad geogr\u00e1fica. 3. Podr\u00e1 acordarse la suspensi\u00f3n temporal de las exenciones de guardias por razones de edad, as\u00ed como de las autorizaciones de compatibilidad para el ejercicio de otras actividades. 4. Asimismo podr\u00e1n adoptase medidas en materia de jornada de trabajo y descanso, permisos, licencias y vacaciones y reducciones de jornada. 5. Deber\u00e1 garantizarse que la suma de los descansos que deban tener lugar en el conjunto de una semana no sea inferior a setenta horas, con un promedio de descanso entre jornadas de trabajo de diez horas. 6. Todas las medidas deber\u00e1n adoptarse con el fin de contribuir a la correcta prestaci\u00f3n asistencial o de los dispositivos de prevenci\u00f3n, control o seguimiento y su aplicaci\u00f3n se realizar\u00e1 con car\u00e1cter gradual, utilizando de manera racional los recursos humanos disponibles y no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las mujeres que se encuentren en estado de gestaci\u00f3n. Und\u00e9cimo. Temporalidad de las medidas. Las medidas incluidas en la presente orden resultar\u00e1n de aplicaci\u00f3n por un plazo inicial de tres meses a partir de su entrada en vigor, pudiendo ser prorrogadas por el titular del Ministerio de Sanidad por sucesivos periodos de tres meses o inferiores en funci\u00f3n de las necesidades organizativas y asistenciales derivadas de la evoluci\u00f3n de la crisis sanitaria. Duod\u00e9cimo. Desarrollo y ejecuci\u00f3n. Corresponde a las autoridades sanitarias competentes de cada comunidad aut\u00f3noma dictar las resoluciones, disposiciones e instrucciones interpretativas que, en la esfera espec\u00edfica de su actuaci\u00f3n, sean necesarias para garantizar la eficacia de lo dispuesto en esta orden.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 7 Medidas en materia de recursos humanos para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria - 54 -Decimotercero. Efectos. Esta orden producir\u00e1 efectos el mismo d\u00eda su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. Decimocuarto. Ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. Las referencias efectuadas en esta orden a las autoridades competentes de las comunidades aut\u00f3nomas, se entender\u00e1n referidas a la autoridad competente estatal en relaci\u00f3n con las ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. Decimoquinto. R\u00e9gimen de recursos. Contra la presente orden, que pone fin a la v\u00eda administrativa, se podr\u00e1 interponer recurso contencioso-administrativo en el plazo de dos meses a partir del d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n ante la Sala de lo Contencioso-Administrativo de la Audiencia Nacional, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 11 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 7 Medidas en materia de recursos humanos para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria - 55 -\u00a7 8 Orden SND/233/2020, de 15 de marzo, por la que se establecen determinadas obligaciones de informaci\u00f3n de acuerdo con lo previsto en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 Ministerio de Sanidad \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 68, de 15 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3701 Con motivo de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica provocada por el COVID-19, que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud elev\u00f3 a pandemia internacional el pasado 11 de marzo de 2020, el Gobierno de la Naci\u00f3n, en el ejercicio de sus competencias constitucionalmente atribuidas, acord\u00f3 declarar, mediante Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, el estado de alarma en todo el territorio nacional. Dicho Real Decreto habilita al Ministro de Sanidad, como autoridad competente delegada, para adoptar todas las medidas que considere oportunas dirigidas a reforzar el Sistema Nacional de Salud en todo el territorio nacional. En su virtud, resuelvo: Primero. Determinar el procedimiento y la informaci\u00f3n a suministrar por los sujetos integrados en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de esta orden al Ministerio de Sanidad, en desarrollo y aplicaci\u00f3n de lo previsto en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. Segundo. Son sujetos obligados las personas jur\u00eddicas, nacionales o extranjeras ubicadas en el territorio nacional, que tengan como actividad la fabricaci\u00f3n y/o importaci\u00f3n de alguno de los productos recogidos en el apartado tercero de la presente Orden. Asimismo, son sujetos obligados las personas jur\u00eddicas, nacionales o extranjeras ubicadas en el territorio nacional, que tengan capacidad de desarrollo de alguno de los productos previstos en el apartado tercero de esta Orden. Tercero. Los sujetos obligados deber\u00e1n presentar informaci\u00f3n sobre los siguientes productos: Mascarillas quir\u00fargicas, de tipo II y IIR. Mascarilla protecci\u00f3n FFP2. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 56 -Mascarilla protecci\u00f3n FFP3. Kits PCR diagn\u00f3stico COVID-19 y sus consumibles. Kits de diagn\u00f3stico r\u00e1pido (detecci\u00f3n de ant\u00edgeno). Hisopos. Gafas de protecci\u00f3n. Guantes de nitrilo, con y sin polvo. Batas desechables e impermeables. Soluci\u00f3n hidroalcoh\u00f3lica (biocida y cosm\u00e9tico) y sus materias primas. Dispositivos ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva (VMI). Fungibles o consumibles de equipos de VMI. Alcoholes sanitarios. Clorhexidina. Cuarto. Se dar\u00e1 cumplimiento a las obligaciones de remisi\u00f3n de informaci\u00f3n previstas en esta orden mediante la cumplimentaci\u00f3n por los sujetos obligados del modelo de declaraci\u00f3n previsto en el anexo. Dicho modelo estar\u00e1 disponible en la sede electr\u00f3nica del Ministerio de Sanidad. Dicha informaci\u00f3n deber\u00e1 ser remitida en el plazo de dos d\u00edas naturales a contar desde el d\u00eda siguiente de la publicaci\u00f3n de la presente Orden en el BOE. Quinto. La no presentaci\u00f3n de la informaci\u00f3n requerida, as\u00ed como la falsedad de la misma, tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de infracci\u00f3n administrativa en materia de salud p\u00fablica y podr\u00e1 ser sancionada de acuerdo con lo establecido en el t\u00edtulo VI de la Ley 33/2011, de 4 de octubre, General de Salud P\u00fablica. Sexto. Esta orden producir\u00e1 efectos el mismo d\u00eda su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. S\u00e9ptimo. Contra la presente orden, que pone fin a la v\u00eda administrativa, se podr\u00e1 interponer recurso contencioso-administrativo en el plazo de dos meses a partir del d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n ante la Sala de lo Contencioso-Administrativo de la Audiencia Nacional, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 11 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 8 Obligaciones de informaci\u00f3n de acuerdo con lo previsto en el Real Decreto 463/2020 - 57 -ANEXO Modelo de IIR. Mascarilla protecci\u00f3n FFP2. Mascarilla protecci\u00f3n FFP3. Kits PCR diagn\u00f3stico COVID-19 y sus consumibles. Kits de diagn\u00f3stico r\u00e1pido (detecci\u00f3n de ant\u00edgeno). Hisopos. Gafas de protecci\u00f3n. Guantes de nitrilo, con y sin polvo. Batas desechables e impermeables. Soluci\u00f3n hidroalcoh\u00f3lica (biocida y cosm\u00e9tico) y sus materias primas. Dispositivos ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva (VMI). Fungibles o consumibles de equipos de VMI. Alcoholes sanitarios. Clorhexidina.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 8 Obligaciones de informaci\u00f3n de acuerdo con lo previsto en el Real Decreto 463/2020 - 58 -\u00a7 9 Orden SND/234/2020, de 15 de marzo, sobre adopci\u00f3n de disposiciones y medidas de contenci\u00f3n y remisi\u00f3n de informaci\u00f3n al Ministerio de Sanidad ante la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 Ministerio de Sanidad \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 68, de 15 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: 21 de marzo de 2020 Referencia: BOE-A-2020-3702 La disposici\u00f3n final primera del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, establece que quedan ratificadas todas las disposiciones y medidas adoptadas hasta el momento de entrada en vigor de este Real Decreto por las autoridades competentes de las comunidades aut\u00f3nomas y de las entidades locales con ocasi\u00f3n del coronavirus COVID-19, que contin\u00faan vigentes y producir\u00e1n los efectos previstos en ellas, siempre que resulten compatibles con el citado Real Decreto. Asimismo, una vez ha entrado en vigor el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, se hace imprescindible que todas las disposiciones y medidas que en adelante sea necesario adoptar con ocasi\u00f3n del coronavirus COVID-19, se adopten de acuerdo a los principios de coordinaci\u00f3n y unidad de decisi\u00f3n. Por tanto, para garantizar la coherencia en la toma de decisiones, asegurar la efectividad de las medidas de contenci\u00f3n y favorecer la cohesi\u00f3n y la equidad en el conjunto del territorio nacional, todas las disposiciones y medidas dirigidas a la contenci\u00f3n del coronavirus COVID-19 de \u00e1mbito auton\u00f3mico ser\u00e1n adoptadas por el Ministro de Sanidad en todos aquellos supuestos en los que este act\u00fae como autoridad competente delegada. Las comunidades aut\u00f3nomas har\u00e1n lo propio en relaci\u00f3n con las medidas de \u00e1mbito local. Igualmente, para comprobar la compatibilidad de las disposiciones y medidas ya adoptadas por las autoridades competentes de las comunidades aut\u00f3nomas y las entidades locales, se establece la obligaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas de comunicar al Ministerio de Sanidad todas las disposiciones y medidas que dichas Administraciones hubieran adoptado antes de la entrada en vigor del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, en los t\u00e9rminos expresados en el apartado cuarto de esta orden. De igual modo, para facilitar el seguimiento y la toma de decisiones en la gesti\u00f3n de la crisis sanitaria, se establece la obligaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas de remitir al Ministerio de Sanidad la informaci\u00f3n que se detalla en el Anexo. En su virtud, resuelvo: CRISIS SANITARIA COVID-19 - 59 -Primero. Desde la entrada en vigor de la presente orden, todas las disposiciones y medidas de contenci\u00f3n del Coronavirus COVID-19 en los supuestos enumerados en el apartado cuarto de esta orden que recaigan en el \u00e1mbito competencial de las comunidades aut\u00f3nomas, se adoptar\u00e1n por el Ministro de Sanidad en los supuestos en los que act\u00fae como autoridad competente delegada. La adopci\u00f3n de estas disposiciones y medidas se realizar\u00e1 de oficio o a solicitud motivada de las autoridades auton\u00f3micas competentes. Segundo. Desde la entrada en vigor de la presente orden, todas las disposiciones y medidas de contenci\u00f3n del Coronavirus COVID-19 en los supuestos enumerados en el apartado cuarto de esta orden que recaigan en el \u00e1mbito competencial de las entidades locales, se adoptar\u00e1n por la autoridad auton\u00f3mica competente, de oficio o a solicitud motivada de las autoridades locales correspondientes. Tercero. Las comunidades aut\u00f3nomas deber\u00e1n comunicar al Ministerio de Sanidad en un plazo de tres d\u00edas todas las disposiciones y medidas de contenci\u00f3n que las autoridades competentes de las comunidades aut\u00f3nomas y de las entidades locales hayan adoptado con ocasi\u00f3n del coronavirus COVID-19 hasta el momento de entrada en vigor del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, en los \u00e1mbitos contemplados en el apartado cuarto. Cuarto. La comunicaci\u00f3n a la que se refiere el apartado anterior deber\u00e1 incluir, al menos, las disposiciones y medidas de contenci\u00f3n adoptadas en los siguientes \u00e1mbitos: a) Limitaciones a la libertad de circulaci\u00f3n de las personas. b) Establecimientos, equipamientos y actividades cuya apertura al p\u00fablico se hubiera suspendido o condicionado. c) Aseguramiento del abastecimiento de productos necesarios para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica. Quinto. Las comunidades aut\u00f3nomas y los centros hospitalarios p\u00fablicos que atiendan casos de COVID-19, deber\u00e1n remitir la informaci\u00f3n contenida en los anexos de la presente orden. Asimismo, deber\u00e1n remitir la informaci\u00f3n contenida en los anexos los centros hospitalarios privados, que atiendan casos de COVID-19 y dispongan de camas de UCI, reanimaci\u00f3n o recuperaci\u00f3n post-anestesia. Sexto. Para facilitar la remisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n contenida en el anexo I, las comunidades aut\u00f3nomas deber\u00e1n cumplimentar las tablas incluidas en los anexos II y III y enviarlas al buz\u00f3n de correo electr\u00f3nico COVID19comunicacion@sanidad.gob.es en el plazo de dos d\u00edas naturales. Una vez recibidos los datos de los anexos II y III, el Ministerio de Sanidad contactar\u00e1 electr\u00f3nicamente con las personas identificadas en dichos anexos, con la finalidad de establecer los medios concretos para la remisi\u00f3n de los datos contenidos en el anexo I. S\u00e9ptimo. En lo referente a la gesti\u00f3n de los recursos humanos, cuyos datos se incorporan al apartado \u00abInformaci\u00f3n relacionada con los recursos humanos\u00bb del anexo I, cualquier contrataci\u00f3n o cambio de vinculaci\u00f3n funcionarial, laboral o estatutaria entre centros hospitalarios deber\u00e1 ser comunicada previamente a la Secretar\u00eda General de Sanidad a trav\u00e9s del buz\u00f3n de correo electr\u00f3nico sdgcai@mscbs.esCRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 9 Adopci\u00f3n de medidas de contenci\u00f3n y remisi\u00f3n de informaci\u00f3n al Ministerio de Sanidad - 60 -Octavo. Se habilita a la persona titular de la Secretar\u00eda General de Sanidad a dictar todas las resoluciones que procedan en desarrollo de lo previsto en la presente orden. Noveno. Esta orden producir\u00e1 efectos el mismo d\u00eda su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. ANEXO I Informaci\u00f3n Epidemiol\u00f3gica La informaci\u00f3n se remitir\u00e1 de forma agregada por las comunidades aut\u00f3nomas y Ciudades de Ceuta y Melilla (INGESA). Datos de casos COVID-19, en concreto: N.\u00ba de casos confirmados. N.\u00ba de casos hospitalizados. N.\u00ba de casos ingresados en camas de cr\u00edticos (UCI, REA, etc.). N.\u00ba de casos dados de alta. N.\u00ba de casos dados de alta por defunci\u00f3n. N.\u00ba de casos en las \u00faltimas 24 horas. N.\u00ba de pruebas diagn\u00f3sticas (PCR) realizadas. Esta informaci\u00f3n ser\u00e1 remitida diariamente en el intervalo de las 20-21 horas. Informaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de capacidad asistencial La siguiente informaci\u00f3n se remitir\u00e1 por cada uno de los centros hospitalarios que atiendan casos COVID-19. Esta informaci\u00f3n se remitir\u00e1 por todos los centros p\u00fablicos, y por los centros privados con camas de UCI, reanimaci\u00f3n o recuperaci\u00f3n post-anestesia. N.\u00ba total de camas1N.\u00ba de camas ocupadas por casos COVID-19N.\u00ba de camas ocupadas por casos no COVID-19N.\u00ba de ingresos por COVID-19 en las \u00faltimas 24 horasN.\u00ba de altas3 por COVID-19 en las \u00faltimas 24 horasN.\u00ba de altas previstas en las pr\u00f3ximas 24 horas Unidades cr\u00edticas2 CON respirador Unidades cr\u00edticas SIN respirador Ingresos en hospitalizaci\u00f3n Convencional La siguiente informaci\u00f3n ser\u00e1 remitida \u00fanicamente a nivel agregado por comunidad aut\u00f3noma e INGESA: N.\u00ba total de camas1N.\u00ba de camas ocupadas por casos COVID-19N.\u00ba de camas ocupadas por casos no COVID-19N.\u00ba de ingresos por COVID-19 en las \u00faltimas 24 horasN.\u00ba de altas3 por COVID-19 en las \u00faltimas 24 horasN.\u00ba de altas previstas en las pr\u00f3ximas 24 horas Otros puestos en otras centros no sanitarios (convertidos para la atenci\u00f3n a casos COVID-19). 1.Suma de las camas existentes tanto de la dotaci\u00f3n habitual como habilitadas actualmente. 2.UCI/REA/URPA/QUIR\u00d3FANO o similares.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 9 Adopci\u00f3n de medidas de contenci\u00f3n y remisi\u00f3n de informaci\u00f3n al Ministerio de Sanidad - 61 -3.Altas por todas las causas incluido exitus. Adicionalmente, todos los centros hospitalarios p\u00fablicos y los centros privados con camas de UCI, reanimaci\u00f3n o recuperaci\u00f3n post-anestesia que atiendan casos de COVID-19, remitir\u00e1n tambi\u00e9n: -Presi\u00f3n de urgencias por COVID-19 considerado como ingresos el n\u00famero de casos COVID-19. Toda la informaci\u00f3n de capacidad asistencial, recogidas en estas dos tablas, ser\u00e1 remitida diariamente en el intervalo de las 13-14 horas. Informaci\u00f3n relacionada con las necesidades de recursos materiales La informaci\u00f3n se remitir\u00e1 de forma agregada por comunidad aut\u00f3noma, el Instituto Nacional de Gesti\u00f3n Sanitaria y por todos los centros hospitalarios que atiendan COVID-19, tanto p\u00fablicos, como privados con camas de UCI, reanimaci\u00f3n o recuperaci\u00f3n post- anestesia: N.\u00ba de existencias (en unidades)Consumo semanal (en unidades) Mascarillas quir\u00fargicas I, de tipo II y IIR. Mascarilla protecci\u00f3n FFP2. Mascarilla protecci\u00f3n FFP3. Kits PCR diagn\u00f3stico COVID-19. Hisopos. Gafas de protecci\u00f3n. Guantes de nitrilo, con y sin polvo. Batas desechables e impermeables. Soluci\u00f3n hidroalcoh\u00f3lica. (biocida y cosm\u00e9tica). Esta informaci\u00f3n ser\u00e1 remitida semanalmente cada viernes en el intervalo de las 13-14 horas. Adicionalmente se remitir\u00e1n los siguientes datos: -N\u00famero de de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica -N\u00famero de ambulancias medicalizadas. -N\u00famero de ambulancias no medicalizadas. Esta informaci\u00f3n ser\u00e1 remitida el primer viernes tras la publicaci\u00f3n de esta orden y ser\u00e1 notificado cualquier cambio que se produzca. Informaci\u00f3n relacionada con los recursos humanos La informaci\u00f3n se remitir\u00e1 de forma agregada por comunidad aut\u00f3noma, el Instituto Nacional de Gesti\u00f3n Sanitaria, y por todos los centros hospitalarios que atiendan COVID-19, tanto p\u00fablicos, como privados con camas de UCI, reanimaci\u00f3n o recuperaci\u00f3n post- anestesia: CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 9 Adopci\u00f3n de medidas de contenci\u00f3n y remisi\u00f3n de informaci\u00f3n al Ministerio de Sanidad - 62 -Especialidades TITULADOS. PERSONAL ADMTVO. CELADORES. PERSONAL LIMPIEZA. PERSONAL RESTAURACION. PERSONAL MANTENIMIENTO. Esta informaci\u00f3n ser\u00e1 remitida el primer viernes tras la publicaci\u00f3n de la orden y ser\u00e1 notificado cualquier cambio que se produzca. ANEXO II A cumplimentar por cada comunidad aut\u00f3noma y las Ciudades de Ceuta y Melilla (INGESA), con los datos de todos los centros hospitalarios que atiendan casos de COVID-19, tanto p\u00fablicos como privados con camas de UCI, reanimaci\u00f3n o recuperaci\u00f3n post-anestesia, ubicados en su territorio. Comunidad Aut\u00f3nomaC\u00f3digo Hospital*Nombre Centro HospitalarioNombre y Apellidos del ResponsableCargoCorreo electr\u00f3nicoTel\u00e9fono de contacto * El C\u00f3digo de Hospital ser\u00e1 el referido en el Cat\u00e1logo Nacional de Hospitales, que se encuentra disponible en el siguiente enlace web: https://www.mscbs.gob.es/ciudadanos/prestaciones/centrosServiciosSNS/hospitales/ home.htm ANEXO III A cumplimentar con los datos del responsable de cada comunidad aut\u00f3noma que sea el encargado de facilitar los datos a los que se refiere el anexo I: Comunidad Aut\u00f3noma Nombre y Apellidos del Responsable Cargo Correo electr\u00f3nico Tel\u00e9fono de contacto CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 9 Adopci\u00f3n de medidas de contenci\u00f3n y remisi\u00f3n de informaci\u00f3n al Ministerio de Sanidad - 63 -\u00a7 10 Resoluci\u00f3n de 16 de marzo de 2020, del Instituto Social de la Marina, por la que se adoptan determinadas medidas, con motivo del COVID-19, en relaci\u00f3n con las prestaciones y servicios espec\u00edficos para el sector mar\u00edtimo-pesquero Ministerio de Inclusi\u00f3n, Seguridad Social y Migraciones \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 74, de 19 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3866 Dada la situaci\u00f3n planteada con la pandemia de SARS-CoV-2 y la declaraci\u00f3n del estado de alarma mediante el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, que conlleva, entre otras cosas, la limitaci\u00f3n de la libertad de circulaci\u00f3n de las personas, se hace necesario adoptar una serie de medidas de cara a proteger la salud de los ciudadanos y evitar los problemas que podr\u00edan derivarse de la p\u00e9rdida de validez de determinados certificados preceptivos mientras se mantiene esta situaci\u00f3n, con el consiguiente perjuicio a los trabajadores del mar y empresas del sector mar\u00edtimo pesquero. Por ello y en virtud de las facultades atribuidas por el art\u00edculo 7.1 del Real Decreto 504/2011, de 8 de abril, de estructura org\u00e1nica y funciones del Instituto Social de la Marina, de 6 de noviembre, esta Direcci\u00f3n resuelve: Primero. Certificados de formaci\u00f3n sanitaria espec\u00edfica. La validez de los certificados de formaci\u00f3n sanitaria espec\u00edfica se considerar\u00e1 prorrogada por un periodo m\u00e1ximo de seis meses a contar desde la fecha de caducidad de los mismos. Segundo. Certificados de revisi\u00f3n de los botiquines preceptivos a bordo. La validez de los certificados de revisi\u00f3n de los botiquines preceptivos a bordo, se considerar\u00e1 prorrogada por un per\u00edodo m\u00e1ximo de cinco meses a contar desde la fecha de caducidad del anterior certificado. En los supuestos en que se haya emitido previamente, por parte del Instituto Social de la Marina, una pr\u00f3rroga de la validez de dichos certificados, se considerar\u00e1 ampliada la validez de dicha pr\u00f3rroga por un periodo m\u00e1ximo de cinco meses a contar desde la fecha hasta la que se hubiera prorrogado anteriormente. Tercero. Certificados m\u00e9dicos de aptitud para el embarque mar\u00edtimo. El tiempo de vigencia de los certificados m\u00e9dicos de aptitud para el embarque mar\u00edtimo regulados en el Real Decreto 1696/2007, de 14 de diciembre, por el que se regulan los CRISIS SANITARIA COVID-19 - 64 -reconocimientos m\u00e9dicos de embarque mar\u00edtimo, se considerar\u00e1 prorrogado por un per\u00edodo m\u00e1ximo de tres meses a contar desde de la fecha de vencimiento del mismo. Asimismo, las Capitan\u00edas Mar\u00edtimas eximir\u00e1n temporalmente de la exigencia de disponer del certificado m\u00e9dico de aptitud para el embarque, establecida en el Reglamento sobre Despacho de Buques, aprobado por Orden de 18 de enero de 2000, a las personas trabajadoras que se incorporen por vez primera al sector mar\u00edtimo pesquero. Cuarto. Entrada en vigor. La presente resoluci\u00f3n entrar\u00e1 en vigor en el momento de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 10 Prestaciones y servicios espec\u00edficos para el sector mar\u00edtimo-pesquero - 65 -\u00a7 11 Orden SND/257/2020, de 19 de marzo, por la que se declara la suspensi\u00f3n de apertura al p\u00fablico de establecimientos de alojamiento tur\u00edstico, de acuerdo con el art\u00edculo 10.6 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 Ministerio de Sanidad \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 75, de 19 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3892 El Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, publicado en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb con fecha 14 de marzo de 2020, contempla una serie de medidas dirigidas a proteger la salud y seguridad de los ciudadanos, contener la progresi\u00f3n de la enfermedad y reforzar el sistema de salud p\u00fablica. El art\u00edculo 10 del citado Real Decreto recoge las medidas de contenci\u00f3n en el \u00e1mbito de la actividad comercial, equipamientos culturales, establecimientos y actividades recreativos, actividades de hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n, y otras adicionales, es decir, prev\u00e9 el cierre de determinados establecimientos que se recogen de forma espec\u00edfica, pero sin \u00e1nimo de exhaustividad ni de establecer un numerus clausus de los mismos. As\u00ed, en el apartado 6 del citado art\u00edculo, se habilita al Ministro de Sanidad para modificar, ampliar o restringir las medidas, lugares, establecimientos y actividades enumeradas en los apartados anteriores, por razones justificadas de salud p\u00fablica, pudiendo por tanto ampliar esta suspensi\u00f3n a aquellos otros supuestos que se consideren necesarios. La concentraci\u00f3n de personas en alojamientos tur\u00edsticos, que deben compartir determinados espacios comunes, implica un incremento del riesgo de contagio, por lo que dada la situaci\u00f3n de restricci\u00f3n en la movilidad de personas resulta necesario, para garantizar la contenci\u00f3n de la pandemia, proceder a suspender la apertura al p\u00fablico de estos establecimientos en l\u00ednea con lo establecido en el apartado 4 del art\u00edculo 10 del Real Decreto 463/2020. De acuerdo con lo expuesto, el Ministro de Sanidad, como autoridad competente delegada, al amparo del art\u00edculo 4, apartados 2 y 3, y el art\u00edculo 10, apartado 6, del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, dispongo: Primero. Suspensi\u00f3n de apertura al p\u00fablico de establecimientos de alojamiento tur\u00edstico. Establecer la suspensi\u00f3n de apertura al p\u00fablico de todos los hoteles y alojamientos similares, alojamientos tur\u00edsticos y otros alojamientos de corta estancia, campings, aparcamientos de caravanas y otros establecimientos similares, ubicados en cualquier parte del territorio nacional. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 66 -Con car\u00e1cter excepcional, queda permitida la prestaci\u00f3n de los servicios de vigilancia, seguridad y mantenimiento en estos establecimientos. Segundo. Establecimientos de alojamiento tur\u00edstico de larga estancia y de temporada. Queda permitida la apertura al p\u00fablico de aquellos establecimientos tur\u00edsticos previstos en el apartado primero de esta orden que alberguen clientes que, en el momento de declaraci\u00f3n del estado de alarma, se hallen hospedados de manera estable y de temporada, siempre que sus ocupantes cuenten con las infraestructuras, en sus propios espacios habitacionales, para poder llevar a cabo las actividades de primera necesidad en los t\u00e9rminos que establece el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. No obstante, estos establecimientos no podr\u00e1n admitir a nuevos clientes hasta que finalice la suspensi\u00f3n prevista en el apartado anterior. Tercero. Proceso de cierre. El cierre recogido en el apartado primero se producir\u00e1 en el momento en que el establecimiento no disponga de clientes a los que deba atender y, en todo caso, en el plazo m\u00e1ximo de siete d\u00edas naturales desde la entrada en vigor de la presente norma. Cuarto. Desarrollo y ejecuci\u00f3n. Corresponde a las autoridades competentes de cada comunidad aut\u00f3noma dictar las resoluciones, disposiciones e instrucciones que, en la esfera espec\u00edfica de su actuaci\u00f3n, sean necesarias para garantizar la eficacia de lo dispuesto en esta orden. Disposici\u00f3n final primera. Habilitaci\u00f3n al Ministro de Sanidad. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 4.3 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, se dictar\u00e1n cuantas \u00f3rdenes, resoluciones, disposiciones e instrucciones necesarias para la aplicaci\u00f3n de esta medida. Disposici\u00f3n final segunda. Entrada en vigor. Esta orden entrar\u00e1 en vigor el mismo d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. Disposici\u00f3n final tercera. Vigencia. Esta orden ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n desde su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb hasta la finalizaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n del periodo del estado de alarma o pr\u00f3rrogas del mismo.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 11 Suspensi\u00f3n de apertura al p\u00fablico de establecimientos de alojamiento tur\u00edstico - 67 -\u00a7 12 Orden SND/260/2020, de 19 de marzo, por la que se suspende la activaci\u00f3n del servicio de gesti\u00f3n de la demanda de interrumpibilidad por criterios econ\u00f3micos ante la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 Ministerio de Sanidad \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 76, de 20 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3896 Debido a la rapidez en la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19, a escala nacional e internacional, el Gobierno, al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 4, apartados b) y d), de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, ha declarado el estado de alarma en todo el territorio nacional con el fin de afrontar la crisis sanitaria, mediante Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. El art\u00edculo 17 de dicho real decreto faculta a las autoridades competentes delegadas para adoptar las medidas necesarias en orden a garantizar el suministro de energ\u00eda el\u00e9ctrica, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 7 de la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico. El Ministro de Sanidad es designado en el art\u00edculo 4 como autoridad competente delegada en \u00e1reas cuya responsabilidad no recae en ninguno de los Ministros indicados en su apartado 2, p\u00e1rrafos a), b) y c), quedando habilitado para dictar cuantos actos y disposiciones sean necesarios, para garantizar la prestaci\u00f3n de todos los servicios, ordinarios o extraordinarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, mediante la adopci\u00f3n de cualquiera de las medidas previstas en el art\u00edculo 11 de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, el cual estipula, en particular, que durante el estado de alarma se pondr\u00e1n acordar las medidas necesarias para impartir las \u00f3rdenes necesarias para asegurar el abastecimiento de los mercados, as\u00ed como limitar o racionar el uso de servicios o el consumo de art\u00edculos de primera necesidad. En este contexto, el mantenimiento del suministro de energ\u00eda el\u00e9ctrica a los grandes consumidores que prestan el servicio de gesti\u00f3n de la demanda de interrumpibilidad gestionado por Red El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a, S.A., como operador del sistema, resulta fundamental para garantizar el abastecimiento de los bienes que producen, necesarios tanto por su naturaleza -predominantemente productos b\u00e1sicos de hierro, acero, aluminio y otros metales, as\u00ed como productos qu\u00edmicos- como por su relevancia cuantitativa en los mercados. La paralizaci\u00f3n de estas industrias podr\u00eda poner en riesgo el abastecimiento de \u00e9stos, lo que incidir\u00eda de manera negativa en una econom\u00eda que se ha visto fuertemente impactada por la crisis sanitaria. La Orden IET/2013/2013, de 31 de octubre, regula el servicio de gesti\u00f3n de la demanda de interrumpibilidad para consumidores ubicados en la pen\u00ednsula conectados en alta tensi\u00f3n, CRISIS SANITARIA COVID-19 - 68 -que puedan disminuir de forma r\u00e1pida su potencia activa en respuesta a una orden de reducci\u00f3n dada por el operador del sistema. Atendiendo a lo dispuesto en su art\u00edculo 8.2, las \u00f3rdenes de reducci\u00f3n de potencia emitidas por el operador del sistema atienden a las necesidades que surjan en la operaci\u00f3n del sistema el\u00e9ctrico, de acuerdo a criterios de seguridad y menor coste. De este modo, en condiciones normales de prestaci\u00f3n del servicio, el operador del sistema solicita a los consumidores interrumpibles reducir su potencia por criterios econ\u00f3micos en situaciones en que la activaci\u00f3n efectiva del servicio suponga un menor coste que el de los servicios de balance del sistema el\u00e9ctrico. Los criterios para la activaci\u00f3n econ\u00f3mica se encuentran desarrollados en el Procedimiento de Operaci\u00f3n 15.2 \u00abServicio de gesti\u00f3n de la demanda de interrumpibilidad (Orden IET/2013/2013)\u00bb, en cuyo art\u00edculo 5.1 se determina que para la aplicaci\u00f3n del servicio por criterios econ\u00f3micos se valorar\u00e1 que la ejecuci\u00f3n de la opci\u00f3n de reducci\u00f3n de potencia, con la consideraci\u00f3n de toda la liquidaci\u00f3n asociada, conlleve una reducci\u00f3n del coste total de la energ\u00eda a subir gestionada en esa hora. En las actuales circunstancias se justifica la adopci\u00f3n de las medidas excepcionales destinadas a mantener la producci\u00f3n de las industrias que prestan en el servicio de interrumpibilidad, debiendo ser asegurado el suministro el\u00e9ctrico a estas instalaciones. Por todo lo anterior, al amparo de la habilitaci\u00f3n contenida en los art\u00edculos 4 y 17 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, resuelvo: Primero. Suspensi\u00f3n de la activaci\u00f3n del servicio de gesti\u00f3n de la demanda de interrumpibilidad por criterios econ\u00f3micos. Mientras se encuentre en vigor el estado de alarma declarado para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, Red El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a, S.A., operador del sistema el\u00e9ctrico, no activar\u00e1 el servicio de gesti\u00f3n de la demanda de interrumpibilidad por criterios econ\u00f3micos a los que hace referencia el art\u00edculo 8 de la Orden IET/2013/2013, de 31 de octubre, por la que se regula el mecanismo competitivo de asignaci\u00f3n del servicio de gesti\u00f3n de la demanda de interrumpibilidad. Segundo. Efectos. Esta orden producir\u00e1 efectos desde el mismo d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. Tercero. R\u00e9gimen de recursos. Contra la presente orden, que pone fin a la v\u00eda administrativa, se podr\u00e1 interponer recurso contencioso-administrativo en el plazo de dos meses a partir del d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n ante la Sala de lo Contencioso-Administrativo de la Audiencia Nacional, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 11 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 12 Suspensi\u00f3n de la activaci\u00f3n del servicio de gesti\u00f3n de la demanda de interrumpibilidad - 69 -\u00a7 13 Orden SND/261/2020, de 19 de marzo, para la coordinaci\u00f3n de la actividad profesional de los miembros de los cuerpos de funcionarios regulados en el libro VI de la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial durante la vigencia del estado de alarma declarado por Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo Ministerio de Sanidad \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 76, de 20 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3897 El pasado d\u00eda 14 de marzo se public\u00f3 en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. En el art\u00edculo 1 del citado real decreto se dispone que \u00abAl amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo cuarto, apartados b) y d), de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, se declara el estado de alarma con el fin de afrontar la situaci\u00f3n de emergencia sanitaria provocada por el coronavirus COVID-19\u00bb, declaraci\u00f3n que conforme al art\u00edculo 2 del mismo cuerpo legal se extiende a todo el territorio nacional. De conformidad en el art\u00edculo 4.2 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, se designa al Ministro de Sanidad, bajo la superior direcci\u00f3n del Presidente del Gobierno, como autoridad competente delegada en las \u00e1reas de responsabilidad que no recaigan en las competencias propias de los Departamentos de Defensa, Interior as\u00ed como Transportes, Movilidad y Agenda Urbana. Por lo tanto, el Ministro de Sanidad es autoridad competente delegada en el \u00e1rea de competencias propias del Ministerio de Justicia a efectos de aplicar el real decreto de declaraci\u00f3n del estado de alarma. Finalmente, de acuerdo con el art\u00edculo 4.3 del citado Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, los Ministros designados como autoridades competentes delegadas en este real decreto quedan habilitados para dictar las \u00f3rdenes, resoluciones, disposiciones e instrucciones interpretativas que sean necesarios para garantizar la prestaci\u00f3n de todos los servicios, ordinarios o extraordinarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, mediante la adopci\u00f3n de cualquiera de las medidas previstas en el art\u00edculo once de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio. Las extraordinarias circunstancias que han motivado la declaraci\u00f3n del estado de alarma imponen la necesidad de una coordinaci\u00f3n, a nivel del todo el Estado, de la actividad profesional de los miembros de los cuerpos de funcionarios regulados en el Libro VI de la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial para poder garantizar la prestaci\u00f3n de los servicios esenciales acordados por Resoluci\u00f3n del Secretario de Estado sobre servicios esenciales en la Administraci\u00f3n de Justicia de 14 de marzo de 2020 y, al mismo tiempo, salvaguardar la salud de los usuarios del servicio y de aquellos empleados p\u00fablicos que CRISIS SANITARIA COVID-19 - 70 -est\u00e9n llamados a garantizar el mantenimiento de la actividad esencial de la Administraci\u00f3n de Justicia en aras del inter\u00e9s general y de la defensa de los derechos y libertades de la ciudadan\u00eda. Por todo lo anterior, y en virtud de las competencias atribuidas al Ministro de Sanidad como autoridad competente delegada en aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 4.2 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, resuelvo: Primero. Se encomienda al Ministro de Justicia la coordinaci\u00f3n de la actividad profesional de los miembros de los cuerpos de funcionarios regulados en el libro VI de la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial en todo el territorio del Estado. Asimismo, le corresponder\u00e1 la coordinaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos prestados a trav\u00e9s de los Colegios Profesionales que act\u00faan en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de Justicia y, en particular, el turno de oficio y la asistencia jur\u00eddica gratuita. Segundo. A los efectos de llevar a efecto la actividad encomendada, el Ministro de Justicia podr\u00e1 constituir una Comisi\u00f3n de coordinaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis en orden a poder articular consensuadamente las medidas necesarias para el mantenimiento de los servicios esenciales en lo referente a la actividad profesional desarrollada por los miembros de los cuerpos de funcionarios a los que se refiere la presente orden y dar cumplimiento a las recomendaciones dictadas por el Ministerio de Sanidad. En esta Comisi\u00f3n tendr\u00e1n representaci\u00f3n las comunidades aut\u00f3nomas con competencia en la materia. Asimismo, sin perjuicio de las consultas que puedan formularse al Consejo General del Poder Judicial y la Fiscal\u00eda General del Estado, una y otra instituci\u00f3n acudir\u00e1n a las reuniones de la Comisi\u00f3n a trav\u00e9s del representante que estas designen, por considerarse necesario para poder coordinar adecuadamente las decisiones que se tomen en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de Justicia en relaci\u00f3n con los distintos colectivos implicados. Tercero. En el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n fijado en el apartado primero de la presente orden, el Ministro de Justicia, previa comunicaci\u00f3n a la Comisi\u00f3n prevista en el apartado anterior podr\u00e1 adoptar, cuando sea indispensable, las resoluciones y disposiciones que sean necesarias para garantizar, en todo el territorio del Estado, una aplicaci\u00f3n homog\u00e9nea de los servicios esenciales para la salvaguarda de derechos y libertades de la ciudadan\u00eda y de las recomendaciones establecidas por este Ministerio para la salvaguarda de la salud p\u00fablica. Cuarto. Esta orden producir\u00e1 efectos desde el mismo d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. Quinto. Contra la presente orden, que pone fin a la v\u00eda administrativa, se podr\u00e1 interponer recurso contencioso-administrativo en el plazo de dos meses a partir del d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n ante la Sala de lo Contencioso-Administrativo de la Audiencia Nacional, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 11 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 13 Coordinaci\u00f3n de la actividad profesional de los cuerpos de funcionarios regulados LO 6/1985 - 71 -\u00a7 14 Instrucci\u00f3n de 19 de marzo de 2020, del Ministerio de Sanidad, por la que se establecen criterios interpretativos para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 Ministerio de Sanidad \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 76, de 20 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3898 El Consejo de Ministros, con fecha 14 de marzo de 2020, ha aprobado el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, cuyo art\u00edculo 4 designa al Ministro de Sanidad como autoridad competente delegada en su \u00e1rea de responsabilidad, quedando habilitado para dictar las \u00f3rdenes, resoluciones, disposiciones e instrucciones interpretativas que, en la esfera espec\u00edfica de su actuaci\u00f3n, sean necesarios para garantizar la prestaci\u00f3n de todos los servicios, ordinarios o extraordinarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares. Asimismo, el citado art\u00edculo 4, en su apartado 3, establece que las medidas que se adopten podr\u00e1n realizarse de oficio o a solicitud motivada de las autoridades auton\u00f3micas y locales competentes, de acuerdo con la legislaci\u00f3n aplicable en cada caso y deber\u00e1n prestar atenci\u00f3n a las personas vulnerables. La evoluci\u00f3n de la crisis sanitaria que se desarrolla en el marco del estado de alarma, obliga a adaptar y concretar de manera continua las medidas adoptadas, para asegurar la eficiencia en la gesti\u00f3n de la crisis. En este marco, y con el objeto de proteger a los colectivos m\u00e1s vulnerables, se hace preciso dictar una instrucci\u00f3n para aclarar que las personas con discapacidad, que tengan alteraciones conductuales, como por ejemplo personas con diagn\u00f3stico de espectro autista y conductas disruptivas, el cual se vea agravado por la situaci\u00f3n de confinamiento derivada de la declaraci\u00f3n del estado de alarma, puedan realizar los desplazamientos que sean necesarios, siempre y cuando se respeten las medidas necesarias para evitar el contagio. En su virtud, resuelvo: Primero. Objeto. Esta instrucci\u00f3n tiene por objeto establecer criterios interpretativos con relaci\u00f3n a las actividades permitidas y que afectan al libre derecho de circulaci\u00f3n de las personas. Segundo. Criterios interpretativos. La actividad de circulaci\u00f3n por las v\u00edas de uso p\u00fablico permitida para la realizaci\u00f3n de actividades de asistencia y cuidado a mayores, menores, dependientes, personas con discapacidad o personas especialmente vulnerables de acuerdo con lo dispuesto en el CRISIS SANITARIA COVID-19 - 72 -art\u00edculo 7.1.e) del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, as\u00ed como la realizaci\u00f3n de las actividades por causa de fuerza mayor o situaci\u00f3n de necesidad previstas en el art\u00edculo 7.1.g) del citado real decreto, habilitan a las personas con discapacidad, que tengan alteraciones conductuales, como por ejemplo personas con diagn\u00f3stico de espectro autista y conductas disruptivas, el cual se vea agravado por la situaci\u00f3n de confinamiento derivada de la declaraci\u00f3n del estado de alarma, y a un acompa\u00f1ante, a circular por las v\u00edas de uso p\u00fablico, siempre y cuando se respeten las medidas necesarias para evitar el contagio. Tercero. Vigencia. La presente instrucci\u00f3n surtir\u00e1 plenos efectos a partir de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb y mantendr\u00e1 su eficacia durante toda la vigencia del estado de alarma.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 14 Criterios interpretativos para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria - 73 -\u00a7 15 Resoluci\u00f3n de 20 de marzo de 2020, de la Secretar\u00eda General de Industria y de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa, sobre especificaciones alternativas a las mascarillas EPI con marcado CE europeo Ministerio de Industria, Comercio y Turismo \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 77, de 20 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3945 El Ministerio de Industria, Comercio y Turismo es el Departamento competente para la propuesta y ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica del Gobierno en materia de industria. En concreto, corresponde a la Secretar\u00eda General de Industria y de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa la elaboraci\u00f3n y propuesta de las disposiciones reglamentarias de ordenaci\u00f3n de las actividades industriales y de la infraestructura para la calidad y seguridad industrial, y dentro de ella y a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Industria y PYME la elaboraci\u00f3n y seguimiento de disposiciones reglamentarias en el \u00e1mbito de la calidad y seguridad industrial sobre productos e instalaciones industriales previstos en la Ley 21/1992, de 16 de julio, todo ello de acuerdo a lo establecido en el Real Decreto 998/2018, de 3 de agosto, por el que se desarrolla la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica del Ministerio de Industria, Comercio y Turismo. Ante la situaci\u00f3n de escasez de EPI con el marcado CE reglamentario en el mercado nacional y la necesidad de los mismos para la protecci\u00f3n frente al COVID-19. Fruto del trabajo conjunto con el Instituto Nacional de Seguridad y Salud en el Trabajo (INSST) al objeto de poder tomar decisiones sobre alternativas a mascarillas EPI con marcado CE europeo, resuelvo: Primero. Establecer en base a la situaci\u00f3n excepcional, cuatro escenarios para la aceptaci\u00f3n de estos equipos: 1. Marcado CE con norma armonizada. Situaci\u00f3n est\u00e1ndar. 2. Compra p\u00fablica sin marcado CE, de mascarillas EPI que cumplan las especificaciones indicadas a continuaci\u00f3n, previa autorizaci\u00f3n de Sanidad. En este caso estas mascarillas EPI solo pueden ser suministradas al personal sanitario. 3. Excepci\u00f3n temporal de aceptar la comercializaci\u00f3n de mascarillas de protecci\u00f3n sin marcado CE que cumplan las especificaciones indicadas a continuaci\u00f3n, previo an\u00e1lisis de la autoridad Sanitaria como Autoridad Delegada o de una Comunidad Aut\u00f3noma como autoridad de Vigilancia del mercado de forma temporal mientras se realizan los procedimientos necesarios para poner el marcado CE. Las autoridades citadas deber\u00e1n comprobar que el producto dispone de los documentos que garantizan que el producto CRISIS SANITARIA COVID-19 - 74 -cumple las especificaciones indicadas a continuaci\u00f3n y que existe una solicitud de evaluaci\u00f3n remitida a un organismo notificado. Los organismos notificados espa\u00f1oles remitir\u00e1n semanalmente al Ministerio de Industria, Comercio y Turismo listado de solicitudes recibidas en estas circunstancias y estado de la evaluaci\u00f3n. 4. Marcado CE con otra especificaci\u00f3n t\u00e9cnica distinta de las normas armonizadas. El Ministerio de Industria, Turismo y Comercio comunicar\u00e1 a los organismos notificados espa\u00f1oles que analizadas las especificaciones citadas a continuaci\u00f3n y dada la situaci\u00f3n excepcional se consideraran ofrecen un nivel adecuado de salud y seguridad conforme a los requisitos esenciales de salud y seguridad establecidos en el Reglamento (UE) 2016/425 al objeto de obtener un marcado CE y que podr\u00e1n hacer uso para ello de los informes de ensayos totales o parciales de los que disponga el producto. Segundo. Aceptar las especificaciones NIOSH y Chinas siguientes, con el detalle y requisitos que se especifican a continuaci\u00f3n. 1. NIOSH_USA. El proceso de certificaci\u00f3n para las mascarillas N95 considerando las diferencias tanto en los par\u00e1metros de los ensayos de filtraci\u00f3n como en los agentes de ensayo empleados, para el caso de la protecci\u00f3n biol\u00f3gica en los que no es esperable la presencia de bioaerosoles con base aceite, puede a los efectos de esta resoluci\u00f3n equivaler a las europeas como se indica en la siguiente tabla. Certificaci\u00f3n UE Certificaci\u00f3n comparable a una mascarilla de uso dual (EPI+PS). En este caso, se tiene la ventaja de que se puede acceder desde el siguiente enlace del CDC a un listado: https://www.cdc.gov/niosh/npptl/topics/respirators/cel/default.html. Este listado permite comprobar si una mascarilla est\u00e1 certificada NIOSH, lo cual puede ser de utilidad. 2. KN95_China. La norma GB2626 en principio la aplica el propio fabricante en un proceso de autocertificaci\u00f3n bajo su propia responsabilidad y la vigilancia del mercado es la que act\u00faa en su caso. Debido a la crisis del coronavirus, el Gobierno Chino dio la orden de que todas las mascarillas fueran verificadas en tres aspectos: eficacia de penetraci\u00f3n, resistencia a la respiraci\u00f3n y marcado. En consecuencia, todas las mascarillas que hay en el mercado Chino deber\u00edan tener informes de ensayo con estos tres resultados, realizados por el National Quality supervision and testing center for personal protective equipment . Cada provincia tiene al menos uno de estos laboratorios que est\u00e1n acreditados. Tercero. Las medidas establecidas en la presente resoluci\u00f3n ser\u00e1n aplicables \u00fanicamente mientras dure la situaci\u00f3n de excepcionalidad de la que traen causa. Cuarto. La presente resoluci\u00f3n ser\u00e1 eficaz desde el momento de su firma.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 15 Especificaciones alternativas a las mascarillas EPI con marcado CE europeo - 75 -\u00a7 16 Orden TMA/263/2020, de 20 de marzo, por la que se regula la adquisici\u00f3n y distribuci\u00f3n de mascarillas por parte del Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 78, de 21 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3947 Debido a la rapidez en la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19, a escala nacional e internacional, el Gobierno, al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 4, apartados b) y d), de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, ha declarado el estado de alarma en todo el territorio nacional con el fin de afrontar la crisis sanitaria, mediante Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Por su parte, de acuerdo con los art\u00edculos 4 y 14.1 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, el Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, como autoridad competente delegada en sus \u00e1reas de responsabilidad, queda habilitado para dictar cuantos actos y disposiciones sean necesarios, en la esfera espec\u00edfica de su actuaci\u00f3n, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, sin necesidad de procedimiento administrativo alguno. En ese contexto, el mantenimiento del transporte de mercanc\u00edas es fundamental para garantizar el abastecimiento. Conforme indica el art\u00edculo 14.4 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, el Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana establecer\u00e1 las condiciones necesarias para facilitar el transporte de mercanc\u00edas en todo el territorio nacional, con objeto de garantizar el abastecimiento y la entrega de productos adquiridos en el comercio por internet, telef\u00f3nico o correspondencia. Asimismo, el transporte p\u00fablico de viajeros debe seguir desarroll\u00e1ndose, conforme a las distintas medidas adoptadas por este Ministerio en base al citado art\u00edculo 14 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, teniendo en cuenta las limitaciones establecidas en el art\u00edculo 7 del citado Real Decreto. Ambos tipos de transportes, de mercanc\u00edas y de viajeros, deben desarrollarse, en todo caso, con la debida protecci\u00f3n de la salud. Para ello, es necesario que el personal que desarrolle funciones relacionadas con dicho transporte y entrega de mercanc\u00edas y productos, en estas circunstancias excepcionales, est\u00e9 provisto de las debidas mascarillas. En base a ello, es necesario articular un procedimiento \u00e1gil y eficaz para adquirir las citadas mascarillas a nivel centralizado en el Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana. El art\u00edculo 16 del Real Decreto-ley 7/2020, de 12 de marzo, por el que se adoptan medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico del COVID-19, modificado por la Disposici\u00f3n Final sexta del Real Decreto-ley 8/2020, de 17 de marzo, de medidas urgentes CRISIS SANITARIA COVID-19 - 76 -extraordinarias para hacer frente al impacto econ\u00f3mico y social del COVID-19, indica que la adopci\u00f3n de cualquier tipo de medida directa o indirecta por parte de los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado para hacer frente al COVID-19 justificar\u00e1 la necesidad de actuar de manera inmediata, al amparo de lo previsto en el art\u00edculo 120 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, por la que se transponen al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE, de 26 de febrero de 2014. De acuerdo con la previsi\u00f3n establecida en el p\u00e1rrafo anterior, a todos los contratos que hayan de celebrarse por la Administraci\u00f3n General del Estado para atender las necesidades derivadas de la protecci\u00f3n de las personas y otras medidas adoptadas por el Consejo de Ministros para hacer frente al COVID-19, les resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n la tramitaci\u00f3n de emergencia. En virtud de lo anterior, este Ministerio proceder\u00e1 a adquirir de manera centralizada, mediante adjudicaci\u00f3n directa y tramitaci\u00f3n de emergencia, las mascarillas necesarias para que el personal relacionado con el sector del transporte pueda seguir desempe\u00f1ando sus funciones con la debida protecci\u00f3n de la salud. Una vez adquirido dicho material, se proceder\u00e1 a su distribuci\u00f3n con arreglo a los criterios de reparto establecidos en esta Orden. Por ello, al amparo de la habilitaci\u00f3n contenida en los art\u00edculos 4 y 14 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, dispongo: Art\u00edculo 1. Adquisici\u00f3n de mascarillas por el Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana. 1. El Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana proceder\u00e1 a adquirir de forma centralizada un m\u00e1ximo de 8.000.000 de mascarillas protecci\u00f3n FFP2 con objeto de su posterior distribuci\u00f3n en el \u00e1mbito del sector del transporte, con motivo de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica provocada por el COVID-19. 2. Dicha adquisici\u00f3n se realizar\u00e1 a favor de los destinatarios que se indican en el siguiente art\u00edculo y conforme al procedimiento regulado en el art\u00edculo 3 de esta Orden. Art\u00edculo 2. Destinatarios finales de dicha adquisici\u00f3n. Las mascarillas ser\u00e1n adquiridas para su posterior distribuci\u00f3n al personal que presta sus servicios en el sector del transporte en \u00e1reas de riesgo, seg\u00fan los criterios indicados con car\u00e1cter general por el Ministerio de Sanidad, distribuy\u00e9ndose a los trabajadores relacionados con el servicio de transporte p\u00fablico de competencia estatal, auton\u00f3mica y local, as\u00ed como a los trabajadores del \u00e1mbito privado relacionados con el transporte de viajeros y de mercanc\u00edas en todo el territorio nacional, con objeto de garantizar el abastecimiento. La distribuci\u00f3n se realizar\u00e1 conforme a los criterios y porcentajes de reparto se\u00f1alados en el art\u00edculo 5 de esta Orden. En el \u00e1mbito del transporte por carretera, se incluye en esta Orden el transporte p\u00fablico de viajeros, tanto en veh\u00edculos de turismo como en veh\u00edculos de m\u00e1s de nueve plazas, lo que implica, transportes regulares de viajeros de uso general, regulares de uso especial, discrecionales en autob\u00fas, taxis y arrendamiento de veh\u00edculo con conductor, tanto de competencia estatal, como auton\u00f3mica o local. Adem\u00e1s, el transporte por carretera en esta Orden incluye el transporte p\u00fablico de mercanc\u00edas realizado por empresas autorizadas. Art\u00edculo 3. Procedimiento de adquisici\u00f3n. 1. La adquisici\u00f3n ser\u00e1 realizada de forma centralizada por el ente p\u00fablico Puertos del Estado adscrito al Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, mediante la tramitaci\u00f3n de emergencia, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 16 del Real Decreto-ley 7/2020, de 12 de marzo, por el que se adoptan medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico del COVID-19, al amparo de lo previsto en el art\u00edculo 120 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, por la que se transponen al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE, de 26 de febrero de 2014.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 16 Adquisici\u00f3n y distribuci\u00f3n de mascarillas Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana - 77 -2. La financiaci\u00f3n de dicha adquisici\u00f3n ser\u00e1 realizada en los t\u00e9rminos indicados en el art\u00edculo 6. Art\u00edculo 4. Entrega y recepci\u00f3n. Tras su entrega en el lugar indicado en contrato, se proceder\u00e1 a efectuar un acto formal y positivo de recepci\u00f3n del suministro. La empresa suministradora s\u00f3lo tendr\u00e1 derecho al abono del precio de los suministros efectivamente entregados y formalmente recibidos. Art\u00edculo 5. Procedimiento de distribuci\u00f3n. 1. Las mascarillas adquiridas por el ente p\u00fablico Puertos del Estado y recibidas con arreglo al procedimiento previsto en el art\u00edculo anterior, ser\u00e1n distribuidas de acuerdo con los siguientes criterios: a) A entidades del sector p\u00fablico en el \u00e1mbito del transporte de competencia estatal, incluidas las entidades que realicen alguna de las actividades previstas en el art\u00edculo 14.4 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, las cantidades que se indican para cada una de las enumeradas a continuaci\u00f3n: 80.000 a las entidades p\u00fablicas empresariales Administrador de Infraestructuras Ferroviarias (ADIF) y ADIF-Alta Velocidad; 620.000 a Renfe-Operadora; 4.800 a la entidad p\u00fablica empresarial ENAIRE; 102.000 a AENA para su posterior distribuci\u00f3n en el \u00e1mbito del sector a\u00e9reo; 1.128.000 al ente p\u00fablico Puertos del Estado y Autoridades Portuarias para su distribuci\u00f3n en el \u00e1mbito del sector mar\u00edtimo, incluida a la entidad p\u00fablica empresarial Sociedad de Salvamento y Seguridad Mar\u00edtima (SASEMAR); y 2.000.000 a la sociedad mercantil estatal Correos y Tel\u00e9grafos. b) A trabajadores que prestan servicios en el \u00e1mbito del transporte terrestre de viajeros y de mercanc\u00edas, no incluidos en la letra anterior, as\u00ed como personal del Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana: 4.000.000 En este apartado se incluyen conductores de taxis, VTC, camioneros que realicen transporte p\u00fablico de mercanc\u00edas por empresas autorizadas, conductores de autobuses de l\u00edneas de pasajeros privados, as\u00ed como personal en el \u00e1mbito auton\u00f3mico y local. A efectos de su distribuci\u00f3n desde el lugar habilitado para la recepci\u00f3n que se establezca en el contrato hasta los puntos de entrega a los destinatarios finales, por parte de las asociaciones representativas y entidades p\u00fablicas competentes de cada uno de los sectores se remitir\u00e1 la correspondiente solicitud a la Direcci\u00f3n General de Transporte Terrestre en el plazo de los 2 d\u00edas posteriores a la comunicaci\u00f3n de la recepci\u00f3n de las mismas. A la vista de las solicitudes y dentro del n\u00famero m\u00e1ximo asignado al sector, el citado \u00f3rgano expedir\u00e1 la correspondiente autorizaci\u00f3n identificando, representante designado en cada caso para la recogida en el punto de entrega y n\u00famero asignado al mismo. El receptor ser\u00e1 el responsable de su distribuci\u00f3n a los destinatarios finales. 2. La distribuci\u00f3n de las mascarillas a los destinatarios finales, se realizar\u00e1 atendiendo a los criterios indicados con car\u00e1cter general por el Ministerio de Sanidad. 3. El material sobrante, ser\u00e1 puesto a disposici\u00f3n del Ministerio de Sanidad, con el fin de que este Ministerio pueda distribuirlo, en su caso, a los establecimientos sanitarios y/o farmac\u00e9uticos. Art\u00edculo 6. Financiaci\u00f3n. 1. El ente p\u00fablico Puertos del Estado abonar\u00e1 a la empresa suministradora el importe correspondiente a las mascarillas que sean recibidas de conformidad de acuerdo con el art\u00edculo 4, emiti\u00e9ndose por la empresa una factura por el importe total de este material. No obstante, con posterioridad, se proceder\u00e1 a compensar al ente p\u00fablico por el importe abonado, a trav\u00e9s del procedimiento establecido en el apartado siguiente. 2. La financiaci\u00f3n por cada una de las entidades previstas en el art\u00edculo 5 y, en su caso, por el Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, se realizar\u00e1 del siguiente modo:CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 16 Adquisici\u00f3n y distribuci\u00f3n de mascarillas Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana - 78 -a) Cada una de las entidades del sector p\u00fablico incluidas en la letra a) del apartado 1 del art\u00edculo anterior, financiar\u00e1 el importe que le corresponda en funci\u00f3n del n\u00famero de mascarillas que le sean adjudicadas, abon\u00e1ndoselo al ente p\u00fablico Puertos del Estado. b) El importe correspondiente a las mascarillas entregadas a los destinatarios incluidos en la letra b) del apartado 1 del art\u00edculo anterior, se financiar\u00e1 por parte del Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana con cargo al cr\u00e9dito presupuestario que se habilite expresamente a tal fin. A tales efectos, Puertos del Estado remitir\u00e1 los documentos justificativos relativos a las autorizaciones aprobadas por la Direcci\u00f3n General de Transportes Terrestres y la documentaci\u00f3n justificativa de la entrega al representante designado para su recepci\u00f3n, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 5.1 b). Disposici\u00f3n final primera. Habilitaci\u00f3n para la aprobaci\u00f3n de instrucciones. Se habilita a la Directora General de Transporte Terrestre para dictar, en su caso, las instrucciones que sean necesarias para la concreci\u00f3n de la medida establecida en esta Orden. Disposici\u00f3n final segunda. Vigencia. Esta Orden ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n desde su comunicaci\u00f3n al ente P\u00fablico Puertos del Estado.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 16 Adquisici\u00f3n y distribuci\u00f3n de mascarillas Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana - 79 -\u00a7 17 Orden SND/265/2020, de 19 de marzo, de adopci\u00f3n de medidas relativas a las residencias de personas mayores y centros socio- sanitarios, ante la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 Ministerio de Sanidad \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 78, de 21 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3951 La Ley Org\u00e1nica 3/1986, de 14 de abril, de Medidas Especiales en Materia de Salud P\u00fablica, establece en su art\u00edculo tercero que, con el fin de controlar las enfermedades transmisibles, la autoridad sanitaria, adem\u00e1s de realizar las acciones preventivas generales, podr\u00e1 adoptar las medidas oportunas para el control de los enfermos, de las personas que est\u00e9n o hayan estado en contacto con los mismos y del medio ambiente inmediato, as\u00ed como las que se consideren necesarias en caso de riesgo de car\u00e1cter transmisible. La Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, se\u00f1ala que en el supuesto de crisis sanitaria por epidemia, la autoridad sanitaria podr\u00e1 adoptar aquellas medidas establecidas en las normas para la lucha contra las enfermedades infecciosas. El Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, contempla una serie de medidas dirigidas a proteger la salud y seguridad de los ciudadanos y a reforzar el sistema de salud p\u00fablica. En su art\u00edculo 4.2. se\u00f1ala que en las \u00e1reas de responsabilidad que no recaigan en la competencia de los Ministros de Defensa, Interior y Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, ser\u00e1 autoridad competente delegada el Ministro de Sanidad. Asimismo, el art\u00edculo 4.3 indica que los ministros designados como autoridades competentes delegadas en ese real decreto, quedan habilitados para dictar las \u00f3rdenes necesarias para garantizar la prestaci\u00f3n de los servicios en orden a la protecci\u00f3n de las personas. Los mayores, las personas con discapacidad u otros usuarios de residencias y otros centros sociosanitarios se encuentran en situaci\u00f3n de vulnerabilidad ante la infecci\u00f3n COVID-19 por varios motivos, como son entre otros, que habitualmente presentan edad avanzada; patolog\u00eda de base o comorbilidades; y su estrecho contacto con otras personas, como son sus cuidadores y otros convivientes. Cuando se produce el diagn\u00f3stico de un caso de COVID-19 en un centro en el que resida poblaci\u00f3n vulnerable, se pone en marcha la declaraci\u00f3n o comunicaci\u00f3n de caso que est\u00e9 establecida, en su caso, por la autoridad sanitaria. La propagaci\u00f3n del COVID-19 entre personas vulnerables que viven en residencias de mayores, se est\u00e1 observando en los \u00faltimos d\u00edas, por lo que es necesario avanzar en la adopci\u00f3n de medidas organizativas y de coordinaci\u00f3n, orientadas a reducir el riesgo de CRISIS SANITARIA COVID-19 - 80 -contagio as\u00ed como a tratar de la forma m\u00e1s adecuada a las personas que sufran esta enfermedad. Mediante la presente orden, en el marco del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, y con el objetivo de proteger a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable de la infecci\u00f3n por COVID-19, se establecen medidas organizativas para la atenci\u00f3n sanitaria de los residentes afectados por el COVID-19 y de quienes conviven con ellos. En su virtud, resuelvo: Primero. Medidas relativas a todo el personal, sanitario y no sanitario, que preste servicio en las residencias de mayores y otros centros sociosanitarios. 1. Todos los trabajadores que por raz\u00f3n de su actividad profesional tengan contacto directo con los residentes deben seguir las medidas de protecci\u00f3n recomendadas por el Ministerio de Sanidad, seg\u00fan al nivel de riesgo al que est\u00e1n expuestos. 2. En la medida de lo posible, se debe reducir al m\u00ednimo el n\u00famero de trabajadores en contacto directo con un residente afectado por un caso posible o positivo de COVID-19, as\u00ed como el tiempo de su exposici\u00f3n. Con este objetivo, los trabajadores de estos centros deben ser asignados a cada uno de los grupos de residentes que se se\u00f1alan en el punto segundo.1 de esta orden, garantizando que sean los mismos los que interact\u00faen en los cuidados de cada uno de estos grupos. No se deben producir rotaciones de personal asignado a diferentes zonas de aislamiento. Segundo. Medidas relativas a la ubicaci\u00f3n y aislamiento de pacientes COVID-19 en las residencias de mayores y otros centros sociosanitarios. 1. Los residentes de los centros en los que resulta de aplicaci\u00f3n esta orden deben clasificarse en: a) Residentes sin s\u00edntomas y sin contacto estrecho con caso posible o confirmado de COVID-19. b) Residentes sin s\u00edntomas, en aislamiento preventivo por contacto estrecho con caso posible o confirmado de COVID-19. c) Residentes con s\u00edntomas compatibles con el COVID-19. d) Casos confirmados de COVID-19. Esta clasificaci\u00f3n debe realizarse en cada centro con car\u00e1cter urgente, y a m\u00e1s tardar en el plazo de un d\u00eda desde que se publique esta orden. 2. En el caso de que un residente presente infecci\u00f3n respiratoria aguda leve, debe ser aislado del resto de residentes. 3. En el caso de que haya m\u00e1s un residente con infecci\u00f3n respiratoria aguda leve, y no sea posible el aislamiento individual, puede recurrirse al aislamiento por cohorte. 4. En el caso de residentes con diagnostico COVID-19 confirmado, debe ser aislado del resto de residentes. 5. En el caso de que haya m\u00e1s de un residente con infecci\u00f3n confirmada por COVID-19, puede recurrirse al aislamiento por cohortes. 6. En cualquier caso, estos residentes, casos posibles o casos confirmados de COVID-19, deben mantenerse aislados del resto de residentes. 7. En el caso de que las condiciones del centro lo permitan, es preferible el aislamiento vertical o por plantas, como criterio de agrupaci\u00f3n preferible para cada uno de los grupos de residentes se\u00f1alados en punto 1. El centro debe utilizar la sectorizaci\u00f3n de incendios ya definida como \u00e1rea de ubicaci\u00f3n de cada uno de los grupos se\u00f1alados, salvo que esto no sea posible por el tama\u00f1o de la residencia. 8. El centro deber\u00e1 atender especialmente, el mantenimiento en la zona de aislamiento que le corresponda a aquellas personas deambulantes o errantes, con trastorno neurocognitivo, de manera que se le permita deambular sin que le resulte posible salir de esa zona de aislamiento, evitando la utilizaci\u00f3n de sujeci\u00f3n mec\u00e1nica o qu\u00edmica.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 17 Medidas relativas a las residencias de personas mayores y centros socio-sanitarios - 81 -Tercero. Medidas relativas a la limpieza en las residencias de mayores y otros centros sociosanitarios. Se deben adoptar medidas extremas de limpieza con desinfectantes recomendados por la autoridad sanitaria en todo el centro, con especial atenci\u00f3n en las siguientes zonas: a) En el acceso/salida de los sectores de aislamiento, como pueden ser puertas, escaleras, ascensores, entre otros. para reducir el riesgo de transmisi\u00f3n del COVID-19. b) Zonas accesibles para las personas deambulantes. Cuarto. Medidas relativas a los profesionales sanitarios en relaci\u00f3n con la atenci\u00f3n sanitaria en las residencias de mayores y otros centros sociosanitarios. 1. La autoridad sanitaria de la comunidad aut\u00f3noma podr\u00e1 modificar la prestaci\u00f3n de servicios del personal m\u00e9dico, de enfermer\u00eda u otro tipo de personal sanitario vinculado con las residencias de mayores y otros centros sociosanitarios, con independencia de su titularidad p\u00fablica o privada, as\u00ed como la correspondiente a ese tipo de personal vinculado con atenci\u00f3n primaria o atenci\u00f3n hospitalaria o especializada extrahospitalaria, en su caso, para adaptarlos a las necesidades de atenci\u00f3n en las residencias de mayores y otros centros sociosanitarios. 2. Si el personal sanitario m\u00e9dico, de enfermer\u00eda u de otro tipo, ha tenido contacto estrecho con un caso posible o confirmado de COVID-19 y no presenta s\u00edntomas, seguir\u00e1 realizando su actividad normal as\u00ed como la vigilancia de s\u00edntomas. Quinto. Medidas de coordinaci\u00f3n para el diagn\u00f3stico, seguimiento y derivaci\u00f3n COVID-19 en residencias de mayores y otros centros sociosanitarios y el Sistema Nacional de Salud. 1. Con car\u00e1cter general, y siempre que exista disponibilidad, deber\u00e1 realizarse la prueba diagn\u00f3stica de confirmaci\u00f3n a los casos que presenten s\u00edntomas de infecci\u00f3n respiratoria aguda para confirmar posible infecci\u00f3n por COVID-19. 2. Para ello, el personal de la residencia deber\u00e1 ponerse en contacto con el centro de Atenci\u00f3n Primaria asignado, que actuar\u00e1 de forma coordinada con el m\u00e9dico de la residencia si se cuenta con este recurso. Tras una primera valoraci\u00f3n del caso y si presenta s\u00edntomas leves, el paciente permanecer\u00e1 en aislamiento en la residencia garantizando que se realiza seguimiento del caso. No obstante, si se cumplen criterios de derivaci\u00f3n a un centro sanitario, se activar\u00e1 el procedimiento establecido para tal efecto. Sexto. Seguimiento de casos. En el caso que sea necesario la autoridad sanitaria competente establecer\u00e1 el procedimiento y la informaci\u00f3n requerida para el seguimiento y/o gesti\u00f3n de la atenci\u00f3n de los COVID-19 residentes en estos centros de mayores y/o sociosanitarios. S\u00e9ptimo. Desarrollo y ejecuci\u00f3n. Corresponde a las autoridades sanitarias competentes de cada comunidad aut\u00f3noma dictar las resoluciones, disposiciones e instrucciones interpretativas que, en la esfera espec\u00edfica de su actuaci\u00f3n, sean necesarias para garantizar la eficacia de lo dispuesto en esta orden. Octavo. Efectos. Esta orden producir\u00e1 efectos a partir de su firma. Noveno. Temporalidad de las medidas. Esta orden ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n hasta la finalizaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n del periodo del estado de alarma o pr\u00f3rrogas del mismo.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 17 Medidas relativas a las residencias de personas mayores y centros socio-sanitarios - 82 -D\u00e9cimo. Ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. Las referencias efectuadas en esta orden a las autoridades competentes de las comunidades aut\u00f3nomas, se entender\u00e1n referidas a la autoridad competente estatal en relaci\u00f3n con las Ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla Und\u00e9cimo. R\u00e9gimen de recursos. Contra la presente orden, que pone fin a la v\u00eda administrativa, se podr\u00e1 interponer recurso contencioso-administrativo en el plazo de dos meses a partir del d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en la Sala de lo Contencioso-Administrativo de la Audiencia Nacional, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 11 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 17 Medidas relativas a las residencias de personas mayores y centros socio-sanitarios - 83 -\u00a7 18 Orden SND/266/2020, de 19 de marzo, por la que se establecen determinadas medidas para asegurar el acceso a la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud al colectivo de los Reg\u00edmenes Especiales de la Seguridad Social Ministerio de Sanidad \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 78, de 21 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3952 Con motivo de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica provocada por el COVID-19, que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud elev\u00f3 a pandemia internacional el pasado 11 de marzo de 2020, el Gobierno de la Naci\u00f3n, en el ejercicio de sus competencias constitucionalmente atribuidas, acord\u00f3 declarar, mediante Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, el estado de alarma en todo el territorio nacional. Dicho Real Decreto habilita al Ministro de Sanidad, como autoridad competente delegada, para adoptar todas las medidas que considere oportunas dirigidas a reforzar el Sistema Nacional de Salud en todo el territorio nacional. En su virtud, resuelvo: Primero. En el \u00e1mbito de los Reg\u00edmenes Especiales de la Mutualidad General de Funcionarios Civiles del Estado (MUFACE), del Instituto Social de las Fuerzas Armadas (ISFAS) y de la Mutualidad General Judicial (MUGEJU) excepcionar transitoriamente la obligaci\u00f3n de estampillar el sello de visado de recetas de aquellos medicamentos sometidos, seg\u00fan la legislaci\u00f3n vigente, a reservas singulares consistentes en la imposici\u00f3n del visado previo a su dispensaci\u00f3n por oficinas de farmacia. Segundo. Para aquellos mutualistas que no reciban asistencia sanitaria a trav\u00e9s de sistema p\u00fablico, se faculta a las Mutualidades para que puedan adoptar en su \u00e1mbito de organizaci\u00f3n todas las medidas necesarias para garantizar el acceso a tratamientos con aquellos medicamentos sin cup\u00f3n-precinto y que son dispensados en los servicios de farmacia de los hospitales privados concertados, con cargo al presupuesto de la respectiva Mutualidad. Los hospitales dispensadores deber\u00e1n colaborar con las Mutualidades para la consecuci\u00f3n de este fin, con el objetivo de asegurar la asistencia. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 84 -Tercero. Estas medidas se extender\u00e1n hasta la finalizaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n del estado de alarma y de sus posibles pr\u00f3rrogas. Cuarto. Esta orden producir\u00e1 efectos el mismo d\u00eda su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. Quinto. Contra la presente orden, que pone fin a la v\u00eda administrativa, se podr\u00e1 interponer recurso contencioso-administrativo en el plazo de dos meses a partir del d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n ante la Sala de lo Contencioso-Administrativo de la Audiencia Nacional, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 11 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 18 Acceso a la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud - 85 -\u00a7 19 Instrucci\u00f3n de 19 de marzo de 2020, del Ministerio de Sanidad, por la que se establecen criterios interpretativos para la atenci\u00f3n de animales dom\u00e9sticos en la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 Ministerio de Sanidad \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 78, de 21 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3954 El Consejo de Ministros, con fecha 14 de marzo de 2020, ha aprobado el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, cuyo art\u00edculo 4 designa al Ministro de Sanidad como autoridad competente delegada en su \u00e1rea de responsabilidad, quedando habilitado para dictar las \u00f3rdenes, resoluciones, disposiciones e instrucciones interpretativas que, en la esfera espec\u00edfica de su actuaci\u00f3n, sean necesarios para garantizar la prestaci\u00f3n de todos los servicios, ordinarios o extraordinarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares. En su virtud, resuelvo: Primero. Objeto. Esta instrucci\u00f3n tiene por objeto establecer criterios interpretativos con relaci\u00f3n a las actividades que afectan al libre derecho de circulaci\u00f3n de las personas. Segundo. Criterios interpretativos. En el contexto de vigencia del estado de alarma, y teniendo en cuenta sus objetivos, entre los que se encuentra contener la progresi\u00f3n de la enfermedad, el art\u00edculo 7 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, prev\u00e9 limitar la libre circulaci\u00f3n de las personas, permiti\u00e9ndola solo para la realizaci\u00f3n de una serie de actividades que en todo caso deber\u00e1n realizarse individualmente, salvo que se acompa\u00f1e a personas con discapacidad, menores, mayores, o por otra causa justificada. Entre las actividades permitidas en el mencionado art\u00edculo no se encuentra expresamente el desplazamiento de las personas cuya finalidad sea la alimentaci\u00f3n, el rescate y el cuidado veterinario de los animales dom\u00e9sticos que habitan en los espacios p\u00fablicos urbanos, cuando esta actividad no se realice en el marco de una prestaci\u00f3n laboral, profesional o empresarial. No obstante, para prevenir un impacto negativo en la salud p\u00fablica, cuando esa actividad viniera desarroll\u00e1ndose con car\u00e1cter voluntario por aquellas entidades debidamente acreditadas al efecto por las administraciones locales, aqu\u00e9llas podr\u00e1n seguir desarrollando esta actividad, en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el art\u00edculo 7 h), al entenderse que en este supuesto el car\u00e1cter voluntario de la prestaci\u00f3n resulta an\u00e1logo al CRISIS SANITARIA COVID-19 - 86 -car\u00e1cter laboral, profesional o empresarial. Estos desplazamientos deber\u00e1n realizarse individualmente, y portando la correspondiente documentaci\u00f3n acreditativa. Tercero. Vigencia. La presente instrucci\u00f3n surtir\u00e1 plenos efectos a partir de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb y mantendr\u00e1 su eficacia durante toda la vigencia del estado de alarma.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 19 Atenci\u00f3n de animales dom\u00e9sticos en la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria - 87 -\u00a7 20 Orden SND/271/2020, de 19 de marzo, por la que se establecen instrucciones sobre gesti\u00f3n de residuos en la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 Ministerio de Sanidad \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 79, de 22 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3973 Con motivo de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica provocada por el COVID-19, el art\u00edculo 6 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma, establece que cada administraci\u00f3n conservar\u00e1 las competencias que le otorga la legislaci\u00f3n vigente en la gesti\u00f3n ordinaria de sus servicios para adoptar las medidas que estime necesarias en el marco de las \u00f3rdenes directas de la autoridad competente a los efectos del estado de alarma. En ese contexto, para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, resulta imprescindible dictar instrucciones sobre la gesti\u00f3n de residuos dom\u00e9sticos, tanto para su manejo domiciliario en hogares con pacientes, como para su gesti\u00f3n posterior, as\u00ed como sobre la gesti\u00f3n de los residuos procedentes de hospitales, ambulancias, centros de salud, laboratorios, y establecimientos similares en contacto con COVID-19. Por su parte, el art\u00edculo 7.1 de la Ley 22/2011, de 28 de julio, de residuos y suelos contaminados, establece que las autoridades competentes adoptar\u00e1n las medidas necesarias para asegurar que la gesti\u00f3n de los residuos se realice sin poner en peligro la salud humana y sin da\u00f1ar al medio ambiente. En su virtud, resuelvo: Primero. Objeto. Esta orden establece las instrucciones sobre gesti\u00f3n de residuos procedentes de domicilios, as\u00ed como de los residuos procedentes de hospitales, ambulancias, centros de salud, laboratorios, y establecimientos similares en contacto con COVID-19, durante la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. Asimismo, recoge en su anexo las recomendaciones destinadas al manejo domiciliario de los residuos en hogares con positivos o en cuarentena por COVID-19, as\u00ed como al manejo domiciliario de los residuos en hogares sin positivos o cuarentena. Segundo. Instrucciones de gesti\u00f3n de residuos. Los residuos procedentes de hogares, hospitales, ambulancias, centros de salud, laboratorios, y establecimientos similares en contacto con COVID-19, se gestionar\u00e1n conforme a lo que se se\u00f1ala en las siguientes instrucciones: CRISIS SANITARIA COVID-19 - 88 -1. En hogares con positivo o en cuarentena por COVID-19, las bolsas de fracci\u00f3n resto generadas, adecuadamente cerradas siguiendo las recomendaciones del apartado 1 del anexo, se depositar\u00e1n exclusivamente en el contenedor de fracci\u00f3n resto o en cualquier otro sistema de recogida de fracci\u00f3n resto establecido en la entidad local. En los sistemas de recogida h\u00famedo-seco, las bolsas se depositar\u00e1n en la fracci\u00f3n que indique la entidad local y dicha bolsa recibir\u00e1 el tratamiento indicado en el apartado segundo.4. Queda terminantemente prohibido depositar tales bolsas en los contenedores de recogida separada (org\u00e1nica, envases, papel, vidrio o textil) o su abandono en el entorno o en la v\u00eda p\u00fablica. 2. La gesti\u00f3n de los residuos procedentes de hogares sin positivo o en cuarentena por COVID-19, continuar\u00e1 realiz\u00e1ndose del modo habitual conforme a la normativa ordinaria de gesti\u00f3n de residuos, teniendo en cuenta las recomendaciones del apartado 2 del anexo. 3. Se podr\u00e1n establecer recogidas diferenciada de las bolsas procedentes de centros/ lugares donde se d\u00e9 un elevado nivel de afectados por COVID-19 (residencias, hoteles hospitalizados, etc.) mientras dure la crisis sanitaria, dado el elevado nivel de generaci\u00f3n de residuos asociados. Estas bolsas se identificar\u00e1n externamente (por ejemplo, mediante cinta aislante o similar) y se depositar\u00e1n conforme a lo que establezcan las autoridades responsables de la recogida de residuos. Estas bolsas se gestionar\u00e1n del modo indicado en el apartado segundo.4 siguiente. 4. La gesti\u00f3n de la fracci\u00f3n resto recogida conforme al apartado segundo.1 se realizar\u00e1 de la siguiente manera: a) Respecto de la fracci\u00f3n resto recogida: 1.\u00ba No se proceder\u00e1 en ning\u00fan caso a la apertura manual de las bolsas de fracci\u00f3n resto en instalaciones de recogida ni de tratamiento. 2.\u00ba Se destinar\u00e1n a incineraci\u00f3n, preferiblemente, o a vertedero. 3.\u00ba En caso de que se lleven a cabo tratamientos previos a su incineraci\u00f3n o dep\u00f3sito en vertedero, se realizar\u00e1n de forma autom\u00e1tica, admiti\u00e9ndose selecci\u00f3n manual solo para la separaci\u00f3n de voluminosos, met\u00e1licos u otros residuos que no vayan en bolsas y sea imprescindible separar, siempre que se adopten todas las medidas de seguridad necesarias. A estos efectos, y en caso de que sea necesario, las instalaciones industriales de fabricaci\u00f3n de cemento autorizadas para coincinerar residuos deber\u00e1n proceder a la incineraci\u00f3n de la fracci\u00f3n resto a requerimiento de las autoridades competentes. b) La recuperaci\u00f3n de materiales solo se realizar\u00e1 de forma autom\u00e1tica; para extremar la seguridad, las autoridades competentes podr\u00e1n acordar que los materiales queden almacenados durante al menos setenta y dos horas. c) Tanto para la recogida de residuos como en todas las plantas que reciban esas bolsas se desarrollar\u00e1n protocolos espec\u00edficos para la protecci\u00f3n de los trabajadores y la desinfecci\u00f3n de equipos y veh\u00edculos, o se revisar\u00e1n los existentes con el mismo objetivo, y se dotar\u00e1 de los equipos de protecci\u00f3n individual (EPI) necesarios para los trabajadores. 5. La gesti\u00f3n de los residuos en contacto con COVID-19 procedentes de hospitales, ambulancias, centros de salud, laboratorios, o de establecimientos similares, as\u00ed como de aquellos derivados de la desinfecci\u00f3n de instalaciones, se realizar\u00e1 del siguiente modo: Los residuos en contacto con COVID-19 como guantes, mascarillas, batas, etc., se considerar\u00e1n como residuos infecciosos y se gestionar\u00e1n como tales, seg\u00fan lo dispuesto para los mismos en la regulaci\u00f3n auton\u00f3mica sobre residuos sanitarios. Se deber\u00e1 maximizar el llenado de los contenedores disponibles en estos centros para cada uno de los tipos de residuos generados, evitando entregarlos a los gestores autorizados sin optimizar su capacidad, de forma que se logre as\u00ed una gesti\u00f3n lo m\u00e1s eficiente posible. Las autoridades competentes podr\u00e1n requerir el trabajo coordinado de las empresas de gesti\u00f3n de estos residuos para cubrir las necesidades de estos centros, as\u00ed como la puesta a disposici\u00f3n de naves o terrenos de terceros para el almacenamiento de contenedores cuando los gestores encuentren dificultades de gesti\u00f3n debido a la acumulaci\u00f3n de los CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 20 Instrucciones sobre gesti\u00f3n de residuos en la situaci\u00f3n de crisis sanitaria - 89 -mismos. Dichos almacenamientos deber\u00e1n cumplir los m\u00ednimos que las autoridades competentes establezcan. En caso de que fuera necesario, las instalaciones industriales de fabricaci\u00f3n de cemento autorizadas para coincinerar residuos deber\u00e1n proceder a la incineraci\u00f3n de estos residuos a requerimiento de las autoridades competentes. En lo que respecta al traslado de estos residuos, excepcionalmente, y en aplicaci\u00f3n de la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto 180/2015, de 13 de marzo, por el que se regula el traslado de residuos en el interior del territorio del Estado, no se exigir\u00e1 la notificaci\u00f3n previa requerida en el art\u00edculo 8 del citado real decreto, tanto entre comunidades aut\u00f3nomas como en el interior del territorio de una Comunidad Aut\u00f3noma. 6. La recogida y gesti\u00f3n de residuos de competencia municipal y de los mencionados en el apartado segundo.5 se considera servicio esencial. Las administraciones competentes deber\u00e1n garantizar frecuencias de recogida suficientes, al objeto de evitar el acumulo de residuos fuera de sus contenedores, as\u00ed como el tratamiento posterior de los residuos. Tercero. Suministro de EPIs asociados a la gesti\u00f3n de los residuos de competencia municipal y los regulados en el apartado segundo.5. Al objeto de que puedan llevarse a cabo los servicios esenciales de recogida y tratamiento de los residuos de competencia municipal y los regulados en el apartado segundo.5, se garantizar\u00e1 el suministro de EPIs (especialmente ropa, guantes y mascarillas) para estos fines. Para ello, las autoridades competentes realizar\u00e1n una evaluaci\u00f3n de las cantidades necesarias y llevar\u00e1n a cabo las gestiones oportunas para ponerlos a disposici\u00f3n de los referidos servicios, todo ello en funci\u00f3n de las disponibilidades existentes y teniendo en cuenta las necesidades de las instituciones sanitarias y otros servicios p\u00fablicos. Cada comunidad aut\u00f3noma designar\u00e1 la autoridad competente al que se dirigir\u00e1n las entidades locales para solicitar los EPIs. Cuarto. Disposiciones o actos contrarios a esta orden. Quedan sin efecto las disposiciones, instrucciones o actos adoptados por los \u00f3rganos competentes que sean contrarios a lo previsto en esta orden. Quinto. Efectos. Esta orden producir\u00e1 efectos el mismo d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. Sexto. R\u00e9gimen de recursos. Contra la presente orden, que pone fin a la v\u00eda administrativa, se podr\u00e1 interponer recurso contencioso-administrativo en el plazo de dos meses a partir del d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n ante la Sala de lo Contencioso-Administrativo de la Audiencia Nacional, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 11 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa. ANEXO Recomendaciones destinadas al manejo domiciliario de los residuos en hogares con positivos o en cuarentena por COVID-19, as\u00ed como al manejo domiciliario de los residuos en hogares sin positivos o cuarentena 1. El manejo domiciliario de los residuos en hogares con positivos o en cuarentena por COVID-19, se recomienda realizarlo conforme a lo siguiente: Los residuos del paciente, incluido el material desechable utilizado por la persona enferma (guantes, pa\u00f1uelos, mascarillas), se han de eliminar en una bolsa de pl\u00e1stico (bolsa 1) en un cubo de basura dispuesto en la habitaci\u00f3n, preferiblemente con tapa y pedal de apertura, sin realizar ninguna separaci\u00f3n para el reciclaje. La bolsa de pl\u00e1stico (bolsa 1) debe cerrarse adecuadamente e introducirse en una segunda bolsa de basura (bolsa 2), al lado de la salida de la habitaci\u00f3n, donde adem\u00e1s se CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 20 Instrucciones sobre gesti\u00f3n de residuos en la situaci\u00f3n de crisis sanitaria - 90 -depositar\u00e1n los guantes y mascarilla utilizados por el cuidador, y se cerrar\u00e1 adecuadamente antes de salir de la habitaci\u00f3n. La bolsa 2, con los residuos anteriores, se depositar\u00e1 con el resto de los residuos dom\u00e9sticos en la bolsa de basura (bolsa 3) correspondiente al cubo de fracci\u00f3n resto. Inmediatamente despu\u00e9s se realizar\u00e1 una completa higiene de manos, con agua y jab\u00f3n, al menos 40-60 segundos. La bolsa 3 cerrada adecuadamente se depositar\u00e1 exclusivamente en el contenedor de fracci\u00f3n resto (o en cualquier otro sistema de recogida de fracci\u00f3n resto establecido en la entidad local). En poblaciones con sistemas de separaci\u00f3n h\u00famedo-seco o similar, la bolsa 2 se deber\u00e1 depositar en la fracci\u00f3n que indique la entidad local. 2. El manejo domiciliario de los residuos en hogares sin positivos o cuarentena, se recomienda realizarlo del siguiente modo: La separaci\u00f3n de los residuos se realizar\u00e1 como viene haci\u00e9ndose habitualmente, tratando de maximizar dicha separaci\u00f3n al objeto de reducir la fracci\u00f3n resto generada. Las fracciones separadas solo se depositar\u00e1n en los contenedores correspondientes. Los guantes de l\u00e1tex o nitrilo empleados para otros usos no deben depositarse en el contenedor de envases ligeros (amarillo), sino en el de resto.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 20 Instrucciones sobre gesti\u00f3n de residuos en la situaci\u00f3n de crisis sanitaria - 91 -\u00a7 21 Orden SND/272/2020, de 21 de marzo, por la que se establecen medidas excepcionales para expedir la licencia de enterramiento y el destino final de los cad\u00e1veres ante la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 Ministerio de Sanidad \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 79, de 22 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3974 La Ley de 8 de junio de 1957 sobre el Registro Civil establece en su art\u00edculo ochenta y tres que en tanto no se practique la correspondiente inscripci\u00f3n en el Registro Civil no se expedir\u00e1 la licencia para el entierro, que tendr\u00e1 lugar transcurridas al menos veinticuatro horas desde el momento de la muerte. Dicha exigencia est\u00e1 tambi\u00e9n recogida en algunos decretos auton\u00f3micos de sanidad mortuoria. Por otra parte, la citada Ley establece en su art\u00edculo ochenta y siete que, en tiempo de epidemia, si existe temor fundado de contagio o cuando concurran otras circunstancias extraordinarias, se tendr\u00e1n en cuenta las excepciones a los preceptos anteriores prescritas por Leyes y Reglamentos de Sanidad o las que ordene la Direcci\u00f3n General de los Registros y del Notariado. Dado que el n\u00famero habitual de fallecidos en Espa\u00f1a se ha visto incrementado como consecuencia de los producidos a causa del COVID-19, con objeto de poder dar destino final a los cad\u00e1veres con la mayor agilidad, se considera necesario que en el momento actual no se aplique la necesidad de que trascurran veinticuatro horas desde el fallecimiento hasta la concesi\u00f3n de la licencia de enterramiento. Esta medida excepcional y temporal se aplicar\u00e1 a todos los cad\u00e1veres, independientemente de la causa del fallecimiento, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de lo previsto en el segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo ochenta y tres de la referida Ley sobre el Registro Civil, y se mantendr\u00e1 durante toda la vigencia del estado de alarma, lo que incluye sus posibles pr\u00f3rrogas. La competencia exclusiva que el art\u00edculo 149.1.8.\u00aa de la Constituci\u00f3n atribuye al Estado en materia de ordenaci\u00f3n de los registros e instrumentos p\u00fablicos, abarca por completo todo el r\u00e9gimen de los Registros y de todos los Instrumentos p\u00fablicos en los que se inscriban actos de naturaleza o con trascendencia jur\u00eddico-civil, entre los que se incluye el Registro civil o el de actos de \u00faltima voluntad (STC 71/1983, de 29 de julio, FJ 2). El art\u00edculo 4 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 atribuye, a los efectos de dicho estado de alarma, al Ministro de Sanidad la condici\u00f3n de autoridad competente delegada del Gobierno en su \u00e1rea de responsabilidad e igualmente en todo aquello incluido en las \u00e1reas de responsabilidad que no recaigan en la competencia de alguno de los otros Ministros que tambi\u00e9n tienen atribuida dicha condici\u00f3n. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 92 -As\u00ed pues, esta orden se dicta conforme a lo establecido en el art\u00edculo ochenta y siete de la Ley sobre el Registro Civil y al amparo del art\u00edculo 4.3 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. En su virtud, dispongo: Art\u00edculo 1. Objeto. Esta orden tiene por objeto el establecimiento de condiciones especiales para la expedici\u00f3n de licencias de enterramiento, as\u00ed como para la determinaci\u00f3n del destino final de los cad\u00e1veres que resulten de los fallecimientos que se produzcan durante la vigencia del estado de alarma declarado con el fin de afrontar la situaci\u00f3n de emergencia sanitaria provocada por el coronavirus COVID-19. Art\u00edculo 2. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n. Esta orden resulta de aplicaci\u00f3n a todos los fallecimientos que se produzcan en Espa\u00f1a durante la vigencia del estado de alarma, independientemente de su causa, a excepci\u00f3n de los fallecimientos en los que hubiera indicios de muerte violenta, en cuyo caso se estar\u00e1 al criterio de la autoridad judicial correspondiente. Art\u00edculo 3. Medidas excepcionales en materia mortuoria. 1. La inscripci\u00f3n en el Registro Civil y la posterior expedici\u00f3n de la licencia de enterramiento podr\u00e1n realizarse por la autoridad competente sin que tengan que trascurrir al menos veinticuatro horas desde el fallecimiento. 2. Asimismo, el enterramiento, incineraci\u00f3n o donaci\u00f3n a la ciencia del cad\u00e1ver, podr\u00e1n realizarse sin tener que esperar a que se cumplan veinticuatro horas desde el fallecimiento, siempre y cuando este hecho no sea contrario a la voluntad del difunto o a la de sus herederos. Disposici\u00f3n final \u00fanica. Entrada en vigor y vigencia. Esta orden entrar\u00e1 en vigor el mismo d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, y mantendr\u00e1 su vigencia hasta la finalizaci\u00f3n del estado de alarma declarado por el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, lo que incluye sus posibles pr\u00f3rrogas.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 21 Medidas para expedir la licencia de enterramiento y el destino final de los cad\u00e1veres - 93 -\u00a7 22 Orden INT/228/2020, de 15 de marzo, por la que se establecen criterios de aplicaci\u00f3n del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, en el \u00e1mbito del Sistema Nacional de Protecci\u00f3n Civil Ministerio del Interior \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 68, de 15 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3696 El Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, designa en su art\u00edculo 4.2.b), al Ministro del Interior autoridad delegada en su \u00e1rea de responsabilidad, determinando en el art\u00edculo 5.4 que los servicios de intervenci\u00f3n y asistencia en emergencias de protecci\u00f3n civil definidos en el art\u00edculo 17 de la Ley 17/2015, de 9 de julio, del Sistema Nacional de Protecci\u00f3n Civil, actuar\u00e1n bajo su dependencia funcional. Por su parte, el art\u00edculo 4.3 atribuye a los Ministros designados como autoridades competentes delegadas la habilitaci\u00f3n para dictar las \u00f3rdenes, resoluciones, disposiciones e instrucciones interpretativas que sean necesarias para garantizar la prestaci\u00f3n de todos los servicios, ordinarios y extraordinarios en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares. En su virtud, dispongo: Primero. Constituci\u00f3n del Comit\u00e9 Estatal de Coordinaci\u00f3n. Por la Direcci\u00f3n General de Protecci\u00f3n Civil y Emergencias se proceder\u00e1 a convocar inmediatamente el Comit\u00e9 Estatal de Coordinaci\u00f3n (CECO), en el que se integrar\u00e1n los Consejeros competentes en materia de protecci\u00f3n civil y emergencias de las Comunidades y Ciudades Aut\u00f3nomas, o, por delegaci\u00f3n de aquellos, los Directores Generales de Protecci\u00f3n Civil y Emergencias, as\u00ed como los Delegados del Gobierno en las Comunidades y Ciudades con Estatuto de Autonom\u00eda. Se integrar\u00e1n en este CECO cuantas autoridades de las Administraciones P\u00fablicas se estime oportuno por parte de la presidencia del CECO. Segundo. Comunicaci\u00f3n reforzada a trav\u00e9s del Centro Nacional de Emergencias. Durante la vigencia del estado de alarma se establece un sistema de comunicaci\u00f3n reforzada de todos los servicios auton\u00f3micos de Protecci\u00f3n Civil a trav\u00e9s del Centro Nacional de Emergencias (CENEM), al que habr\u00e1n de dirigirse todas las informaciones operativas relevantes y a trav\u00e9s del cual se transmitir\u00e1n las instrucciones generales o particulares que se acuerden. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 94 -Tercero. Comunicaci\u00f3n del estado de situaci\u00f3n y mantenimiento de las medidas adoptadas. Una vez publicada esta Orden Ministerial, las Direcciones Generales de Protecci\u00f3n Civil y Emergencias u \u00f3rganos equivalentes en las Comunidades y Ciudades con Estatuto de Autonom\u00eda remitir\u00e1n al CENEM un informe de situaci\u00f3n de las medidas adoptadas hasta la entrada en vigor del estado de alarma. Igualmente, recabar\u00e1n la informaci\u00f3n correspondiente de las Corporaciones Locales de su \u00e1mbito territorial. Dichas medidas se consideran ratificadas y continuar\u00e1n vigentes en tanto no resulten incompatibles con lo dispuesto en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Por la Direcci\u00f3n General de Protecci\u00f3n Civil y Emergencias se determinar\u00e1 el contenido y periodicidad de los informes de situaci\u00f3n que habr\u00e1n de remitirse al CENEM. Con independencia de los informes peri\u00f3dicos, se emitir\u00e1n cuantos otros espec\u00edficos se consideren necesarios, por iniciativa propia de las Direcciones Generales de Protecci\u00f3n Civil y Emergencias u \u00f3rganos equivalentes en las Comunidades y Ciudades con Estatuto de Autonom\u00eda o a petici\u00f3n de los \u00f3rganos centrales del Sistema Nacional. Cuarto. Gesti\u00f3n ordinaria de los servicios de protecci\u00f3n civil. De conformidad con el art\u00edculo 6 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, todos los Servicios de Protecci\u00f3n Civil continuar\u00e1n ejerciendo las competencias que les otorga la vigente legislaci\u00f3n para la gesti\u00f3n ordinaria del servicio y adoptar\u00e1n las medidas que estimen necesarias a tal fin, en el marco de las directrices e instrucciones que se emitan por el Ministerio del Interior, remitiendo los correspondientes informes al CENEM. Quinto. Comunicaci\u00f3n y avisos a la poblaci\u00f3n. Con el fin de garantizar una comunicaci\u00f3n p\u00fablica homog\u00e9nea y adaptada a la naturaleza de la crisis, y de facilitar a los ciudadanos su derecho a la informaci\u00f3n establecido en el art\u00edculo 6 de la Ley 17/2015, de 9 de julio, del Sistema Nacional de Protecci\u00f3n Civil, as\u00ed como gestionar la obligaci\u00f3n que impone a los medios de comunicaci\u00f3n el art\u00edculo 7 bis, 8 de la misma Ley y el art\u00edculo 19 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, la inserci\u00f3n de mensajes, anuncios y comunicaciones se comunicar\u00e1n previamente al CENEM. Por la Direcci\u00f3n General de Protecci\u00f3n Civil y Emergencias, se establecer\u00e1n los mensajes que, en coordinaci\u00f3n con las Autoridades Sanitarias, se estime conveniente difundir a trav\u00e9s de la funci\u00f3n de comunicaci\u00f3n p\u00fablica del \u00e1mbito de la protecci\u00f3n civil, bien de oficio, bien a iniciativa y propuesta de los \u00f3rganos correspondientes de las Comunidades y Ciudades con Estatuto de Autonom\u00eda. Sexto. Activaci\u00f3n del voluntariado de protecci\u00f3n civil. Por los \u00f3rganos competentes de cada Comunidad y Ciudad con Estatuto de Autonom\u00eda se adoptar\u00e1n las medidas necesarias para la activaci\u00f3n de los voluntarios de protecci\u00f3n civil, informando al CENEM del n\u00famero de efectivos movilizados. S\u00e9ptimo. Publicaci\u00f3n y entrada en vigor. La presente Orden Ministerial surtir\u00e1 efectos a partir su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 22 Criterios de aplicaci\u00f3n del Real Decreto 463/2020 por el que se declara el estado de alarma - 95 -\u00a7 23 Orden INT/226/2020, de 15 de marzo, por la que se establecen criterios de actuaci\u00f3n para las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad en relaci\u00f3n con el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 Ministerio del Interior \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 68, de 15 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3694 En desarrollo de las previsiones recogidas en el art\u00edculo 116 de la Constituci\u00f3n ha tenido lugar la publicaci\u00f3n del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que el Gobierno de Espa\u00f1a declara el estado de alarma en todo el territorio nacional por un periodo de quince d\u00edas naturales, conforme a lo previsto en el art\u00edculo 4 de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio que, con las garant\u00edas y condiciones previstas en la misma, contempla la posibilidad de su declaraci\u00f3n en caso de \u00abcrisis sanitarias, tales como epidemias y situaciones de contaminaci\u00f3n graves\u00bb. La problem\u00e1tica derivada de la evoluci\u00f3n de la actual situaci\u00f3n sanitaria en Espa\u00f1a producida por el coronavirus COVID-19 ha dado lugar a la gradual adopci\u00f3n de medidas y recomendaciones excepcionales en materia de salud p\u00fablica. Como continuaci\u00f3n de aquellas, y haciendo uso de las facultades y poderes que a tal fin confiere la Ley Org\u00e1nica 4/1981,de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, al Poder Ejecutivo para promover, durante el tiempo imprescindible, las actuaciones que se consideren estrictamente necesarias para el restablecimiento de la normalidad cuando concurran circunstancias extraordinarias, el citado real decreto contempla, dentro del marco de las atribuciones previstas a este objeto en la Ley Org\u00e1nica, una amplia serie de actuaciones proporcionadas a la actual situaci\u00f3n de emergencia sanitaria tendentes a garantizar y reforzar la eficacia de las medidas de profilaxis as\u00ed como, en su caso, a paliar los efectos que colateralmente pueden seguirse de la situaci\u00f3n sanitaria en otros \u00e1mbitos, como es la garant\u00eda de la prestaci\u00f3n de determinados servicios esenciales para la sociedad y de aquellos otros necesarios para el mantenimiento de la normal convivencia. En este contexto, si bien las medidas acordadas en el d\u00eda de hoy tienen un marcado car\u00e1cter transversal, implicando a todas las administraciones p\u00fablicas y necesitando para su buen fin de la m\u00e1xima colaboraci\u00f3n de la ciudadan\u00eda, algunas de ellas tienen, por su intr\u00ednseca naturaleza, una especial incidencia en el \u00e1mbito de competencias del Ministerio del Interior, cuyo titular ha sido declarado, a tal efecto, autoridad competente delegada. Asimismo, en la medida en que, conforme al art\u00edculo 9.1 de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, por la declaraci\u00f3n del estado de alarma los integrantes de los Cuerpos de Polic\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las Corporaciones Locales \u00abquedar\u00e1n bajo las \u00f3rdenes CRISIS SANITARIA COVID-19 - 96 -directas de la Autoridad competente en cuanto sea necesaria para la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, pudiendo imponerles servicios extraordinarios por su duraci\u00f3n o por su naturaleza\u00bb, se ha considerado conveniente impartir criterios comunes de actuaci\u00f3n para las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado en relaci\u00f3n con el cumplimiento y el seguimiento de las actuaciones previstas en el citado real decreto, as\u00ed como directrices para la coordinaci\u00f3n con los Cuerpos de Polic\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las Corporaciones Locales, conforme a las competencias que, bajo la inmediata autoridad del Ministro del Interior, corresponden al Secretario de Estado de Seguridad en relaci\u00f3n con el mando de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado y las que, en virtud de la consideraci\u00f3n de aquel como autoridad competente delegada, ejerce este Departamento en el \u00e1mbito de la declaraci\u00f3n del estado de alarma en relaci\u00f3n con las polic\u00edas auton\u00f3micas y locales. Por todo lo anterior, conforme a las atribuciones que me confiere la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico; el Real Decreto 952/2018, de 27 de julio, por el que se desarrolla la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica del Ministerio del Interior, y lo dispuesto en los art\u00edculos 4.1,b y 4.3 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que el Gobierno de Espa\u00f1a declara el estado de alarma en todo el territorio nacional, he acordado: Primero. Destinatarios, objeto y criterios de actuaci\u00f3n. 1. La presente Orden tiene como destinatarios a las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado; los cuerpos de Polic\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las Corporaciones Locales y el personal de las empresas de seguridad privada. 2. La presente Orden tiene por objeto: a) Impartir directrices para adecuar al \u00e1mbito competencial del Ministerio del Interior las medidas contenidas en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, de declaraci\u00f3n del estado de alarma en relaci\u00f3n con la actuaci\u00f3n operativa que para su ejecuci\u00f3n deban asumir las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, articulando mecanismos para el seguimiento de su actuaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de su eficacia. b) Garantizar una acci\u00f3n concertada de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, los Cuerpos de Polic\u00eda Auton\u00f3micos, las Polic\u00edas Locales y el personal y empresas de seguridad privada, para la implantaci\u00f3n y el cumplimiento, en todo el territorio nacional, de las medidas previstas en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. c) Adecuar los planes de contingencia elaborados por los cuerpos policiales con motivo de la expansi\u00f3n del coronavirus COVID-19 a la aplicaci\u00f3n del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, contemplando aquellas actuaciones en las que deban concretarse la aplicaci\u00f3n de los controles previstos, manteniendo al mismo tiempo los niveles de actividad necesarios en los \u00e1mbitos de la prevenci\u00f3n y la investigaci\u00f3n. d) Poner a disposici\u00f3n de las autoridades y de los profesionales sanitarios aquellas capacidades de los Cuerpos policiales que sirvan para auxiliar a las instituciones y a los profesionales sanitarios ante situaciones en las que dicho auxilio sea necesario para que pueda prestarse asistencia sanitaria urgente a las personas que lo precisen. 3. Las medidas previstas en la presente Orden se aplicar\u00e1n de acuerdo con los principios de proporcionalidad y necesidad, dirigidos a proteger la salud y seguridad de los ciudadanos y contener la progresi\u00f3n de la enfermedad. 4. Conforme a lo previsto en la Ley Org\u00e1nica 4/1981, el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma designa al Gobierno como Autoridad competente, y al Ministro del Interior Autoridad competente delegada en su respectiva \u00e1rea de responsabilidad. 5. En los t\u00e9rminos del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que el Gobierno de Espa\u00f1a declara el estado de alarma en todo el territorio nacional y de la presente Orden, los Directores Generales de la Polic\u00eda y de la Guardia Civil, as\u00ed como las Autoridades de las que dependan los Cuerpos de Polic\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las Corporaciones Locales estar\u00e1n sujetos a las \u00f3rdenes del Ministro del Interior y a las que, bajo su autoridad, emanen de las Autoridades y \u00f3rganos directivos de este Departamento en sus respectivos \u00e1mbitos de competencia, y tomar\u00e1n las oportunas disposiciones operativas y organizativas para garantizar el cumplimiento de las obligaciones y la cobertura de los servicios que para CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 23 Criterios de actuaci\u00f3n de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad en relaci\u00f3n con el estado alarma - 97 -los mismos deriven del cumplimiento del citado real decreto o de las \u00f3rdenes que reciban de las Autoridades y \u00f3rganos competentes en los t\u00e9rminos previstos en el mismo y en la Ley Org\u00e1nica 4/1981. 6. Durante la vigencia del estado de alarma los servicios policiales se orientar\u00e1n prioritariamente al cumplimiento de las obligaciones relacionadas con el cumplimiento de lo establecido en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, y de las \u00f3rdenes a las que se refiere el apartado anterior, limitando, en la medida de lo posible, aquellos servicios que no se consideren imprescindibles. 7. Los agentes de la autoridad podr\u00e1n practicar las comprobaciones en las personas, bienes, veh\u00edculos, locales y establecimientos que sean necesarias para comprobar y, en su caso, impedir que se lleven a cabo los servicios y actividades suspendidas en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, de declaraci\u00f3n del estado de alarma, salvo las expresamente exceptuadas. Para ello, podr\u00e1n dictar las \u00f3rdenes y prohibiciones necesarias y suspender las actividades o servicios que se est\u00e9n llevando a cabo. Segundo. Obligaciones de los miembros de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad. 1. Conforme al art\u00edculo 9.i) de la Ley Org\u00e1nica 9/2015, de 28 de julio, de R\u00e9gimen de Personal de la Polic\u00eda Nacional, en los casos de declaraci\u00f3n del estado de alarma los miembros de la Polic\u00eda Nacional tienen la obligaci\u00f3n de presentarse al servicio cuando sean emplazados para ello, de acuerdo con lo dispuesto por la autoridad competente, cuando sea requerida la colaboraci\u00f3n de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado. 2. Seg\u00fan el art\u00edculo 20 de la Ley Org\u00e1nica 11/2007, de 22 de octubre, reguladora de los derechos y deberes de los miembros de la Guardia Civil, en los casos de declaraci\u00f3n del estado de alarma los Guardias Civiles se presentar\u00e1n en su dependencia de destino o en la m\u00e1s pr\u00f3xima y se pondr\u00e1n a disposici\u00f3n inmediata de las autoridades correspondientes. 3. De acuerdo con el art\u00edculo 9.1 de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, por la declaraci\u00f3n del estado de alarma todas las Autoridades civiles de la Administraci\u00f3n P\u00fablica del territorio afectado por la declaraci\u00f3n, los integrantes de los Cuerpos de Polic\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las Corporaciones Locales, y los dem\u00e1s funcionarios y trabajadores al servicio de las mismas, quedar\u00e1n bajo las \u00f3rdenes directas de la Autoridad competente en cuanto sea necesaria para la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, pudiendo imponerles servicios extraordinarios por su duraci\u00f3n o por su naturaleza. Tercero. Autoprotecci\u00f3n y vigilancia de la salud. 1. Los funcionarios policiales incluidos en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de esta Instrucci\u00f3n, independientemente de su Cuerpo de pertenencia, tienen derecho a una protecci\u00f3n eficaz en materia de seguridad y salud en el trabajo. Se observar\u00e1n en todo caso las recomendaciones e instrucciones impartidas en cada caso por las Autoridades sanitarias en relaci\u00f3n con la prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n del coronavirus COVID-19. 2. Las Direcciones Generales de la Polic\u00eda y de la Guardia Civil, as\u00ed como las Autoridades de las que dependan los Cuerpos de Polic\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las Corporaciones Locales adoptar\u00e1n las medidas necesarias para que los equipos de trabajo de su personal involucrado en las actuaciones objeto de la presente regulaci\u00f3n sean adecuados para garantizar su seguridad y salud en el cumplimiento de las funciones previstas, velando por su uso efectivo y correcto, y procurando la necesaria vigilancia y seguimiento del estado de salud de los mismos. 3. Los distintos Cuerpos policiales informar\u00e1n peri\u00f3dicamente a la Secretar\u00eda de Estado de Seguridad, conforme a lo previsto en el apartado primero, letra b) de la instrucci\u00f3n sexta, de los casos de infecci\u00f3n por el coronavirus COVID-19 que se puedan producir entre sus respectivos integrantes as\u00ed como del personal sometido a cuarentena o medidas de aislamiento, sin perjuicio de las comunicaciones que en otros \u00e1mbitos territoriales o competenciales se puedan producir.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 23 Criterios de actuaci\u00f3n de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad en relaci\u00f3n con el estado alarma - 98 -Cuarto. Ejecuci\u00f3n de medidas de seguridad con ocasi\u00f3n de la declaraci\u00f3n del estado de alarma. 1. Medidas restrictivas de la libertad de circulaci\u00f3n y en materia de transportes: Los ciudadanos \u00fanicamente podr\u00e1n circular por las v\u00edas de uso p\u00fablico para la realizaci\u00f3n de las siguientes actividades: a) Adquisici\u00f3n de alimentos, productos farmac\u00e9uticos y de primera necesidad. b) Asistencia a centros sanitarios. c) Desplazamiento al lugar de trabajo para efectuar su prestaci\u00f3n laboral, profesional o empresarial. d) Retorno al lugar de residencia habitual. e) Asistencia y cuidado a mayores, menores, dependientes, personas con discapacidad o personas especialmente vulnerables. f) Desplazamiento a entidades financieras. g) Por causa de fuerza mayor o situaci\u00f3n de necesidad. h) Cualquier otra actividad de an\u00e1loga naturaleza debidamente justificada. Igualmente, se permitir\u00e1 la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos particulares por las v\u00edas de uso p\u00fablico para la realizaci\u00f3n de las actividades referidas o para el repostaje en gasolineras o estaciones de servicio. En todo caso, en cualquier desplazamiento deber\u00e1n respetarse las recomendaciones y obligaciones dictadas por las autoridades sanitarias. El titular del Ministerio del Interior, como Autoridad competente delegada, podr\u00e1 acordar el cierre a la circulaci\u00f3n de carreteras o tramos de ellas por razones de salud p\u00fablica, seguridad o fluidez del tr\u00e1fico o la restricci\u00f3n en ellas del acceso de determinados veh\u00edculos por los mismos motivos. Las autoridades estatales, auton\u00f3micas y locales competentes en materia de tr\u00e1fico, circulaci\u00f3n de veh\u00edculos y seguridad vial garantizar\u00e1n la divulgaci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n de las medidas que puedan afectar al tr\u00e1fico rodado. En relaci\u00f3n con todos los medios de transporte, cualquiera que sea la Administraci\u00f3n competente sobre los mismos, el Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, podr\u00e1 dictar los acuerdos, resoluciones y disposiciones necesarios para garantizar los servicios de movilidad, ordinarios o extraordinarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, atribuy\u00e9ndosele la facultad de reducir la oferta total de operaciones en los servicios de transporte p\u00fablico de viajeros por carretera, ferroviarios, a\u00e9reo y mar\u00edtimo en los t\u00e9rminos establecidos en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, as\u00ed como para modificar los porcentajes o establecer condiciones espec\u00edficas. Las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad establecer\u00e1n dispositivos de seguridad, fijos y m\u00f3viles, tanto en las v\u00edas y espacios p\u00fablicos como en la red de transporte, y en particular en aquellos lugares o franjas horarias que espec\u00edficamente se vean afectados por las restricciones que se recogen a continuaci\u00f3n, para asegurar la observancia de las medidas limitativas acordadas en el marco del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, comprobar su cumplimiento y, si procede, sancionar su infracci\u00f3n, pudiendo realizar a tal fin las comprobaciones personales y documentales necesarias al amparo de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 4/2015, de 30 de marzo, de protecci\u00f3n de la seguridad ciudadana. En todo caso, en la actuaci\u00f3n de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad se tendr\u00e1 en cuanta la necesidad de garantizar que los ciudadanos puedan acceder a sus puestos de trabajo y a los servicios b\u00e1sicos en caso necesario, as\u00ed como la de permitir la movilidad del personal perteneciente a entidades dedicadas a la prestaci\u00f3n de servicios esenciales o al abastecimiento y distribuci\u00f3n de bienes y servicios de primera necesidad. 2. Medidas de apoyo a las autoridades sanitarias y a las disposiciones que \u00e9stas adopten para el aseguramiento del suministro de bienes y servicios necesarios para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica: El Ministro de Sanidad podr\u00e1 impartir \u00f3rdenes para asegurar el abastecimiento del mercado y el funcionamiento de los servicios de los centros de producci\u00f3n afectados por el desabastecimiento de productos necesarios para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica, as\u00ed como intervenir y ocupar transitoriamente industrias, f\u00e1bricas, talleres, explotaciones o locales de cualquier naturaleza, incluidos los centros, servicios y establecimientos sanitarios de titularidad privada, as\u00ed como la industria farmac\u00e9utica, y practicar requisas temporales de CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 23 Criterios de actuaci\u00f3n de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad en relaci\u00f3n con el estado alarma - 99 -todo tipo de bienes e imponer prestaciones personales obligatorias, en aquellos casos en que resulte necesario para la adecuada protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica, en el contexto de esta crisis sanitaria. Por parte de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad se prestar\u00e1 el apoyo que se requiera para garantizar el ejercicio de sus competencias por parte de las Autoridades competentes en materia de salud p\u00fablica. Asimismo, se reforzar\u00e1n las medidas policiales de seguridad tendentes a garantizar el normal funcionamiento de los centros sanitarios, ya sean permanentes o habilitados temporalmente para este fin, as\u00ed como, en su caso, de establecimientos de elaboraci\u00f3n, almacenamiento y distribuci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos o sanitarios, y se intensificar\u00e1 el uso de la figura del \u00abinterlocutor policial sanitario\u00bb regulado en la Instrucci\u00f3n 3/2017 de la Secretar\u00eda de Estado de Seguridad, como cauce de comunicaci\u00f3n permanente entre las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad y el sistema sanitario. Cuando resulte necesario en atenci\u00f3n a las circunstancias, se apoyar\u00e1n los desplazamientos de los servicios sanitarios o de emergencias. 3. Apoyo a las medidas restrictivas en relaci\u00f3n con la actividad comercial, apertura de establecimientos y actos de culto: Se ha establecido la suspensi\u00f3n de la apertura al p\u00fablico de los locales y establecimientos minoristas, a excepci\u00f3n de los de alimentaci\u00f3n y productos y bienes de primera necesidad recogidos en el Anexo del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, as\u00ed como de cualquier otra actividad o establecimiento que a juicio de la autoridad competente pueda suponer un riesgo de contagio. La permanencia en los establecimientos cuya apertura est\u00e9 permitida deber\u00e1 ser la estrictamente necesaria para la adquisici\u00f3n de alimentos y productos de primera necesidad, quedando suspendida la posibilidad de consumo de productos en los propios establecimientos. Asimismo se suspende la apertura al p\u00fablico de los locales y establecimientos en los que se desarrollen espect\u00e1culos p\u00fablicos, las instalaciones culturales y art\u00edsticas y las actividades deportivas y de ocio recogidos en el Anexo del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Se suspenden asimismo las actividades de hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n relacionadas en el Anexo del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Las cafeter\u00edas y restaurantes permanecer\u00e1n cerrados al p\u00fablico, pudiendo prestar exclusivamente servicios de entrega a domicilio. Tambi\u00e9n quedan suspendidas las verbenas, desfiles y fiestas populares. La asistencia a los lugares de culto y las ceremonias civiles y religiosas, incluidas las f\u00fanebres, queda condicionada a la adopci\u00f3n de medidas organizativas consistentes en evitar aglomeraciones de personas, en funci\u00f3n de las dimensiones y caracter\u00edsticas de los lugares, de tal manera que se garantice a los asistentes la posibilidad de respetar la distancia entre ellos de al menos un metro. 4. Apoyo a las medidas destinadas a garantizar el suministro alimentario, y de otros bienes y servicios: Las autoridades competentes adoptar\u00e1n las medidas necesarias para garantizar, cuando sea preciso: a) El abastecimiento alimentario en los lugares de consumo y el funcionamiento de los servicios de los centros de producci\u00f3n, permitiendo la distribuci\u00f3n de alimentos desde el origen hasta los establecimientos comerciales de venta al consumidor, incluyendo almacenes, centros log\u00edsticos y mercados en destino. b) El establecimiento de corredores sanitarios para permitir la entrada y salida de personas, materias primas y productos elaborados con destino o procedentes de establecimientos en los que se produzcan alimentos, incluidas las granjas, f\u00e1bricas de piensos para alimentaci\u00f3n animal y los mataderos. c) El suministro de energ\u00eda el\u00e9ctrica, de productos derivados del petr\u00f3leo, as\u00ed como de gas natural. d) La intervenci\u00f3n de empresas o servicios. Los planes adoptados por las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado tendr\u00e1n por objeto respaldar la actuaci\u00f3n de las autoridades competentes en este \u00e1mbito y asegurar el CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 23 Criterios de actuaci\u00f3n de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad en relaci\u00f3n con el estado alarma - 100 -buen funcionamiento de lo dispuesto en los puntos anteriores as\u00ed como, en su caso, el abastecimiento de bienes de primera necesidad. En particular, cuando resulte necesario por razones de seguridad, se podr\u00e1 acordar el acompa\u00f1amiento de los veh\u00edculos que realicen el transporte de los bienes mencionados. En los puntos de inspecci\u00f3n fronteriza ubicados en puertos o aeropuertos se atender\u00e1 de manera prioritaria la importaci\u00f3n de productos que sean de primera necesidad. 5. Medidas de apoyo a los operadores cr\u00edticos y de servicios esenciales: Por parte de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad se prestar\u00e1 el apoyo que se requiera para asegurar la prestaci\u00f3n de los servicios esenciales para la sociedad por parte de aquellos operadores cr\u00edticos identificados en aplicaci\u00f3n de la Ley 8/2011, por la que se establecen medidas para la protecci\u00f3n de las infraestructuras cr\u00edticas. Se reforzar\u00e1n las medidas policiales de seguridad tendentes a garantizar el normal funcionamiento de las infraestructuras cr\u00edticas, sobre la base de los correspondientes planes de apoyo operativo puestos en ejecuci\u00f3n por el cuerpo policial responsable de la protecci\u00f3n de la infraestructura de que se trate. Cuando resulte necesario en atenci\u00f3n a las circunstancias, se podr\u00e1n apoyar los servicios de seguridad propios de dichas instalaciones. La Secretar\u00eda de Estado de Seguridad, a trav\u00e9s del Centro Nacional de Protecci\u00f3n de Infraestructuras y Ciberseguridad (CNPIC) recabar\u00e1 de los operadores cr\u00edticos informaci\u00f3n del personal vinculado con las tareas necesarias de mantenimiento de sus servicios esenciales, y comunicar\u00e1 los datos correspondientes a las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad para su consulta. El CNPIC emitir\u00e1 las pertinentes acreditaciones a aquellas personas autorizadas para efectuar determinados desplazamientos, que deber\u00e1n exhibirse cuando sean requeridas para ello por las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad. Lo anteriormente previsto ser\u00e1 extensible a otras organizaciones que, no siendo consideradas operadores cr\u00edticos con arreglo a la Ley 8/2011 tengan, por las circunstancias especiales que concurren, una especial consideraci\u00f3n, tales como cadenas de suministro alimentario, de medicinas o art\u00edculos de primera necesidad, o servicios de emergencia o reparaci\u00f3n urgente. 6. Medidas relativas al control de la entrada y salida de personas del territorio nacional: Queda exceptuado de las limitaciones generales a la libertad de circulaci\u00f3n el personal extranjero acreditado como miembro de las misiones diplom\u00e1ticas, oficinas consulares y organismos internacionales sitos en Espa\u00f1a, tanto para desplazamientos dentro del territorio nacional, como a su pa\u00eds de origen o a terceros Estados, en los que se encuentre igualmente acreditado, siempre que se trate de desplazamientos vinculados con el desempe\u00f1o de funciones oficiales. 7. Se prever\u00e1 la disponibilidad de recursos para la ejecuci\u00f3n o prestaci\u00f3n del apoyo que resulte necesario por parte de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad en relaci\u00f3n con las requisas temporales que puedan ordenarse por el Ministro del Interior o por otras Autoridades competentes de todo tipo de bienes necesarios para el cumplimiento de los fines previstos en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, y en particular para la prestaci\u00f3n de los servicios de seguridad o de los operadores cr\u00edticos y esenciales. 8. Las actuaciones de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n previstas en los diferentes planes operativos que se desarrollen por las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad para apoyar la ejecuci\u00f3n de las medidas previstas en los puntos anteriores se integrar\u00e1n en los planes de contingencia elaborados por las mismas al objeto de evitar la dispersi\u00f3n de esfuerzos. En todos los dispositivos de seguridad se potenciar\u00e1 la colaboraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre los Cuerpos policiales con competencia en cada \u00e1mbito territorial as\u00ed como la coordinaci\u00f3n del personal de seguridad privada que preste servicio en las instalaciones o servicios afectados por los mismos. Por parte de los Cuerpos policiales actuantes y los centros competentes de la Secretar\u00eda de Estado de Seguridad se impartir\u00e1n directrices para prevenir y minimizar los efectos de la desinformaci\u00f3n, extrem\u00e1ndose la vigilancia y monitorizaci\u00f3n de las redes y p\u00e1ginas web en las que se difundan mensajes e informaciones falsas orientadas a incrementar el estr\u00e9s social, e instando en su caso las medidas de intervenci\u00f3n previstas en la legislaci\u00f3n aplicable.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 23 Criterios de actuaci\u00f3n de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad en relaci\u00f3n con el estado alarma - 101 -De la activaci\u00f3n de los planes y dispositivos correspondientes, as\u00ed como de sus resultados e incidencias, se informar\u00e1 a la Secretar\u00eda de Estado de Seguridad conforme a lo previsto en el apartado primero, letra b) de la instrucci\u00f3n sexta, sin perjuicio de las comunicaciones que se deban mantener a nivel territorial. Quinto. R\u00e9gimen sancionador. 1. La ciudadan\u00eda tiene el deber c\u00edvico de colaborar y no obstaculizar la labor de los agentes de la autoridad en el ejercicio de sus funciones, y conforme establecen el art\u00edculo 10 de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, y el art\u00edculo 20 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, el incumplimiento o la resistencia a las \u00f3rdenes de la Autoridad competente ser\u00e1 sancionado con arreglo a lo dispuesto en las leyes. 2. Si estos actos se\u00f1alados en el punto anterior fuesen cometidos por empleados p\u00fablicos, se tramitar\u00e1 el correspondiente atestado o se incoar\u00e1 procedimiento sancionador, notific\u00e1ndolo al superior jer\u00e1rquico a efectos disciplinarios, y se pondr\u00e1 en conocimiento inmediato de la Secretar\u00eda de Estado de Seguridad, para su traslado a la Autoridad competente, que podr\u00e1 suspenderlos de inmediato en el ejercicio de sus cargos. 3. De acuerdo con ello, sin perjuicio de otros delitos o infracciones en los que se pueda incurrir, conviene recordar que el incumplimiento o la resistencia a las \u00f3rdenes de la Autoridad competente pueden ser constitutivos de delitos de atentados contra la autoridad, sus agentes y los funcionarios p\u00fablicos, y de resistencia y desobediencia, tipificados de forma espec\u00edfica en los art\u00edculos 550 a 556 del C\u00f3digo Penal. 4. Igualmente, el art\u00edculo 36.6 de la Ley Org\u00e1nica 4/2015, de 30 de marzo, de protecci\u00f3n de la seguridad ciudadana, considera como infracci\u00f3n grave, la desobediencia o la resistencia a la autoridad o sus agentes en el ejercicio de sus funciones, cuando no sean constitutivas de delito, as\u00ed como la negativa a identificarse a requerimiento de la autoridad o de sus agentes o la alegaci\u00f3n de datos falsos o inexactos en los procesos de identificaci\u00f3n. Sexto. Medidas de coordinaci\u00f3n y seguimiento. 1. Coordinaci\u00f3n y seguimiento de la ejecuci\u00f3n de las medidas previstas en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo: a) Sin perjuicio de las atribuciones que, en virtud de la declaraci\u00f3n del estado de alarma, corresponden al Ministro del Interior como Autoridad competente delegada y, bajo su autoridad, al Secretario de Estado de Seguridad -para impartir \u00f3rdenes directas a todos los Cuerpos policiales involucrados-, en el \u00e1mbito del Gabinete de Coordinaci\u00f3n y Estudios de la Secretar\u00eda de Estado de Seguridad, se constituir\u00e1 un Centro de Coordinaci\u00f3n Operativa que asegure la coordinaci\u00f3n permanente de las actuaciones, as\u00ed como la toma conjunta de decisiones ante la evoluci\u00f3n de los acontecimientos. Formar\u00e1n parte de dicho Centro de Coordinaci\u00f3n Operativa representantes de los centros directivos responsables de la ejecuci\u00f3n de las medidas. Asimismo, en el marco del Centro de Coordinaci\u00f3n Operativa se establecer\u00e1n cuantas medidas de coordinaci\u00f3n sean necesarias con el Ministerio de Defensa, como autoridad competente delegada para el cumplimiento del objetivo previsto en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. b) Para el adecuado seguimiento y evaluaci\u00f3n cuantitativa y cualitativa de las actuaciones adoptadas, as\u00ed como de las incidencias que se produzcan con ocasi\u00f3n del cumplimiento de las medidas o por efecto de los posibles contagios que afecten a los funcionarios policiales, diariamente se remitir\u00e1 a la cuenta de correo electr\u00f3nico ses.covid19@interior, habilitada al efecto en el Centro Permanente de Informaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n (CEPIC) de la Secretar\u00eda de Estado de Seguridad, antes de las 09:30 horas, un informe resumen de las novedades m\u00e1s importantes y la informaci\u00f3n actualizada referida a los indicadores que se expresan en el documento que se adjunta como Anexo a la presente Instrucci\u00f3n. c) Asimismo, en l\u00ednea con las atribuciones que el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, confiere a las Autoridades de la Administraci\u00f3n General del Estado en relaci\u00f3n con el mando de los Distintos Cuerpos policiales para el cumplimiento de las medidas previstas en dicha disposici\u00f3n, con independencia de la Administraci\u00f3n a la que pertenezcan, en las CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 23 Criterios de actuaci\u00f3n de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad en relaci\u00f3n con el estado alarma - 102 -Delegaciones del Gobierno y en aquellas subdelegaciones del Gobierno que se determinen, se constituir\u00e1n Centros de Coordinaci\u00f3n bajo la autoridad de los Delegados y Subdelegados del Gobierno, en su caso, integrados por representantes de los \u00f3rganos perif\u00e9ricos de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, y los correspondientes Cuerpos de Polic\u00eda Auton\u00f3mica y de Polic\u00eda Local con implantaci\u00f3n en los respectivos territorios. Dichos Centro de Coordinaci\u00f3n informar\u00e1n de su actividad al Centro de Coordinaci\u00f3n establecido en la Secretar\u00eda de Estado de Seguridad, coordinando sus actuaciones con los criterios e instrucciones establecidos o impartidos por aquel. d) Dentro de los criterios de dependencia jer\u00e1rquica definidos en la Ley Org\u00e1nica 4/1981 y el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, con sujeci\u00f3n a las \u00f3rdenes impartidas por el Ministro del Interior como Autoridad competente delegada, o bajo su autoridad, y sin perjuicio de las atribuciones conferidas en el marco de esta Instrucci\u00f3n a los Delegados y Subdelegados del Gobierno, en las Comunidades Aut\u00f3nomas con Cuerpos de Polic\u00eda Propia las Comisiones de Seguimiento y Coordinaci\u00f3n previstas en las correspondientes Juntas de Seguridad establecer\u00e1n los mecanismos necesarios para la ejecuci\u00f3n de las \u00f3rdenes directas y los servicios impuestos, a los efectos del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el titular del Ministerio del Interior, as\u00ed como para la comprobaci\u00f3n de la observancia de las medidas restrictivas previstas en el mismo, y la prohibici\u00f3n y sanci\u00f3n de su infracci\u00f3n. e) En el \u00e1mbito local, para facilitar la cooperaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n operativa de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad que intervienen en el t\u00e9rmino municipal, se har\u00e1 uso de los cauces de coordinaci\u00f3n existentes a trav\u00e9s de las Juntas Locales de Seguridad. f) Todo los expuesto en los apartados anteriores se entiende sin perjuicio de la celebraci\u00f3n de las reuniones y contactos operativos entre responsables policiales que, en atenci\u00f3n, a las circunstancias, se consideren necesarias, de cuya celebraci\u00f3n y contenido se informar\u00e1 oportunamente a la Secretar\u00eda de Estado de Seguridad y al Delegado o Subdelegado del Gobierno respectivo, y de las \u00f3rdenes directas que se puedan impartir. 2. Criterios de coordinaci\u00f3n con los Cuerpos de Polic\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas y las Corporaciones Locales: a) Durante la vigencia del estado de alarma los miembros de los Cuerpos de Polic\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las Corporaciones Locales quedan bajo las \u00f3rdenes directas de esta Autoridad, en cuanto sea necesario para la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, pudiendo imponerles servicios extraordinarios por su duraci\u00f3n o por su naturaleza. b) La funci\u00f3n de velar por el cumplimiento de las leyes y dem\u00e1s disposiciones del Estado, y garantizar el funcionamiento de los servicios p\u00fablicos esenciales y vigilar los espacios p\u00fablicos, corresponde a las Polic\u00edas de las Comunidades Aut\u00f3nomas en colaboraci\u00f3n con las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado. No obstante, el ejercicio de esta \u00faltima corresponder\u00e1, con car\u00e1cter prioritario, a los Cuerpos de Polic\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas, sin perjuicio de la intervenci\u00f3n de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado cuando, bien a requerimiento de las Autoridades de aquella, o bien por decisi\u00f3n propia, lo estimen necesario las Autoridades estatales competentes. c) Si bien los miembros de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado y de los Cuerpos de Polic\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas y Corporaciones Locales deber\u00e1n prestarse mutuo auxilio e informaci\u00f3n rec\u00edproca en el ejercicio de sus funciones respectivas, cuando en la prestaci\u00f3n de un determinado servicio o en la realizaci\u00f3n de una actuaci\u00f3n concreta concurran, simult\u00e1neamente, miembros o Unidades de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado y de aquellas, ser\u00e1n los Mandos de los primeros los que asuman la direcci\u00f3n de la operaci\u00f3n. S\u00e9ptimo. Comunicaci\u00f3n y efectos. La presente Orden surtir\u00e1 plenos efectos a partir de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, de acuerdo con lo estipulado en el art\u00edculo segundo de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, y mantendr\u00e1 su eficacia durante toda la vigencia del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma as\u00ed como, en su caso, sus sucesivas pr\u00f3rrogas.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 23 Criterios de actuaci\u00f3n de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad en relaci\u00f3n con el estado alarma - 103 -ANEXO Informaci\u00f3n a incluir en el parte diario de novedades remitido al CEPIC -Incidencia de contagios entre profesionales policiales: n\u00famero de efectivos afectados por contagios de coronavirus. -Actuaciones realizadas o en curso -con expresi\u00f3n de la fecha de inicio y finalizaci\u00f3n, en su caso- a requerimiento de las autoridades sanitarias o judiciales (notificaciones, acciones de cuarentena o aislamiento, etc). En este campo se deber\u00e1 especificar el tipo de requerimiento solicitado, lugar y fecha de ejecuci\u00f3n, actuaci\u00f3n desarrollada y tipo de unidad o especialidad que ha intervenido. -Actuaciones espec\u00edficas en materia de seguridad para garantizar el funcionamiento de servicios esenciales: N\u00famero de dispositivos y efectivos movilizados para proteger centros sanitarios. N\u00famero de dispositivos y efectivos movilizados para proteger centros de suministros de productos de primera necesidad (mercados centrales y otros centros alimentarios mayoristas o minoristas y centros log\u00edsticos). N\u00famero de servicios de custodia establecidos para proteger el transporte y distribuci\u00f3n de este tipo de productos). N\u00famero de dispositivos y efectivos movilizados para custodiar las infraestructuras de transporte de viajeros. -Actuaciones espec\u00edficas para garantizar el cumplimiento de las medidas decretadas en el Estado de Alarma: N\u00famero de personas identificadas. N\u00famero de personas detenidas por actos de desobediencia o resistencia penalmente sancionables. N\u00famero de propuestas de sanci\u00f3n por infracciones, especialmente las contempladas en el art\u00edculo 36.4, 36.5, 36.6 y en el art\u00edculo 37 de la LO 4/2015, sobre Protecci\u00f3n de la Seguridad Ciudadana. N\u00famero de veh\u00edculos interceptados en v\u00eda p\u00fablica, sin autorizaci\u00f3n para circular. -Cualquier otra incidencia de relevancia no incluida en las anteriores y relacionadas con el brote de nuevo coronavirus.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 23 Criterios de actuaci\u00f3n de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad en relaci\u00f3n con el estado alarma - 104 -\u00a7 24 Orden INT/227/2020, de 15 de marzo, en relaci\u00f3n con las medidas que se adoptan en el \u00e1mbito de Instituciones Penitenciarias al amparo del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 Ministerio del Interior \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 68, de 15 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3695 En el marco de las medidas previstas en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, y conforme a las atribuciones que me confiere el art\u00edculo 4.3 del mismo, he acordado: Primero. Durante la vigencia del estado de alarma declarado por el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, se adoptan las siguientes medidas en relaci\u00f3n con los internos de todos los centros penitenciarios del Estado: a) Se suspenden todas las comunicaciones ordinarias de los internos en los centros penitenciarios, dada la limitaci\u00f3n de la libertad de circulaci\u00f3n que tienen tanto los internos como las familias y amigos que les visitan. b) Se suspenden las salidas de permiso, salidas programadas y cualquier otra salida, salvo por causas de fuerza mayor o situaci\u00f3n de necesidad para evitar los desplazamientos que est\u00e1n prohibidos por el art\u00edculo 7 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. c) Los internos clasificados en tercer grado o que tengan aplicado el r\u00e9gimen de flexibilidad que se hallen destinados en centros de inserci\u00f3n social, secciones abiertas o centros ordinarios podr\u00e1n salir para la realizaci\u00f3n de las actividades expresamente relacionadas en el art\u00edculo 7 del mencionado real decreto, adopt\u00e1ndose los protocolos establecidos cuando regresen al centro penitenciario. En todo caso, en cualquier desplazamiento deber\u00e1n respetarse las recomendaciones y obligaciones dictadas por las autoridades sanitarias. d) En todos los centros penitenciarios se ampliar\u00e1n las comunicaciones telef\u00f3nicas que tengan autorizadas los internos, especialmente con sus abogados, a fin de que en todo momento quede garantizado el derecho de defensa. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 105 -Segundo. Esta orden ser\u00e1 eficaz a partir de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, y mantendr\u00e1 su eficacia durante la vigencia del estado de alarma declarado por el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 24 Medidas que se adoptan en el \u00e1mbito de Instituciones Penitenciarias - 106 -\u00a7 25 Orden INT/239/2020, de 16 de marzo, por la que se restablecen los controles en las fronteras interiores terrestres con motivo de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 Ministerio del Interior \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 70, de 16 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3776 Las medidas adoptadas por Espa\u00f1a con el objetivo de luchar contra el COVID-19, muy especialmente el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, as\u00ed como las adoptadas con el mismo fin por otros Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea y por terceros pa\u00edses, conllevan directa o indirectamente serias restricciones de la movilidad dentro del propio territorio, a la entrada o a la salida. Se hace necesario, por tanto, habilitar la posibilidad de restringir aquellos movimientos de personas que no vayan a poder tener continuidad hasta el punto de destino programado, bien por resultar incompatibles con las medidas adoptadas dentro del territorio espa\u00f1ol, bien por no ser posible su continuaci\u00f3n en o hacia otros territorios, o por la necesidad de dar preferencia a movimientos m\u00e1s urgentes de personas o mercanc\u00edas. El objetivo es evitar posibles alteraciones del orden p\u00fablico como consecuencia de la interrupci\u00f3n del viaje de personas individuales o de grupos. Por ello, y en un esp\u00edritu de coordinaci\u00f3n con los dem\u00e1s Estados miembros y con los terceros pa\u00edses vecinos, se resuelve restablecer temporalmente los controles en las fronteras interiores seg\u00fan permite el Reglamento (UE) 2016/399 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 9 de marzo de 2016, por el que se establece un C\u00f3digo de normas de la Uni\u00f3n para el cruce de personas por las fronteras (C\u00f3digo de fronteras Schengen), en su art\u00edculo 28. Estos controles se adaptar\u00e1n a la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n de las medidas adoptadas por Espa\u00f1a y por los pa\u00edses vecinos contra el COVID-19, tanto en su localizaci\u00f3n como en las restricciones aplicables, de las cuales se informar\u00e1 a la ciudadan\u00eda en cada momento. De acuerdo con lo expuesto, el Ministro del Interior, como autoridad competente delegada, al amparo de lo previsto en el art\u00edculo 7 de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 4, apartados 2 y 3, del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, dispongo: Art\u00edculo \u00fanico. Restablecimiento temporal de los controles en las fronteras interiores. 1. El restablecimiento temporal de los controles en las fronteras interiores se aplicar\u00e1 desde 00:00 horas del 17 de marzo de 2020, hasta las 24:00 horas del 26 de marzo de 2020 y afectar\u00e1 a las fronteras interiores terrestres. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 107 -2. S\u00f3lo se permitir\u00e1 la entrada a territorio nacional, por v\u00eda terrestre, a las siguientes personas: a) Ciudadanos espa\u00f1oles. b) Residentes en Espa\u00f1a. c) Trabajadores transfronterizos. d) Aquellas que acrediten documentalmente causas de fuerza mayor o situaci\u00f3n de necesidad. 3. Queda exceptuado de estas restricciones el personal extranjero acreditado como miembro de las misiones diplom\u00e1ticas, oficinas consulares y organismos internacionales sitos en Espa\u00f1a, siempre que se trate de desplazamientos vinculados al desempe\u00f1o de funciones oficiales. 4. Con el fin de asegurar la continuidad de la actividad econ\u00f3mica y de preservar la cadena de abastecimiento, estas medidas no son aplicables al transporte de mercanc\u00edas. Disposici\u00f3n final primera. Notificaci\u00f3n de la medida. Es medida se notificar\u00e1, a trav\u00e9s del Ministerio de Asuntos Exteriores, Uni\u00f3n Europea y Cooperaci\u00f3n, a los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, as\u00ed como a la Comisi\u00f3n Europea, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 28.2 del Reglamento (UE) 2016/399 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 9 de marzo de 2016, por el que se establece un C\u00f3digo de normas de la Uni\u00f3n para el cruce de personas por las fronteras (C\u00f3digo de fronteras Schengen). Disposici\u00f3n final segunda. Habilitaci\u00f3n al Ministro del Interior. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 4.3 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, se dictar\u00e1n cuantas \u00f3rdenes, resoluciones, disposiciones e instrucciones necesarias para la aplicaci\u00f3n de esta medida. Disposici\u00f3n final tercera. Efectos. La presente orden surtir\u00e1 plenos efectos a partir de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, de acuerdo con lo estipulado en el art\u00edculo 2 de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, sin perjuicio de lo previsto en el art\u00edculo \u00fanico.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 25 Restablecimiento de los controles en las fronteras interiores terrestres - 108 -\u00a7 26 Orden INT/248/2020, de 16 de marzo, por la que se establecen criterios de actuaci\u00f3n para las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad ante el restablecimiento temporal de controles fronterizos Ministerio del Interior \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 73, de 18 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3825 En el ejercicio de las facultades que el art\u00edculo 116.2 de la Constituci\u00f3n atribuye al Gobierno de Espa\u00f1a, el pasado 14 de marzo tuvo lugar la publicaci\u00f3n del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, se ha declarado el estado de alarma en todo el territorio nacional, por un periodo inicial de quince d\u00edas naturales. Dentro del marco de las atribuciones previstas en la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, las medidas recogidas en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, comprenden una amplia serie de funciones y actuaciones con un marcado car\u00e1cter transversal y proporcionadas a la actual situaci\u00f3n de emergencia sanitaria, que implican a todas las administraciones p\u00fablicas con el objetivo prioritario de proteger la salud y seguridad de los ciudadanos, contener la progresi\u00f3n de la enfermedad y reforzar el sistema de salud p\u00fablica. Para el ejercicio de las funciones citadas, conforme al art\u00edculo 4 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, se considera como autoridad competente delegada, en su \u00e1rea de responsabilidad, al Ministro del Interior, al que se habilita para dictar las \u00f3rdenes, resoluciones, disposiciones e instrucciones interpretativas que, en la esfera espec\u00edfica de su actuaci\u00f3n, sean necesarias para garantizar la prestaci\u00f3n de todos los servicios, ordinarios o extraordinarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, mediante la adopci\u00f3n de cualquiera de las medidas previstas en el art\u00edculo 11 de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio. Entre tales medidas se encuentra la posibilidad de \u00ablimitar la circulaci\u00f3n o permanencia de personas o veh\u00edculos en horas y lugares determinados, o condicionarlas al cumplimiento de ciertos requisitos\u00bb, en cuya virtud ya se ha tomado la iniciativa de restringir la libertad de circulaci\u00f3n en el interior del territorio nacional como medio para frenar la expansi\u00f3n de la enfermedad. No obstante, y sin perjuicio de las actuaciones ya puestas en marcha, se debe recordar que el pasado 11 de marzo la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud elev\u00f3 la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el coronavirus COVID-19 a pandemia internacional. En este contexto, el Reglamento (UE) 2016/399 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 9 de marzo de 2016, por el que se establece un C\u00f3digo de normas de la Uni\u00f3n para el cruce de personas por las fronteras (en adelante, C\u00f3digo de Fronteras Schengen), contempla la facultad de los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea de acordar, cuando CRISIS SANITARIA COVID-19 - 109 -concurran circunstancias de car\u00e1cter excepcional y por tiempo limitado, el restablecimiento temporal de controles fronterizos en las fronteras interiores del espacio Schengen. Por ello, ante la rapidez en la evoluci\u00f3n de los hechos, a escala nacional e internacional, que requieren la adopci\u00f3n de medidas inmediatas y eficaces para combatir la actual coyuntura, y en un esp\u00edritu de coordinaci\u00f3n con las medidas impulsadas por los dem\u00e1s Estados miembros y con los terceros pa\u00edses vecinos, mediante Orden del Ministro del Interior, de 16 de marzo de 2020, se ha dispuesto el restablecimiento temporal de los controles en las fronteras interiores terrestres, seg\u00fan permite el C\u00f3digo de Fronteras Schengen en su art\u00edculo 28. Por todo lo expuesto, conforme a las atribuciones que me confiere la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, el Real Decreto 952/2018, de 27 de julio, por el que se desarrolla la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica del Ministerio del Interior, y lo dispuesto en los art\u00edculos 4.1.b) y 4.3 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, dispongo: Art\u00edculo 1. Objeto. El objeto de la presente Orden es hacer extensivas a la entrada y salida de personas del territorio nacional por v\u00eda terrestre las limitaciones a la libre circulaci\u00f3n previstas en la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, y recogidas en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, impartiendo a las Direcciones Generales de la Polic\u00eda y de la Guardia Civil las \u00f3rdenes necesarias para el efectivo restablecimiento temporal de los controles en las fronteras interiores terrestres as\u00ed como para definir los t\u00e9rminos de la colaboraci\u00f3n que, en su caso, deba recabarse de otros Cuerpos policiales o de las Fuerzas Armadas. Art\u00edculo 2. Restablecimiento de las medidas de control de fronteras. 1. El restablecimiento temporal de los controles en las fronteras interiores se aplicar\u00e1 en todas las fronteras interiores terrestres, y ser\u00e1 efectivo desde las 00:00 horas del 17 de marzo de 2020 hasta las 24:00 horas del 26 de marzo de 2020. Durante su vigencia, as\u00ed como durante el resto del tiempo por el que, en su caso, se mantengan los controles fronterizos, se activar\u00e1n las siguientes medidas. 2. Solo se permitir\u00e1 la entrada a territorio nacional, por v\u00eda terrestre, a las siguientes personas: a) Ciudadanos espa\u00f1oles. b) Residentes en Espa\u00f1a. c) Trabajadores transfronterizos. d) Aquellas que acrediten documentalmente causas de fuerza mayor o situaci\u00f3n de necesidad. 3. Queda exceptuado de estas restricciones el personal extranjero acreditado como miembro de las misiones diplom\u00e1ticas, oficinas consulares y organismos internacionales sitos en Espa\u00f1a, siempre que se trate de desplazamientos vinculados al desempe\u00f1o de funciones oficiales. 4. Con el fin de asegurar la continuidad de la actividad econ\u00f3mica y de preservar la cadena de abastecimiento, estas medidas no son aplicables al transporte de mercanc\u00edas. 5. Las Direcciones Generales de la Polic\u00eda y de la Guardia Civil adoptar\u00e1n cuantas medidas operativas y organizativas sean necesarias para el buen fin de lo dispuesto en la presente Orden de acuerdo con sus respectivos \u00e1mbitos competenciales. Art\u00edculo 3. Ejecuci\u00f3n de las medidas de control fronterizo. 1. De acuerdo con el marco competencial de la Polic\u00eda Nacional en relaci\u00f3n con el control de entrada y salida del territorio nacional de espa\u00f1oles y extranjeros, le corresponde la verificaci\u00f3n de la observancia de las restricciones reguladas en el art\u00edculo anterior con ocasi\u00f3n de las inspecciones fronterizas realizadas en los puestos fronterizos, entendidos como los lugares habilitados para el cruce de frontera en los que se hayan restablecido los controles, durante sus horas de apertura.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 26 Criterios de actuaci\u00f3n para las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad sobre controles fronterizos - 110 -2. A los extranjeros que no cumplan los requisitos establecidos para la entrada en el territorio, les ser\u00e1 denegada la misma mediante resoluci\u00f3n motivada, con informaci\u00f3n acerca de los recursos que puedan interponer contra ella, plazo para hacerlo y autoridad ante quien deben formalizarlo, y de su derecho a la asistencia letrada, que podr\u00e1 ser de oficio, y de int\u00e9rprete, que comenzar\u00e1 en el momento mismo de efectuarse el control en el puesto fronterizo. 3. Asimismo, se podr\u00e1 proceder a la devoluci\u00f3n de aquellas personas que intenten entrar irregularmente en territorio espa\u00f1ol. Se considerar\u00e1n incluidos en esta figura a los extranjeros que sean interceptados en la frontera o en sus inmediaciones, a cuyos efectos se podr\u00e1n establecer controles de segunda l\u00ednea. Se recuerda que, por razones de salud p\u00fablica, se puede impedir la entrada en Espa\u00f1a a los nacionales de otros Estados aunque los interesados presenten documentaci\u00f3n que, en otras condiciones, ser\u00eda v\u00e1lida para el cruce de fronteras. No obstante, se podr\u00e1 autorizar la entrada en Espa\u00f1a de los extranjeros que no re\u00fanan los requisitos exigidos cuando existan razones excepcionales debidamente documentadas de \u00edndole humanitaria, inter\u00e9s p\u00fablico o cumplimiento de compromisos adquiridos por Espa\u00f1a. 4. De conformidad con las competencias propias de la Guardia Civil en relaci\u00f3n con la custodia de fronteras, corresponde a este Cuerpo el control de la observancia de las medidas de cierre temporal de fronteras, previstas en el art\u00edculo 2, entre los pasos fronterizos, as\u00ed como la vigilancia de estos \u00faltimos fuera de los horarios de apertura establecidos. 5. En caso de interceptaci\u00f3n por agentes de la Guardia Civil de cualquier persona que pretenda entrar irregularmente en Espa\u00f1a, la misma ser\u00e1 conducida, con la mayor brevedad posible, a la correspondiente dependencia del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda para que pueda procederse a su identificaci\u00f3n y, en su caso, a su devoluci\u00f3n. 6. Para el cumplimiento de las actuaciones previstas en la presente Orden se contar\u00e1 con el apoyo de los Centros de Cooperaci\u00f3n Policial y Aduanera (CCPA), como unidades con competencia para desarrollar y apoyar, en las zonas fronterizas, la cooperaci\u00f3n policial con los Estados con los que Espa\u00f1a comparte frontera com\u00fan. Art\u00edculo 4. Cooperaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n. Sin perjuicio de las competencias propias de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, cuando para el cumplimiento de las actuaciones previstas en la presente Orden resulte necesario, se podr\u00e1 recabar el apoyo de los Cuerpos de Polic\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas, en el marco del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Asimismo, en el contexto de las actuaciones ordenadas en el marco del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, tambi\u00e9n podr\u00e1 solicitarse el apoyo de las Fuerzas Armadas cuando, en atenci\u00f3n a las circunstancias, su concurso se considere necesario. La colaboraci\u00f3n de los Cuerpos de Polic\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas o de las Fuerzas Armadas no alterar\u00e1 la dependencia jer\u00e1rquica de sus Unidades intervinientes, que seguir\u00e1n actuando bajo sus mandos naturales, ni supondr\u00e1, en ning\u00fan caso, la asunci\u00f3n directa por \u00e9stas de funciones propias de la inspecci\u00f3n fronteriza. En caso de que, con ocasi\u00f3n de esta colaboraci\u00f3n se produzca la interceptaci\u00f3n de personas que intenten entrar irregularmente en el pa\u00eds, deber\u00e1n proceder conforme a lo se\u00f1alado en el art\u00edculo 2 de esta Orden. Disposici\u00f3n final \u00fanica. Publicidad y vigencia. La presente orden se publicar\u00e1 en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, y mantendr\u00e1 su eficacia durante la vigencia del periodo por el que se ha acordado el restablecimiento de controles fronterizos, as\u00ed como, en su caso, durante el tiempo por el que estas medidas puedan ampliarse.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 26 Criterios de actuaci\u00f3n para las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad sobre controles fronterizos - 111 -\u00a7 27 Orden PCM/205/2020, de 10 de marzo, por la que se publica el Acuerdo del Consejo de Ministros de 10 de marzo de 2020, por el que se establecen medidas excepcionales para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19, mediante la prohibici\u00f3n de los vuelos directos entre la Rep\u00fablica italiana y los aeropuertos espa\u00f1oles Ministerio de la Presidencia, Relaciones con las Cortes y Memoria Democr\u00e1tica \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 61, de 10 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3433 El Consejo de Ministros, en su reuni\u00f3n de 10 de marzo de 2020, a propuesta de los Ministros de Sanidad y de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, ha adoptado un Acuerdo por el que se establecen medidas excepcionales para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19, mediante la prohibici\u00f3n de los vuelos directos entre la Rep\u00fablica italiana y los aeropuertos espa\u00f1oles. Para general conocimiento, se dispone su publicaci\u00f3n como anexo a la presente Orden. ANEXO Acuerdo del Consejo de Ministros de 10 de marzo de 2020, por el que se establecen medidas excepcionales para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19, mediante la prohibici\u00f3n de los vuelos directos entre la Rep\u00fablica italiana y los aeropuertos espa\u00f1oles El 31 de diciembre de 2019, la Comisi\u00f3n Municipal de Salud y Sanidad de Wuhan (provincia de Hubei, China) inform\u00f3 sobre un agrupamiento de 27 casos de neumon\u00eda de etiolog\u00eda desconocida con inicio de s\u00edntomas el 8 de diciembre, incluyendo siete casos graves, con una exposici\u00f3n com\u00fan a un mercado mayorista de marisco, pescado y animales vivos en la ciudad de Wuhan, sin identificar la fuente del brote. El mercado fue cerrado el d\u00eda 1 de enero de 2020. El 7 de enero de 2020, las autoridades chinas identificaron como agente causante del brote un nuevo tipo de virus de la familia Coronaviridae, que produce una enfermedad denominada COVID-19. Dada la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n y por recomendaci\u00f3n del Comit\u00e9 de Emergencias del Reglamento Sanitario Internacional (2005), el 30 de enero de 2020, el Director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud declar\u00f3 el brote del nuevo coronavirus 2019 (nCoV) como una Emergencia de Salud P\u00fablica de Importancia Internacional (ESPII), ya que su propagaci\u00f3n internacional supone un riesgo para la salud p\u00fablica de los pa\u00edses y exige una respuesta internacional coordinada. En su declaraci\u00f3n, el Comit\u00e9 de Emergencias inst\u00f3 a los pa\u00edses a estar preparados para contener la enfermedad pues todav\u00eda es posible interrumpir la propagaci\u00f3n del virus, siempre que se adopten medidas firmes para detectar la CRISIS SANITARIA COVID-19 - 112 -enfermedad de manera precoz, aislar y tratar los casos, hacer seguimiento de los contactos y promover medidas de distanciamiento social acordes con el riesgo. En lo que afecta a la extensi\u00f3n de la enfermedad, en Europa cabe destacar especialmente su impacto en Italia, pa\u00eds que ya ha tomado medidas extraordinarias para limitar la propagaci\u00f3n de la pandemia producida por el COVID-19, entendiendo la gravedad de la situaci\u00f3n, pero que no han supuesto el cierre completo de los aeropuertos. Las comunicaciones existentes entre Italia y Espa\u00f1a por v\u00eda a\u00e9rea son numerosas, con un importante n\u00famero de vuelos y de viajeros procedentes de las zonas afectadas. Italia representa el tercer mercado a\u00e9reo internacional por importancia para Espa\u00f1a, con m\u00e1s de 106 mil operaciones comerciales registradas en 2019 y alrededor de 16 millones de pasajeros, lo que supone aproximadamente un 9% de todo nuestro tr\u00e1fico internacional. A tenor de estas cifras no es de extra\u00f1ar que la gran mayor\u00eda de los casos importados en nuestro pa\u00eds han sido vinculados a viajeros procedentes de Italia. Una Emergencia de Salud P\u00fablica de Importancia Internacional -ESPII- es un evento extraordinario que constituye un riesgo para la salud p\u00fablica de otros Estados a causa de la propagaci\u00f3n internacional de una enfermedad, y que exige una respuesta internacional coordinada. El principal objetivo al declarar una ESPII es garantizar la seguridad sanitaria mediante la aplicaci\u00f3n del Reglamento Sanitario Internacional-2005. As\u00ed, el Reglamento Sanitario Internacional-2005 establece que su finalidad y alcance es la de prevenir la propagaci\u00f3n internacional de enfermedades, proteger contra esa propagaci\u00f3n, controlarla y darle una respuesta de salud p\u00fablica proporcionada y restringida a los riesgos para la salud p\u00fablica, evitando al mismo tiempo las interferencias innecesarias con el tr\u00e1fico y el comercio internacional. En la declaraci\u00f3n del COVID-19 como ESPII, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud destac\u00f3 que la difusi\u00f3n de la enfermedad se puede ralentizar de manera significativa o incluso detener, mediante la implementaci\u00f3n de medidas robustas de contenci\u00f3n. En este sentido, permitir la difusi\u00f3n incontrolada de la enfermedad no es una opci\u00f3n. As\u00ed mismo, el art\u00edculo 14 del Convenio sobre Aviaci\u00f3n Civil Internacional hecho en Chicago el 7 de diciembre de 1944, establece en materia de prevenci\u00f3n contra la propagaci\u00f3n de enfermedades, que cada Estado contratante conviene en tomar medidas efectivas para impedir la propagaci\u00f3n por medio de la navegaci\u00f3n a\u00e9rea, del c\u00f3lera, tifus (epid\u00e9mico), viruela, fiebre amarilla, peste y cualesquiera otras enfermedades contagiosas que los Estados contratantes decidan designar oportunamente. Por todo ello, en atenci\u00f3n a la valoraci\u00f3n de la situaci\u00f3n efectuada por el Ministerio de Sanidad con arreglo a lo previsto en la normativa sanitaria, se ha considerado necesario proceder a la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 21 del Reglamento (CE) n.\u00ba 1008/2008 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 24 de septiembre de 2008, sobre normas comunes para la explotaci\u00f3n de servicios a\u00e9reos en la Comunidad, que establece que \u00abun Estado miembro podr\u00e1 rehusar, limitar o imponer condiciones al ejercicio de derechos de tr\u00e1fico para enfrentarse con problemas repentinos de corta duraci\u00f3n, derivados de circunstancias imprevisibles e inevitables. Dichas medidas se ajustar\u00e1n a los principios de proporcionalidad y transparencia y estar\u00e1n basadas en criterios objetivos y no discriminatorios\u00bb. Por todas las razones expuestas, se considera justificado, restringir durante el per\u00edodo prescrito los vuelos directos actuales y, en su caso, los que se realicen en el futuro desde la Rep\u00fablica de Italia al Reino de Espa\u00f1a. Esta medida se aplica a todos vuelos directos realizados desde la Rep\u00fablica de Italia al Reino de Espa\u00f1a, con la excepci\u00f3n de aeronaves de Estado, escalas con fines no comerciales (por tanto sin subida ni bajada de pasajeros), vuelos posicionales (por tanto sin pasajeros y solo para posicionar el avi\u00f3n para una operaci\u00f3n posterior), exclusivos de carga, humanitarios, m\u00e9dicos o de emergencia. Estas excepciones responden por una parte, a la exclusi\u00f3n de car\u00e1cter general de la aplicaci\u00f3n de la normativa aeron\u00e1utica civil sobre los vuelos realizados por aeronaves de Estado, y por otro, a ciertas operaciones que se consideran de bajo riesgo bien por no llevar pasajeros a bordo salvo las propias tripulaciones (posicionales, vuelos de carga), o bien porque su car\u00e1cter de emergencia, m\u00e9dico o humanitario justifican eximir a estas operaciones, considerando que se trata de vuelos muy controlados y poco frecuentes, sobre los que puede ejercerse un control espec\u00edfico total si se considerara necesario.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 27 Prohibici\u00f3n de los vuelos directos entre la Rep\u00fablica italiana y los aeropuertos espa\u00f1oles - 113 -Adicionalmente, esta medida se considera proporcionada, objetiva y no discriminatoria, por los siguientes motivos: -La Rep\u00fablica italiana ha restringido los movimientos en todo el pa\u00eds, pero estableciendo una serie de excepciones. Por tanto, el presente Acuerdo se propone completar las medidas acordadas por el Gobierno italiano, con el objetivo de que sean enteramente efectivas en nuestro pa\u00eds. -Las comunicaciones existentes entre Italia y Espa\u00f1a por v\u00eda a\u00e9rea son numerosas. -La gran mayor\u00eda de los casos importados en nuestro pa\u00eds han sido vinculados a viajeros procedentes de Italia. -Esta medida est\u00e1 en l\u00ednea con el objetivo establecido por el Comit\u00e9 de Emergencias de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud de interrumpir la propagaci\u00f3n del virus, adoptando medidas firmes para detectar la enfermedad de manera precoz, aislar y tratar los casos, hacer seguimiento de los contactos y promover medidas de distanciamiento social acordes con el riesgo. Atendiendo al contenido del art\u00edculo 21 del Reglamento (CE) n.\u00ba 1008/2008, de 24 de septiembre, la medida se establece con car\u00e1cter temporal, con un l\u00edmite de 14 d\u00edas que se podr\u00e1 prolongar, con el acuerdo de la Comisi\u00f3n Europea por per\u00edodos adicionales no superiores a 14 d\u00edas, y evaluada peri\u00f3dicamente, teni\u00e9ndose en cuenta la evoluci\u00f3n de la epidemia en Italia y las medidas que el Gobierno de Italia aplique en su territorio, con el fin de valorar el restablecimiento de la normalidad en cuanto sea posible. De conformidad con lo expuesto, se adoptan medidas excepcionales para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19. En su virtud, el Consejo de Ministros, a propuesta de los Ministros de Sanidad y de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, en su reuni\u00f3n del d\u00eda 10 de marzo de 2020, acuerda: Primero. Prohibiciones. Se proh\u00edbe la realizaci\u00f3n de vuelos directos desde cualquier aeropuerto situado en la Rep\u00fablica de Italia a cualquier aeropuerto situado en el Reino de Espa\u00f1a a partir de las 00:00 horas del d\u00eda 11 de marzo de 2020 y hasta las 00:00 horas del d\u00eda 25 de marzo de 2020. Segundo. Excepciones. Esta prohibici\u00f3n no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las aeronaves de Estado, ni a la realizaci\u00f3n de escalas con fines no comerciales, vuelos exclusivos de carga, vuelos posicionales, humanitarios, m\u00e9dicos o de emergencia. Tercero. Informaci\u00f3n. El Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana informar\u00e1 a la Comisi\u00f3n Europea y al resto de Estados miembros del establecimiento de estas medidas excepcionales y el Ministerio de Sanidad realizar\u00e1 la correspondiente notificaci\u00f3n a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud en aplicaci\u00f3n del Reglamento Sanitario Internacional. Este Acuerdo surtir\u00e1 efectos una vez publicado en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 27 Prohibici\u00f3n de los vuelos directos entre la Rep\u00fablica italiana y los aeropuertos espa\u00f1oles - 114 -\u00a7 28 Orden PCM/216/2020, de 12 de marzo, por la que se publica el Acuerdo del Consejo de Ministros de 12 de marzo de 2020, por el que se establecen medidas excepcionales para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19, mediante la prohibici\u00f3n de entrada de buques de pasaje procedentes de la Rep\u00fablica italiana y de cruceros de cualquier origen con destino a puertos espa\u00f1oles Ministerio de la Presidencia, Relaciones con las Cortes y Memoria Democr\u00e1tica \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 64, de 12 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3579 El Consejo de Ministros, en su reuni\u00f3n de 12 de marzo de 2020, a propuesta de los Ministros de Sanidad y de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, ha adoptado un Acuerdo por el que se establecen medidas excepcionales para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19, mediante la prohibici\u00f3n de entrada de ferris procedente de la Rep\u00fablica italiana y de cruceros de cualquier origen con destino a puertos espa\u00f1oles. Para general conocimiento, se dispone su publicaci\u00f3n como anexo a la presente Orden. ANEXO Acuerdo del Consejo de Ministros de 12 de marzo de 2020, por el que se establecen medidas excepcionales para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19, mediante la prohibici\u00f3n de entrada de buques de pasaje procedentes de la Rep\u00fablica italiana y de cruceros de cualquier origen con destino a puertos espa\u00f1oles En base a la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n de la epidemia por el coronavirus COVID-19 y por recomendaci\u00f3n del Comit\u00e9 de Emergencias del Reglamento Sanitario Internacional (2005), el 30 de enero de 2020, el Director General de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud declar\u00f3 el brote del nuevo coronavirus COVID-19 como una Emergencia de Salud P\u00fablica de Importancia Internacional (ESPII), ya que su propagaci\u00f3n internacional supone un riesgo para la salud p\u00fablica de los pa\u00edses y exige una respuesta internacional coordinada. En su declaraci\u00f3n, el Comit\u00e9 de Emergencias inst\u00f3 a los pa\u00edses a estar preparados para contener la enfermedad pues todav\u00eda es posible interrumpir la propagaci\u00f3n del virus, siempre que se adopten medidas firmes para detectar la enfermedad de manera precoz, aislar y tratar los casos, hacer seguimiento de los contactos y promover medidas de distanciamiento social acordes con el riesgo. En lo que afecta a la extensi\u00f3n de la enfermedad, en Europa cabe destacar especialmente su impacto en Italia, pa\u00eds que ya ha tomado medidas extraordinarias para limitar la propagaci\u00f3n de la pandemia producida por el COVID-19, entendiendo la gravedad de la situaci\u00f3n. Dichas medidas no supon\u00edan el cierre completo de los aeropuertos y puertos, CRISIS SANITARIA COVID-19 - 115 -especialmente para el tr\u00e1fico internacional. Por ello, y como complemento a las acciones desarrolladas por las autoridades italianas se adopt\u00f3 el Acuerdo del Consejo de Ministros de 10 de marzo de 2020, por el que se establecen medidas excepcionales para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19, mediante la prohibici\u00f3n de los vuelos directos entre la Rep\u00fablica italiana y los aeropuertos espa\u00f1oles. En esta l\u00ednea se hace preciso abordar tambi\u00e9n acciones espec\u00edficas con el transporte mar\u00edtimo de pasajeros ya que la presencia de casos de COVID en un buque tendr\u00eda un impacto muy importante tanto en el pasaje y tripulaci\u00f3n, como en los servicios sanitarios de la localidad donde atracara el buque. En el caso de los buques de pasaje, com\u00fanmente denominados ferris, que enlazan dos puertos para el traslado regular de pasajeros, el riesgo est\u00e1 vinculado a la situaci\u00f3n sanitaria de la localidad del puerto de origen. Por lo que, al igual que en caso de las aeronaves, es preciso prohibir las l\u00edneas que conectan puertos italianos con puertos espa\u00f1oles. En el caso de los cruceros, buques de pasaje de car\u00e1cter recreativo cuyo viaje dura varios d\u00edas o semanas y realiza escalas en diversos puertos para efectuar visitas tur\u00edsticas, si se produce un caso de COVID-19 en uno de estos buques tendr\u00e1 un gran impacto sobre la salud de la poblaci\u00f3n, pues son lugares cerrados en los que centenares o miles de personas de caracter\u00edsticas diversas, comparten espacios y actividades de una manera muy cercana y en los que la probabilidad de transmisi\u00f3n de enfermedades es elevada. En este caso el riesgo no solo est\u00e1 vinculado al origen de los pasajeros, que pueden proceder de zonas de riesgo, sino especialmente a las condiciones intr\u00ednsecas de la habitabilidad y rutinas de los pasajeros en el buque. En este sentido, durante el transcurso de la epidemia se han producido varios episodios que han tenido como protagonistas a buques de pasaje, en los que se ha producido una importante transmisi\u00f3n del coronavirus entre las personas a bordo. Sirvan como ejemplo el brote acaecido en el buque \u00abDiamond Princess\u00bb atracado en el puerto de Yokohama (Jap\u00f3n) con m\u00e1s de 700 casos positivos a lo largo de los 15 d\u00edas que permaneci\u00f3 en cuarentena; el crucero por el Nilo en el que se contabilizaron 45 casos o el buque \u00abGrand Princess\u00bb fondeado frente a las costas de San Francisco en el que se produjeron m\u00e1s de 20 casos, que ponen de manifiesto la facilidad de transmisi\u00f3n de los pat\u00f3genos en estos escenarios. Una Emergencia de Salud P\u00fablica de Importancia Internacional (ESPII) es un evento extraordinario que constituye un riesgo para la salud p\u00fablica de otros Estados a causa de la propagaci\u00f3n internacional de una enfermedad, y que exige una respuesta internacional coordinada. El principal objetivo al declarar una ESPII es garantizar la seguridad sanitaria mediante la aplicaci\u00f3n del Reglamento Sanitario Internacional (2005). As\u00ed, este Reglamento establece que su finalidad y alcance es la de prevenir la propagaci\u00f3n internacional de enfermedades, proteger contra esa propagaci\u00f3n, controlarla y darle una respuesta de salud p\u00fablica proporcionada y restringida a los riesgos para la salud p\u00fablica, evitando al mismo tiempo las interferencias innecesarias con el tr\u00e1fico y el comercio internacional. En la declaraci\u00f3n del COVID-19 como ESPII, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud destac\u00f3 que la difusi\u00f3n de la enfermedad se puede ralentizar de manera significativa o incluso detener, mediante la implementaci\u00f3n de medidas robustas de contenci\u00f3n. En este sentido, permitir la difusi\u00f3n incontrolada de la enfermedad no es una opci\u00f3n. Por todo ello, en atenci\u00f3n a la valoraci\u00f3n de la situaci\u00f3n efectuada por el Ministerio de Sanidad con arreglo a lo previsto en la normativa sanitaria, se ha considerado necesario proceder a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 7 y 38 de la Ley 14/2014, de 24 de julio, de Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima, que permiten prohibir o restringir la entrada de buques en los puertos espa\u00f1oles por razones de emergencia o riesgos espec\u00edficos para la salud p\u00fablica, as\u00ed como condicionar el derecho de paso inocente por el mar territorial. Esta medida de prohibici\u00f3n se debe aplicar a todos los buques de pasaje que presten servicio de l\u00ednea regular con origen en puertos de la Rep\u00fablica de Italia y destino a puertos del Reino de Espa\u00f1a, con la excepci\u00f3n de buques de Estado y las navegaciones con fines exclusivos de carga, humanitarios, m\u00e9dicos o de emergencia. Estas excepciones responden al car\u00e1cter de bajo riesgo, bien por no llevar pasajeros a bordo salvo las propias tripulaciones (posicionales, transporte de carga), o bien porque su car\u00e1cter de emergencia, m\u00e9dico o humanitario justifican eximir a estas operaciones, considerando que se trata de rutas muy CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 28 Prohibici\u00f3n de buques de la Rep\u00fablica italiana y de cruceros de cualquier origen - 116 -controladas y poco frecuentes, sobre las que puede ejercerse un control espec\u00edfico total si se considerara necesario. Tambi\u00e9n se aplicar\u00e1 dicha prohibici\u00f3n a todos los cruceros, con independencia de su origen previo, de tal forma que no estar\u00e1 permitida su entrada en puertos espa\u00f1oles. Esta medida se considera proporcionada, objetiva y no discriminatoria, por los siguientes motivos: -La Rep\u00fablica italiana ha restringido los movimientos en todo el pa\u00eds, pero estableciendo una serie de excepciones. Por tanto, el presente Acuerdo se propone completar las medidas acordadas por el Gobierno italiano, con el objetivo de que sean enteramente efectivas en nuestro pa\u00eds. -Los servicios de transporte mar\u00edtimo existentes entre Italia y Espa\u00f1a son numerosos. -La gran mayor\u00eda de los casos importados en nuestro pa\u00eds han sido vinculados a viajeros procedentes de Italia. -Un brote de COVID-19 en un crucero pondr\u00eda en grave riesgo la capacidad de respuesta sanitaria del puerto de desembarco, especialmente teniendo en cuenta la presi\u00f3n existente en los servicios asistenciales y sobre todo los de salud p\u00fablica. -Esta medida est\u00e1 en l\u00ednea con el objetivo establecido por el Comit\u00e9 de Emergencias de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud de interrumpir la propagaci\u00f3n del virus, adoptando medidas firmes para detectar la enfermedad de manera precoz, aislar y tratar los casos, hacer seguimiento de los contactos y promover medidas de distanciamiento social acordes con el riesgo. Esta medida tendr\u00e1 un car\u00e1cter temporal de 14 d\u00edas que se podr\u00e1 prolongar en base a la evoluci\u00f3n de la epidemia, por per\u00edodos adicionales no superiores a 14 d\u00edas, y evaluada peri\u00f3dicamente, teni\u00e9ndose en cuenta la evoluci\u00f3n de la epidemia a nivel mundial y, especialmente, en Italia. De conformidad con lo expuesto, se adoptan medidas excepcionales para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19. En su virtud, el Consejo de Ministros, a propuesta de los Ministros de Sanidad y de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, en su reuni\u00f3n del d\u00eda 12 de marzo de 2020, acuerda: Primero. Prohibiciones. 1. Se proh\u00edbe la entrada en los puertos espa\u00f1oles a los buques de pasaje de transbordo rodado y buques de pasaje que presten servicio de l\u00ednea regular entre puertos de la Rep\u00fablica de Italia y el Reino de Espa\u00f1a que hayan embarcado pasajeros en puerto italiano, con excepci\u00f3n de los conductores de las cabezas tractoras de la mercanc\u00eda rodada. 2. Se proh\u00edbe la entrada en puertos espa\u00f1oles de los buques de pasaje tipo crucero procedentes de cualquier puerto. Segundo. Entrada en vigor. Lo dispuesto en el dispositivo primero entrar\u00e1 en vigor a partir de las 00:00 horas del d\u00eda 13 de marzo de 2020 hasta las 23:59 horas del d\u00eda 26 de marzo de 2020. Tercero. Periodo transitorio. En el caso de los buques de pasaje tipo crucero procedentes de cualquier puerto, hasta las 00:00 horas del d\u00eda 15 de marzo de 2020, se permitir\u00e1 la entrada en puertos espa\u00f1oles con el \u00fanico fin de permitir el desembarco de los ciudadanos que lo deseen, que no podr\u00e1n volver a embarcar. Cuarto. Excepciones. Esta prohibici\u00f3n no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los buques de Estado, a los buques que transporten carga exclusivamente ni a los buques que realicen navegaciones con fines humanitarios, m\u00e9dicos o de emergencia. El Ministerio de Sanidad podr\u00e1 excepcionalmente levantar las prohibiciones a los buques, que deber\u00e1n ser autorizados. En todo caso se CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 28 Prohibici\u00f3n de buques de la Rep\u00fablica italiana y de cruceros de cualquier origen - 117 -adoptar\u00e1n todas las medidas necesarias de control sanitario para evitar que supongan un riesgo para la poblaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds. Quinto. Informaci\u00f3n. El Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana informar\u00e1 a la Comisi\u00f3n Europea y al resto de Estados miembros del establecimiento de estas medidas excepcionales y el Ministerio de Sanidad realizar\u00e1 la correspondiente notificaci\u00f3n a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud en aplicaci\u00f3n del Reglamento Sanitario Internacional. Este Acuerdo surtir\u00e1 efectos una vez publicado en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 28 Prohibici\u00f3n de buques de la Rep\u00fablica italiana y de cruceros de cualquier origen - 118 -\u00a7 29 Orden TMA/229/2020, de 15 de marzo, por la que dictan disposiciones respecto al acceso de los transportistas profesionales a determinados servicios necesarios para facilitar el transporte de mercanc\u00edas en el territorio nacional Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 68, de 15 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3697 Debido a la rapidez en la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19, a escala nacional e internacional, el Gobierno, al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 4, apartados b) y d), de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, ha declarado el estado de alarma en todo el territorio nacional con el fin de afrontar la crisis sanitaria, mediante Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Por su parte, de acuerdo con los art\u00edculos 4 y 14.1 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, el Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, como autoridad competente delegada en sus \u00e1reas de responsabilidad, queda habilitado para dictar cuantos actos y disposiciones sean necesarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, sin necesidad de procedimiento administrativo alguno. Entre las medidas de contenci\u00f3n previstas en el real decreto citado, el art\u00edculo 14 regula las relativas a las materias de transportes, concretando en su apartado 2, aquellas aplicables al transporte interior y, en el apartado 4, indicando que el Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana establecer\u00e1 las condiciones necesarias para facilitar el transporte de mercanc\u00edas en todo el territorio nacional, con objeto de garantizar el abastecimiento. Con este fin, se ha considerado conveniente fijar las instrucciones necesarias para garantizar el acceso a los servicios necesarios de los profesionales de este sector en el ejercicio de su actividad. Por todo lo anterior, al amparo de la habilitaci\u00f3n contenida en los art\u00edculos 4 y 14 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, dispongo: Art\u00edculo \u00fanico. Los establecimientos de suministro de combustible que dispongan servicios de aseo deber\u00e1n facilitar su uso a los conductores profesionales. As\u00ed mismo, los centros de carga y descarga que cuenten con este tipo de instalaciones, deber\u00e1n facilitar en la medida de lo posible su uso a los conductores profesionales que realicen operaciones en ellos. Las medidas que se puedan exigir a los conductores para el acceso a este tipo de instalaciones seguir\u00e1n los criterios e instrucciones de prevenci\u00f3n que con car\u00e1cter general CRISIS SANITARIA COVID-19 - 119 -establezca el Ministerio de Sanidad, o las que dicho \u00f3rgano pudiera establecer espec\u00edficamente en este \u00e1mbito. Asimismo, con objeto de posibilitar los descansos adecuados en cumplimiento de la normativa de tiempos de conducci\u00f3n y descanso, que son imprescindibles para poder llevar a cabo las operaciones de transporte, aquellos establecimientos que dispongan de cocina, servicios de restauraci\u00f3n, o expendedores de comida preparada, deber\u00e1n facilitar al transportista profesional un servicio de catering.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 29 Disposiciones respecto al acceso de los transportistas profesionales a determinados servicios - 120 -Disposici\u00f3n final \u00fanica. Vigencia. Esta Orden ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n desde su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb hasta la finalizaci\u00f3n del periodo del estado de alarma o hasta que existan circunstancias que justifiquen una nueva orden modificando los t\u00e9rminos de la presente.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 29 Disposiciones respecto al acceso de los transportistas profesionales a determinados servicios - 121 -\u00a7 30 Orden TMA/230/2020, de 15 de marzo, por la que se concreta la actuaci\u00f3n de las autoridades auton\u00f3micas y locales respecto de la fijaci\u00f3n de servicios de transporte p\u00fablico de su titularidad Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 68, de 15 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3698 Debido a la rapidez en la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19, a escala nacional e internacional, el Gobierno, al amparo de los dispuesto en el art\u00edculo cuarto, apartados b) y d), de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, ha declarado el estado de alarma en todo el territorio nacional con el fin de afrontar la crisis sanitaria, mediante Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Por su parte, de acuerdo con los art\u00edculos 4 y 14.1 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, el Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, como autoridad competente delegada en sus \u00e1reas de responsabilidad, queda habilitado para dictar cuantos actos y disposiciones sean necesarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, sin necesidad de procedimiento administrativo alguno. Entre las medidas de contenci\u00f3n previstas en el real decreto citado, el art\u00edculo 14 regula las relativas a las materias de transportes, concretando en su apartado 2, aquellas aplicables al transporte interior. En concreto, en el apartado 2, c), se indica que para los servicios de transporte p\u00fablico de viajeros por carretera, ferroviarios y mar\u00edtimo de competencia auton\u00f3mica o local que est\u00e1n sometidos a contrato p\u00fablico u OSP, o sean de titularidad p\u00fablica, se debe mantener la oferta de transporte, si bien se pueden establecer porcentajes de reducci\u00f3n de servicios en caso de que la situaci\u00f3n sanitaria as\u00ed lo aconseje, as\u00ed como otras condiciones espec\u00edficas de prestaci\u00f3n de dichos servicios. Con el fin de garantizar la aplicaci\u00f3n efectiva de las medidas previstas en dicho precepto, se ha considerado conveniente clarificar el \u00e1mbito de actuaciones de cada autoridad territorial competente en relaci\u00f3n con los servicios de transporte p\u00fablico de su competencia. La rapidez de la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n exige un escenario din\u00e1mico en el que es necesario a la vez tanto coordinaci\u00f3n, como agilidad en la respuesta y en la adecuaci\u00f3n de los servicios a una realidad que cambia diariamente. Por todo lo anterior, al amparo de la habilitaci\u00f3n contenida en los art\u00edculos 4 y 14 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, dispongo: CRISIS SANITARIA COVID-19 - 122 -Art\u00edculo 1. Cada autoridad auton\u00f3mica o local competente podr\u00e1 fijar los porcentajes de reducci\u00f3n de los servicios de transporte p\u00fablico de su titularidad que estime convenientes, de acuerdo a la realidad de las necesidades de movilidad existentes en sus territorios y a la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n sanitaria, garantizando, en todo caso, que los ciudadanos puedan acceder a sus puestos de trabajo y los servicios b\u00e1sicos en caso necesario. Podr\u00e1n, as\u00ed mismo, establecer condiciones espec\u00edficas de prestaci\u00f3n de dichos servicios. Lo anterior proceder\u00e1 sin perjuicio de las facultades del Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana se\u00f1aladas en el art\u00edculo 14.1 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. Art\u00edculo 2. Las autoridades locales que, en virtud del art\u00edculo anterior, fijen porcentajes de reducci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos de transporte regular de viajeros de su titularidad deber\u00e1n comunicarlo a la correspondiente comunidad aut\u00f3noma. Las comunidades aut\u00f3nomas, por su parte, deber\u00e1n comunicar al Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, la informaci\u00f3n que hayan recibido de las autoridades locales de su territorio, as\u00ed como los suyos propios, con objeto de que puedan coordinarse las actuaciones en todo el territorio nacional. Disposici\u00f3n final \u00fanica. Vigencia. Esta orden ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n desde su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb hasta la finalizaci\u00f3n del periodo del estado de alarma o hasta que existan circunstancias que justifiquen una nueva orden modificando los t\u00e9rminos de la presente.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 30 Actuaci\u00f3n de las autoridades auton\u00f3micas y locales para transporte p\u00fablico de su titularidad - 123 -\u00a7 31 Orden TMA/231/2020, de 15 de marzo, por la que se determina la obligaci\u00f3n de disponer mensajes obligatorios en los sistemas de venta de billetes online de todas las compa\u00f1\u00edas mar\u00edtimas, a\u00e9reas y de transporte terrestre, as\u00ed como cualquier otra persona, f\u00edsica o jur\u00eddica, que intervenga en la comercializaci\u00f3n de los billetes que habiliten para realizar un trayecto con origen y/o destino en el territorio espa\u00f1ol Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 68, de 15 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3699 Debido a la rapidez en la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19, a escala nacional e internacional, el Gobierno, al amparo de los dispuesto en el art\u00edculo 4, apartados b) y d), de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, ha declarado el estado de alarma en todo el territorio nacional con el fin de afrontar la crisis sanitaria, mediante Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Entre las medidas de contenci\u00f3n previstas en el Real Decreto citado, el art\u00edculo 14 regula las relativas en materia de transportes, concretando en su apartado 2, aquellas aplicables al transporte interior, entre ellas, el ep\u00edgrafe f) determina que los sistemas de venta de billetes online deber\u00e1n incluir durante el proceso de venta un mensaje suficientemente visible en el que se desaconseje viajar salvo por razones inaplazables, estableciendo que las caracter\u00edsticas y contenido del anuncio se establecer\u00e1n por orden del Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana. En su virtud, al amparo de la habilitaci\u00f3n contenida en los art\u00edculos 4 y 14 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, dispongo: Art\u00edculo 1. Objeto. La presente orden tiene por objeto definir el contenido del mensaje recogido en el art\u00edculo 14.2.f) del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. Art\u00edculo 2. \u00c1mbito objetivo de aplicaci\u00f3n. Desde las 00:00 horas del d\u00eda 17 de marzo de 2020 se establece la obligaci\u00f3n de que todas las compa\u00f1\u00edas mar\u00edtimas, a\u00e9reas y de transporte terrestre, as\u00ed como cualquier otra persona, f\u00edsica o jur\u00eddica, que intervenga en la comercializaci\u00f3n de los billetes que habiliten CRISIS SANITARIA COVID-19 - 124 -para realizar un trayecto con origen y/o destino en el territorio espa\u00f1ol, incluyan al inicio del proceso de venta de los billetes un mensaje que se desaconseje viajar salvo por razones inaplazables con las caracter\u00edsticas determinadas en el art\u00edculo 3 de la presente Orden. Art\u00edculo 3. Caracter\u00edsticas del mensaje. 1. El mensaje se incluir\u00e1 en el inicio del proceso de venta on-line de los billetes. 2. El mensaje a incluir ser\u00e1 el siguiente: \u00abINFORMACI\u00d3N IMPORTANTE El Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 determina en su art\u00edculo 7, relativo a la limitaci\u00f3n de la libertad de circulaci\u00f3n de las personas, que durante la vigencia del estado de alarma las personas \u00fanicamente podr\u00e1n circular por las v\u00edas de uso p\u00fablico para determinadas actividades tasadas. En este sentido, y salvo que el billete se adquiera para la realizaci\u00f3n de cualquiera de dichas actividades: SE DESACONSEJA VIAJAR SALVO POR LAS CITADAS RAZONES INAPLAZABLES. En todo caso, en cualquier desplazamiento deber\u00e1n respetarse las recomendaciones y obligaciones dictadas por las autoridades sanitarias.\u00bb 3. El mensaje deber\u00e1 respetar el contenido recogido en el apartado anterior y garantizar su legibilidad en todos los dispositivos electr\u00f3nicos en los que se permita realizar el proceso de compra, para lo cual determinar\u00e1 formatos y tama\u00f1os de letra adecuados. Asimismo, deber\u00e1 obtenerse el consentimiento del usuario para continuar el proceso de compra mediante el establecimiento de un bot\u00f3n con el mensaje \u00abEntiendo la advertencia\u00bb. Disposici\u00f3n final \u00fanica. Vigencia. Esta resoluci\u00f3n estar\u00e1 vigente desde su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb hasta la finalizaci\u00f3n del periodo el estado de alarma o hasta que existan circunstancias que justifiquen una nueva orden modificando los t\u00e9rminos de la presente.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 31 Obligaci\u00f3n de mensajes obligatorios de venta de billetes online de todas las compa\u00f1\u00edas - 125 -\u00a7 32 Orden TMA/240/2020, de 16 de marzo, por la que se dictan disposiciones respecto a la apertura de determinados establecimientos de restauraci\u00f3n y otros comercios en los aer\u00f3dromos de uso p\u00fablico para la prestaci\u00f3n de servicios de apoyo a servicios esenciales Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 70, de 16 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3777 Debido a la rapidez en la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19, a escala nacional e internacional, el Gobierno, al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 4, apartados b) y d), de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, ha declarado el estado de alarma en todo el territorio nacional con el fin de afrontar la crisis sanitaria, mediante Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Por su parte, de acuerdo con los art\u00edculos 4 y 14.1 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, el Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, como autoridad competente delegada en sus \u00e1reas de responsabilidad, queda habilitado para dictar cuantos actos y disposiciones sean necesarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, sin necesidad de procedimiento administrativo alguno. Entre las medidas temporales de car\u00e1cter extraordinario, el art\u00edculo 10 del Real Decreto 463/2020 establece las \u00abmedidas de contenci\u00f3n en el \u00e1mbito de la actividad comercial, equipamientos culturales, establecimientos y actividades recreativos, actividades de hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n, y otras adicionales\u00bb, entre las cuales, el apartado 4 se\u00f1ala que \u00abse suspenden las actividades de hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n, pudiendo prestarse exclusivamente servicios de entrega a domicilio\u00bb. Este Real Decreto 463/2020 entr\u00f3 en vigor el pasado 14 de marzo de 2020, extendi\u00e9ndose las medidas en \u00e9l previstas durante un plazo de quince d\u00edas de duraci\u00f3n, lo que implica la suspensi\u00f3n de las antedichas actividades durante quince d\u00edas naturales. Entre las medidas contenidas en el Real Decreto 463/2020, el art\u00edculo 14.2 determina que, en los servicios de transporte a\u00e9reo, \u00abno sometidos a contrato p\u00fablico u obligaciones de servicio p\u00fablico (OSP) los operadores de transporte reducir\u00e1n la oferta total de operaciones en, al menos un 50%\u00bb. El art\u00edculo 18 del Real Decreto 463/2020, relativo a \u00aboperadores cr\u00edticos de servicios esenciales\u00bb, esto es, los previstos en la Ley 8/2011, de 28 de abril, por la que se establecen medidas para la protecci\u00f3n de infraestructuras cr\u00edticas (Ley 8/2011), se\u00f1ala, en su primer apartado, que dichos operadores \u00abadoptar\u00e1n las medidas necesarias para asegurar la prestaci\u00f3n de los servicios esenciales que les son propios\u00bb y, en el segundo, que \u00abdicha CRISIS SANITARIA COVID-19 - 126 -exigencia ser\u00e1 igualmente adoptada por aquellas empresas y proveedores que, no teniendo la consideraci\u00f3n de cr\u00edticos, son esenciales para asegurar el abastecimiento de la poblaci\u00f3n y los propios servicios esenciales\u00bb. Tomando en consideraci\u00f3n lo expuesto, se hace necesario valorar que, en los aer\u00f3dromos de uso p\u00fablico existentes en Espa\u00f1a, en tanto que no pueden suspender su actividad como operadores de actividades de transporte y que, adem\u00e1s, algunos de ellos son considerados como infraestructuras cr\u00edticas conforme la Ley 8/2011, resulta imprescindible que en sus instalaciones permanezcan abiertos aquellos establecimientos de hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n, suministro de bienes de primera necesidad, alimentaci\u00f3n, bebidas y estanco y kioscos, necesarios para poder asegurar el correcto abastecimiento y servicio tanto a los empleados que desarrollan su actividad laboral en cualquiera de estos aeropuertos (sin perjuicio de su actividad o empleador), los pasajeros que hagan uso de los servicios de transporte as\u00ed como proveedores y miembros de los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado que se encuentren en las instalaciones. Esta apertura se refiere solo a aquellos establecimientos que, en zona aire, sean necesarios para poder atender las necesidades esenciales mencionadas y se concreta en puntos de restauraci\u00f3n y en puntos de prensa, art\u00edculos de conveniencia, alimentaci\u00f3n y bebidas, en los que se observar\u00e1n en todo caso las medidas de seguridad que coadyuven a la contenci\u00f3n del contagio del COVID-19. Por todo ello, dado que conforme al art\u00edculo 4 del Real Decreto 463/2020, el Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana es la autoridad competente delegada en materia de transportes y movilidad y, por ello, se encuentra habilitado para dictar cuantas \u00f3rdenes, resoluciones, disposiciones e instrucciones interpretativas que, en la esfera espec\u00edfica de su actuaci\u00f3n sean necesarias para garantizar la prestaci\u00f3n de todos los servicios, cualquiera que sea la Administraci\u00f3n competente sobre la infraestructura, conforme el art\u00edculo 14.1.a) del mismo real decreto, El Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, dispongo: Art\u00edculo \u00fanico. Se podr\u00e1n abrir aquellos establecimientos que, en la zona aire de todos los aer\u00f3dromos de uso p\u00fablico existentes en Espa\u00f1a, sean imprescindibles para atender las necesidades esenciales de trabajadores, proveedores y pasajeros en sus instalaciones. El gestor aeroportuario determinar\u00e1 la cuant\u00eda y distribuci\u00f3n de los puntos de restauraci\u00f3n y de los puntos de prensa, art\u00edculos de conveniencia, alimentaci\u00f3n y bebidas que se consideren imprescindibles para garantizar la cobertura de las necesidades descritas en cada una de las instalaciones aeroportuarias. En todos estos puntos deber\u00e1n cumplirse, al menos, estas medidas de contenci\u00f3n: 1. La permanencia en los establecimientos comerciales cuya apertura est\u00e9 permitida deber\u00e1 ser la estrictamente necesaria. 2. En todo caso, se evitar\u00e1n aglomeraciones y se controlar\u00e1 que se mantenga la distancia de seguridad de al menos 1 metro a fin de evitar posibles contagios. Disposici\u00f3n final \u00fanica. Vigencia. Esta Orden ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n desde su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb hasta la finalizaci\u00f3n del periodo del estado de alarma o hasta que existan circunstancias que justifiquen una nueva Orden modificando los t\u00e9rminos de la presente.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 32 Disposiciones respecto a establecimientos de restauraci\u00f3n y comercios en los aer\u00f3dromos - 127 -\u00a7 33 Orden TMA/241/2020, de 16 de marzo, por la que se establecen las medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y la Ciudad de Ceuta Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 70, de 16 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3778 Debido a la rapidez en la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19, a escala nacional e internacional, el Gobierno, al amparo de los dispuesto en el art\u00edculo cuarto, apartados b) y d), de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, ha declarado el estado de alarma en todo el territorio nacional con el fin de afrontar la crisis sanitaria, mediante Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Entre las medidas de contenci\u00f3n previstas en el Real Decreto citado, el art\u00edculo 14 regula las relativas en materia de transportes, concretando en su apartado 2, aquellas aplicables al transporte interior. Ahora bien, sin perjuicio de las medidas concretas recogidas en el indicado precepto, para el transporte entre la pen\u00ednsula y los territorios no peninsulares, as\u00ed como para el transporte entre islas, dispone que se establecer\u00e1n unos criterios espec\u00edficos. Por su parte, de acuerdo con los art\u00edculos 4 y 14 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, el Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, como autoridad competente delegada en sus \u00e1reas de responsabilidad, queda habilitado para dictar cuantos actos y disposiciones sean necesarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, sin necesidad de procedimiento administrativo alguno. En virtud de lo anterior y de conformidad con el Ministro de Sanidad, al amparo de la habilitaci\u00f3n contenida en los art\u00edculos 4 y 14 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, dispongo: Art\u00edculo 1. Prohibiciones. Desde las 00:00 horas del d\u00eda 17 de marzo de 2020 se proh\u00edbe la realizaci\u00f3n de vuelos en helic\u00f3ptero entre cualquier aeropuerto o helipuerto situado en el territorio nacional y Ceuta, as\u00ed como el desembarco en el puerto de Ceuta de pasajeros embarcados en los buques de pasaje de transbordo rodado y buques de pasaje que presten servicio de l\u00ednea regular entre la pen\u00ednsula y Ceuta, con excepci\u00f3n de los conductores de las cabezas tractoras de la mercanc\u00eda rodada. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 128 -Art\u00edculo 2. Excepciones. 1. Las prohibiciones previstas en el art\u00edculo anterior no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a las aeronaves de Estado, vuelos exclusivamente de carga, vuelos posicionales, humanitarios, m\u00e9dicos o de emergencia ni a los buques de Estado, a los buques que transporten carga exclusivamente ni a los buques que realicen navegaciones con fines humanitarios, m\u00e9dicos o de emergencia. 2. La entrada en el puerto de Ceuta de embarcaciones que no sean de pasaje, carga o pesca procedentes de cualquier puerto, que por su n\u00famero de personas a bordo, incluida la tripulaci\u00f3n, supongan un riesgo para la salud y seguridad de los ciudadanos, podr\u00e1 ser prohibida por el titular de la Delegaci\u00f3n del Gobierno en Ceuta. En todo caso se adoptar\u00e1n todas las medidas necesarias de control sanitario para evitar un riesgo para los ciudadanos 3. De manera excepcional, se podr\u00e1n levantar las prohibiciones a los vuelos o al desembarque en el puerto de Ceuta de pasajeros que realicen el trayecto en buques entre la pen\u00ednsula y Ceuta, a trav\u00e9s de una autorizaci\u00f3n espec\u00edfica del titular de la Delegaci\u00f3n del Gobierno en Ceuta. Esta autorizaci\u00f3n deber\u00e1 estar basada en la necesidad inaplazable de realizaci\u00f3n del viaje para alguna de las actividades autorizadas en el art\u00edculo 7.1 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. En esos casos, se adoptar\u00e1n todas las medidas necesarias de control sanitario para evitar que supongan un riesgo para la poblaci\u00f3n de la Ciudad Aut\u00f3noma de Ceuta. Disposici\u00f3n final \u00fanica. Vigencia. Esta orden estar\u00e1 vigente desde su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb y hasta la finalizaci\u00f3n del periodo el estado de alarma o hasta que existan circunstancias que justifiquen una nueva Orden modificando los t\u00e9rminos de la presente.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 33 Medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y la Ciudad de Ceuta - 129 -\u00a7 34 Orden TMA/242/2020, de 16 de marzo, por la que se establecen las medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y la Ciudad de Melilla Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 70, de 16 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3779 Debido a la rapidez en la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19, a escala nacional e internacional, el Gobierno, al amparo de los dispuesto en el art\u00edculo cuarto, apartados b) y d), de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, ha declarado el estado de alarma en todo el territorio nacional con el fin de afrontar la crisis sanitaria, mediante Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Entre las medidas de contenci\u00f3n previstas en el Real Decreto citado, el art\u00edculo 14 regula las relativas en materia de transportes, concretando en su apartado 2, aquellas aplicables al transporte interior. Ahora bien, sin perjuicio de las medidas concretas recogidas en el indicado precepto, para el transporte entre la pen\u00ednsula y los territorios no peninsulares, as\u00ed como para el transporte entre islas, dispone que se establecer\u00e1n unos criterios espec\u00edficos. Por su parte, de acuerdo con los art\u00edculos 4 y 14 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, el Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, como autoridad competente delegada en sus \u00e1reas de responsabilidad, queda habilitado para dictar cuantos actos y disposiciones sean necesarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, sin necesidad de procedimiento administrativo alguno. En este marco, el Consejero de Salud P\u00fablica de la Ciudad de Melilla, mediante escrito motivado, ha solicitado que, por razones de salud p\u00fablica, se suspendan las conexiones a\u00e9reas y mar\u00edtimas entre la pen\u00ednsula y Melilla. En virtud de lo anterior y de conformidad con el Ministro de Sanidad, al amparo de la habilitaci\u00f3n contenida en los art\u00edculos 4 y 14 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, dispongo: Art\u00edculo 1. Prohibiciones. Desde las 00:00 horas del d\u00eda 17 de marzo de 2020 se proh\u00edbe la realizaci\u00f3n de vuelos entre cualquier aeropuerto situado en el territorio nacional y Melilla, as\u00ed como el desembarco en el puerto de Melilla de pasajeros embarcados en los buques de pasaje de transbordo rodado y buques de pasaje que presten servicio de l\u00ednea regular entre la pen\u00ednsula y Melilla, con excepci\u00f3n de los conductores de las cabezas tractoras de la mercanc\u00eda rodada. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 130 -Art\u00edculo 2. Excepciones. 1. Las prohibiciones previstas en el art\u00edculo anterior no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a las aeronaves de Estado, vuelos exclusivamente de carga, vuelos posicionales, humanitarios, m\u00e9dicos o de emergencia ni a los buques de Estado, a los buques que transporten carga exclusivamente ni a los buques que realicen navegaciones con fines humanitarios, m\u00e9dicos o de emergencia. 2. La entrada en el puerto de Melilla de buques que no sean buques de pasaje, carga o pesca procedentes de cualquier puerto, que por su n\u00famero de personas a bordo, incluida la tripulaci\u00f3n, supongan un riesgo para la salud y seguridad de los ciudadanos, podr\u00e1 ser prohibida por el titular de la Delegaci\u00f3n del Gobierno en Melilla. En todo caso se adoptar\u00e1n todas las medidas necesarias de control sanitario para evitar un riesgo para los ciudadanos 3. De manera excepcional, se podr\u00e1n levantar las prohibiciones al desembarque en el puerto de Melilla de pasajeros que viajen en los buques que realicen el trayecto entre la pen\u00ednsula y Melilla, a trav\u00e9s de una autorizaci\u00f3n espec\u00edfica del titular de la Delegaci\u00f3n del Gobierno en Melilla. Esta autorizaci\u00f3n deber\u00e1 estar basada en la necesidad inaplazable de realizaci\u00f3n del viaje para alguna de las actividades autorizadas en el art\u00edculo 7.1 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. En esos casos, se adoptar\u00e1n todas las medidas necesarias de control sanitario para evitar que supongan un riesgo para la poblaci\u00f3n de la Ciudad Aut\u00f3noma de Melilla. Disposici\u00f3n final \u00fanica. Vigencia. Esta orden estar\u00e1 vigente desde su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb y hasta la finalizaci\u00f3n del periodo del estado de alarma o hasta que existan circunstancias que justifiquen una nueva Orden modificando los t\u00e9rminos de la presente.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 34 Medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y la Ciudad de Melilla - 131 -\u00a7 35 Resoluci\u00f3n de 16 de marzo de 2020, de la Direcci\u00f3n General de Transporte Terrestre, por la que se except\u00faa temporalmente el cumplimiento de las normas de tiempos de conducci\u00f3n y descanso en los transportes de mercanc\u00edas Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 71, de 17 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3806 El Reglamento (CE) n.\u00ba 561/2006 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 15 de marzo de 2006, relativo a la armonizaci\u00f3n de determinadas disposiciones en materia social en el sector de los transportes por carretera y por el que se modifican los Reglamentos (CEE) n.\u00ba 3821/85 y (CE) n.\u00ba 2135/98 del Consejo y se deroga el Reglamento (CEE) n.\u00ba 3820/85 del Consejo, establece normas sobre el tiempo de conducci\u00f3n, las pausas y los per\u00edodos de descanso para los conductores dedicados al transporte por carretera de mercanc\u00edas y viajeros, con el fin de armonizar las condiciones de competencia entre modos de transporte terrestre, especialmente en lo que se refiere al sector de la carretera, y de mejorar las condiciones de trabajo y la seguridad vial. El Reglamento tiene tambi\u00e9n como objetivo mejorar las pr\u00e1cticas de control y de aplicaci\u00f3n en los Estados miembros, as\u00ed como mejorar las pr\u00e1cticas laborales en el sector del transporte por carretera. El cap\u00edtulo II del Reglamento regula en sus art\u00edculos 6 a 9 los tiempos de conducci\u00f3n, pausas y periodos de descanso de los conductores que realizan los transportes de mercanc\u00edas y viajeros incluidos en su aplicaci\u00f3n. El art\u00edculo 14.2, prev\u00e9 que, en caso de urgencia, los Estados miembros puedan establecer excepciones temporales de lo dispuesto en los art\u00edculos 6 a 9, por un plazo m\u00e1ximo de treinta d\u00edas, lo que se debe comunicar inmediatamente a la Comisi\u00f3n. Este art\u00edculo est\u00e1 dise\u00f1ado para permitir a los Estados miembros hacer frente a situaciones que presentan unas circunstancias excepcionales y repentinas que son inevitables y que no pueden preverse, en las que inesperadamente se hace imposible aplicar las disposiciones del Reglamento en su totalidad por un corto periodo de tiempo. Los efectos provocados por la extensi\u00f3n del Coronavirus (COVID-19) constituyen claramente circunstancias excepcionales, como ha sido la adopci\u00f3n por el Gobierno de Espa\u00f1a del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, teniendo repercusi\u00f3n en la movilidad y en el transporte. Dicho Real Decreto recoge medidas para asegurar en todo momento el transporte de mercanc\u00edas por carretera, por su impacto en toda la actividad econ\u00f3mica y especialmente en este contexto, en el que es imprescindible garantizar el abastecimiento. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 132 -Estas circunstancias excepcionales aconsejan flexibilizar las condiciones del trabajo de los conductores reduciendo el riesgo de la salud de los mismos, al mismo tiempo que se facilitan los transportes que garanticen el abastecimiento. Se considera que esta situaci\u00f3n constituye un caso urgente de los mencionados en el apartado 2 del art\u00edculo 14 del Reglamento CE n.\u00ba 561/2006 y en virtud de la potestad otorgada a los Estados miembros por este mismo art\u00edculo. Esta Direcci\u00f3n General ha resuelto: Primero. Exceptuar temporalmente a las operaciones de transporte de mercanc\u00edas afectadas por estas circunstancias del cumplimiento de las normas establecidas en los art\u00edculos 6.1 y 8.6 del Reglamento n.\u00ba 561/2006. Segundo. Las excepciones previstas en el apartado primero ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a los conductores que realicen operaciones de transporte de mercanc\u00edas en todo el territorio nacional. Estas exenciones ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n desde el d\u00eda 14 de marzo de 2020 hasta el d\u00eda 28 de marzo del 2020, ambos incluidos. Tercero. Queda sin efectos la Resoluci\u00f3n de 13 de marzo de 2020, de la Direcci\u00f3n General de Transporte Terrestre, por la que se except\u00faa temporalmente el cumplimiento de las normas de tiempos de conducci\u00f3n y descanso en los transportes de mercanc\u00edas. Cuarto. Esta resoluci\u00f3n se publicar\u00e1 en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb y se notificar\u00e1 a la Comisi\u00f3n Europea en aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 14.2 de dicho Reglamento.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 35 Se except\u00faa temporalmente el cumplimiento de normas de tiempos de conducci\u00f3n y descanso - 133 -\u00a7 36 Orden TMA/245/2020, de 17 de marzo, por la que se disponen medidas para el mantenimiento de los tr\u00e1ficos ferroviarios Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 72, de 17 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3821 Debido a la rapidez en la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19, a escala nacional e internacional, el Gobierno, al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 4, apartados b) y d), de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, ha declarado el estado de alarma en todo el territorio nacional con el fin de afrontar la crisis sanitaria, mediante Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Por su parte, de acuerdo con los art\u00edculos 4 y 14.1 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, el Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, como autoridad competente delegada en sus \u00e1reas de responsabilidad, queda habilitado para dictar cuantos actos y disposiciones sean necesarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, sin necesidad de procedimiento administrativo alguno. En ese contexto, el mantenimiento del transporte ferroviario es fundamental para garantizar el abastecimiento en determinados \u00e1mbitos. Estas circunstancias excepcionales aconsejan tomar ciertas medidas que permitan asegurar la no interrupci\u00f3n de los servicios por ferrocarril. La Orden FOM/2872/2010, de 5 de noviembre, por la que se determinan las condiciones para la obtenci\u00f3n de los t\u00edtulos habilitantes que permiten el ejercicio de las funciones del personal ferroviario relacionadas con la seguridad en la circulaci\u00f3n, as\u00ed como el r\u00e9gimen de los centros homologados de formaci\u00f3n y de los de reconocimiento m\u00e9dico de dicho personal establece que este personal que realiza funciones relacionadas con la seguridad disponga de t\u00edtulos habilitantes. Para el mantenimiento de estos t\u00edtulos se requiere de la realizaci\u00f3n de reciclajes formativos peri\u00f3dicos realizados en centros de formaci\u00f3n homologados y de disponer de un certificado de aptitud psicof\u00edsica en vigor, otorgado por un centro m\u00e9dico homologado. En la situaci\u00f3n actual, con la actividad de dichos centros limitada, es posible que un n\u00famero significativo de personal ferroviario, en todas las categor\u00edas posibles, pierda la vigencia de su t\u00edtulo habilitante ante la imposibilidad de renovar la validez de sus certificados psicof\u00edsicos o de realizar el reciclaje formativo pertinente. Esto puede llevar a una afecci\u00f3n muy importante al sistema ferroviario, al no poder ejercer sus funciones el personal afectado. Por tanto, parece conveniente adoptar medidas extraordinarias de aplicaci\u00f3n de la Orden FOM/2872/2010, de 5 de noviembre, ante el riesgo de paralizaci\u00f3n de los servicios ferroviarios durante la situaci\u00f3n de alarma, as\u00ed como de afecciones significativas durante un CRISIS SANITARIA COVID-19 - 134 -periodo posterior al levantamiento del estado de alarma hasta que se pueda regularizar la realizaci\u00f3n de los reciclajes que no han podido llevarse a cabo. Por todo lo anterior, al amparo de la habilitaci\u00f3n contenida en los art\u00edculos 4 y 14 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, dispongo: Art\u00edculo \u00fanico. Vigencia de los t\u00edtulos habilitantes de personal ferroviario. Los t\u00edtulos habilitantes del personal ferroviario que perdieran su vigencia, por caducidad del certificado psicof\u00edsico o por necesidad de un reciclaje formativo, en el periodo transcurrido entre el inicio del estado de alarma y hasta un mes posterior a su finalizaci\u00f3n prorrogar\u00e1n su vigencia de manera autom\u00e1tica hasta tres meses despu\u00e9s del levantamiento del estado de alarma. Las empresas ferroviarias o los administradores de infraestructuras limitar\u00e1n el empleo de personal con t\u00edtulos habilitantes prorrogados a aquel que sea estrictamente necesario para el adecuado funcionamiento del sistema ferroviario, por realizar actividades cr\u00edticas para la continuidad del servicio, adoptando las medidas necesarias alternativas para velar por que el personal afectado mantenga la aptitud y conocimientos para ejercer sus funciones. Las entidades ferroviarias afectadas comunicar\u00e1n a la Agencia Estatal de Seguridad Ferroviaria la identificaci\u00f3n del personal afectado, el tipo de t\u00edtulo habilitante, el motivo por el que se producir\u00eda su caducidad y la justificaci\u00f3n por la que se puede acoger a la extensi\u00f3n de su vigencia. A la finalizaci\u00f3n del estado de alarma, los titulares de los t\u00edtulos habilitantes prorrogados deber\u00e1n proceder a su renovaci\u00f3n de acuerdo en lo establecido en la Orden FOM/ 2872/2010, de 5 de noviembre, en el m\u00e1s breve plazo posible y, en todo caso, en un plazo m\u00e1ximo de tres meses. Disposici\u00f3n final \u00fanica. Efectos. Esta Orden producir\u00e1 efectos desde el d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 36 Medidas para el mantenimiento de los tr\u00e1ficos ferroviarios - 135 -\u00a7 37 Orden TMA/246/2020, de 17 de marzo, por la que se establecen las medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 72, de 17 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3822 Debido a la rapidez en la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19, a escala nacional e internacional, el Gobierno, al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo cuarto, apartados b) y d), de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, ha declarado el estado de alarma en todo el territorio nacional con el fin de afrontar la crisis sanitaria, mediante Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Entre las medidas de contenci\u00f3n previstas en el Real Decreto citado, el art\u00edculo 14 regula las relativas en materia de transportes, concretando en su apartado 2, aquellas aplicables al transporte interior. Ahora bien, sin perjuicio de las medidas concretas recogidas en el indicado precepto, para el transporte entre la pen\u00ednsula y los territorios no peninsulares, as\u00ed como para el transporte entre islas, dispone que se establecer\u00e1n unos criterios espec\u00edficos. Por su parte, de acuerdo con los art\u00edculos 4 y 14.1 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, el Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, como autoridad competente delegada en sus \u00e1reas de responsabilidad, queda habilitada para dictar cuantos actos y disposiciones sean necesarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, sin necesidad de procedimiento administrativo alguno. En este marco, el Presidente de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias, mediante escrito motivado, ha solicitado que, por razones de salud p\u00fablica, se acuerden medidas que limiten el transporte de pasajeros en las conexiones a\u00e9reas y mar\u00edtimas entre la pen\u00ednsula y la Comunidad Aut\u00f3noma Canarias, as\u00ed como entre las islas. En virtud de lo anterior y de conformidad con el Ministro de Sanidad, al amparo de la habilitaci\u00f3n contenida en los art\u00edculos 4 y 14 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, dispongo: Art\u00edculo 1. Prohibiciones. 1. Desde las 00:00 horas del d\u00eda 19 de marzo de 2020 se proh\u00edbe la realizaci\u00f3n de cualquier tipo de vuelo comercial o privado, con origen en cualquier aeropuerto situado en el territorio nacional y destino cualquier aeropuerto situado en el territorio de Canarias. 2. Desde las 00:00 del d\u00eda 18 de marzo de 2020 se proh\u00edbe el desembarco en los puertos situados en el territorio de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias de pasajeros embarcados en los buques de pasaje de transbordo rodado y buques de pasaje que presten CRISIS SANITARIA COVID-19 - 136 -servicio de l\u00ednea regular, con pasaje a bordo, con origen en la pen\u00ednsula, con excepci\u00f3n de los conductores de las cabezas tractoras de la mercanc\u00eda rodada. 3. Desde las 00:00 horas del d\u00eda 19 de marzo de 2020 se proh\u00edbe la entrada en todos los puertos de Canarias de todos los buques y embarcaciones de recreo utilizados con finalidad recreativa o deportiva o en arrendamiento n\u00e1utico (ch\u00e1rter), independientemente de su procedencia. 4. Desde las 00:00 horas del d\u00eda 18 de marzo de 2020 se proh\u00edbe el aterrizaje en todos los aeropuertos de las islas Canarias de vuelos de aviaci\u00f3n ejecutiva, taxi a\u00e9reo u operaciones asimilables a \u00e9stas, independientemente de su procedencia. Art\u00edculo 2. Excepciones. 1. Con objeto de permitir la movilidad obligada de pasajeros por algunas de las actividades autorizadas en el art\u00edculo 7.1 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, se autoriza la siguiente conectividad en relaci\u00f3n con los vuelos con destino los aeropuertos de Canarias: -2 vuelos al d\u00eda entre Madrid y la isla de Gran Canaria. -2 vuelos al d\u00eda entre Barcelona y la isla de Gran Canaria. -1 vuelo al d\u00eda entre Bilbao y la isla de Gran Canaria. -1 vuelo al d\u00eda entre Sevilla y la isla de Gran Canaria. -2 vuelos al d\u00eda entre Madrid y el aeropuerto de Tenerife Norte. -2 vuelos al d\u00eda entre Barcelona y el aeropuerto de Tenerife Norte. -1 vuelo al d\u00eda entre Bilbao y el aeropuerto de Tenerife Norte. -1 vuelo al d\u00eda entre Sevilla y el aeropuerto de Tenerife Norte. -1 vuelo al d\u00eda entre Madrid y el aeropuerto de Tenerife Sur. -1 vuelo al d\u00eda entre Madrid y Fuerteventura. -1 vuelo al d\u00eda entre Madrid y La Palma. -1 vuelo al d\u00eda entre Madrid y Lanzarote. -1 vuelo al d\u00eda entre Barcelona y Lanzarote. 2. Las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas que tengan programados vuelos durante la duraci\u00f3n del estado de alarma en las rutas referidas en el apartado 1, informar\u00e1n antes de las 14:00 del d\u00eda siguiente de la publicaci\u00f3n de esta Orden ministerial en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb al Ministerio de Transportes Movilidad y Agenda Urbana sobre su inter\u00e9s en llevar a cabo los vuelos autorizados, especificando por rutas. En esta comunicaci\u00f3n, las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas informar\u00e1n, asimismo, de las medidas que piensan implantar para dar cumplimiento al art\u00edculo 14.2.g) del Real Decreto 463/2020. En el caso de que para una ruta hubiera m\u00e1s de una compa\u00f1\u00eda interesada, se proceder\u00eda a su asignaci\u00f3n a trav\u00e9s de un sorteo que se llevar\u00eda a cabo antes de las 18:00 del d\u00eda siguiente de la publicaci\u00f3n de esta Orden ministerial. 3. En las rutas de transporte a\u00e9reo entre islas sometidas a obligaciones de servicio p\u00fablico el n\u00famero m\u00e1ximo de vuelos diarios por sentido entre los aeropuertos de Canarias ser\u00e1 el siguiente: -Gran Canaria-Tenerife Norte-Lanzarote. 1 Las compa\u00f1\u00edas informar\u00e1n antes de las 14:00 del d\u00eda siguiente al de publicaci\u00f3n de esta Orden ministerial al Ministerio de Transportes Movilidad y Agenda Urbana de sus intenciones de llevar a cabo estos vuelos, especificando por rutas. En esta comunicaci\u00f3n, las compa\u00f1\u00edas CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 37 Medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y Canarias - 137 -a\u00e9reas informar\u00e1n, asimismo, de las medidas que piensan implantar para dar cumplimiento al art\u00edculo 14.2.g) del Real Decreto 463/2020. 4. Las prohibiciones previstas en el art\u00edculo 1 anterior no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a las aeronaves de Estado, vuelos exclusivamente de carga, vuelos posicionales, humanitarios, m\u00e9dicos o de emergencia ni a los buques de Estado, a los buques que transporten carga exclusivamente ni a los buques que realicen navegaciones con fines humanitarios, m\u00e9dicos o de emergencia. 5. Los pasajeros que utilicen los servicios de transporte autorizados en este art\u00edculo deber\u00e1n poder justificar la necesidad inaplazable de realizaci\u00f3n del viaje para alguna de las actividades autorizadas en el art\u00edculo 7.1 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. 6. La Delegaci\u00f3n del Gobierno en las Islas Canarias podr\u00e1 autorizar en los puertos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias, por circunstancias excepcionales humanitarias, de atenci\u00f3n m\u00e9dica o de inter\u00e9s p\u00fablico, el desembarco de pasajeros de los buques de pasaje de transbordo rodado y buques de pasaje, que presten servicio de l\u00ednea regular; as\u00ed como el desembarco de personas de buques y embarcaciones de recreo utilizados con finalidad recreativa o deportiva o en arrendamiento n\u00e1utico. 7. Se permitir\u00e1 el desembarco de los pasajeros de los buques de pasaje de transbordo rodado y buques de pasaje, que presten servicio de l\u00ednea regular, que se encuentren en traves\u00eda hacia puertos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias en el momento de publicaci\u00f3n de esta Orden. Art\u00edculo 3. Medidas de control. El Presidente de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias adoptar\u00e1 las medidas de control necesarias que puedan ser realizadas por las autoridades sanitarias de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias. Art\u00edculo 4. Habilitaci\u00f3n. 1. Se habilita al Presidente de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias a establecer las condiciones de conectividad mar\u00edtima entre islas. 2. Se habilita al Delegado del Gobierno en la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias, respecto a las autoridades de seguridad, en relaci\u00f3n con la entrada de viajeros a las islas. Art\u00edculo 5. Efectos de las prohibiciones. 1. La Direcci\u00f3n General de Aviaci\u00f3n Civil analizar\u00e1 los efectos de las prohibiciones del art\u00edculo 1, con las excepciones establecidas en el art\u00edculo 2, sobre los servicios de transporte a\u00e9reo entre islas sometidos a obligaciones de servicio p\u00fablico. Disposici\u00f3n final \u00fanica. Vigencia. Esta orden estar\u00e1 vigente desde su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb y hasta la finalizaci\u00f3n del periodo el estado de alarma o hasta que existan circunstancias que justifiquen una nueva Orden modificando los t\u00e9rminos de la presente.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 37 Medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y Canarias - 138 -\u00a7 38 Orden TMA/247/2020, de 17 de marzo, por la que se establecen las medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y la Comunidad Aut\u00f3noma de Illes Balears Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 72, de 17 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3823 Debido a la rapidez en la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19, a escala nacional e internacional, el Gobierno, al amparo de los dispuesto en el art\u00edculo cuarto, apartados b) y d), de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, ha declarado el estado de alarma en todo el territorio nacional con el fin de afrontar la crisis sanitaria, mediante Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Entre las medidas de contenci\u00f3n previstas en el Real Decreto citado, el art\u00edculo 14 regula las relativas en materia de transportes, concretando en su apartado 2, aquellas aplicables al transporte interior. Ahora bien, sin perjuicio de las medidas concretas recogidas en el indicado precepto, para el transporte entre la pen\u00ednsula y los territorios no peninsulares, as\u00ed como para el transporte entre islas, dispone que se establecer\u00e1n unos criterios espec\u00edficos. Por su parte, de acuerdo con los art\u00edculos 4 y 14.1 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, el Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, como autoridad competente delegada en sus \u00e1reas de responsabilidad, queda habilitada para dictar cuantos actos y disposiciones sean necesarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, sin necesidad de procedimiento administrativo alguno. En este marco, la Presidenta de la Comunidad Aut\u00f3noma de les Illes Balears, mediante escrito motivado, ha solicitado que, por razones de salud p\u00fablica, se acuerden medidas que limiten el transporte de pasajeros en las conexiones a\u00e9reas y mar\u00edtimas entre la pen\u00ednsula y la Comunidad Aut\u00f3noma de les Illes Balears, as\u00ed como entre las islas de Mallorca, Menorca, Eivissa y Formentera, en trayectos de ida y vuelta. En virtud de lo anterior y de conformidad con el Ministro de Sanidad, al amparo de la habilitaci\u00f3n contenida en los art\u00edculos 4 y 14 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, dispongo: Art\u00edculo 1. Prohibiciones. 1. Desde las 00:00 horas del d\u00eda 19 de marzo de 2020 se proh\u00edbe la realizaci\u00f3n de cualquier tipo de vuelo comercial o privado, desde cualquier aeropuerto situado en el territorio nacional y los aeropuertos situados en el territorio de Illes Balears. 2. Desde las 00:00 del d\u00eda 19 de marzo de 2020 queda prohibido en los puertos de Palma, Alc\u00fadia, Ma\u00f3, Ciutadella e Eivissa el desembarco de pasajeros de los buques de CRISIS SANITARIA COVID-19 - 139 -pasaje de transbordo rodado y buques de pasaje, que presten servicio de l\u00ednea regular, con excepci\u00f3n de los conductores de las cabezas tractoras de la mercanc\u00eda rodadas. 3. Desde las 00:00 horas del d\u00eda 19 de marzo de 2020 se proh\u00edbe la entrada en todos los puertos de Illes Balears de todos los buques y embarcaciones de recreo utilizados con finalidad recreativa o deportiva o en arrendamiento n\u00e1utico (ch\u00e1rter), independientemente de su procedencia. 4. Desde las 00:00 horas del d\u00eda 18 de marzo de 2020 se proh\u00edbe el aterrizaje en todos los aeropuertos de Illes Balears de vuelos de aviaci\u00f3n ejecutiva, taxi a\u00e9reo u operaciones asimilables a \u00e9stas, independientemente de su procedencia. Art\u00edculo 2. Excepciones. 1. Todas las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas que tengan programados vuelos durante la duraci\u00f3n del estado de alarma con origen Madrid, Barcelona o Valencia y con destino Palma de Mallorca quedan autorizadas a realizar un m\u00e1ximo de un vuelo diario de ida desde cada uno de los or\u00edgenes mencionados. Estas compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas informar\u00e1n antes de las 14:00 del d\u00eda siguiente al de publicaci\u00f3n de esta Orden Ministerial al Ministerio de Transportes Movilidad y Agenda Urbana de sus intenciones de llevar a cabo dichos vuelos, especificando por rutas. En esta comunicaci\u00f3n, las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas informar\u00e1n, asimismo, de las medidas que piensan implantar para dar cumplimiento al art\u00edculo 14.2.g) del Real Decreto 463/2020. 2. Todas las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas que tengan programados vuelos durante la duraci\u00f3n del estado de alarma con origen Madrid o Barcelona y con destino de Menorca o Eivissa quedan autorizadas a realizar, un m\u00e1ximo de un vuelo diario de ida en cada ruta. Las compa\u00f1\u00edas informar\u00e1n antes de las 14:00 del d\u00eda siguiente al de publicaci\u00f3n de esta Orden Ministerial al Ministerio de Transportes Movilidad y Agenda Urbana de sus intenciones de utilizar esta autorizaci\u00f3n, especificando por rutas. En esta comunicaci\u00f3n, las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas informar\u00e1n, asimismo, de las medidas que piensan implantar para dar cumplimiento al art\u00edculo 14.2.g) del Real Decreto 463/2020. 3. Todas las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas que tengan programados vuelos con origen en Palma de Mallorca y con destino Menorca o Eivissa, o viceversa, quedan autorizadas a realizar, durante la duraci\u00f3n del estado de alarma, un m\u00e1ximo de un vuelo diario de ida y vuelta en cada ruta. Las compa\u00f1\u00edas informar\u00e1n antes de las 14:00 del d\u00eda siguiente al de publicaci\u00f3n de esta Orden Ministerial al Ministerio de Transportes Movilidad y Agenda Urbana de sus intenciones de llevar a cabo el vuelo autorizado, especificando por rutas. En esta comunicaci\u00f3n, las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas informar\u00e1n, asimismo, de las medidas que piensan implantar para dar cumplimiento al art\u00edculo 14.2.g) del Real Decreto 463/2020. 4. Se habilita la prestaci\u00f3n de tres frecuencias diarias por sentido en los trayectos de los buques de pasaje de transbordo rodado y buques de pasaje que presten servicio de l\u00ednea regular, con pasaje a bordo, entre las islas de Formentera e Eivissa y viceversa. Se habilita a la Comunidad Aut\u00f3noma de Illes Balears a establecer las condiciones para la materializaci\u00f3n de esta prestaci\u00f3n. 5. Las prohibiciones previstas en el art\u00edculo 1 no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a las aeronaves de Estado, vuelos exclusivamente de carga, vuelos posicionales, humanitarios, m\u00e9dicos o de emergencia, a los buques de Estado, a los buques que transporten carga exclusivamente, ni a los buques que realicen navegaciones con fines humanitarios, m\u00e9dicos o de emergencia. 6. Los pasajeros que utilicen los servicios de transporte autorizados en este art\u00edculo deber\u00e1n poder justificar la necesidad inaplazable de realizaci\u00f3n del viaje para alguna de las actividades autorizadas en el art\u00edculo 7.1 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. 7. La Delegaci\u00f3n del Gobierno en las Islas Baleares podr\u00e1 autorizar en los puertos de Palma, Alc\u00fadia, Ma\u00f3, Ciutadella, La Savina e Eivissa, por circunstancias excepcionales humanitarias, de atenci\u00f3n m\u00e9dica o de inter\u00e9s p\u00fablico, el desembarco de pasajeros de los buques de pasaje de transbordo rodado y buques de pasaje, que presten servicio de l\u00ednea regular; as\u00ed como el desembarco de personas de buques y embarcaciones de recreo utilizados con finalidad recreativa o deportiva o en arrendamiento n\u00e1utico.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 38 Medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula e Illes Balears - 140 -Art\u00edculo 3. Medidas de control. La Presidenta de la Comunidad Aut\u00f3noma de Illes Balears adoptar\u00e1 las medidas de control necesarias que puedan ser realizadas por las autoridades sanitarias de la Comunidad Aut\u00f3noma de les Illes Balears. Art\u00edculo 4. Habilitaci\u00f3n. Se habilita a la Delegada del Gobierno en la Comunidad Aut\u00f3noma de Illes Balears, respecto a las autoridades de seguridad, en relaci\u00f3n con la entrada de viajeros a las islas. Art\u00edculo 5. Efectos de las prohibiciones. La Direcci\u00f3n General de Aviaci\u00f3n Civil analizar\u00e1 los efectos de las prohibiciones del art\u00edculo 1, con las excepciones establecidas en el art\u00edculo 2, sobre los servicios de transporte a\u00e9reo sometidos a Obligaciones de Servicio P\u00fablico. Disposici\u00f3n final \u00fanica. Vigencia. Esta orden estar\u00e1 vigente desde su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb y hasta la finalizaci\u00f3n del periodo el estado de alarma o hasta que existan circunstancias que justifiquen una nueva Orden modificando los t\u00e9rminos de la presente.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 38 Medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula e Illes Balears - 141 -\u00a7 39 Resoluci\u00f3n de 20 de marzo de 2020, de la Direcci\u00f3n General de Aviaci\u00f3n Civil, por la que se establecen las condiciones para la prestaci\u00f3n y se adjudica de forma directa el servicio de transporte a\u00e9reo en las rutas a\u00e9reas Palma de Mallorca-Menorca y Palma de Mallorca-Ibiza durante el estado de alarma declarado con motivo del COVID-19 Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 78, de 21 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3949 Antecedentes de hecho Primero. Por Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, y se establecen una seria de medidas restrictivas en relaci\u00f3n a los transportes. Segundo. Por Orden TMA/247/2020, de 17 de marzo, por la que se establecen las medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y la Comunidad Aut\u00f3noma de Illes Balears, se determina que todas las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas que tengan programados vuelos con origen en Palma de Mallorca y con destino Menorca o Eivissa, o viceversa, quedan autorizadas a realizar, durante la duraci\u00f3n del estado de alarma, un m\u00e1ximo de un vuelo diario de ida y vuelta en cada ruta, para lo deb\u00edan informar antes de las 14:00 del d\u00eda 18 de marzo al Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana de sus intenciones. Agotado dicho plazo ninguna compa\u00f1\u00eda comunico su intenci\u00f3n de operar los enlaces, con lo que las operaciones cesar\u00e1n de forma inminente. Tercero. El Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana tiene entre sus prioridades garantizar una conectividad m\u00ednima a todos los ciudadanos en cualquier circunstancia, muy especialmente en la presente. Por ello se considera que resulta imprescindible garantizar la provisi\u00f3n de unos servicios m\u00ednimos esenciales de conectividad a\u00e9rea entre las islas, dada la ausencia de otros modos de transporte alternativos razonables en tiempo de desplazamiento, que permita a los ciudadanos la realizaci\u00f3n de los desplazamientos debidamente justificados, como pueden ser los de car\u00e1cter asistencial, de personal sanitario, de emergencias, militares, o los de muchos otros profesionales, como t\u00e9cnicos especializados, los cuales proveen multitud de servicios b\u00e1sicos esenciales para la poblaci\u00f3n. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 142 -Cuarto. Es del inter\u00e9s del Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana fijar unas condiciones m\u00ednimas en estas rutas que permitan mantener las conexiones que tales servicios sean cubiertos al objeto de mantener una conectividad a\u00e9rea b\u00e1sica entre las islas, y adjudicar el servicio a un operador a\u00e9reo que lo preste durante la duraci\u00f3n del periodo de alarma. Fundamentos de Derecho Primero. Por Orden TMA/254/2020, de 18 de marzo, por la que se dictan instrucciones en materia de transporte por carretera y a\u00e9reo, se habilita al Director General de Aviaci\u00f3n Civil a establecer las condiciones para la prestaci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n directa de los servicios de transporte a\u00e9reo regular en las rutas de Palma de Mallorca-Mah\u00f3n y Palma de Mallorca- Ibiza, respecto de las que no se ha recibido comunicaci\u00f3n por parte de ninguna compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 2.3 de la Orden TMA/247/2020, de 17 de marzo. En virtud de los hechos y fundamentos jur\u00eddicos se\u00f1alados, esta Direcci\u00f3n General de Aviaci\u00f3n Civil resuelve: Primero. Establecer las siguientes condiciones para la prestaci\u00f3n de los servicios de transporte a\u00e9reo regular en las rutas de Palma de Mallorca-Mah\u00f3n y Palma de Mallorca-Ibiza. -Duraci\u00f3n. La prestaci\u00f3n del servicio se iniciar\u00e1 el d\u00eda 20 de marzo de 2020, y se extender\u00e1 inicialmente hasta la finalizaci\u00f3n del estado de alarma, prevista para el pr\u00f3ximo 29 de marzo de 2020. Para el caso de que el estado de alarma se extendiera m\u00e1s all\u00e1 de esta fecha y si las circunstancias hicieran recomendable continuar con la provisi\u00f3n de estos servicios, se prev\u00e9 que \u00e9stos puedan prorrogarse por periodos semanales completos, preavisando de ello al operador con dos d\u00edas h\u00e1biles de antelaci\u00f3n al inicio del siguiente periodo. - Condiciones m\u00ednimas del transportista. La compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea operadora de los servicios a\u00e9reos regulares garantizar\u00e1 estar en posesi\u00f3n de una licencia de explotaci\u00f3n en vigor, de acuerdo con lo establecido en el Reglamento (CE) n.\u00ba 1008/2008 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 24 de septiembre de 2008, sobre normas comunes para la explotaci\u00f3n de servicios a\u00e9reos en la Comunidad. Deber\u00e1, as\u00ed mismo, disponer de los medios materiales y personales necesarios para la ejecuci\u00f3n del servicio. - Rutas a\u00e9reas afectadas. Los servicios a\u00e9reos regulares se prestar\u00e1n en las rutas a\u00e9reas Palma de Mallorca- Menorca y Palma de Mallorca-Ibiza. - Oferta de asientos y frecuencias de servicio. La frecuencia de vuelos y la capacidad m\u00ednima ser\u00e1n las siguientes: 1 vuelo de ida y vuelta diario en la ruta Palma de Mallorca-Menorca. 1 vuelo de ida y vuelta diario en la ruta Palma de Mallorca-Ibiza. Los vuelos se realizar\u00e1n con una aeronave de 50 asientos como m\u00ednimo. La compa\u00f1\u00eda garantizar\u00e1, mediante el procedimiento que considere m\u00e1s adecuado, el cumplimiento del art\u00edculo 14.2.g) del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. A estos efectos se considerar\u00e1 suficiente ofrecer al p\u00fablico solo el 50% de la capacidad total de cada aeronave para asegurar la debida separaci\u00f3n entre pasajeros. - Tarifas.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 39 Servicio de transporte a\u00e9reo en las rutas Palma de Mallorca-Menorca y Palma de Mallorca- Ibiza - 143 -Los servicios se ofrecer\u00e1n a un precio final de venta al p\u00fablico por trayecto de 60 \u20ac, incluyendo todos los conceptos que deba abonar el pasajero. En relaci\u00f3n con la informaci\u00f3n y no discriminaci\u00f3n de las tarifas ofrecidas o publicitadas se estar\u00e1 a lo dispuesto en el art\u00edculo 23 del Reglamento (CE) n.\u00ba 1008/2008. - Otras condiciones. En el transporte de la carga que pueda complementar al transporte de pasajeros, en su caso, la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea dar\u00e1 prioridad a los productos perecederos, material m\u00e9dico, medicamentos y otros productos fundamentales de urgente necesidad para el abastecimiento de la poblaci\u00f3n. La oferta de plazas y de servicios se facilitar\u00e1 a trav\u00e9s de los canales de distribuci\u00f3n habituales, no obstante, se reforzar\u00e1 y dar\u00e1 prioridad a aquellos canales que no impliquen un contacto directo con el usuario (venta no presencial). Segundo. Determinar la adjudicaci\u00f3n directa de la prestaci\u00f3n de servicio de transporte a\u00e9reo en las rutas a\u00e9reas Palma de Mallorca-Menorca y Palma de Mallorca-Ibiza durante el estado de alarma declarado con motivo del COVID-19 a la Compa\u00f1\u00eda AIR EUROPA, S.A., con CIF: A07129430, por importe de ciento seis mil cuatrocientos ochenta euros (106.480,00 \u20ac), de conformidad con las condiciones se\u00f1aladas anteriormente. El contrato a celebrar con la citada Compa\u00f1\u00eda para atender la prestaci\u00f3n de servicio se tramitar\u00e1 de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 16 del Real Decreto-ley 7/2020, de 12 de marzo, por el que se adoptan medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico del COVID-19. Tercero. Proc\u00e9dase a su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb (BOE).CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 39 Servicio de transporte a\u00e9reo en las rutas Palma de Mallorca-Menorca y Palma de Mallorca- Ibiza - 144 -\u00a7 40 Orden TMA/254/2020, de 18 de marzo, por la que se dictan instrucciones en materia de transporte por carretera y a\u00e9reo Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 74, de 19 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3863 Debido a la rapidez en la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19, a escala nacional e internacional, el Gobierno, al amparo de los dispuesto en el art\u00edculo cuarto, apartados b) y d), de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, ha declarado el estado de alarma en todo el territorio nacional con el fin de afrontar la crisis sanitaria, mediante Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Por su parte, de acuerdo con los art\u00edculos 4 y 14.1 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, el Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, como autoridad competente delegada en sus \u00e1reas de responsabilidad, queda habilitado para dictar cuantos actos y disposiciones que, en la esfera espec\u00edfica de su actuaci\u00f3n, sean necesarios para establecer condiciones a los servicios de movilidad, ordinarios o extraordinarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares. Adem\u00e1s, de conformidad con el art\u00edculo 14.4, por resoluci\u00f3n del Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana se establecer\u00e1n las condiciones necesarias para facilitar el transporte de mercanc\u00edas en todo el territorio nacional, con objeto de garantizar el abastecimiento. Es preciso, a tales efectos, permitir la utilizaci\u00f3n de las tarjetas de cualificaci\u00f3n del conductor, acreditativas del certificado de aptitud profesional (CAP), reguladas en el Real Decreto 1032/2007, por el que se regula la cualificaci\u00f3n inicial y la formaci\u00f3n continua de los conductores de determinados veh\u00edculos destinados al transporte por carretera, que no puedan renovarse como consecuencia de la suspensi\u00f3n de los cursos de formaci\u00f3n continua o del impacto de las medidas extraordinarias en el funcionamiento ordinario de los \u00f3rganos administrativos competentes para la expedici\u00f3n de dichas tarjetas y asegurar su vigencia hasta que puedan restablecerse las condiciones que permitan su renovaci\u00f3n. Por otra parte, con el fin de garantizar el transporte de mercanc\u00edas por carretera para el abastecimiento de la poblaci\u00f3n, es necesario clarificar el alcance de la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 10 del Real Decreto por el que se declara el estado de alarma, en relaci\u00f3n con la apertura de locales dedicados al arrendamiento de veh\u00edculos sin conductor, dada la consideraci\u00f3n de dicha actividad como auxiliar y complementaria del transporte por carretera. Asimismo, resulta necesario permitir la apertura de establecimientos de arrendamiento sin conductor para uso particular a los solos efectos de la devoluci\u00f3n de los veh\u00edculos. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 145 -Asimismo, es necesario determinar condiciones de utilizaci\u00f3n de determinados transportes terrestres de viajeros, con objeto de reforzar las medidas tendentes a evitar la propagaci\u00f3n del COVID-19. Por \u00faltimo, de acuerdo con el art\u00edculo 2 de la Orden TMA/247/2020, de 17 de marzo, por la que se establecen las medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y la Comunidad Aut\u00f3noma de Baleares, las compa\u00f1\u00edas \u00e1reas que tuvieran programados vuelos durante la duraci\u00f3n del estado de alarma en las rutas fijadas en el apartado 3 del citado precepto, deb\u00edan informar antes de las 14:00 horas del d\u00eda 18 de marzo, sobre su inter\u00e9s en llevar a cabo los vuelos autorizados, especificando las medidas a implantar. Sin embargo, concluido el plazo otorgado, hay dos rutas para las que no existe compa\u00f1\u00eda interesada. Por tanto, con objeto de garantizar la movilidad obligada de pasajeros por alguna de las actividades autorizadas en el art\u00edculo 7.1 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, se hace preciso habilitar al Director General de Aviaci\u00f3n Civil a establecer las condiciones de prestaci\u00f3n y determinar la compa\u00f1\u00eda que habr\u00e1 de realizar las citadas rutas. Por ello, en virtud de lo dispuesto en los art\u00edculos 4 y 14 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, dispongo: Art\u00edculo 1. Vigencia de las tarjetas de cualificaci\u00f3n del conductor, acreditativas del certificado de aptitud profesional (CAP). 1. Se declara la validez de las tarjetas de cualificaci\u00f3n del conductor acreditativas del CAP cuya fecha de expiraci\u00f3n se haya producido a partir del d\u00eda 1 de marzo, hasta 120 d\u00edas despu\u00e9s de la finalizaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n del estado de alarma o pr\u00f3rrogas del mismo. Dicho plazo de 120 d\u00edas podr\u00e1 ser ampliado mediante resoluci\u00f3n de Direcci\u00f3n General de Transporte Terrestre, si las circunstancias lo hicieran necesario, por un m\u00e1ximo de 30 d\u00edas adicionales. 2. Dicha previsi\u00f3n tendr\u00e1 efectos en todo el territorio nacional, sin perjuicio de su comunicaci\u00f3n a la Comisi\u00f3n Europea. Art\u00edculo 2. Apertura de oficinas de arrendamiento de veh\u00edculos sin conductor. 1. Con el fin de garantizar el funcionamiento de las operaciones de transporte de mercanc\u00edas y asegurar el necesario abastecimiento de productos a la poblaci\u00f3n, estar\u00e1 permitida la apertura de establecimientos dedicados al arrendamiento de veh\u00edculos sin conductor destinados a un uso profesional de los transportistas de mercanc\u00edas. 2. La apertura de establecimientos de arrendamiento de veh\u00edculos sin conductor en los supuestos de arrendamiento de veh\u00edculos para uso particular, \u00fanicamente estar\u00e1 permitida con el fin de hacer posible la devoluci\u00f3n por el arrendatario de los veh\u00edculos arrendados en el marco de un contrato celebrado con anterioridad a la entrada en vigor de esta orden. 3. En todos los supuestos tendr\u00e1n que observarse las medidas e instrucciones de protecci\u00f3n indicadas por el Ministerio de Sanidad tendentes a evitar el contagio del COVID-19. Art\u00edculo 3. Condiciones de utilizaci\u00f3n de determinados medios de transporte terrestre de viajeros. 1. En los transportes p\u00fablicos y privados complementarios de viajeros en autob\u00fas, salvo que el conductor est\u00e9 protegido por una mampara, los viajeros deber\u00e1n acceder al veh\u00edculo por la puerta trasera. Esta disposici\u00f3n podr\u00e1 exceptuarse en los transportes p\u00fablicos en caso de que el billete se vaya a adquirir en su interior. 2. En los medios de transporte que as\u00ed lo permitan, las puertas ser\u00e1n activadas por el conductor o maquinista, evitando de este modo que tengan que ser accionadas por el viajero. 3. En los transportes p\u00fablicos y privados complementarios de viajeros en autob\u00fas las empresas adoptar\u00e1n las medidas necesarias para procurar la m\u00e1xima separaci\u00f3n posible entre los viajeros, de tal manera que no podr\u00e1n ser ocupados m\u00e1s de un tercio de los asientos disponibles para la ocupaci\u00f3n m\u00e1xima del veh\u00edculo. En todo caso, se mantendr\u00e1 siempre vac\u00eda la fila posterior a la butaca ocupada por el conductorCRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 40 Instrucciones en materia de transporte por carretera y a\u00e9reo - 146 -4. Los desplazamientos llevados a cabo en transporte p\u00fablico de viajeros en veh\u00edculo de turismo, al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 7 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, deber\u00e1n hacerse individualmente, salvo que se acompa\u00f1e a personas con discapacidad, menores, mayores o por otra causa justificada. Art\u00edculo 4. Habilitaci\u00f3n. Se habilita al Director General de Aviaci\u00f3n Civil a establecer las condiciones para la prestaci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n directa para los servicios de transporte a\u00e9reo regular en las rutas de Palma de Mallorca-Mah\u00f3n y Palma de Mallorca-Ibiza, respecto de las que no se ha recibido comunicaci\u00f3n por parte de ninguna compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 2.3 de la Orden TMA/247/2020, de 17 de marzo, por la que se establecen las medidas de transporte a aplicar a las conexiones entre la pen\u00ednsula y la Comunidad Aut\u00f3noma de Baleares, a fin de garantizar la movilidad obligada de pasajeros. Disposici\u00f3n final \u00fanica. Vigencia. 1. Esta orden ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n desde su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb hasta la finalizaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n del periodo del estado de alarma o pr\u00f3rrogas del mismo. 2. No obstante, se podr\u00e1 prorrogar el plazo de validez de las tarjetas acreditativas del CAP de conformidad con lo se\u00f1alado en el art\u00edculo 1.1.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 40 Instrucciones en materia de transporte por carretera y a\u00e9reo - 147 -\u00a7 41 Orden TMA/258/2020, de 19 de marzo, por la que se dictan disposiciones respecto de los t\u00edtulos administrativos y las actividades inspectoras de la administraci\u00f3n mar\u00edtima, al amparo del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 76, de 20 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3894 Debido a la rapidez en la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19, a escala nacional e internacional, el Gobierno, al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 4, apartados b) y d), de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, ha declarado el estado de alarma en todo el territorio nacional con el fin de afrontar la crisis sanitaria, mediante Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Por su parte, de acuerdo con los art\u00edculos 4 y 14.1 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, el Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, como autoridad competente delegada en sus \u00e1reas de responsabilidad, queda habilitado para dictar cuantos actos y disposiciones sean necesarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, sin necesidad de procedimiento administrativo alguno. De conformidad con las suspensiones de plazos administrativos y de prescripci\u00f3n y caducidad, previstas, respectivamente, en las disposiciones adicionales tercera y cuarta del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, procede la extensi\u00f3n de la validez de los plazos de los t\u00edtulos administrativos que amparan la prestaci\u00f3n de servicios mar\u00edtimos en el \u00e1mbito de la marina mercante, no afectados por las limitaciones establecidas para limitar la propagaci\u00f3n y el contagio por el COVID-19. Se mantiene as\u00ed el normal desenvolvimiento de los servicios mar\u00edtimos de los buques y sus tripulaciones. Por todo lo anterior, y conforme a la habilitaci\u00f3n contenida en los art\u00edculos 4 y 14 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, dispongo: Art\u00edculo 1. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n. Esta orden afecta a determinados t\u00edtulos administrativos expedidos por la Direcci\u00f3n General de la Marina Mercante y al desarrollo de las actividades inspectoras, previstos en el Texto Refundido de la Ley de Puertos del Estado y de la Marina Mercante, aprobado por el Real Decreto Legislativo 2/2011, de 5 de septiembre. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 148 -Art\u00edculo 2. T\u00edtulos que ven extendida su validez. 1. Se ampl\u00eda el plazo de validez de los siguientes t\u00edtulos en el supuesto de que finalizara su vigencia durante el estado de alarma declarado para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 por el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo: a) T\u00edtulos, tarjetas profesionales y certificados de suficiencia o especialidad, relativos al Convenio Internacional sobre normas de Formaci\u00f3n, Titulaci\u00f3n y Guardia para la Gente de Mar (STCW), as\u00ed como otros certificados contemplados en la normativa espa\u00f1ola, en el \u00e1mbito de formaci\u00f3n mar\u00edtima. b) Certificados y documentos expedidos en virtud de los instrumentos internacionales de la Organizaci\u00f3n Mar\u00edtima Internacional (OMI), la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) y la Uni\u00f3n Europea, para la prestaci\u00f3n de servicios de los buques. c) Certificados y documentos expedidos en virtud de la normativa nacional para la prestaci\u00f3n de servicios de los buques. 2. El plazo de validez de los t\u00edtulos a que refiere el apartado anterior, contado desde la fecha de p\u00e9rdida de validez del certificado o documento correspondiente, se ampliar\u00e1 durante un periodo igual al de la duraci\u00f3n del estado de alarma, iniciado el 14 de marzo de 2020. Adem\u00e1s, en el supuesto de certificados y documentos provenientes de instrumentos internacionales, no se podr\u00e1 extender el plazo de validez m\u00e1s de un mes desde la finalizaci\u00f3n del estado de alarma. Art\u00edculo 3. Suspensi\u00f3n de actividades inspectoras. 1. Se suspende la realizaci\u00f3n de inspecciones y reconocimientos programados por parte de la Administraci\u00f3n Mar\u00edtima, previstas por el Reglamento de inspecci\u00f3n y certificaci\u00f3n de buques civiles, aprobado por el Real Decreto 1837/2000, de 10 de noviembre. Solo se podr\u00e1n llevar a cabo aquellas inspecciones y reconocimientos no programadas que se deriven de situaciones de emergencia que supongan un riesgo para la seguridad mar\u00edtima y la protecci\u00f3n del medio ambiente marino. 2. Se suspende la realizaci\u00f3n de inspecciones peri\u00f3dicas de buques extranjeros previstas en el Reglamento por el que se regulan las inspecciones de buques extranjeros en puertos espa\u00f1oles, aprobado por el Real Decreto 1737/2010, de 23 de diciembre. Solo se podr\u00e1n llevar a cabo aquellas inspecciones a los buques a los que se apliquen factores prioritarios que se recogen en el apartado II.2A del anexo I del Reglamento por el que se regulan las inspecciones de buques extranjeros en puertos espa\u00f1oles, y que son: - Los buques objeto de suspensi\u00f3n o retirada de clase por razones de seguridad desde la \u00faltima inspecci\u00f3n realizada en la Uni\u00f3n Europea o la zona del MA de Par\u00eds. - Los buques objeto de un informe o notificaci\u00f3n por parte de otro Estado miembro. - Los buques que no se puedan identificar en la base de datos de inspecciones. - Los buques que: a) Se hayan visto envueltos en un abordaje, varada o hayan encallado cuando se dirig\u00edan al puerto. b) Hayan sido acusados de incumplir presuntamente las disposiciones vigentes en materia de descarga de sustancias o efluentes peligrosos. c) Hayan maniobrado de forma err\u00e1tica o insegura, sin aplicar las medidas de ordenaci\u00f3n del tr\u00e1fico mar\u00edtimo aprobadas por la OMI u otras pr\u00e1cticas de navegaci\u00f3n seguras. Art\u00edculo 4. Resoluciones de vigencia. 1. La Direcci\u00f3n General de la Marina Mercante expedir\u00e1, a instancia de los interesados, resoluci\u00f3n que certifique la ampliaci\u00f3n del plazo de validez de los t\u00edtulos administrativos indicados en el art\u00edculo 2.2. 2. Los interesados solicitar\u00e1n la expedici\u00f3n de la resoluci\u00f3n por medios electr\u00f3nicos.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 41 Disposiciones de los t\u00edtulos y actividades inspectoras de la administraci\u00f3n mar\u00edtima - 149 -Art\u00edculo 5. Despachos por tiempo y enroles y desenroles. 1. Se ampl\u00eda el plazo de validez de los despachos por tiempo en el supuesto de que finalizara durante la vigencia del estado de alarma. Esta ampliaci\u00f3n del plazo de validez no podr\u00e1 superar la establecida para los t\u00edtulos administrativos del art\u00edculo 2.2. 2. El Capit\u00e1n, directamente o a trav\u00e9s de su consignatario o representante, y en cualquier caso por medios electr\u00f3nicos, deber\u00e1 presentar una declaraci\u00f3n responsable, dirigida al Capit\u00e1n Mar\u00edtimo del puerto que corresponda, confirmando que no ha variado ninguna circunstancia de las que permiten acogerse al despacho por tiempo. Asimismo, mientras perdure el plazo de validez, el Capit\u00e1n, ya sea por medio de su representante o consignatario, deber\u00e1 comunicar los enroles y desenroles que se produzcan, mediante la presentaci\u00f3n por medios electr\u00f3nicos de la correspondiente notificaci\u00f3n o lista de tripulantes en donde se recojan tales cambios. Disposici\u00f3n final primera. Habilitaci\u00f3n. Se habilita al Director General de la Marina Mercante a impartir instrucciones y \u00f3rdenes de servicio a los \u00f3rganos y unidades dependientes sobre las actividades inherentes a las funciones que se tengan atribuidas y que, no estando previstas en esta orden, sean precisas para organizar las tareas indispensables en materia de ordenaci\u00f3n de la navegaci\u00f3n mar\u00edtima y de la flota civil durante la vigencia del estado de alarma. Disposici\u00f3n final segunda. Vigencia. La presente orden surtir\u00e1 plenos efectos a partir de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb y mantendr\u00e1 su eficacia durante toda la vigencia del estado de alarma.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 41 Disposiciones de los t\u00edtulos y actividades inspectoras de la administraci\u00f3n mar\u00edtima - 150 -\u00a7 42 Orden TMA/259/2020, de 19 de marzo, por la que se dictan instrucciones sobre transporte por carretera Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 76, de 20 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: 21 de marzo de 2020 Referencia: BOE-A-2020-3895 Debido a la rapidez en la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19, a escala nacional e internacional, el Gobierno, al amparo de los dispuesto en el art\u00edculo cuarto, apartados b) y d), de la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, ha declarado el estado de alarma en todo el territorio nacional con el fin de afrontar la crisis sanitaria, mediante Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Por su parte, de acuerdo con los art\u00edculos 4 y 14.1 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, el Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, como autoridad competente delegada en sus \u00e1reas de responsabilidad, queda habilitado para dictar cuantos actos y disposiciones que, en la esfera espec\u00edfica de su actuaci\u00f3n, sean necesarios para establecer condiciones a los servicios de movilidad, ordinarios o extraordinarios, en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares. Adem\u00e1s, de conformidad con el art\u00edculo 14.4, por Resoluci\u00f3n del Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana se establecer\u00e1n las condiciones necesarias para facilitar el transporte de mercanc\u00edas en todo el territorio nacional, con objeto de garantizar el abastecimiento. Es preciso, con objeto de asegurar la facilitaci\u00f3n del transporte de mercanc\u00edas que, en los transportes que as\u00ed lo requieran por raz\u00f3n de su naturaleza, puedan ir dos personas dentro de la cabina del veh\u00edculo para poder llevar a cabo el normal desarrollo de su actividad. Por otra parte, y tambi\u00e9n con el fin de garantizar el transporte de mercanc\u00edas por carretera, as\u00ed como de los transportes permitidos en el marco de la declaraci\u00f3n del estado de alarma, es necesario clarificar el alcance de la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 10 del Real Decreto por el que se declara el estado de alarma, en relaci\u00f3n con la apertura de talleres de reparaci\u00f3n y mantenimiento de veh\u00edculos. Por ello, en virtud de lo dispuesto en los art\u00edculos 4 y 14 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, dispongo: CRISIS SANITARIA COVID-19 - 151 -Art\u00edculo 1. N\u00famero m\u00e1ximo de personas en cabina en los transportes de mercanc\u00edas por carretera. 1. En los transportes de mercanc\u00edas por carretera estar\u00e1 permitido que vayan dos personas en la cabina del veh\u00edculo, cuando sea necesario por raz\u00f3n del tipo de transporte a realizar. 2. En todo caso, tendr\u00e1n que observarse las medidas e instrucciones de protecci\u00f3n indicadas por el Ministerio de Sanidad tendentes a evitar el contagio del COVID-19. Art\u00edculo 2. Apertura de talleres de reparaci\u00f3n y mantenimiento de veh\u00edculos. 1. Con el fin de garantizar el adecuado funcionamiento de las operaciones de transporte de mercanc\u00edas y asegurar el necesario abastecimiento de productos a la poblaci\u00f3n, as\u00ed como de los transportes permitidos en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, se permite la apertura de talleres de reparaci\u00f3n y mantenimiento de veh\u00edculos de motor, as\u00ed como los establecimientos de actividades conexas de venta de piezas y accesorios con venta directa a los talleres de reparaci\u00f3n, pero sin apertura al p\u00fablico general. 2. En todo caso, tendr\u00e1n que observarse las medidas e instrucciones de protecci\u00f3n indicadas por el Ministerio de Sanidad tendentes a evitar el contagio del COVID-19. Disposici\u00f3n final \u00fanica. Vigencia. 1. Esta orden ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n desde su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb hasta la finalizaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n del periodo del estado de alarma o pr\u00f3rrogas del mismo.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 42 Instrucciones sobre transporte por carretera - 152 -\u00a7 43 Orden INT/262/2020, de 20 de marzo, por la que se desarrolla el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, en materia de tr\u00e1fico y circulaci\u00f3n de veh\u00edculos a motor Ministerio del Interior \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 78, de 21 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3946 Con motivo de la emergencia de salud p\u00fablica ocasionada por el COVID-19, y con el fin de proteger la salud y seguridad de los ciudadanos, contener la progresi\u00f3n de la enfermedad y reforzar el sistema de salud p\u00fablica, el Consejo de Ministros ha aprobado el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. El art\u00edculo 4, apartados 2 y 3, confiere, por una parte, al Titular de este Departamento la condici\u00f3n de autoridad competente delegada para el ejercicio de las funciones a las que se refiere el real decreto y, por otra, le faculta, al efecto, para dictar las instrucciones interpretativas que sean necesarias en la esfera espec\u00edfica de su actuaci\u00f3n. Asimismo, el art\u00edculo 5.1 prev\u00e9 que los integrantes de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado y de los Cuerpos de Polic\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las Corporaciones Locales quedar\u00e1n bajo las \u00f3rdenes directas del Titular de este Departamento a los efectos de este real decreto, en cuanto sea necesario para la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares. El art\u00edculo 7, que impone determinadas limitaciones a la movilidad de las personas, confiere al Titular de este Departamento las necesarias atribuciones para acordar el cierre a la circulaci\u00f3n de carreteras o tramos de ellas por razones de salud p\u00fablica, seguridad o fluidez del tr\u00e1fico o la restricci\u00f3n en ellas del acceso de determinados veh\u00edculos por los mismos motivos, a\u00f1adiendo que cuando las medidas se adopten de oficio se informar\u00e1 previamente a las Administraciones auton\u00f3micas que ejercen competencias de ejecuci\u00f3n de la legislaci\u00f3n del Estado en materia de tr\u00e1fico, circulaci\u00f3n de veh\u00edculos y seguridad vial, y que las autoridades estatales, auton\u00f3micas y locales competentes en materia de tr\u00e1fico, circulaci\u00f3n de veh\u00edculos y seguridad vial garantizar\u00e1n la divulgaci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n de las medidas que puedan afectar al tr\u00e1fico rodado. Aunque esta habilitaci\u00f3n se refiere a la imposici\u00f3n de restricciones al tr\u00e1fico de veh\u00edculos, es obvio que debe entenderse igualmente, en sentido contrario, al levantamiento de aquellas restricciones adoptadas por las distintas autoridades competentes en materia de tr\u00e1fico para su aplicaci\u00f3n en circunstancias de normalidad, cuando con la supresi\u00f3n temporal CRISIS SANITARIA COVID-19 - 153 -de tales restricciones se contribuya a garantizar el suministro de productos y la prestaci\u00f3n de servicios esenciales para la poblaci\u00f3n. En el actual estado de alarma, con el objetivo mencionado, es preciso suspender temporalmente las restricciones a la circulaci\u00f3n para el transporte de mercanc\u00edas establecidas por la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico y por los organismos responsables de las Comunidades Aut\u00f3nomas que tienen asumidas competencias en materia de tr\u00e1fico. En el mismo sentido, con el fin de preservar los servicios esenciales y actividades de apoyo a la ciudadan\u00eda contempladas en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, resulta conveniente suspender las campa\u00f1as especiales de control y vigilancia del tr\u00e1fico programadas. En otro orden de cosas, la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, ha establecido la suspensi\u00f3n de los t\u00e9rminos y la interrupci\u00f3n de los plazos para la tramitaci\u00f3n de los procedimientos administrativos de las entidades del sector p\u00fablico, hasta que cese el estado de alarma. Esta medida despliega necesariamente sus efectos no s\u00f3lo, entre otros, en los procedimientos administrativos que se tramitan en el \u00e1mbito de tr\u00e1fico, circulaci\u00f3n de veh\u00edculos a motor y seguridad vial, sino que tambi\u00e9n debe producir efectos, de manera especialmente sensible para los ciudadanos y para las empresas, en relaci\u00f3n con la vigencia de las autorizaciones administrativas para conducir o para circular cuya validez est\u00e1 sujeta a un plazo de caducidad. En su virtud, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 4.3 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, dispongo: Art\u00edculo 1. Cierre o restricci\u00f3n a la circulaci\u00f3n por carretera. 1. El Ministro del Interior podr\u00e1 acordar el cierre a la circulaci\u00f3n de carreteras o tramos de ellas por razones de salud p\u00fablica, seguridad o fluidez del tr\u00e1fico o la restricci\u00f3n en ellas del acceso de determinados veh\u00edculos por los mismos motivos. 2. En el caso del cierre de las v\u00edas o restricci\u00f3n a la circulaci\u00f3n a determinados veh\u00edculos, quedar\u00e1n exceptuados los siguientes veh\u00edculos o servicios: a) Los veh\u00edculos de auxilio en carretera. b) Los veh\u00edculos y servicios de conservaci\u00f3n y mantenimiento de carreteras. c) Los veh\u00edculos de distribuci\u00f3n de medicamentos y material sanitario. d) Los veh\u00edculos de recogida de residuos s\u00f3lidos urbanos. e) Los veh\u00edculos destinados a la distribuci\u00f3n de alimentos. f) El transporte de materiales fundentes. g) Los veh\u00edculos destinados a transporte de combustibles. h) Los veh\u00edculos de transporte de ganado vivo. i) Transporte de mercanc\u00edas perecederas, entendiendo como tales las recogidas en el anejo 3 del Acuerdo Internacional sobre el transporte de mercanc\u00edas perecederas (ATP) as\u00ed como las frutas y verduras frescas, en veh\u00edculos que satisfagan las definiciones y normas expresadas en el anejo 1 del ATP. En todo caso, la mercanc\u00eda perecedera deber\u00e1 suponer al menos la mitad de la capacidad de carga \u00fatil del veh\u00edculo u ocupar la mitad del volumen de carga \u00fatil del veh\u00edculo. j) Los veh\u00edculos de la Sociedad Estatal de Correos y Tel\u00e9grafos. k) Los coches f\u00fanebres. l) Otros veh\u00edculos que, no estando incluidos entre los anteriores, los agentes encargados del control y disciplina del tr\u00e1fico consideren, en cada caso concreto, que contribuyen a garantizar el suministro de bienes o la prestaci\u00f3n de servicios esenciales para la poblaci\u00f3n. 3. Las peticiones de cierre de v\u00edas o la restricci\u00f3n a la circulaci\u00f3n de determinados veh\u00edculos ser\u00e1n canalizadas por el organismo aut\u00f3nomo Jefatura Central de Tr\u00e1fico, siendo el Director General de Tr\u00e1fico el encargado de la coordinaci\u00f3n con las autoridades competentes, auton\u00f3micas o locales. 4. Cuando las medidas a las que se refiere el apartado 1 sean adoptadas por iniciativa del Ministro del Interior, el Director General de Tr\u00e1fico informar\u00e1 previamente a los responsables de tr\u00e1fico de las Comunidades Aut\u00f3nomas, o, en su caso de las entidades locales, que tienen asumidas competencias en materia de tr\u00e1fico, con objeto de que exista plena coordinaci\u00f3n en su ejecuci\u00f3n.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 43 Medidas en materia de tr\u00e1fico y circulaci\u00f3n de veh\u00edculos a motor - 154 -5. El Ministerio del Interior, a trav\u00e9s a trav\u00e9s del organismo aut\u00f3nomo Jefatura Central de Tr\u00e1fico, podr\u00e1 movilizar veh\u00edculos necesarios para garantizar la circulaci\u00f3n, de acuerdo con las instrucciones que se dicten al efecto. Art\u00edculo 2. Divulgaci\u00f3n de las medidas relativas a circulaci\u00f3n. Las autoridades estatales, auton\u00f3micas y locales competentes en materia de tr\u00e1fico, circulaci\u00f3n de veh\u00edculos y seguridad vial garantizar\u00e1n que se llevan a cabo medidas proactivas de divulgaci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n de las medidas adoptadas por el Ministro del Interior que afecten a la circulaci\u00f3n de los ciudadanos, para el adecuado cumplimiento del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. En todo caso, estas medidas se publicar\u00e1n en el punto de acceso nacional de informaci\u00f3n de tr\u00e1fico, accesible a trav\u00e9s de la direcci\u00f3n http://nap.dgt.es/. Asimismo, las restricciones a la circulaci\u00f3n que se adopten de conformidad con lo dispuesto en esta orden se divulgar\u00e1n, en la medida de lo posible, a trav\u00e9s de los paneles de se\u00f1alizaci\u00f3n variable. Art\u00edculo 3. Suspensi\u00f3n de medidas especiales de regulaci\u00f3n de tr\u00e1fico acordadas por la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico del Ministerio del Interior. Se suspenden las siguientes restricciones a la circulaci\u00f3n, contempladas en la Resoluci\u00f3n de 14 de enero de 2020 de la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico, por la que se establecen medidas especiales de regulaci\u00f3n del tr\u00e1fico durante el a\u00f1o 2020, publicadas en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb de 21 de enero de 2020, con objeto de garantizar el suministro de bienes esenciales y el abastecimiento: a) Transporte de mercanc\u00edas en general (punto primero. B.1.1.). b) Mercanc\u00edas peligrosas (punto primero. B.2.1) incluidas en el apartado 1.\u00ba (restricciones comunes) del Anexo V que les sea de aplicaci\u00f3n. c) Veh\u00edculos especiales y veh\u00edculos que precisan de autorizaci\u00f3n complementaria de circulaci\u00f3n al superar, por sus caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas o por raz\u00f3n de la carga indivisible transportada, los valores de las masas o dimensiones m\u00e1ximas permitidas (punto primero. B.3.1). Art\u00edculo 4. Suspensi\u00f3n de medidas especiales de regulaci\u00f3n de tr\u00e1fico acordadas por el Director del Servicio Catal\u00e1n de Tr\u00e1fico. Se suspenden las restricciones a la circulaci\u00f3n aplicables a los veh\u00edculos y conjuntos de transportes de mercanc\u00edas en general, incluidos los que realizan transportes especiales, a los veh\u00edculos especiales y a los veh\u00edculos y conjuntos que transportan mercanc\u00edas peligrosas, previstas en el anexo B, de la Resoluci\u00f3n INT/383/2020, de 13 de febrero, publicada en el \u00abDiario Oficial de la Generalitat de Catalunya\u00bb n.\u00ba 8065, de 17 de febrero de 2020, por la que se establecen las restricciones a la circulaci\u00f3n durante el a\u00f1o 2020, con objeto de garantizar el suministro de bienes esenciales y abastecimiento. Art\u00edculo 5. Suspensi\u00f3n de medidas especiales de regulaci\u00f3n de tr\u00e1fico acordadas por la Directora de Tr\u00e1fico del Gobierno Vasco. Se suspenden las restricciones a la circulaci\u00f3n recogidas en los puntos segundo, tercero y cuarto de la disposici\u00f3n primera de la Resoluci\u00f3n de 20 de diciembre de 2019, de la Directora de Tr\u00e1fico del Pa\u00eds Vasco, publicada en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Pa\u00eds Vasco\u00bb n.\u00ba 12, de 20 enero del 2020, por la que se establecen medidas especiales de regulaci\u00f3n de tr\u00e1fico durante el a\u00f1o 2020 en la Comunidad Aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vasco, con objeto de garantizar el suministro de bienes esenciales y abastecimiento. Art\u00edculo 6. Periodo de suspensi\u00f3n de las medidas especiales de regulaci\u00f3n. La suspensi\u00f3n de las medidas especiales de regulaci\u00f3n contempladas en los art\u00edculos 3, 4 y 5 se mantendr\u00e1n durante la vigencia del estado de alarma y sus sucesivas pr\u00f3rrogas.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 43 Medidas en materia de tr\u00e1fico y circulaci\u00f3n de veh\u00edculos a motor - 155 -Art\u00edculo 7. Suspensi\u00f3n de campa\u00f1as especiales de control y vigilancia. Se suspenden las campa\u00f1as especiales de control y vigilancia programadas en el periodo de vigencia del estado de alarma. Art\u00edculo 8. Agentes de la autoridad encargados del cumplimiento del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. Todos los agentes de la autoridad encargados del cumplimiento del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, quedan obligados a hacer cumplir lo establecido en esta orden. Art\u00edculo 9. Autorizaciones administrativas para conducir. Los permisos y licencias de conducci\u00f3n, as\u00ed como otras autorizaciones administrativas para conducir, cuyo periodo de vigencia venza durante el estado de alarma y sus sucesivas pr\u00f3rrogas, quedar\u00e1n autom\u00e1ticamente prorrogados mientras dure el mismo y hasta sesenta d\u00edas despu\u00e9s de su finalizaci\u00f3n. Art\u00edculo 10. Interrupci\u00f3n del plazo para conducir en Espa\u00f1a con un permiso extranjero v\u00e1lido y en vigor. Durante la vigencia del estado de alarma y sus sucesivas pr\u00f3rrogas queda interrumpido el plazo de seis meses durante el cual el titular de un permiso de conducci\u00f3n extranjero v\u00e1lido para conducir en Espa\u00f1a puede conducir en el territorio nacional, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 21 del Reglamento General de Conductores, aprobado por el Real Decreto 818/2009, de 8 de mayo. El c\u00f3mputo del plazo se reanudar\u00e1 tan pronto pierda vigencia el estado de alarma y sus sucesivas pr\u00f3rrogas. Art\u00edculo 11. Autorizaciones administrativas en materia de veh\u00edculos. Se prorroga la vigencia de las autorizaciones administrativas temporales reguladas en el art\u00edculo 42 y siguientes del Reglamento General de Veh\u00edculos, aprobado por el Real Decreto 2822/1998, de 23 de diciembre, que amparar\u00e1n la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos, durante la vigencia del estado de alarma y sus sucesivas pr\u00f3rrogas hasta sesenta d\u00edas despu\u00e9s de su finalizaci\u00f3n. Art\u00edculo 12. Denuncias por Infracciones relacionadas con el cumplimiento de estos plazos. Durante la vigencia del estado de alarma y sus sucesivas pr\u00f3rrogas no se formularan denuncias por infracciones al texto refundido de la Ley sobre tr\u00e1fico, circulaci\u00f3n de veh\u00edculos a motor y seguridad vial, aprobado por Real Decreto Legislativo 6/2015, de 30 de octubre, relacionadas con el cumplimiento de los t\u00e9rminos y plazos a los que se refiere esta instrucci\u00f3n. Disposici\u00f3n final \u00fanica. Entrada en vigor. Esta orden entrar\u00e1 en vigor en el momento de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 43 Medidas en materia de tr\u00e1fico y circulaci\u00f3n de veh\u00edculos a motor - 156 -\u00a7 44 Orden INT/270/2020, de 21 de marzo, por la que se establecen criterios para la aplicaci\u00f3n de una restricci\u00f3n temporal de viajes no imprescindibles desde terceros pa\u00edses a la Uni\u00f3n Europea y pa\u00edses asociados Schengen por razones de orden p\u00fablico y salud p\u00fablica con motivo de la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 Ministerio del Interior \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 79, de 22 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3972 Los miembros del Consejo Europeo acordaron el 17 de marzo aplicar una restricci\u00f3n temporal de viajes no imprescindibles desde terceros pa\u00edses a la Uni\u00f3n Europea y pa\u00edses asociados Schengen. El acuerdo tiene por objeto limitar la expansi\u00f3n del contagio del COVID-19, al igual que otras medidas adoptadas previamente por los Estados miembros para el interior de su territorio, como las contenidas en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, y en la Orden INT/239/2020, de 16 de marzo, por la que se restablecen los controles en las fronteras interiores terrestres con motivo de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. En su virtud, al amparo de lo previsto en el art\u00edculo 4, apartados 2 y 3, del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, dispongo: Art\u00edculo 1. Criterios aplicables para denegar la entrada por razones de orden p\u00fablico y salud p\u00fablica con motivo de la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. 1. A efectos de lo establecido en los art\u00edculos 6, p\u00e1rrafo 1.\u00ba, letra e), y 14 del Reglamento (UE) 2016/399 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 9 de marzo de 2016, por el que se establece un C\u00f3digo de normas de la Uni\u00f3n para el cruce de personas por las fronteras (C\u00f3digo de fronteras Schengen), ser\u00e1 sometida a denegaci\u00f3n de entrada, por motivos de orden p\u00fablico o salud p\u00fablica, toda persona nacional de un tercer pa\u00eds, salvo que pertenezca a una de las siguientes categor\u00edas: a) Residentes en la Uni\u00f3n Europea o Estados Asociados Schengen, que se dirijan directamente a su lugar de residencia. b) Titulares de un visado de larga duraci\u00f3n expedido por un Estado miembro o Estado Asociado Schengen que se dirijan a este. c) Trabajadores transfronterizos. d) Profesionales sanitarios o del cuidado de mayores que se dirijan a ejercer su actividad laboral. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 157 -e) Personal dedicado al transporte de mercanc\u00edas, en el ejercicio de su actividad laboral y el personal de vuelo necesario para llevar a cabo las actividades de transporte a\u00e9reo comercial. f) Personal diplom\u00e1tico, consular, de organizaciones internacionales, militares y miembros de organizaciones humanitarias, en el ejercicio de sus funciones. g) Personas viajando por motivos familiares imperativos debidamente acreditados. h) Personas que acrediten documentalmente motivos de fuerza mayor o situaci\u00f3n de necesidad, o cuya entrada se permita por motivos humanitarios. 2. A efectos de lo dispuesto en los art\u00edculos 4.3 y 15 del Real Decreto 240/2007, de 16 de febrero, sobre entrada, libre circulaci\u00f3n y residencia en Espa\u00f1a de ciudadanos de los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea y de otros Estados parte en el Acuerdo sobre el Espacio Econ\u00f3mico Europeo, se considerar\u00e1 procedente denegar la entrada por motivos de orden p\u00fablico o salud p\u00fablica a los ciudadanos de la Uni\u00f3n y sus familiares que no pertenezcan a una de las siguientes categor\u00edas: a) Registrados como residentes en Espa\u00f1a o que se dirijan directamente a su lugar de residencia en otro Estado miembro o Estado Asociado Schengen. b) Las comprendidas en los p\u00e1rrafos c) a h) del apartado 1 de este art\u00edculo. 3. Con el fin de no tener que recurrir al procedimiento administrativo de denegaci\u00f3n de entrada en los casos previstos en los dos apartados anteriores, se colaborar\u00e1 con los transportistas y las autoridades de los Estados vecinos al objeto de que no se permita el viaje. 4. Lo dispuesto en los apartados anteriores no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en la frontera terrestre con Andorra ni en el puesto de control de personas con el territorio de Gibraltar, sin perjuicio de la posibilidad de realizar controles policiales en sus inmediaciones para verificar el cumplimiento de lo dispuesto en el art\u00edculo 7 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. Art\u00edculo 2. Cierre de puestos habilitados. De acuerdo con el art\u00edculo 3 del Reglamento de la Ley Org\u00e1nica 4/2000, sobre derechos y libertades de los extranjeros en Espa\u00f1a y su integraci\u00f3n social, tras su reforma por Ley Org\u00e1nica 2/2009, aprobado por el Real Decreto 557/2011, de 20 de abril, en el marco del estado de alarma y con objeto de limitar la expansi\u00f3n del contagio del COVID-19, se acuerda el cierre, con car\u00e1cter temporal, de los puestos terrestres habilitados para la entrada y la salida de Espa\u00f1a a trav\u00e9s de las ciudades de Ceuta y Melilla. Disposici\u00f3n final \u00fanica. Efectos. 1. Esta orden entrar\u00e1 en vigor a las 00:00 horas del 23 de marzo de 2020. 2. Tendr\u00e1 una vigencia inicial de 30 d\u00edas, sin perjuicio, en su caso, de las eventuales pr\u00f3rrogas que pudiesen acordarseCRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 44 Restricci\u00f3n de viajes no imprescindibles a la Uni\u00f3n Europea y pa\u00edses asociados Schengen - 158 -\u00a7 45 Instrucci\u00f3n de 15 de marzo de 2020, del Ministerio de Defensa, por la que se establecen medidas para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 en el \u00e1mbito del Ministerio de Defensa Ministerio de Defensa \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 68, de 15 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3693 La Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio, determina en su art\u00edculo cuarto, letra b, que el Gobierno, en el uso de las facultades que le otorga el art\u00edculo 116.2 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, podr\u00e1 declarar el estado de alarma en caso de crisis sanitarias, tales como epidemias y situaciones de contaminaci\u00f3n graves. La Ley Org\u00e1nica 5/2005, de 17 de noviembre, de la Defensa Nacional, establece en su art\u00edculo 15.3 entre las misiones de las Fuerzas Armadas la de, junto con las Instituciones del Estado y las Administraciones p\u00fablicas, preservar la seguridad y bienestar de los ciudadanos en los supuestos de grave riesgo, cat\u00e1strofe, calamidad u otras necesidades p\u00fablicas. Por su parte, el art\u00edculo 16.e) de esta Ley Org\u00e1nica configura como uno de los tipos de operaciones de las Fuerzas Armadas la colaboraci\u00f3n con las diferentes Administraciones p\u00fablicas en los supuestos de grave riesgo, cat\u00e1strofe, calamidad u otras necesidades p\u00fablicas. Por Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, se ha declarado el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. En este real decreto se nombra a la Ministra de Defensa autoridad competente delegada en su \u00e1rea de responsabilidad y le habilita para dictar instrucciones que en la esfera espec\u00edfica de su actuaci\u00f3n sean necesarias para garantizar la prestaci\u00f3n de todos los servicios, ordinarios o extraordinarios, del Ministerio de Defensa en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, as\u00ed como para garantizar la contribuci\u00f3n del personal y establecimientos sanitarios de car\u00e1cter militar al Sistema Nacional de Salud en todo el territorio nacional. En su virtud, conforme a las atribuciones que me confiere el art\u00edculo 4.3 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, dispongo: Primera. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n. Esta instrucci\u00f3n se aplicar\u00e1 al personal militar de las Fuerzas Armadas, al personal estatutario de la red sanitaria militar y dem\u00e1s personal civil que presta servicio en el \u00e1mbito del Ministerio de Defensa. Segunda. Objeto. La presente instrucci\u00f3n tiene por objeto: CRISIS SANITARIA COVID-19 - 159 -a) Determinar las medidas necesarias para la actuaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas y de los recursos sanitarios de la red sanitaria militar en desarrollo de lo previsto en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. b) Garantizar la actuaci\u00f3n de los miembros de las Fuerzas Armadas y de los recursos de car\u00e1cter operativo y sanitario en el cumplimiento de las medidas previstas en el citado real decreto en todo el territorio nacional, as\u00ed como la coordinaci\u00f3n con las necesidades que se determinen por el Gobierno. c) Poner a disposici\u00f3n de la autoridad competente, as\u00ed como de las autoridades competentes delegadas las capacidades militares de la Unidad Militar de Emergencias, as\u00ed como aquellas otras capacidades de las Fuerzas Armadas y del Ministerio de Defensa, al menos, en materia de: -Polic\u00eda Militar. -Transporte log\u00edstico terrestre. -Aerotransporte general y capacidades de aerotransporte medicalizado. -Control de tr\u00e1fico a\u00e9reo, de la navegaci\u00f3n mar\u00edtima, puertos y aeropuertos. -Alojamientos log\u00edsticos y establecimiento de campamentos militares. -El \u00e1mbito de la Inspecci\u00f3n General de Sanidad de la Defensa. Tercera. Obligaciones. a) De acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 22.1 de la Ley Org\u00e1nica 9/2011, de 27 de julio, de derechos y deberes de los miembros de las Fuerzas Armadas, los militares estar\u00e1n en disponibilidad permanente para el servicio derivado del actual estado de alarma. Esta disponibilidad se adaptar\u00e1 a la actual situaci\u00f3n de crisis sanitaria. b) El Secretario de Estado de Defensa, el Subsecretario de Defensa, los Jefes de Estado Mayor de los Ej\u00e9rcitos y de la Armada, el Secretario General de Pol\u00edtica de Defensa y el Jefe de la Unidad Militar de Emergencias pondr\u00e1n a disposici\u00f3n de la autoridad competente, a trav\u00e9s del Jefe de Estado Mayor de la Defensa (JEMAD), sus capacidades a los efectos de ejecutar las medidas que competen a este Ministerio en relaci\u00f3n con el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo. c) Los Jefes de Estado Mayor de los Ej\u00e9rcitos y de la Armada podr\u00e1n emplear al personal en activo y en reserva con destino en el cumplimiento de las misiones asignadas como consecuencia de la aplicaci\u00f3n del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, as\u00ed como proponer al Subsecretario de Defensa que personal en situaci\u00f3n de reserva pase a ocupar un destino a los efectos del citado real decreto. d) El Subsecretario de Defensa, como consecuencia de la actual situaci\u00f3n de crisis, podr\u00e1 destinar a todo el personal militar sanitario en activo y en reserva, con independencia de la causa por la que hayan pasado a esta situaci\u00f3n administrativa, al cumplimiento de cuantas medidas determine la Ministra de Defensa, tanto dentro de la red sanitaria militar como en el resto del Sistema Nacional de Salud. e) El personal de la red sanitaria militar estar\u00e1 en disposici\u00f3n de incorporarse a su destino tan pronto sea requerido por la autoridad competente del Ministerio de Defensa. f) El personal de la red sanitaria militar se considera de car\u00e1cter cr\u00edtico y reducir\u00e1 los permisos al m\u00ednimo imprescindible, debiendo ser autorizada, por el Subsecretario de Defensa o Inspector General de Sanidad de la Defensa, cualquier excepci\u00f3n. Cuarta. Medidas de autoprotecci\u00f3n. Se respetar\u00e1n en todo caso las recomendaciones e instrucciones de las autoridades sanitarias civiles y militares para la prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n del COVID-19. A tal efecto, el personal incluido en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de esta instrucci\u00f3n utilizar\u00e1, en todo caso, los equipos de trabajo adecuados para garantizar su seguridad sanitaria atendiendo a estos efectos a lo que se disponga por el Ministerio de Sanidad. En todo caso, se adoptar\u00e1n las medidas para proteger al personal cr\u00edtico que est\u00e9 directamente implicado en la ejecuci\u00f3n de las medidas derivadas del estado de alarma, as\u00ed como de las operaciones que garanticen la defensa y seguridad nacional.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 45 Instrucci\u00f3n de 15 de marzo de 2020 para la gesti\u00f3n de la crisis sanitaria en la Defensa - 160 -Quinta. Ejecuci\u00f3n de las medidas derivadas del estado de alarma en el \u00e1mbito del Ministerio de Defensa. El JEMAD, bajo la superior autoridad de la Ministra de Defensa, ejercer\u00e1 el mando \u00fanico de todas las medidas que se ejecuten por este Ministerio. A estos efectos integrar\u00e1 sus capacidades con los recursos operativos de las Fuerzas Armadas y de la Inspecci\u00f3n General de Sanidad. Sexta. Medidas de coordinaci\u00f3n. Se establecer\u00e1 un Centro de coordinaci\u00f3n, bajo la autoridad del JEMAD, en el que se integrar\u00e1n las autoridades y mandos que este determine. Todo ello, sin perjuicio de la coordinaci\u00f3n de este Ministerio con el resto de autoridades competentes delegadas a trav\u00e9s de los medios que se establezcan entre ellas. S\u00e9ptima. Vigencia. La presente instrucci\u00f3n surtir\u00e1 plenos efectos a partir de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb y mantendr\u00e1 su eficacia durante toda la vigencia del estado de alarma.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 45 Instrucci\u00f3n de 15 de marzo de 2020 para la gesti\u00f3n de la crisis sanitaria en la Defensa - 161 -\u00a7 46 Instrucci\u00f3n de 16 de marzo de 2020, del Ministerio de Defensa, por la que se establecen medidas para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 en el \u00e1mbito del Ministerio de Defensa Ministerio de Defensa \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 71, de 17 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3781 La Ley Org\u00e1nica 5/2005, de 17 de noviembre, de la Defensa Nacional, establece en su art\u00edculo 15.3 entre las misiones de las Fuerzas Armadas la de, junto con las Instituciones del Estado y las Administraciones p\u00fablicas, preservar la seguridad y bienestar de los ciudadanos en los supuestos de grave riesgo, cat\u00e1strofe, calamidad u otras necesidades p\u00fablicas. Por su parte, el art\u00edculo 16.e) de esta Ley Org\u00e1nica configura como uno de los tipos de operaciones de las Fuerzas Armadas la colaboraci\u00f3n con las diferentes Administraciones p\u00fablicas en los supuestos de grave riesgo, cat\u00e1strofe, calamidad u otras necesidades p\u00fablicas. Por Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, se ha declarado el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. En este real decreto se nombra a la Ministra de Defensa autoridad competente delegada en su \u00e1rea de responsabilidad y le habilita para dictar instrucciones que en la esfera espec\u00edfica de su actuaci\u00f3n sean necesarias para garantizar la prestaci\u00f3n de todos los servicios, ordinarios o extraordinarios, del Ministerio de Defensa en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, as\u00ed como para garantizar la contribuci\u00f3n del personal y establecimientos sanitarios de car\u00e1cter militar al Sistema Nacional de Salud en todo el territorio nacional. En el \u00e1mbito de la prevenci\u00f3n de la expansi\u00f3n del coronavirus que requiere especial atenci\u00f3n durante esta crisis sanitaria, en relaci\u00f3n a poblaci\u00f3n sin hogar y asentamientos chabolistas ante cuya situaci\u00f3n es indispensable aunar esfuerzos, se hace necesario precisar las posibles colaboraciones de las Fuerzas Armadas. En particular, esta colaboraci\u00f3n incluye cuestiones como la utilizaci\u00f3n de determinados alojamientos en instalaciones militares, refuerzo sanitario de centros de atenci\u00f3n y contribuci\u00f3n en el reparto de alimentaci\u00f3n. En su virtud, conforme a las atribuciones que me confiere el art\u00edculo 4.3 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, dispongo: \u00danica. Apoyo del Ministerio de Defensa al Ministerio de Derechos Sociales y Agenda 2030. El Ministerio de Defensa apoyar\u00e1 al Ministerio de Derechos Sociales y Agenda 2030, dentro del marco competencial del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, en relaci\u00f3n con: CRISIS SANITARIA COVID-19 - 162 --Las \u00f3rdenes e instrucciones necesarias para la protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n sin hogar y asentamientos chabolistas que imparta el Ministerio de Derechos Sociales y Agenda 2030. -Las actuaciones inmediatas que dicho Ministerio proponga a los Servicios Sociales de todo el territorio nacional para la protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n sin hogar y asentamientos chabolistas.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 46 Instrucci\u00f3n de 16 de marzo de 2020, para la gesti\u00f3n de la crisis sanitaria en la Defensa - 163 -\u00a7 47 Real Decreto-ley 6/2020, de 10 de marzo, por el que se adoptan determinadas medidas urgentes en el \u00e1mbito econ\u00f3mico y para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica. [Inclusi\u00f3n parcial] Jefatura del Estado \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 62, de 11 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3434 CAP\u00cdTULO I Medidas en materia econ\u00f3mica Art\u00edculo primero. Modificaci\u00f3n de la Ley 9/2012, de 14 de noviembre, de reestructuraci\u00f3n y resoluci\u00f3n de entidades de cr\u00e9dito. El apartado 3 de la disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima de la Ley 9/2012, de 14 de noviembre, queda redactado de la siguiente forma: \u00ab3. Esta sociedad se constituir\u00e1 por un periodo de tiempo limitado, que se determinar\u00e1 reglamentariamente, y no le ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en los art\u00edculos 348 bis y 363.1.e) de la Ley de Sociedades de Capital. Asimismo, reglamentariamente se podr\u00e1 determinar o, en su caso, atribuir al FROB la determinaci\u00f3n del importe inicial de capital social y la prima de emisi\u00f3n.\u00bb Art\u00edculo segundo. Modificaci\u00f3n de la Ley 1/2013, de 14 de mayo, de medidas para reforzar la protecci\u00f3n a los deudores hipotecarios, reestructuraci\u00f3n de deuda y alquiler social. Uno. El p\u00e1rrafo primero del apartado 1 del art\u00edculo 1 de la Ley 1/2013, de 14 de mayo, queda redactado como sigue: \u00ab1. Hasta transcurridos once a\u00f1os desde la entrada en vigor de esta Ley, no proceder\u00e1 el lanzamiento cuando en un proceso judicial o extrajudicial de ejecuci\u00f3n hipotecaria se hubiera adjudicado al acreedor, o a cualquier otra persona f\u00edsica o jur\u00eddica la vivienda habitual de personas que se encuentren en los supuestos de especial vulnerabilidad y en las circunstancias econ\u00f3micas previstas en este art\u00edculo.\u00bb Dos. La letra b) del apartado 2 del art\u00edculo 1 de la Ley 1/2013, de 14 de mayo, queda redactada del siguiente modo: \u00abb) Unidad familiar monoparental con al menos un hijo a cargo.\u00bb Tres. La letra a) del apartado 1 del art\u00edculo 3 de la Ley 1/2013, de 14 de mayo, queda redactada como sigue: CRISIS SANITARIA COVID-19 - 164 -\u00aba) Que el conjunto de los ingresos de los miembros de la unidad familiar no supere el l\u00edmite de tres veces el Indicador P\u00fablico de Renta de Efectos M\u00faltiples anual de catorce pagas. Dicho l\u00edmite ser\u00e1 de cuatro veces el Indicador P\u00fablico de Renta de Efectos M\u00faltiples anual de catorce pagas en los supuestos previstos en las letras d) y f) del apartado anterior, y de cinco veces dicho indicador en el caso de que el ejecutado sea persona con par\u00e1lisis cerebral, con enfermedad mental o con discapacidad intelectual, con un grado de discapacidad reconocido igual o superior al 33 por ciento, o persona con discapacidad f\u00edsica o sensorial, con un grado de discapacidad reconocido igual o superior al 65 por ciento, as\u00ed como en los casos de enfermedad grave que incapacite acreditadamente, a la persona o a su cuidador, para realizar una actividad laboral. El l\u00edmite definido para cada caso se incrementar\u00e1 por cada hijo a cargo dentro de la unidad familiar en: i. 0,15 veces el IPREM para las familias monoparentales; ii. 0,10 veces el IPREM para el resto de familias.\u00bb Art\u00edculo tercero. Modificaci\u00f3n del Real Decreto 84/2015, de 13 de febrero, por el que se desarrolla la Ley 10/2014, de 26 de junio, de ordenaci\u00f3n, supervisi\u00f3n y solvencia de entidades de cr\u00e9dito. La disposici\u00f3n adicional cuarta del Real Decreto 84/2015, de 13 de febrero queda redactada como sigue: \u00abDisposici\u00f3n adicional cuarta. Autorizaci\u00f3n para la transformaci\u00f3n en bancos de sociedades ya constituidas. La autorizaci\u00f3n para la transformaci\u00f3n en un banco podr\u00e1 otorgarse a sociedades ya constituidas \u00fanicamente cuando se trate de cooperativas de cr\u00e9dito, establecimientos financieros de cr\u00e9dito, sociedades de valores, entidades de pago y entidades de dinero electr\u00f3nico. Para obtener la autorizaci\u00f3n ser\u00e1 necesario cumplir los requisitos previstos en el t\u00edtulo I, cap\u00edtulo I de este real decreto, pero en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 4.b), se entender\u00e1 cumplido siempre que la suma del patrimonio neto resultante del balance correspondiente al a\u00f1o anterior a la solicitud de transformaci\u00f3n, que necesariamente habr\u00e1 de estar auditado, y de las aportaciones en efectivo alcancen 18 millones de euros. Adem\u00e1s, en la autorizaci\u00f3n se podr\u00e1 dispensar del cumplimiento de las limitaciones temporales previstas en el art\u00edculo 8.\u00bb [ . . . ] Disposici\u00f3n final primera. Salvaguardia del rango de ciertas disposiciones reglamentarias. Se mantiene el rango de la disposici\u00f3n adicional cuarta del Real Decreto 84/2015, de 13 de febrero, modificada por el art\u00edculo tercero de este real decreto-ley. Disposici\u00f3n final segunda. Entrada en vigor. Este real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 47 Real Decreto-ley 6/2020, de medidas urgentes en el \u00e1mbito econ\u00f3mico y de la salud [parcial] - 165 -\u00a7 48 Real Decreto-ley 7/2020, de 12 de marzo, por el que se adoptan medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico del COVID-19 Jefatura del Estado \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 65, de 13 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: 18 de marzo de 2020 Referencia: BOE-A-2020-3580 I Desde que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud declar\u00f3 el pasado 30 de enero que la situaci\u00f3n en relaci\u00f3n al coronavirus COVID-19 supon\u00eda una emergencia de salud p\u00fablica de importancia internacional, se han ido adoptando una serie de medidas orientadas a proteger la salud y seguridad de los ciudadanos, contener la progresi\u00f3n de la enfermedad y reforzar el sistema de salud p\u00fablica. En particular, la situaci\u00f3n generada por la evoluci\u00f3n del COVID-19 ha supuesto la necesidad de adoptar medidas de contenci\u00f3n extraordinarias por las autoridades de salud p\u00fablica, dentro del actual escenario de contenci\u00f3n reforzada, coordinadas en el marco del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud. Estas medidas, junto con las adoptadas por otros pa\u00edses, est\u00e1n teniendo un impacto econ\u00f3mico, que se proyecta en particular sobre determinadas empresas y sectores de la econom\u00eda espa\u00f1ola, as\u00ed como sobre los ciudadanos de las zonas afectadas. El reciente Real Decreto-ley 6/2020, de 10 de marzo, por el que se adoptan determinadas medidas urgentes en el \u00e1mbito econ\u00f3mico y para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica, adopta una serie de medidas urgentes, orientadas a evitar la propagaci\u00f3n de la enfermedad, mantener la protecci\u00f3n social de los trabajadores por cuenta propia o ajena y garantizar el suministro y la mejor distribuci\u00f3n de medicamentos y productos sanitarios. As\u00ed, se ha previsto que los periodos de aislamiento o contagio de las personas trabajadoras como consecuencia del virus COVID-19 tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de situaci\u00f3n asimilada a accidente de trabajo a efectos de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica por incapacidad temporal del sistema de Seguridad Social; y el suministro centralizado por la Administraci\u00f3n, de forma temporal, en los casos en que un medicamento o producto sanitario se vea afectado por excepcionales dificultades de abastecimiento. Tambi\u00e9n el Consejo de Ministros de 10 de marzo ha acordado la prohibici\u00f3n de los vuelos directos entre la Rep\u00fablica italiana y los aeropuertos espa\u00f1oles entre los d\u00edas 11 y 25 de marzo. Se han adoptado tambi\u00e9n otras medidas tales como la habilitaci\u00f3n en los Centros de Estancia Temporal de Inmigrantes (CETI) de una sala para el supuesto de que fuera necesario proceder al aislamiento de alguna persona, las labores de monitoreo de grupos vulnerables a COVID-19 y la recomendaci\u00f3n del uso de los protocolos propuestos por Sanidad en los centros gestionados por otras instituciones. En el \u00e1mbito de las instituciones CRISIS SANITARIA COVID-19 - 166 -penitenciarias, se han tomado medidas para limitar los accesos durante 14 d\u00edas a prisiones y centros de inserci\u00f3n social situados en Madrid, Vitoria y Labastida al tratarse de \u00abzonas de transmisi\u00f3n significativa\u00bb, y la suspensi\u00f3n o limitaci\u00f3n de las comunicaciones familiares. Adem\u00e1s, en algunas comunidades aut\u00f3nomas se ha adoptado el cierre temporal de centros educativos y de atenci\u00f3n a mayores, as\u00ed como la suspensi\u00f3n de las actividades en espacios cerrados que re\u00fanan a m\u00e1s de mil personas. En el \u00e1mbito de la Uni\u00f3n Europea, los Jefes de Estado y de Gobierno celebraron el 10 de marzo un Consejo Europeo extraordinario con el fin de analizar la situaci\u00f3n en los Estados Miembros y reiterar la necesidad de un enfoque europeo com\u00fan, tomando las medidas necesarias y actuando con rapidez. En este sentido, el Consejo Europeo identific\u00f3 cuatro prioridades: Primera, limitar la propagaci\u00f3n del virus. Los Estados miembros reiteraron como m\u00e1xima prioridad asegurar la salud de los ciudadanos, y basar las actuaciones en las recomendaciones cient\u00edficas y de las autoridades sanitarias, con medidas proporcionales. Segunda, el suministro de equipo m\u00e9dico. Se acord\u00f3 encargar a la Comisi\u00f3n el an\u00e1lisis de las necesidades y la puesta en marcha de iniciativas para evitar situaciones de desabastecimiento, en colaboraci\u00f3n con la industria y mediante contrataciones p\u00fablicas conjuntas. Adem\u00e1s, la Comisi\u00f3n tiene la intenci\u00f3n de adquirir equipos de protecci\u00f3n personal a trav\u00e9s del Mecanismo de Protecci\u00f3n Civil, prestando especial atenci\u00f3n a mascarillas y respiradores. Tercera, la promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n, en particular para el desarrollo de una vacuna. Y en cuarto lugar, hacer frente a las consecuencias socioecon\u00f3micas. La Uni\u00f3n y sus Estados miembros subrayaron su disposici\u00f3n a hacer uso de todos los instrumentos necesarios. En particular, atendiendo al impacto potencial en la liquidez, apoyando a las PYMES, a los sectores espec\u00edficos afectados y a los trabajadores. Para dar respuesta urgente a estas prioridades, la Comisi\u00f3n Europea est\u00e1 trabajando en dos frentes, el sanitario y el econ\u00f3mico. En el \u00e1mbito sanitario, se han anunciado actuaciones tales como la coordinaci\u00f3n de medidas mediante conferencias telef\u00f3nicas diarias con los Ministros de Sanidad e Interior, la organizaci\u00f3n de un equipo de epidemi\u00f3logos y vir\u00f3logos de diferentes Estados miembros para proponer directrices a nivel europeo, el inventario de los equipos de protecci\u00f3n y aparatos respiratorios disponibles, as\u00ed como de su capacidad de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n, el refuerzo de la iniciativa europea para financiar la investigaci\u00f3n espec\u00edfica sobre el Coronavirus y la movilizaci\u00f3n de 140 millones de euros de financiaci\u00f3n p\u00fablica y privada para investigaci\u00f3n sobre vacunas, diagn\u00f3stico y tratamiento. Por su parte, la Comisi\u00f3n Europea ha anunciado tambi\u00e9n otras medidas en el \u00e1mbito econ\u00f3mico. As\u00ed, se est\u00e1 llevando a cabo una imprescindible coordinaci\u00f3n entre los Estados miembros, la Comisi\u00f3n y el Banco Central Europeo. Se quiere asimismo asegurar que las ayudas estatales puedan fluir a las empresas que las necesiten, adaptando, en su caso, la normativa de ayudas de estado y se aprovechar\u00e1 plenamente la flexibilidad que existe en el Pacto de Estabilidad y Crecimiento. Cabe destacar, adem\u00e1s, que el 10 de marzo la Comisi\u00f3n Europea ha anunciado una \u00abIniciativa de Inversi\u00f3n de Respuesta al Coronavirus\u00bb dirigida a apoyar a los sistemas de atenci\u00f3n de la salud, PYMES, mercado de trabajo, sectores especialmente afectados y otras \u00e1reas vulnerables, y presentar\u00e1 medidas que permitan utilizar de manera r\u00e1pida y excepcional los Fondos Estructurales en ese sentido. II Este Real Decreto-ley tiene por objeto la adopci\u00f3n de nuevas medidas para responder al impacto econ\u00f3mico negativo que se est\u00e1 produciendo en el \u00e1mbito sanitario, en el sector tur\u00edstico, y sobre las personas afectadas por las medidas de contenci\u00f3n adoptadas por las autoridades competentes, as\u00ed como prevenir un mayor impacto econ\u00f3mico negativo sobre las PYMES y aut\u00f3nomos. En concreto, las medidas adoptadas se orientan a reforzar el sistema de salud p\u00fablica, apoyar a las personas trabajadoras y familias m\u00e1s vulnerables afectadas por la situaci\u00f3n excepcional y extraordinaria, garantizar la liquidez de las empresas del sector tur\u00edstico y apoyar la financiaci\u00f3n de las peque\u00f1as y medianas empresas y aut\u00f3nomos. Adem\u00e1s, el presente Real Decreto-ley establece unas medidas para la gesti\u00f3n eficiente de las Administraciones P\u00fablicas.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 48 Real Decreto-ley 7/2020, de medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico - 167 -El cap\u00edtulo I adopta una serie de medidas de refuerzo en el \u00e1mbito sanitario. La infecci\u00f3n COVID-19 en Espa\u00f1a est\u00e1 provocando una tensi\u00f3n sin precedentes en el Sistema Nacional de Salud, tanto en los servicios prestadores de asistencia sanitaria como en los servicios de salud p\u00fablica. La protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica de la ciudadan\u00eda espa\u00f1ola, as\u00ed como el tratamiento y la recuperaci\u00f3n de las personas afectadas por esta infecci\u00f3n depende de la capacidad de respuesta de las Administraciones sanitarias, es decir del Ministerio de Sanidad y de los \u00f3rganos competentes en materia de salud de las Comunidades Aut\u00f3nomas. La alerta sanitaria actual requiere una coordinaci\u00f3n sin fisuras entre las distintas administraciones competentes, tanto a nivel nacional como internacional, que est\u00e1 siendo liderada, con reconocimiento tanto poblacional como profesional, por el Ministerio de Sanidad. Asimismo, actualmente se est\u00e1n activando y ejecutando los planes de contingencia sanitarios por parte de las comunidades aut\u00f3nomas pero la situaci\u00f3n actual requiere una reorganizaci\u00f3n acelerada y refuerzo, del Sistema Nacional de Seguridad Social, para garantizar, a todos los niveles, la protecci\u00f3n de la salud, no solo individual sino tambi\u00e9n colectiva en Espa\u00f1a. Todo ello porque el enfoque se debe centrar en reforzar, con garant\u00edas, el control y la vigilancia epidemiol\u00f3gica, la atenci\u00f3n en el \u00e1mbito domiciliario de los pacientes que lo permitan (no abordando solo el tratamiento y seguimiento de la enfermedad COVID-19, sino el necesario seguimiento ante otras patolog\u00edas con objeto de garantizar la protecci\u00f3n de su salud sin necesidad de acudir a los centros de salud ni a los hospitales), y la atenci\u00f3n hospitalaria de las personas afectadas que lo requieran. Esta situaci\u00f3n excepcional requiere de una respuesta contundente, proporcionada, meditada y \u00e1gil por parte del Gobierno de Espa\u00f1a y de las comunidades aut\u00f3nomas, que lance un mensaje inequ\u00edvoco a la ciudadan\u00eda y a los profesionales del Sistema Nacional de Salud mediante la dotaci\u00f3n de recursos econ\u00f3micos adicionales a los que actualmente disponen las Administraciones sanitarias auton\u00f3micas para hacer frente a esta epidemia. Por tanto, ante esta situaci\u00f3n se dotan, con car\u00e1cter excepcional, recursos presupuestarios con cargo al Fondo de Contingencia para atender los gastos ocasionados por las necesidades sanitarias que se presenten en las Comunidades Aut\u00f3nomas y mitigar las consecuencias sociales y econ\u00f3micas derivadas de esta pandemia. Por otro lado, el Gobierno aprob\u00f3, en su reuni\u00f3n de Consejo de Ministros del d\u00eda 11 de enero de 2019, el Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2019 que fue remitido a las Cortes Generales para proceder a su tramitaci\u00f3n parlamentaria, habiendo sido rechazado en el debate de totalidad en el Pleno del Congreso de los Diputados de 13 de febrero de 2019. El proyecto de ley constitu\u00eda el veh\u00edculo ordinario para instrumentar, entre otras m\u00faltiples medidas, la actualizaci\u00f3n de la financiaci\u00f3n de las administraciones territoriales que corresponde a las comunidades aut\u00f3nomas y las entidades locales en aplicaci\u00f3n de sus respectivos sistemas de financiaci\u00f3n para el ejercicio 2019. Ante la situaci\u00f3n de pr\u00f3rroga presupuestaria fue necesario proceder a la aprobaci\u00f3n del Real Decreto-ley 13/2019, de 11 de octubre, por el que se regul\u00f3 la actualizaci\u00f3n extraordinaria de las entregas a cuenta para el a\u00f1o 2019 de las Comunidades Aut\u00f3nomas de r\u00e9gimen com\u00fan y de las entidades locales, en situaci\u00f3n de pr\u00f3rroga presupuestaria, y se establecen determinadas reglas relativas a la liquidaci\u00f3n definitiva de la participaci\u00f3n de las entidades locales en los tributos del Estado, correspondiente al a\u00f1o 2017. Dicho real decreto-ley tuvo como finalidad, entre otras evitar efectos relevantes e irreversibles sobre las finanzas p\u00fablicas de los distintos niveles de la Administraci\u00f3n. En la actualidad, se encuentra en fase de elaboraci\u00f3n el anteproyecto de la Ley de Presupuestos Generales del Estado, si bien dicho anteproyecto todav\u00eda no se encuentra concluido. No obstante, el Gobierno ha aprobado recientemente el Acuerdo por el que se adecuan los objetivos de estabilidad presupuestaria y de deuda p\u00fablica para el conjunto de Administraciones P\u00fablicas y de cada uno de sus subsectores para el a\u00f1o 2020 y se fija el l\u00edmite de gasto no financiero del Presupuesto del Estado para el a\u00f1o 2020, Acuerdo que fue ratificado por el Congreso el 27 de febrero de 2020 y por el Senado el 4 de marzo de 2020. El Fondo Monetario Internacional en la Declaraci\u00f3n Final de la Misi\u00f3n de la Consulta del art\u00edculo IV de 2020 considera que ante el brote de coronavirus, se entiende que el gobierno CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 48 Real Decreto-ley 7/2020, de medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico - 168 -deba dotar de recursos suficientes al sector sanitario, adem\u00e1s de destinar un apoyo espec\u00edfico a los m\u00e1s afectados, y que estas medidas temporales de car\u00e1cter extraordinario deber\u00edan intensificarse seg\u00fan sea necesario para prevenir y contener el virus y mitigar el impacto econ\u00f3mico. Habida cuenta del hecho de que las competencias en materia sanitaria corresponden a las Comunidades aut\u00f3nomas de acuerdo con el esquema establecido en el art\u00edculo 148 de la Constituci\u00f3n que establece que las Comunidades Aut\u00f3nomas podr\u00e1n asumir competencias en materia de sanidad e higiene; competencias que han sido asumidas en los correspondientes Estatutos de Autonom\u00eda, se hace preciso reforzar su financiaci\u00f3n en esta cr\u00edtica coyuntura. Seg\u00fan los \u00faltimos datos disponibles del a\u00f1o 2018 de la clasificaci\u00f3n funcional de las Administraciones P\u00fablicas Regionales el gasto en salud supone m\u00e1s del 36% del total de empleos no financieros del subsector de Comunidades Aut\u00f3nomas. Dicho porcentaje se eleva a m\u00e1s del 38% en relaci\u00f3n a los presupuestos auton\u00f3micos aprobados para el ejercicio 2019, as\u00ed como respecto a los datos disponibles de los presupuestos del ejercicio 2020. De esta manera, se evidencia que, en el conjunto de competencias auton\u00f3micas, los gastos sanitarios representan indudablemente la principal pol\u00edtica de gasto, siendo a su vez, la que asume un mayor peso espec\u00edfico en el conjunto de servicios p\u00fablicos fundamentales sobre los que se garantiza un nivel m\u00ednimo en el conjunto del territorio espa\u00f1ol. Las actuales circunstancias en relaci\u00f3n a los gastos sanitarios que resulta necesario asumir por las Comunidades Aut\u00f3nomas para prestar la atenci\u00f3n sanitaria y controlar la propagaci\u00f3n derivada del COVID-19, se unen a una presi\u00f3n, ya de por s\u00ed alcista, del gasto sanitario, que con car\u00e1cter estructural viene afectando a dicho \u00e1mbito, y que es preciso atender para procurar por parte del conjunto de Administraciones P\u00fablicas el mejor servicio p\u00fablico posible a los ciudadanos, con las necesarias garant\u00edas de acceso y equidad a dichos servicios sanitarios y a las innovaciones farmac\u00e9uticas y terap\u00e9uticas disponibles. Todo ello, hace necesario arbitrar las medidas financieras oportunas que permitan asegurar la adecuada atenci\u00f3n de las necesidades sanitarias de la poblaci\u00f3n y de los correspondientes Servicios de Salud. De no aprobarse el presente real decreto ley las Comunidades Aut\u00f3nomas podr\u00edan verse abocadas a una dif\u00edcil situaci\u00f3n financiera que les dificultar\u00eda y podr\u00eda poner en riesgo el adecuado desempe\u00f1o de las labores sanitarias que les corresponden ante la situaci\u00f3n de pandemia declarada, debiendo dotarse de recursos suficientes al sector sanitario. Con la finalidad de evitar estos perjuicios al inter\u00e9s general, este cap\u00edtulo adopta las medidas de ajuste imprescindibles para actualizar las entregas a cuenta de las administraciones territoriales. Esta actualizaci\u00f3n no altera el r\u00e9gimen financiero actual de las comunidades aut\u00f3nomas y no puede considerarse una modificaci\u00f3n o alteraci\u00f3n del mismo, sino que por el contrario se basa en la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 12 a 20 de la Ley 22/2009, de 18 de diciembre. El art\u00edculo 2 regula la actualizaci\u00f3n de entregas a cuenta de comunidades aut\u00f3nomas; el art\u00edculo 3 establece que para la determinaci\u00f3n de la actualizaci\u00f3n del importe de las entregas a cuenta, la previsi\u00f3n de ingresos tributarios previos a la cesi\u00f3n a las administraciones territoriales ser\u00e1 la disponible en el momento de publicaci\u00f3n del presente Real Decreto-ley para la elaboraci\u00f3n del anteproyecto de Presupuestos Generales del Estado para 2020, de conformidad a lo dispuesto en el art\u00edculo 11.2 de la Ley 22/2009 anteriormente citada, el art\u00edculo 4 se ocupa de los restantes par\u00e1metros, variables o datos de referencia necesarios para la aplicaci\u00f3n de lo previsto en los citados art\u00edculos 12 a 20 de la Ley 22/2009, de 18 de diciembre; el art\u00edculo 5 regula c\u00f3mo se llevar\u00e1n a cabo los libramientos que, en aplicaci\u00f3n del sistema de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica, se efect\u00faen por la Administraci\u00f3n General del Estado a favor de las comunidades aut\u00f3nomas en los meses posteriores al de la entrada en vigor del presente real decreto-ley; el art\u00edculo 6 regula los suplementos de cr\u00e9ditos necesarios para financiar estas entregas a cuenta. Por otro lado, este cap\u00edtulo tambi\u00e9n procede a la modificaci\u00f3n del art\u00edculo 94.3 del texto refundido de la Ley de garant\u00edas y uso racional de los medicamentos y productos sanitarios, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/2015, de 24 de julio, a fin de incorporar la posibilidad de que el Gobierno pueda regular el mecanismo de fijaci\u00f3n de los precios de otros productos necesarios para la protecci\u00f3n de la salud poblacional y de prever que, CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 48 Real Decreto-ley 7/2020, de medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico - 169 -cuando exista una situaci\u00f3n excepcional sanitaria, con el fin de proteger la salud p\u00fablica, la Comisi\u00f3n Interministerial de Precios de los Medicamentos pueda fijar el importe m\u00e1ximo de venta al p\u00fablico de los medicamentos y otros productos. Con ello, se trata de posibilitar una intervenci\u00f3n temporal en el precio de los productos sanitarios no sujetos a prescripci\u00f3n m\u00e9dica, as\u00ed como de otro tipo de productos necesarios para la protecci\u00f3n de la salud poblacional, de venta al p\u00fablico. Todo ello con el fin de garantizar su acceso adecuado a la ciudadan\u00eda, y luchar frente a la expansi\u00f3n del COVID-19 en nuestro pa\u00eds. El cap\u00edtulo II, por su parte, introduce las medidas de apoyo a la familia. En primer lugar, se asegura el derecho b\u00e1sico de alimentaci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as en situaci\u00f3n de vulnerabilidad que se encuentran afectados por el cierre de centros educativos decretado en diferentes zonas del pa\u00eds como medida para frenar la expansi\u00f3n del COVID-19. La medida tiene como objetivo prevenir situaciones de carencia como consecuencia de la falta de acceso a los servicios de comedor de los centros educativos de los que algunos de estos ni\u00f1os y ni\u00f1as disfrutan gracias a las becas de comedor. La atenci\u00f3n de los menores en condiciones de vulnerabilidad es una de las prioridades estrat\u00e9gicas del Gobierno y en las actuales circunstancias deben ser un colectivo especialmente protegido. El real decreto-ley establece las medidas (ayudas econ\u00f3micas o prestaciones directas de servicios de distribuci\u00f3n de alimentos) gestionadas por los servicios sociales de atenci\u00f3n primaria en coordinaci\u00f3n con los centros escolares y las respectivas consejer\u00edas de educaci\u00f3n y de servicios sociales de las comunidades aut\u00f3nomas, Ceuta y Melilla; y aprueba la concesi\u00f3n de suplementos de cr\u00e9dito en el presupuesto del Ministerio de Derechos Sociales y Agenda 2030 por importe total de 25.000.000 euros para financiar las correspondientes transferencias a las comunidades aut\u00f3nomas, Ceuta y Melilla para proceder a la puesta en marcha de las medidas. En segundo lugar, en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n obligatoria, debe tenerse en cuenta que la interrupci\u00f3n de las actividades lectivas presenciales en los centros educativos, que pudiera adoptarse como medida de contenci\u00f3n sanitaria, obliga a la modificaci\u00f3n del calendario escolar establecido por cada administraci\u00f3n educativa, en el marco de la norma b\u00e1sica fijada por la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n, con el fin de que por las citadas administraciones se pueda ordenar de una manera flexible el desarrollo del curso escolar, con la combinaci\u00f3n de actividades no presenciales que resulten adecuadas. En tercer lugar, en coherencia con lo establecido para los trabajadores encuadrados en el R\u00e9gimen General de Seguridad Social por el Real Decreto-ley 6/2020, de 10 de marzo, por el que se adoptan determinadas medidas urgentes en el \u00e1mbito econ\u00f3mico y para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica, y con la finalidad de evitar la propagaci\u00f3n de la enfermedad y mantener la protecci\u00f3n social de la ciudadan\u00eda, se establece tambi\u00e9n para el personal encuadrado en el r\u00e9gimen del mutualismo administrativo que los periodos de aislamiento o contagio como consecuencia del COVID-19 tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de situaci\u00f3n asimilada a accidente de trabajo a efectos de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica por incapacidad temporal del correspondiente r\u00e9gimen especial de Seguridad Social. El cap\u00edtulo III articula medidas de apoyo al sector del turismo. En primer lugar, este real decreto-ley articula una l\u00ednea de financiaci\u00f3n a determinadas empresas y aut\u00f3nomos que se consideran especialmente afectados por el COVID-19. Esta l\u00ednea de financiaci\u00f3n fue creada por el art\u00edculo 4 del Real Decreto-ley 12/2019, de 11 de octubre, por el que se adoptan medidas urgentes para paliar los efectos de la apertura de procedimientos de insolvencia del grupo empresarial Thomas Cook, y sus instrumentos de desarrollo, que establecieron una l\u00ednea de financiaci\u00f3n de 200 millones de euros, gestionada por el Instituto de Cr\u00e9dito Oficial y con una garant\u00eda parcial del 50% del Ministerio de Industria, Comercio y Turismo, para las empresas y trabajadores aut\u00f3nomos del sector tur\u00edstico y de actividades conexas con el mismo. Se ha constatado en la actual crisis que uno de los principales sectores econ\u00f3micos afectados est\u00e1 siendo el sector tur\u00edstico, y ello, por las restricciones a la libre circulaci\u00f3n de personas que se est\u00e1n tomando y la menor demanda de servicios tur\u00edsticos por la incertidumbre y el efecto precauci\u00f3n. Todo ello est\u00e1 teniendo un impacto econ\u00f3mico CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 48 Real Decreto-ley 7/2020, de medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico - 170 -importante en las l\u00edneas a\u00e9reas, en el sector tur\u00edstico y en el comercio minorista. Un ejemplo de ello es que el pasado d\u00eda 6 de marzo, la Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo (OMT) revis\u00f3 sus perspectivas de llegadas de turistas internacionales para 2020, situ\u00e1ndolas en un -1% a -3%, lo que supone una p\u00e9rdida estimada de entre 30.000 y 50.000 millones de d\u00f3lares (EE.UU.) en ingresos procedentes del turismo internacional. Antes del brote del COVID-19, la OMT hab\u00eda previsto un crecimiento positivo de entre el 3% y el 4% para este a\u00f1o. En consecuencia, la irrupci\u00f3n del COVID-19 est\u00e1 afectando severamente y de forma generalizada al sector tur\u00edstico, que constituye uno de los sectores clave (12,3% del Producto Interior Bruto) de una potencia tur\u00edstica como Espa\u00f1a, cuyos operadores econ\u00f3micos necesitan, con car\u00e1cter urgente, medidas de apoyo financiero para poder compensar, en lo posible, los descensos de sus ingresos ordinarios, y dotarse de liquidez para hacer frente a sus obligaciones. Por consiguiente, con car\u00e1cter de extraordinaria y urgente necesidad, se refuerza y extiende la referida l\u00ednea de financiaci\u00f3n prevista inicialmente para los afectados por la insolvencia del Grupo empresarial Thomas Cook, a los afectados por la crisis desencadenada por el COVID-19, por lo que dicha l\u00ednea de financiaci\u00f3n se extiende a todas las empresas y trabajadores aut\u00f3nomos establecidos en Espa\u00f1a y encuadrados en los sectores econ\u00f3micos definidos en la disposici\u00f3n adicional primera que son los que, por el momento, est\u00e1n siendo especialmente afectados por la misma. Asimismo, la l\u00ednea de financiaci\u00f3n se dota con 200 millones de euros adicionales a los 200 millones de euros inicialmente previstos. Como los t\u00e9rminos y condiciones de esta l\u00ednea de financiaci\u00f3n ampliada son id\u00e9nticos a los ya establecidos por el art\u00edculo 4 del Real Decreto-ley 12/2019, de 11 de octubre, y por sus instrumentos de desarrollo, su aplicaci\u00f3n ser\u00e1 autom\u00e1tica a la entrada en vigor de este Real Decreto-ley, sin necesidad de desarrollo normativo o convencional, o acto jur\u00eddico de aplicaci\u00f3n, alguno, que demorar\u00edan en exceso la necesaria aplicaci\u00f3n de la medida, instruy\u00e9ndose al ICO para que con car\u00e1cter inmediato realice las gestiones oportunas con las entidades financieras para que la l\u00ednea de financiaci\u00f3n ampliada est\u00e9 operativa en el plazo m\u00e1ximo de diez d\u00edas desde la entrada en vigor. En segundo lugar, la situaci\u00f3n excepcional provocada por el COVID-19 puede tener una especial incidencia en el empleo de los trabajadores fijos discontinuos que trabajan en el sector tur\u00edstico y en todos los sectores vinculados al mismo en todas las comunidades aut\u00f3nomas. Por ello, en el presente real decreto-ley, como medida extraordinaria, se anticipa y se ampl\u00eda a los meses de febrero a junio de 2020 la aplicaci\u00f3n de esta bonificaci\u00f3n respecto de aquellos trabajadores que pueden verse m\u00e1s afectados por la situaci\u00f3n excepcional mencionada en todas las comunidades aut\u00f3nomas. El cap\u00edtulo IV recoge las medidas de apoyo financiero transitorio. As\u00ed, se persigue mitigar el posible impacto que el escenario de contenci\u00f3n reforzada pueda tener en los sectores m\u00e1s vulnerables de la econom\u00eda, esto es, PYMES y aut\u00f3nomos. Con esta finalidad, para evitar posibles tensiones en tesorer\u00eda que puedan experimentar estos colectivos, se propone una flexibilizaci\u00f3n en materia de aplazamientos, concediendo durante seis meses esta facilidad de pago de impuestos a PYMES y aut\u00f3nomos, previa solicitud, en unos t\u00e9rminos equivalentes a una carencia de tres meses. Por otro lado, la Secretar\u00eda General de Industria y de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa del Ministerio de Industria, Turismo y Comercio ha establecido como objetivo fundamental de la pol\u00edtica industrial contribuir al aumento del peso del sector industrial en la econom\u00eda espa\u00f1ola, que se situ\u00f3 en el 14,2% del Producto Interior Bruto en el a\u00f1o 2019. Para estimular el desarrollo industrial se aprob\u00f3 un marco normativo para la financiaci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n para la mejora de la competitividad industrial, la sostenibilidad, la transformaci\u00f3n digital o que contribuyan a la reindustrializaci\u00f3n. Este est\u00edmulo adopta la forma de apoyo financiero a proyectos industriales en diferentes programas regulados mediante sus respectivas \u00f3rdenes de bases a trav\u00e9s de la concesi\u00f3n de pr\u00e9stamos a largo plazo. La irrupci\u00f3n del COVID-19 est\u00e1 afectando a la cadena de valor de amplios sectores industriales, especialmente internacionalizados y est\u00e1 incrementando el coste de la producci\u00f3n debido al mayor coste log\u00edstico de importaci\u00f3n de piezas y suministros. Por ello CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 48 Real Decreto-ley 7/2020, de medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico - 171 -se proporciona a los operadores econ\u00f3micos, medidas de apoyo financiero para poder compensar, en lo posible, los descensos de sus ingresos ordinarios y dotarse de liquidez para hacer frente a sus obligaciones. En este sentido, se considera esencial que las empresas que hayan recibido apoyo financiero a la inversi\u00f3n industrial a trav\u00e9s de pr\u00e9stamos de la Secretar\u00eda General de Industria y de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa puedan solicitar el aplazamiento de reembolso. El cap\u00edtulo V, por su parte, adopta una serie de medidas para la gesti\u00f3n eficiente de las Administraciones P\u00fablicas. El art\u00edculo 120 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, por la que se transponen al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE, de 26 de febrero de 2014 establece la tramitaci\u00f3n de emergencia como mecanismo para actuar de manera inmediata a causa de acontecimientos catastr\u00f3ficos, de situaciones que supongan grave peligro o de necesidades que afecten a la defensa nacional. Este r\u00e9gimen excepcional en la contrataci\u00f3n p\u00fablica encaja a la perfecci\u00f3n en la situaci\u00f3n actual para hacer frente al COVID-19. As\u00ed en lo que respecta a este real decreto-ley, este cap\u00edtulo determina la tramitaci\u00f3n de emergencia para la contrataci\u00f3n de todo tipo de bienes o servicios que precise la Administraci\u00f3n General del Estado para la ejecuci\u00f3n de cualesquiera medidas para hacer frente al COVID-19. Por otro lado, dado el contexto presupuestario actual de Prorroga de los Presupuestos Generales del Estado se arbitran mecanismos excepcionales que permitan la transferencia de recursos entre Secciones Presupuestarias con el fin de poder atender todas las necesidades que se presenten, preservando la estabilidad presupuestaria. Por \u00faltimo, tambi\u00e9n en el contexto de la situaci\u00f3n creada como consecuencia de la propagaci\u00f3n del coronavirus COVID-19, la disposici\u00f3n final primera modifica la Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno, a fin de establecer la posibilidad de que el Presidente del Gobierno, en situaciones excepcionales y cuando la naturaleza de la crisis lo exija, decida motivadamente que el Consejo de Ministros, las Comisiones Delegadas del Gobierno y la Comisi\u00f3n General de Secretarios de Estado y Subsecretarios puedan celebrar sesiones, adoptar acuerdos y aprobar actas a distancia por medios electr\u00f3nicos, con las debidas garant\u00edas. Dicha previsi\u00f3n afecta, exclusivamente, a un aspecto parcial y concreto del r\u00e9gimen de funcionamiento del Gobierno en tanto que \u00f3rgano colegiado de direcci\u00f3n pol\u00edtica, y no a elementos estructurales, esenciales o generales de su organizaci\u00f3n y funcionamiento (STC 60/1986, de 20 de mayo, FJ 4). Por otra parte, los t\u00e9rminos de la citada modificaci\u00f3n son respetuosos con el principio subyacente al art\u00edculo 97 de la Constituci\u00f3n, conforme al cual la reuni\u00f3n presencial del Gobierno debe ser la regla general, puesto que, en l\u00ednea con lo se\u00f1alado en la reciente STC 45/2019, de 27 de marzo, (FJ 6 B), la celebraci\u00f3n de sesiones y la adopci\u00f3n de acuerdos a distancia debe reservarse para casos justificados, excepcionales y con las oportunas garant\u00edas. III La adopci\u00f3n de medidas de car\u00e1cter econ\u00f3mico mediante Real Decreto-ley ha sido avalada por el Tribunal Constitucional siempre que concurra una motivaci\u00f3n expl\u00edcita y razonada de la necesidad -entendiendo por tal que la coyuntura econ\u00f3mica exige una r\u00e1pida respuesta- y la urgencia -asumiendo como tal que la dilaci\u00f3n en el tiempo de la adopci\u00f3n de la medida de que se trate mediante una tramitaci\u00f3n por el cauce normativo ordinario podr\u00eda generar alg\u00fan perjuicio-. El Real Decreto-ley constituye un instrumento constitucionalmente l\u00edcito, siempre que el fin que justifica la legislaci\u00f3n de urgencia, sea, tal como reiteradamente ha exigido nuestro Tribunal Constitucional (sentencias 6/1983, de 4 de febrero, F. 5; 11/2002, de 17 de enero, F. 4, 137/2003, de 3 de julio, F. 3 y 189/2005, de 7 julio, F. 3), subvenir a una situaci\u00f3n concreta, dentro de los objetivos gubernamentales, que por razones dif\u00edciles de prever requiere una acci\u00f3n normativa inmediata en un plazo m\u00e1s breve que el requerido por la v\u00eda CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 48 Real Decreto-ley 7/2020, de medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico - 172 -normal o por el procedimiento de urgencia para la tramitaci\u00f3n parlamentaria de las leyes, m\u00e1xime cuando la determinaci\u00f3n de dicho procedimiento no depende del Gobierno. La situaci\u00f3n generada por la declaraci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica de importancia internacional genera la concurrencia de motivos de salud p\u00fablica que justifican la extraordinaria y urgente necesidad de adoptar medidas. En el actual escenario de contenci\u00f3n y prevenci\u00f3n del COVID-19 es urgente y necesario atajar la epidemia y evitar su propagaci\u00f3n para proteger la salud p\u00fablica. Asimismo, la extraordinaria y urgente necesidad de aprobar este real decreto-ley se inscribe en el juicio pol\u00edtico o de oportunidad que corresponde al Gobierno (SSTC 61/2018, de 7 de junio, FJ 4; 142/2014, de 11 de septiembre, FJ 3) y esta decisi\u00f3n, sin duda, supone una ordenaci\u00f3n de prioridades pol\u00edticas de actuaci\u00f3n (STC, de 30 de enero de 2019, Recurso de Inconstitucionalidad n\u00fam. 2208-2019), centradas en el cumplimiento de la seguridad jur\u00eddica y la salud p\u00fablica. Los motivos de oportunidad que acaban de exponerse demuestran que, en ning\u00fan caso, el presente real decreto-ley constituye un supuesto de uso abusivo o arbitrario de este instrumento constitucional (SSTC 61/2018, de 7 de junio, FJ 4; 100/2012, de 8 de mayo, 13 de diciembre, FJ 4; 39/2013, de 14 de febrero, FJ 5). Al contrario, todas las razones expuestas justifican amplia y razonadamente la adopci\u00f3n de la presente norma (SSTC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 3; 111/1983, de 2 de diciembre, FJ 5; 182/1997, de 20 de octubre, FJ 3). Debe se\u00f1alarse tambi\u00e9n que este real decreto-ley no afecta al ordenamiento de las instituciones b\u00e1sicas del Estado, a los derechos, deberes y libertades de los ciudadanos regulados en el T\u00edtulo I de la Constituci\u00f3n, al r\u00e9gimen de las Comunidades Aut\u00f3nomas ni al Derecho electoral general. Este real decreto-ley responde a los principios de necesidad, eficacia, proporcionalidad, seguridad jur\u00eddica, transparencia, y eficiencia, tal y como exige la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. A estos efectos se pone de manifiesto el cumplimiento de los principios de necesidad y eficacia dado el inter\u00e9s general en el que se fundamentan las medidas que se establecen, siendo el real decreto-ley el instrumento m\u00e1s adecuado para garantizar su consecuci\u00f3n. La norma es acorde con el principio de proporcionalidad al contener la regulaci\u00f3n imprescindible para la consecuci\u00f3n de los objetivos previamente mencionados. Igualmente, se ajusta al principio de seguridad jur\u00eddica, siendo coherente con el resto del ordenamiento jur\u00eddico. En cuanto al principio de transparencia, la norma est\u00e1 exenta de los tr\u00e1mites de consulta p\u00fablica, audiencia e informaci\u00f3n p\u00fablica que no son aplicables a la tramitaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de decretos-leyes. Por \u00faltimo, en relaci\u00f3n con el principio de eficiencia, este real decreto-ley no impone carga administrativa alguna adicional a las existentes con anterioridad. En su virtud, haciendo uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, a propuesta de la Vicepresidenta Tercera del Gobierno y Ministra de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital, y de los Ministros de Hacienda, de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional, de Trabajo y Econom\u00eda Social, de Industria, Comercio y Turismo, de Sanidad, y de Derechos Sociales y Agenda 2030, y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 12 de marzo de 2020, DISPONGO: CAP\u00cdTULO I Medidas de refuerzo en el \u00e1mbito sanitario Art\u00edculo 1. Concesi\u00f3n de un cr\u00e9dito extraordinario en el Ministerio de Sanidad para atender gastos extraordinarios del Sistema Nacional de Salud. Se autoriza la aplicaci\u00f3n del Fondo de Contingencia y la concesi\u00f3n de un cr\u00e9dito extraordinario por un importe total de 1.000 millones de euros en el Ministerio de Sanidad, aplicaci\u00f3n presupuestaria 26.09.313A.228 \u00abGastos originados en el Sistema Nacional de Salud derivados de la emergencia de salud p\u00fablica en relaci\u00f3n con el Covid-19 en Espa\u00f1a\u00bb, para contribuir a la financiaci\u00f3n de los citados gastos extraordinarios.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 48 Real Decreto-ley 7/2020, de medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico - 173 -La financiaci\u00f3n del cr\u00e9dito extraordinario se realizar\u00e1 de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 50 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria. Este cr\u00e9dito tendr\u00e1 el car\u00e1cter de ampliable y no le ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n las limitaciones contenidas en los art\u00edculos 52.1 c) y 54.4 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria. Asimismo, le resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el art\u00edculo 59 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria. Art\u00edculo 2. Actualizaci\u00f3n de entregas a cuenta de comunidades aut\u00f3nomas. Durante el ejercicio 2020, el importe de las entregas a cuenta de los recursos sujetos a liquidaci\u00f3n del sistema de financiaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas de r\u00e9gimen com\u00fan regulado en la Ley 22/2009, de 18 de diciembre, por la que se regula el sistema de financiaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas de r\u00e9gimen com\u00fan y ciudades con Estatuto de autonom\u00eda y se modifican determinadas normas tributarias, en situaci\u00f3n de pr\u00f3rroga presupuestaria se actualizar\u00e1 conforme a las reglas establecidas en los art\u00edculos siguientes de este cap\u00edtulo. Art\u00edculo 3. Ingresos tributarios previos a la cesi\u00f3n. Para la determinaci\u00f3n de la actualizaci\u00f3n del importe de las entregas a cuenta, a los efectos de la aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en los art\u00edculos 12 a 20 de la Ley 22/2009, de 18 de diciembre, las previsiones de ingresos tributarios previos a la cesi\u00f3n a las administraciones territoriales, por figuras y conceptos tributarios referidos en tales art\u00edculos, ser\u00e1n las disponibles en el momento de publicaci\u00f3n de este real decreto-ley para la elaboraci\u00f3n del anteproyecto de Presupuestos Generales del Estado para 2020, de conformidad a lo dispuesto en el art\u00edculo 11.2 de la Ley 22/2009, de 18 de diciembre, y que se recogen a continuaci\u00f3n: ConceptosImporte - Millones de euros Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas. 91.340 Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido. 74.991 Impuestos Especiales. 22.184 Alcohol y bebidas derivadas. 815 Cerveza. 344 Productos Intermedios. 22 Hidrocarburos. 12.988 Labores del tabaco. 6.530 Electricidad. 1.406 Art\u00edculo 4. Otros par\u00e1metros, variables o datos de referencia. El valor de los restantes par\u00e1metros, variables o datos de referencia necesarios para la aplicaci\u00f3n de lo previsto en los citados art\u00edculos 12 a 20 de la Ley 22/2009, de 18 de diciembre, en los t\u00e9rminos previstos en los mismos, se efectuar\u00e1 con referencia a su situaci\u00f3n de publicaci\u00f3n, disponibilidad o periodo de liquidaci\u00f3n, seg\u00fan corresponda, disponibles al momento de publicaci\u00f3n de este real Decreto-ley. Art\u00edculo 5. Libramientos. Lo dispuesto en los art\u00edculos 3 y 4 se aplicar\u00e1 a los libramientos que, en aplicaci\u00f3n del sistema de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica, se efect\u00faen por la Administraci\u00f3n General del Estado a favor de las comunidades aut\u00f3nomas en los meses posteriores al de la entrada en vigor del presente real decreto-ley. Sin perjuicio de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, el importe adicional que resulte de esta actualizaci\u00f3n con respecto al importe de las entregas a cuenta que actualmente est\u00e1n percibiendo las comunidades aut\u00f3nomas en situaci\u00f3n de pr\u00f3rroga presupuestaria, se librar\u00e1 en los dos meses posteriores a la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 48 Real Decreto-ley 7/2020, de medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico - 174 -Art\u00edculo 6. Suplementos de cr\u00e9dito para la actualizaci\u00f3n extraordinaria de las entregas a cuentas de las comunidades aut\u00f3nomas. Para financiar la actualizaci\u00f3n del importe de las entregas a cuenta de los recursos sujetos a liquidaci\u00f3n del sistema de financiaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas se conceden suplementos de cr\u00e9dito en el concepto 451 \u00abFondo de Suficiencia Global\u00bb del Programa 941M \u00abTransferencias a Comunidades Aut\u00f3nomas por participaci\u00f3n en los ingresos del Estado\u00bb en los siguientes servicios de la Secci\u00f3n 36 \u00abSistemas de financiaci\u00f3n de Entes Territoriales\u00bb por los importes que se indican: Asimismo, para financiar la actualizaci\u00f3n de las entregas a cuenta de la aportaci\u00f3n del Estado al Fondo de Garant\u00eda se concede un suplemento de cr\u00e9dito por importe de 557.406,00 miles de euros en el concepto 453 \u00abAportaci\u00f3n del Estado al Fondo de Garant\u00eda\u00bb, del Programa 941M \u00abTransferencias a Comunidades Aut\u00f3nomas por participaci\u00f3n en los ingresos del Estado\u00bb, del servicio 20 \u00abSecretar\u00eda General de Financiaci\u00f3n Auton\u00f3mica y Local. Varias CC. AA.\u00bb, de la Secci\u00f3n 36 \u00abSistemas de Financiaci\u00f3n de Entes Territoriales\u00bb. Art\u00edculo 7. Modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley de garant\u00edas y uso racional de los medicamentos y productos sanitarios, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/2015, de 24 de julio. Se modifica el art\u00edculo 94.3 del texto refundido de la Ley de garant\u00edas y uso racional de los medicamentos y productos sanitarios, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/2015, de 24 de julio, que queda redactado como sigue: \u00ab3. El Gobierno podr\u00e1 regular el mecanismo de fijaci\u00f3n de los precios de los medicamentos y productos sanitarios no sujetos a prescripci\u00f3n m\u00e9dica, as\u00ed como de otros productos necesarios para la protecci\u00f3n de la salud poblacional que se dispensen en el territorio espa\u00f1ol, siguiendo un r\u00e9gimen general objetivo y transparente. Cuando exista una situaci\u00f3n excepcional sanitaria, con el fin de proteger la salud p\u00fablica, la Comisi\u00f3n Interministerial de Precios de los Medicamentos podr\u00e1 fijar el importe m\u00e1ximo de venta al p\u00fablico de los medicamentos y productos a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior por el tiempo que dure dicha situaci\u00f3n excepcional.\u00bbCRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 48 Real Decreto-ley 7/2020, de medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico - 175 -CAP\u00cdTULO II Medidas de apoyo a las familias Art\u00edculo 8. Derecho b\u00e1sico de alimentaci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as en situaci\u00f3n de vulnerabilidad que se encuentran afectados por el cierre de centros educativos. 1. Las familias de los ni\u00f1os y ni\u00f1as beneficiarios de una beca o ayuda de comedor durante el curso escolar que se encuentren afectados por el cierre de centros educativos tendr\u00e1n derecho a ayudas econ\u00f3micas o la prestaci\u00f3n directa de distribuci\u00f3n de alimentos. 2. La gesti\u00f3n de estas medidas se llevar\u00e1 a cabo por parte de los servicios sociales de atenci\u00f3n primaria en coordinaci\u00f3n con los centros escolares y las respectivas consejer\u00edas de educaci\u00f3n y de servicios sociales de las Comunidades Aut\u00f3nomas, Ceuta y Melilla. 3. Ser\u00e1n beneficiarias las familias con alumnado de educaci\u00f3n infantil, educaci\u00f3n primaria y educaci\u00f3n secundaria obligatoria a quienes las Comunidades Aut\u00f3nomas, Ceuta y Melilla o los servicios sociales municipales han concedido becas o ayudas para el comedor escolar durante el presente curso acad\u00e9mico. 4. Estas medidas se prolongar\u00e1n mientras permanezcan clausurados los centros educativos, sin perjuicio de su revisi\u00f3n en funci\u00f3n de la duraci\u00f3n de esta circunstancia. Art\u00edculo 9. Concesi\u00f3n de un suplemento de cr\u00e9dito en el Presupuesto del Ministerio de Derechos Sociales y Agenda 2030 para financiar los programas de servicios sociales de las comunidades aut\u00f3nomas. 1. Para proceder al pago de las ayudas a que se refiere el presente real decreto-ley, se autoriza la aplicaci\u00f3n del Fondo de Contingencia y la concesi\u00f3n de un suplemento de cr\u00e9dito en el Ministerio de Derechos Sociales y Agenda 2030, por importe de 25.000.000 euros, en la aplicaci\u00f3n presupuestaria 26.16.231F.453.07 \u00abProtecci\u00f3n a la familia y atenci\u00f3n a la pobreza infantil. Prestaciones b\u00e1sicas de servicios sociales\u00bb. La financiaci\u00f3n de este suplemento de cr\u00e9dito se realizar\u00e1 de conformidad con el art\u00edculo 50 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria. 2. Con cargo al suplemento de cr\u00e9dito se realizar\u00e1n las correspondientes transferencias a las Comunidades Aut\u00f3nomas, Ceuta y Melilla para proceder a la concesi\u00f3n de la ayuda regulada en el art\u00edculo anterior. 3. La distribuci\u00f3n territorial de los cr\u00e9ditos destinados a las Comunidades Aut\u00f3nomas y las Ciudades de Ceuta y Melilla para la concesi\u00f3n de las ayudas a las que se refiere este real decreto-ley se realizar\u00e1 de acuerdo con los mismos criterios utilizados para la distribuci\u00f3n econ\u00f3mica del cr\u00e9dito del subprograma A2 \u00abPrograma espec\u00edfico para garantizar el derecho b\u00e1sico de alimentaci\u00f3n, ocio y cultura de los menores durante las vacaciones escolares y la conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral\u00bb del \u00abPrograma de Protecci\u00f3n a la familia y atenci\u00f3n a la pobreza infantil\u00bb, establecidos en el Acuerdo del Consejo de Ministros de 5 de julio de 2019, por el que se formalizan los criterios de distribuci\u00f3n y la distribuci\u00f3n resultante de los cr\u00e9ditos acordados por el Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, que se destinan a la financiaci\u00f3n de los planes o programas sociales, para el ejercicio 2019, publicado mediante la Orden SCB/777/2019, de 15 de julio. Art\u00edculo 10. Calendario escolar en la ense\u00f1anza obligatoria. En el curso 2019-2020, las administraciones educativas podr\u00e1n adaptar el l\u00edmite m\u00ednimo de d\u00edas lectivos al que se refiere la disposici\u00f3n adicional quinta de la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n, a las necesidades derivadas de las medidas de contenci\u00f3n sanitaria que se adopten y supongan la interrupci\u00f3n de actividades lectivas presenciales, cuando se hubieran sustituido tales actividades por otras modalidades de apoyo educativo al alumnado.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 48 Real Decreto-ley 7/2020, de medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico - 176 -Art\u00edculo 11. Consideraci\u00f3n excepcional como situaci\u00f3n asimilada a accidente de trabajo de los periodos de aislamiento o contagio del personal encuadrado en los Reg\u00edmenes Especiales de los Funcionarios P\u00fablicos como consecuencia del virus COVID-19. 1. Al objeto de proteger la salud p\u00fablica, se considerar\u00e1, con car\u00e1cter excepcional, situaci\u00f3n asimilada a accidente de trabajo, exclusivamente para el subsidio de incapacidad temporal que reconoce el mutualismo administrativo, aquellos periodos de aislamiento o contagio provocados por el COVID-19. 2. En ambos casos la duraci\u00f3n de esta prestaci\u00f3n excepcional vendr\u00e1 determinada por el parte de baja por aislamiento y la correspondiente alta. 3. Podr\u00e1 causar derecho a esta prestaci\u00f3n el mutualista que se encuentre en la fecha del hecho causante en situaci\u00f3n de alta en el correspondiente R\u00e9gimen Especial de Seguridad Social. 4. La fecha del hecho causante ser\u00e1 aquella en la que se acuerde el aislamiento o enfermedad del mutualista, sin perjuicio de que el parte de baja se expida con posterioridad a esa fecha. CAP\u00cdTULO III Medidas de apoyo al sector del turismo Art\u00edculo 12. Ampliaci\u00f3n de la l\u00ednea de financiaci\u00f3n Thomas Cook para atender al conjunto de empresas establecidas en Espa\u00f1a incluidas en determinados sectores econ\u00f3micos. 1. La l\u00ednea de financiaci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 4 del Real Decreto-ley 12/2019, de 11 de octubre, por el que se adoptan medidas urgentes para paliar los efectos de la apertura de procedimientos de insolvencia del grupo empresarial Thomas Cook se ampl\u00eda a todas las empresas y trabajadores aut\u00f3nomos con domicilio social en Espa\u00f1a que est\u00e9n incluidos en los sectores econ\u00f3micos definidos en la Disposici\u00f3n Adicional primera de este Real Decreto- ley y contar\u00e1 con 200 millones de euros adicionales a los previstos inicialmente en el citado art\u00edculo 4 del Real Decreto-ley 12/2019, de 11 de octubre. La partida presupuestaria del Ministerio de Industria, Comercio y Turismo de garant\u00eda del 50% de los cr\u00e9ditos dispuestos de la l\u00ednea ICO, se ampl\u00eda de los 100 millones de euros iniciales hasta los 200 millones de euros para dar cobertura a la l\u00ednea de financiaci\u00f3n ampliada de hasta 400 millones de euros, ajust\u00e1ndose los importes presupuestarios correspondientes en cada a\u00f1o a estos nuevos l\u00edmites. Para ampliar la partida presupuestaria de garant\u00eda del Ministerio de Industria, Comercio y Turismo se autorizan nuevos l\u00edmites de compromisos de gasto que modifican los aprobados por Acuerdo de Consejo de Ministros de fecha 20 de diciembre de 2019 por los importes que se indican: A\u00f1oCompromiso m\u00e1ximo a adquirir - Se aplicar\u00e1n a esta l\u00ednea de financiaci\u00f3n y a la correspondiente garant\u00eda ampliada, de modo autom\u00e1tico y a la entrada en vigor de este real decreto -ley, los mismos t\u00e9rminos y condiciones que los aprobados para la l\u00ednea de financiaci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 4 del Real Decreto-ley 12/2019, de 11 de octubre, tanto los previstos en el referido art\u00edculo 4, como los CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 48 Real Decreto-ley 7/2020, de medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico - 177 -previstos en el conjunto de instrumentos que lo desarrollan y han servido para la puesta en marcha de la referida l\u00ednea de financiaci\u00f3n, sin que sea necesario desarrollo normativo, convencional, o acto jur\u00eddico de aplicaci\u00f3n alguno. En concreto, se aplicar\u00e1n los t\u00e9rminos y condiciones establecidos en los Acuerdos de Consejo de Ministros aprobados para la implementaci\u00f3n de la citada l\u00ednea de financiaci\u00f3n y garant\u00eda, de fechas 20 de diciembre de 2019, si bien modificado seg\u00fan los nuevos l\u00edmites de compromisos de gasto, y 27 de diciembre de 2019, as\u00ed como el Acuerdo de Comisi\u00f3n Delegada del Gobierno para Asuntos Econ\u00f3micos de 31 de octubre de 2019 y el Convenio formalizado entre el ICO y la Secretaria de Estado de Turismo el 27 de diciembre de 2019. 3. Se instruye al ICO para que con car\u00e1cter inmediato a la entrada en vigor de este real decreto-ley realice las gestiones necesarias con las entidades financieras para que la l\u00ednea de financiaci\u00f3n ampliada pueda estar a disposici\u00f3n de las empresas en el plazo m\u00e1ximo de diez d\u00edas a contar desde la referida entrada en vigor. Art\u00edculo 13. Medidas de apoyo a la prolongaci\u00f3n del periodo de actividad de los trabajadores con contratos fijos discontinuos en los sectores de turismo y comercio y hosteler\u00eda vinculados a la actividad tur\u00edstica. 1. Las empresas, excluidas las pertenecientes al sector p\u00fablico, dedicadas a actividades encuadradas en los sectores del turismo, as\u00ed como los del comercio y hosteler\u00eda, siempre que se encuentren vinculadas a dicho sector del turismo, que generen actividad productiva en los meses de febrero, marzo, abril, mayo, junio y que inicien o mantengan en alta durante dichos meses la ocupaci\u00f3n de los trabajadores con contratos de car\u00e1cter fijos discontinuo, podr\u00e1n aplicar una bonificaci\u00f3n en dichos meses del 50 por ciento de las cuotas empresariales a la Seguridad Social por contingencias comunes, as\u00ed como por los conceptos de recaudaci\u00f3n conjunta de Desempleo, FOGASA y Formaci\u00f3n Profesional de dichos trabajadores. Lo dispuesto en este art\u00edculo ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n desde el 1 de enero de 2020 hasta el d\u00eda 31 de diciembre de 2020. 2. La bonificaci\u00f3n regulada en este art\u00edculo ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en todo el territorio nacional, salvo en las comunidades aut\u00f3nomas de Illes Balears y Canarias, durante los meses de febrero y marzo de 2020, donde ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n, en los mencionados meses, la bonificaci\u00f3n establecida en el art\u00edculo 2 del Real Decreto-ley 12/2019, de 11 de octubre, por el que se adoptan medidas urgentes para paliar los efectos de la apertura de procedimientos de insolvencia del grupo empresarial Thomas Cook. CAP\u00cdTULO IV Medidas de apoyo financiero transitorio Art\u00edculo 14. Aplazamiento de deudas tributarias. 1. En el \u00e1mbito de las competencias de la Administraci\u00f3n tributaria del Estado, a los efectos de los aplazamientos a los que se refiere el art\u00edculo 65 de la Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria, se conceder\u00e1 el aplazamiento del ingreso de la deuda tributaria correspondiente a todas aquellas declaraciones-liquidaciones y autoliquidaciones cuyo plazo de presentaci\u00f3n e ingreso finalice desde la fecha de entrada en vigor del presente real decreto-ley y hasta el d\u00eda 30 de mayo de 2020, ambos inclusive, siempre que las solicitudes presentadas hasta esa fecha re\u00fanan los requisitos a los que se refiere el art\u00edculo 82.2.a) de la Ley anterior. 2. Este aplazamiento ser\u00e1 aplicable tambi\u00e9n a las deudas tributarias a las que hacen referencia las letras b), f) y g) del art\u00edculo 65.2 de la Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria. 3. Ser\u00e1 requisito necesario para la concesi\u00f3n del aplazamiento que el deudor sea persona o entidad con volumen de operaciones no superior a 6.010.121,04 euros en el a\u00f1o 2019. 4. Las condiciones del aplazamiento ser\u00e1n las siguientes: a) El plazo ser\u00e1 de seis meses.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 48 Real Decreto-ley 7/2020, de medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico - 178 -b) No se devengar\u00e1n intereses de demora durante los primeros tres meses del aplazamiento. Art\u00edculo 15. Solicitud de aplazamiento extraordinario del calendario de reembolso en pr\u00e9stamos concedidos por la Secretar\u00eda General de Industria y de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa. 1. Los beneficiarios de concesiones de los instrumentos de apoyo financiero a proyectos industriales podr\u00e1n solicitar el aplazamiento del pago de principal y/o intereses de la anualidad en curso, siempre que su plazo de vencimiento sea inferior a 6 meses a contar desde la entrada en vigor de este real decreto-ley, cuando la crisis sanitaria provocada por el COVID-19 haya originado en dichos beneficiarios periodos de inactividad, reducci\u00f3n en el volumen de las ventas o interrupciones en el suministro en la cadena de valor que les dificulte o impida atender al pago de la misma. Esta solicitud conllevar\u00e1, en caso de estimarse, la correspondiente readaptaci\u00f3n del calendario de reembolsos. Dicha solicitud, deber\u00e1 efectuarse siempre antes de que finalice el plazo de pago en periodo voluntario y deber\u00e1 ser estimada de forma expresa por el \u00f3rgano que dict\u00f3 la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n. 2. La solicitud presentada deber\u00e1 incorporar: a) Una memoria justificativa en la que se motive adecuadamente la dificultad de atender al pago del pr\u00f3ximo vencimiento de acuerdo con lo establecido en el apartado anterior. Esta justificaci\u00f3n deber\u00e1 incluir una imagen de las cuentas justo antes de que se produjese la situaci\u00f3n a que se refiere el apartado 1, una explicaci\u00f3n cualitativa y cuantitativa de c\u00f3mo se ha producido esta afectaci\u00f3n, su valoraci\u00f3n econ\u00f3mica y financiera, as\u00ed como un plan de actuaci\u00f3n para paliar esos efectos. b) En el caso de que el plazo de realizaci\u00f3n de las inversiones no hubiera finalizado, deber\u00e1 incluirse una memoria t\u00e9cnica y econ\u00f3mica justificativa de las inversiones realizadas con cargo al pr\u00e9stamo hasta ese momento y desglosado por partidas. Se incluir\u00e1 una tabla con los datos de las inversiones y gastos ejecutados (facturas y pagos), as\u00ed como de los compromisos de gasto realizados, todo ello debidamente acreditado. c) Una declaraci\u00f3n responsable de que la empresa est\u00e1 al corriente de sus obligaciones tributarias y con la seguridad social, de que no tiene deudas por reintegros de ayudas o pr\u00e9stamos con la Administraci\u00f3n, y de que ha cumplido con sus obligaciones de presentaci\u00f3n de cuentas ante el Registro Mercantil. 3. No podr\u00e1n autorizarse modificaciones del calendario en los siguientes casos: a) Que no exista una afectaci\u00f3n suficientemente acreditada que justifique esa modificaci\u00f3n. b) Que la empresa no est\u00e9 al corriente de sus obligaciones tributarias y con la Seguridad Social. c) Que la empresa tenga deudas por reintegro de ayudas o pr\u00e9stamos con la Administraci\u00f3n. d) Que la empresa no tenga cumplidas sus obligaciones de presentaci\u00f3n de cuentas ante el Registro Mercantil. e) Que el vencimiento de deuda sea consecuencia de un reintegro por incumplimiento o renuncia. f) Que en el caso de proyectos que se encuentren dentro del plazo de justificaci\u00f3n de inversiones, no exista un grado de avance suficiente y que no garantice el cumplimiento de los objetivos comprometidos en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n. 4. En caso de que as\u00ed se estableciera para el correspondiente programa, la solicitud de modificaci\u00f3n de concesi\u00f3n se realizar\u00e1 siguiendo las instrucciones de la gu\u00eda que se publique a estos efectos por la Secretar\u00eda General de Industria y de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa. 5. El plazo m\u00e1ximo para la resoluci\u00f3n del procedimiento y su notificaci\u00f3n es de un mes contado a partir de la presentaci\u00f3n de la solicitud. Si transcurrido dicho plazo el \u00f3rgano competente para resolver no hubiese notificado dicha resoluci\u00f3n, los interesados estar\u00e1n legitimados para entender desestimada la solicitud.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 48 Real Decreto-ley 7/2020, de medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico - 179 -CAP\u00cdTULO V Medidas para la gesti\u00f3n eficiente de las Administraciones P\u00fablicas Art\u00edculo 16. Contrataci\u00f3n. 1. La adopci\u00f3n de cualquier tipo de medida directa o indirecta por parte de los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado para hacer frente al COVID-19 justificar\u00e1 la necesidad de actuar de manera inmediata, al amparo de lo previsto en el art\u00edculo 120 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, por la que se transponen al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE, de 26 de febrero de 2014. 2. De acuerdo con la previsi\u00f3n establecida en el p\u00e1rrafo anterior, a todos los contratos que hayan de celebrarse por la Administraci\u00f3n General del Estado o sus organismos p\u00fablicos y entidades de Derecho p\u00fablico para atender las necesidades derivadas de la protecci\u00f3n de las personas y otras medidas adoptadas por el Consejo de Ministros para hacer frente al COVID-19, les resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n la tramitaci\u00f3n de emergencia. En estos casos, si fuera necesario realizar abonos a cuenta por actuaciones preparatorias a realizar por el contratista, no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto respecto a las garant\u00edas en la mencionada Ley 9/2017, siendo el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n quien determinar\u00e1 tal circunstancia en funci\u00f3n de la naturaleza de la prestaci\u00f3n a contratar y la posibilidad de satisfacer la necesidad por otras v\u00edas. De la justificaci\u00f3n de la decisi\u00f3n adoptada deber\u00e1 dejarse constancia en el expediente. 3. El libramiento de los fondos necesarios para hacer frente a los gastos que genere la adopci\u00f3n de medidas para la protecci\u00f3n de la salud de las personas frente al COVID-19 se realizar\u00e1n a justificar. Art\u00edculo 17. Habilitaci\u00f3n para realizar transferencias de cr\u00e9dito. El Gobierno, excepcionalmente y hasta la entrada en vigor de la nueva Ley de Presupuestos Generales del Estado, podr\u00e1 autorizar transferencias de cr\u00e9dito entre secciones presupuestarias para atender necesidades ineludibles y en casos distintos de los previstos en el art\u00edculo 52.2 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria. A estos efectos, la Ministra de Hacienda elevar\u00e1 al Consejo de Ministros la oportuna propuesta. Disposici\u00f3n adicional primera. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n de la l\u00ednea de financiaci\u00f3n ampliada Thomas Cook para atender al conjunto de empresas establecidas en Espa\u00f1a incluidas en determinados sectores econ\u00f3micos. Podr\u00e1n ser destinatarios de la l\u00ednea de financiaci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 4 del Real Decreto-ley 12/2019, de 11 de octubre, por el que se adoptan medidas urgentes para paliar los efectos de la apertura de procedimientos de insolvencia del grupo empresarial Thomas Cook, ampliada conforme a lo establecido en el art\u00edculo 13, las empresas y aut\u00f3nomos con domicilio social en Espa\u00f1a que formalicen operaciones en la L\u00ednea \u00abICO Empresas y Emprendedores\u00bb, cuya actividad se encuadre en uno de los siguientes CNAE del sector tur\u00edstico: C\u00f3d. CNAE2009 T\u00edtulo CNAE2009 493 Otro transporte terrestre de pasajeros. 4931 Transporte terrestre urbano y suburbano de pasajeros. 4932 Transporte por taxi 4939 Tipos de transporte terrestre de pasajeros n.c.o.p. 511 Transporte a\u00e9reo de pasajeros. 5110 Transporte a\u00e9reo de pasajeros. 5221 Actividades anexas al transporte terrestre. 5222 Actividades anexas al transporte mar\u00edtimo y por v\u00edas navegables interiores 5223 Actividades anexas al transporte a\u00e9reo 551 Hoteles y alojamientos similares. 5510 Hoteles y alojamientos similares. 552 Alojamientos tur\u00edsticos y otros alojamientos de corta estancia. 5520 Alojamientos tur\u00edsticos y otros alojamientos de corta estancia.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 48 Real Decreto-ley 7/2020, de medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico - 180 -C\u00f3d. CNAE2009 T\u00edtulo CNAE2009 559 Otros alojamientos. 5590 Otros alojamientos. 56Servicios de comidas y bebidas. 561 Restaurantes y puestos de comidas. 5610 Restaurantes y puestos de comidas. 5621 Provisi\u00f3n de comidas preparadas para eventos. 5629 Otros servicios de comidas. 7711 Alquiler de autom\u00f3viles y veh\u00edculos de motor ligeros. 7721 Alquiler de art\u00edculos de ocio y deportes. 7911 Actividades de las agencias de viajes. 7912 Actividades de los operadores tur\u00edsticos. 799 Otros servicios de reservas y actividades relacionadas con los mismos. 7990 Otros servicios de reservas y actividades relacionadas con los mismos. 855 Otra educaci\u00f3n. 91Actividades de bibliotecas, archivos, museos y otras actividades culturales. 9004 Gesti\u00f3n de salas de espect\u00e1culos. 9102 Actividades de museos. 9103 Gesti\u00f3n de lugares y edificios hist\u00f3ricos. 9321 Actividades de los parques de atracciones y los parques tem\u00e1ticos. 9329 Actividades recreativas y entretenimiento. Disposici\u00f3n adicional segunda. Habilitaci\u00f3n de cr\u00e9ditos presupuestarios. Por parte del Ministerio de Hacienda se dotar\u00e1n los cr\u00e9ditos presupuestarios que resulten precisos para el adecuado cumplimiento de las medidas extraordinarias que requiera la aplicaci\u00f3n de este real decreto-ley. Disposici\u00f3n adicional tercera. Cr\u00e9ditos presupuestarios. Las actuaciones previstas se financiar\u00e1n de conformidad con lo previsto en la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, y ser\u00e1n atendidos con cargo a las disponibilidades presupuestarias existentes. Para ello, el Ministerio de Hacienda aprobar\u00e1 las modificaciones presupuestarias correspondientes. Disposici\u00f3n transitoria \u00fanica. Aplicaci\u00f3n de determinadas medidas del Real Decreto-ley. Lo dispuesto en el art\u00edculo 16 ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los contratos necesarios para hacer frente a la situaci\u00f3n objeto de este real decreto-ley, cuya tramitaci\u00f3n se hubiere iniciado con anterioridad a su entrada en vigor. Disposici\u00f3n final primera. Modificaci\u00f3n de la Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno. Se a\u00f1ade una nueva disposici\u00f3n adicional tercera a la Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno, con el siguiente contenido: \u00ab1. En situaciones excepcionales, y cuando la naturaleza de la crisis lo exija, el Presidente del Gobierno podr\u00e1 decidir motivadamente que el Consejo de Ministros, las Comisiones Delegadas del Gobierno y la Comisi\u00f3n General de Secretarios de Estado y Subsecretarios puedan celebrar sesiones, adoptar acuerdos y aprobar actas a distancia por medios electr\u00f3nicos, siempre que los miembros participantes se encuentren en territorio espa\u00f1ol y quede acreditada su identidad. Asimismo, se deber\u00e1 asegurar la comunicaci\u00f3n entre ellos en tiempo real durante la sesi\u00f3n, disponi\u00e9ndose los medios necesarios para garantizar el car\u00e1cter secreto o reservado de sus deliberaciones. 2. A estos efectos, se consideran medios electr\u00f3nicos v\u00e1lidos las audioconferencias y videoconferencias.\u00bb Disposici\u00f3n final segunda. Desarrollo reglamentario y ejecuci\u00f3n. Se habilita al Gobierno y a las personas titulares de los departamentos ministeriales, en el \u00e1mbito de sus competencias, a dictar cuantas disposiciones sean necesarias para el desarrollo y ejecuci\u00f3n de lo dispuesto en este Real Decreto-ley.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 48 Real Decreto-ley 7/2020, de medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico - 181 -Disposici\u00f3n final tercera. T\u00edtulo competencial. Este Real Decreto-ley se dicta al amparo del art\u00edculo 149.1.7.\u00aa, 13.\u00aa y 30.\u00aa de la Constituci\u00f3n, que atribuye al Estado la competencia en materia de legislaci\u00f3n laboral, sin perjuicio de su ejecuci\u00f3n por los \u00f3rganos de las Comunidades Aut\u00f3nomas, bases y coordinaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica y normas b\u00e1sicas para el desarrollo del art\u00edculo 27 de la Constituci\u00f3n, a fin de garantizar el cumplimiento de las obligaciones de los poderes p\u00fablicos en esta materia. Disposici\u00f3n final cuarta. Entrada en vigor. Este Real Decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el mismo d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb y mantendr\u00e1 su vigencia mientras el Gobierno determina que persisten las circunstancias extraordinarias que motivaron su aprobaci\u00f3n.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 48 Real Decreto-ley 7/2020, de medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico - 182 -\u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, de 17 de marzo, de medidas urgentes extraordinarias para hacer frente al impacto econ\u00f3mico y social del COVID-19 Jefatura del Estado \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 73, de 18 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3824 I La pandemia de COVID-19 est\u00e1 suponiendo una emergencia sanitaria a nivel global. Tal y como declar\u00f3 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud el pasado 11 de marzo, el brote de COVID-19 se ha convertido en la \u00faltima semana en una pandemia. Inicialmente localizado en la regi\u00f3n china de Hubei, en las \u00faltimas semanas el brote de COVID-19 se ha propagado r\u00e1pidamente por todo el mundo. La crisis sanitaria se est\u00e1 transmitiendo a la econom\u00eda y a la sociedad a una velocidad inusitada, afectando tanto a la actividad productiva como a la demanda y al bienestar de los ciudadanos. La econom\u00eda se est\u00e1 viendo afectada por diversos canales, atendiendo a la evoluci\u00f3n temporal y geogr\u00e1fica del brote de COVID-19, pudiendo distinguirse algunos factores: En primer lugar, una afecci\u00f3n inicial concentrada en China, con impacto sobre las cadenas de valor global, procedente de la reducci\u00f3n de plantillas y la capacidad de producci\u00f3n en uno de los principales centros log\u00edsticos de car\u00e1cter internacional, localizado en la provincia de Hubei, en China. La extensi\u00f3n a otros pa\u00edses ha acentuado las dificultades en las cadenas de suministros y afectado tambi\u00e9n a la demanda de exportaciones, especialmente en el sector tur\u00edstico, as\u00ed como a las decisiones de inversi\u00f3n de los agentes en un entorno de elevada incertidumbre. M\u00e1s all\u00e1 de la ca\u00edda de demanda externa, las medidas de contenci\u00f3n tienen un impacto directo sobre la demanda y la actividad econ\u00f3mica dom\u00e9stica. El cierre de los colegios, la suspensi\u00f3n de actos p\u00fablicos, y la prohibici\u00f3n de vuelos u otros transportes tienen un impacto directo sobre la demanda, de nuevo principalmente en el sector de turismo y servicios conexos, transporte, educaci\u00f3n y cultura. El necesario refuerzo en las medidas de contenci\u00f3n resulta en la disrupci\u00f3n temporal y generalizada de la actividad econ\u00f3mica, acentuado en un contexto de alta volatilidad de los mercados financieros. Ante la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica y pandemia internacional, el Gobierno adopt\u00f3 el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. La contenci\u00f3n de la progresi\u00f3n de la enfermedad supone limitaciones temporales a la libre circulaci\u00f3n junto con la reducci\u00f3n de la oferta laboral debido a las medidas de cuarentena y contenci\u00f3n. Estas circunstancias se traducen en una perturbaci\u00f3n CRISIS SANITARIA COVID-19 - 183 -conjunta de demanda y oferta para la econom\u00eda espa\u00f1ola, que afectar\u00e1 a las ventas de las empresas, generando tensiones de liquidez que podr\u00edan derivar en problemas de solvencia y p\u00e9rdida de empleos si no se adoptan medidas urgentes de estabilizaci\u00f3n. En este contexto, la prioridad absoluta en materia econ\u00f3mica radica en proteger y dar soporte al tejido productivo y social para minimizar el impacto y lograr que, una vez finalizada la alarma sanitaria, se produzca lo antes posible un rebote en la actividad. La pandemia del COVID-19 supondr\u00e1 inevitablemente un impacto negativo en la econom\u00eda espa\u00f1ola cuya cuantificaci\u00f3n est\u00e1 a\u00fan sometida a un elevado nivel de incertidumbre. En estas circunstancias, la prioridad consiste en minimizar el impacto social y facilitar que la actividad se recupere tan pronto como la situaci\u00f3n sanitaria mejore. El objetivo es que estos efectos negativos sean transitorios y evitar, en \u00faltima instancia, que se produzca un impacto m\u00e1s permanente o estructural debido a un c\u00edrculo vicioso de ca\u00eddas de demanda y producci\u00f3n como las de 2008-2009, con una salida masiva de trabajadores al desempleo y un ajuste particularmente agudo para los trabajadores temporales y los aut\u00f3nomos. De acuerdo con lo se\u00f1alado por la Comisi\u00f3n Europea en su Comunicaci\u00f3n del 13 de marzo, la respuesta a este desaf\u00edo conjunto debe ser coordinada, con el apoyo de las instituciones y del presupuesto comunitario a las medidas nacionales. La pandemia del COVID-19 tiene una dimensi\u00f3n paneuropea pues su resoluci\u00f3n tiene externalidades positivas para todos los Estados Miembros. En efecto, la contenci\u00f3n del brote y de sus consecuencias econ\u00f3micas permite evitar su extensi\u00f3n a los pa\u00edses vecinos. El impacto final que la crisis sanitaria tenga para la econom\u00eda europea depender\u00e1 de la coordinaci\u00f3n de las autoridades nacionales y comunitarias. Estas \u00faltimas pueden y deben apoyar los esfuerzos individuales mediante la flexibilizaci\u00f3n de su normativa fiscal, la mutualizaci\u00f3n de los costes transitorios y la movilizaci\u00f3n de recursos comunitarios. En particular, la situaci\u00f3n generada por la evoluci\u00f3n del COVID-19 ha supuesto la necesidad de adoptar medidas de contenci\u00f3n extraordinarias por las autoridades de salud p\u00fablica, dentro del actual escenario de contenci\u00f3n reforzada, coordinadas en el marco del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud. Estas medidas, junto con las adoptadas por otros pa\u00edses, est\u00e1n teniendo un impacto econ\u00f3mico, que se proyecta en particular sobre determinadas empresas y sectores de la econom\u00eda espa\u00f1ola, as\u00ed como sobre los ciudadanos de las zonas afectadas. Este real decreto-ley de medidas urgentes da respuesta a las circunstancias econ\u00f3micas excepcionales se\u00f1aladas, sum\u00e1ndose a las medidas adoptadas a nivel comunitario y completando las tomadas por el Gobierno en las \u00faltimas semanas. El pasado 10 de marzo, el Gobierno adopt\u00f3 un real decreto-ley para disponer que la situaci\u00f3n de las personas forzadas a permanecer en su domicilio por razones sanitarias tendr\u00e1 consideraci\u00f3n de incapacidad temporal por accidente laboral. Adem\u00e1s, el 12 de marzo se adopt\u00f3 otro real decreto-ley con medidas urgentes de refuerzo del sistema sanitario, apoyo a familias y a empresas directamente afectadas, que moviliza recursos por importe de m\u00e1s de 18.000 millones de euros, incluyendo un refuerzo del sector sanitario de aproximadamente 3.800 millones de euros y medidas de liquidez y reducci\u00f3n de costes de las empresas, especialmente peque\u00f1as y medianas empresas y aut\u00f3nomos y en el sector tur\u00edstico. Asimismo, se reforz\u00f3 la capacidad de la Administraci\u00f3n de reaccionar ante situaciones extraordinarias, agilizando el procedimiento para la contrataci\u00f3n de todo tipo de bienes y servicios que sean necesarios. La rapidez en la evoluci\u00f3n de los hechos, a escala nacional e internacional, ha requerido la adopci\u00f3n del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, que ha declarado el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, incluyendo limitaciones a la libertad de circulaci\u00f3n, requisas temporales y prestaciones personales obligatorias y medidas de contenci\u00f3n en el \u00e1mbito educativo, laboral, comercial, recreativo, o en lugares de culto. Tambi\u00e9n se adoptan ciertas medidas dirigidas a reforzar el Sistema Nacional de Salud en todo el territorio nacional, al aseguramiento de suministro de bienes y servicios necesarios para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica, el abastecimiento alimentario, el suministro de energ\u00eda el\u00e9ctrica, productos derivados del petr\u00f3leo y gas natural y ciertas medidas tambi\u00e9n en materia de transportes. Por \u00faltimo, se acuerda la suspensi\u00f3n de plazos procesales y administrativos.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 184 -En el contexto actual, el presente real decreto-ley ampl\u00eda las medidas ya tomadas con un paquete econ\u00f3mico y social de gran alcance y magnitud, con el objetivo de contribuir a evitar un impacto econ\u00f3mico prolongado m\u00e1s all\u00e1 de la crisis sanitaria, dando prioridad a la protecci\u00f3n de las familias, aut\u00f3nomos y empresas m\u00e1s directamente afectadas. En concreto, las medidas adoptadas en este real decreto-ley est\u00e1n orientadas a un triple objetivo. Primero, reforzar la protecci\u00f3n de los trabajadores, las familias y los colectivos vulnerables; segundo, apoyar la continuidad en la actividad productiva y el mantenimiento del empleo; y tercero, reforzar la lucha contra la enfermedad. En efecto, m\u00e1s all\u00e1 de las medidas espec\u00edficas de apoyo a los ciudadanos y familias afectadas por la presente situaci\u00f3n excepcional, es preciso adoptar medidas que proporcionen la necesaria flexibilidad para el ajuste temporal de las empresas con el fin de favorecer el mantenimiento del empleo y reforzar la protecci\u00f3n de los trabajadores directamente afectados. En las pr\u00f3ximas semanas muchas empresas se van a enfrentar a importantes tensiones de liquidez derivadas de una ca\u00edda de sus ventas, procedentes tanto de una menor demanda como de la interrupci\u00f3n de la producci\u00f3n, por ejemplo, por falta de suministros o por rescisi\u00f3n de determinados contratos. Se hace por tanto indispensable adoptar determinadas medidas para reforzar la liquidez del tejido productivo y evitar la salida del mercado de empresas solventes afectadas negativamente por esta situaci\u00f3n transitoria y excepcional. De tal forma, este real decreto-ley se estructura en 5 cap\u00edtulos, 43 art\u00edculos, 9 disposiciones adicionales, 3 disposiciones transitorias, 10 disposiciones finales y 1 anexo. II El cap\u00edtulo I articula una serie de medidas de apoyo a trabajadores, familias y colectivos vulnerables, que se ven particularmente afectados por las circunstancias actuales y, por ello, merecen una atenci\u00f3n destacada en el presente real decreto-ley. As\u00ed, se adoptan medidas para garantizar la asistencia a domicilio de las personas dependientes, para ampliar la protecci\u00f3n en el \u00e1mbito energ\u00e9tico y de suministro de agua, as\u00ed como en la prestaci\u00f3n de los servicios de telecomunicaciones. Tambi\u00e9n se refuerza la protecci\u00f3n de los trabajadores aut\u00f3nomos y se dispone una moratoria en el pago de las cuotas hipotecarias de los colectivos particularmente vulnerables. En primer lugar, se refuerza en 300 millones de euros el presupuesto del Ministerio de Derechos Sociales y Agenda 2030 para financiar un Fondo Social Extraordinario para hacer frente a las consecuencias sociales del COVID-19 mediante transferencias a las autoridades competentes de las Comunidades Aut\u00f3nomas, Ceuta y Melilla para financiar las prestaciones b\u00e1sicas de los correspondientes servicios sociales. El real decreto-ley establece, en segundo lugar, que las corporaciones locales disponen de una cantidad de igual cuant\u00eda del super\u00e1vit del ejercicio 2019 para financiar las ayudas econ\u00f3micas y todas las prestaciones de servicios gestionadas por los servicios sociales de atenci\u00f3n primaria y atenci\u00f3n a la dependencia que vienen recogidas en el Acuerdo del Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, de 16 de enero de 2013, que recoge el Cat\u00e1logo de Referencia de Servicios Sociales. En tercer lugar, se ampl\u00eda la cobertura de colectivos vulnerables en el \u00e1mbito del suministro de servicios p\u00fablicos esenciales, en particular en el \u00e1mbito del agua, el gas natural y la electricidad, y se congelan los precios correspondientes a los gases licuados del petr\u00f3leo. El servicio de suministro domiciliario de agua potable para consumo humano es un servicio esencial que debe quedar garantizado, especialmente, en las actuales circunstancias. Con este fin, se imposibilita el corte de suministro de agua por incumplimiento de contrato a los consumidores que tengan la condici\u00f3n de vulnerables, entendiendo por tales los que tienen esa condici\u00f3n conforme a la normativa en materia del sector el\u00e9ctrico. Esta medida se aplica igualmente a los consumidores de gas natural. Asimismo, en estas circunstancias, los suministros energ\u00e9ticos adquieren, si cabe, una naturaleza a\u00fan m\u00e1s esencial, especialmente para los consumidores m\u00e1s vulnerables. Por ello, para evitar que los beneficiarios del bono social el\u00e9ctrico dejen de percibir los descuentos y beneficios previstos en la normativa, en el caso de que agoten el plazo de vigencia de dos a\u00f1os previsto en la normativa vigente, se prorrogar\u00e1 de forma autom\u00e1tica CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 185 -dicho plazo de vigencia hasta el 15 de septiembre de 2020. Adem\u00e1s, se suspende la revisi\u00f3n para los siguientes tres bimestres de los precios m\u00e1ximos de venta al p\u00fablico, antes de impuestos, de los gases licuados del petr\u00f3leo envasados, para evitar el alza de su precio. En cuarto lugar, con el fin de ejecutar las medidas de contenci\u00f3n previstas por la normativa aplicable, garantizando al mismo tiempo la continuidad de la actividad empresarial y las relaciones laborales, se priorizar\u00e1n los sistemas de organizaci\u00f3n que permitan mantener la actividad por mecanismos alternativos, particularmente por medio del trabajo a distancia, debi\u00e9ndose facilitar las medidas oportunas para hacerlo posible. Para ello, se facilitan los tr\u00e1mites previstos por la normativa aplicable y se pondr\u00e1 en marcha un programa de financiaci\u00f3n del material correspondiente mediante la activaci\u00f3n de ayudas y cr\u00e9ditos para PYMEs dentro del programa ACELERA PYME de la empresa p\u00fablica RED.ES. Las recomendaciones de las Autoridades Sanitarias dirigidas a reducir la expansi\u00f3n del COVID-19 han puesto de manifiesto los beneficios de la modalidad del trabajo no presencial, en aquellos puestos en que resulta posible, por su capacidad potencial de reducir la probabilidad de exposici\u00f3n y contagio por COVID-19. Gracias a las herramientas inform\u00e1ticas y digitales, pueden realizarse las tareas laborales diarias desde dispositivos conectados a Internet, incluyendo reuniones online, llamadas \u00abvirtuales\u00bb v\u00eda voz, videoconferencias o env\u00edo de documentos internos. Para las empresas y puestos en los que la modalidad del trabajo no presencial no estaba implementada con anterioridad, la urgencia de la actual situaci\u00f3n de excepcionalidad exige una relajaci\u00f3n de estas obligaciones, con car\u00e1cter temporal y exclusivamente a los efectos de responder a las necesidades sanitarias de contenci\u00f3n actualmente vigentes. Asimismo, en quinto lugar, se establecen medidas para favorecer la conciliaci\u00f3n laboral, mediante el derecho de los trabajadores por cuenta ajena que acrediten deberes de cuidado a personas dependientes por las circunstancias excepcionales relacionadas con la prevenci\u00f3n de la extensi\u00f3n del COVID-19 a acceder a la adaptaci\u00f3n o reducci\u00f3n de su jornada, con la consiguiente disminuci\u00f3n proporcional del salario. Resulta imprescindible evitar la aplicaci\u00f3n de sanciones por falta de asistencia de la persona trabajadora al trabajo ante la necesidad de atender al cuidado de personas a su cargo, multiplicadas en la situaci\u00f3n actual ante el cierre de diversos establecimientos p\u00fablicos o concertados, como centros escolares, residencias de mayores o centros de d\u00eda. A estos efectos debe recordarse que, pese a la reciente derogaci\u00f3n del art\u00edculo 52 d) del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, la falta de asistencia injustificada es causa de despido disciplinario, conforme al art\u00edculo 54.1 de dicho cuerpo legal. Resulta obligado, por tanto, configurar las garant\u00edas necesarias para que las personas que se vean en la situaci\u00f3n referida puedan atender a sus obligaciones personales de cuidado sin verse afectadas negativamente en el \u00e1mbito laboral. Se procede, en este contexto, a definir la situaci\u00f3n que justifica la ausencia, estableciendo derechos alternativos como es el derecho de adaptaci\u00f3n, frente a la ausencia durante toda la jornada, susceptibles de generar menos efectos adversos tanto en la persona trabajadora como en la propia empresa. Esta configuraci\u00f3n beneficiosa para la persona trabajadora es consecuente con el hecho de que no va a percibir retribuci\u00f3n ni prestaci\u00f3n alguna durante la situaci\u00f3n de emergencia. Ello implica que tender\u00e1 a solicitar preferentemente la adaptaci\u00f3n de la jornada, que le permite mantener el trabajo y su retribuci\u00f3n, o reducciones de intensidad baja a efectos de perder la m\u00ednima cuant\u00eda retributiva. Una de las cuestiones principales que este fen\u00f3meno est\u00e1 poniendo de manifiesto es la necesidad de asegurar que las empresas est\u00e1n preparadas para actuar en un entorno digital. Por ello, es esencial hacer un esfuerzo decidido por la preparaci\u00f3n y dotaci\u00f3n de las pymes al desarrollo digital. Especialmente relevante en este contexto es la dotaci\u00f3n de soluciones de teletrabajo y la compra y leasing de equipamiento y servicios para la digitalizaci\u00f3n. Para ello se disponen diversas medidas de apoyo a las pymes desde el Ministerio de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital con el Programa Acelera Pyme, con el objeto de articular un conjunto de iniciativas en colaboraci\u00f3n con el sector privado de apoyo a las PYME en el corto y medio plazo a trav\u00e9s de la Entidad Red.es. Destaca la creaci\u00f3n del portal Acelera PYME, la ampliaci\u00f3n de la red de Oficinas de Transformaci\u00f3n Digital, la puesta en CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 186 -marcha del programa Acelera PYME-Talento con colaboraci\u00f3n de C\u00e1mara de Comercio y otros agentes p\u00fablicos y privadas, de asesorar y formar a las PYME en estas materias, as\u00ed como la creaci\u00f3n de una l\u00ednea de ayudas a las PYME tecnol\u00f3gicas para apoyar sus esfuerzos de I+D+i. Se prev\u00e9 asimismo dotar a las empresas de una financiaci\u00f3n de hasta 200 millones de euros a trav\u00e9s del Instituto de Cr\u00e9dito Oficial para atender las necesidades financieras de las pymes en sus actividades e inversiones, para la compra y leasing de equipamiento y servicios para la digitalizaci\u00f3n entre otras y, en particular, para la dotaci\u00f3n de soluciones de trabajo no presencial. El presente real decreto-ley adopta una medida de car\u00e1cter urgente dirigida a asegurar la protecci\u00f3n de los deudores hipotecarios en situaci\u00f3n de vulnerabilidad tras la aprobaci\u00f3n del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. La atenci\u00f3n de todas las personas en condiciones de vulnerabilidad es una de las prioridades estrat\u00e9gicas del Gobierno y en las actuales circunstancias deben ser un colectivo especialmente protegido. Por ello es de especial importancia garantizar el derecho a la vivienda a los deudores hipotecarios en situaci\u00f3n de especial vulnerabilidad que vean reducir sus ingresos como consecuencia de la crisis sanitaria del COVID-19. Anteriormente, el Real Decreto 1975/2008, de 28 de noviembre, sobre las medidas urgentes a adoptar en materia econ\u00f3mica, fiscal, de empleo y de acceso a la vivienda; el Real Decreto-ley 6/2012, de 9 de marzo, de medidas urgentes de protecci\u00f3n de deudores hipotecarios sin recursos; y la Ley 1/2013, de 14 de mayo, de medidas para reforzar la protecci\u00f3n a los deudores hipotecarios, reestructuraci\u00f3n de deuda y alquiler social, recientemente modificada por el Real Decreto-ley 6/2020, de 10 de marzo, por el que se adoptan determinadas medidas urgentes en el \u00e1mbito econ\u00f3mico y para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica; ya hab\u00edan establecido medidas de protecci\u00f3n a los deudores hipotecarios. La experiencia acumulada tras la crisis financiera de 2008 aconseja ampliar significativamente la protecci\u00f3n a este colectivo para que puedan acceder a una moratoria en el pago de sus hipotecas y evitar la p\u00e9rdida de sus viviendas. Adicionalmente, esta medida tambi\u00e9n beneficia a las entidades financieras en la medida que ayuda a contener la morosidad en una situaci\u00f3n extraordinaria, como la actual. En sexto lugar, se pone el acento en la casu\u00edstica de los aut\u00f3nomos, particularmente afectados por la situaci\u00f3n actual, creando una prestaci\u00f3n extraordinaria por cese de actividad, que cubre la finalizaci\u00f3n de la actividad provocada por una situaci\u00f3n en todo caso involuntaria. En s\u00e9ptimo lugar, se establecen ciertas medidas tambi\u00e9n en materia de telecomunicaciones que, adem\u00e1s de estar constituidas por redes y servicios que legalmente han sido calificadas de inter\u00e9s general, presentan un indudable car\u00e1cter transversal para la realizaci\u00f3n de un n\u00famero creciente de actividades econ\u00f3micas, sociales y ciudadanas, hasta el punto de que muchas de ellas requieren en la actualidad el uso imprescindible de las redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas. Este car\u00e1cter cada vez m\u00e1s imprescindible y estrat\u00e9gico que revisten las redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas se hace m\u00e1s patente a\u00fan en situaciones tan excepcionales y extraordinarias como las ocurridas por la crisis sanitaria ocasionada por el virus COVID-19 y la reciente declaraci\u00f3n del estado de alarma. As\u00ed, el trabajo no presencial se configura como un instrumento de primer orden para poder conjugar las necesarias medidas de aislamiento y contenci\u00f3n en la propagaci\u00f3n del virus y, al mismo tiempo, garantizar la continuidad en el ejercicio de numerosas actividades empresariales, econ\u00f3micas y sociales. Para permitir el trabajo no presencial, resulta imprescindible contar con unas modernas redes de telecomunicaciones, fijas y m\u00f3viles, que garanticen la conectividad y el mantenimiento de la calidad oportuna para gestionar todo el tr\u00e1fico incremental que en estas situaciones tan excepcionales se genera a trav\u00e9s de dicha conectividad. En Espa\u00f1a se disponen de estas modernas y avanzadas redes de comunicaciones electr\u00f3nicas, tanto fijas como m\u00f3viles, y a trav\u00e9s de ellas se est\u00e1n prestando m\u00faltiples y diversos servicios y actividades, ya no s\u00f3lo de trabajo no presencial, sino tambi\u00e9n para la realizaci\u00f3n de actividades de Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica, actividades comerciales o de ocio, entre otras muchas.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 187 -Para garantizar que los ciudadanos, en las situaciones de contenci\u00f3n y de movilidad reducida que ha supuesto la citada declaraci\u00f3n del estado de alarma, puedan seguir accediendo a estos servicios y actividades es imprescindible asegurar el mantenimiento de la conectividad y que los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas se sigan prestando por los operadores, al menos, en las mismas condiciones que en la actualidad. Por ello, se establece la medida de que, mientras est\u00e9 en vigor el estado de alarma, los operadores de telecomunicaciones deben mantener los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas disponibles al p\u00fablico contratados por sus clientes, de forma que no podr\u00e1n suspenderlos o interrumpirlos, aunque conste dicha posibilidad en los contratos de servicios suscritos entre operadores y consumidores. Asimismo, se establecen determinadas medidas para garantizar la prestaci\u00f3n del servicio universal de telecomunicaciones. En particular, y mientras est\u00e9 en vigor el estado de alarma, el proveedor de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas designado para la prestaci\u00f3n del servicio universal de telecomunicaciones garantizar\u00e1 la prestaci\u00f3n de los elementos que integran el servicio universal de telecomunicaciones y mantendr\u00e1, como m\u00ednimo, el conjunto de beneficiarios actuales, as\u00ed como la calidad de la prestaci\u00f3n del conjunto de servicios que conforman dicho servicio universal, con especial referencia a la prestaci\u00f3n del servicio de acceso funcional a Internet y a las condiciones de asequibilidad del servicio universal de telecomunicaciones. Por otra parte y en aras de evitar que los ciudadanos tengan que desplazarse f\u00edsicamente a centros de atenci\u00f3n presencial a clientes de los operadores de telecomunicaciones o de que estos tengan que realizar intervenciones f\u00edsicas en los domicilios de los clientes, se establecen determinadas limitaciones a la suscripci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas que requieran de portabilidad num\u00e9rica, de forma que, mientras est\u00e9 en vigor el estado de alarma, se suspender\u00e1n todas las operaciones de portabilidad de numeraci\u00f3n fija y m\u00f3vil que no est\u00e9n en curso, excepto en casos excepcionales de fuerza mayor. En \u00faltimo lugar a efectos de poder garantizar el cumplimiento por parte de los consumidores de lo previsto en el art\u00edculo 7 del Real Decreto 467/2020, de 14 de marzo, y que limita su libertad de circulaci\u00f3n y, por tanto, sus desplazamientos y en coherencia con la interrupci\u00f3n de plazos procesales y administrativos previstos en sus disposiciones adicionales segunda y tercera, se decreta la medida excepcional de interrupci\u00f3n de los plazos de devoluci\u00f3n de los productos comprados por cualquier modalidad, presencial u on- line. Dado que el derecho de desistimiento de los consumidores respecto de productos adquiridos suele estar sujeto a un l\u00edmite temporal, se deben interrumpir los plazos de devoluci\u00f3n para garantizar que puedan ejercerlo sin contravenir el Real Decreto 463/2020. III El cap\u00edtulo II establece las medidas de flexibilizaci\u00f3n de los mecanismos de ajuste temporal de actividad para evitar despidos. Las medidas adoptadas en materia de suspensi\u00f3n temporal de contratos y reducci\u00f3n temporal de la jornada (ERTEs) persiguen evitar que una situaci\u00f3n coyuntural como la actual tenga un impacto negativo de car\u00e1cter estructural sobre el empleo. A la luz de la experiencia internacional, este tipo de medidas que tienen por objetivo la flexibilizaci\u00f3n y agilizaci\u00f3n de los procedimientos de regulaci\u00f3n de empleo y la mejora de la cobertura, tanto para los trabajadores como para los empresarios, contribuye a minorar el impacto negativo sobre el empleo y la actividad econ\u00f3mica, dado que se priorizar\u00e1 el mantenimiento del empleo sobre la extinci\u00f3n de los contratos. Por ello, en primer lugar, se especifica que las p\u00e9rdidas de actividad consecuencia del COVID-19 tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de fuerza mayor a los efectos de la suspensi\u00f3n de los contratos o la reducci\u00f3n de la jornada y se agiliza la tramitaci\u00f3n de los procedimientos de regulaci\u00f3n de empleo, tanto por fuerza mayor, como por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n. Asimismo, ante la extraordinaria situaci\u00f3n de gravedad, en el presente real decreto ley se refuerza la cobertura a los trabajadores afectados por un ERTE, posibilit\u00e1ndoles que tengan acceso a la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo, aunque carezcan del periodo de cotizaci\u00f3n necesario para tener acceso a ella y, adicionalmente, que el periodo de la CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 188 -suspensi\u00f3n del contrato o la reducci\u00f3n de la jornada durante el que est\u00e9n percibiendo dicha prestaci\u00f3n no les compute a efectos de consumir los periodos m\u00e1ximos de percepci\u00f3n legalmente establecidos. En circunstancias normales, durante un ERTE el trabajador puede acceder a la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo si cuenta con el periodo de cotizaci\u00f3n necesario para tener acceso a ella y, adem\u00e1s, este periodo le computa a efecto de los periodos m\u00e1ximos de percepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n. Por su parte, con el objetivo de aligerar los costes en los que incurren las empresas, en los casos de fuerza mayor regulados en este real decreto-ley, otra de las novedades incorporadas, es la exoneraci\u00f3n a las empresas del pago del 75 % de la aportaci\u00f3n empresarial a la Seguridad Social alcanzando dicha exoneraci\u00f3n el 100 % de la cuota cuando se trate de empresas de menos de 50 trabajadores, siempre que \u00e9stas se comprometan a mantener el empleo. Hasta ahora, s\u00f3lo en los casos en los que la fuerza mayor derive de acontecimientos catastr\u00f3ficos naturales que supongan la destrucci\u00f3n total o parcial de la empresa o centro de trabajo impidiendo la continuidad de la actividad el empresario se podr\u00eda exonerar del pago de las cotizaciones a la Seguridad Social. As\u00ed, junto con el aplazamiento bonificado de impuestos incorporado en el Real Decreto-ley 7/2020, de 12 de marzo, por el que se adoptan medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico del COVID-19, se contribuye a reducir el coste de mantenimiento de las empresas gravemente afectadas por la paralizaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica con motivo del COVID-19. De esta manera, adem\u00e1s de aliviar los costes en los que incurren las empresas, se incentiva el mantenimiento del capital humano ya formado. Es decir, se recupera a los trabajadores que cuentan con la formaci\u00f3n para la actividad en cuesti\u00f3n y que conocen la empresa. IV El cap\u00edtulo III establece diversas medidas de garant\u00eda de liquidez para sostener la actividad econ\u00f3mica ante las dificultades transitorias consecuencia de la situaci\u00f3n generada por el COVID-19. En primer lugar, con el fin de fomentar los objetivos anteriores, esta norma prev\u00e9 la aprobaci\u00f3n de una l\u00ednea de avales por cuenta del Estado para empresas y aut\u00f3nomos de hasta 100.000 millones de euros, que cubra tanto la renovaci\u00f3n de pr\u00e9stamos como nueva financiaci\u00f3n por entidades de cr\u00e9dito, establecimientos financieros de cr\u00e9dito, entidades de dinero electr\u00f3nico y entidades de pagos, para atender sus necesidades derivadas, entre otras, de la gesti\u00f3n de facturas, necesidad de circulante u otras necesidades de liquidez, incluyendo las derivadas de vencimientos de obligaciones financieras o tributarias, para facilitar el mantenimiento del empleo y paliar los efectos econ\u00f3micos de COVID-19. El Consejo de Ministros establecer\u00e1 las condiciones y requisitos aplicables para que la l\u00ednea est\u00e9 operativa de manera inmediata. Asimismo, como complemento a la medida anterior, se permite ampliar la capacidad de endeudamiento neto del Instituto de Cr\u00e9dito Oficial en la Ley de Presupuestos del Estado en 10.000 millones de euros, para facilitar inmediatamente liquidez adicional a las empresas, especialmente a las pymes y a los aut\u00f3nomos, a trav\u00e9s de las L\u00edneas de ICO de financiaci\u00f3n ya existentes. De este modo, el Instituto de Cr\u00e9dito Oficial adoptar\u00e1 todas las medidas precisas para ampliar la financiaci\u00f3n disponible y mejorar el acceso al cr\u00e9dito de las empresas, sin poner en riesgo el necesario equilibrio financiero del Instituto de Cr\u00e9dito Oficial. Con el fin de reforzar la liquidez de las empresas exportadoras, se refuerza la capacidad de CESCE para el aumento de la cobertura por cuenta del estado de sus garant\u00edas. En tercer lugar,se agilizan los tr\u00e1mites aduaneros de importaci\u00f3n en el sector industrial. Uno de los riesgos m\u00e1s importantes en este momento es que pudiera verse afectada la cadena de suministros de mercanc\u00edas procedentes de pa\u00edses terceros y, en menor medida, la paralizaci\u00f3n de exportaciones por el cierre de Dependencias y de Administraciones de Aduanas e Impuestos Especiales porque alguno o varios de sus funcionarios se viesen afectados por el COVID-19 y hubiese que tomar las medidas previstas para este caso. La soluci\u00f3n a este potencial problema consiste en atribuir al titular del Departamento de Aduanas e Impuestos Especiales de la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria la CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 189 -competencia para acordar que el despacho aduanero, de forma excepcional por necesidades de servicio derivadas de la actual situaci\u00f3n, sea realizado a trav\u00e9s de las aplicaciones inform\u00e1ticas existentes para el despacho aduanero sin necesidad de modificaci\u00f3n de las mismas por cualquier \u00f3rgano o funcionario del \u00c1rea de Aduanas e Impuestos Especiales. En atenci\u00f3n a las dificultades que la situaci\u00f3n excepcional generada por el COVID-19 puede entra\u00f1ar para los obligados tributarios en orden a cumplir ciertas obligaciones tributarias y tr\u00e1mites en procedimientos de car\u00e1cter tributario, fundamentalmente para atender requerimientos y formular alegaciones en plazo en procedimientos de aplicaci\u00f3n de los tributos, sancionadores tributarios y algunos de revisi\u00f3n en materia tributaria, resulta aconsejable flexibilizar los plazos con los que cuenta el contribuyente para favorecer su derecho a alegar y probar y facilitar el cumplimiento del deber de colaborar con la Administraci\u00f3n Tributaria del Estado y de aportar los documentos, datos e informaci\u00f3n de trascendencia tributaria de que se trate. A tal efecto, se ha tenido en cuenta lo dispuesto sobre suspensi\u00f3n de plazos administrativos para el \u00e1mbito de los procedimientos de entidades del sector p\u00fablico a que se refiere la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto 463/2020, de 20 de marzo, de declaraci\u00f3n del estado de alarma para la gesti\u00f3n de la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, si bien con un \u00e1mbito especial y m\u00e1s concreto, el de ciertos procedimientos tributarios, y con un horizonte temporal a favor del obligado que puede superar el de vigencia inicial del estado de alarma. Por esta misma raz\u00f3n, en aras de facilitar el pago de las deudas tributarias, se flexibilizan los plazos para el pago, tanto en per\u00edodo voluntario como en per\u00edodo ejecutivo, as\u00ed como el pago derivado de los acuerdos de aplazamiento y fraccionamiento. Adem\u00e1s, para garantizar la adecuada tramitaci\u00f3n de los procedimientos ordinarios iniciados en el seno de la Direcci\u00f3n General del Catastro y garantizar la atenci\u00f3n a los actos de tr\u00e1mite ya dictados a la entrada en vigor de este real decreto-ley o que se dicten desde entonces, se ampl\u00eda con car\u00e1cter general el plazo de contestaci\u00f3n a los requerimientos formulados por este centro directivo. En cuarto lugar, se establecen medidas para evitar los efectos negativos sobre el empleo y la viabilidad empresarial derivados de la suspensi\u00f3n de contratos p\u00fablicos, impidiendo la resoluci\u00f3n de contratos p\u00fablicos por parte de todas las entidades que integran el sector p\u00fablico y evitar que el COVID-19 y las medidas adoptadas por el Estado, las Comunidades aut\u00f3nomas o las entidades que integran la Administraci\u00f3n local y todos sus organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico tengan un impacto estructural negativo sobre esta parte del tejido productivo. Para evitar que el COVID-19 y las medidas adoptadas por el Estado, las CCAA o la Administraci\u00f3n local para combatirlo puedan dar lugar a la resoluci\u00f3n de contratos del sector p\u00fablico se prev\u00e9 un r\u00e9gimen espec\u00edfico de suspensi\u00f3n de los mismos. Por \u00faltimo, se incorpora en este cap\u00edtulo una disposici\u00f3n que permita facilitar que, de manera voluntaria, los prestatarios de cr\u00e9ditos financieros concedidos a titulares de explotaciones agrarias afectados por la sequ\u00eda del a\u00f1o 2017 al amparo de las \u00f3rdenes AAA/ 778/2016, de 19 de mayo (convocatoria de 2017), Orden APM/728/2017, de 31 de julio y Orden APM/358/2018, de 2 de abril, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas destinadas a la obtenci\u00f3n de avales de la Sociedad An\u00f3nima Estatal de Cauci\u00f3n Agraria, acuerden con las entidades financieras prolongar hasta en un a\u00f1o, que podr\u00e1 ser de carencia, el periodo de amortizaci\u00f3n de los pr\u00e9stamos suscritos. Esta medida servir\u00e1 para asegurar el sostenimiento de las explotaciones que se hayan acogido a este tipo de pr\u00e9stamos, de modo que las especiales circunstancias que ahora atraviesan no pongan en peligro su viabilidad futura, dando un a\u00f1o de margen adicional para la devoluci\u00f3n del importe adeudado, sea mediante carencia adicional, sea reprogramando las devoluciones. V El cap\u00edtulo IV establece medidas de apoyo a la investigaci\u00f3n sobre el COVID-19. La lucha contra el COVID-19 sigue siendo un objetivo prioritario de la acci\u00f3n de Gobierno, fomentando la investigaci\u00f3n sobre la enfermedad para el desarrollo de medicamentos eficaces y vacunas, que ayuden a contener el impacto de futuros brotes. El CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 190 -control efectivo de la pandemia es el primer elemento determinante para minimizar el impacto econ\u00f3mico. Un control efectivo debe hacerse no solo mediante el refuerzo de medidas de contenci\u00f3n, sino tambi\u00e9n fomentando la investigaci\u00f3n de base sobre la enfermedad tratando de anticiparse y desarrollando tratamientos y vacunas que impidan nuevos escenarios de contagios generalizados. Para ello, se establecen medidas extraordinarias en el \u00e1mbito laboral para el \u00e1mbito de las entidades p\u00fablicas integrantes del Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n que hayan de desarrollar medidas excepcionales en el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n de la emergencia sanitaria causada por el Coronavirus COVID-19. En este sentido, se habilita la posibilidad de establecer jornadas laborales extraordinarias, sin sujeci\u00f3n a las reglas generales sobre jornada y horarios del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, para el personal funcionario y laboral al servicio de las entidades p\u00fablicas integrantes del Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n y que resulte imprescindible para la mejor atenci\u00f3n de las obligaciones en materia cient\u00edfica, de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, as\u00ed como de gesti\u00f3n de los servicios m\u00ednimos que resulten necesarios para dar lugar al cumplimiento de las obligaciones y competencias de dichos organismos y departamento ministerial, con la correspondiente contraprestaci\u00f3n retributiva que proceda. En el \u00e1mbito presupuestario, para dar cumplimiento a estas medidas espec\u00edficas en el \u00e1mbito del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n y de los organismos p\u00fablicos de investigaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado, no se aplicar\u00e1n los l\u00edmites y requerimientos establecidos en los apartados sexto y s\u00e9ptimo del Acuerdo del Consejo de Ministros de 27 de diciembre de 2019 por el que se establecen los criterios de aplicaci\u00f3n de la pr\u00f3rroga para 2020 de los Presupuestos Generales del Estado vigentes en el a\u00f1o 2019, se formaliza la distribuci\u00f3n por Secciones y se aprueban medidas para reforzar el control del gasto p\u00fablico, a los expedientes de gasto necesarios para la gesti\u00f3n de la emergencia sanitaria causada por el coronavirus COVID-19. Se autorizan igualmente mediante este real decreto-ley una serie de cr\u00e9ditos extraordinarios en el presupuesto del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n, a fin de poder dotar al Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas y al Instituto de Salud Carlos III de los recursos presupuestarios precisos a efectos de hacer frente a los retos cient\u00edficos y de investigaci\u00f3n derivados de la emergencia sanitaria provocada por el coronavirus COVID-19. A efectos de garantizar la necesaria agilidad en los procedimientos de concesi\u00f3n de ayudas p\u00fablicas en el marco de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica precisa para abordar la emergencia sanitaria, se except\u00faa de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, a aquellas disposiciones dinerarias realizadas por el Instituto de Salud Carlos III o el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas y que se efect\u00faen a favor de personas p\u00fablicas o privadas, nacionales o extranjeras, sin contraprestaci\u00f3n directa de los beneficiarios. Tambi\u00e9n se articula a trav\u00e9s de la presente norma la autorizaci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de cualquier actividad de liberaci\u00f3n voluntaria y utilizaci\u00f3n confinada con organismos modificados gen\u00e9ticamente, presentada o que se presente con arreglo a la Ley 9/2003, de 25 de abril, por la que se establece el r\u00e9gimen jur\u00eddico de la utilizaci\u00f3n confinada, liberaci\u00f3n voluntaria y comercializaci\u00f3n de OMG, siempre que tengan por objeto o se demuestre su utilidad para prevenir, combatir o contener la epidemia de coronavirus provocada por el virus SARS-CoV-2019 (SARS-2), sin necesidad de esperar a la finalizaci\u00f3n del plazo de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n p\u00fablica, en los casos que sea preceptivo, de acuerdo con lo previsto en el Real Decreto 178/2004, de 30 de enero, por el que se aprueba el Reglamento general para el desarrollo y ejecuci\u00f3n de la Ley 9/2003, de 25 de abril. Finalmente, se procede mediante este real decreto-ley a la modificaci\u00f3n del Fondo de Provisiones T\u00e9cnicas asociadas a la Red Cervera I+D+I, a efectos de permitir la financiaci\u00f3n de proyectos de I+D+I empresarial de PYMES y empresas de mediana capitalizaci\u00f3n, mediante ayudas instrumentadas a trav\u00e9s de pr\u00e9stamos gestionados por el Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial (CDTI).CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 191 -VI Finalmente, el cap\u00edtulo V establece medidas adicionales para permitir una respuesta adecuada a la situaci\u00f3n excepcional, entre las que destaca un r\u00e9gimen particular para la suscripci\u00f3n de convenios de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico relacionados en el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n de la emergencia sanitaria causada por el coronavirus COVID-19. Se establecen una serie de medidas extraordinarias aplicables al funcionamiento de los \u00f3rganos de gobierno de las personas jur\u00eddicas de derecho privado e igualmente se establecen una serie de medidas extraordinarias aplicables al funcionamiento de los \u00f3rganos de gobierno de las sociedades an\u00f3nimas cotizadas. Por otro lado se interrumpe el plazo fijado en la Ley 22/2003, de 9 de julio, Concursal para que el deudor que se encuentre en estado de insolvencia no tenga el deber de solicitar la declaraci\u00f3n de concurso. Las Disposiciones Adicionales segunda, tercera y cuarta del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, prev\u00e9n la suspensi\u00f3n de los plazos administrativos, de los plazos procesales y de los plazos de prescripci\u00f3n y caducidad de cualesquiera acciones y derechos. Ello no obstante, para la plena salvaguarda de los derechos de los ciudadanos, se hace necesario suspender el plazo de caducidad de los asientos registrales hasta que pueda proveerse lo necesario para la inscripci\u00f3n, pr\u00f3rroga o cancelaci\u00f3n correspondiente medida esta que introduce este real decreto ley. Las modificaciones de la Ley reguladora del Centro Nacional de Inteligencia y de la Ley de la Ciencia, la Tecnolog\u00eda y la Innovaci\u00f3n, que se operan por medio de las disposiciones finales segunda y tercera de este real decreto-ley no pueden ser aprobadas mediante el procedimiento ordinario de tramitaci\u00f3n parlamentaria, pues ello implicar\u00eda que, hasta la aprobaci\u00f3n de tales reformas legislativas, la estructura de \u00f3rganos colegiados del Gobierno no estar\u00eda en condiciones de desarrollar sus funciones con arreglo a las necesidades organizativas apreciadas en el momento actual por la Presidencia del Gobierno, motivo que justifica la extraordinaria y urgente necesidad de la situaci\u00f3n y la conexi\u00f3n con ella de las medidas adoptadas. El reciente impacto de la crisis global desencadenada por el COVID-19 sobre los mercados burs\u00e1tiles mundiales, supone una amenaza cierta para las empresas espa\u00f1olas cotizadas, pero tambi\u00e9n para las no cotizadas que est\u00e1n viendo mermado su valor patrimonial, muchas de ellas de los sectores estrat\u00e9gicos de nuestra econom\u00eda, de que se lancen operaciones de adquisici\u00f3n de las mismas por parte de inversores extranjeros. Todo ello explica la extraordinaria y urgente necesidad de acometer con urgencia la modificaci\u00f3n del actual modelo de control de las inversiones extranjeras para introducir mecanismos de autorizaci\u00f3n ex ante de las citadas inversiones. En consecuencia, en la disposici\u00f3n final cuarta de este real decreto-ley modifica la Ley 19/2003, de 4 de julio, sobre r\u00e9gimen jur\u00eddico de los movimientos de capitales y de las transacciones econ\u00f3micas con el exterior, a\u00f1adiendo un nuevo art\u00edculo 7 bis. En este nuevo art\u00edculo se establece que las IED, esto es aquellas realizadas por inversores residentes en pa\u00edses fuera de la Uni\u00f3n Europea y de la Asociaci\u00f3n Europea de Libre Comercio, quedan suspendidas por motivos de seguridad p\u00fablica, orden p\u00fablico y salud p\u00fablica, en los principales sectores estrat\u00e9gicos de nuestro pa\u00eds, cuando como consecuencia de la inversi\u00f3n el inversor pase a ostentar una participaci\u00f3n igual o superior al 10 por 100 del capital social de la sociedad espa\u00f1ola, o cuando como consecuencia de la operaci\u00f3n societaria, acto o negocio jur\u00eddico se tome el control del \u00f3rgano de administraci\u00f3n de la sociedad espa\u00f1ola. Asimismo, quedan suspendidas aquellas inversiones que, d\u00e1ndose las circunstancias antes se\u00f1aladas de participaci\u00f3n en el capital social y toma de control, procedan de empresas p\u00fablicas o de control p\u00fablico o de fondos soberanos de terceros pa\u00edses. Finalmente, se procede mediante este real decreto-ley a la modificaci\u00f3n del Fondo de Provisiones T\u00e9cnicas asociadas a la Red Cervera I+D+I, a efectos de permitir la financiaci\u00f3n de proyectos de I+D+I empresarial de PYMES y empresas de mediana capitalizaci\u00f3n, mediante ayudas instrumentadas a trav\u00e9s de pr\u00e9stamos gestionados por el Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial (CDTI).CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 192 -VII La adopci\u00f3n de medidas de car\u00e1cter econ\u00f3mico mediante real decreto-ley ha sido avalada por el Tribunal Constitucional siempre que concurra una motivaci\u00f3n expl\u00edcita y razonada de la necesidad -entendiendo por tal que la coyuntura econ\u00f3mica exige una r\u00e1pida respuesta- y la urgencia -asumiendo como tal que la dilaci\u00f3n en el tiempo de la adopci\u00f3n de la medida de que se trate mediante una tramitaci\u00f3n por el cauce normativo ordinario podr\u00eda generar alg\u00fan perjuicio. El real decreto-ley constituye un instrumento constitucionalmente l\u00edcito, siempre que el fin que justifica la legislaci\u00f3n de urgencia, sea, tal como reiteradamente ha exigido nuestro Tribunal Constitucional (sentencias 6/1983, de 4 de febrero, F. 5; 11/2002, de 17 de enero, F. 4, 137/2003, de 3 de julio, F. 3 y 189/2005, de 7 julio, F. 3), subvenir a una situaci\u00f3n concreta, dentro de los objetivos gubernamentales, que por razones dif\u00edciles de prever requiere una acci\u00f3n normativa inmediata en un plazo m\u00e1s breve que el requerido por la v\u00eda normal o por el procedimiento de urgencia para la tramitaci\u00f3n parlamentaria de las leyes, m\u00e1xime cuando la determinaci\u00f3n de dicho procedimiento no depende del Gobierno. Ninguna duda ofrece que la situaci\u00f3n que afronta nuestro pa\u00eds por la declaraci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica de importancia internacional, unida a la reciente declaraci\u00f3n de estado de alarma, generan la concurrencia de motivos que justifican la extraordinaria y urgente necesidad de adoptar diversas medidas. En el actual escenario de contenci\u00f3n y prevenci\u00f3n del COVID-19 es urgente y necesario atajar la epidemia y evitar su propagaci\u00f3n para proteger la salud p\u00fablica a la vez que se adoptan medidas de contenido econ\u00f3mico para afrontar sus consecuencias. Asimismo, la extraordinaria y urgente necesidad de aprobar este real decreto-ley se inscribe en el juicio pol\u00edtico o de oportunidad que corresponde al Gobierno (SSTC 61/2018, de 7 de junio, FJ 4; 142/2014, de 11 de septiembre, FJ 3) y esta decisi\u00f3n, sin duda, supone una ordenaci\u00f3n de prioridades pol\u00edticas de actuaci\u00f3n (STC, de 30 de enero de 2019, Recurso de Inconstitucionalidad n\u00fam. 2208-2019), centradas en el cumplimiento de la seguridad jur\u00eddica y la salud p\u00fablica. Los motivos de oportunidad que acaban de exponerse demuestran que, en ning\u00fan caso, el presente real decreto-ley constituye un supuesto de uso abusivo o arbitrario de este instrumento constitucional (SSTC 61/2018, de 7 de junio, FJ 4; 100/2012, de 8 de mayo, 13 de diciembre, FJ 4; 39/2013, de 14 de febrero, FJ 5). Al contrario, todas las razones expuestas justifican amplia y razonadamente la adopci\u00f3n de la presente norma (SSTC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 3; 111/1983, de 2 de diciembre, FJ 5; 182/1997, de 20 de octubre, FJ 3). Debe se\u00f1alarse tambi\u00e9n que este real decreto-ley no afecta al ordenamiento de las instituciones b\u00e1sicas del Estado, a los derechos, deberes y libertades de los ciudadanos regulados en el T\u00edtulo I de la Constituci\u00f3n, al r\u00e9gimen de las Comunidades Aut\u00f3nomas ni al Derecho electoral general. Este real decreto-ley responde a los principios de necesidad, eficacia, proporcionalidad, seguridad jur\u00eddica, transparencia, y eficiencia, tal y como exige la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. A estos efectos, se pone de manifiesto el cumplimiento de los principios de necesidad y eficacia dado el inter\u00e9s general en el que se fundamentan las medidas que se establecen, siendo el real decreto-ley el instrumento m\u00e1s inmediato para garantizar su consecuci\u00f3n. La norma es acorde con el principio de proporcionalidad, al contener la regulaci\u00f3n imprescindible para la consecuci\u00f3n de los objetivos previamente mencionados. Igualmente, se ajusta al principio de seguridad jur\u00eddica, siendo coherente con el resto del ordenamiento jur\u00eddico. En cuanto al principio de transparencia, la norma est\u00e1 exenta de los tr\u00e1mites de consulta p\u00fablica, audiencia e informaci\u00f3n p\u00fablica que no son aplicables a la tramitaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de decretos-leyes. Por \u00faltimo, en relaci\u00f3n con el principio de eficiencia, en este real decreto-ley se ha procurado que la norma genere las menores cargas administrativas para los ciudadanos. En su virtud, haciendo uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, a propuesta de la Vicepresidenta Tercera del Gobierno y Ministra de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital, y de los Ministros de Hacienda, de Interior, de Trabajo y Econom\u00eda Social, de Industria, Comercio y Turismo, para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico, Sanidad, de Derechos Sociales y Agenda 2030, de Ciencia e CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 193 -Innovaci\u00f3n, de Consumo y de Inclusi\u00f3n, Seguridad Social y Migraciones, Agricultura Pesca y Alimentaci\u00f3n, y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 17 de marzo de 2020, DISPONGO: CAP\u00cdTULO I Medidas de apoyo a los trabajadores, familias y colectivos vulnerables I Art\u00edculo 1. Concesi\u00f3n de un suplemento de cr\u00e9dito en el Presupuesto del Ministerio de Derechos Sociales y Agenda 2030 para financiar un Fondo Social Extraordinario destinado exclusivamente a las consecuencias sociales del COVID-19. 1. Se autoriza la aplicaci\u00f3n del Fondo de Contingencia y la concesi\u00f3n de un suplemento de cr\u00e9dito en el Ministerio de Derechos Sociales y Agenda 2030, por importe de 300.000.000 euros, en la aplicaci\u00f3n presupuestaria 26.16.231F.453.07 \u00abProtecci\u00f3n a la familia y atenci\u00f3n a la pobreza infantil. Prestaciones b\u00e1sicas de servicios sociales\u00bb. La financiaci\u00f3n de este suplemento de cr\u00e9dito se realizar\u00e1 de conformidad con el art\u00edculo 50 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria. 2. Con cargo al suplemento de cr\u00e9dito se realizar\u00e1n las correspondientes transferencias a las comunidades aut\u00f3nomas, Ceuta y Melilla para financiar las prestaciones b\u00e1sicas de los servicios sociales de las comunidades aut\u00f3nomas, diputaciones provinciales, o las corporaciones locales, que tengan por objeto exclusivamente hacer frente a situaciones extraordinarias derivadas del COVID-19. Este Fondo podr\u00e1 destinarse a la financiaci\u00f3n de proyectos y las contrataciones laborales necesarias para el desarrollo de las siguientes prestaciones: a) Reforzar los servicios de proximidad de car\u00e1cter domiciliario para garantizar los cuidados, el apoyo, la vinculaci\u00f3n al entorno, la seguridad y la alimentaci\u00f3n, especialmente los dirigidos a personas mayores, con discapacidad o en situaci\u00f3n de dependencia, compensando as\u00ed el cierre de comedores, centros de d\u00eda, centros ocupacionales y otros servicios similares, considerando el mayor riesgo que asumen estas personas en caso de contagio. Estos servicios comprenden la ayuda a domicilio en todas sus modalidades y cualquier otro de an\u00e1loga naturaleza que se preste en el domicilio de la persona usuaria. b) Incrementar y reforzar el funcionamiento de los dispositivos de teleasistencia domiciliaria de manera que incrementen el ritmo de contactos de verificaci\u00f3n y la vigilancia de la poblaci\u00f3n beneficiaria de dicho servicio. c) Trasladar al \u00e1mbito domiciliario, cuando sea considerado necesario, los servicios de rehabilitaci\u00f3n, terapia ocupacional, servicios de higiene, y otros similares, considerando la suspensi\u00f3n de atenci\u00f3n diurna en centros. d) Reforzar los dispositivos de atenci\u00f3n a personas sin hogar, con el personal y medios materiales adecuados, asegurando que tanto ellas como quienes las atienden est\u00e9n debidamente protegidas, y posibilitar la ampliaci\u00f3n, tanto en el tiempo de estancia como en intensidad, de los mismos. e) Reforzar las plantillas de centros de Servicios Sociales y centros residenciales en caso de que sea necesario realizar sustituciones por prevenci\u00f3n, por contagio o por prestaci\u00f3n de nuevos servicios o sobrecarga de la plantilla. f) Adquisici\u00f3n de medios de prevenci\u00f3n (EPI). g) Ampliar la dotaci\u00f3n de las partidas destinadas a garantizar ingresos suficientes a las familias, para asegurar la cobertura de sus necesidades b\u00e1sicas, ya sean estas de urgencia o de inserci\u00f3n. h) Reforzar, con servicios y dispositivos adecuados, los servicios de respiro a personas cuidadoras y las medidas de conciliaci\u00f3n para aquellas familias (especialmente monomarentales y monoparentales) que cuenten con bajos ingresos y necesiten acudir a su centro de trabajo o salir de su domicilio por razones justificadas y/o urgentes.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 194 -i) Otras medidas que las Comunidades Aut\u00f3nomas, en colaboraci\u00f3n con los Servicios Sociales de las entidades locales, consideren imprescindibles y urgentes para atender a personas especialmente vulnerables con motivo de esta crisis, y sean debidamente justificadas. 3. Los fondos que se destinen a los servicios sociales prestados por las diputaciones o las corporaciones locales se formalizar\u00e1n a trav\u00e9s de la ampliaci\u00f3n de los convenios existentes u otros nuevos, en los que se indicar\u00e1 expresamente la relaci\u00f3n entre el empleo de los fondos y las prestaciones se\u00f1aladas en el punto anterior. Art\u00edculo 2. Distribuci\u00f3n del Fondo Social Extraordinario entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. 1. El Fondo Social Extraordinario se distribuir\u00e1 entre todas las comunidades aut\u00f3nomas, tanto las de r\u00e9gimen com\u00fan como las de r\u00e9gimen foral, y las ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. 2. La distribuci\u00f3n territorial de los cr\u00e9ditos destinados a las comunidades aut\u00f3nomas y a las Ciudades de Ceuta y Melilla para el reforzamiento de los servicios sociales al que se refiere este real decreto-ley se realizar\u00e1 de acuerdo con los siguientes criterios, utilizando las siguientes variables distributivas: poblaci\u00f3n (pondera al 90 %); dispersi\u00f3n (pondera al 1,5 %); grandes urbes -ciudades de m\u00e1s de 500.000 habitantes- (pondera al 0,7 %); poblaci\u00f3n dependiente mayores de 65 y menores de 16 (pondera al 2,3 %); superficie (pondera al 5%); insularidad: (pondera al 0,5 %). A La Rioja se le garantiza el 1,5 % y a Ceuta y Melilla el 0,5 %. Asimismo, a las ciudades de Ceuta y de Melilla se le incrementan en 100.000 euros a cada una de ellas, de conformidad con el Acuerdo de Consejo de Ministros de 2 de febrero de 2007 por el que se autoriza al Ministro de Administraciones P\u00fablicas a suscribir un acuerdo por el que se adoptan medidas para la mejora del autogobierno de las ciudades de Ceuta y Melilla y el desarrollo de diferentes instrumentos de cooperaci\u00f3n con la Administraci\u00f3n General del Estado. Art\u00edculo 3. Destino del super\u00e1vit de las entidades locales correspondiente a 2019 y aplicaci\u00f3n en 2020 de la disposici\u00f3n adicional decimosexta del texto refundido de la Ley reguladora de las Haciendas Locales. 1. El super\u00e1vit presupuestario de las entidades locales correspondiente al a\u00f1o 2019 se podr\u00e1 destinar para financiar gastos de inversi\u00f3n incluidos en la pol\u00edtica de gasto 23, \u00abServicios Sociales y promoci\u00f3n social\u00bb, recogida en el anexo I de la Orden EHA/3565/2008, de 3 de diciembre, por la que se aprueba la estructura de los presupuestos de la Entidades Locales, previa aplicaci\u00f3n de las reglas contenidas en la disposici\u00f3n adicional sexta de la Ley Org\u00e1nica 2/2012, de 27 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera. Asimismo, dentro de aquella pol\u00edtica de gasto, se considerar\u00e1n, con car\u00e1cter excepcional ya lo exclusivos efectos de este art\u00edculo, incluidas las prestaciones se\u00f1aladas en el punto 2 del art\u00edculo 1 de este Real Decreto-ley. Asimismo, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el r\u00e9gimen de autorizaci\u00f3n recogido en el \u00faltimo p\u00e1rrafo del apartado 1 de la disposici\u00f3n adicional decimosexta del texto refundido de la Ley reguladora de Haciendas Locales, aprobado por real decreto legislativo 2/2004, de 5 de marzo. 2. En el caso de las Diputaciones Provinciales, Consejos y Cabildos insulares podr\u00e1n incluir gasto imputable tambi\u00e9n en el cap\u00edtulo 6 y 7 del estado de gastos de sus presupuestos generales destinadas a financiar los gastos citados en el apartado anterior y se asignen a municipios que: a) Cumplan con lo previsto en la disposici\u00f3n adicional sexta de la Ley Org\u00e1nica 2/2012, de 27 de abril, b) o bien, no cumpliendo lo previsto en la disposici\u00f3n adicional sexta de la Ley Org\u00e1nica 2/2012, de 27 de abril, aprueben, en su caso, un plan econ\u00f3mico-financiero de acuerdo con dicha norma.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 195 -Para esta finalidad las Entidades locales, en conjunto, podr\u00e1n destinar de su super\u00e1vit una cantidad equivalente al cr\u00e9dito establecido en el art\u00edculo anterior, lo que ser\u00e1 objeto de seguimiento por el \u00f3rgano competente del Ministerio de Hacienda. II Art\u00edculo 4. Garant\u00eda de suministro de agua y energ\u00eda a consumidores vulnerables. 1. Durante el mes siguiente a la entrada en vigor de este real decreto-ley los suministradores de energ\u00eda el\u00e9ctrica, gas natural y agua no podr\u00e1n suspender el suministro a aquellos consumidores en los que concurra la condici\u00f3n de consumidor vulnerable, vulnerable severo o en riesgo de exclusi\u00f3n social definidas en los art\u00edculos 3 y 4 del Real Decreto 897/2017, de 6 de octubre, por el que se regula la figura del consumidor vulnerable, el bono social y otras medidas de protecci\u00f3n para los consumidores dom\u00e9sticos. 2. Se prorroga de forma autom\u00e1tica hasta el 15 de septiembre de 2020 la vigencia del bono social para aquellos beneficiarios del mismo a los que les venza con anterioridad a dicha fecha el plazo previsto en el art\u00edculo 9.2 del Real Decreto 897/2017, de 6 de octubre. 3. A partir de la entrada en vigor de este real decreto-ley se suspende la vigencia de los siguientes art\u00edculos relativos a los sistemas de actualizaci\u00f3n de precios regulados: a. Los art\u00edculos 3.5 y 6 de la Orden IET/389/2015, de 5 de marzo, por la que se actualiza el sistema de determinaci\u00f3n autom\u00e1tica de precios m\u00e1ximos de venta, antes de impuestos, de los gases licuados del petr\u00f3leo envasados y se modifica el sistema de determinaci\u00f3n autom\u00e1tica de las tarifas de venta, antes de impuestos, de los gases licuados del petr\u00f3leo por canalizaci\u00f3n, para los siguientes tres bimestres. Durante el periodo de suspensi\u00f3n estar\u00e1n vigentes los precios m\u00e1ximos establecidos en la Resoluci\u00f3n de 14 de enero de 2020, de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica y Minas, por la que se publican los nuevos precios m\u00e1ximos de venta, antes de impuestos, de los gases licuados del petr\u00f3leo envasados, en envases de carga igual o superior a 8 kg, e inferior a 20 kg, excluidos los envases de mezcla para usos de los gases licuados del petr\u00f3leo como carburante. b. El art\u00edculo 10, as\u00ed como el apartado segundo de la disposici\u00f3n adicional \u00fanica de la Orden ITC/1660/2009, de 22 de junio, por la que se establece la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo de la tarifa de \u00faltimo recurso de gas natural, para los siguientes dos trimestres. Durante el periodo de suspensi\u00f3n estar\u00e1n vigentes los t\u00e9rminos de la tarifa establecidos en la Resoluci\u00f3n de 23 de diciembre de 2019, de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica y Minas, por la que se hace p\u00fablica la tarifa de \u00faltimo recurso de gas natural. III Art\u00edculo 5. Car\u00e1cter preferente del trabajo a distancia. Las medidas excepcionales de naturaleza laboral que se establecen en la presente norma tienen como objetivos prioritarios garantizar que la actividad empresarial y las relaciones de trabajo se reanuden con normalidad tras la situaci\u00f3n de excepcionalidad sanitaria. En particular, se establecer\u00e1n sistemas de organizaci\u00f3n que permitan mantener la actividad por mecanismos alternativos, particularmente por medio del trabajo a distancia, debiendo la empresa adoptar las medidas oportunas si ello es t\u00e9cnica y razonablemente posible y si el esfuerzo de adaptaci\u00f3n necesario resulta proporcionado. Estas medidas alternativas, particularmente el trabajo a distancia, deber\u00e1n ser prioritarias frente a la cesaci\u00f3n temporal o reducci\u00f3n de la actividad. Con el objetivo de facilitar el ejercicio de la modalidad de trabajo a distancia en aquellos sectores, empresas o puestos de trabajo en las que no estuviera prevista hasta el momento, se entender\u00e1 cumplida la obligaci\u00f3n de efectuar la evaluaci\u00f3n de riesgos, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 16 de la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, con car\u00e1cter excepcional, a trav\u00e9s de una autoevaluaci\u00f3n realizada voluntariamente por la propia persona trabajadora.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 196 -Art\u00edculo 6. Derecho de adaptaci\u00f3n del horario y reducci\u00f3n de jornada. 1. Las personas trabajadoras por cuenta ajena que acrediten deberes de cuidado respecto del c\u00f3nyuge o pareja de hecho, as\u00ed como respecto de los familiares por consanguinidad hasta el segundo grado de la persona trabajadora, tendr\u00e1n derecho a acceder a la adaptaci\u00f3n de su jornada y/o a la reducci\u00f3n de la misma en los t\u00e9rminos previstos en el presente art\u00edculo, cuando concurran circunstancias excepcionales relacionadas con las actuaciones necesarias para evitar la transmisi\u00f3n comunitaria del COVID-19. Se entender\u00e1 que concurren dichas circunstancias excepcionales cuando sea necesaria la presencia de la persona trabajadora para la atenci\u00f3n de alguna de las personas indicadas en el apartado anterior que, por razones de edad, enfermedad o discapacidad, necesite de cuidado personal y directo como consecuencia directa del COVID-19. Asimismo, se considerar\u00e1 que concurren circunstancias excepcionales cuando existan decisiones adoptadas por las Autoridades gubernativas relacionadas con el COVID-19 que impliquen cierre de centros educativos o de cualquier otra naturaleza que dispensaran cuidado o atenci\u00f3n a la persona necesitada de los mismos. Tambi\u00e9n se considerar\u00e1 que concurren circunstancias excepcionales que requieren la presencia de la persona trabajadora, cuando la persona que hasta el momento se hubiera encargado del cuidado o asistencia directos de c\u00f3nyuge o familiar hasta segundo grado de la persona trabajadora no pudiera seguir haci\u00e9ndolo por causas justificadas relacionadas con el COVID-19. El derecho previsto en este art\u00edculo es un derecho individual de cada uno de los progenitores o cuidadores, que debe tener como presupuesto el reparto corresponsable de las obligaciones de cuidado y la evitaci\u00f3n de la perpetuaci\u00f3n de roles, debiendo ser justificado, razonable y proporcionado en relaci\u00f3n con la situaci\u00f3n de la empresa, particularmente en caso de que sean varias las personas trabajadoras que acceden al mismo en la misma empresa. Los conflictos que pudieran generarse por la aplicaci\u00f3n del presente art\u00edculo ser\u00e1n resueltos por la jurisdicci\u00f3n social a trav\u00e9s del procedimiento establecido en el art\u00edculo 139 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social. El ejercicio de los derechos previstos en el presente art\u00edculo se considera ejercicio de derechos de conciliaci\u00f3n a todos los efectos. 2. El derecho a la adaptaci\u00f3n de la jornada por deberes de cuidado por circunstancias excepcionales relacionadas con el COVID-19 es una prerrogativa cuya concreci\u00f3n inicial corresponde a la persona trabajadora, tanto en su alcance como en su contenido, siempre y cuando est\u00e9 justificada, sea razonable y proporcionada, teniendo en cuenta las necesidades concretas de cuidado que debe dispensar la persona trabajadora, debidamente acreditadas, y las necesidades de organizaci\u00f3n de la empresa. Empresa y persona trabajadora deber\u00e1n hacer lo posible por llegar a un acuerdo. El derecho a la adaptaci\u00f3n de la jornada podr\u00e1 referirse a la distribuci\u00f3n del tiempo de trabajo o a cualquier otro aspecto de las condiciones de trabajo, cuya alteraci\u00f3n o ajuste permita que la persona trabajadora pueda dispensar la atenci\u00f3n y cuidado objeto del presente art\u00edculo. Puede consistir en cambio de turno, alteraci\u00f3n de horario, horario flexible, jornada partida o continuada, cambio de centro de trabajo, cambio de funciones, cambio en la forma de prestaci\u00f3n del trabajo, incluyendo la prestaci\u00f3n de trabajo a distancia, o en cualquier otro cambio de condiciones que estuviera disponible en la empresa o que pudiera implantarse de modo razonable y proporcionado, teniendo en cuenta el car\u00e1cter temporal y excepcional de las medidas contempladas en la presente norma,, que se limita al per\u00edodo excepcional de duraci\u00f3n del COVID-19. 3. Las personas trabajadoras tendr\u00e1n derecho a una reducci\u00f3n especial de la jornada de trabajo en las situaciones previstas en el art\u00edculo 37.6, del Estatuto de los Trabajadores, cuando concurran las circunstancias excepcionales previstas en el apartado primero de este art\u00edculo, con la reducci\u00f3n proporcional de su salario. Salvo por las peculiaridades que se exponen a continuaci\u00f3n, esta reducci\u00f3n especial se regir\u00e1 por lo establecido en los art\u00edculos 37.6 y 37.7 del Estatuto de los Trabajadores as\u00ed como por el resto de normas que atribuyen garant\u00edas, beneficios, o especificaciones de cualquier naturaleza a las personas que acceden a los derechos establecidos en estos preceptos.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 197 -La reducci\u00f3n de jornada especial deber\u00e1 ser comunicada a la empresa con 24 horas de antelaci\u00f3n, y podr\u00e1 alcanzar el cien por cien de la jornada si resultara necesario, sin que ello implique cambio de naturaleza a efectos de aplicaci\u00f3n de los derechos y garant\u00edas establecidos en el ordenamiento para la situaci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 37.6 del Estatuto de los Trabajadores. En caso de reducciones de jornada que lleguen al 100 % el derecho de la persona trabajadora deber\u00e1 estar justificado y ser razonable y proporcionado en atenci\u00f3n a la situaci\u00f3n de la empresa. En el supuesto establecido en el art\u00edculo 37.6 segundo p\u00e1rrafo no ser\u00e1 necesario que el familiar que requiere atenci\u00f3n y cuidado no desempe\u00f1e actividad retribuida. 4. En el caso de que la persona trabajadora se encontrara disfrutando ya de una adaptaci\u00f3n de su jornada por conciliaci\u00f3n, o de reducci\u00f3n de jornada por cuidado de hijos o familiares, o de alguno de los derechos de conciliaci\u00f3n previstos en el ordenamiento laboral, incluidos los establecidos en el propio art\u00edculo 37, podr\u00e1 renunciar temporalmente a \u00e9l o tendr\u00e1 derecho a que se modifiquen los t\u00e9rminos de su disfrute siempre que concurran las circunstancias excepcionales previstas en el apartado primero de este art\u00edculo, debiendo la solicitud limitarse al periodo excepcional de duraci\u00f3n de la crisis sanitaria y acomodarse a las necesidades concretas de cuidado que debe dispensar la persona trabajadora, debidamente acreditadas, as\u00ed como a las necesidades de organizaci\u00f3n de la empresa, presumi\u00e9ndose que la solicitud est\u00e1 justificada, es razonable y proporcionada salvo prueba en contrario. IV Art\u00edculo 7. Moratoria de deuda hipotecaria para la adquisici\u00f3n de vivienda habitual. Se establecen medidas conducentes a procurar la moratoria de la deuda hipotecaria para la adquisici\u00f3n de la vivienda habitual de quienes padecen extraordinarias dificultades para atender su pago como consecuencia de la crisis del COVID-19 desde este art\u00edculo y hasta el art\u00edculo 16 de este real decreto-ley, ambos incluidos. Art\u00edculo 8. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n de la moratoria de deuda hipotecaria para la adquisici\u00f3n de vivienda habitual. 1. Las medidas previstas en este real decreto-ley para la moratoria de deuda hipotecaria para la adquisici\u00f3n de vivienda habitual se aplicar\u00e1n a los contratos de pr\u00e9stamo o cr\u00e9dito garantizados con hipoteca inmobiliaria cuyo deudor se encuentre en los supuestos de vulnerabilidad econ\u00f3mica establecidos en el art\u00edculo 9 de este real decreto-ley y que est\u00e9n vigentes a la fecha de entrada en vigor. 2. Estas mismas medidas se aplicar\u00e1n igualmente a los fiadores y avalistas del deudor principal, respecto de su vivienda habitual y con las mismas condiciones que las establecidas para el deudor hipotecario. Art\u00edculo 9. Definici\u00f3n de la situaci\u00f3n de vulnerabilidad econ\u00f3mica. 1. Los supuestos de vulnerabilidad econ\u00f3mica a consecuencia de la emergencia sanitaria ocasionada por el COVID-19 quedan definidos con el siguiente tenor: a) Que el deudor hipotecario pase a estar en situaci\u00f3n de desempleo o, en caso de ser empresario o profesional, sufra una p\u00e9rdida sustancial de sus ingresos o una ca\u00edda sustancial de sus ventas. b) Que el conjunto de los ingresos de los miembros de la unidad familiar no supere, en el mes anterior a la solicitud de la moratoria: i. Con car\u00e1cter general, el l\u00edmite de tres veces el Indicador P\u00fablico de Renta de Efectos M\u00faltiples mensual (en adelante IPREM). ii. Este l\u00edmite se incrementar\u00e1 en 0,1 veces el IPREM por cada hijo a cargo en la unidad familiar. El incremento aplicable por hijo a cargo ser\u00e1 de 0,15 veces el IPREM por cada hijo en el caso de unidad familiar monoparental. iii. Este l\u00edmite se incrementar\u00e1 en 0,1 veces el IPREM por cada persona mayor de 65 a\u00f1os miembro de la unidad familiar.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 198 -iv. En caso de que alguno de los miembros de la unidad familiar tenga declarada discapacidad superior al 33 por ciento, situaci\u00f3n de dependencia o enfermedad que le incapacite acreditadamente de forma permanente para realizar una actividad laboral, el l\u00edmite previsto en el subapartado i) ser\u00e1 de cuatro veces el IPREM, sin perjuicio de los incrementos acumulados por hijo a cargo. v. En el caso de que el deudor hipotecario sea persona con par\u00e1lisis cerebral, con enfermedad mental, o con discapacidad intelectual, con un grado de discapacidad reconocido igual o superior al 33 por ciento, o persona con discapacidad f\u00edsica o sensorial, con un grado de discapacidad reconocida igual o superior al 65 por ciento, as\u00ed como en los casos de enfermedad grave que incapacite acreditadamente, a la persona o a su cuidador, para realizar una actividad laboral, el l\u00edmite previsto en el subapartado i) ser\u00e1 de cinco veces el IPREM. c) Que la cuota hipotecaria, m\u00e1s los gastos y suministros b\u00e1sicos, resulte superior o igual al 35 por cien de los ingresos netos que perciba el conjunto de los miembros de la unidad familiar. d) Que, a consecuencia de la emergencia sanitaria, la unidad familiar haya sufrido una alteraci\u00f3n significativa de sus circunstancias econ\u00f3micas en t\u00e9rminos de esfuerzo de acceso a la vivienda, en los t\u00e9rminos que se definen en el punto siguiente. 2. A los efectos de lo previsto en este art\u00edculo se entender\u00e1: a) Que se ha producido una alteraci\u00f3n significativa de las circunstancias econ\u00f3micas cuando el esfuerzo que represente la carga hipotecaria sobre la renta familiar se haya multiplicado por al menos 1,3. b) Que se ha producido una ca\u00edda sustancial de las ventas cuando esta ca\u00edda sea al menos del 40 %. c) Por unidad familiar la compuesta por el deudor, su c\u00f3nyuge no separado legalmente o pareja de hecho inscrita y los hijos, con independencia de su edad, que residan en la vivienda, incluyendo los vinculados por una relaci\u00f3n de tutela, guarda o acogimiento familiar y su c\u00f3nyuge no separado legalmente o pareja de hecho inscrita, que residan en la vivienda. Art\u00edculo 10. Fiadores, avalistas e hipotecantes no deudores. Los fiadores, avalistas e hipotecantes no deudores que se encuentren en los supuestos de vulnerabilidad econ\u00f3mica podr\u00e1n exigir que la entidad agote el patrimonio del deudor principal, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n a \u00e9ste, en su caso, de las medidas previstas en el C\u00f3digo de Buenas Pr\u00e1cticas, antes de reclamarles la deuda garantizada, aun cuando en el contrato hubieran renunciado expresamente al beneficio de excusi\u00f3n. Art\u00edculo 11. Acreditaci\u00f3n de las condiciones subjetivas. 1. La concurrencia de las circunstancias a que se refiere el art\u00edculo 9 se acreditar\u00e1 por el deudor ante la entidad acreedora mediante la presentaci\u00f3n de los siguientes documentos: a) En caso de situaci\u00f3n legal de desempleo, mediante certificado expedido por la entidad gestora de las prestaciones, en el que figure la cuant\u00eda mensual percibida en concepto de prestaciones o subsidios por desempleo. b) En caso de cese de actividad de los trabajadores por cuenta propia, mediante certificado expedido por la Agencia Estatal de la Administraci\u00f3n Tributaria o el \u00f3rgano competente de la Comunidad Aut\u00f3noma, en su caso, sobre la base de la declaraci\u00f3n de cese de actividad declarada por el interesado. c) N\u00famero de personas que habitan la vivienda: i. Libro de familia o documento acreditativo de pareja de hecho. ii. Certificado de empadronamiento relativo a las personas empadronadas en la vivienda, con referencia al momento de la presentaci\u00f3n de los documentos acreditativos y a los seis meses anteriores. iii. Declaraci\u00f3n de discapacidad, de dependencia o de incapacidad permanente para realizar una actividad laboral. d) Titularidad de los bienes:CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 199 -i. Nota simple del servicio de \u00edndices del Registro de la Propiedad de todos los miembros de la unidad familiar. ii. Escrituras de compraventa de la vivienda y de concesi\u00f3n del pr\u00e9stamo con garant\u00eda hipotecaria. e) Declaraci\u00f3n responsable del deudor o deudores relativa al cumplimiento de los requisitos exigidos para considerarse sin recursos econ\u00f3micos suficientes seg\u00fan este real decreto-ley. Art\u00edculo 12. Solicitud de moratoria sobre las deudas hipotecarias inmobiliarias. Los deudores comprendidos en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de este real decreto-ley podr\u00e1n solicitar del acreedor, hasta quince d\u00edas despu\u00e9s del fin de la vigencia del presente real decreto-ley, una moratoria en el pago del pr\u00e9stamo con garant\u00eda hipotecaria para la adquisici\u00f3n de su vivienda habitual. Los deudores acompa\u00f1ar\u00e1n, junto a la solicitud de moratoria, la documentaci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 11. Art\u00edculo 13. Concesi\u00f3n de la moratoria. 1. Una vez realizada la solicitud de la moratoria a la que se refiere el art\u00edculo 12 de este real decreto-ley, la entidad acreedora proceder\u00e1 a su implementaci\u00f3n en un plazo m\u00e1ximo de 15 d\u00edas. 2. Una vez concedida la moratoria la entidad acreedora comunicar\u00e1 al Banco de Espa\u00f1a su existencia y duraci\u00f3n a efectos contables y de no imputaci\u00f3n de la misma en el c\u00f3mputo de provisiones de riesgo. Art\u00edculo 14. Efectos de la moratoria. 1. La solicitud moratoria a la que se refiere el art\u00edculo 12 conllevar\u00e1 la suspensi\u00f3n de la deuda hipotecaria durante el plazo estipulado para la misma y la consiguiente inaplicaci\u00f3n durante el periodo de vigencia de la moratoria de la cl\u00e1usula de vencimiento anticipado que conste en el contrato de pr\u00e9stamo hipotecario. 2. Durante el periodo de vigencia de la moratoria a la que se refiere el presente cap\u00edtulo la entidad acreedora no podr\u00e1 exigir el pago de la cuota hipotecaria, ni de ninguno de los conceptos que la integran (amortizaci\u00f3n del capital o pago de intereses), ni \u00edntegramente, ni en un porcentaje. Tampoco se devengar\u00e1n intereses. Art\u00edculo 15. Inaplicaci\u00f3n de intereses moratorios. 1. En todos los contratos de cr\u00e9dito o pr\u00e9stamo garantizados con hipoteca inmobiliaria en los que el deudor se encuentre en los supuestos de vulnerabilidad econ\u00f3mica pr\u00e1cticas y acredite ante la entidad que se encuentra en dicha circunstancia, no se permitir\u00e1 la aplicaci\u00f3n de inter\u00e9s moratorio por el per\u00edodo de vigencia de la moratoria. 2. Esta inaplicabilidad de intereses no ser\u00e1 aplicable a deudores o contratos distintos de los regulados en el presente real decreto-ley. Art\u00edculo 16. Consecuencias de la aplicaci\u00f3n indebida por el deudor de las medidas para la reestructuraci\u00f3n de la deuda hipotecaria inmobiliaria. 1. El deudor de un cr\u00e9dito o pr\u00e9stamo garantizado con hipoteca que se hubiese beneficiado de las medidas de moratoria en este real decreto-ley sin reunir los requisitos previstos en el art\u00edculo 9, ser\u00e1 responsable de los da\u00f1os y perjuicios que se hayan podido producir, as\u00ed como de todos los gastos generados por la aplicaci\u00f3n de estas medidas de flexibilizaci\u00f3n, sin perjuicio de las responsabilidades de otro orden a que la conducta del deudor pudiera dar lugar. 2. El importe de los da\u00f1os, perjuicios y gastos no puede resultar inferior al beneficio indebidamente obtenido por el deudor por la aplicaci\u00f3n de la norma. 3. Tambi\u00e9n incurrir\u00e1 en responsabilidad el deudor que, voluntaria y deliberadamente, busque situarse o mantenerse en los supuestos de vulnerabilidad econ\u00f3mica con la finalidad de obtener la aplicaci\u00f3n de estas medidas, correspondiendo la acreditaci\u00f3n de esta circunstancia a la entidad con la que tuviere concertado el pr\u00e9stamo o cr\u00e9dito.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 200 -V Art\u00edculo 17. Prestaci\u00f3n extraordinaria por cese de actividad para los afectados por declaraci\u00f3n del estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. 1. Con car\u00e1cter excepcional y vigencia limitada a un mes, a partir de la entrada en vigor del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, o hasta el \u00faltimo d\u00eda del mes en que finalice dicho estado de alarma, de prolongarse \u00e9ste durante m\u00e1s de un mes, los trabajadores por cuenta propia o aut\u00f3nomos, cuyas actividades queden suspendidas, en virtud de lo previsto en el mencionado Real Decreto, o, en otro caso, cuando su facturaci\u00f3n en el mes anterior al que se solicita la prestaci\u00f3n se vea reducida, al menos, en un 75 por ciento en relaci\u00f3n con el promedio de facturaci\u00f3n del semestre anterior, tendr\u00e1n derecho a la prestaci\u00f3n extraordinaria por cese de actividad que se regula en este art\u00edculo, siempre que cumplan los siguientes requisitos: a) Estar afiliados y en alta, en la fecha de la declaraci\u00f3n del estado de alarma, en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos o, en su caso, en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores del Mar. b) En el supuesto de que su actividad no se vea directamente suspendida en virtud de lo previsto en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, acreditar la reducci\u00f3n de su facturaci\u00f3n en, al menos, un 75 por ciento, en relaci\u00f3n con la efectuada en el semestre anterior. c) Hallarse al corriente en el pago de las cuotas a la Seguridad Social. No obstante, si en la fecha de la suspensi\u00f3n de la actividad o de la reducci\u00f3n de la facturaci\u00f3n no se cumpliera este requisito, el \u00f3rgano gestor invitar\u00e1 al pago al trabajador aut\u00f3nomo para que en el plazo improrrogable de treinta d\u00edas naturales ingrese las cuotas debidas. La regularizaci\u00f3n del descubierto producir\u00e1 plenos efectos para la adquisici\u00f3n del derecho a la protecci\u00f3n. 2. La cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n regulada en este art\u00edculo se determinar\u00e1 aplicando el 70 por ciento a la base reguladora, calculada de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 339 de la Ley General de la Seguridad Social, aprobada mediante Real Decreto Legislativo 8/2015, de 30 de octubre. Cuando no se acredite el per\u00edodo m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n para tener derecho a la prestaci\u00f3n, la cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n ser\u00e1 equivalente al 70 por ciento de la base m\u00ednima de cotizaci\u00f3n en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos o, en su caso, en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores del Mar. 3. La prestaci\u00f3n extraordinaria por cese de actividad regulada en este art\u00edculo tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de un mes, ampli\u00e1ndose, en su caso, hasta el \u00faltimo d\u00eda del mes en el que finalice el estado de alarma, en el supuesto de que este se prorrogue y tenga una duraci\u00f3n superior al mes. El tiempo de su percepci\u00f3n se entender\u00e1 como cotizado y no reducir\u00e1 los per\u00edodos de prestaci\u00f3n por cese de actividad a los que el beneficiario pueda tener derecho en el futuro. 4. La percepci\u00f3n ser\u00e1 incompatible con cualquier otra prestaci\u00f3n del sistema de Seguridad Social. 5. Los socios trabajadores de las cooperativas de trabajo asociado que hayan optado por su encuadramiento como trabajadores por cuenta propia en el r\u00e9gimen especial que corresponda tendr\u00e1n derecho igualmente a esta prestaci\u00f3n extraordinaria, siempre que re\u00fanan los requisitos establecidos en este art\u00edculo. 6. La gesti\u00f3n de esta prestaci\u00f3n corresponder\u00e1 a las entidades a las que se refiere el art\u00edculo 346 del Texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 201 -VI Art\u00edculo 18. Garant\u00eda en el mantenimiento de los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas y la conectividad de banda ancha. Excepcionalmente, mientras est\u00e9 en vigor el estado de alarma, las empresas proveedoras de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas mantendr\u00e1n la prestaci\u00f3n de los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas disponibles al p\u00fablico contratados por sus clientes a fecha del inicio de la aplicaci\u00f3n del estado de alarma, de forma que no podr\u00e1n suspenderlos o interrumpirlos por motivos distintos a los de integridad y seguridad de las redes y de los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas, seg\u00fan se define en el art\u00edculo 44 de la Ley 9/2014, de 9 de mayo, General de Telecomunicaciones, aunque conste dicha posibilidad en los contratos de servicios suscritos por los consumidores. Art\u00edculo 19. Garant\u00eda en la prestaci\u00f3n del servicio universal de telecomunicaciones. 1. Mientras est\u00e9 en vigor el estado de alarma, el proveedor de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas designado para la prestaci\u00f3n del servicio universal de telecomunicaciones garantizar\u00e1 la prestaci\u00f3n de los elementos que integran el servicio universal de telecomunicaciones y mantendr\u00e1, como m\u00ednimo, el conjunto de beneficiarios actuales, as\u00ed como la calidad de la prestaci\u00f3n del conjunto de servicios que conforman dicho servicio universal, de acuerdo con el art\u00edculo 25 de la Ley 9/2014, de 9 de mayo, General de Telecomunicaciones y su normativa de desarrollo. 2. En particular, garantizar\u00e1 la continuidad de los servicios y su calidad y no podr\u00e1 reducir el n\u00famero de beneficiarios, con especial referencia a los siguientes \u00e1mbitos: a) El conjunto de los beneficiarios actuales y las condiciones en las que presta el servicio de acceso funcional a Internet, seg\u00fan se establece en el art\u00edculo 28 del Real Decreto 424/2005, de 15 de abril, por el que se aprueba el Reglamento sobre las condiciones para la prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas, el servicio universal y la protecci\u00f3n de los usuarios. b) Las condiciones en las que actualmente garantiza la asequibilidad del servicio, seg\u00fan se definen en el art\u00edculo 35 del Real Decreto 424/2005, de 15 de abril, por el que se aprueba el Reglamento sobre las condiciones para la prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas, el servicio universal y la protecci\u00f3n de los usuarios. Art\u00edculo 20. Suspensi\u00f3n de la portabilidad. Mientras est\u00e9 en vigor el estado de alarma, no se realizar\u00e1n por los proveedores de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas campa\u00f1as comerciales extraordinarias de contrataci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas que requieran la portabilidad de numeraci\u00f3n, en la medida que puede incrementar la necesidad de los usuarios de desplazarse f\u00edsicamente a centros de atenci\u00f3n presencial a clientes o de realizar intervenciones f\u00edsicas en los domicilios de los clientes para mantener la continuidad en los servicios. Con este mismo fin, mientras est\u00e9 en vigor el estado de alarma, se suspender\u00e1n todas las operaciones de portabilidad de numeraci\u00f3n fija y m\u00f3vil que no est\u00e9n en curso, excepto en casos excepcionales de fuerza mayor. VII Art\u00edculo 21. Interrupci\u00f3n del plazo para la devoluci\u00f3n de productos durante vigencia del estado de alarma. Durante la vigencia del Estado de Alarma o sus posibles pr\u00f3rrogas, se interrumpen los plazos para la devoluci\u00f3n de los productos comprados por cualquier modalidad, bien presencial bien on-line. El c\u00f3mputo de los plazos se reanudar\u00e1 en el momento en que pierda vigencia el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el Estado de Alarma o, en su caso, las pr\u00f3rrogas del mismo.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 202 -CAP\u00cdTULO II Medidas de flexibilizaci\u00f3n de los mecanismos de ajuste temporal de actividad para evitar despidos Art\u00edculo 22. Medidas excepcionales en relaci\u00f3n con los procedimientos de suspensi\u00f3n de contratos y reducci\u00f3n de jornada por causa de fuerza mayor. 1. Las suspensiones de contrato y reducciones de jornada que tengan su causa directa en p\u00e9rdidas de actividad como consecuencia del COVID-19, incluida la declaraci\u00f3n del estado de alarma, que impliquen suspensi\u00f3n o cancelaci\u00f3n de actividades, cierre temporal de locales de afluencia p\u00fablica, restricciones en el transporte p\u00fablico y, en general, de la movilidad de las personas y/o las mercanc\u00edas, falta de suministros que impidan gravemente continuar con el desarrollo ordinario de la actividad, o bien en situaciones urgentes y extraordinarias debidas al contagio de la plantilla o la adopci\u00f3n de medidas de aislamiento preventivo decretados por la autoridad sanitaria, que queden debidamente acreditados, tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de provenientes de una situaci\u00f3n de fuerza mayor, con las consecuencias que se derivan del art\u00edculo 47 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por el Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre. 2. En los supuestos en que se decida por la empresa la suspensi\u00f3n de contratos o la reducci\u00f3n temporal de la jornada de trabajo con base en las circunstancias descritas en el apartado 1, se aplicar\u00e1n las siguientes especialidades, respecto del procedimiento recogido en la normativa reguladora de estos expedientes: a) El procedimiento se iniciar\u00e1 mediante solicitud de la empresa, que se acompa\u00f1ar\u00e1 de un informe relativo a la vinculaci\u00f3n de la p\u00e9rdida de actividad como consecuencia del COVID-19, as\u00ed como, en su caso, de la correspondiente documentaci\u00f3n acreditativa. La empresa deber\u00e1 comunicar su solicitud a las personas trabajadoras y trasladar el informe anterior y la documentaci\u00f3n acreditativa, en caso de existir, a la representaci\u00f3n de estas. b) La existencia de fuerza mayor, como causa motivadora de suspensi\u00f3n de los contratos o de la reducci\u00f3n de jornada prevista en este art\u00edculo, deber\u00e1 ser constatada por la autoridad laboral, cualquiera que sea el n\u00famero de personas trabajadoras afectadas. c) La resoluci\u00f3n de la autoridad laboral se dictar\u00e1 en el plazo de cinco d\u00edas desde la solicitud, previo informe, en su caso, de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social y deber\u00e1 limitarse a constatar la existencia, cuando proceda, de la fuerza mayor alegada por la empresa correspondiendo a \u00e9sta la decisi\u00f3n sobre la aplicaci\u00f3n de medidas de suspensi\u00f3n de los contratos o reducci\u00f3n de jornada, que surtir\u00e1n efectos desde la fecha del hecho causante de la fuerza mayor. d) El informe de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social, cuya solicitud ser\u00e1 potestativa para la autoridad laboral, se evacuar\u00e1 en el plazo improrrogable de cinco d\u00edas. 3. Para la tramitaci\u00f3n de los expedientes de suspensi\u00f3n de contratos y reducci\u00f3n de jornada que afecten a los socios trabajadores de cooperativas de trabajo asociado y sociedades laborales incluidos en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social o en algunos de los reg\u00edmenes especiales que protejan la contingencia de desempleo, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el procedimiento especifico previsto en el Real Decreto 42/1996, de 19 de enero, por el que se ampl\u00eda la protecci\u00f3n por desempleo a los socios trabajadores de cooperativas de trabajo asociado en situaci\u00f3n de cese temporal o reducci\u00f3n temporal de jornada, salvo en lo relativo al plazo para la emisi\u00f3n de resoluci\u00f3n por parte de la Autoridad Laboral y al informe de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social, que se regir\u00e1n por lo previsto en los apartados c) y d) del apartado anterior. Art\u00edculo 23. Medidas excepcionales en relaci\u00f3n con los procedimientos de suspensi\u00f3n y reducci\u00f3n de jornada por causa econ\u00f3mica, t\u00e9cnica, organizativa y de producci\u00f3n. 1. En los supuestos que se decida por la empresa la suspensi\u00f3n de contrato o reducci\u00f3n de la jornada por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas y de producci\u00f3n relacionadas con el COVID-19, se aplicar\u00e1n las siguientes especialidades, respecto del procedimiento recogido en la normativa reguladora de estos expedientes:CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 203 -a) En el supuesto de que no exista representaci\u00f3n legal de las personas trabajadoras, la comisi\u00f3n representativa de estas para la negociaci\u00f3n del periodo de consultas estar\u00e1 integrada por los sindicatos m\u00e1s representativos y representativos del sector al que pertenezca la empresa y con legitimaci\u00f3n para formar parte de la comisi\u00f3n negociadora del convenio colectivo de aplicaci\u00f3n. La comisi\u00f3n estar\u00e1 conformada por una persona por cada uno de los sindicatos que cumplan dichos requisitos, tom\u00e1ndose las decisiones por las mayor\u00edas representativas correspondientes. En caso de no conformarse esta representaci\u00f3n, la comisi\u00f3n estar\u00e1 integrada por tres trabajadores de la propia empresa, elegidos conforme a lo recogido en el art\u00edculo 41.4 del Estatuto de los Trabajadores. En cualquiera de los supuestos anteriores, la comisi\u00f3n representativa deber\u00e1 estar constituida en el improrrogable plazo de 5 d\u00edas. b) El periodo de consultas entre la empresa y la representaci\u00f3n de las personas trabajadoras o la comisi\u00f3n representativa prevista en el punto anterior no deber\u00e1 exceder del plazo m\u00e1ximo de siete d\u00edas. c) El informe de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social, cuya solicitud ser\u00e1 potestativa para la autoridad laboral, se evacuar\u00e1 en el plazo improrrogable de siete d\u00edas. 2. Para la tramitaci\u00f3n de los expedientes de suspensi\u00f3n de contratos y reducci\u00f3n de jornada que afecten a los socios trabajadores de cooperativas de trabajo asociado y sociedades laborales incluidos en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social o en algunos de los reg\u00edmenes especiales que protejan la contingencia de desempleo, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el procedimiento especifico previsto en el Real Decreto 42/1996, de 19 de enero, salvo en lo relativo al desarrollo del per\u00edodo de consultas y al informe de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social, que se regir\u00e1n por lo previsto en los apartados b) y c) del apartado anterior. Art\u00edculo 24. Medidas extraordinarias en materia de cotizaci\u00f3n en relaci\u00f3n con los procedimientos de suspensi\u00f3n de contratos y reducci\u00f3n de jornada por fuerza mayor relacionados con el COVID-19. 1. En los expedientes de suspensi\u00f3n de contratos y reducci\u00f3n de jornada autorizados en base a fuerza mayor temporal vinculada al COVID-19 definida en el art\u00edculo 22, la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social exonerar\u00e1 a la empresa del abono de la aportaci\u00f3n empresarial prevista en el art\u00edculo 273.2 del Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 8/2015, de 30 de octubre, as\u00ed como del relativo a las cuotas por conceptos de recaudaci\u00f3n conjunta, mientras dure el per\u00edodo de suspensi\u00f3n de contratos o reducci\u00f3n de jornada autorizado en base a dicha causa cuando la empresa, a 29 de febrero de 2020, tuviera menos de 50 trabajadores en situaci\u00f3n de alta en la Seguridad Social. Si la empresa tuviera 50 trabajadores o m\u00e1s, en situaci\u00f3n de alta en la Seguridad Social, la exoneraci\u00f3n de la obligaci\u00f3n de cotizar alcanzar\u00e1 al 75 % de la aportaci\u00f3n empresarial. 2. Dicha exoneraci\u00f3n no tendr\u00e1 efectos para la persona trabajadora, manteni\u00e9ndose la consideraci\u00f3n de dicho per\u00edodo como efectivamente cotizado a todos los efectos, sin que resulte de aplicaci\u00f3n lo establecido en el art\u00edculo 20 de la Ley General de la Seguridad Social. 3. La exoneraci\u00f3n de cuotas se aplicar\u00e1 por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social a instancia del empresario, previa comunicaci\u00f3n de la identificaci\u00f3n de los trabajadores y per\u00edodo de la suspensi\u00f3n o reducci\u00f3n de jornada. A efectos del control de la exoneraci\u00f3n de cuotas ser\u00e1 suficiente la verificaci\u00f3n de que el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal proceda al reconocimiento de la correspondiente prestaci\u00f3n por desempleo por el per\u00edodo de que se trate. 4. La Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social establecer\u00e1 los sistemas de comunicaci\u00f3n necesarios para el control de la informaci\u00f3n trasladada por la solicitud empresarial, en particular a trav\u00e9s de la informaci\u00f3n de la que dispone el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en relaci\u00f3n a los periodos de disfrute de las prestaciones por desempleo.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 204 -Art\u00edculo 25. Medidas extraordinarias en materia de protecci\u00f3n por desempleo en aplicaci\u00f3n de los procedimientos referidos en los art\u00edculos 22 y 23. 1. En los supuestos en que la empresa decida la suspensi\u00f3n de contratos o la reducci\u00f3n temporal de la jornada de trabajo por las causas previstas en el art\u00edculo 47 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, con base en las circunstancias extraordinarias reguladas en este real decreto-ley, el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y, en su caso, el Instituto Social de la Marina, adoptar\u00e1n las siguientes medidas: a) El reconocimiento del derecho a la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo, regulada en el t\u00edtulo III del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 8/2015, de 30 de octubre, a las personas trabajadoras afectadas, aunque carezcan del per\u00edodo de ocupaci\u00f3n cotizada m\u00ednimo necesario para ello. b) No computar el tiempo en que se perciba la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo que traiga su causa inmediata de las citadas circunstancias extraordinarias, a los efectos de consumir los per\u00edodos m\u00e1ximos de percepci\u00f3n establecidos. 2. Podr\u00e1n acogerse a las medidas reguladas en el apartado anterior, adem\u00e1s de las personas trabajadoras incluidas en el art\u00edculo 264 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aquellas que tengan la condici\u00f3n de socias trabajadoras de sociedades laborales y de cooperativas de trabajo asociado que tengan previsto cotizar por la contingencia de desempleo. En todos los casos se requerir\u00e1 que el inicio de la relaci\u00f3n laboral o societaria hubiera sido anterior a la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley. 3. Las medidas previstas en el apartado 1 ser\u00e1n aplicables a las personas trabajadoras afectadas tanto si en el momento de la adopci\u00f3n de la decisi\u00f3n empresarial tuvieran suspendido un derecho anterior a prestaci\u00f3n o subsidio por desempleo como si careciesen del per\u00edodo m\u00ednimo de ocupaci\u00f3n cotizada para causar derecho a prestaci\u00f3n contributiva, o no hubiesen percibido prestaci\u00f3n por desempleo precedente. En todo caso, se reconocer\u00e1 un nuevo derecho a la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo, con las siguientes especialidades respecto a la cuant\u00eda y duraci\u00f3n: a) La base reguladora de la prestaci\u00f3n ser\u00e1 la resultante de computar el promedio de las bases de los \u00faltimos 180 d\u00edas cotizados o, en su defecto, del per\u00edodo de tiempo inferior, inmediatamente anterior a la situaci\u00f3n legal de desempleo, trabajados al amparo de la relaci\u00f3n laboral afectada por las circunstancias extraordinarias que han originado directamente la suspensi\u00f3n del contrato o la reducci\u00f3n de la jornada de trabajo. b) La duraci\u00f3n de la prestaci\u00f3n se extender\u00e1 hasta la finalizaci\u00f3n del per\u00edodo de suspensi\u00f3n del contrato de trabajo o de reducci\u00f3n temporal de la jornada de trabajo de las que trae causa. 4. La iniciaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y resoluci\u00f3n del procedimiento de reconocimiento del derecho a la prestaci\u00f3n por desempleo se ajustar\u00e1 a lo dispuesto en la normativa legal y reglamentaria para los supuestos de suspensi\u00f3n temporal del contrato o de reducci\u00f3n temporal de la jornada derivados de causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas, de producci\u00f3n o de fuerza mayor. 5. En el caso de las personas socias trabajadoras de cooperativas a las que se refiere el apartado 2, la acreditaci\u00f3n de las situaciones legales de desempleo exigir\u00e1 que las causas que han originado la suspensi\u00f3n o reducci\u00f3n temporal de la jornada hayan sido debidamente constatadas por la autoridad laboral competente de acuerdo con el procedimiento regulado en el Real Decreto 42/1996, de 19 de enero, por el que se ampl\u00eda la protecci\u00f3n por desempleo a los socios trabajadores de Cooperativas de Trabajo Asociado. 6. Las prestaciones por desempleo percibidas por los trabajadores fijos discontinuos y por aquellos que realizan trabajos fijos y peri\u00f3dicos que se repiten en fechas ciertas, que hayan visto suspendidos sus contratos de trabajo como consecuencia del impacto del COVID-19 durante periodos que, en caso de no haber concurrido dicha circunstancia extraordinaria, hubieran sido de actividad, podr\u00e1n volver a percibirse, con un l\u00edmite m\u00e1ximo de 90 d\u00edas, cuando vuelvan a encontrarse en situaci\u00f3n legal de desempleo. Para determinar el periodo que, de no haber concurrido esta circunstancia, hubiera sido de actividad laboral, se estar\u00e1 al efectivamente trabajado por el trabajador durante el a\u00f1o natural anterior en base CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 205 -al mismo contrato de trabajo. En caso de ser el primer a\u00f1o, se estar\u00e1 a los periodos de actividad de otros trabajadores comparables en la empresa. Esta medida se aplicar\u00e1 al mismo derecho consumido, y se reconocer\u00e1 de oficio por la Entidad Gestora cuando el interesado solicite su reanudaci\u00f3n. Art\u00edculo 26. Limitaci\u00f3n temporal de los efectos de la presentaci\u00f3n extempor\u00e1nea de solicitudes de prestaciones por desempleo. Durante el per\u00edodo de vigencia de las medidas extraordinarias en materia de salud p\u00fablica adoptadas por las autoridades para combatir los efectos de la extensi\u00f3n del COVID-19, que conlleven la limitaci\u00f3n de la movilidad de los ciudadanos o que ata\u00f1an al funcionamiento de los servicios p\u00fablicos cuya actuaci\u00f3n afecte a la gesti\u00f3n de la protecci\u00f3n por desempleo, el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y, en su caso, el Instituto Social de la Marina, suspender\u00e1n la aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en los art\u00edculos 268.2 y 276.1 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, de modo que la presentaci\u00f3n de las solicitudes de alta inicial o reanudaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n y el subsidio por desempleo realizada fuera de los plazos establecidos legalmente no implicar\u00e1 que se reduzca la duraci\u00f3n del derecho a la prestaci\u00f3n correspondiente. Art\u00edculo 27. Medidas extraordinarias relativas a la pr\u00f3rroga del subsidio por desempleo y a la declaraci\u00f3n anual de rentas. Durante el per\u00edodo de vigencia de las medidas extraordinarias en materia de salud p\u00fablica adoptadas por las autoridades para combatir los efectos de la extensi\u00f3n del COVID-19, que conlleven la limitaci\u00f3n de la movilidad de los ciudadanos o que ata\u00f1an al funcionamiento de los servicios p\u00fablicos cuya actuaci\u00f3n afecte a la gesti\u00f3n de la protecci\u00f3n por desempleo, el Servicio p\u00fablico de Empleo Estatal y, en su caso, el Instituto Social de la Marina, podr\u00e1n adoptar las siguientes medidas: a) Suspender la aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 276.2 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, autorizando a la entidad gestora para que pueda prorrogar de oficio el derecho a percibir el subsidio por desempleo en los supuestos sujetos a la pr\u00f3rroga semestral del derecho, a efectos de que la falta de solicitud no comporte la interrupci\u00f3n de la percepci\u00f3n del subsidio por desempleo ni la reducci\u00f3n de su duraci\u00f3n. b) Suspender la aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el tercer p\u00e1rrafo del art\u00edculo 276.3, de modo que, en el caso de los beneficiarios del subsidio para mayores de cincuenta y dos a\u00f1os no se interrumpir\u00e1 el pago del subsidio y de la cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social aun cuando la presentaci\u00f3n de la preceptiva declaraci\u00f3n anual de rentas se realice fuera del plazo establecido legalmente. Art\u00edculo 28. Plazo de duraci\u00f3n de las medidas previstas en el Cap\u00edtulo II. Las medidas recogidas en los art\u00edculos 22, 23, 24 y 25 de este real decreto-ley estar\u00e1n vigentes mientras se mantenga la situaci\u00f3n extraordinaria derivada del COVID-19.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 206 -CAP\u00cdTULO III Garant\u00eda de liquidez para sostener la actividad econ\u00f3mica ante las dificultades transitorias consecuencia de la situaci\u00f3n I Secci\u00f3n 1.\u00aa L\u00ednea de avales para las empresas y aut\u00f3nomos para paliar los efectos econ\u00f3micos del COVID-19 y ampliaci\u00f3n del l\u00edmite de endeudamiento neto del ICO Art\u00edculo 29. Aprobaci\u00f3n de una L\u00ednea para la cobertura por cuenta del Estado de la financiaci\u00f3n otorgada por entidades financieras a empresas y aut\u00f3nomos. 1. Para facilitar el mantenimiento del empleo y paliar los efectos econ\u00f3micos del COVID-19, el Ministerio de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital otorgar\u00e1 avales a la financiaci\u00f3n concedida por entidades de cr\u00e9dito, establecimientos financieros de cr\u00e9dito, entidades de dinero electr\u00f3nico y entidades de pagos a empresas y aut\u00f3nomos para atender sus necesidades derivadas, entre otras, de la gesti\u00f3n de facturas, necesidad de circulante, vencimientos de obligaciones financieras o tributarias u otras necesidades de liquidez. 2. El Ministerio de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital podr\u00e1 conceder avales por un importe m\u00e1ximo de 100.000 millones de euros. Las condiciones aplicables y requisitos a cumplir, incluyendo el plazo m\u00e1ximo para la solicitud del aval, se establecer\u00e1n por Acuerdo de Consejo de Ministros, sin que se requiera desarrollo normativo posterior para su aplicaci\u00f3n. 3. Los avales regulados en esta norma y las condiciones desarrolladas en el Acuerdo de Consejo de Ministros cumplir\u00e1n con la normativa de la Uni\u00f3n Europea en materia de Ayudas de Estado. Secci\u00f3n 2.\u00aa Ampliaci\u00f3n del l\u00edmite de endeudamiento neto del ICO con el fin de aumentar los importes de las L\u00edneas ICO de financiaci\u00f3n a empresas y aut\u00f3nomos Art\u00edculo 30. Ampliaci\u00f3n del l\u00edmite de endeudamiento neto del ICO con el fin de aumentar las L\u00edneas ICO de financiaci\u00f3n a empresas y aut\u00f3nomos. 1. Se ampl\u00eda en 10.000 millones de euros el l\u00edmite de endeudamiento neto previsto para el Instituto de Cr\u00e9dito Oficial en la Ley de Presupuestos del Estado, con el fin de facilitar liquidez adicional a las empresas, especialmente pymes y aut\u00f3nomos. Esto se llevar\u00e1 a cabo a trav\u00e9s de las L\u00edneas de ICO de financiaci\u00f3n mediante la intermediaci\u00f3n de las entidades financieras tanto a corto como a medio y largo plazo y de acuerdo con su pol\u00edtica de financiaci\u00f3n directa para empresas de mayor tama\u00f1o. 2. El ICO adoptar\u00e1 las medidas que sean precisas, a trav\u00e9s de sus \u00f3rganos de decisi\u00f3n, para flexibilizar y ampliar la financiaci\u00f3n disponible y mejorar el acceso al cr\u00e9dito de las empresas, preservando el necesario equilibrio financiero previsto en sus Estatutos. II Art\u00edculo 31. L\u00ednea extraordinaria de cobertura aseguradora. 1. Con car\u00e1cter extraordinario y con una duraci\u00f3n de 6 meses desde la entrada en vigor del presente real decreto ley, se autoriza la creaci\u00f3n de una l\u00ednea de cobertura aseguradora de hasta 2.000 millones de euros con cargo al Fondo de Reserva de los Riesgos de la Internacionalizaci\u00f3n, con las siguientes caracter\u00edsticas: a) Ser\u00e1n elegibles los cr\u00e9ditos de circulante necesarios para la compa\u00f1\u00eda exportadora, sin que sea necesario su relaci\u00f3n directa con uno o varios contratos internacionales, siempre que respondan a nuevas necesidades de financiaci\u00f3n y no a situaciones previas a la crisis actual.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 207 -b) Beneficiarios: las empresas espa\u00f1olas consideradas como Peque\u00f1as y Medianas Empresas conforme a la definici\u00f3n del Anexo I del Reglamento UE 651/2014 de la Comisi\u00f3n, as\u00ed como otras empresas de mayor tama\u00f1o, siempre que sean entidades no cotizadas, en las que concurran las siguientes circunstancias: - Que se trate de empresas internacionalizadas o en proceso de internacionalizaci\u00f3n, al cumplir al menos uno de los siguientes requisitos: empresas en las que el negocio internacional, reflejado en su \u00faltima informaci\u00f3n financiera disponible, represente al menos un tercio (33 %) de su cifra de negocios, o empresas que sean exportadoras regulares (aquellas empresas que hayan exportado regularmente durante los \u00faltimos cuatro a\u00f1os conforme a los criterios establecidos por la Secretar\u00eda de Estado de Comercio). - Que la empresa se enfrente a un problema de liquidez o de falta de acceso a la financiaci\u00f3n resultado del impacto de la crisis del COVID-19 en su actividad econ\u00f3mica. c) Quedan expresamente excluidas aquellas empresas en situaci\u00f3n concursal o pre- concursal, as\u00ed como aquellas empresas con incidencias de impago con empresas del Sector P\u00fablico o deudas con la Administraci\u00f3n, registrados con anterioridad al 31 de diciembre de 2019. d) El porcentaje de cobertura del riesgo de cr\u00e9dito en las operaciones suscritas bajo la presente L\u00ednea no superar\u00e1 el l\u00edmite que pueda establecerse en cada momento de acuerdo con la normativa de la UE en materia de ayudas de Estado. 2. Se recurrir\u00e1 a mecanismos \u00e1giles de decisi\u00f3n de las operaciones individuales que se imputen en la l\u00ednea, as\u00ed como el an\u00e1lisis del riesgo de cada operaci\u00f3n se realizar\u00e1, particularmente para las peque\u00f1as y medianas empresas, con criterios de informaci\u00f3n y solvencia extraordinarios, en el marco de las condiciones del mercado generadas por la crisis sanitaria, mientras dure la misma. 3. La l\u00ednea se instrumentar\u00e1 en dos tramos de 1.000 millones de euros, entrando el segundo en vigor tras haberse verificado una ejecuci\u00f3n satisfactoria del primer tramo. 4. Se autoriza a la Comisi\u00f3n de Riesgos por Cuenta del Estado a que incluya dentro de la L\u00ednea de cobertura todo tipo de operaciones comerciales, incluidas las nacionales, ya sean de suministro de bienes, prestaci\u00f3n de servicios, u otras que realicen las empresas espa\u00f1olas, por entender que las mismas forman parte de la estrategia comercial de estas empresas que act\u00faan preferentemente en el \u00e1mbito de la internacionalizaci\u00f3n. 5. Las coberturas ser\u00e1n otorgadas por la Compa\u00f1\u00eda Espa\u00f1ola de Seguros de Cr\u00e9dito a la Exportaci\u00f3n, S.A. C\u00eda. de Seguros y Reaseguros (CESCE), S.M.E. en nombre propio y por cuenta del Estado, al amparo de lo previsto en la Ley 8/2014, de 22 de abril, el Real Decreto 1006/2014, de 5 de diciembre y lo establecido en el presente real decreto-ley. 6. Con car\u00e1cter excepcional se realizar\u00e1n las dotaciones presupuestarias suficientes al Fondo de Reserva de los Riesgos de la Internacionalizaci\u00f3n, por el importe de las indemnizaciones abonadas con cargo a esta L\u00ednea, para garantizar la sostenibilidad financiera a medio y largo plazo del Fondo de Reserva de los Riesgos de la Internacionalizaci\u00f3n. III Art\u00edculo 32. Atribuci\u00f3n de competencias para el despacho aduanero. El titular del Departamento de Aduanas e Impuestos Especiales de la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria podr\u00e1 acordar que el procedimiento de declaraci\u00f3n, y el despacho aduanero que aquel incluye, sea realizado por cualquier \u00f3rgano o funcionario del \u00c1rea de Aduanas e Impuestos Especiales. A estos efectos, no resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo previsto en el art\u00edculo 84 de la Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 208 -Art\u00edculo 33. Suspensi\u00f3n de plazos en el \u00e1mbito tributario. 1. Los plazos de pago de la deuda tributaria previstos en los apartados 2 y 5 del art\u00edculo 62 de la Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria, los vencimientos de los plazos y fracciones de los acuerdos de aplazamiento y fraccionamiento concedidos, los plazos relacionados con el desarrollo de las subastas y adjudicaci\u00f3n de bienes a los que se refieren los art\u00edculos 104.2 y 104 bis del Reglamento General de Recaudaci\u00f3n, aprobado por Real Decreto 939/2005, de 29 de julio, y los plazos para atender los requerimientos, diligencias de embargo y solicitudes de informaci\u00f3n con trascendencia tributaria, para formular alegaciones ante actos de apertura de dicho tr\u00e1mite o de audiencia, dictados en procedimientos de aplicaci\u00f3n de los tributos, sancionadores o de declaraci\u00f3n de nulidad, devoluci\u00f3n de ingresos indebidos, rectificaci\u00f3n de errores materiales y de revocaci\u00f3n, que no hayan concluido a la entrada en vigor de este real decreto-ley, se ampliar\u00e1n hasta el 30 de abril de 2020. Adicionalmente, en el seno del procedimiento administrativo de apremio, no se proceder\u00e1 a la ejecuci\u00f3n de garant\u00edas que recaigan sobre bienes inmuebles desde la entrada en vigor del presente real decreto-ley y hasta el d\u00eda 30 de abril de 2020. 2. Los plazos previstos en los apartados 2 y 5 del art\u00edculo 62 de la Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria, los vencimientos de los plazos y fracciones de los acuerdos de aplazamiento y fraccionamiento concedidos, as\u00ed como los plazos relacionados con el desarrollo de las subastas y adjudicaci\u00f3n de bienes a los que se refieren los art\u00edculos 104.2 y 104 bis del Reglamento General de Recaudaci\u00f3n, aprobado por Real Decreto 939/2005, de 29 de julio, adem\u00e1s del establecido para atender los requerimientos, diligencias de embargo, solicitudes de informaci\u00f3n o actos de apertura de tr\u00e1mite de alegaciones o de audiencia que se comuniquen a partir de la entrada en vigor de esta medida se extienden hasta el 20 de mayo de 2020, salvo que el otorgado por la norma general sea mayor, en cuyo caso \u00e9ste resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n. 3. Si el obligado tributario, no obstante, la posibilidad de acogerse a la ampliaci\u00f3n de los plazos de los apartados anteriores o sin hacer reserva expresa a ese derecho, atendiera al requerimiento o solicitud de informaci\u00f3n con trascendencia tributaria o presentase sus alegaciones, se considerar\u00e1 evacuado el tr\u00e1mite. 4. Lo dispuesto en los apartados anteriores se entender\u00e1 sin perjuicio de las especialidades previstas por la normativa aduanera en materia de plazos para formular alegaciones y atender requerimientos. 5. El per\u00edodo comprendido desde la entrada en vigor del presente real decreto-ley hasta el 30 de abril de 2020 no computar\u00e1 a efectos de la duraci\u00f3n m\u00e1xima de los procedimientos de aplicaci\u00f3n de los tributos, sancionadores y de revisi\u00f3n tramitados por la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria, si bien durante dicho per\u00edodo podr\u00e1 la Administraci\u00f3n impulsar, ordenar y realizar los tr\u00e1mites imprescindibles. 6. El per\u00edodo a que se refiere el apartado anterior no computar\u00e1 a efectos de los plazos establecidos en el art\u00edculo 66 de la Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria, ni a efectos de los plazos de caducidad. 7. A los solos efectos del c\u00f3mputo de los plazos previstos en el art\u00edculo 66 de la Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria, en el recurso de reposici\u00f3n y en los procedimientos econ\u00f3mico-administrativos, se entender\u00e1n notificadas las resoluciones que les pongan fin cuando se acredite un intento de notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n entre la entrada en vigor del presente real decreto-ley y el 30 de abril de 2020. El plazo para interponer recursos o reclamaciones econ\u00f3mico-administrativas frente a actos tributarios, as\u00ed como para recurrir en v\u00eda administrativa las resoluciones dictadas en los procedimientos econ\u00f3mico-administrativos, no se iniciar\u00e1 hasta concluido dicho per\u00edodo, o hasta que se haya producido la notificaci\u00f3n en los t\u00e9rminos de la Secci\u00f3n Tercera del Cap\u00edtulo II del T\u00edtulo III de la Ley 58/2003, de 17 de diciembre General Tributaria, si esta \u00faltima se hubiera producido con posterioridad a aquel momento. 8. Los plazos para atender los requerimientos y solicitudes de informaci\u00f3n formulados por la Direcci\u00f3n General del Catastro que se encuentren en plazo de contestaci\u00f3n a la entrada en vigor de este real decreto-ley se ampl\u00edan hasta el 30 de abril de 2020. Los actos de apertura de tr\u00e1mite de alegaciones o de audiencia que se comuniquen a partir de la entrada en vigor de esta medida por la Direcci\u00f3n General del Catastro tendr\u00e1n de CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 209 -plazo para ser atendidos hasta el 20 de mayo de 2020, salvo que el otorgado por la norma general sea mayor, en cuyo caso este resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n. Si el obligado tributario, no obstante, la posibilidad de acogerse a la ampliaci\u00f3n de los plazos de los apartados anteriores o sin hacer reserva expresa a ese derecho, atendiera al requerimiento o solicitud de informaci\u00f3n con trascendencia tributaria o presentase sus alegaciones, se considerar\u00e1 evacuado el tr\u00e1mite. El per\u00edodo comprendido desde la entrada en vigor de este real decreto-ley y hasta el 30 de abril de 2020 no computar\u00e1 a efectos de la duraci\u00f3n m\u00e1xima de los procedimientos iniciados de oficio, si bien durante dicho per\u00edodo podr\u00e1 la Administraci\u00f3n impulsar, ordenar y realizar los tr\u00e1mites imprescindibles. IV Art\u00edculo 34. Medidas en materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica para paliar las consecuencias del COVID-19. 1. Los contratos p\u00fablicos de servicios y de suministros de prestaci\u00f3n sucesiva, vigentes a la entrada en vigor de este real decreto ley, celebrados por las entidades pertenecientes al Sector P\u00fablico, en el sentido definido en el art\u00edculo 3 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, por la que se transponen al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE, de 26 de febrero de 2014, cuya ejecuci\u00f3n devenga imposible como consecuencia del COVID-19 o las medidas adoptadas por el Estado, las comunidades aut\u00f3nomas o la Administraci\u00f3n local para combatirlo, quedar\u00e1n autom\u00e1ticamente suspendidos desde que se produjera la situaci\u00f3n de hecho que impide su prestaci\u00f3n y hasta que dicha prestaci\u00f3n pueda reanudarse. A estos efectos, se entender\u00e1 que la prestaci\u00f3n puede reanudarse cuando, habiendo cesado las circunstancias o medidas que la vinieran impidiendo, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n notificara al contratista el fin de la suspensi\u00f3n. Cuando con arreglo a lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, la ejecuci\u00f3n de un contrato p\u00fablico quedar\u00e1 en suspenso, la entidad adjudicadora deber\u00e1 abonar al contratista los da\u00f1os y perjuicios efectivamente sufridos por \u00e9ste durante el periodo de suspensi\u00f3n, previa solicitud y acreditaci\u00f3n fehaciente de su realidad, efectividad y cuant\u00eda por el contratista. Los da\u00f1os y perjuicios por los que el contratista podr\u00e1 ser indemnizado ser\u00e1n \u00fanicamente los siguientes: 1.\u00ba Los gastos salariales que efectivamente hubiera abonado el contratista al personal que figurara adscrito con fecha 14 de marzo de 2020 a la ejecuci\u00f3n ordinaria del contrato, durante el per\u00edodo de suspensi\u00f3n. 2.\u00ba Los gastos por mantenimiento de la garant\u00eda definitiva, relativos al per\u00edodo de suspensi\u00f3n del contrato. 3.\u00ba Los gastos de alquileres o costes de mantenimiento de maquinaria, instalaciones y equipos relativos al periodo de suspensi\u00f3n del contrato, adscritos directamente a la ejecuci\u00f3n del contrato, siempre que el contratista acredite que estos medios no pudieron ser empleados para otros fines distintos durante la suspensi\u00f3n del contrato. 4.\u00ba Los gastos correspondientes a las p\u00f3lizas de seguro previstas en el pliego y vinculadas al objeto del contrato que hayan sido suscritas por el contratista y est\u00e9n vigentes en el momento de la suspensi\u00f3n del contrato. La aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en este apartado solo proceder\u00e1 cuando el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, a instancia del contratista y en el plazo de cinco d\u00edas naturales hubiera apreciado la imposibilidad de ejecuci\u00f3n del contrato como consecuencia de la situaci\u00f3n descrita en su primer p\u00e1rrafo. Con esta finalidad el contratista deber\u00e1 dirigir su solicitud al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n reflejando: las razones por las que la ejecuci\u00f3n del contrato ha devenido imposible; el personal, las dependencias, los veh\u00edculos, la maquinaria, las instalaciones y los equipos adscritos a la ejecuci\u00f3n del contrato en ese momento; y los motivos que imposibilitan el empleo por el contratista de los medios citados en otro contrato. Las circunstancias que se pongan de manifiesto en la solicitud podr\u00e1n ser objeto de posterior comprobaci\u00f3n. Transcurrido el plazo indicado sin notificarse la resoluci\u00f3n expresa al contratista, esta deber\u00e1 entenderse desestimatoria.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 210 -No resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las suspensiones a que se refiere el presente art\u00edculo lo dispuesto en el apartado 2.a) del art\u00edculo 208 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre; ni tampoco lo dispuesto en el art\u00edculo 220 del Real Decreto Legislativo 3/2011, de 14 de noviembre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico. Adem\u00e1s, en aquellos contratos p\u00fablicos de servicios y de suministros de prestaci\u00f3n sucesiva, cuando al vencimiento de un contrato no se hubiera formalizado el nuevo contrato que garantice la continuidad de la prestaci\u00f3n como consecuencia de la paralizaci\u00f3n de los procedimientos de contrataci\u00f3n derivada de lo dispuesto en el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, y no pudiera formalizarse el correspondiente nuevo contrato, podr\u00e1 aplicarse lo previsto en el \u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 29.4 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, con independencia de la fecha de publicaci\u00f3n de la licitaci\u00f3n de dicho nuevo expediente. La suspensi\u00f3n de los contratos del sector p\u00fablico con arreglo a este art\u00edculo no constituir\u00e1 en ning\u00fan caso una causa de resoluci\u00f3n de los mismos. 2. En los contratos p\u00fablicos de servicios y de suministro distintos de los referidos en el apartado anterior, vigentes a la entrada en vigor de este real decreto ley, celebrados por las entidades pertenecientes al Sector P\u00fablico en el sentido definido en el art\u00edculo 3 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, siempre y cuando \u00e9stos no hubieran perdido su finalidad como consecuencia de la situaci\u00f3n de hecho creada por el COVID-19, cuando el contratista incurra en demora en el cumplimiento de los plazos previstos en el contrato como consecuencia del COVID-19 o las medidas adoptadas por el Estado, las comunidades aut\u00f3nomas o la Administraci\u00f3n local para combatirlo, y el mismo ofrezca el cumplimiento de sus compromisos si se le ampl\u00eda el plazo inicial o la pr\u00f3rroga en curso, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n se lo conceder\u00e1, d\u00e1ndole un plazo que ser\u00e1, por lo menos, igual al tiempo perdido por el motivo mencionado, a no ser que el contratista pidiese otro menor. El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n le conceder\u00e1 al contratista la ampliaci\u00f3n del plazo, previo informe del Director de obra del contrato, donde se determine que el retraso no es por causa imputable al contratista, sino que se ha producido como consecuencia del COVID-19 en los t\u00e9rminos indicados en el p\u00e1rrafo anterior. En estos casos no proceder\u00e1 la imposici\u00f3n de penalidades al contratista ni la resoluci\u00f3n del contrato. Adicionalmente, en los casos a que se refiere este apartado en su primer p\u00e1rrafo, los contratistas tendr\u00e1n derecho al abono de los gastos salariales adicionales en los que efectivamente hubiera incurrido como consecuencia del tiempo perdido con motivo del COVID-19, hasta un l\u00edmite m\u00e1ximo del 10 por 100 del precio inicial del contrato. Solo se proceder\u00e1 a dicho abono previa solicitud y acreditaci\u00f3n fehaciente de la realidad, efectividad y cuant\u00eda por el contratista de dichos gastos. 3. En los contratos p\u00fablicos de obras, vigentes a la entrada en vigor de este real decreto ley, que celebren las entidades pertenecientes al Sector P\u00fablico en el sentido definido en el art\u00edculo 3 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, siempre y cuando \u00e9stos no hubieran perdido su finalidad como consecuencia de la situaci\u00f3n de hecho creada por el COVID-19 o las medidas adoptadas por el Estado, y cuando esta situaci\u00f3n genere la imposibilidad de continuar la ejecuci\u00f3n del contrato, el contratista podr\u00e1 solicitar la suspensi\u00f3n del mismo desde que se produjera la situaci\u00f3n de hecho que impide su prestaci\u00f3n y hasta que dicha prestaci\u00f3n pueda reanudarse. A estos efectos, se entender\u00e1 que la prestaci\u00f3n puede reanudarse cuando, habiendo cesado las circunstancias o medidas que la vinieran impidiendo, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n notificara al contratista el fin de la suspensi\u00f3n. La aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en este apartado solo proceder\u00e1 cuando el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, a instancia del contratista y en el plazo de cinco d\u00edas naturales hubiera apreciado la imposibilidad de ejecuci\u00f3n del contrato como consecuencia de la situaci\u00f3n descrita en su primer p\u00e1rrafo. Con esta finalidad el contratista deber\u00e1 dirigir su solicitud al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n reflejando: las razones por las que la ejecuci\u00f3n del contrato ha devenido imposible; el personal, las dependencias, los veh\u00edculos, la maquinaria, las instalaciones y los equipos adscritos a la ejecuci\u00f3n del contrato en ese momento; y los motivos que imposibilitan el empleo por el contratista de los medios citados en otro contrato. CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 211 -Transcurrido el plazo indicado sin notificarse la resoluci\u00f3n expresa al contratista, esta deber\u00e1 entenderse desestimatoria. No resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las suspensiones a que se refiere el presente art\u00edculo lo dispuesto en el apartado 2.a) del art\u00edculo 208, ni en el art\u00edculo 239 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre; ni tampoco lo dispuesto en el art\u00edculo 220, ni en el art\u00edculo 231 del Real Decreto Legislativo 3/2011, de 14 de noviembre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico. Lo dispuesto en este apartado ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a aquellos contratos en los que, de acuerdo con el \u00abprograma de desarrollo de los trabajos o plan de obra\u00bb estuviese prevista la finalizaci\u00f3n de su plazo de ejecuci\u00f3n entre el 14 de marzo, fecha de inicio del estado de alarma, y durante el per\u00edodo que dure el mismo, y como consecuencia de la situaci\u00f3n de hecho creada por el COVID-19 o las medidas adoptadas por el Estado no pueda tener lugar la entrega de la obra. En estos casos, el contratista podr\u00e1 solicitar una pr\u00f3rroga en el plazo de entrega final siempre y cuando ofrezca el cumplimiento de sus compromisos pendientes si se le ampl\u00eda el plazo inicial. Acordada la suspensi\u00f3n o ampliaci\u00f3n del plazo, solo ser\u00e1n indemnizables los siguientes conceptos: 1.\u00ba Los gastos salariales que efectivamente abone el contratista al personal adscrito a la ejecuci\u00f3n ordinaria del contrato, durante el per\u00edodo de suspensi\u00f3n. Los gastos salariales a abonar, siguiendo el VI convenio colectivo general del sector de la construcci\u00f3n 2017-2021, publicado el 26 de septiembre de 2017, o convenios equivalentes pactados en otros \u00e1mbitos de la negociaci\u00f3n colectiva, ser\u00e1n el salario base referido en el art\u00edculo 47.2.a del convenio colectivo del sector de la construcci\u00f3n, el complemento por discapacidad del art\u00edculo 47.2.b del referido convenio, y las gratificaciones extraordinarias del art\u00edculo 47.2.b, y la retribuci\u00f3n de vacaciones, o sus conceptos equivalentes respectivos pactados en otros convenios colectivos del sector de la construcci\u00f3n. Los gastos deber\u00e1n corresponder al personal indicado que estuviera adscrito a la ejecuci\u00f3n antes del 14 de marzo y contin\u00faa adscrito cuando se reanude. 2.\u00ba Los gastos por mantenimiento de la garant\u00eda definitiva, relativos al per\u00edodo de suspensi\u00f3n del contrato. 3.\u00ba Los gastos de alquileres o costes de mantenimiento de maquinaria, instalaciones y equipos siempre que el contratista acredite que estos medios no pudieron ser empleados para otros fines distintos de la ejecuci\u00f3n del contrato suspendido y su importe sea inferior al coste de la resoluci\u00f3n de tales contratos de alquiler o mantenimiento de maquinaria, instalaciones y equipos. 4.\u00ba Los gastos correspondientes a las p\u00f3lizas de seguro previstas en el pliego y vinculadas al objeto del contrato que hayan sido suscritas por el contratista y est\u00e9n vigentes en el momento de la suspensi\u00f3n del contrato. El reconocimiento del derecho a las indemnizaciones y al resarcimiento de da\u00f1os y perjuicios que se contempla en este art\u00edculo \u00fanicamente tendr\u00e1 lugar cuando el contratista adjudicatario principal acredite fehacientemente que se cumplen las siguientes condiciones: - Que el contratista principal, los subcontratistas, proveedores y suministradores que hubiera contratado para la ejecuci\u00f3n del contrato estuvieran al corriente del cumplimiento de sus obligaciones laborales y sociales, a fecha 14 de marzo de 2020. - Que el contratista principal estuviera al corriente en el cumplimiento de sus obligaciones de pago a sus subcontratistas y suministradores en los t\u00e9rminos previstos en los art\u00edculos 216 y 217 de la Ley 9/2017, de Contratos del Sector P\u00fablico, a fecha 14 de marzo de 2020. 4. En los contratos p\u00fablicos de concesi\u00f3n de obras y de concesi\u00f3n de servicios vigentes a la entrada en vigor de este real decreto-ley, celebrados por las entidades pertenecientes al Sector P\u00fablico en el sentido definido en el art\u00edculo 3 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, la situaci\u00f3n de hecho creada por el COVID-19 y las medidas adoptadas por el Estado, las comunidades aut\u00f3nomas o la Administraci\u00f3n local para combatirlo dar\u00e1n derecho al concesionario al restablecimiento del equilibrio econ\u00f3mico del contrato mediante, seg\u00fan proceda en cada caso, la ampliaci\u00f3n de su duraci\u00f3n inicial hasta un m\u00e1ximo de un 15 por CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 212 -100 o mediante la modificaci\u00f3n de las cl\u00e1usulas de contenido econ\u00f3mico incluidas en el contrato. Dicho reequilibrio en todo caso compensar\u00e1 a los concesionarios por la p\u00e9rdida de ingresos y el incremento de los costes soportados, entre los que se considerar\u00e1n los posibles gastos adicionales salariales que efectivamente hubieran abonado, respecto a los previstos en la ejecuci\u00f3n ordinaria del contrato de concesi\u00f3n de obras o de servicios durante en el per\u00edodo de duraci\u00f3n de la situaci\u00f3n de hecho creada por el COVID-19. Solo se proceder\u00e1 a dicha compensaci\u00f3n previa solicitud y acreditaci\u00f3n fehaciente de la realidad, efectividad e importe por el contratista de dichos gastos. La aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en este apartado solo proceder\u00e1 cuando el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, a instancia del contratista, hubiera apreciado la imposibilidad de ejecuci\u00f3n del contrato como consecuencia de la situaci\u00f3n descrita en su primer p\u00e1rrafo. 5. Lo dispuesto en este art\u00edculo tambi\u00e9n ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los contratos, vigentes a la entrada en vigor de este real decreto-ley, celebrados por entidades del sector p\u00fablico con sujeci\u00f3n a la Ley 31/2007, de 30 de octubre, sobre procedimientos de contrataci\u00f3n en los sectores del agua, la energ\u00eda, los transportes y los servicios postales o Libro I del Real Decreto-ley 3/2020, de 4 de febrero, de medidas urgentes por el que se incorporan al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol diversas directivas de la Uni\u00f3n Europea en el \u00e1mbito de la contrataci\u00f3n p\u00fablica en determinados sectores; de seguros privados; de planes y fondos de pensiones; del \u00e1mbito tributario y de litigios fiscales. 6. Lo previsto en los apartados 1 y 2 de este art\u00edculo no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en ning\u00fan caso a los siguientes contratos: a) Contratos de servicios o suministro sanitario, farmac\u00e9utico o de otra \u00edndole, cuyo objeto est\u00e9 vinculado con la crisis sanitaria provocada por el COVID-19. b) Contratos de servicios de seguridad, limpieza o de mantenimiento de sistemas inform\u00e1ticos. c) Contratos de servicios o suministro necesarios para garantizar la movilidad y la seguridad de las infraestructuras y servicios de transporte. d) Contratos adjudicados por aquellas entidades p\u00fablicas que coticen en mercados oficiales y no obtengan ingresos de los Presupuestos Generales del Estado. El r\u00e9gimen previsto en este art\u00edculo se entiende sin perjuicio de las medidas que pueda adoptar el Ministro de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, como autoridad competente designada en el art\u00edculo 4 del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, para garantizar las prestaciones necesarias en orden a la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares. Dichas medidas podr\u00e1n implicar, entre otras, una modificaci\u00f3n de los supuestos en los que procede la suspensi\u00f3n de los contratos. V Art\u00edculo 35. Medidas financieras dirigidas a los titulares de explotaciones agrarias que hayan suscrito pr\u00e9stamos como consecuencia de la situaci\u00f3n de sequ\u00eda de 2017. 1. Se facilitar\u00e1 que, de manera voluntaria, los prestatarios de cr\u00e9ditos financieros concedidos a titulares de explotaciones agrarias afectados por la sequ\u00eda del a\u00f1o 2017 al amparo de las \u00f3rdenes AAA/778/2016, de 19 de mayo, Orden APM/728/2017, de 31 de julio y APM/358/2018, de 2 de abril, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas destinadas a la obtenci\u00f3n de avales de la Sociedad An\u00f3nima Estatal de Cauci\u00f3n Agraria, acuerden con las entidades financieras prolongar hasta en un a\u00f1o, que podr\u00e1 ser de carencia, el periodo de amortizaci\u00f3n de los pr\u00e9stamos suscritos. 2. El Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n financiar\u00e1 el coste adicional de los avales concedidos por la Sociedad An\u00f3nima Estatal de Cauci\u00f3n Agraria (SAECA) derivado de la ampliaci\u00f3n del periodo de dicha operaci\u00f3n. 3. SAECA actuar\u00e1 como entidad colaboradora de las subvenciones en el marco del convenio de colaboraci\u00f3n suscrito al efecto con el Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, a cuyo efecto asumir\u00e1 la gesti\u00f3n \u00edntegra de las mismas, incluida la justificaci\u00f3n y control. La presentaci\u00f3n de la solicitud conllevar\u00e1 la autorizaci\u00f3n a SAECA para recabar de CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 213 -la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria y de la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social informaci\u00f3n relativa al cumplimiento por parte del solicitante de sus obligaciones tributarias y con la Seguridad Social siempre que no haya sido aportada dicha documentaci\u00f3n por el propio solicitante. El Ministro de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n dictar\u00e1 resoluci\u00f3n motivada a la vista de la propuesta de resoluci\u00f3n que remita SAECA. El periodo de admisi\u00f3n de solicitudes de las ayudas finalizar\u00e1 en un plazo de cuatro meses a partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley. CAP\u00cdTULO IV Medidas de apoyo a la investigaci\u00f3n del COVID-19 Art\u00edculo 36. Medidas laborales excepcionales en el \u00e1mbito de las entidades p\u00fablicas integrantes del Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. 1. Las entidades p\u00fablicas integrantes del Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, cuando hayan de desarrollar medidas excepcionales en el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n de la emergencia sanitaria causada por el coronavirus COVID-19, podr\u00e1n establecer jornadas laborales extraordinarias para sus trabajadores y trabajadoras que se compensar\u00e1n econ\u00f3micamente a trav\u00e9s del complemento de productividad o gratificaciones extraordinarias. 2. De conformidad con lo dispuesto en la Disposici\u00f3n adicional vigesimotercera de la Ley 14/2011, de 1 de junio, de la Ciencia, la Tecnolog\u00eda y la Innovaci\u00f3n, se autoriza a las entidades p\u00fablicas integrantes del Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n a realizar contratos indefinidos y temporales de acuerdo con la normativa vigente y con los principios de igualdad, m\u00e9rito, capacidad, publicidad y concurrencia, para la ejecuci\u00f3n de planes y programas p\u00fablicos de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica o de innovaci\u00f3n relacionados con el coronavirus COVID-19, debiendo los contratos indefinidos ser financiados mediante consignaciones presupuestarias anuales consecuencia de ingresos externos de car\u00e1cter finalista. Dichos contratos deber\u00e1n ser comunicados a los Ministerios de Hacienda y Pol\u00edtica Territorial y Funci\u00f3n P\u00fablica. Art\u00edculo 37. Concesi\u00f3n de cr\u00e9ditos extraordinarios en el presupuesto del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en el \u00e1mbito del Coronavirus COVID-19. 1. Se autoriza la concesi\u00f3n de un cr\u00e9dito extraordinario en la Secci\u00f3n 28 \u00abMinisterio de Ciencia e Innovaci\u00f3n\u00bb, Servicio 06 \u00abSecretar\u00eda General subconcepto 414.06 \u00abAl Instituto de Salud Carlos III (ISCIII) para necesidades excepcionales provocadas por la crisis del coronavirus COVID-19\u00bb, por importe de 950.000 euros. 2. Se autoriza la concesi\u00f3n de un cr\u00e9dito extraordinario en la Secci\u00f3n 28 \u00abMinisterio de Ciencia e Innovaci\u00f3n\u00bb, Servicio 06 \u00abSecretar\u00eda General de Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edtica Cient\u00edfica\u00bb, Programa 000X \u00abTransferencias internas\u00bb, concepto 715 \u00abAl Instituto de Salud Carlos III (ISCIII) para subvenciones de concesi\u00f3n directa para proyectos y programas de investigaci\u00f3n del coronavirus COVID-19\u00bb, por importe de 24.000.000 de euros. 3. Se autoriza la concesi\u00f3n de un cr\u00e9dito extraordinario en la Secci\u00f3n 28 \u00abMinisterio de Ciencia e Innovaci\u00f3n\u00bb, Servicio 06 \u00abSecretar\u00eda General de Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edtica Cient\u00edfica\u00bb, Programa 000X \u00abTransferencias internas\u00bb, concepto 716 \u00abAl Instituto de Salud Carlos III (ISCIII) para necesidades excepcionales provocadas por la crisis del coronavirus COVID-19\u00bb, por importe de 250.000 euros. 4. La repercusi\u00f3n de los tres puntos anteriores en el Instituto de Salud Carlos III (ISCIII) es la siguiente: PRESUPUESTO DE INGRESOS: A) Aplicaci\u00f3n 28.107.400.04 \u00abDel departamento por necesidades excepcionales provocadas por la crisis del COVID-19\u00bb, por importe de 950.000 euros. B) Aplicaci\u00f3n 28.107.700.03 \u00abDel departamento para la concesi\u00f3n de subvenciones nominativas para el COVID-19\u00bb, por importe de 24.000.000 de euros.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 214 -C) Aplicaci\u00f3n 28.107.700.04 \u00abDel departamento por necesidades excepcionales provocadas por la crisis del COVID-19\u00bb, por importe de 250.000 euros. PRESUPUESTO DE GASTOS: A) Aplicaci\u00f3n 28.107.465A.131. \u00abLaboral eventual\u00bb, por importe de 130.000 euros. B) Aplicaci\u00f3n 28.107.465A.160.00. \u00abSeguridad Social\u00bb, por importe de 30.000 euros. C) Aplicaci\u00f3n 28.107.465A.221.06. \u00abProductos farmac\u00e9uticos y material sanitario\u00bb, por importe de 700.000 euros. D) Aplicaci\u00f3n 28.107.465A.227.06. \u00abEstudios y trabajos t\u00e9cnicos\u00bb, por importe de 70.000 euros. E) Aplicaci\u00f3n 28.107.465A.230. \u00abDietas\u00bb, por importe de 12.000 euros. F) Aplicaci\u00f3n 28.107.465A.231. \u00abLocomoci\u00f3n\u00bb, por importe de 8.000 euros. G) Aplicaci\u00f3n 28.107.465A.620. \u00abInversi\u00f3n nueva asociada al funcionamiento operativo de los servicios\u00bb, por importe de 250.000 euros. H) Aplicaci\u00f3n 28.107.465A.787. \u00abPara subvenciones de concesi\u00f3n directa para proyectos y programas de investigaci\u00f3n del virus SARS-CoV2, causante del COVID-19\u00bb, por importe de 24.000.000 millones de euros. 5. Se autoriza la concesi\u00f3n de un cr\u00e9dito extraordinario en la Secci\u00f3n 28 \u00abMinisterio de Ciencia e Innovaci\u00f3n\u00bb, Servicio 06 \u00abSecretar\u00eda General internas\u00bb, subconcepto 43009 \u00abAl Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) para gastos corrientes relacionados con la investigaci\u00f3n del coronavirus COVID-19\u00bb, por importe de 390.000 euros. 6. Se autoriza la concesi\u00f3n de un cr\u00e9dito extraordinario en la Secci\u00f3n 28 \u00abMinisterio de Ciencia e Innovaci\u00f3n\u00bb, Servicio 06 \u00abSecretar\u00eda General internas\u00bb, subconcepto 73003 \u00abAl Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) para gastos de capital relacionados con la investigaci\u00f3n del coronavirus COVID-19\u00bb, por importe de 4.060.000 euros. 7. La repercusi\u00f3n de los puntos anteriores en el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas es la siguiente: PRESUPUESTO DE INGRESOS: A) Aplicaci\u00f3n 28.303.400.11. \u00abDel departamento para todo tipo de gastos corrientes relacionados con la investigaci\u00f3n del coronavirus COVID-19\u00bb, por importe de 390.000 euros. B) Aplicaci\u00f3n 28.303.700.06. \u00abDel departamento para todo tipo de gastos de capital relacionados con la investigaci\u00f3n del coronavirus COVID-19\u00bb, por importe de 4.060.000 de euros. PRESUPUESTO DE GASTOS: A) Aplicaci\u00f3n 28.030.463A.221.99. \u00abOtros suministros\u00bb, por importe de 390.000 euros. B) Aplicaci\u00f3n 28.107.463A.620. \u00abInversi\u00f3n nueva asociada al funcionamiento operativo de los servicios\u00bb, por importe de 3.450.000 de euros. C) Aplicaci\u00f3n 28.107.463A.640. \u00abGastos de inversiones de car\u00e1cter inmaterial\u00bb, por importe de 610.000 euros. 8. La financiaci\u00f3n de los anteriores cr\u00e9ditos extraordinarios se realizar\u00e1 de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 50 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria. Art\u00edculo 38. Reglas relativas a las aportaciones dinerarias efectuadas por el Instituto de Salud Carlos III y el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas para la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica derivada de la emergencia sanitaria causada por el coronavirus COVID-19. 1. Habida cuenta del estado de alarma declarado por Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, no resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, a aquellas disposiciones dinerarias realizadas por el Instituto de Salud Carlos III o el Consejo Superior de Investigaciones CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 215 -Cient\u00edficas que se realicen en el \u00e1mbito de las medidas que resulten imprescindibles para el desarrollo actividades de utilidad p\u00fablica o inter\u00e9s social conducentes a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica derivada de la emergencia sanitaria causada por el coronavirus COVID-19 y que se efect\u00faen a favor de personas p\u00fablicas o privadas, nacionales o extranjeras, sin contraprestaci\u00f3n directa de los beneficiarios. 2. Dichas aportaciones se efectuar\u00e1n por resoluci\u00f3n de la persona titular de la Direcci\u00f3n del Instituto de Salud Carlos III y de la Presidencia del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, respectivamente y en funci\u00f3n del \u00e1mbito objetivo de las disposiciones dinerarias, debiendo motivarse en las correspondientes resoluciones la utilidad p\u00fablica o el inter\u00e9s social concurrente para la concesi\u00f3n de las correspondientes ayudas. 3. Los pagos tendr\u00e1n en todo caso el car\u00e1cter de anticipados, con car\u00e1cter previo a la realizaci\u00f3n y justificaci\u00f3n de la actividad que motive la concesi\u00f3n. 4. En todo caso, por parte de las entidades beneficiarias de tales aportaciones dinerarias deber\u00e1 rendirse cuenta justificativa con aportaci\u00f3n de justificantes de gasto en el plazo m\u00e1ximo de un a\u00f1o desde su concesi\u00f3n. Dicho plazo podr\u00e1 ser prorrogado por resoluci\u00f3n de la Direcci\u00f3n del Instituto de Salud Carlos III o de la Presidencia del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, respectivamente. 5. Proceder\u00e1 el reintegro de las cantidades percibidas por los beneficiarios en los supuestos previstos en el art\u00edculo 37 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. 6. Las entidades beneficiarias podr\u00e1n subcontratar total o parcialmente la actividad que constituya el objeto de la correspondiente disposici\u00f3n dineraria, a efectos de alcanzar el cumplimiento de los objetivos que motivaron la misma, previa autorizaci\u00f3n en todo caso de las entidades concedentes. 7. El Instituto de Salud Carlos III y el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas podr\u00e1n efectuar cuantas labores de comprobaci\u00f3n y control financiero resulten precisas para garantizar el adecuado cumplimiento de lo previsto en este art\u00edculo. 8. Las ayudas concedidas ser\u00e1n objeto de publicaci\u00f3n en la Base de Datos Nacional de Subvenciones. 9. Las personas titulares de la Direcci\u00f3n del Instituto de Salud Carlos III y de la Presidencia del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas podr\u00e1n dictar cuantas disposiciones resulten precisas para dar lugar al desarrollo y ejecuci\u00f3n de lo dispuesto en este art\u00edculo. CAP\u00cdTULO V Otras medidas de flexibilizaci\u00f3n Art\u00edculo 39. R\u00e9gimen especial de convenios relacionados con el COVID-19. 1. No resultar\u00e1n de aplicaci\u00f3n las disposiciones contenidas en los apartados 1 y 2 en las letras a), b) y c) del art\u00edculo 50 de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, as\u00ed como en el Acuerdo del Consejo de Ministros de 15 de diciembre de 2017, por el que se aprueban las instrucciones para la tramitaci\u00f3n de convenios, en la tramitaci\u00f3n administrativa y suscripci\u00f3n de los convenios en el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n de la emergencia sanitaria causada por el coronavirus COVID-19. 2. Asimismo, los convenios mencionados en el apartado anterior quedar\u00e1n excluidos de lo establecido en el apartado 8 del art\u00edculo 48 de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, perfeccion\u00e1ndose y resultando eficaces por la prestaci\u00f3n del consentimiento de las partes, sin perjuicio de su posterior inscripci\u00f3n en el Registro Electr\u00f3nico estatal de \u00d3rganos e Instrumentos de Cooperaci\u00f3n del sector p\u00fablico estatal y su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. Art\u00edculo 40. Medidas extraordinarias aplicables a las personas jur\u00eddicas de Derecho privado. 1. Aunque los estatutos no lo hubieran previsto, durante el periodo de alarma, las sesiones de los \u00f3rganos de gobierno y de administraci\u00f3n de las asociaciones, de las sociedades civiles y mercantiles, del consejo rector de las sociedades cooperativas y del patronato de las fundaciones podr\u00e1n celebrarse por videoconferencia que asegure la CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 216 -autenticidad y la conexi\u00f3n bilateral o plurilateral en tiempo real con imagen y sonido de los asistentes en remoto. La misma regla ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las comisiones delegadas y a las dem\u00e1s comisiones obligatorias o voluntarias que tuviera constituidas. La sesi\u00f3n se entender\u00e1 celebrada en el domicilio de la persona jur\u00eddica. 2. Aunque los estatutos no lo hubieran previsto, durante el periodo de alarma, los acuerdos de los \u00f3rganos de gobierno y de administraci\u00f3n de las asociaciones, de las sociedades civiles y mercantiles, del consejo rector de las sociedades cooperativas y del patronato de las fundaciones podr\u00e1n adoptarse mediante votaci\u00f3n por escrito y sin sesi\u00f3n siempre que lo decida el presidente y deber\u00e1n adoptarse as\u00ed cuando lo solicite, al menos, dos de los miembros del \u00f3rgano. La misma regla ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las comisiones delegadas y a las dem\u00e1s comisiones obligatorias o voluntarias que tuviera constituidas. La sesi\u00f3n se entender\u00e1 celebrada en el domicilio social. Ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a todas estos acuerdos lo establecido en el art\u00edculo 100 del Real Decreto 1784/1996, de 19 de julio, por el que se aprueba el Reglamento del Registro Mercantil, aunque no se trate de sociedades mercantiles. 3. El plazo de tres meses a contar desde el cierre del ejercicio social para que el \u00f3rgano de gobierno o administraci\u00f3n de una persona jur\u00eddica obligada formule las cuentas anuales, ordinarias o abreviadas, individuales o consolidadas, y, si fuera legalmente exigible, el informe de gesti\u00f3n, y para formular los dem\u00e1s documentos que sean legalmente obligatorios por la legislaci\u00f3n de sociedades queda suspendido hasta que finalice el estado de alarma, reanud\u00e1ndose de nuevo por otros tres meses a contar desde esa fecha. 4. En el caso de que, a la fecha de declaraci\u00f3n del estado de alarma, el \u00f3rgano de gobierno o administraci\u00f3n de una persona jur\u00eddica obligada ya hubiera formulado las cuentas del ejercicio anterior, el plazo para la verificaci\u00f3n contable de esas cuentas, si la auditor\u00eda fuera obligatoria, se entender\u00e1 prorrogado por dos meses a contar desde que finalice el estado de alarma. 5. La junta general ordinaria para aprobar las cuentas del ejercicio anterior se reunir\u00e1 necesariamente dentro de los tres meses siguientes a contar desde que finalice el plazo para formular las cuentas anuales. 6. Si la convocatoria de la junta general se hubiera publicado antes de la declaraci\u00f3n del estado de alarma pero el d\u00eda de celebraci\u00f3n fuera posterior a esa declaraci\u00f3n, el \u00f3rgano de administraci\u00f3n podr\u00e1 modificar el lugar y la hora previstos para celebraci\u00f3n de la junta o revocar el acuerdo de convocatoria mediante anuncio publicado con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de cuarenta y ocho horas en la p\u00e1gina web de la sociedad y, si la sociedad no tuviera p\u00e1gina web, en el \u00abBolet\u00edn oficial del Estado\u00bb. En caso de revocaci\u00f3n del acuerdo de convocatoria, el \u00f3rgano de administraci\u00f3n deber\u00e1 proceder a nueva convocatoria dentro del mes siguiente a la fecha en que hubiera finalizado el estado de alarma. 7. El notario que fuera requerido para que asista a una junta general de socios y levante acta de la reuni\u00f3n podr\u00e1 utilizar medios de comunicaci\u00f3n a distancia en tiempo real que garanticen adecuadamente el cumplimiento de la funci\u00f3n notarial. 8. Aunque concurra causa legal o estatutaria, en las sociedades de capital los socios no podr\u00e1n ejercitar el derecho de separaci\u00f3n hasta que finalice el estado de alarma y las pr\u00f3rrogas del mismo que, en su caso, se acuerden. 9. El reintegro de las aportaciones a los socios cooperativos que causen baja durante la vigencia del estado de alarma queda prorrogado hasta que transcurran seis meses a contar desde que finalice el estado de alarma. 10. En el caso de que, durante la vigencia del estado de alarma, transcurriera el t\u00e9rmino de duraci\u00f3n de la sociedad fijado en los estatutos sociales, no se producir\u00e1 la disoluci\u00f3n de pleno derecho hasta que transcurran dos meses a contar desde que finalice dicho estado. 11. En caso de que, antes de la declaraci\u00f3n del estado de alarma y durante la vigencia de ese estado, concurra causa legal o estatutaria de disoluci\u00f3n de la sociedad, el plazo legal para la convocatoria por el \u00f3rgano de administraci\u00f3n de la junta general de socios a fin de que adopte el acuerdo de disoluci\u00f3n de la sociedad o los acuerdos que tengan por objeto enervar la causa, se suspende hasta que finalice dicho estado de alarma. 12. Si la causa legal o estatutaria de disoluci\u00f3n hubiera acaecido durante la vigencia del estado de alarma, los administradores no responder\u00e1n de las deudas sociales contra\u00eddas en ese periodo.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 217 -Art\u00edculo 41. Medidas extraordinarias aplicables al funcionamiento de los \u00f3rganos de gobierno de las Sociedades An\u00f3nimas Cotizadas. 1. Excepcionalmente, durante el a\u00f1o 2020 se aplicar\u00e1n las siguientes medidas a las sociedades con valores admitidos a negociaci\u00f3n en un mercado regulado de la Uni\u00f3n Europea: a) La obligaci\u00f3n de publicar y remitir su informe financiero anual a la CNMV y el informe de auditor\u00eda de sus cuentas anuales, podr\u00e1 cumplirse hasta seis meses contados a partir del cierre de ejercicio social. Dicho plazo se extender\u00e1 a cuatro meses para la publicaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n intermedia de gesti\u00f3n y el informe financiero semestral. b) La junta general ordinaria de accionistas podr\u00e1 celebrarse dentro de los diez primeros meses del ejercicio social. c) El consejo de administraci\u00f3n podr\u00e1 prever en la convocatoria de la junta general la asistencia por medios telem\u00e1ticos y el voto a distancia en los t\u00e9rminos previstos en los art\u00edculos 182, 189 y 521 de la Ley de Sociedades de Capital, Texto Refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/2010, de 2 de julio, as\u00ed como la celebraci\u00f3n de la junta en cualquier lugar del territorio nacional, aunque estos extremos no est\u00e9n previstos en los estatutos sociales. Si la convocatoria ya se hubiese publicado a la fecha de entrada en vigor del presente real decreto-ley, se podr\u00e1 prever cualquiera de estos supuestos en un anuncio complementario que habr\u00e1 de publicarse al menos cinco d\u00edas naturales antes de la fecha prevista para la celebraci\u00f3n de la Junta. d) En el supuesto de que las medidas impuestas por las autoridades p\u00fablicas impidiesen celebrar la junta general en el lugar y sede f\u00edsica establecidos en la convocatoria y no pudiese hacerse uso de la facultad prevista en el n\u00famero anterior: i) si la junta se hubiese constituido v\u00e1lidamente en dicho lugar y sede, podr\u00e1 acordarse por esta continuar la celebraci\u00f3n en el mismo d\u00eda en otro lugar y sede dentro de la misma provincia, estableciendo un plazo razonable para el traslado de los asistentes. ii) si la junta no pudiera celebrarse, la celebraci\u00f3n de la misma en ulterior convocatoria podr\u00e1 ser anunciada con el mismo orden del d\u00eda y los mismos requisitos de publicidad que la junta no celebrada, con al menos cinco d\u00edas de antelaci\u00f3n a la fecha fijada para la reuni\u00f3n. En este caso, el \u00f3rgano de administraci\u00f3n podr\u00e1 acordar en el anuncio complementario la celebraci\u00f3n de la junta por v\u00eda exclusivamente telem\u00e1tica, esto es, sin asistencia f\u00edsica de los socios o de sus representantes, siempre que se ofrezca la posibilidad de participar en la reuni\u00f3n por todas y cada una de estas v\u00edas: (i) asistencia telem\u00e1tica; (ii) representaci\u00f3n conferida al Presidente de la Junta por medios de comunicaci\u00f3n a distancia y (iii) voto anticipado a trav\u00e9s de medios de comunicaci\u00f3n a distancia. Cualquiera de estas modalidades de participaci\u00f3n en la junta podr\u00e1 arbitrarse por los administradores a\u00fan cuando no est\u00e9 prevista en los estatutos de la sociedad, siempre y cuando se acompa\u00f1e de garant\u00edas razonables para asegurar la identidad del sujeto que ejerce su derecho de voto. Los administradores podr\u00e1n asistir a la reuni\u00f3n, que se considerar\u00e1 celebrada en el domicilio social con independencia de donde se halle el Presidente de la Junta, por audioconferencia o videoconferencia. 2. Excepcionalmente, y a los efectos de lo dispuesto en el apartado anterior, ser\u00e1n v\u00e1lidos los acuerdos del consejo de administraci\u00f3n y los acuerdos de la Comisi\u00f3n de Auditor\u00eda que, en su caso, haya de informar previamente, cuando sean adoptados por videoconferencia o por conferencia telef\u00f3nica m\u00faltiple, aunque esta posibilidad no est\u00e9 contemplada en los estatutos sociales, siempre que todos los consejeros dispongan de los medios necesarios para ello, y el Secretario reconozca su identidad, lo cual deber\u00e1 expresarse en el acta y en la certificaci\u00f3n de los acuerdos que se expida. En tal caso, la sesi\u00f3n se considerar\u00e1 \u00fanica y celebrada en el lugar del domicilio social. Art\u00edculo 42. Suspensi\u00f3n del plazo de caducidad de los asientos del registro durante la vigencia del real decreto de declaraci\u00f3n del estado de alarma. Durante la vigencia del estado de alarma y, en su caso, las pr\u00f3rrogas del mismo que pudieran acordarse, se adoptar\u00e1n las siguientes medidas:CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 218 -Primera. Se suspende el plazo de caducidad de los asientos de presentaci\u00f3n, de las anotaciones preventivas, de las menciones, de las notas marginales y de cualesquiera otros asientos registrales susceptibles de cancelaci\u00f3n por el transcurso del tiempo. Segunda. El c\u00f3mputo de los plazos se reanudar\u00e1 al d\u00eda siguiente de la finalizaci\u00f3n del estado de alarma o de su pr\u00f3rroga en su caso. Art\u00edculo 43. Plazo del deber de solicitud de concurso. 1. Mientras est\u00e9 vigente el estado de alarma, el deudor que se encuentre en estado de insolvencia no tendr\u00e1 el deber de solicitar la declaraci\u00f3n de concurso. Hasta que transcurran dos meses a contar desde la finalizaci\u00f3n del estado de alarma, los jueces no admitir\u00e1n a tr\u00e1mite las solicitudes de concurso necesario que se hubieran presentado durante ese estado o que se presenten durante esos dos meses. Si se hubiera presentado solicitud de concurso voluntario, se admitir\u00e1 \u00e9ste a tr\u00e1mite, con preferencia, aunque fuera de fecha posterior. 2. Tampoco tendr\u00e1 el deber de solicitar la declaraci\u00f3n de concurso, mientras est\u00e9 vigente el estado de alarma, el deudor que hubiera comunicado al juzgado competente para la declaraci\u00f3n de concurso la iniciaci\u00f3n de negociaci\u00f3n con los acreedores para alcanzar un acuerdo de refinanciaci\u00f3n, o un acuerdo extrajudicial de pagos, o para obtener adhesiones a una propuesta anticipada de convenio, aunque hubiera vencido el plazo a que se refiere el apartado quinto del art\u00edculo 5 bis de la Ley 22/2003, de 9 de julio, Concursal. Disposici\u00f3n adicional primera. Habilitaci\u00f3n de cr\u00e9ditos presupuestarios. Por parte del Ministerio de Hacienda se dotar\u00e1n los cr\u00e9ditos presupuestarios que resulten precisos para el adecuado cumplimiento de las medidas extraordinarias que requiera la aplicaci\u00f3n de este real decreto-ley. Disposici\u00f3n adicional segunda. Cr\u00e9ditos presupuestarios. Las actuaciones previstas se financiar\u00e1n de conformidad con lo previsto en la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, y ser\u00e1n atendidos con cargo a las disponibilidades presupuestarias existentes. Para ello, el Ministerio de Hacienda aprobar\u00e1 las modificaciones presupuestarias correspondientes. Disposici\u00f3n adicional tercera. Ejercicio de competencias de los \u00f3rganos y unidades de las entidades gestoras y servicios comunes de la Seguridad Social. El Secretario de Estado de la Seguridad Social y Pensiones podr\u00e1 autorizar que determinados \u00f3rganos y unidades de las entidades gestora y servicios comunes de la Seguridad Social extiendan el ejercicio de sus competencias a todo el territorial nacional o al \u00e1mbito geogr\u00e1fico que se establezca, respecto de los procedimientos y actuaciones que determine. Disposici\u00f3n adicional cuarta. Pr\u00f3rroga de la vigencia del documento nacional de identidad. Sin perjuicio de lo que, sobre el periodo de validez del documento nacional de identidad, establece el Real Decreto 1553/2005, de 23 de diciembre, por el que se regula la expedici\u00f3n del documento nacional de identidad y sus certificados de firma electr\u00f3nica, queda prorrogada por un a\u00f1o, hasta el d\u00eda trece de marzo de dos mil veintiuno, la validez del documento nacional de identidad de las personas mayores de edad titulares de un documento que caduque desde la fecha de entrada en vigor del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. La pr\u00f3rroga de la validez del documento nacional de identidad permitir\u00e1 que puedan renovarse, conforme al procedimiento actual, los certificados reconocidos incorporados al mismo por igual periodo.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 219 -Disposici\u00f3n adicional quinta. Limitaci\u00f3n a la aplicaci\u00f3n del Real Decreto 307/2005, de 18 de marzo, por el que se regulan las subvenciones en atenci\u00f3n a determinadas necesidades derivadas de situaciones de emergencia o de naturaleza catastr\u00f3fica, y se establece el procedimiento para su concesi\u00f3n a los da\u00f1os y perjuicios consecuencia de la actual crisis sanitaria. A los da\u00f1os y perjuicios personales o patrimoniales que sufran las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas como consecuencia de la actual crisis sanitaria no les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el Real Decreto 307/2005, de 18 de marzo, por el que se regulan las subvenciones en atenci\u00f3n a determinadas necesidades derivadas de situaciones de emergencia o de naturaleza catastr\u00f3fica, y se establece el procedimiento para su concesi\u00f3n. Disposici\u00f3n adicional sexta. Salvaguarda del empleo. Las medidas extraordinarias en el \u00e1mbito laboral previstas en el presente real decreto-ley estar\u00e1n sujetas al compromiso de la empresa de mantener el empleo durante el plazo de seis meses desde la fecha de reanudaci\u00f3n de la actividad. Disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima. Autorizaci\u00f3n al Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda (CNB- CSIC). 1. Se autoriza al Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda (CNB-CSIC), dependiente del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n, para el desarrollo de actividades de utilizaci\u00f3n confinada de tipo 3 de organismos modificados gen\u00e9ticamente, en concreto, para la construcci\u00f3n de virus recombinantes basados en el genoma del coronavirus SARS-2 o SARS-CoV-2019 en la instalaci\u00f3n ya autorizada A/ES/00/I-08, del Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda (CSIC). 2. El Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda (CNB-CSIC) desarrollar\u00e1 dichas actividades en estricto cumplimiento de la legislaci\u00f3n vigente en la materia, de las condiciones y protocolos previstos en la evaluaci\u00f3n de riesgo que dicho Instituto ha elaborado y que la Comisi\u00f3n Nacional de Bioseguridad ha informado favorablemente, de acuerdo con el Real Decreto 178/2004, de 30 de enero, por el que se aprueba el Reglamento general para el desarrollo y ejecuci\u00f3n de la Ley 9/2003, de 25 de abril, as\u00ed como de aquellas otras condiciones y requisitos que pudiera establecer la autoridad competente. 3. El Presidente del Consejo Interministerial de Organismos Modificados Gen\u00e9ticamente podr\u00e1 autorizar la realizaci\u00f3n de cualquier actividad de liberaci\u00f3n voluntaria y utilizaci\u00f3n confinada con organismos modificados gen\u00e9ticamente, solicitada con arreglo a la Ley 9/2003, de 25 de abril, por la que se establece el r\u00e9gimen jur\u00eddico de la utilizaci\u00f3n confinada, liberaci\u00f3n voluntaria y comercializaci\u00f3n de OMG, cuando tengan por objeto o se demuestre su utilidad para prevenir, combatir o contener la epidemia de coronavirus provocada por el virus SARS-CoV-2019 (SARS-2), y siempre que haya sido informada favorablemente por procedimiento escrito, por la Comisi\u00f3n Nacional de Bioseguridad, sin necesidad de esperar a la finalizaci\u00f3n del plazo de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n p\u00fablica, en los casos que sea preceptivo, de acuerdo con lo previsto en el Real Decreto 178/2004, de 30 de enero. Los titulares de la autorizaci\u00f3n desarrollar\u00e1n dichas actividades en estricto cumplimiento de las condiciones previstas en la evaluaci\u00f3n de riesgo incluidas en su notificaci\u00f3n e informadas favorablemente por la Comisi\u00f3n Nacional de Bioseguridad. Adem\u00e1s, en el caso de que se trate de actividades de utilizaci\u00f3n confinada, la actividad s\u00f3lo se realizar\u00e1 en instalaciones previamente autorizadas para ese nivel de riesgo o superior, con arreglo a la Ley 9/2003, de 25 de abril. Disposici\u00f3n adicional octava. Plan ACELERA. El Gobierno dispondr\u00e1 la inmediata puesta en marcha, a trav\u00e9s de la entidad p\u00fablica empresarial RED.ES, del Programa Acelera PYME con el objeto de articular un conjunto de iniciativas en colaboraci\u00f3n con el sector privado de apoyo a las PYME en el corto y medio plazo.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 220 -Disposici\u00f3n adicional novena. No aplicaci\u00f3n suspensi\u00f3n plazos administrativos del Real Decreto 463/2020. A los plazos previstos en el presente Real Decreto Ley no les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la suspensi\u00f3n de plazos administrativos prevista en la Disposici\u00f3n Adicional Tercera del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. Disposici\u00f3n transitoria primera. Limitaci\u00f3n a la aplicaci\u00f3n a los expedientes de regulaci\u00f3n de empleo. 1. No se les aplicar\u00e1n las especialidades previstas en el art\u00edculo 22 apartados 2 y 3 y art\u00edculo 23 de este real decreto-ley a los expedientes de regulaci\u00f3n de empleo para la suspensi\u00f3n de los contratos de trabajo o para la reducci\u00f3n de jornada iniciados o comunicados antes de la entrada en vigor de este y basados en las causas previstas en el mismo. 2. Las medidas extraordinarias en materia de cotizaciones y protecci\u00f3n por desempleo reguladas en los art\u00edculos 24, 25, 26 y 27 ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a los afectados por los procedimientos de suspensi\u00f3n de contratos y reducci\u00f3n de jornada comunicados, autorizados o iniciados con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley, siempre que deriven directamente del COVID-19. Disposici\u00f3n transitoria segunda. Comienzo de la moratoria. Las solicitudes de moratoria a la que se refiere el art\u00edculo 12 podr\u00e1n presentarse desde el d\u00eda siguiente a la entrada en vigor del presente real decreto-ley. Dicha solicitud supone la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 15 y 16 de este real decreto-ley. Disposici\u00f3n transitoria tercera. Aplicaci\u00f3n de determinadas medidas del real decreto-ley. Lo dispuesto en el art\u00edculo 33 ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los procedimientos cuya tramitaci\u00f3n se hubiere iniciado con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley. Disposici\u00f3n final primera. Modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Transmisiones Patrimoniales y Actos Jur\u00eddicos Documentados aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1993, de 24 de septiembre. Se a\u00f1ade un nuevo n\u00famero 23 al art\u00edculo 45.I.B) del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Transmisiones Patrimoniales y Actos Jur\u00eddicos Documentados aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1993, de 24 de septiembre, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n: \u00ab23. Las escrituras de formalizaci\u00f3n de las novaciones contractuales de pr\u00e9stamos y cr\u00e9ditos hipotecarios que se produzcan al amparo del Real Decreto-ley 8/2020, de 17 de marzo, de medidas urgentes extraordinarias para hacer frente al impacto econ\u00f3mico y social del COVID-19, quedar\u00e1n exentas de la cuota gradual de documentos notariales de la modalidad de actos jur\u00eddicos documentados de este Impuesto.\u00bb. Disposici\u00f3n final segunda. Modificaci\u00f3n de la Ley 11/2002, de 6 de mayo, reguladora del Centro Nacional de Inteligencia. Se modifica el apartado 2 del art\u00edculo 6 de la Ley 11/2002, de 6 de mayo, reguladora del Centro Nacional de Inteligencia, con la siguiente redacci\u00f3n: \u00ab2. La Comisi\u00f3n estar\u00e1 presidida por el Vicepresidente del Gobierno que designe su Presidente, e integrada por los Vicepresidentes designados por el Presidente del Gobierno, las Ministras de Asuntos Exteriores, Uni\u00f3n Europea y Cooperaci\u00f3n, y de Defensa, el Ministro del Interior y la Ministra de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital, as\u00ed como por el Director del Gabinete de la Presidencia del Gobierno, el Secretario de Estado de Seguridad y la Secretaria de Estado Directora del Centro Nacional de Inteligencia, que actuar\u00e1 como Secretaria.\u00bbCRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 221 -Disposici\u00f3n final tercera. Modificaci\u00f3n de la Ley 14/2011, de 1 de junio, de la Ciencia, la Tecnolog\u00eda y la Innovaci\u00f3n. Se suprime el art\u00edculo 41 de la Ley 14/2011, de 1 de junio, de la Ciencia, la Tecnolog\u00eda y la Innovaci\u00f3n, que queda sin contenido. Disposici\u00f3n final cuarta. Modificaci\u00f3n de la Ley 19/2003, de 4 de julio, sobre r\u00e9gimen jur\u00eddico de los movimientos de capitales y de las transacciones econ\u00f3micas con el exterior. Se modifica la Ley 19/2003, de 4 de julio, sobre r\u00e9gimen jur\u00eddico de los movimientos de capitales y de las transacciones econ\u00f3micas con el exterior, en los siguientes t\u00e9rminos. Uno. Se a\u00f1ade un art\u00edculo 7 bis con la siguiente redacci\u00f3n: \u00abArt\u00edculo 7 bis. Suspensi\u00f3n del r\u00e9gimen de liberalizaci\u00f3n de determinadas inversiones extranjeras directas en Espa\u00f1a. 1. A efectos de lo establecido en este art\u00edculo se consideran inversiones extranjeras directas en Espa\u00f1a todas aquellas inversiones realizadas por residentes de pa\u00edses fuera de la Uni\u00f3n Europea y de la Asociaci\u00f3n Europea de Libre Comercio cuando el inversor pase a ostentar una participaci\u00f3n igual o superior al 10 por 100 del capital social de la sociedad espa\u00f1ola, o cuando como consecuencia de la operaci\u00f3n societaria, acto o negocio jur\u00eddico se participe de forma efectiva en la gesti\u00f3n o el control de dicha sociedad. 2. Queda suspendido el r\u00e9gimen de liberalizaci\u00f3n de las inversiones extranjeras directas en Espa\u00f1a, que se realicen en los sectores que se citan a continuaci\u00f3n y que afectan al orden p\u00fablico, la seguridad p\u00fablica y a la salud p\u00fablica. En concreto, los sectores son los siguientes: a) Infraestructuras cr\u00edticas, ya sean f\u00edsicas o virtuales (incluidas las infraestructuras de energ\u00eda, transporte, agua, sanidad, comunicaciones, medios de comunicaci\u00f3n, tratamiento o almacenamiento de datos, aeroespacial, de defensa, electoral o financiera, y las instalaciones sensibles), as\u00ed como terrenos y bienes inmuebles que sean claves para el uso de dichas infraestructuras, entendiendo por tales, las contempladas en la Ley 8/2011, de 28 de abril, por la que se establecen medidas para la protecci\u00f3n de las infraestructuras cr\u00edticas. b) Tecnolog\u00edas cr\u00edticas y productos de doble uso tal como se definen en el art\u00edculo 2, apartado 1, del Reglamento (CE) n\u00famero 428/2009 del Consejo, incluidas la inteligencia artificial, la rob\u00f3tica, los semiconductores, la ciberseguridad, las tecnolog\u00edas aeroespaciales, de defensa, de almacenamiento de energ\u00eda, cu\u00e1ntica y nuclear, as\u00ed como las nanotecnolog\u00edas y biotecnolog\u00edas. c) Suministro de insumos fundamentales, en particular energ\u00eda, entendiendo por tales los que son objeto de regulaci\u00f3n en la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, y en la ley 34/1998, de 7 de octubre, del sector de Hidrocarburos, o los referidos a materias primas, as\u00ed como a la seguridad alimentaria. d) Sectores con acceso a informaci\u00f3n sensible, en particular a datos personales, o con capacidad de control de dicha informaci\u00f3n, de acuerdo con la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00eda de los derechos digitales. e) Medios de comunicaci\u00f3n. 3. Asimismo, queda suspendido el r\u00e9gimen de liberalizaci\u00f3n de las inversiones extranjeras directas en Espa\u00f1a en los siguientes supuestos: a) si el inversor extranjero est\u00e1 controlado directa o indirectamente por el gobierno, incluidos los organismos p\u00fablicos o las fuerzas armadas, de un tercer pa\u00eds, aplic\u00e1ndose a efectos de determinar la existencia del referido control los criterios establecidos en el art\u00edculo 42 del C\u00f3digo de Comercio. b) si el inversor extranjero ha realizado inversiones o participado en actividades en los sectores que afecten a la seguridad, al orden p\u00fablico y a la salud p\u00fablica en CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 222 -otro Estado miembro, y especialmente los relacionados en el apartado 2 de este art\u00edculo. c) si se ha abierto un procedimiento, administrativo o judicial, contra el inversor extranjero en otro Estado miembro o en el Estado de origen o en un tercer Estado por ejercer actividades delictivas o ilegales. 4. El Gobierno podr\u00e1 suspender el r\u00e9gimen de liberalizaci\u00f3n de las inversiones extranjeras directas en Espa\u00f1a en aquellos otros sectores no contemplados en el apartado 2 de este art\u00edculo, cuando puedan afectar a la seguridad p\u00fablica, orden p\u00fablico y salud p\u00fablica, de acuerdo con el procedimiento establecido en el art\u00edculo 7 de esta Ley. 5. La suspensi\u00f3n del r\u00e9gimen de liberalizaci\u00f3n establecida de acuerdo con los apartados 2, 3 y 4 de este art\u00edculo determinar\u00e1 el sometimiento de las referidas operaciones de inversi\u00f3n a la obtenci\u00f3n de autorizaci\u00f3n, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 6 de esta Ley. Las operaciones de inversi\u00f3n llevadas a cabo sin la preceptiva autorizaci\u00f3n previa carecer\u00e1n de validez y efectos jur\u00eddicos, en tanto no se produzca su legalizaci\u00f3n de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 6 de la Ley. 6. La suspensi\u00f3n prevista en este art\u00edculo regir\u00e1 hasta que se dicte Acuerdo de Consejo de Ministros por el que se determine su levantamiento.\u00bb Dos. Se modifica el apartado 2 del art\u00edculo 8, que queda redactado como sigue: \u00ab2. Constituir\u00e1n infracciones muy graves: a) La realizaci\u00f3n de actos, negocios, transacciones u operaciones prohibidas en virtud de la adopci\u00f3n de las medidas a que se refieren los art\u00edculos 4, y 5. b) La realizaci\u00f3n de actos, negocios, transacciones u operaciones sin solicitar autorizaci\u00f3n cuando sea preceptiva conforme a los art\u00edculos 6, 7 y 7 bis, o con car\u00e1cter previo a su concesi\u00f3n o con incumplimiento de las condiciones establecidas en la autorizaci\u00f3n. c) La falta de veracidad en las solicitudes de autorizaci\u00f3n presentadas ante los organismos competentes, siempre que pueda estimarse como especialmente relevante.\u00bb Tres. Se modifica el apartado 2 del art\u00edculo 12, que queda redactado con el siguiente tenor: \u00ab2. La competencia para la incoaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de los procedimientos sancionadores resultantes de la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen previsto en la Ley y para la imposici\u00f3n de las sanciones correspondientes se regir\u00e1 por las reglas siguientes: a) La competencia para la incoaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de los procedimientos sancionadores corresponder\u00e1 a la Secretar\u00eda de la Comisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n del Blanqueo de Capitales e Infracciones Monetarias, salvo en materia de inversiones extranjeras directas en Espa\u00f1a que corresponder\u00e1 al \u00f3rgano que designe el titular de la Direcci\u00f3n General de Comercio Internacional e Inversiones. b) La imposici\u00f3n de sanciones por infracciones muy graves corresponder\u00e1 al Consejo de Ministros, a propuesta del titular del Ministerio de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital. No obstante, cuando se trate de infracciones muy graves en materia de inversiones extranjeras directas en Espa\u00f1a, la imposici\u00f3n de sanciones corresponder\u00e1 al Consejo de Ministros, a propuesta del titular del Ministerio de Industria, Comercio y Turismo. c) La imposici\u00f3n de sanciones por infracciones graves corresponder\u00e1 al titular del Ministerio de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital, a propuesta del titular de la Secretar\u00eda de Estado de Econom\u00eda. En el supuesto de infracciones graves en materia de inversiones extranjeras directas en Espa\u00f1a, la imposici\u00f3n de sanciones corresponder\u00e1 al titular del Ministerio de Industria, Comercio y Turismo, a propuesta del titular de la Secretar\u00eda de Estado de Comercio.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 223 -d) La imposici\u00f3n de sanciones por infracciones leves corresponder\u00e1 al titular de la Direcci\u00f3n General del Tesoro y Pol\u00edtica Financiera, a propuesta del \u00f3rgano instructor. En el caso de infracciones leves en materia de inversiones extranjeras directas en Espa\u00f1a, la imposici\u00f3n de sanciones corresponder\u00e1 al titular de la Direcci\u00f3n General de Comercio Internacional e Inversiones, a propuesta del \u00f3rgano instructor.\u00bb Disposici\u00f3n final quinta. Modificaci\u00f3n de la Ley 6/2018, de 3 de julio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2018. Se modifica el t\u00edtulo y el p\u00e1rrafo segundo de la Disposici\u00f3n adicional cent\u00e9sima trig\u00e9sima cuarta de la Ley 6/2018, de 3 de julio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2018, que quedan redactados de la siguiente manera: \u00abDisposici\u00f3n adicional cent\u00e9sima trig\u00e9sima cuarta. Dotaci\u00f3n del Fondo de Provisiones T\u00e9cnicas Red Cervera y proyectos de I+D+I.\u00bb \u00abLa dotaci\u00f3n del fondo se destinar\u00e1 a dar cobertura a los riesgos en que pueda incurrir el Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico e Industrial (CDTI) al financiar los proyectos de I+D+I empresarial de PYMES y empresas de mediana capitalizaci\u00f3n, mediante ayudas instrumentadas a trav\u00e9s de pr\u00e9stamos.\u00bb Disposici\u00f3n final sexta. Modificaci\u00f3n del art\u00edculo 16 del Real Decreto-ley 7/2020, de 12 de marzo, por el que se adoptan medidas urgentes para responder al impacto econ\u00f3mico del COVID-19. \u00abArt\u00edculo 16. Contrataci\u00f3n. 1. La adopci\u00f3n de cualquier tipo de medida directa o indirecta por parte de los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado para hacer frente al COVID-19 justificar\u00e1 la necesidad de actuar de manera inmediata, al amparo de lo previsto en el art\u00edculo 120 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, por la que se transponen al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE, de 26 de febrero de 2014. 2. De acuerdo con la previsi\u00f3n establecida en el p\u00e1rrafo anterior, a todos los contratos que hayan de celebrarse por la Administraci\u00f3n General del Estado o sus organismos p\u00fablicos y entidades de Derecho p\u00fablico para atender las necesidades derivadas de la protecci\u00f3n de las personas y otras medidas adoptadas por el Consejo de Ministros para hacer frente al COVID-19, les resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n la tramitaci\u00f3n de emergencia. En estos casos, si fuera necesario realizar abonos a cuenta por actuaciones preparatorias a realizar por el contratista, no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto respecto a las garant\u00edas en la mencionada Ley 9/2017, siendo el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n quien determinar\u00e1 tal circunstancia en funci\u00f3n de la naturaleza de la prestaci\u00f3n a contratar y la posibilidad de satisfacer la necesidad por otras v\u00edas. De la justificaci\u00f3n de la decisi\u00f3n adoptada deber\u00e1 dejarse constancia en el expediente. 3. El libramiento de los fondos necesarios para hacer frente a los gastos que genere la adopci\u00f3n de medidas para la protecci\u00f3n de la salud de las personas frente al COVID-19 se realizar\u00e1n a justificar.\u00bb Disposici\u00f3n final s\u00e9ptima. Desarrollo reglamentario y ejecuci\u00f3n. Se habilita al Gobierno y a las personas titulares de los departamentos ministeriales, en el \u00e1mbito de sus competencias, a dictar cuantas disposiciones sean necesarias para el desarrollo y ejecuci\u00f3n de lo dispuesto en este real decreto-ley.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 224 -Disposici\u00f3n final octava. T\u00edtulo competencial. Este real decreto-ley se dicta al amparo del la Constituci\u00f3n, que atribuye al Estado la competencia en materia de regulaci\u00f3n de las condiciones b\u00e1sicas que garanticen la igualdad de todos los espa\u00f1oles en el ejercicio de los derechos y en el cumplimiento de los deberes constitucionales; legislaci\u00f3n mercantil; legislaci\u00f3n civil, sin perjuicio de la conservaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y desarrollo por las Comunidades Aut\u00f3nomas de los derechos civiles, forales o especiales, all\u00ed donde existan; r\u00e9gimen aduanero; de bases y coordinaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica; Hacienda general; fomento y coordinaci\u00f3n general de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica; legislaci\u00f3n b\u00e1sica y r\u00e9gimen econ\u00f3mico de la Seguridad Social, sin perjuicio de la ejecuci\u00f3n de sus servicios por las Comunidades Aut\u00f3nomas y bases del r\u00e9gimen minero y energ\u00e9tico. Disposici\u00f3n final novena. Entrada en vigor. Este real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el mismo d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. Disposici\u00f3n final d\u00e9cima. Vigencia. Las medidas previstas en el presente real decreto ley mantendr\u00e1n su vigencia durante el plazo de un mes desde su entrada en vigor, sin perjuicio de que, previa evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n, se pueda prorrogar su duraci\u00f3n por el Gobierno mediante real decreto-ley. No obstante lo anterior, aquellas medidas previstas en este real decreto-ley que tienen plazo determinado de duraci\u00f3n se sujetar\u00e1n al mismo. ANEXO - PLAN ACELERA: 1. Medidas de apoyo para acelerar el proceso de digitalizaci\u00f3n de las pymes desde el asesoramiento y la formaci\u00f3n. El Ministerio de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital a trav\u00e9s de la entidad Red.es, pondr\u00e1 en marcha un conjunto de iniciativas en colaboraci\u00f3n con el sector privado de apoyo a las PYME en el corto y medio plazo. En concreto: - La creaci\u00f3n del portal Acelera PYME desde Red.es para que las PYME se puedan informar de todos los recursos que se pongan a disposici\u00f3n de las PYME para su digitalizaci\u00f3n y en concreto para aplicar soluciones de teletrabajo. - Ampliaci\u00f3n de sedes del programa de Oficinas de Transformaci\u00f3n Digital as\u00ed como mejorar los servicios de asesoramiento personalizado a las PYMES y acompa\u00f1amiento en su esfuerzo de digitalizaci\u00f3n y puesta en marcha de centros demostradores de soluciones sectoriales, para alcanzar un total de 100 oficinas en 2 a\u00f1os, multiplicando por 3 el n\u00famero actual de sedes en funcionamiento, 28 por todo el territorio. Las oficinas se pondr\u00e1n en marcha en colaboraci\u00f3n con las C\u00e1maras de Comercio y otros agentes p\u00fablicos y privados. - Lanzamiento del programa Acelera PYME-Talento para reforzar la formaci\u00f3n de las pymes en soluciones y herramientas para la digitalizaci\u00f3n en colaboraci\u00f3n con las C\u00e1maras de Comercio y otros agentes p\u00fablicos y privados. 2. Medidas de apoyo a creaci\u00f3n de soluciones tecnol\u00f3gicas para la digitalizaci\u00f3n de las pymes. Desde Red.es se pondr\u00e1 en marcha una l\u00ednea de ayudas que impulse el liderazgo empresarial en I+D+i de las empresas digitales espa\u00f1olas. El objetivo es apoyar para la generaci\u00f3n de soluciones, conocimientos, tecnolog\u00edas e innovaciones destinadas a la mejora de procesos de digitalizaci\u00f3n y la creaci\u00f3n de productos y servicios tecnol\u00f3gicamente avanzados y de mayor valor a\u00f1adido que reviertan en el conjunto de las pymes. 3. Medidas de apoyo financiero para la digitalizaci\u00f3n de las pymes. El Estado podr\u00e1 apoyar\u00e1 financieramente, mediante la financiaci\u00f3n del Instituto de Cr\u00e9dito Oficial ICO para las PYMES la compra y leasing de equipamiento y servicios para la CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 225 -digitalizaci\u00f3n de la PYME y las soluciones de teletrabajo, movilizando en los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os m\u00e1s de 200 millones de euros.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 49 Real Decreto-ley 8/2020, medidas extraordinarias frente al impacto econ\u00f3mico y social - 226 -\u00a7 50 Resoluci\u00f3n de 20 de marzo de 2020, de la Subsecretar\u00eda, por la que se acuerda la reanudaci\u00f3n del procedimiento para solicitar y conceder la Gracia del Indulto Ministerio de Justicia \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 78, de 21 de marzo de 2020 \u00daltima modificaci\u00f3n: sin modificaciones Referencia: BOE-A-2020-3962 El Real Decreto 453/2020, de 10 de marzo, por el que se desarrolla la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica del Ministerio de Justicia, y se modifica el Reglamento del Servicio Jur\u00eddico del Estado, aprobado por el Real Decreto 997/2003, de 25 de julio, atribuye al Subsecretario de Justicia la preparaci\u00f3n de los asuntos relativos al ejercicio del derecho de gracia con car\u00e1cter previo a su elevaci\u00f3n al Consejo de Ministros, debiendo tramitar para ello el procedimiento regulado en los art\u00edculos 19 y siguientes de la Ley de 18 de junio de 1870, por la que se establecen reglas para el ejercicio de la gracia de indulto. Con fecha 14 de marzo, se public\u00f3 en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, en cuya Disposici\u00f3n Adicional Tercera, apartado 4, se preve\u00eda la suspensi\u00f3n de todos los plazos administrativos, con la sola excepci\u00f3n de aquellos procedimientos y resoluciones referidos a situaciones estrechamente vinculadas a los hechos justificativos del estado de alarma. Con fecha 18 de marzo de 2020 se ha publicado en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, el Real Decreto 465/2020, de 17 de marzo, por el por el que se modifica el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, cuyo art\u00edculo \u00fanico, modifica el apartado 4 de la Disposici\u00f3n Adicional Tercera y habilita a la Administraci\u00f3n para acordar motivadamente la continuaci\u00f3n de aquellos procedimientos administrativos que sean indispensables para la protecci\u00f3n del inter\u00e9s general. Considerando que el inter\u00e9s general que concurre en estos supuestos es el mismo que constituye el fundamento de su excepcionalidad, la consecuci\u00f3n de la justicia material, se considera imprescindible la tramitaci\u00f3n de estos procedimientos para dar una respuesta adecuada a los ciudadanos que los insten, evitando los perjuicios que pudieran irrogarse por la suspensi\u00f3n que determina el estado de alarma. En virtud de lo expuesto, resuelvo: Primero. Reanudar por razones de inter\u00e9s general todos los procedimientos para solicitar y conceder la gracia del indulto que estuvieran en tramitaci\u00f3n con fecha 14 de marzo de 2020 o que se hayan iniciado o vayan a iniciarse con posterioridad a dicha fecha. CRISIS SANITARIA COVID-19 - 227 -Segundo. Publicar la presente resoluci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb en la forma y a los efectos que determina el art\u00edculo 45 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.CRISIS SANITARIA COVID-19 \u00a7 50 Reanudaci\u00f3n del procedimiento para solicitar y conceder la Gracia del Indulto - 228 - "}