{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/2020/10/oad_2008._la_medicalizacion_de_la_infancia_ninos_escuela_y_psicotropicos_informe_final.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1 La medicalizaci\u00f3n de la infancia. Ni\u00f1os, escuela y psicotr\u00f3picos. Informe final. Diciembre 2008. Observatorio Argentino de Dr ogas, SEDRONAR - Instituto de Investigaciones Gino Germani, Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Buenos Aires. Campo Educaci\u00f3n. Equipo de investigaci\u00f3n Directora: Cecilia Arizaga. Investigadoras asistentes: Mariana G\u00f3mez Schettini y Luc\u00eda Rodr\u00edguez Iglesias. Investigador asistente 1\u00ba etapa: Guillermo Qui\u00f1a. Observatorio Argentino de Drogas, SEDRONAR. Campo Salud. Equipo de investigaci\u00f3n Directora: Silvia Faraone. Investigadoras principales: Alejandra Barcala y Flavia Torricelli. Asistentes de Investigaci\u00f3n: Eugenia Bianchi, Isabel Ballesteros, Maria Cecilia Tamburrino, Virginia L\u00f3pez Casariego. Asistente estudiante: Constanza Leone. 2Instituto de Investigaciones Gino Ge rmani, Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Buenos Aires. Indice Agradecimientos Introducci\u00f3n. \u0083 Formulaci\u00f3n del Problema y Objetivos.............................................7 \u0083 Aspectos metodol\u00f3gicos...............................................................14 \u0083 y estado del tema......................................................23 \u0083 Marco te\u00f3rico conceptual..............................................................37 \u0083 Comportamientos de la importaci\u00f3n, facturaci\u00f3n y dispensaci\u00f3n del metilfenidato y la atomoxetina en ni\u00f1os con diagn\u00f3stico de TDA/H en nuestro pa\u00eds: un esfuerzo por apr oximarnos a una valoraci\u00f3n de su consumo...................................................................................65 \u0083 Organizaci\u00f3n del informe..............................................................84 Resultados Parte I: Campo Escolar Cap\u00edtulo 1: Representaciones del problema en la escuela...................87 Cap\u00edtulo 2: \u00bfNi\u00f1os deficitarios? Im aginarios sobre el ni\u00f1o en el proceso de detecci\u00f3n y abordaje en el aula................................................109 Cap\u00edtulo 3: La pastilla en la escuel a. Medicaci\u00f3n y escolaridad...........135 3 Parte II: Campo de la salud Cap\u00edtulo 1: Las representaciones del campo m\u00e9dico sobre el TDA/H...163 Cap\u00edtulo 2: El diagn\u00f3stico de TDA/H desde la perspectiva de los actores del campo m\u00e9dico.....................................................................177 Cap\u00edtulo 3: El tratami ento sobre TDA/H..........................................192 de padres..............................................................206 \u0083 La industria farmace\u00fatica............................................................215 \u0083 Los medios masivos de comunicaci\u00f3n...........................................226 Conclusiones y Recomendaciones \u0083 Reflexiones de la problem\u00e1tica desde el campo escolar. Hacia una tipolog\u00eda del proceso de medicalizaci\u00f3n y el rol de la escuela..............................238 \u0083 Reflexiones desde el campo de la salud: una aproximaci\u00f3n desde los m\u00e9dicos.......................................................................................252 \u0083 Relaciones sobresalientes entre los campos educativos y de la salud.......269 \u0083 Principales recomendaciones...........................................................273 Bibliograf\u00eda Anexos 4Agradecimientos Los equipos del Observatorio Argent ino de Drogas y del Instituto de Investigaciones Gino Germani quer emos agradecer especialmente: A la Dra. Celia Iriat quien contribuy\u00f3 a in stalar el inter\u00e9s para abordar el TDA/H como analizador en el proceso de medicalizaci\u00f3n en la infancia. Al Dr. Julio Marotta quien desinter esadamente acompa\u00f1\u00f3 el proceso de investigaci\u00f3n leyendo los borr adores que el equipo produc\u00eda. A la Dra. Mar\u00eda Epele con quien discutimo s el concepto de medicalizaci\u00f3n y nos aport\u00f3 una visi\u00f3n antropol \u00f3gica del mismo. A la Dra. Sandra Carli por sus aportes desde la perspecti va de la sociolog\u00eda de la educaci\u00f3n. Al Lic. Roberto Larosa quien generosam ente colabor\u00f3 con la interpretaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de precios de medicamentos para el apartado sobr e la importaci\u00f3n, facturaci\u00f3n, y dispensaci\u00f3n del me tilfenidato y la atomoxetina. A nuestros informantes claves, Dra. Vict oria Cohen, Dr. Juan Vasen, Dr. Juan Carlos Stagnaro, Dra. Mar\u00eda Cristina Br io, Dra. N\u00e9lida Vila, Beatriz Janin y equipo, Mariana Carabajal y todos aquel los psic\u00f3logos y psicopedagogos que por dentro o fuera de los marcos instituci onales ayudaron a clarificar el problema y comprenderlo, con quienes hemos discutido conceptos, visiones y perspectivas te\u00f3ricas y metodol \u00f3gicas acerca del TDA/H. A todos los entrevistados quienes generosamente han aportado desde el anonimato sus perspectivas. Todos ellos, m\u00e9dicos pediatras, psiquiatras infanto juveniles y neur\u00f3logos infantile s, psic\u00f3logos, docentes, gabinetes psicopedag\u00f3gicos, equipos de orientaci\u00f3n escolar y de orientaci\u00f3n docente, especialistas en educaci\u00f3n y salud, func ionarios e investigadores de Ushuaia, R\u00edo Grande, Comodoro Rivadavia, Corrientes , Salta, Provincia de Buenos Aires y Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, son lo s principales protagonistas de esta investigaci\u00f3n. 5En este sentido tambi\u00e9n nuestro agradecimi ento al Colegio de Psic\u00f3logos de la provincia de Salta y todos los psic\u00f3l ogos de hospitales pedi\u00e1tricos quienes apoyaron nuestra iniciativa de investigar el TDA/H y colaboraron con el suministro de datos. Al Colegio Farmac\u00e9utico de Ushuaia y mu y especialmente a Osvaldo Estevez y Andr\u00e9s Germ\u00e1n Arias por abrirnos el ca mpo en Tierra del Fuego y organizarnos un c\u00e1lido recibimiento y estad\u00eda. A M\u00f3nica Sim\u00f3n por su generosidad, que hizo muy amena la visita a R\u00edo Grande. A Alba Godoy por toda la colaboraci\u00f3n brindada en Ushuaia. Al Servicio Educativo de Prevenc i\u00f3n y Apoyo de Corrientes (SEPA) y especialmente a Josefina Cialzeta. A los funcionarios de la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n Primaria y de la Direcci\u00f3n Provincial de Gesti\u00f3n Priv ada de la Direcci\u00f3n General de Cultura y Educaci\u00f3n de la Provincia de Buenos Aires. A Roberto Canay del Observatorio de Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas Sociales en Adicciones del Gobierno de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y a los funcionarios de Salud Escolar y del \u00c1rea Educaci\u00f3n Especial del Ministerio de Educaci\u00f3n del Gobierno de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. A los profesionales consultados de la CONADIS y de la Asociaci\u00f3n para el Desarrollo de la Educaci\u00f3n Especial y la Integraci\u00f3n (ADEEI) por su valiosa colaboraci\u00f3n en la comprensi\u00f3n de la re laci\u00f3n de la problem\u00e1tica del TDAH/H con la tem\u00e1tica de la discapacidad y la integraci\u00f3n escolar. A las asociaciones y redes de padres que entrevistamos y nos dieron otra perspectiva desde donde mira r la problem\u00e1tica. A todos los centros, hospitales, escuel as y dem\u00e1s instituciones que colaboraron en el proyecto. Tambi\u00e9n queremos agradecer a las autor idades de los Minist erios de Salud de las diferentes jurisdicciones quienes ha n apoyado el proyecto, y particularmente a la Dra. Mendez, Directora del Depar tamento de Psicotr\u00f3picos del ANMAT, quien proporcion\u00f3 los datos de importaci\u00f3n de metilfeni dato en nuestro pa\u00eds. 6 Queremos destacar la colaboraci\u00f3n en es ta investigaci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Argentina (COFA). Tenem os un agradecimiento especial para Andrea Paura y Carlos Guri satti del \u00c1rea de Investigac i\u00f3n del Observatorio de Salud, Medicamentos y So ciedad y para Pablo Mc Corma ck. Ellos han mostrado su inter\u00e9s en concientizar el consumo racional de medicamentos y nos han acompa\u00f1ado desde el comienzo de la inve stigaci\u00f3n trabajando en los primeros dise\u00f1os del proyecto. Particularmente queremos destacar su valioso aporte por brindarnos los datos de expendio y discutir con nosotros el cap\u00edtulo espec\u00edfico de facturaci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de atomoxetina y metilfenidato. Finalmente a la Dra. Carolina Mera, Directora del Institut o Gino Germani y al Lic. Diego Alvarez, Coordinador del Observ atorio Argentino de Drogas, quienes apoyaron el convenio marco entre la UB A y la SEDRONAR que dio origen a esta investigaci\u00f3n. 7 INTRODUCCI\u00d3N FORMULACI\u00d3N DEL PROBLEMA Y OBJETIVOS \u0083 El TDA/H como analizador El estudio \"La medicalizaci \u00f3n de la infancia. Ni\u00f1os, es cuela y psicotr\u00f3picos\", es una investigaci\u00f3n cualitativa que tiene como marco instit ucional al Observatorio Argentino de Drogas de la SE DRONAR y el Instituto de Investigaciones Gino Germani de la Facultad de Ciencias Social es de la Universidad de Buenos Aires, a partir de un convenio general de colaboraci\u00f3n mutua. El estudio tiene como objetivo explorar mediante un enfoque sociol\u00f3gico y con el aporte de un equipo interdisciplinar io el proceso de medicalizaci\u00f3n/ medicamentalizaci\u00f3n de la infancia. La medicalizaci\u00f3n de la vida es un f en\u00f3meno que viene siendo abordado desde hace varias d\u00e9cadas por diferentes autores de la medicina, la antropolog\u00eda y la sociolog\u00eda (Illich, 1976, Conrad, 1982; Menendez, 1994; Grimberg, 1995; Maglio, 1998). La medicalizaci\u00f3n de la vida refiere al proceso progresivo mediante el cual el saber y la pr\u00e1ctica m\u00e9dica inco rpora, absorbe y coloniza esferas, \u00e1reas y problemas de la vida social y colectiva que anteriorm ente estaban reguladas por otras instituciones, actividades o autoridades -como la familia, la religi\u00f3n, etc- (Foucault 1996; Illich 1976). Lo novedoso de la situaci\u00f3n actual es la radicalizaci\u00f3n y reconfiguraci\u00f3n que es te proceso ha adoptado en los \u00faltimos a\u00f1os (Iriart, 2008). 8 El concepto de medicalizaci\u00f3n de la inf ancia lo entendemos a partir de una serie de pr\u00e1cticas que llevan a patologizar la conducta infantil mediante diversas estrategias. Sin embargo, en este estudi o nos interesa profundizar en una de estas formas: la medicaci\u00f3n o el tratam iento farmacol\u00f3gico, de all\u00ed el concepto de medicamentalizaci\u00f3n. El abordaje con medicaci \u00f3n supone replantearse los riesgos a nivel f\u00edsico que una droga puede t ener en la salud de un ni\u00f1o y en los riesgos posibles respecto de la habitua lidad y banalizaci\u00f3n del uso de f\u00e1rmacos que un proceso de medicaci\u00f3n/medicame ntalizaci\u00f3n desde t an corta edad puede ocasionar, especialmente teniendo en cuenta que su uso responde a determinados imaginarios de \"adaptaci\u00f3n so cial\", \"\u00e9xito\" y \"rendimiento\", como veremos en el desarrollo del estudio. Para este trabajo abordamos el uso de psicotr\u00f3picos en ni\u00f1os a partir de un analizador: el Trastorno de D\u00e9ficit de Atenc i\u00f3n con o sin Hiperactividad, conocido como TDA/H o ADHD, seg\u00fan sus siglas en castellano o ingl\u00e9s 1. Entendemos por analizador una situaci\u00f3n, un proble ma, que al ser abordado permite dar visibilidad a una l\u00f3gica de construcci\u00f3n social que trasciende esa situaci\u00f3n o problema. Como se\u00f1ala Murillo, \"desde hace algo m\u00e1s de veinticinco a\u00f1os, ha comenzado a operarse en el mundo una profunda transformaci\u00f3n hist\u00f3rica que ha afec tado tanto a la ciencia, a la tecn olog\u00eda, a la educaci\u00f3n, a la organizaci\u00f3n del trabajo, a las relaci ones pol\u00edticas como a las formas de subjetividad\" (Murillo, 2002:15). Muchos de estos elementos observamos presentes en la problem\u00e1ti ca del TDA/H posibilitando su abordaje en el sentido de analizador. Nos centramos para este abordaje en el co ncepto de dispositivo desarrollado por Foucault (1985). Un dispositivo es el ajus te particular y concreto entre las dos 1 A lo largo del trabajo utilizaremos la sigla TDA/H. Sin embargo, en los casos en que se reproduzca una entrevista se respetar\u00e1 la denominaci\u00f3n que el entrevistado ha manifestado. Igual procedimiento se realizar\u00e1 en el caso de citas de autores. 9formas del saber desarrolladas por este au tor: las pr\u00e1cticas y los discursos. El poder como la instancia que articula y ha ce funcionar juntas las dos pr\u00e1cticas inmanentes del saber (el poder \"ni habla ni ve, hace ver y hablar\" [Deleuze 1987: 111]). A esta relaci\u00f3n Foucault la denomina \"poder-saber\". \"Poder y saber se implican directamente el u no al otro; no existe relaci \u00f3n de poder sin constituci\u00f3n correlativa de un campo de saber, ni de sa ber que no suponga y no constituya al mismo tiempo unas relaciones de poder. (...) el sujeto que conoce, los objetos a conocer y las modalidades de conocimient o son otros tantos efectos de esas implicaciones fundamentales del poder-saber y de sus transformaciones hist\u00f3ricas.\" (Foucault, 2002: 34) En este sentido, los di spositivos no s\u00f3lo son productores de saber -producen discursos y pr\u00e1cticas- sino fundamental mente son productores de subjetividad. El TDA/H como analizador nos posibi lita aproximarnos a este proceso de saber/poder por las siguientes razones: 1. el importante n\u00famero de ni\u00f1os y ni\u00f1as diagnosticados con y tratados por este \"s\u00edndrome\" en la Argenti na (Benasayag et. al., 2007) 2. el incremento de diagn\u00f3sticos de ni \u00f1os y ni\u00f1as cada vez m\u00e1s peque\u00f1os, as\u00ed como la prescripci\u00f3n de medicamentos (Vasen, 2005; Benasayag et. al., 2007) 3. la inespecificidad del diagn\u00f3stico (Benasayag et. al, 2007; Janin, 2007) 4. el tipo de medicaci\u00f3n indicada -psicoestimulantes- (Zieher, 2007; Brio, 2007), 5. los intentos de redefinir \"s\u00edndrom e\" para darle car\u00e1cter cr\u00f3nico (Michanie, 2000; Scandar, 1999). Antecedentes del proyecto En el estudio \"La medicali zaci\u00f3n de la vida cotidian a. El consumo indebido de medicamentos psicotr\u00f3picos en adultos\", r ealizado por el Observatorio Argentino 10de Drogas entre enero de 2006 y febrero de 20072, se focaliza en la problem\u00e1tica del proceso de banalizaci\u00f3n de los medicamentos psicotr\u00f3picos desde las diferentes instancias, patrones y representaciones que este fen\u00f3meno presenta. Una de las conclu siones a la que llega es te estudio es que la tendencia a buscar en la farmacolog\u00eda los recursos eficaces para una performance social exitosa no se redu ce al mundo adulto. Numerosos profesionales de la salud, nos han aler tado en sus entrevist as y en los talleres de devoluci\u00f3n de resultados que se han realizado -en el ma rco del estudio referido-, acerca de la tendencia creci ente en las \u00faltimas d\u00e9cadas del consumo de psicotr\u00f3picos en ni\u00f1os en edad escolar principalmente bajo un diagn\u00f3stico de TDA/H. El tratamiento farmacol\u00f3gico de este s\u00ednt oma, tal como es diagnosticado, suele llevarse a cabo con metilfenidato, droga cuyo nombre comercial m\u00e1s conocido es la Ritalina\u00ae. Se trata de un estimul ante de acci\u00f3n similar a las anfetaminas, que por su potencialidad adictiva est\u00e1 in cluido en el listado de psicof\u00e1rmacos de alta vigilancia controlados por la J unta Internacional de Fiscalizaci\u00f3n de Estupefacientes (JIFE) de la ONU. Su venta en el pa\u00eds requi ere el uso de un recetario oficial que los m\u00e9dicos deben solic itar al Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. Las recetas se dan por triplicado y con archivo en la Administraci\u00f3n de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9di ca (ANMAT). En lo s \u00faltimos a\u00f1os, el TDA/H tambi\u00e9n se trata con otra droga, la atomoxetina, que no requiere este mismo procedimiento. El \u00e1mbito escolar funciona como el esc enario en el que el diagn\u00f3stico que lleva al tratamiento farmacol\u00f3gico \"se mues tra\". Los s\u00edntomas que habilitan el diagn\u00f3stico son, entre otros: falt a de atenci\u00f3n, hiperactividad y otras 2 La medicalizaci\u00f3n de la vida cotidiana. El cons umo indebido de medicamentos psicotr\u00f3picos en adultos , Observatorio Argentino de Drogas , SEDRONAR, 2007. Disponible en www.observatorio.gov.ar 11manifestaciones asociadas que conducen a problemas de rendimiento acad\u00e9mico y/o de conducta. La problem\u00e1tica muestra dos grandes l\u00edneas de debate en torno al tema: la del diagn\u00f3stico del TDA/ H y la del tratamiento farma col\u00f3gico, que en t\u00e9rminos anal\u00edticos podemos identificar separadamente pero debe tenerse en cuenta su correlaci\u00f3n. En lo que respecta al diagn\u00f3s tico, lo que es puesto en discusi\u00f3n es la existencia o no del s\u00edndrom e o trastorno. En relaci\u00f3n al tratamiento, lo que se discute es el modo en que este s\u00edndrom e o trastorno debe ser abordado. Frente a esta cuesti\u00f3n aparecen opiniones y pr\u00e1c ticas que se alinean con las diversas posturas en torno al problema del di agn\u00f3stico. Este debate ser\u00e1 abordado en nuestra investigaci\u00f3n en tant o nos concierne para escl arecer el punto que nos convoca: comprender de qu\u00e9 modo las pr\u00e1cti cas, discursos e imaginarios que se presentan en el proceso de diagn\u00f3stico y trat amiento farmacol\u00f3gico del TDA/H estar\u00edan constituyendo un proceso de medi calizaci\u00f3n/medicamentalizaci\u00f3n en la infancia. Seg\u00fan el DSM-IV, manual que tiene como objetivo proporcionar criterios diagn\u00f3sticos espec\u00edficos de los distintos tr astornos mentales, el s\u00edndrome est\u00e1 incluido dentro de lo que de nomina como \"Trastornos por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n y comportamiento perturbador\". El TD A/H puede presentarse en su tipo combinado (d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hipera ctividad) o con predom inio de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n o con predominio hiperactivo-impulsivo. En todos los casos para elaborar el cr iterio de diagn\u00f3stico, el manual describe un grupo de s\u00edntomas de los cuales deben cumplirse un n\u00famero m\u00ednimo especificado de s\u00edntomas y un tiempo m\u00ednimo determinado en el que estos persistan. Intentaremos profundizar en los imaginarios sociales que se activan a trav\u00e9s de estas categor\u00edas. Esto puede ayudarnos a pensar respecto a c\u00f3mo estas 12mismas categor\u00edas se construyen a partir de diversos imaginarios que funcionan de acuerdo a determinados patrones cultur ales. Tambi\u00e9n puede evidenciar el peso que estos imaginarios tienen en la implementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas y abordajes con respecto a la medicalizaci \u00f3n/medicamentalizaci\u00f3n de la infancia. Consideramos que esta \"estrategia fa rmacol\u00f3gica\" nos est\u00e1 hablando de un clima de \u00e9poca en donde lo farmacol\u00f3gico como soluci\u00f3n representa un recurso r\u00e1pido y eficaz de una sociedad que no se puede pensar como no exitosa y no placentera, siendo \u00e9stas dos caras de un a misma moneda. En ese sentido, nos preguntamos si esta soluci\u00f3n farmacol \u00f3gica resulta un s\u00edntoma epocal que desde un disciplinamiento m edicamentoso y bajo el di scurso de la eficiencia encierra para el ni\u00f1o -y para sus padres y profesionales comprometidos- un desaf\u00edo lleno de incertezas que terminan po sicion\u00e1ndolo en una definici\u00f3n moral. \u00bfCu\u00e1l es la percepci\u00f3n de los actores que intervienen en el tema, respecto a la tendencia a medicar a los ni\u00f1os baj o un diagn\u00f3stico de TDA/H?, \u00bfqu\u00e9 posiciones emergen?, \u00bfcu\u00e1les son las cara cter\u00edsticas particulares que toma el proceso de medicaliza ci\u00f3n en ni\u00f1os diagnosticados con TDA/H? Estos interrogantes, que entre otros intentamos abordar en la investigaci\u00f3n, giran en torno a la problem\u00e1tica del consumo de ps icotr\u00f3picos en ni\u00f1os y su relaci\u00f3n con dos \u00e1mbitos: el escolar y el de la salud. Entendemos que un estudio de estas caract er\u00edsticas podr\u00e1 darle al problema un enfoque desde las ciencias sociales que cont ribuya al estado de la cuesti\u00f3n y al debate en torno pol\u00edticas p\u00fablicas. Por otro lado, pretende ampl iar las instancias de sensibilizaci\u00f3n y toma de conciencia en los agentes comprometidos en la problem\u00e1tica y en la soci edad en general en relaci\u00f3n al uso responsable de medicamentos y la prevenci\u00f3n de condu ctas de riesgo para el consumo de sustancias psicoactivas. 13\u0083 Objetivos: Objetivo General: Analizar la problem\u00e1tica de consumo de psicotr\u00f3picos en ni\u00f1os diagnosticados con TDA/H y su relaci\u00f3n con los procesos de medicalizaci\u00f3n/medicamentalizaci\u00f3n desde el campo m\u00e9dico y escolar. Objetivos Espec\u00edficos Analizar la relaci\u00f3n entre medicaci \u00f3n/medicamentalizaci\u00f3n y escolaridad Identificar aspectos relacionados con el nivel socioecon\u00f3mico y marcos culturales que se asoc ien con el problema. Analizar los discursos y representaci ones sociales existentes en cada campo. Identificar e interpretar los imaginar ios sobre el ni\u00f1o diagnosticado con TDA/H. Explorar los circuitos de diagn\u00f3stico y tratamiento que conf orman el proceso. Identificar los aspectos fenomenol\u00f3gicos que designa n el TDA/H y el modo en que \u00e9stos son definidos y abordados por los agentes involucrados. Identificar los recursos disponible s y los deseables para el abordaje del problema. Explorar la actitud frente a la medicaci\u00f3n en cada campo. Indagar la cuesti\u00f3n de la habitualidad y conductas adictivas con relaci\u00f3n al proceso en cuesti\u00f3n. Explorar otros actores que intervi enen en el proceso (asociaciones de padres, industria farmac\u00e9utica y medios de comunicaci\u00f3n) Identificar complejidades, dificu ltades y obst\u00e1culos del problema. Proponer recomendaciones a pa rtir de los datos analizados. 14 ASPECTOS METODOL\u00d3GICOS \u0083 Abordaje te\u00f3rico metodol\u00f3gico El estudio tiene un enfoque cualitativo, poniendo en primer plano el discurso de los agentes del \"campo escolar y de la salud\". Desde la decisi\u00f3n de trabajar metodol\u00f3gicamente en vistas a estos ca mpos a fin de pesquisar tensiones, luchas, acuerdos y articulaciones, nos apoyamos conceptualmente en la teor\u00eda de los campos de Pierre Bourdieu. La noci\u00f3n de campo esbozada por el soci\u00f3logo franc\u00e9s nos brinda herramientas de an\u00e1lisis y nos ayuda a comprender la puja entre estos dos campos del saber -el escolar y el de salud- y fundamentalmente analizarlos en relaci \u00f3n con la apropiaci\u00f3n de un saber-poder que est\u00e1 en juego dentro de la problem\u00e1tica del TDA/H y el uso de psicotr\u00f3picos. Para Pierre Bourdieu los campos son espacios de juego hist\u00f3ricamente constituidos con sus instituciones es pec\u00edficas y sus leyes de funcionamiento propias. Aunque el autor est\u00e1 hablando de cierta especificidad de cada uno de los campos, al mismo tiempo se\u00f1ala q ue pueden observarse leyes generales de funcionamiento v\u00e1lidas para campos diversos. Un campo se define fundamentalmente precisando lo que est\u00e1 en juego y los intereses espec\u00edficos del mismo, que son irreductibles a los intereses de otros campos. En este sentido, cada campo genera el inter\u00e9s que le es propio y que es la condici\u00f3n de su funcionamiento. Un campo adem\u00e1s de un campo de fuerzas, constituye un campo de luchas destinadas a conservar o a transformar ese campo de fuerzas. Tambi\u00e9n un campo social como campo de luchas no debe hacernos olvidar que los agentes comprometidos en las mismas tienen en com\u00fan un cierto n\u00famero de intereses fundamentales, todo aquello que est\u00e1 ligado a la existencia misma del 15campo como una suerte de acuerdo y complicidad t\u00e1cita acerca de lo que merece ser objeto de lucha (Bourdieu, 1995; Guti\u00e9rrez, 1997) \u0083 Sobre el trabajo de campo El trabajo de campo se realiz\u00f3 en dos etapas en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA), que incluye Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y Gran Buenos Aires, en la ciudad de Ushuaia, pr ovincia de Tierra del Fuego, en la ciudad de Corrientes, provincia de Corrientes y en la ciudad de Salta, provincia de Salta. Una primera et apa, exploratoria y centrada en entrevistas a informantes claves a partir de la t\u00e9cnica de bola de nieve, se desarroll\u00f3 entre octubre y diciembre de 2007, donde tambi \u00e9n se relevaron las ciudades de Comodoro Rivadavia, provincia de Chubut y R\u00edo Grande, provincia de Tierra del Fuego, como parte del acercamiento al campo. Una segunda etapa, realizada entre abril y junio de 2008, delimit\u00f3 para el abordaje de los actores que intervienen en la problem\u00e1tica, los cam pos de educaci\u00f3n y salud. Las t\u00e9cnicas de recolecci\u00f3n de datos utilizadas en esta etapa fueron entrevistas semiestructuradas y grupos focales. Para la selecci\u00f3n de las ciudades en esta segunda etapa de campo se realiz\u00f3 un dise\u00f1o de segmentaci\u00f3n de lo s puntos muestrales. Para esto se tomaron los datos de expendio de met ilfenidato y atomoxetina por provincia para el a\u00f1o 2006. Estos datos fueron su ministrados por la Co nfederaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Argentina (COFA). Para la organizaci\u00f3n de dichos puntos muestrales se tom\u00f3 una decisi\u00f3n metodol\u00f3gica que orientara el trabajo de campo. As\u00ed se construy\u00f3 un indicador, s\u00f3lo a los efectos metodol\u00f3gicos, de expendio de drogas (metilfenidato y atomoxetina) en pobla ci\u00f3n entre 5 y 19 a\u00f1os. Sin embargo debemos aclarar, tal como se muestra en el punto sobre \"Comportamiento de la importaci\u00f3n, 16facturaci\u00f3n y dispensaci\u00f3n del metilfenidato y la atom oxetina en nuestro pa\u00eds\", este procedimiento es s\u00f3lo a los fines met odol\u00f3gicos y con el objeto de priorizar jurisdicciones para el trabajo de campo. No constituye un dato v\u00e1lido ni de consumo, ni de poblaci\u00f3n bajo tratamiento. Es s\u00f3lo una construcci\u00f3n orientativa que nos permiti\u00f3 dise\u00f1ar y priorizar lo s puntos nodales del trabajo de campo. De esta manera se construyeron dos grandes grupos de provincias: Grupo 1 : aquellas provincias con mayo r expendio de metilfenidato y/o atomoxetina por poblaci\u00f3n de 5 a 19 a\u00f1os. Este grupo fue categorizado como de \"alto expendio\". Dentro de este grupo se seleccion\u00f3 al AMBA (Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y Gran Buenos Aires) y la provinci a de Tierra del Fuego. Tambi\u00e9n se encuentran en esta categor\u00eda las provincias de Mendoza, C\u00f3rdoba y San Juan, entre otras. Grupo 2 : Se seleccionaron a las provincias de Salta y Corrientes que integran el listado de provincias que se encuentr an dentro de la categor\u00eda de \"bajo expendio\" de las dos drogas por habitante entre 5 y 19 a\u00f1os. Se incluyeron como unidades de estudio informantes claves en los \u00e1mbitos educativos y sanitarios, as\u00ed como refere ntes de laboratorios de especialidades medicinales. En calidad de informantes clave, se entrevistaron a expertos que trabajan el tema desde diversos campos, funcionar ios de los campos de la salud y la educaci\u00f3n, asociaciones de padres de ni\u00f1os diagnosticados con TDA/H, profesionales de la industria farmac\u00e9ut ica, especialistas en discapacidad e integraci\u00f3n escolar, psic\u00f3logos y a una periodista que ha abordado la problem\u00e1tica en medios masivos. Las unidades de estudio estuvieron constituidas para cada campo desde una mues tra intencional no representativa. 17En el campo escolar se realizaron entre vistas individuales y grupos focales a docentes y directivos (de nivel primario y en alg\u00fan caso de nivel preescolar), psicopedagogos, gabinetes de psic opedagog\u00eda y otras modalidades de orientaci\u00f3n escolar de escuelas p\u00fablicas y privadas. En el campo escolar las entrevistas suman un total de 53 (cincuenta y tres), distribuidas entre informantes clave (IC) y escuelas p\u00fablicas y privadas de diversas modalidades de los puntos mues trales abordados. En el caso de las escuelas, las entrevistas fueron realiz adas a docentes, directivos y gabinetes psicopedag\u00f3gicos (GP) 3. El reclutamiento se hizo por medio de contactos con autoridades de ministerios provinciales y por la t\u00e9cnica de bola de nieve. La distribuci\u00f3n del campo escolar seg\u00fan los puntos muestrales y actores entrevistados se distribuy \u00f3 de la siguiente manera: \u0083 AMBA: Total 28 entrevistas. 15 grupos focales a docentes, 6 a GP y 7 a IC. \u0083 Tierra del Fuego (Ushuaia y R\u00edo Grande) : Total 12 entrevistas. 5 grupos focales a docentes, 2 a GP y 5 a IC. \u0083 Corrientes: Total 5 entrevistas. 2 gr upos focales a docentes, 1 a GP y 2 a IC. \u0083 Salta: Total 6 entrevistas. 4 grupos focales a docentes y 2 a GP. \u0083 Comodoro Rivadavia: Total 3 entrevist as. 2 grupos focales a docentes y 1 a GP. Hemos tenido en cuenta escuelas de gesti\u00f3n p\u00fablica y privada que abarcan diversos sectores sociales y tambi\u00e9n hemos considerado diversos tipos de escuelas seg\u00fan perfiles o modos educativ os. Las modalidades de los colegios relevados pueden distinguirse por su ac ercamiento o distanciamiento a modos pedag\u00f3gicos tradicionales y a su nivel de exigencia. A fin de tener en cuenta las 3 En esta categor\u00eda tambi\u00e9n se incluyen otras modalid ades como Equipos de Orie ntaci\u00f3n Escolar o Docente. 18caracter\u00edsticas singulares de la totalidad de escuelas relevadas, describiremos los aspectos sobresalientes de cada tipo analizado4: Tradicional En general en este tipo de escuelas, prim a un modelo de ense\u00f1anza tradicional, es decir, no se llevan a cabo estrategias pedag\u00f3gicas alternativas sino que se manejan con un modelo cl\u00e1sico de ense\u00f1anza. En estos colegios no se hace hincapi\u00e9 en ninguna disciplina u orientaci\u00f3n en particular (idiomas, deportes, art\u00edstica, et c\u00e9tera). En el caso de las escuelas de gesti\u00f3n privada, pueden ser de jornada comple ta o simple, pero no son biling\u00fces y la mayor\u00eda son confesionales y est\u00e1n s ubsidiadas por el es tado nacional. El perfil social en el caso de las privadas suele ser de clases medias y medias bajas, mientras que en las de gesti\u00f3n p\u00fablica es clase media baja y clases bajas. No Tradicional Son colegios con una corta trayectoria en el \u00e1rea educativa. Son instituciones j\u00f3venes como as\u00ed sus innovaciones peda g\u00f3gicas que se dan tanto en lo que refiere a la dimensi\u00f3n acad\u00e9mica como a la cuesti\u00f3n discipli naria. En general los cursos est\u00e1n compuestos por grupos r educidos (no m\u00e1s de 20 alumnos por curso). Cuando hay jornada completa, generalment e por la ma\u00f1ana funciona la escuela con su curr\u00edcula oficial y por la tar de, en algunos casos hay idiomas y en otros funcionan talleres extracurriculares optativos. Dentro de los talleres que se ofrecen est\u00e1n las \u00e1reas deportivas y art\u00ed sticas. El proyecto suele tener una impronta psicologista que se expr esa en un discurso de ense\u00f1anza personalizada y en su trato con los alum nos y las familias donde se privilegian los aspectos actitudinales y emocionales. 4 Esta tipolog\u00eda refleja las caracter\u00edsticas sobresalientes del corpus de escuelas relevadas en este trabajo y no intenta reflejar a la totalidad de escuelas no incluidas en nuestro campo. 19En el caso de las escuelas privadas, se trata de proyectos educativos basados en una educaci\u00f3n laica y con formaci\u00f3n bilingue o ingl\u00e9s intensivo. En las escuelas p\u00fablicas se trata de proyectos que se desarrollan en algunas provincias y que se reconocen como experimentales. En las escuelas de gesti\u00f3n privada, el perfil social de las familias es medio y medio alto, mientras que en las p\u00fablicas suele haber familias de sectores bajos, m edios y medios altos con inter\u00e9s en propuestas no tradicionales. Alta Exigencia Estos colegios se destacan por su alta ex igencia y el prestigio institucional. La exigencia puede estar focalizada en divers os aspectos (desarrollo de habilidades sociales, deportivas, acad\u00e9micas) bajo i deales de competencia y \u00e9xito social. Son escuelas privadas de do ble jornada escolar y con proyectos biling\u00fces, como condici\u00f3n excluyente. Son colegios con un a larga trayectoria y tradici\u00f3n en el pa\u00eds que se fundan en tradiciones educativas y culturales de pa\u00edses europeos. Las cuotas de estos colegios son altas y responden a un perfil social medio alto y alto. Para el abordaje del sect or salud las unidades de estudio en las diferentes jurisdicciones fueron: m\u00e9dicos pediatras, psiquiatras infanto juveniles y neur\u00f3logos infantiles pertenec ientes al subsector p\u00fablico y al subsector privado. La muestra de informantes del campo m\u00e9dico a la cual se le aplic\u00f3 las entrevistas fue no probabil\u00edst ica intencional, construida a partir de la t\u00e9cnica de bola de nieve. Se entrevistaron en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y Gran Buenos Aires: \u0083 Pediatras: Total 7 entrevistas. 2 entre vistados con actividades prioritarias en el sector p\u00fablico, 2 entrevistados con actividades prioritarias en el sector 20privado y 3 entrevistados con actividades en el sector p\u00fablico y en el sector privado. \u0083 Psiquiatras infanto juveniles: Tota l 7 entrevistas. 3 entrevistados con actividades prioritarias en el sector p\u00fablico y 4 entrevistados con actividades en el sector privado. \u0083 Neur\u00f3logos infantiles: Total 5 entre vistas. 3 entrevistados con actividades prioritarias en el sector p\u00fablico y 2 ent revistados con activi dades prioritarias en el sector privado. Se entrevistaron en Salta: \u0083 Pediatras: Total 4 entrevistas. 2 entrevistados del sector privado y 2 entrevistados del sector p\u00fablico. \u0083 Psiquiatras infanto juveniles: Total 1 entrevista. Pertenec iente al sector p\u00fablico privado. \u0083 Neur\u00f3logo infantil: 3 entrevistados pertenecientes al sector p\u00fablico privado. Se entrevistaron en Tierra del Fuego: \u0083 2 Psiquiatras infanto juveniles. \u0083 1 neur\u00f3logo infantil: \u00fanico en la provincia, perteneciente al subsector p\u00fablico y que viaja una vez al mes desde Buenos Aires. Se entrevistaron en Corrientes: \u0083 1 psiquiatra infantil. \u0083 1 neur\u00f3logo infantil. \u0083 2 pediatras. La muestra de informantes adem\u00e1s cont\u00f3 con tres entrevistas a agentes de propaganda m\u00e9dica y dos ent revistas a m\u00e9dicos, l\u00edderes de opini\u00f3n de laboratorios. El trabajo de campo en el sector sal ud se complet\u00f3 con tres entrevistas a informantes clave del campo m\u00e9dico y de la industria farmac\u00e9utica. 21 Debemos aclarar que a excepci\u00f3n de la provincia de Tierra del Fuego, en las otras jurisdicciones donde se realiz\u00f3 el trabajo de campo, no exist\u00eda la dedicaci\u00f3n exclusiva a un subsector. Si bien esto fue un obst\u00e1culo, particularmente para la selecci\u00f3n de aq uellos profesionales del subsector p\u00fablico, la selecci\u00f3n de los entrevistados f ue cuidadosa y prioriz\u00f3 la inserci\u00f3n con mayor dedicaci\u00f3n. As\u00ed mismo debemos destacar que en relaci\u00f3n a las especialidades de psiquiatr\u00ed a infanto-juvenil y/o neurol og\u00eda infantil en algunas jurisdicciones se contaba con un solo pr ofesional (que desarro llaba su inserci\u00f3n en el \u00e1mbito p\u00fablico y/o priv ado) o con profesionales it inerantes, que concurr\u00edan una vez al mes desde Buenos Aires. Si bien este trabajo, en lo referente al campo sanitario, no incorpor\u00f3 el componente de la psicolog\u00eda como profesi \u00f3n interviniente en los procesos de medicalizaci\u00f3n, debido a que nuestro objeto de estudi o eran profesionales que pudieran \"prescribir medicaci\u00f3n\", creem os pertinente y necesario abordar el campo de la psicolog\u00eda en una siguient e etapa de profundizaci\u00f3n. A pesar de esto hubo una decisi\u00f3n met odol\u00f3gica de realizar una entrevista a un informante clave de la psicolog\u00eda y realizar un grupo focal con un equipo de psicolog\u00eda infantil de un hospital pedi\u00e1trico de una de las jurisdicciones seleccionadas. \u0083 Fuentes secundarias Se trabaj\u00f3 con an\u00e1lisis de datos secundar ios de diversas fuentes tales como: bibliograf\u00eda y estudios del Ministerio de Salud y Medio Ambi ente de la Naci\u00f3n, legislaciones y pedidos de informes de ambas c\u00e1maras legislativas, material de fundaciones privadas y bibliograf\u00eda espec\u00edfica sobre el tema. Esto nos sirvi\u00f3 para abordar el estudio de los actores involu crados, el proceso de redefinici\u00f3n del trastorno de d\u00e9ficit de at enci\u00f3n, los cambios producid os en los diagn\u00f3sticos, los 22decidores pol\u00edticos y la expansi\u00f3n de la m edicalizaci\u00f3n / medicamentalizaci\u00f3n en el conjunto social. Se profundiz\u00f3 en la lectura de manuales de clasificaci \u00f3n m\u00e9dica tales como: la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades de la OMS (CIE 10\u00aa Revisi\u00f3n) y Criterios Diagn\u00f3sticos de los Trastornos Mentales de American Psychiatric Association (DSM IV). Adic ionalmente se analizaron instru mentos institucionales, publicaciones cient\u00edficas nacionales e inter nacionales, formularios terap\u00e9uticos y manuales de psiquiatr\u00eda. Se complet\u00f3 la informaci\u00f3n con recopila ci\u00f3n y an\u00e1lisis de art\u00edculos period\u00edsticos referidos al tema del TDA/H a fin de elabo rar un cap\u00edtulo sobre la presentaci\u00f3n del problema en los medios. \u0083 Procesamiento de los datos El proceso de an\u00e1lisis del material se realiz\u00f3 en una primera etapa a partir de un procesamiento manual longi tudinal y matricial de an\u00e1 lisis de contenido que nos permiti\u00f3 dise\u00f1ar un instrumento de pr ocesamiento o manua l de c\u00f3digos. La segunda etapa fue a trav\u00e9s de la utilizac i\u00f3n del software de procesamiento cualitativo, Atlas-Ti. 23 ANTECEDENTES Y ESTADO DEL TEMA Hay en la aproximaci\u00f3n hacia la probl em\u00e1tica del TDA/H una confluencia de diversos campos de acuerdo a la multiplicidad de intereses en juego. B\u00e1sicamente pueden advertirse, como lo hemos hecho en el estudio anterior sobre psicotr\u00f3picos en la vida cotidi ana ya citado, dos grandes l\u00edneas para encarar el tema en cuesti\u00f3n. Por un lado, la que se sostiene sobre el desarrollo reciente de las llamadas neurociencias que, desde un apoyo fuerte sobre los avances en gen\u00e9tica y neurolog\u00eda, tienden a br indar respaldo cient\u00edfico al uso de medicamentos psicotr\u00f3picos en diversas te rapias. Por otro, la que retoma ciertas tradiciones de cr\u00edtica social y psicoanal \u00edtica acerca de las problem\u00e1ticas del sujeto en la modernidad y posmodernidad, desde la que se construye una fuerte cr\u00edtica hacia el avance de las terapias con medicamentos ps icotr\u00f3picos y tiende a pensar como una cuesti\u00f3n cultural y si ntom\u00e1ticamente de \u00e9poca al TDA/H. No necesariamente esto sucede fuera del ca mpo propiamente m\u00e9dico o de la salud mental, siendo que es posib le observar una cr\u00edtica de profesionales especialistas hacia el tratamiento del TDA/H al interi or del mismo campo. Nos detendremos a hacer un detalle de los antecedentes sobre el te ma desde cada uno de los campos que nos convocan. El campo m\u00e9dico Con relaci\u00f3n al campo m\u00e9dico, resulta ilustrativo el art\u00edc ulo \"ADHD is best understood as a cultural construct\" publicado en British Journal of Psychiatry pues se trata de un breve art\u00edculo en el cu al se enfrentan dos miradas acerca de la creciente problematizaci\u00f3n del TDA/H. Una es la que presenta el psiquiatra Timimi (2004), donde sostiene que el TDA/H debe ser entendido desde una perspectiva cultural, en la medida en que involucra el m odo en que la natural 24inmadurez de la infancia es entendida cult uralmente en el medio social, a la vez que encuentra pocas ev idencias cient\u00edficas sostenibles en torno del diagn\u00f3stico de TDA/H. Por otra parte, Eric Taylor (2004) sostiene que el medi o social puede afectar el modo en que se concibe el desorden de hiper actividad en la infancia, m\u00e1s no existe una construcci\u00f3n social de la hiper actividad que justifique desestimarla como patolog\u00eda en t\u00e9rminos m\u00e9dicos. Al interior del campo m\u00e9di co en Argentina, cabe destaca rse el libro de Rub\u00e9n O. Scandar (1999) \"El ni\u00f1o que no pod\u00eda dejar de portarse mal\", donde el autor plantea, que entre el 3% y el 5% de lo s ni\u00f1os en edad escolar padecen el TDA/H y alude a que estas siglas identifican el s\u00edndrome psiqui\u00e1t rico infantil m\u00e1s investigado en los \u00faltimos a\u00f1os. Sin embargo, Scandar se\u00f1ala con qu\u00e9 poca profundidad y seriedad cient\u00edfica es abordado este s\u00edndrome. En este sentido, el desconocimiento y confusi\u00f3n en torno al TDA/H es tan com\u00fan, que esto conlleva a la realizaci\u00f3n de falsos diagn\u00f3sticos y evitables tratamientos. El autor describe el TDA/H y se\u00f1ala que durante la infancia, dos son los contextos fundamentales donde se manifies tan los s\u00edntomas; el entorno familiar y el entorno educativo, ya que en estos espacios es donde la vida cotidiana de los ni\u00f1os debe seguir una secuencia, cierta s pautas y rutinas obligadas a las cuales los mismos deber\u00edan adaptarse. Ahora bien, en lo que respecta a la pres entaci\u00f3n y definici\u00f3n del TDA/H, Scandar se refiere al s\u00edndrome como un trastorno por d\u00e9ficit de atenci \u00f3n e hiperactividad. Al mismo tiempo \u00e9ste es explicado por una perturbaci\u00f3n en el campo de la atenci\u00f3n, en el control de los impulsos y la hiperactividad. Para el especialista argentino, el origen del s\u00ed ndrome es a\u00fan desconocido, sin embargo los estudios cient\u00edficos lo vinculan con una alteraci\u00f3n en la performance del cortex prefronantal en la proyecci\u00f3n del estriado v entral. Esto significa considerar la 25enfermedad a partir de un componente gen\u00e9tico. En relaci\u00f3n con el procedimiento del diagnostico, \u00e9ste se realiza evaluando un listado de dieciocho s\u00edntomas siempre y cuando \u00e9stos no sean favorables al rendimiento acad\u00e9mico, social y laboral de los individuos. Para el correcto diagn\u00f3stico el autor nos alerta que los s\u00edntomas deben aparecer antes de los siete a\u00f1os de edad y deben exteriorizar se en m\u00e1s de un \u00e1mbito social. Un aspecto muy importante a la hora de realizar el diagn\u00f3stico del TDA/H, seg\u00fan lo se\u00f1alado por el aut or, es que debe descartarse que los s\u00edntomas no puedan ser explicados y analiz ados por otras causas o razones. Es decir, por trastornos de ansie dad infantil, depresiones, tr astorno bipolar, epilesia, apnea del sue\u00f1o, etc\u00e9tera. Pa ra Scandar el s\u00edndrome de TDA/H no tiene \"cura\", es por eso que habla de una enferm edad cr\u00f3nica que se puede prolongar tambi\u00e9n en la adolescencia y en la adult ez. La cronicidad se manifiesta ya que una vez que las diferencias biol\u00f3gicas mencionadas producen el surgimiento de los s\u00edntomas, \u00e9stos tienden a manten erse durante toda la vida, aunque modificando su presentaci\u00f3n seg\u00fan los diferentes momentos evolutivos. Seg\u00fan lo advierte Scandar, el TDA/H es definido como un trastorno de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad, y es cons iderado un s\u00edndrome porque re\u00fane un conjunto de s\u00edntomas que se\u00f1alan la pres encia de un trastorno o enfermedad. Por su parte, tambi\u00e9n en el \u00e1mbito local Jos\u00e9 F\u00e9lix Nani 5 ha publicado un art\u00edculo llamado \"Trastornos de la Atenci\u00f3n, su relaci\u00f3n con el aprendizaje. Aspectos Medicobiol\u00f3gicos del Sindrome A.D.H.D\", donde desde una perspectiva que reconoce al TDA/H como una patolog\u00eda cl\u00ednica, se realiza una distinci\u00f3n entre alteraciones espec\u00edfica s de aprendizaje y TDA/H, mencionando que el tratamiento y la farmacolog\u00ed a involucrada en el segundo en nada favorecen -y hasta resultan perjudici ales- en el primero de los casos. 5 Consultado en http://www.adhd.com.ar/publicaciones2.htm . 26Por otro lado, se menciona la problem\u00e1tic a del temor de los padres al \"fracaso escolar\" de sus hijos, en relaci\u00f3n con lo cual se plantea la cuesti\u00f3n del TDA/H. Una particularidad mencionada por varios autores, entre los que se cuentan a Nani, es que se trata de una problem\u00e1tic a que afecta en su mayor\u00eda a varones. Asimismo, se plantea el problema que el TDA/H acarrea en los espacios de socializaci\u00f3n, como es el escolar. Se encuentra en el autor una mirada favorable sobre el uso de metilfenidato, hall\u00e1ndos e dentro de terapias consideradas ventajosas para la probl em\u00e1tica, aunque en un marco de articulaci\u00f3n con terapias de tipo psicol\u00f3gico. En esa misma l\u00ednea ha presentado la Am erican Academy of Pediatrics (USA) 6 un documento en que se indica una definici\u00f3n de TDA/H en la cual se lo considera una \"condici\u00f3n de la mente\" que prov oca que el ni\u00f1o no controle su comportamiento y le genera pr oblemas en su vida social. En el mismo, se indica sint\u00e9ticamente posibles s\u00ednt omas de desatenci\u00f3n, hipera ctividad e impulsividad. Por otro lado, se muestra la necesaria in tervenci\u00f3n del pediatra en el proceso del diagn\u00f3stico y se se\u00f1alan diversos aspectos del tratamiento, ent re las cuales se cuenta la medicaci\u00f3n. Es interesante s e\u00f1alar que se indica que el TDA/H a\u00fan no tiene cura, en la medida en que no se conocen certeramente sus causas, aunque s\u00ed se indica que hay muy buenos tratamientos para ello. El debate sobre la medicaci\u00f3n es reto mado por Juan Manuel Sauceda-Garc\u00eda, (2005) editor de la Revista M\u00e9dica del In stituto Mexicano del Seguro Social en su escrito, \"Controversias sobre el uso de psicof\u00e1rmacos en ni\u00f1os y adolescentes\", desde donde tambi\u00e9n toma posici\u00f3n por otra cuesti\u00f3n que ha aparecido como cr\u00edtica hacia el uso del metilfenidato en ni\u00f1os: la acusaci\u00f3n acerca de que podr\u00eda provocar dependencia hacia la sustancia as\u00ed como facilitar el acceso simb\u00f3lico a otras drogas de abus o. El autor menciona las voces que se han alzado contra el uso del metilfenidato, como \"droga adictiva\", 6 Consultado en http://www.nlm.nih.gov/medlineplus/atte ntiondeficithyperactivitydisorder.html . 27rebati\u00e9ndolas e indicando qu e carecen de sustento cient\u00edfico en las cr\u00edticas que se le han hecho. Frente a esto el autor sostiene que el tratamiento con psicotr\u00f3picos estar\u00eda actuando como fact or de protecci\u00f3n contra el desarrollo posterior de adicciones a drogas. En ese sentido, se concluye que el metilfenidato no encuentra motivos para se r prohibido, sino que se lo considera parte del tratamiento adecuado para el TDA/H o trastornos depresivos. Por la otra l\u00ednea de an\u00e1lisis de la c uesti\u00f3n en Argentina, donde ubicamos a los profesionales que rescatan desde una mirada cr\u00edtica la tradici\u00f3n psicol\u00f3gica y psicoanal\u00edtica para abordar la cuesti\u00f3n del TDA/H, nos encontramos con el Consenso de Expertos del \u00c1rea de la Salud sobre el llamado \"Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con o sin Hiperactividad\" . El Consenso expresa la postura sobre el tema de un grupo de profesional es de reconocida trayectoria en el campo de la psicolog\u00eda, la psiquiat r\u00eda, la neurolog\u00eda, la pediatr\u00eda, la psicopedagog\u00eda y la psicomotricidad a tr av\u00e9s de un documento sobre el TDA/H dirigido al Ministerio de Salud. Este documento pres enta una postura cr\u00edtica respecto a lo que percibe como un proc eso de simplificaci\u00f3n de la problem\u00e1tica infantil contempor\u00e1nea. El documento est\u00e1 firmado por Silvia Bleichmar, Beatriz Janin, Ricardo Rodulfo, Marisa Rodulf o, Le\u00f3n Benasayag, Jaime Tallis, Juan Carlos Volnovich, M\u00f3nica Oliver, Jos\u00e9 R. Kremenchusky, Ma rio Brotsky, H\u00e9ctor V\u00e1zquez, Maril\u00fa Pelento, Sara Slapak, Isidoro Gurman, Estela Gurman, Mar\u00eda Cristina S\u00eflvia Pugliese, Gisela Un toiglich, Miguel Tollo, Jorge Garaventa, Isabel Lucioni, Mabel Rodriguez P onte, Rosa Silver y Juan Vasen . El documento alerta sobre \"una multiplicidad de \"diagn\u00f3sti cos\" psicopatol\u00f3gicos y de terap\u00e9uticas que simplifican las determina ciones de los trastornos infantiles y regresan a una concepci\u00f3n reduccionista de las problem\u00e1ticas psicopatol\u00f3gicas y de su tratamiento (...) un biologism o extremo que no da valor alguno a la complejidad de los procesos subjetivos del ser humano\" . Quienes suscriben al mencionado escrito plantean la necesida d de abordar la problem\u00e1tica desde una mirada que rescate a la familia, la e scuela y los dem\u00e1s actores que gravitan 28sobre el ni\u00f1o en la act ualidad, donde el tratamient o con medicamentos queda, cuando menos, relegado. Uno de los firmantes es el neuropediatra Jaime Tallis, quien en su art\u00edculo \"La medicalizaci\u00f3n desresponsabiliza\", se\u00f1ala que el TDA/H debe comprometer no s\u00f3lo a los profesionales de la salud sino a la escuela, las instituciones educativas y a la industria farmacol\u00f3gica. Para \u00e9l existen presiones que hacen que este s\u00edndrome sea tan difundido y haya una sobrediagnosticaci\u00f3n del mismo. Para este mismo autor, los sobrediagnos ticos o diagnosticos errados han tenido consecuencias muy fuertes en los ni\u00f1os. Su postura es tratar de reducir al m\u00e1ximo el uso farmacologico en los ni\u00f1os. En este sentido, Tallis menciona; \"es m\u00e1s f\u00e1cil pensar que una pastilla puede so lucionar un problema que pensar que es parte de un proceso\" (Tallis, 2006: p. 36). Por otra parte encontramos autores que pl antean el rol activo del complejo m\u00e9dico industrial en la construcci \u00f3n de nuevos padecim ientos y en la instalaci\u00f3n de estrategias de market ing dirigidas cada vez m\u00e1s a la poblaci\u00f3n sana. Dentro de estos nuevos padeciemiento en el an\u00e1lisis siempre est\u00e1 presente el TDH/A. Estos trabajos se basan en que para expandir el mercado, los laboratorios no s\u00f3lo usan las conocidas t\u00e1cticas de marketing, sino que, m\u00e1s y m\u00e1s pr efieren utilizar nuevas estrategias para detectar \"poblaci\u00f3n de riesgo\" y aumentar la demanda de servicios y del consumo de f\u00e1rmacos. El eje anal\u00edtico est\u00e1 en la comercializaci\u00f3n de medicamentos dirigidos a problemas de la vida en un doble sentido: como elemento f\u00e1cil de control social a trav \u00e9s de etiquetar a los sujetos como enfermos o en riego de enfermar; pero adem\u00e1s dirigidos a producir grandes beneficios econ\u00f3micos para ciertos grupos de poder, particularmente la industria farmac\u00e9utic a. Destacamos en este sentido los textos y art\u00edculos de Lakoff, A (2003); Blech, J. Pardo, H. y P\u00e9rez \u00c1lvarez, H. (2007); Iriart, C. (2008). El campo educativo En el campo educativo resulta significa tivo el peso que cobran los discursos cr\u00edticos respecto a los procesos de diagn \u00f3stico y tratamiento con psicotr\u00f3picos en la problem\u00e1tica del TDA/H. A fi n de dar cuenta de alguna de las voces expertas que se encuadran en esta l\u00ednea, deberemos comenzar diciendo que en junio de 2007 se llev\u00f3 a cabo el I Sim posio Internacional \"Ni\u00f1os desatentos e hiperactivos\", organizado por el ForumTDA/H 7 y NOVEDUC. Este encuentro estuvo conformado por un grupo de prof esionales (psic\u00f3logos, neur\u00f3logos, psiquiatras, pediatras, psicopedagogos ), preocupados por el auge que ha tomado en los \u00faltimos tiempo la patologiza ci\u00f3n y la medicalizaci\u00f3n infantil en torno al tema del TDA/H8. En este encuentro participaron muchos de los profesionales que firmaron el Consenso de Expertos del Area de la Salud, antes mencionado, as\u00ed como profesionales del \u00e1rea de educaci\u00f3 n y de campos interesados en la tem\u00e1tica. Como dec\u00edamos, la entidad organizadora es la revista Novedades Educativas , NOVEDUC, la cual parece haberse conso lidado como tribuna de cr\u00edtica en el espacio complejo conformado por la conf luencia de los campos de la educaci\u00f3n y de la salud como problem\u00e1tica de investi gaci\u00f3n. En torno a la revista se han ido sumando distintas voces que interp retan el problema del TDA/H desde una 7 http://www.forumtda/h.com.ar/presentacion.htm . 8 Para el a\u00f1o pr\u00f3ximo se prev\u00e9 un II Simposio Internacional sobre la patologizaci\u00f3n de la infancia. El mismo se realizar\u00e1 el 4 y5 de sept iembre de 2009 manteniendo el proyecto original y se titular\u00e1, \"La patologizaci\u00f3n 30perspectiva cr\u00edtica en la cual se puede de stacar la construcci\u00f3n de diversos focos en el desarrollo de sus art\u00edculos. Se pueden identificar tres grandes l\u00edneas de argumentaciones respecto al tema que nos detendremos a analizar. En un primer caso, observamos la presencia de una l\u00ednea de abordaje signada por una perspectiva de an\u00e1lisis macrosocia l, tratando de encarar la problem\u00e1tica como una construcci\u00f3n social, resultado de la modernidad actual. Dentro de ella encontramos los trabajos de Jan\u00edn (2004) y Levin (2000) quienes abordan el problema del TDA/H desde una mirada que retoma elementos de la sociolog\u00eda y la psicolog\u00eda. Se cuestionan principalmente el rol del sujeto y la construcci\u00f3n de la subjetividad en relaci\u00f3n a esta probl em\u00e1tica. En l\u00edneas generales, estos trabajos, antes que sugerir recomendaciones concretas, rescatan la importancia de interpretar la problem\u00e1tica desde ot ro punto de vista al estrictamente neurol\u00f3gico y encarar soluciones amp lias, que abarquen todos los aspectos de la subjetividad del ni\u00f1o, incluyendo cuestiones de contexto social y familiar como as\u00ed tambi\u00e9n los valores hegem\u00f3nicos de \u00e9poca. Siguiendo estas argumentac iones, el art\u00edculo de Lev in (2000) \"Modernidad e infancia: el estar mal del ni\u00f1o en escena\" enfoca el tema de la des-atenci\u00f3n infantil desde una mirada que problematiza la ni\u00f1ez en re laci\u00f3n con el actual tiempo hist\u00f3rico moderno. Por otro l ado, una cuesti\u00f3n que resalta es la constituci\u00f3n del \"ni\u00f1o hijo\" como objeto de consumo en la modernidad, sobre lo cual pesa una exigencia social determinant e sobre la propia temporalidad en que se asienta la infancia. En ese sentido so stiene Levin, la temporalidad infantil se acelera velozmente para que sea el mejor representante de ese mundo moderno. Seg\u00fan el autor, se requiere un ni\u00f1o-hi jo competente que pueda desenvolverse en la din\u00e1mica mercantil, por este motivo se configura un imaginario de temor al fracaso muy fuerte y el punto es c\u00f3 mo responden los ni\u00f1os ante ello para recuperar el amor parental. Asimismo, la modernidad reciente ha invertido la 31promesa de padres a hijos, el padre ya no es la figura depositaria de garant\u00edas sino que ahora la promesa recae en los hijos-ni\u00f1os. Seg\u00fan el autor, ante esa presi\u00f3n el ni\u00f1o responde c on desatenci\u00f3n, movimiento constante, problemas de aprendizaje, etc\u00e9tera. Necesariamente el lo repercute de modo notorio en la escuela, como representant e de ese otro mundo moderno. En esta misma l\u00ednea frente al tema, se in scribe el libro de B hiperac tivos: TDA/H/ADHA. Reflex iones cr\u00edticas acerca del Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con o si n Hiperactividad\", dond e la especialista se pregunta acerca de los nuevos male stares que produce la cultura; \u00bfqu\u00e9 molesta a los ni\u00f1os en la actualidad y por qu\u00e9 hay que medicar para evitar estos malestares? En este sentido, estas pr eguntas abren el sigui ente interrogante: el o no \"molestar\" al adulto? Para responderlo la autora toma de Winicott, la idea que el ni\u00f1o que no mole sta, as\u00ed como el ni\u00f1o que no juega, debe despertar sospechas y no lo contrario. Dentro de esta perspectiva, se se\u00f1ala que el surgimiento del TDA/H en nuestro pa\u00eds se instal\u00f3 como una novedad que in und\u00f3 el mercado, seduciendo a padres, maestros, m\u00e9dicos, etc\u00e9tera. Por otro l ado, junto con otros factores despoj\u00f3 al psicoan\u00e1lisis y lo coloc\u00f3 en el lugar de una terapia fuera de moda y de poco efecto curativo a corto o mediano plazo. De esta manera, se\u00f1ala Beatriz Janin, quedan borradas categor\u00edas diagn\u00f3sticas entre neurosis y psicosis y se remplazan por TDA/H. La autora nos m uestra como la aparici\u00f3n del fen\u00f3meno TDA/H en nuestro pa\u00eds, se dio en un contexto social muy particular; la \u00e9poca de la velocidad, del fast food , del consumo de objetos, imaginarios y actividades. Janin (2004) se\u00f1ala que los ni\u00f1os des atentos e hiperactivos no pueden ser diagnosticados homog\u00e9neamente y subray a que generalmente en el proceso de diagn\u00f3stico, prima el punto de vista biolog icista. Este punto de vista sostiene que la posibilidad de cura est\u00e1 en la medicaci\u00f3n como soluci\u00f3n \"m\u00e1gica\" y simplificadora de la situaci\u00f3n. De es te modo, destaca que existe una gran 32heterogeneidad de ni\u00f1os desatentos y quiz\u00e1s cada unos de ellos tenga diversas razones para no prestar atenci\u00f3n en cl ase, es decir comportarse de modo diferente a lo esperable por el mundo ad ulto. A diferencia de Scandar (2003), quien entiende el TDA/H co mo una enfermedad org\u00e1nica, Janin afirma que bajo el nombre de TDA/H se agrupan diversas expresiones m\u00faltiples del sufrimiento y psiquismo infantil y que en tanto sujetos en estructuraci\u00f3n, los ni\u00f1os no merecen ser etiquetados con los mismos criterio s que se utilizan para los adultos. La autora toma posici\u00f3n con respecto al tema y cuestiona los r\u00f3tulos y saberes comunes en las determinaciones de la de satenci\u00f3n y la hiperactividad, para rescatar la subjetividad de cada ni\u00f1o y ni\u00f1a. En s\u00edntesis, para Janin el TDA/H reflejar\u00eda una \u00fanica categor\u00eda y un etiquetamiento que ti ende a englobar un universo de diversas situaciones o pr oblem\u00e1ticas que dan como resultado un d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. Por su parte, cabe mencionar al art\u00edculo de la misma autora \"La construcci\u00f3n de la subjetividad y los diagn\u00f3sticos invali dantes\", escrito desde una perspectiva similar en Noveduc. La autora construye la problem\u00e1tica del TDA/H desde una mirada que critica el modo en que el ni \u00f1o es planteado incorrectamente como un adulto peque\u00f1o, donde la clave son los otros como \"p rotectores y continentes\". El punto es que la cuesti\u00f3n suele pone rse en evidencia al interior de la instituci\u00f3n escolar. Sucede que se tr ata de un momento hist\u00f3rico en que los adultos han perdido redes identificatoria s, siendo ganados por sensaciones de impotencia, lo cual repercute sobre las exigencias que se construyen hacia la infancia. Surgen nuevas patolog\u00edas diagn osticadas desde los saberes expertos que en vez de hablar de la transformaci\u00f3n de la infancia en la actualidad hablan en t\u00e9rminos de \"patologizaci\u00f3n de la in fancia\", dando cuenta del rol de los padres y el modo en que \u00e9stos promueven la dispersi\u00f3n y el movimiento en los ni\u00f1os. En ese marco, se critica el us o de la medicaci\u00f3n como una forma de generar dependencia al ni\u00f1o. 33En una segunda l\u00ednea argum entativa, autores como Untoiglich (2004), Osorio (2007), canalizan la problem\u00e1tica del TD A/H como fuertemente ligada a la necesidad de control social que tiene el poder, a veces sutilmente definido como el poder del Estado, otras como el poder del mercado y el capitalismo y el rol protag\u00f3nico que juega un actor clave ausente en la anterior l\u00ednea de an\u00e1lisis: la industria farmac\u00e9utica. En este sentido, la cr\u00edtica otorga peso determinante a la primac\u00eda de la interpretaci\u00f3n m\u00e9dica y espec\u00edficamente neurol\u00f3gica de la problem\u00e1tica y se la relaciona con la nec esidad de disciplinar las mentalidades. Siguiendo esta l\u00ednea cr\u00edtica encontramos art\u00edculos como el de Gisela Untoiglich (2004) \"Diagn\u00f3stico de A.D.D.: efectos cl\u00edn icos sobre la subjetividad\", donde se problematiza la construcci\u00f3n del TDA/ H como una cuesti\u00f3n objetiva, en la medida en que seg\u00fan ella, es parte del mismo proceso de avance de las neurociencias sobre el psicoan\u00e1lisis; ya no se toma en cuenta a la subjetividad ni a su impronta en el plano social, si no meramente lo farmacol\u00f3gico y la sintomatolog\u00eda como patol og\u00edas \"cient\u00edficas\", lo cual deja de lado gran parte del fen\u00f3meno. El TDA/H es abordado como una construcci\u00f3n te\u00f3rica que supone un recorte de la realidad, en favor de inte reses puntuales de sectores cient\u00edfico econ\u00f3micos. Mientras se define vagamente al TDA/H en los medi os, la difusi\u00f3n que obtiene se encuentra sumamente sesgada con respecto a las particularidades cl\u00ednicas del trastorno. Por otro lado, la \u00fanica soluci\u00f3n mencionada en el art\u00edculo, como aproximaci\u00f3n del sentido com\u00fan hacia ello, es la opci\u00f3n de la medicalizaci\u00f3n, lo cual se critica como respuesta simplista ante la cuesti\u00f3n. En esos t\u00e9rminos, los s\u00edntom as aparecen como molestos, mostrando cierta intolerancia con respecto a la ni\u00f1ez en la sociedad actual. Bajo esta segunda l\u00ednea tambi\u00e9n se pued e mencionar al art\u00edculo de Fernando Osorio (2007), \"Los medicamentos y la industria farmac\u00e9utica\", quien aborda la problem\u00e1tica del aumento gener al del consumo de medicamentos ansiol\u00edticos y antidepresivos, en particular para el caso de Argentina, aunque no s\u00f3lo de ella, sino tambi\u00e9n como cuesti\u00f3n global de ac uerdo a los gastos y las pol\u00edticas de los 34laboratorios productores. Se asient a esto en un proceso hist\u00f3rico de medicalizaci\u00f3n que se inscribe en la tenden cia propia de la modernidad tard\u00eda de aplacar los malestares que aquejan al sujeto, a qu ien intentan, asimismo, reintegrar urgentemente al ci rcuito laboral o educativo. Seg\u00fan el autor, se trata de una \"ideolog\u00eda de control social\", con lo cual retoma la tradici\u00f3n foucaultiana de poder disciplinario, ahora, a trav \u00e9s de f\u00e1rmacos que anestesian la manifestaci\u00f3n de los padecimientos. En ese sentido, se condena la exclusividad de la cl \u00ednica neurol\u00f3gica por cuanto evita al sujeto y trata directamente con el cuerpo. Se busca la supresi\u00f3n de s\u00edntomas, la disminuci\u00f3n de signos visibl es del \"malestar en la cultura\"; el DSM IV se considera como ejemplo de ese tipo de clasificaciones. En lo que tiene que ver con TDA/H, se critica el hecho de que las manifestaci ones aludidas en el DSM IV puedan ser vistas en cualquier ni\u00f1o normal hoy d\u00eda. Por otro lado, se critica que a\u00fan no haya evidencias de \u00e9xito en el tratamiento con medicamentos a largo plazo en ese trastorno, lo cual se hace en la mayor\u00eda de los casos. Seg\u00fan este autor, el problema con el DSM IV no es que sus descripciones sean falsas sino que se masifican y se utilizan ideol\u00f3gicamente esos patrones de diagn\u00f3stico sin considerar el entorno psic o-social o familiar. Se piensa al sujeto como un \"inadaptado\" a quien se debe encarrilar. Ante ello se necesita recuperar la dimensi\u00f3n cl\u00ednica y apelar al psic oan\u00e1lisis como rec onocimiento de la dimensi\u00f3n subjetiva de la cuesti\u00f3n. Por \u00faltimo, en una tercera perspectiva se plantea la b\u00fasqueda de soluciones concretas al interior de espacios puntua les. Se construye un an\u00e1lisis desde un nivel meso-social, es decir, al nivel del sujeto infantil y su entorno, particularmente educativo. Dentro de este grupo, se destacan los trabajos de autores como Bendersky (2007), Aiz encang (2007), Gonz\u00e1lez, Haramboure (2007). Este grupo de autores se propone incorporar c on relevancia el espacio del aula y el rol de la escuela para el tratamiento del TDA/H. Adem\u00e1s realizan sugerencias concretas sobre c\u00f3mo tratar a estos chicos. 35 Como ejemplo de este grupo podemos m encionar al art\u00edculo de Bendersky y Aizencang (2007) \"\u00abA-tendiendo\u00bb a la compleji dad escolar\" donde, partiendo de entender que existe un sobrediagn\u00f3stico de TDA/H, se plantea la necesidad de atender a la problem\u00e1tica \u00e1ulica m\u00e1s all\u00e1 del modelo tradicional de rotulaci\u00f3n y culpabilizaci\u00f3n del alumno, de resultas que se pierde la subjetividad del alumno y pasa a \"ser TDA/H\". Seg\u00fan las autoras, es \"necesario pensar al sujeto en situaci\u00f3n\", en particular teniendo en cuent a que la escuela produce sujetos y que los alumnos se encuentran con requerimient os novedosos en su hi storia de vida. El problema es cu\u00e1l es la responsabi lidad que le cabe a la escuela en tanto productora de sujetos en esta problem\u00e1tica. Se propone una comprensi\u00f3n cr\u00edtica del rol de la escuela, para lo cual se toma el aporte de Vigotsky 9, en lo concerniente al \"papel de la escuela y el de los educadores en la ense\u00f1anza y el aprendizaje de la atenci\u00f3n\". Entre sus aportes, se rescata que la atenci\u00f3n infantil est\u00e1 or ientada por el inter\u00e9s del ni\u00f1o, el cual adquiere as\u00ed un significado pedag\u00f3gico excepc ional. Por otro lado, se toma tambi\u00e9n del mismo autor su an\u00e1lisis ac erca de la relaci\u00f3n entre atenci\u00f3n y distracci\u00f3n, no como opuestos, sino como co mplementarios. En ese sentido, se plantea indagar a qu\u00e9 cosa el ni\u00f1o est\u00e1 atento antes de conformarse con la \"desatenci\u00f3n\" ante alg\u00fan est\u00edmulo espec\u00edfico. Se hacen, de ese modo, sugerencias destinadas al educ ador y la instituci\u00f3n, t endientes a una apropiaci\u00f3n pedag\u00f3gica de esa mirada sobre atenci\u00f3n/des atenci\u00f3n. En cuanto a la relaci\u00f3n entre cl\u00ednica y escuela, se rescata la im portancia de la vinculaci\u00f3n fluida entre los profesionales que tratan con el ni\u00f1o, de modo que se fomente el debate y la cr\u00edtica de las propias conceptualizacio nes aportando, desde los diferentes lugares de vinculaci\u00f3n con el ni\u00f1o, una riq ueza inabordable sin esa fluidez. Se propone recuperar la especific idad de la situaci\u00f3n pedag\u00f3gi ca frente al facilismo 9 Vigotski, es el fundador de la teoria socio cultural en psicologia. Su obra en esta disciplina se desarroll\u00f3 entre los a\u00f1os 1925 y 1934, fecha en la que falleci\u00f3 a los 38 a\u00f1os de edad. La teor\u00eda de Vigotsky se bas\u00f3 principalmente en el aprendizaje sociocultural de cada in dividuo y por lo tanto en el medio en el cual el mismo se desarrolla. 36de los diagn\u00f3sticos de TDA/H, para enfr entar el etiquetamiento reinante. Bendersky y Aizencang (2007) se\u00f1alan el desaf\u00edo que supone para la escuela de: revisar sus pr\u00e1cticas, desafiarse frente a las diferencias, tolerar la incertidumbre en el marco de una construcci\u00f3n compartida y sostenida. Bajo esta l\u00ednea, tambi\u00e9n cabe mencionar al art\u00edculo de Gonz\u00e1lez y Haramboure (2007), \"Patologizar la infancia vs. des patologizar la patolog\u00eda\", donde se trabaja desde una mirada cr\u00edtica la construcci\u00f3n so cial del fracaso escolar, donde se suele hablar de \"problemas de aprendiza je\" y no \"de ense\u00f1anza\", orientando el problema hacia el alumno-ni \u00f1o antes que hacia las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza escolar. Se critica la ext ensi\u00f3n del paradigma m\u00e9dico hacia el interior de la pr\u00e1ctica escolar, el cual ha dado lugar a dispositivos asociados al diagn\u00f3stico prescriptivo y teor\u00edas conductistas. De es e modo, se naturalizan las diferencias y se clasifica en normales/anormales, aprobados/desaprobados, culpables/inocentes, en el marco de una l\u00f3gica binaria y reduccionista. Se concluye que la escuela aparece como un espacio donde la relaci\u00f3n es asim\u00e9trica y moral, no neutral y pol\u00edti ca, de lo cual los autores parten para sugerir la necesidad de abrir un proceso de reflexi\u00f3n sobre \"nuestras pr\u00e1cticas\". 37 MARCO TE\u00d3RICO CONCEPTUAL \u0083 Medicalizaci\u00f3n: concepto central en el proceso de investigaci\u00f3n El presente cap\u00edtulo rescata algunas l\u00edneas generales que pincelan tendencias del proceso de medicalizaci\u00f3n que hoy siguen presentes, y q ue resultan \u00fatiles para pensar y analizar cuestiones vinculadas al TDA/H. La medicalizaci\u00f3n como proceso hist\u00f3r ico es un tema muy amplio, que ha sido abordado desde m\u00faltiples campos y tradici ones de pensamiento. Acu\u00f1ado por el fil\u00f3sofo, historiador y cr\u00edtico social Ivan Illich, en su libro \"N\u00e9mesis m\u00e9dica: la expropiaci\u00f3n de la salud\" en el a\u00f1o 1975, el t\u00e9rmino \"medicalizaci\u00f3n\" define un proceso que se extiende im parablemente por la soci edad de nuestro tiempo, por el cual los m\u00e9dicos se ocupan y trat an problemas no m\u00e9dico s que ata\u00f1en al bienestar humano, es decir problemas asociados irremediablemente a caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas de la vida, a la condici\u00f3n humana misma tales como: la sexualidad, la in felicidad, el deterioro biol\u00f3gico, el envejecimiento, la soledad y la muerte, entre otros. As\u00ed, problemas de la vida son tratados en t\u00e9rminos de problemas m\u00e9dicos, como enfermedades. La traducci\u00f3n al castellano de medicalisation consiste en un neologismo cuyo uso ha sido muy difundido, aunque no ha sido incluido a\u00fan en el Diccionario de la Lengua Espa\u00f1ola de la Real Academia Espa\u00f1ola. Los diccionarios m\u00e9dicos o de salud p\u00fablica han definido la medica lizaci\u00f3n como la absorci\u00f3n de problemas de naturaleza no m\u00e9dica por la medicina, sea por atribuci\u00f3n externa, sea por la visi\u00f3n incorrecta del hombre por parte de la clase m\u00e9dica (como la confusi\u00f3n de cuestiones de conciencia con casos psiqui \u00e1tricos) o como la forma en que el \u00e1mbito de la medicina m oderna se ha expandido en lo s a\u00f1os recientes y ahora 38abarca muchos problemas que antes no estaban considerados como entidades m\u00e9dicas (Kishore, 2002). Si conceptualizamos este t\u00e9rmino desde los aportes de las Ciencias Sociales, Michel Foucault abord\u00f3 la cuesti\u00f3n de la medicina y la medicalizaci\u00f3n como estrategia de gobierno de las poblaciones , trabajando sobre la hip\u00f3tesis que ning\u00fan problema es intr\u00ednse camente m\u00e9dico o no. Desde sus aportes, este autor subraya q ue el dominio de la medicina no es \u00fanico e inalterable y no es t\u00e1 dado sino que: \"Cada cultura define de una forma propia y particular el \u00e1mbito de los sufrimientos, de las anomal\u00edas, de las desviaciones, de las perturbaciones funcio nales, de los trastornos de la conducta que corresponden a la medicina, suscitan su intervenci\u00f3n y le exigen una pr\u00e1ctica espec\u00edficamente adaptada. (...) En \u00faltimo t\u00e9rmino la enfermedad es, en una \u00e9poca determinada y en una sociedad concreta, aquello que se encuentra pr\u00e1ctica o te\u00f3ricamente medicalizado\" (Foucault 1996: 21). Foucault identific\u00f3 una serie de proc esos generales para comprender el despliegue de la medicina moderna, que ha cen al n\u00facleo m\u00e1s caro del proceso de medicalizaci\u00f3n: 1- La medicalizaci\u00f3n indefinida: el campo tradicional de la medicina se desplegaba en torno a dos aspectos, la enfermedad y la demanda del enfermo (su sufrimiento, sus s\u00edntomas, su malestar ). A partir del siglo XX, la medicina se mueve holgadamente por fuera de ese campo original de acci\u00f3n e intervenci\u00f3n. Esto, por dos razones, la primera es la medicina que crecientemente se impone al individuo -enfermo o no- como acto de autoridad, dejando as\u00ed de responder a motivos vinculados s\u00f3lo con la demanda del enfermo ; la segunda, es su objeto de intervenci\u00f3n que deja de reducirse a enfermedades . En el siglo XIX todav\u00eda exist\u00edan aspectos que segu\u00edan siendo no m \u00e9dicos y por lo tanto no estaban medicalizados. Hoy d\u00eda, es di f\u00edcil concebir la existenc ia de una pr\u00e1ctica corporal, una higiene, una alimentaci\u00f3n, una moral se xual, etc\u00e9tera, no controladas ni 39codificadas por un saber m\u00e9dico y biol \u00f3gico. Todas ellas son susceptibles de intervenci\u00f3n m\u00e9dica, sin ser por ello consideradas enfermedades. 2- La econom\u00eda pol\u00edtica de la medicina: si bien la medicina surge como una exigencia de tipo ec on\u00f3mica hacia finales del sigl o XVIII, lo peculiar en la situaci\u00f3n actual es el mecanismo por el cual dicha disciplina logra vincularse con los grandes problemas econ\u00f3micos. En la actualidad, el v\u00ednculo entre la econom\u00eda y la medicina se deriva de la capacidad de esta \u00faltima de producir riqueza, as\u00ed la salud se ha converti do en un deseo para algunos y un lucro para otros. La salud ingresa a la esfera ec on\u00f3mico-mercantil en la medida en que se ha convertido en un objeto de consumo, en un producto que puede ser fabricado por los laboratorios farma c\u00e9uticos y consumido por los enfermos reales o posibles. Es en las grandes empresas farmac\u00e9uticas donde Foucault ubica los destinos de la rentabilidad econ\u00f3mica que derivan de la enfe rmedad y la salud. Los m\u00e9dicos, aunque puedan recibir mucho dinero en algunos pa\u00edses, obtienen beneficios marginales en relaci\u00f3n a estas em presas. Foucault identifica ya en el a\u00f1o 1974 la posibilidad de que los m\u00e9dicos se conviertan en meros distribuidores, intermediarios entre la industria farmac\u00e9utica y la demanda de f\u00e1rmacos del paciente (Foucault 1996: 83). 3- La iatrogenia positiva: con este conc epto, el autor alude a los efectos m\u00e9dicamente nocivos que se derivan de la intervenci\u00f3n m\u00e9dica, en lo que \u00e9sta tiene de fundamento racional. La medicina moderna cuenta con instrumentos que pueden provocar o provocan efectos pe rjudiciales en funci\u00f3n de su eficacia terap\u00e9utica, y no por una aplicaci\u00f3n inco rrecta de los mismos. Esta cuesti\u00f3n conduce a la especie humana a un ca mpo de probabilidades y riesgos que excede lo individual o familiar. La vida misma y sus acaecimientos fundamentales ingresan en el campo de acci\u00f3n de la intervenci\u00f3n m\u00e9dica. Tal es el riesgo de la medicina actual, el efecto de su pr\u00e1ctica y de su saber. A partir del siglo XX, la peligrosidad de la medicina ya no es imputable a su ignorancia o impericia acerca de los temas que trat a, ni de su no-cientificidad (todas 40objeciones que se hac\u00edan a la misma ant es del siglo XX), sino que el peligro reside en su saber mismo, en la m edida en que constituye una ciencia que interviene en la vida de sujetos. La medicalizaci\u00f3n se nos presenta ent onces como un producto socio-cultural, donde inciden diversos factores que en un cont exto social e hist\u00f3rico espec\u00edfico permiten que se desarrollen las l\u00edneas argumentales de los diversos actores sociales que han intervenido e intervie nen en la g\u00e9nesis y producci\u00f3n (y reproducci\u00f3n) de dicho proceso. Una rese\u00f1a realizada por Conrad acerca de estudios sobre medicalizaci\u00f3n llevados cabo desde 1980 considera que la clave de este proceso est\u00e1 en la definici\u00f3n de un problema en t\u00e9rminos m\u00e9dicos, utilizando un lenguaje m\u00e9dico para describirlo, adoptando un marco m\u00e9dico para entenderlo, y/o utilizando la intervenci\u00f3n m\u00e9dica para \"tratarlo\". De este modo \"la medicalizaci\u00f3n describe un proceso por el cual problemas no-m \u00e9dicos son definidos y tratados como problemas m\u00e9dicos, generalmente en t\u00e9rminos de enfermedades o des\u00f3rdenes\" (Conrad, 1992: 209). As\u00ed Conrad da cuent a de una serie de condiciones para que un comportamiento sea medicalizado, esto es, concebido y tratado como enfermedad, de manera tal que se incor pora al \u00e1mbito de injerencia de la medicina. Entre dichas condiciones encontramos que para que un comportamiento sea medicalizado, \u00e9ste debe ser considerado anormal y problem\u00e1tico por al menos una parte de la sociedad. Otra condici \u00f3n para que un comportamiento se incorpore al \u00e1mbito de la medicina como enfermedad es que las formas previas o tradicionales de control social (que hist\u00f3ricamente han sido la religi\u00f3n y el Estado) sean consideradas como inefici entes o inaceptables para tratar ese comportamiento pr oblem\u00e1tico. 41Si bien es la sociedad en su conjunto, o al menos una parte importante de ella la que define un comportamiento como \"anormal\" y \"problem\u00e1tico\", \u00e9sta definici\u00f3n debe ser compartida tambi\u00e9n por las instit uciones m\u00e9dicas, que aceptan que tal comportamiento anormal entra en su esfera de acci\u00f3n. Para que un comportamiento sea incorpor ado a la l\u00f3gica m\u00e9di ca es necesario adem\u00e1s, disponer de instrumentos para poder llevar a cabo ese proceso. La medicina hoy cuenta con un arsenal de tecnolog\u00edas de diversa \u00edndole: procedimientos psicol\u00f3gicos, quir\u00fargico s y gen\u00e9ticos, f\u00e1rmacos psicoactivos, entre otros. La existencia de algunos datos org\u00e1nicos ambig uos sobre la fuente del problema aparece como otra de las condiciones que propician la medicalizaci\u00f3n de un compor tamiento. En esa misma l\u00ednea Conrad se\u00f1ala como condici\u00f3n, que las instituciones establ ecidas sean pasib les de obtener un beneficio considerable de la medicali zaci\u00f3n de tal com portamiento (Conrad 1982: 150). Por \u00faltimo, para que un comportamiento sea calificado como \"anormal\" y se mantengan la definici\u00f3n y tr atamiento, Conrad establec e que es necesario que existan intereses creados por parte de las in stituciones, ya sea bajo la forma de institutos de investigaci\u00f3n, centros de tratamiento, e incluso organizaciones burocr\u00e1ticas enteras. Tambi\u00e9n este autor hace un importante apor te al analizar otro aspecto de la medicalizaci\u00f3n, ubicando las principales consecuencias, que esta tiene para la vida individual y colectiva de los su jetos (Conrad, 1982: 154). Entre estas consecuencias destaca: primero, que un problema de comportamiento sea entendido como causado por un desorden org\u00e1nico y no por la voluntad del individuo, libera a este de responsabilizarse por los actos que comete; segundo, la expansi\u00f3n creciente de las \u00e1reas de incumbencia de la medicina (en consonancia con los aportes de Foucault), expansi\u00f3n que es fomentada por una industria farmac\u00e9utica cada vez m\u00e1s poderosa y rentable; tercero, el vocabulario 42tecnol\u00f3gico-cient\u00edfico de la medicina a menudo contribuye a reforzar la suposici\u00f3n de que conceptos m\u00e9dicos -t ales como enfermedad o tratamiento- son moralmente neutrales. Pero la medi cina refleja un orden moral, que no es moralmente neutro sino que fr ecuentemente es influido por el orden moral de la sociedad; cuarto, delega en expertos m \u00e9dicos la atenci\u00f3n de los problemas humanos y sociales, que se sustraen del debate p\u00fablico y son colocados en un plano de debate entre profesionales y ex pertos. Por \u00faltimo, Conrad destaca como otra consecuencia que la medicina utiliza diversas tecnolog\u00edas para el tratamiento del comportami ento \"anormal\". Estos mecanismos tecnol\u00f3gicos - f\u00e1rmacos psicoactivos, cirug\u00edas o intervenciones gen\u00e9ticas- generalmente act\u00faan de manera tal que contribuyen a sostener al statu quo de la sociedad, con efectos poderosos y a veces irreversibles sobre quienes se ejercen. La medicalizaci\u00f3n retraduce en cuestiones i ndividuales las dificultades humanas. Omite o relega a un s egundo plano la naturaleza social del comportamiento humano, ya que se concentra en el medio ambiente interno del individuo. De esta manera, obtura otros niveles de inte rvenci\u00f3n. Seg\u00fan Conrad este enfoque en el organismo individua l -que est\u00e1 en perfecta consonancia con la \u00e9tica individualista de la cultura occidental- \"deforma la re alidad y permite el control social en nombre de la salud\" (Conrad 1982: 154). En varios de los art\u00edculos que Thomas Szasz publica en la co lumna electr\u00f3nica de la la Universidad de Siracusa discute el problema de la medicalizaci\u00f3n. En Medicalizing Quackery , plantea que el concepto de m edicalizaci\u00f3n reposa en la presunci\u00f3n de que algunos fen\u00f3menos \"per tenecen\" al dominio de la medicina y otros no. Pero la \"pertenencia\" de ese fen\u00f3meno es un resultado -m\u00e1s o menos arbitrario- de acciones humanas. Para el autor, a menos que se produzca primero un acuerdo en lo s criterios que definen \"la enfermedad\", es infructuoso debatir si un acto de medicalizaci\u00f3n par ticular es v\u00e1lido o no (Szasz 2007a). 43Para Szasz es necesario trazar una l\u00ed nea divisoria entre qu\u00e9 es enfermedad y qu\u00e9 no. El interrogante consis te en d\u00f3nde trazar dicha l\u00ed nea. Este aspecto ya el autor lo trabaja en sus prim eros libros dedicados la discusi\u00f3n sobre lo que denomin\u00f3 \"el mito de la enfe rmedad mental\" (Szasz, 1970). En otro de sus art\u00edculos, Medicalization of everyday life, el autor se\u00f1ala que en definitiva, la medicalizaci\u00f3n no es medicina, ni ciencia; es una estrategia sem\u00e1ntica y social que beneficia a algu nas personas y da\u00f1a a otras. En el pasado, los principales benef iciados eran los psiquiat ras, y las personas m\u00e1s evidentemente injuriadas er an los pacientes mentales. Hoy d\u00eda la situaci\u00f3n es m\u00e1s compleja, ya que cualquiera puede, en alg\u00fan momento, ser alternativamente socorrido o da\u00f1ado por la medicalizaci\u00f3n (Szasz, 2007 b). En Occidente, es imposibl e imaginar la vida en una sociedad que no est\u00e9 guiada y controlada por la ciencia, especialmente la ciencia m\u00e9dica. En este marco, la medicina y el Estado han formado un v\u00ednculo s\u00f3lido, que Szasz denomina \"farmacracia\" (Szasz, 2007 a). Algo m\u00e1 s de 30 a\u00f1os despu\u00e9s de su menci\u00f3n inicial, la definici\u00f3n de medicalizaci\u00f3n es m\u00e1s compleja, siendo ampliamente utilizado este t\u00e9rmino. Recientemente la revista The Lancet, en un n\u00famero titulado \" Medicalisation in the 21st century \", ha publicado una serie de art\u00edc ulos fruto de una reuni\u00f3n de expertos de varias disciplinas (medicina, psiquiatr\u00eda, sociolog\u00eda, antropolog\u00eda, historia, estudios \u00e9tnicos y de g\u00e9nero), sobre las implicaciones filos\u00f3ficas, m\u00e9dicas y pol\u00edticas de la medicalizaci\u00f3n. La pregunta central era c\u00f3mo en el mundo industrializado la medicalizaci \u00f3n contin\u00faa siendo una opci\u00f3n viable en medio de interacciones complejas y co ntradictorias entre la medicina, las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas y la cultura. Si bien en los inicios el agente de la medicalizaci\u00f3n era pr imordialmente el m\u00e9dico, muchos acad\u00e9micos contempor\u00e1neos posicionan hoy al complejo 44m\u00e9dico-industrial como actor que ocupa el lugar que tuvieron los m\u00e9dicos en el proceso de medicalizaci\u00f3n de la vida hu mana y P\u00e9rez Alvarez, 2007; Iriart, 2008). Seg\u00fan estudios previos realizados por el equipo de investigaci\u00f3n, se concluy\u00f3 que las reformas implementadas en el sect or salud a partir de la d\u00e9cada del 90, mantenidas y profundizadas durante la prim eros a\u00f1os del 2000, resignifican los procesos de medicalizaci\u00f3n. En un art\u00edcul o de reciente publicaci\u00f3n, Celia Iriart (2008) destaca el proceso de reposicionamiento del comple jo m\u00e9dico-industrial, a trav\u00e9s de radicalizar la medicalizac i\u00f3n, creando estrategias de comunicaci\u00f3n dirigidas directamente a lo s usuarios, cambiando la definici\u00f3n de enfermedades y creando nuevas entidades nosol\u00f3gicas; presionando a las agencias regulatorias para aprobar nuevos f\u00e1rmacos, tecnolog\u00edas y tratamientos para que sean financiados por los seguros de salu d p\u00fablicos y privados; y la difusi\u00f3n y generalizaci\u00f3n de los protocolos cl\u00ednicos y de la medicina basada en la evidencia (Iriart, 2008, 1620). En este mismo sentido otros autores afianzan esta direccionalidad anal\u00edtica destacando el rol del complejo m\u00e9dico i ndustrial en las decisiones diagn\u00f3sticas (Moynihan, Cassels, 2006; Blech, 2005; Lakoff, 2004) . Se observa, as\u00ed, una predisposici\u00f3n hacia la asistencia ent endida como acci\u00f3n terap\u00e9utica que reduce la operatoria al s\u00edntoma (Bialakowsky, et. al. 2002) el que se direcciona preferencialmente hacia un abordaje unite rap\u00e9utico -mediado por la utilizaci\u00f3n del \"f\u00e1rmaco\"-, es proceso mismo de medicalizaci\u00f3n (Faraone, 2008; Iriart, 2008) \u0083 El caso del trastorno del D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con y sin Hiperactividad: Un analizador en los procesos de medicalizaci\u00f3n. 45Como ya hemos expresado el TDA/H en este trabajo es abordado como un analizador del proceso de m edicalizaci\u00f3n en la infancia (Cabral Barros, 2007). Es decir como un analizador de una situaci\u00f3n, de un problema que al ser abordado permite dar visibili dad a una l\u00f3gica de c onstrucci\u00f3n social que trasciende esa exclusiva situaci\u00f3n o prob lema, en tanto que permite abordar las estrategias m\u00faltiples que se adecuan a este proceso (Faraone, 2008). En los \u00faltimos a\u00f1os una epidemia de ni\u00f1o s/as y adolescentes con d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad parece poblar los espacios escolares. La difusi\u00f3n de los f\u00e1rmacos como soluci\u00f3n se ha nat uralizado y ha ingresado en el discurso escolar y m\u00e9dico consideran do la medicaci\u00f3n como el pr incipal tratamiento a los problemas de atenci\u00f3n y de conducta en aumento. En este escenario Beraldi (2007) plantea la imposibilidad de hablar de psicopatolog\u00eda sin considerar las condi ciones sociales, las modalidades de prestaci\u00f3n laboral, las relaciones de co mpetencia y sobre todo las formas de comunicaci\u00f3n dentro de las que un cuadro ps\u00edquico se constituye. La dimensi\u00f3n social act\u00faa directamente sobre las formas de comunicaci\u00f3n y sobre la exposici\u00f3n al flujo comunica tivo. En las nuevas gener aciones videoelectr\u00f3nicas, la hiperestimulaci\u00f3n de la atenci\u00f3n reduce tanto la capacidad de interpretaci\u00f3n secuencial cr\u00edtica, como el tiempo disponi ble para la elaboraci\u00f3n emocional del otro -del cuerpo del otro y del discurso del otro- que busca ser comprendido sin lograrlo. Es decir, provoca un estr\u00e9s de atenci\u00f3n constante y una reducci\u00f3n del tiempo disponible para la afectividad. El TDA/H, en este contexto, m\u00e1s que un padecimiento o enfermedad constituye, s eg\u00fan el autor, un modo de adaptaci\u00f3n de un organismo sensible y conciente de un ni\u00f1o a un ambient e en el cual el contacto afectivo ha sido sustra\u00eddo por flujos de informaci\u00f3n veloces y agresivos, manifest\u00e1ndose as\u00ed una forma particular de subjetivaci\u00f3n. Sin embargo, esta forma particular de subjetivaci\u00f3n es objet o de medicalizaci\u00f3n. As\u00ed, la ni\u00f1ez y su propia producci\u00f3n/reproducci \u00f3n en mundo actual no e scapan a las condiciones definidas para los procesos de medi calizaci\u00f3n/medica mentalizaci\u00f3n. 46 La industria farmac\u00e9utica promueve cada vez m\u00e1s instancias dirigidas principalmente a padres y maestros para que aumenten la prescripci\u00f3n de psicoestimulantes en ni\u00f1os. Iriart describe que m uchos de los diagn\u00f3sticos se obtienen a trav\u00e9s de cuestionarios autoadmi nistrados ofrecidos en portales de Internet, revistas de divulgaci\u00f3n, c entros de atenci\u00f3n primaria, escuelas, o enviados por correo postal a listas de personas que las compa\u00f1\u00edas obtienen. Estos instrumentos consisten en una lis ta de s\u00edntomas y signos muy generales y subjetivos, de los que basta marcar algun os pocos para recibir la recomendaci\u00f3n de consultar a un m\u00e9dico o contactar a la propia empresa farmac\u00e9tica para recibir m\u00e1s informaci\u00f3n. En la act ualidad, para expandir el mercado, los laboratorios utilizan diversas e innovadoras estrategias de marketing orientadas a detectar poblaciones de riesgo y au mentar la demanda de servicios y medicamentos (Iriart, 2008) La preocupaci\u00f3n por la creci ente medicalizaci\u00f3n de estas conductas infantiles ha dado motivo en la Argentina a la redacci\u00f3n en el a\u00f1o 2007 de un Consenso de expertos del \u00e1rea de la salud sobre el llamado \"Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con o sin Hiperactividad\", como ya lo hemos mencionado. Este documento parte de la hip\u00f3tesis que en la Argentina \"la pr \u00e1ctica de medicar a los ni\u00f1os no refleja m\u00e1s que la intolerancia adulta , respecto del ni\u00f1o difer ente: del ni\u00f1o 'molesto'\". Los firmantes consideran que en este mo mento, el alto porcentaje de ni\u00f1os medicados y la difusi\u00f3n de la medi caci\u00f3n suponen que puede resolver los problemas ps\u00edquicos, lo que resulta altamente preocupante. Esta operatoria presume que el modo de contenci\u00f3n de un ni\u00f1o desbordado se puede dar a trav\u00e9s de una pastilla. Esta tendencia a la medicaci\u00f3n en ni\u00f1os inquietos evidencia un tipo espec\u00edfico de violencia, motorizada desde lo social: la de los tratamientos en los que se medica para tapar trastornos y para no preguntarse acerca del funcionamiento de los adultos. Movimientos que son considerados de deshumanizaci\u00f3n, de descualificaci\u00f3n y de no-reconocimiento. (Janin, 2007). 47Todo el documento asimila medicalizaci\u00f3n con aumen to de medicaci\u00f3n en ni\u00f1os con TDA/H, y si bien hace hincapi\u00e9 en este aspecto, tambi\u00e9n presupone el planteo de una serie de problemas, entre otros, el del diagn\u00f3stico. Los firmantes del documento consideran inadecuado -des de el punto de vista de la Salud P\u00fablica- unificar a todos lo s ni\u00f1os desatentos y/o inquietos en una clasificaci\u00f3n psiqui\u00e1trica donde una categor\u00eda descripti va pasa a ser explicativa de todo lo que le ocurre al ni\u00f1o, y se lo et iqueta con una nueva enfermedad donde el tratamiento m\u00e9dico de primera elecci\u00f3n -consider ado para la mayor\u00eda de los casos- sea la medicaci\u00f3n. En el mismo sentido, a partir de un an\u00e1lis is cr\u00edtico del rol de los medicamentos en las pr\u00e1cticas de los profesionales de sa lud, Cabral Barros (2008) ilustra el proceso de aumento de la medicalizaci\u00f3n de los ni\u00f1os \"hiperactivos\" en Brasil en los a\u00f1os 2004 y 2005, donde se observa un aumento de la venta y el consumo de metilfenidato. La asociaci\u00f3n directa entre medicaliza ci\u00f3n en la infancia y consumo de psicof\u00e1rmacos se observa tambi\u00e9n en lo s pa\u00edses europeos. Un ejemplo de esto lo constituye la \"Plataforma Contra la M edicalizacion de la Infancia\", iniciativa que el psicoanalista espa\u00f1o l Juan Pundik viene desa rrollando desde el a\u00f1o 2006. Esta organizaci\u00f3n surge como res puesta al dictamen favorable de la Agencia Europea del Medicame nto (EMEA, sigla en ingl\u00e9s ) para la utilizaci\u00f3n de la fluoxetina (Prozac) en ni\u00f1os y adolescentes menores de 18 a\u00f1os. \u0083 El diagn\u00f3stico m\u00e9dico del TDA/ H: el TDA/H en las nosograf\u00edas internacionales El diagn\u00f3stico de TDA/H puede ser pl anteado como una de las categor\u00edas expl\u00edcitas o impl\u00edcitas que integran el entramado proceso salud-enfermedad- 48atenci\u00f3n, en particular en el campo de la salud mental de la infancia, y sus determinaciones sociales, hist\u00f3ricas, pol\u00edticas, econ\u00f3micas y culturales. Desde esta perspectiva, la construcci\u00f3n del/los diagn\u00f3sticos, est\u00e1 atravesada por los procesos de medicalizaci\u00f3n, que se desarrolla en el punto precedente. Considerando estas aclaraciones, plantear emos dos hip\u00f3tesis, referidas a la construcci\u00f3n del diagn\u00f3stico de TDA/H. 1. Las nosograf\u00edas y clasificaciones internacionales de enfermedades, han tenido un rol significativo, en la inst alaci\u00f3n del diagn\u00f3stico de TDA/H. 2. El diagn\u00f3stico de chicos con TD A/H por profesionales m\u00e9dicos no provenientes del campo de la psiquiatr\u00ed a, ha favorecido la instalaci\u00f3n del diagn\u00f3stico de acuerdo a los criterios pl anteados por instrumentos nosogr\u00e1ficos, como el DSM IV. \u0083 El TDA/H en la clasificaci\u00f3n internacional de enfermedades, OMS La Clasificaci\u00f3n Internacional de En fermedades y Problemas de Salud (CIE) elaborada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS ), es una nosograf\u00eda del conjunto de problemas salud-enfermedad, de caracter\u00edsticas fundamentalmente descriptivas, con fines prioritariament e estad\u00edsticos y ep idemiol\u00f3gicos. Es interesante destacar que si bien el prop\u00f3sito de consensuar internacionalmente sistemas clasific atorios de enfermedades se remonta -con diversas formulaciones y conceptos- al sigl o XIX; es reci\u00e9n a partir de la Sexta Edici\u00f3n de la CIE -publicada en 1952-, cuando se incluye un apartado espec\u00edfico para problem\u00e1ticas de salud mental. La \u00faltima revisi\u00f3n, CIE 10 , fue publicada en el a\u00f1o 1992 . Esta nosograf\u00eda incluye 21 cap\u00edtulos, dentro de los cuales, el cap\u00edtulo V, est\u00e1 dedicado a \"Trastornos 49mentales y del comportamiento\" , incluyendo la mayor\u00eda de las problem\u00e1ticas referidas al campo de la salud mental. El cap\u00edtulo V (tambi\u00e9n designado con la letra F): Dentro de este cap\u00edtulo encontramos el grupo F90-F98 (Trastornos del comportamiento y de las emociones de comienzo habitual en la infancia y adolescencia ) F90 Trastornos hiperquin\u00e9ticos: F90.0 - Trastorno de la actividad y de la atenci\u00f3n. Se satisface el conjunto de pautas de trastorno hiperquin\u00e9tico (F90.-), pero no se satisface - Trastorno hiperquin\u00e9tico sin especificaci\u00f3n. Incluye: Trastorno de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. S\u00edndrome de d\u00e9ficit de atenc i\u00f3n con hiperactividad. F90 Trastornos hiperquin\u00e9ticos Grupo de trastornos caracterizados por un comienzo precoz, la combinaci\u00f3n de un comportamiento hiperactivo y pobrem ente modulado con una marcada falta de atenci\u00f3n y de continuidad en las ta reas y porque estos problemas se presentan en las situaciones m\u00e1s variadas y persisten a lo largo del tiempo. Los trastornos hipercin\u00e9ticos tienen un comienzo temprano (por lo general, durante los cinco primeros a\u00f1os de la vida) . Sus caracter\u00edsticas principales son una falta de persistencia en actividades que requieren la participaci\u00f3n de procesos cognoscitivos y una tendencia a cambiar de una actividad a otra sin terminar ninguna, junto con una acti vidad desorganizada, mal regulada y excesiva. Normalmente estas dificult ades persisten dur ante los a\u00f1os de escolaridad e incluso en la vida adulta , pero en muchos de los afectados se 50produce, con el paso de los a\u00f1os, una mejo r\u00eda gradual de la hiperactividad y del d\u00e9ficit de la atenci\u00f3n. Los ni\u00f1os hiperquin\u00e9ticos suelen ser descuidados e impulsi vos, propensos a accidentes, y plantean problemas de discipl ina por saltarse la s normas, m\u00e1s que por desaf\u00edos deliberados a las mismas , por una falta de premeditaci\u00f3n. Su relaci\u00f3n social con los adultos suelen se r desinhibidas, con una falta de la prudencia y reserva naturales . Son impopulares entre lo s ni\u00f1os y pueden llegar a convertirse en ni\u00f1os aislados. Es fr ecuente la presencia de un d\u00e9ficit cognoscitivo y son extraordinariamente frec uentes los retrasos espec\u00edficos en el desarrollo motor y del lenguaje. Las complicaciones secundarias son un comportamiento disocial, antisocial y una baja estimaci\u00f3n de s\u00ed mismo. Hay un considerable solapamiento entre la hiperquinesia y otras formas de compor tamiento anormal como el trastorno disocial en ni\u00f1os no socializados. Sin emba rgo, la evidencia m\u00e1s general tiende a distinguir un grupo en el cual la hiper quinesia es el problema principal. Los trastornos hiperquin\u00e9ticos se pr esentan en varones con una frecuencia varias veces superior a la que se presentan en el sexo femenino. Es frecuente que se acompa\u00f1e de problemas de lectura o del aprendizaje. Pautas para el diagn\u00f3stico Los rasgos cardinales son el d\u00e9ficit de atenci\u00f3n y la hiperactividad. El diagn\u00f3stico requiere la presencia de ambos, que deben manifestarse en m\u00e1s de una situaci\u00f3n (por ejemplo, en clase, en la consulta). El trastorno de la atenci\u00f3n se pone de m anifiesto por una interrupci\u00f3n prematura de la ejecuci\u00f3n de tareas y por dejar actividades sin terminar. Los chicos cambian frecuentemente de una actividad a otra, dando la impr esi\u00f3n que pierden la atenci\u00f3n en una tarea porque pasan a en tretenerse con otra (aunque estudios de laboratorio no demuestran con pr ecisi\u00f3n un grado extraordinario de distracci\u00f3n sensorial o perceptiva). Esto s d\u00e9ficits en la persistencia y en la atenci\u00f3n deben ser diagnosticados s\u00f3lo si son excesivos para la edad y el CI del afectado. 51La hiperactividad implica una inquietud ex cesiva, en especial en situaciones que requieren una relativa calma. Dependi endo de las circunstancias, puede manifestarse como saltar y correr sin rumbo fijo, como la imposibilidad de permanecer sentado cuando es necesario es tarlo, por una verborrea o alboroto o por una inquietud gener al acompa\u00f1ada de gesticulaciones y contorsiones. El criterio para la valoraci\u00f3n de si una acti vidad es excesiva est\u00e1 en funci\u00f3n del contexto, es decir, de lo que ser\u00eda de es perar en esa situaci\u00f3n concreta y de lo que ser\u00eda normal teniendo en cuenta la edad y el CI del ni\u00f1o. Este rasgo comportamental es m\u00e1s evidente en las situaciones extremas y muy estructuradas que requieren un alto grado de control del comportamiento propio. En la edad adulta puede tambi\u00e9n hace rse el diagn\u00f3stico de trastorno hiperquin\u00e9tico. Los fundamentos son los mismos, pero el d\u00e9ficit de atenci\u00f3n y la hiperactividad deben valorarse en relaci\u00f3n con la evoluci\u00f3n de cada caso. Cuando la hiperquinesia se present\u00f3 \u00fanicamente en la in fancia y en el curso del tiempo ha sido sustituida por otra entidad como un trastorno de la personalidad o un abuso de sustancias, debe codificarse la entidad actual en lugar de la pasada. Excluye : Trastornos generalizados del desarrollo (F84.-). Trastornos de ansiedad (F41 \u00f3 F93.0). Trastorno del humor (afectivos) (P30-F39). Esquizofrenia (F20.-). F90.0 Trastorno de la actividad y de la atenci\u00f3n Se satisface el conjunto de pautas de tras torno hiperquin\u00e9tico (F90.-), pero no se satisface el de F9L-(trastorno disocial). Incluye: Trastorno de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. S\u00edndrome de d\u00e9ficit de atenc i\u00f3n con hiperactividad. 52 Excluye: Trastorno hiperquin\u00e9tico asociado a trastorno disocial (F90.1). Las nosograf\u00edas espec\u00edficas de problemas de salud mental, tanto la elaborada por la Academia Americana de Psiquiatr\u00eda como la editada por la Federaci\u00f3n Francesa de Psiquiatr\u00eda, refieren en su propuesta una signific ativa preocupaci\u00f3n por se\u00f1alar las correspondencias con la CIE 10, reconoci\u00e9ndola como una nosograf\u00eda m\u00e1s abarcativa del conjunto de los problemas salud-enfermedad, y resaltando el mayor nivel de consenso internacional con el que cuenta. \u0083 El TDA/H en el DSM IV, Academ ia Americana de Psiquiatr\u00eda El Manual Diagn\u00f3stico y Es tad\u00edstico de Salud Mental (DSM) es un instrumento con caracter\u00edsticas de nomenclatura y or ientaci\u00f3n diagn\u00f3stica, elaborado por la Asociaci\u00f3n Americana de Ps iquiatr\u00eda, cuya primera edici\u00f3n -el DSM I- data del a\u00f1o 1952. Desde entonces, en las sucesiva s ediciones y revisiones, se fueron incorporando modificaciones metodol\u00f3gic as y conceptuales de acuerdo al contexto socio-pol\u00edtico general y del campo de la salud mental en particular. La \u00faltima edici\u00f3n -el DSM IV- publicada en el a\u00f1o 1994, ha sido revisada en el a\u00f1o 2000 en la versi\u00f3n DSM IV TR. Dentro de los cambios conceptuales y metodol\u00f3gicos m\u00e1s significativos del pasaje del DSM II al DSM III , se encuentran la incorporaci\u00f3n de criterios diagn\u00f3sticos expl\u00edcitos y el avance en descripciones de s\u00edntomas y signos, con pretensiones de neutralidad y objetividad. A partir del DSM III aparece el concepto de \"trastorno ment al\", asimilable a s\u00edndrome o manifestaci\u00f3n individual de una disfunci\u00f3n comportamental, psicol\u00f3g ica o biol\u00f3gica, sin especificaci\u00f3n de causa. 53Estos procesos, impulsados en las d\u00e9c adas de los ochenta y noventa, aparecen como respuesta al desprestigio social del diagn\u00f3stico psiqui \u00e1trico -denunciado como extremadamente inespec\u00edfico-, al reposicionamiento del pragmatismo del pensamiento \u00fanico y del fin de la historia , y a la funcionalidad que ofrec\u00eda el hecho de contar con ca tegor\u00edas y conceptos \" objetivos\" a los fines prestacionales de diferentes organiza ciones de seguros de salud, seg\u00fan lo referido por el doctor Stagnaro en la entrevista realizada por el equipo. El DSM IV reconoce como objetivos, constituir se tanto en una herramienta para la investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3 gica y el intercambio cien t\u00edfico, como tambi\u00e9n en una gu\u00eda \u00fatil para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Asimismo, advierte ac erca de la importancia de contar con un entrenamiento espec ial que proporcione conocimientos y habilidades cl\u00ednicas, para la correcta aplicac i\u00f3n de los criterios propuestos por el manual. En relaci\u00f3n al diagnostico de TDA/H, es interesante destacar que el mismo estaba planteado en el DSM III (1980) como \"s\u00edndrome de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n\" y en la revisi\u00f3n de 1987 - DSM III- TR se enuncia como \" d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad\" 10. Con lo expuesto hasta aqu\u00ed queremos se\u00f1alar que el anudamiento en una misma entidad diagn\u00f3stica de la hiperactividad y el d\u00e9ficit de atenci\u00f3n no llega a remontarse a 20 a\u00f1os. Actualmente, en el DSM IV , surge este diagn\u00f3stico incluyendo como subtipos las diferentes formas de presentaci\u00f3n de esta problem\u00e1tica. El DSM-IV-TR, est\u00e1 organizado en base a cinco ejes que incluyen a su vez, grupos de diagn\u00f3sticos. 10 Bianchi, Eugenia (2008), \"ADHD y discursos de la salud. La construcci\u00f3n del ADHD como enfermedad\", ponencia presentada en las V Jornad as de Sociolog\u00eda de la Universidad Nacional de La Plata: \"Cambios y continuidades sociales y pol\u00edticas en Argentina y la regi\u00f3n en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Desaf\u00edos para el conocimiento social\", Mesa J39: Sociolog\u00eda del Control Social. Estrategias de reproducci\u00f3n y construcci\u00f3n de subjetividades en la sociedad contempor\u00e1nea. 54El Eje I incluye los Trastornos cl\u00ednicos. Otros problemas que pueden ser objeto de atenci\u00f3n cl\u00ednica. Dentro este primer eje, se incluye el grupo de Trastornos de inicio en la infancia, la ni\u00f1ez o la adolescencia (excluyendo al retraso mental, que se diagnostica en el eje II). Dentro de este grupo, se encuentran incluido el \"Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad\". El DSM IV plantea tres subtipos: Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactivi dad, tipo combinado (F90.9), Este subtipo se centra en que si se h an persistido por lo menos durante seis meses, seis (o m\u00e1s) s\u00edntomas de desat enci\u00f3n y seis (o m\u00e1s) s\u00edntomas de hiperactividad-impulsividad. La mayor parte de los ni\u00f1os y adolescentes con este trastorno se incluyen en el tipo combinado . No se sabe si ocurre lo mismo con los adultos que padecen este trastorno. Trastorno por d\u00e9ficit de at enci\u00f3n con hiperactividad, tipo con predominio de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n (F98.8). Este subtipo se refiere a los ni\u00f1os en quienes han persistido por lo menos dur ante seis meses, seis (o m\u00e1s) s\u00edntomas de desatenci\u00f3n (pero menos de seis s\u00edntom as de hiperactivida d-impulsividad). Trastorno por d\u00e9ficit de at enci\u00f3n con hiperactividad, tipo con predominio hiper- activo-impulsivo (F 90.0) Este subtipo se refiere a los ni\u00f1os, en quienes han persistido por lo menos dur ante seis meses, seis (o m\u00e1s) s\u00edntomas de hiperactividad-impulsividad (pero menos de seis s\u00edntomas de desatenci\u00f3n ) Criterios para el diagn\u00f3stico de tr astorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad A. (1) \u00f3 (2): 55(1) seis (o m\u00e1s) de los siguientes s\u00ed ntomas de desatenci\u00f3n han persistido por lo menos durante seis meses con una in tensidad que es desadaptativa e incoherente con el nivel de desarrollo: Desatenci\u00f3n a menudo no presta atenci\u00f3n suficiente a los detalles o incurre en errores por descuido en las tareas escolares, en el trabajo o en otras actividades, a menudo tiene dificultades para mant ener la atenci\u00f3n en tareas o en actividades l\u00fadicas a menudo parece no escuchar cuando se le habla directamente a menudo no sigue instrucciones y no finaliza tareas escolares, encargos u obligaciones en el cent ro de trabajo (no se debe a comportamiento negativista o a incapacidad para comprender instrucciones) a menudo tiene dificultades para organizar tareas y actividades a menudo evita, le disgusta o es renuente en cuanto a dedicarse a tareas que requieren un esfuerzo mental so stenido (como trabajos escolares o dom\u00e9sticos) a menudo extrav\u00eda objetos necesarios para tareas o actividades (p.ej., juguetes, ejercicios escolares, l\u00e1pices, libros o herramientas) a menudo se distrae f\u00e1cilmente pro est\u00edmulos irrelevantes a menudo es descuidado en las actividades diarias (2) seis (o m\u00e1s) de los siguientes s\u00ed ntomas de hiperactividad-impulsividad han persistido por lo menos durante seis meses con una intensidad que es desadaptativa e incoherente con el nivel de desarrollo: Hiperactividad a menudo mueve en exceso manos o pies, o se remueve en su asiento a menudo abandona su asiento en la clase o en ot ras situaciones en que se espera que permanezca sentado a menudo corre o salta excesivamente en situaciones en que es inapropiado hacerlo (en adolescentes o adultos puede limitarse a sentimientos subjetivos de inquietud) 56 a menudo tiene dificultades para jugar o dedicarse tranquilamente a actividades de ocio a menudo \"est\u00e1 en marcha\" o suele actuar como si tuviera un motor a menudo habla en exceso Impulsividad a menudo precipita respuestas ant es de haber sido completadas las preguntas a menudo tiene dificultades para guardar turno a menudo interrumpe o se inmiscuye en las actividades de otros (p.ej., se entromete en conversaciones o juegos) Algunos s\u00edntomas de hiperactiv idad-impulsividad o desatenci\u00f3n que causaban alteraciones estaban presentes antes de los siete a\u00f1os de edad. Algunas alteraciones provocadas por lo s s\u00edntomas se pr esentan en dos o m\u00e1s ambientes (p.ej: en la e scuela o en el trabajo y en casa) Deben existir pruebas claras de un deterio ro cl\u00ednicamente significativo de la actividad social, acad\u00e9mica o laboral. Los s\u00edntomas no aparecen exclusivam ente en el transcurso de un trastorno generalizado del desarrollo, esquizofrenia y otro trastorno sic\u00f3tico, y no se explican mejor por la presenc ia de otro trastorno ment al (p.ej., trastorno del estado de \u00e1nimo, trastorno de ansiedad, trastorno disociativo o un trastorno de la personalidad) Los criterios del DSM- IV para el diagn\u00f3stico de este trastorno son asimilables parcialmente a los de la CIE 10, pero esta \u00faltima define unas categor\u00edas m\u00e1s estrictas. Mientras que el diagn\u00f3stico de DSM IV requiere seis s\u00edntomas de inatenci\u00f3n o bien seis de hiperactividad/impulsividad, la CIE 10 requiere al menos seis s\u00edntomas de inatenci\u00f3n, al menos tres de hiperactividad y por lo menos uno de impulsividad para \u00bfverificar/corrobor ar? el diagn\u00f3stico. 57\u0083 EL TDA/H en la Clasificaci\u00f3n Fran cesa de Problemas Mentales de la Infancia y la Adolescen cia (CFTMEA) -R-2000 La CFTMEA -R -2000 , es presentada por la Federac i\u00f3n Francesa de Psiquiatr\u00eda como una herramienta destinada al conjunto de los psiquiatras, y especialmente a los psiquiatras de ni\u00f1os y adolescent es, estableciendo una clasificaci\u00f3n estad\u00edstica multiaxial de los trastornos m entales en la infanc ia y la adolescencia, desde la perspectiva de la psiquiatr\u00ed a francesa. Al mismo tiempo que se diferencia conceptual y metodol\u00f3gicamente del DSM IV , fortalece lazos y correspondencias con la propuesta OMS/CIE 10 (Fortineau, J 2002, Stagnaro, J. y Tesone, J.2004 . En el pr\u00f3logo a la edici\u00f3n francesa y ca stellana, se se\u00f1alan n\u00edtidamente algunos desacuerdos conceptuales con el DSM IV . En primer lugar, discute la pretensi\u00f3n de \"neutralidad\" u \"objetividad\" de esto s instrumentos. Asimismo, tambi\u00e9n plantea la insuficiencia de definir diag n\u00f3sticos en base a la clasificaci\u00f3n de s\u00edntomas y conductas presentadas como elementos clasificatorios. Expresa tambi\u00e9n su desacuerdo c on corrientes anti-nosogr\u00e1ficas, fundamentadas en planteos exclusiv amente socio y psicogen\u00e9ticos. La primera edici\u00f3n de la CFTMEA , en 1987, fue presentada como una respuesta a la necesidad de contar con una clasific aci\u00f3n de los trastornos mentales, reconociendo la singularidad y las variaci ones evolutivas de la problem\u00e1tica de los ni\u00f1os y adolescentes, al mismo tiem po que confronta con algunas corrientes antinosogr\u00e1ficas de los a\u00f1os '70, f undamentadas en posiciones exclusivamente socio y psicogen\u00e9ticas (Mises, R 2004). La 4ta. Revisi\u00f3n, en el a\u00f1o 2000, de inspiraci\u00f3n piscodin\u00e1mica como las ant eriores, sostiene la perspectiva pluridimensional de la psiquiatr\u00eda, su mando otras miradas, tales como los aportes de las neurociencias y el cognitivismo. 58La CFTMEA -R- 2000 plantea cuatro categor\u00edas principales y cinco categor\u00edas complementarias: Las cuatro categor\u00edas principales son: \u0083 Autismo y trastornos psic\u00f3ticos \u0083 Trastornos neur\u00f3ticos \u0083 Trastornos reactivos El TDA/H aparece en dos de las categor\u00edas complementarias, la 6 y la 7, con especial \u00e9nfasis en la necesidad de inve stigar en cada caso, en cual de las categor\u00edas principales se pueden encuadrar. En la 6. Trastornos espec\u00edficos del desarrollo y de las funciones instrumentales 6.13 Trastornos de la at enci\u00f3n sin hiperquinesia (Correspondencia CIE 10: F 88 - Otros trastornos del desarro llo psicol\u00f3gico (en parte)). En la 7. Trastornos de la conducta y el comportamiento 7.00 Hiperquinesia con trastornos de la atenci\u00f3n (Correspondencia CIE 10: F90.0 - Trastornos de la actividad y de la atenci\u00f3n; F90.1 - Trastorno hiperquin\u00e9tico disocial). Aparece diferenciado de otros trastornos hipequin\u00e9ticos sin d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. 7.08 Otros trastornos hiperquin\u00e9ticos (correspondencia F90.8-Otros trastornos hiperquin\u00e9ticos). quin\u00e9ticos 10: - Otros trastornos hiperquin\u00e9ticos). 59Para finalizar este cap\u00edtulo, cre\u00edmo s adecuado mencionar al gunas l\u00edneas de an\u00e1lisis que han surgido. Este recorrido por las diversas nosograf\u00edas internacionales nos permite advertir las di ferencias existentes al interior del mismo campo m\u00e9dico , diferencias en ocasiones muy profundas, que nos invitan a no considerar este campo como discu rsivo y/o pr\u00e1cticamente monol\u00edtico, sino antes bien, atravesado por conflictos y disidencias en la s que se anudan el contexto socio-pol\u00edtico general y el ca mpo de la salud mental en particular. Por \u00faltimo -y aunque excede los obje tivos de este trabajo-, nos lleva a interrogarnos por la preemi nencia pr\u00e1cticamente abso luta del DSM IV como fuente de consulta y apoyatura t\u00e9cnica de los profesionales al momento del diagn\u00f3stico en salud mental en nuestro pa\u00eds. \u0083 Marco conceptual para la comprensi \u00f3n de la problem\u00e1tica en la escuela. La escuela ante la nueva infancia: Desde la perspectiva del campo educativo se plantean otras posturas respecto a la problem\u00e1tica del TDA/H, poniendo el \u00e9nf asis en los condicionantes hist\u00f3ricos y sociales de la infancia y el campo escolar y educativo. En este sentido, Corea y Le wkowicz (1999), en el libro \"\u00bfSe acabo la infancia? Ensayo sobre la destituci\u00f3n de la ni\u00f1ez\" , intentan problematizar la infancia y la ni\u00f1ez como una construcci\u00f3n hist\u00f3ric a. Los autores parten de una certeza acerca de la desaparici\u00f3n de las instit uciones modernas que consolidaron la construcci\u00f3n social de la infancia dur ante el siglo XIX y XX. Sostienen que la producci\u00f3n institucional de la infancia en los t\u00e9rminos es hoy pr\u00e1cticamente imposible. Para los autores \"la ni\u00f1ez es un invento moderno\" llevado a cabo por el Estado burgu\u00e9s e hist\u00f3ric amente contenida por la fa milia burguesa. Hay un abanico institucional que en ello intervi ene, de ah\u00ed que los autores observen que cuando las intervenciones tamb alean, la infancia tal co mo la conocemos se vea 60amenazada. Entre ellas, la escuela aparece como una de las instituciones clave en esa separaci\u00f3n entre adultos y ni\u00f1os. Hoy parece estar en crisis el dispositivo de simultaneidad \u00e1ulica 11 el cual respond\u00eda al des af\u00edo que la modernidad planteaba respecto del control del cuerpo infantil. El m\u00e9todo de la simultaneidad \u00e1ulica significaba la responsabilidad de l docente sobre el mantenimiento del orden del cuerpo infantil. Ser\u00e1n seguramente los errores en la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo did\u00e1ctico, los cambios sociales, et c. lo que producir\u00e1 la s crisis de este modelo pedag\u00f3gico que a\u00fan per dura pero no en su estado original. Este modelo de pedagog\u00eda significaba respetar un es quema piramidal: el ense\u00f1ante deb\u00eda hallarse en la cima y sus aprendices en la base. Ejercicio de poder que se basaba en la diferencia entre el ni\u00f1o y el adulto. En la actualidad esta diferenciaci\u00f3n ya no es tan n\u00edtida sino m\u00e1s compleja. Su preocupaci\u00f3n est\u00e1 dada por lo que en la actualidad se entiende por infancia, y su an\u00e1lisis se centra en tomar en cuenta el discurso de los medios y c\u00f3mo \u00e9stos construyen una nueva noci\u00f3n de inf ancia. La ni\u00f1ez, sostienen los autores ha perdido su inocencia en el discurso medi \u00e1tico. Es decir, que en el siglo XXI el lugar del adulto ocupante del saber y del ni\u00f1o-alumno ocupante del lugar del no saber es m\u00e1s complejo con la incorporac i\u00f3n y el impacto cultural de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n. Los medios de comunicaci\u00f3n en lo que respecta a la transmisi\u00f3n de saberes entran en c ontradicci\u00f3n con las instituciones educativas. Ya no se puede negar el efec to que conllevan los medios en la influencia de la infancia y la adolescenc ia. Es decir, en la nueva conformaci\u00f3n de la infancia \"posmoderna\". En definitiva lo que est\u00e1 en juego es el corrimiento de quienes saben y quienes no saben, ponie ndo el centro de atenci\u00f3n del poder sobre el cuerpo infantil. Por otra parte, para analizar el discurso de los medios en torno a la construcci\u00f3n del infante, retoman los aportes del soci\u00f3l ogo franc\u00e9s Jaques Donzelot, quien al 11 Por simultaneidad \u00e1ulica se alude al concepto de pensar un docente frente a un grupo homog\u00e9neo de alumnos, ense\u00f1ando al mismo tiempo los mismos contenidos curriculares. 61hablar de infancia se refiere a dos tipos; la infancia peligrosa y la infancia en peligro. La primera representa a los sectores populares y la segunda a los sectores burgueses; tomando el caso de su presencia en los medios, la primera casi siempre aparece en los policiales y la segunda aparece en lo que tiene que ver con la prevenci\u00f3n, la educaci\u00f3n, etc\u00e9tera. Cabe destacar c\u00f3mo los medios presentan la infancia cons truyendo una brecha entre lo que los ni\u00f1os deber\u00edan ser y lo que efectivamente s on. Los asientos de la subj etividad actual infantil se presentan en dos modalidades: el consumidor y el sujeto de derechos; \u00e9ste \u00faltimo, aparece como sujeto de opini\u00f3n en el universo medi\u00e1tico. Seg\u00fan los autores, un problema en la ac tualidad que se presenta c on relaci\u00f3n a la infancia, es que la diferencia moderna entre padre e hijo queda abolida con la caracterizaci\u00f3n de \"consumidor\": los ni\u00f1os est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 o m\u00e1s ac\u00e1 de la figura imaginaria de infancia. De all\u00ed que pueda pe nsarla como una instituci\u00f3n en crisis o agotada. En esta l\u00ednea, la producci\u00f3n de sentido en torno a la explicac i\u00f3n y circulaci\u00f3n del saber ya no est\u00e1 en manos del cuerpo docente. El modelo que cerraba en s\u00ed mismo ha colapsado.Hoy estamos en pr esencia de una crisis de la escuela moderna en la cual operan los siguientes factores. Por un lado, los docentes siguen siendo la columna vertebral del f uncionamiento escolar. Sin embargo, cada uno de ellos tiene que salir a legitima r su lugar d\u00eda a d\u00ed a. La vieja alianza escuela-familia pareciera no estar funcionad o. En definitiva lo que est\u00e1 en juego es el corrimiento de quienes saben y qui enes no saben, poniendo el centro de atenci\u00f3n del poder sobre el cuerpo infantil. \u0083 Acerca del proceso de clasificaci\u00f3n en la escuela. La carrera moral y el proceso de medicalizaci \u00f3n/medicamentalizaci\u00f3n: El concepto de \"carrera moral\" del so ci\u00f3logo canadiense Ir ving Goffman, nos sirve para analizar c\u00f3mo se construy en las clasificaciones de los ni\u00f1os 62diagnosticados con TDA/H y c\u00f3mo estas clasificaciones derivan en abordajes diferenciales respecto a la problem\u00e1tica. En Estigma: La identidad deterio rada (1963) Goffman se dedic\u00f3 a estudiar los procesos y medios con que las sociedades categorizan a las personas a partir de los atributos personales que se exhiben en los encuentros sociales rutinarios, y los procesos de acreditaci\u00f3n y desacr editaci\u00f3n social, concibiendo el estigma como los signos corporales y no corporales con los cuales se intenta exhibir algo malo y poco habitual en el estatus moral de quienes lo presentan. Seg\u00fan este autor, la \"carrera moral\" repr esenta el modo en que las personas que tienen un estigma particular tienden a pasar por las mismas experiencias de aprendizaje relativas a su condici\u00f3n y por las mismas modificaciones en la concepci\u00f3n del \"yo\". La \"carrera moral\", es el modo en que las personas estigmatizadas tienden a recorrer experi encias de aprendizaje relativas al estigma que portan por medio de una soci alizaci\u00f3n en la cual la persona incorpora el punto de vista del grupo mayori tario, considerado \"normal\", y define su identidad y sus experiencias a par tir del atributo estigmatizante. La distinci\u00f3n entre lo normal y lo pat ol\u00f3gico resulta una estrategia de disciplinamiento social donde, siguiendo el plan teo de Foucault, la medicalizaci\u00f3n se vuelve u na forma de intervenci\u00f3n pol\u00edti ca de la medicina que al ser continua e indefinida busca abarcar todo lo concerniente a la vida social. Nos preguntamos entonces por el papel de la escuela dentro de este entramado de significaciones que llevan a desviar hacia lo patol\u00f3gico \"el discurso de la vida cotidiana\" 12. 12 Para los soci\u00f3logos alemanes Berger y Luckman, la vida cotidiana es una construcci\u00f3n social que se presenta como una \"realidad\" interpretada por los hombres y que para ellos tiene el significado subjetivo de un mundo coherente. En este sentido, el mundo de la vida cotidiana tiene origen en los pensamientos y en las acciones de los miembros ordinarios de una sociedad y est\u00e1 sustentado como real para \u00e9stos (Berger y Luckman, 1991). 63Por otro lado, el an\u00e1lisis de Pierre Bourdieu sobre el racismo de la inteligencia muestra las diversas esferas a analizar en la relaci\u00f3n entre los campos de la escuela y la salud en lo re ferido a los procesos de cl asificaci\u00f3n-enclasamiento y estigmatizaci\u00f3n. El autor analiza el modo en que en la actualidad el sistema escolar se ha tenido que enfrentar a pr ocesos de democratizaci\u00f3n y masificaci\u00f3n que han hecho irrumpir un n\u00famero consi derable de personas desprovistas de las \"predisposiciones sociales constituidas que t\u00e1citamente exige\" dicho sistema. Esto podr\u00eda generar en la perspectiva de quienes se consideran los actores leg\u00edtimos del sistema, una devaluaci\u00f3n de los t\u00edtulos escolares y los puestos laborales que a futuro dichos t\u00edtulos pueden reclamar. Nos interesa este an\u00e1lisis de Bourdieu po r su cr\u00edtica al estigma y el racismo de clase que se genera dentro del sistema educ ativo, cuando \u00e9ste y sus principales actores ven amenazada su legitimidad. Bourdieu se\u00f1ala que hay una gran contribuci\u00f3n al racismo de la inteligenci a por parte de los in telectuales y en particular de algunos campos profes ionales, como la psicolog\u00eda y la psicopedagog\u00eda, a trav\u00e9s del uso de los te st para medir la inteligencia. \"Habr\u00eda que estudiar el papel de los m\u00e9dicos en la medicalizaci\u00f3n, es decir, la naturalizaci\u00f3n de las diferenc ias sociales, de los estigm as sociales, as\u00ed como el papel de los psic\u00f3logos, psiquiatras y psicoanalistas\" (Bourdieu, 1990:37). Bourdieu nos advierte sobre las formas de legitimaci\u00f3n, que \u00e9l llama de segundo orden en tanto no se expres an en primera instancia en el discurso escolar sino como formas eufemizadas de racismo en otro orden. Es decir, aquellas explicaciones del fracaso escolar que se anclan en justificac iones acad\u00e9micas y biologisistas, sin incorporar las cuestiones sociales, del origen de clase, de la pobreza, de un devenir social determinado , y que en \u00faltima instancia terminan legitimando una forma de discriminaci\u00f3n escola r. Para Bourdieu el racismo de la inteligencia no es m\u00e1s que una forma de enc ubrir un tipo de racismo, el racismo de clase. 64Desde una perspectiva cercana a Bourdieu , tomaremos el concepto de \"cultura som\u00e1tica\" de Boltanski (1975). A partir de las aproximaciones te\u00f3ricas que Luc Boltanski hace a la sociolog\u00eda del cuerpo, nos interesa a lo fines de esta investigaci\u00f3n, utilizar el concepto de \"cultura som\u00e1tica\" desarrollado por el soci\u00f3logo franc\u00e9s. Boltanski menciona en su libro Los Usos sociales del cuerpo (1975) como las clases sociales percib en de manera diferenciada la salud y la enfermedad, y c\u00f3mo esta diferencia se vincula con su lugar en la estructura social. En este sentido, cada clase soci al posee y construye hist\u00f3ricamente su forma de percibir y relacionarse con el cuerpo. Este mismo autor, nos advierte que la cu ltura som\u00e1tica, es la percepci\u00f3n que tienen los individuos en relaci\u00f3n a sus enfermedades. La cultura som\u00e1tica no es m\u00e1s que la evaluaci\u00f3n que las clases sociales hacen de sus enfermedades y ser\u00e1 en relaci\u00f3n con la cultura som\u00e1tica de cada clase social como estas ver\u00e1n el tema de la medicaci\u00f3n. Para Boltanski las clases medias y altas tendr\u00edan una cultura som\u00e1tica mayor que las clases bajas, por lo tanto ser\u00e1n mayores consumidores de medicamentos que lo sectores m\u00e1s desfavorecidos. 65 COMPORTAMIENTO DE LA IM PORTACI\u00d3N, FACTURACI\u00d3N, Y DISPENSACI\u00d3N DEL METILFENIDATO Y LA ATOMOXETINA EN NI\u00d1OS CON DIAGN\u00d3STICO DE TDA/H EN NUESTRO PA\u00cdS: UN ESFUERZO POR APROXIMARNOS A UNA VALORACI\u00d3N DE SU CONSUMO. \u0083 Introducci\u00f3n El metilfenidato es un estimulante del sistema nervioso central con propiedades farmacol\u00f3gicas similares a las anfetaminas . Dentro de la clasificaci\u00f3n de los psicof\u00e1rmacos, se encuentra en el grupo de los psicoanal\u00e9pticos (drogas estimulantes), que comprenden a los psicoestimulantes o estimulantes de la vigilia y a los antidepresivos o estimulantes del humor. El met ilfenidato pertenece espec\u00edficamente al primer grupo de estimulantes. Debido al aumento en los a\u00f1os 60 del us o indebido de estas sustancias, se reforz\u00f3 la fiscalizaci\u00f3n nacional e intern acional. Desde 1971 el metilfenidato figura en la Lista II del Convenio sobre Sustancias Psicotr\u00f3picas ya que ofrece \"grandes posibilidades para el uso indebido\". En consecuencia, hasta comienzos de los a\u00f1os 90 disminuy\u00f3 considerablemen te su fabricaci\u00f3n, consumo y uso indebido. Sin embargo, la Junta Internacional de Fiscalizaci\u00f3n de Estupefacientes (JIFE) ha notado un aumento del consumo mundial de metilfenidato, que pas\u00f3 de menos de 3 toneladas en 1990 a 36 toneladas en 2006 (JIFE, 1995; 2007). Este incremento es adjudicado a la difusi\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de esta sustancia para el tratamiento del \"trastorno de la concentraci\u00f3n (TDA/H)\" en ni\u00f1os. 66Ya en el informe de 1995 la JIFE alert aba sobre el aumento en Estados Unidos de Norteam\u00e9rica del uso indebido de me tilfenidato, por ej., por parte de los adolescentes. En este informe se den unciaba tambi\u00e9n el surgimiento de un mercado clandestino de la droga. Dado que el uso de la sustancia est\u00e1 calificado como \"medicaci\u00f3n aceptada\" para tratam iento en ni\u00f1os, se tiende a desconocer sus riesgos para la salud, entre el los la adicci\u00f3n y una serie de s\u00edntomas correspondientes al uso indebido de esti mulantes. La JIFE mostr\u00f3 preocupaci\u00f3n por las actividades de pr opaganda del Ritalin\u00ae (uno de los nombres registrados del metilfenidato) por ej., por parte de una influyente asociaci\u00f3n de padres, que recibi\u00f3 importantes contri buciones financieras del prin cipal fabricante de los Estados Unidos. Esta asociaci\u00f3n de padres ha pedido a la DEA que reduzca la fiscalizaci\u00f3n de la sustancia y entre otras co sas, eliminar el r equisito de repetir el reconocimiento m\u00e9dico del pac iente cada vez que se receta el metilfenidato, lo que tornar\u00eda a esta droga aun m\u00e1s asequible. La JIFE tambi\u00e9n se\u00f1ala que entre el 10 y el 12% de los varones entre 6 y 14 a\u00f1os de edad en los Estados Unidos presentan diagn\u00f3stico de TDA/H y son tratados con metilfenidato (JIFE, 1996). Es te organismo internacional se\u00f1ala el peligro que se tienda a diagnosticar TDA/H con demasiada frecuencia, pasando por alto otras causas que dan lugar a proble mas de atenci\u00f3n y comportamiento, y que los m\u00e9dicos prescriban metilfenidato con excesiva liberalidad. La JIFE plantea tambi\u00e9n que los estudios real izados muestran divergencias en los m\u00e9todos de prescripci\u00f3n entre los m\u00e9dicos, ya que la mayor\u00ed a del metilfenidato est\u00e1 recetado por un muy escaso porcent aje de los facultativos. Este factor tambi\u00e9n repercute en las variaciones r egionales del uso de metilfenidato (JIFE 1996). Desde principios de 1996 pr eocupa tambi\u00e9n al organismo que, contrariamente a lo indicado, algunos m\u00e9dicos prescri ban estimulantes a ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os y que, en muchos casos, no se apliquen otros m\u00e9todos terap\u00e9uticos recomendados. A su vez se\u00f1ala que en los Es tados Unidos tiende a prolongarse 67la duraci\u00f3n del tratamiento con metilfenida to, que en varios pa\u00edses est\u00e1 limitado a tres a\u00f1os, de modo que muchos ni\u00f1os contin\u00faan con esta medicaci\u00f3n en la adolescencia o incluso siendo adultos. Se carece actualmente de informaci\u00f3n sobre los posibles efectos secundario s de tratamientos tan largos con metilfenidato. Corresponde a los Estados Unidos m\u00e1s del 80% del total de la producci\u00f3n y consumo mundiales de esta sustancia (JIFE, 2007). Sin embargo, desde fines del decenio de 1990, la utilizaci\u00f3n de me tilfenidato para el tratamiento del trastorno de la concentraci\u00f3n tambi \u00e9n ha venido aumentando marcadamente en muchos otros pa\u00edses, entre ellos, Al emania, Canad\u00e1, Israel, Espa\u00f1a, Islandia, Suiza y Noruega. Por ejem plo, en Canad\u00e1, el n\u00famer o de recetas aument\u00f3 un 46% entre 1999 y 2003. En No ruega, el metilfenidato ha sido considerada como la sustancia preferida para el tratami ento del trastorno de concentraci\u00f3n en adultos. (JIFE, 2006). Estados Unidos ha anunciado su intenci\u00f3n de extender sus actividades fuera de ese pa\u00eds. Por tal motivo, la JIFE pide a todos los gobiernos que ejerzan la mayor vigilancia para impedir el diagn\u00f3stico excesivo de TDA/H y todo tratamiento m\u00e9dicamente injustificado co n metilfenidato u otros es timulantes. Tambi\u00e9n ha pedido que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) investigue la cuesti\u00f3n y asesore al respecto a las autor idades nacionales de salud p\u00fablica. Los gr\u00e1ficos N\u00ba 1 y 2 dan cuenta del progr esivo aumento tanto en la fabricaci\u00f3n del metilfenidato en el Reino Unido y Estados Unidos as\u00ed como de la comparaci\u00f3n del crecimient o en el consumo en este \u00faltimo pa\u00eds con respecto a otros. 68Gr\u00e1ficos N\u00ba 1 y 2: Evoluci\u00f3n de la Fabricaci\u00f3n del Metilfenidato en Estados Unidos y Reino Unido y Evoluci\u00f3n del Consumo seg\u00fan c\u00e1lculo en los Estados Unidos y \"otros\". 1997-2006. Fuente. JIFE, 2007 En la actualidad se ha incorporado otro f\u00e1rmaco para el tratamiento del TDA/H. Se trata de la atomoxetina , que se introdujo en nuestro pa\u00eds a partir del a\u00f1o 2004. Se define como una droga espec\u00edfi ca para el s\u00edndrome de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad. Se trata de un agente simpaticomim \u00e9tico, inhibidor selectivo de la recaptaci\u00f3n del neurot ransmisor norepinefrina, por lo que incrementa la activi dad del mismo. La atomoxetina, a diferencia del metilfeni dato, no es considerada un estimulante. La dispensaci\u00f3n debe realiz arse bajo receta archiv ada seg\u00fan manifiestan los laboratorios productores; seg\u00fan el AN MAT (Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica), estos productos no figuran en las listas internacionales de psicotr\u00f3pi cos. Por lo mismo, y de acuerdo a una comunicaci\u00f3n de la Conf ederaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Argentina (COFA), si bien deber\u00eda ser una droga controlada, al moment o de escribir este informe todav\u00eda no figura en la lista oficial porque para esto se necesita una resoluci\u00f3n o decreto para efectivizarla como controlada. 69 Si bien se asume que la prescripci\u00f3n/consumo de estos f\u00e1rmacos ocurre fundamentalmente en edad escolar, cabe preguntarnos cu\u00e1l es el grado de extensi\u00f3n que se est\u00e1 produciendo haci a edades menores a los 5 a\u00f1os y mayores a los 19. En la provincia de San Luis se realiz\u00f3 un estudio para valorar la utilizaci\u00f3n de metilfenidato en esta jurisdicci\u00f3n; el mi smo puso en evidencia que el 76.2 % de los pacientes tratados con esta droga esta ban comprendidos entre los 5 y los 19 a\u00f1os (Avila, A. y col., 2007). Otra investigac i\u00f3n realizada en An tioquia, Colombia, con el fin de estudiar las caracter\u00eds ticas de los pacientes consumidores de metilfenidato, determin\u00f3 un promedio de edad de 9 a\u00f1os, con edad m\u00ednima de 5 a\u00f1os y edad m\u00e1xima de 19 (Giraldo Luj\u00e1n S. col. 2004). \u0083 Justificaci\u00f3n de la problem\u00e1tica Considerando el aumento sost enido del consumo del metilfenidato y la pol\u00edtica de expansi\u00f3n de su merc ado, que se corresponde con un incremento en el n\u00famero de pa\u00edses importadores de la sustancia as\u00ed como de un aumento de la cantidad importada, cobra vital importancia preguntarse por las caracter\u00edsticas que asume esta problem\u00e1tica en la Ar gentina, teniendo en cuenta, adem\u00e1s, el desarrollo del mercado farmac\u00e9utico local. Consideramos, entonces, necesario conocer cu\u00e1l es el patr\u00f3n de prescripci\u00f3n/consumo de metilfenidato, y, m\u00e1s recientemente, atomoxetina, en las diferentes provincias, plante\u00e1ndonos al mismo tiempo la pregunta sobre si el comportamiento de la prescripci\u00f3n y consumo sigue en nuestro pa\u00eds una tendencia creciente. 70Este punto se propone objetivos en do s dimensiones: en el plano de la generaci\u00f3n de conocimiento, intentar contestar las preguntas previamente formuladas dado el vac\u00edo de informaci\u00f3n exis tente al respecto, y en el plano de la log\u00edstica propia de la investigaci\u00f3n, r ealizar una tarea exploratoria previa que permita la definici\u00f3n de las jurisdicciones en las que se llevar \u00e1 a cabo la etapa de terreno. Objetivos: a) Realizar una exploraci\u00f3n e identifi caci\u00f3n de fuentes de datos disponibles que permitan realizar una aproximaci\u00f3n al comportamiento del consumo de metilfenidato. b) Definir las jurisdicciones en donde se desarrollar\u00e1 el trabajo de campo de esta investigaci\u00f3n Metodolog\u00eda: Hemos investigado diferentes fuentes de datos disponibles que nos pudieran proporcionar informaci\u00f3n sobre el com portamiento del consumo de f\u00e1rmacos para tratamiento del TDA/ H en nuestro pa\u00eds. Dado que no existe informaci\u00f3n espec\u00edficamente relacionada con este punto, los datos analizados a partir de las fuentes existentes permiten s\u00f3 lo una aproximaci\u00f3n al mismo. Enumeramos las fuentes consultadas y el tipo de datos que cada una de ellas provey\u00f3: \u0083 INDEC (Instituto Nacional de Estad\u00edstic a y Censos): datos sobre facturaci\u00f3n de la industria farmac\u00e9utica en Argentina. Se tom\u00f3 el cuarto trimestre de 2007 y la comparaci\u00f3n del mismo con igual periodo de los a\u00f1os 2003 al 2006. \u0083 Confederaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Argentina (COFA): datos de unidades dispensadas (envases) de los medicamentos que investigamos en las distintas provincias de nuestro pa\u00eds para el a\u00f1o 2006. 71\u0083 ANMAT (Administraci\u00f3n Nacional de M edicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica), Departamento de Psicotr\u00f3pi cos y Estupefacientes: importaci\u00f3n de metilfenidato por Argentina dur ante el periodo 2005-2008. A partir de los datos que estas fuentes nos proporcionan hemos construido algunos indicadores que asumimos de utilidad para la aproximaci\u00f3n al conocimiento requerido, sin que est\u00e9 cerr ada la discusi\u00f3n sobre la metodolog\u00eda m\u00e1s apropiada a tal efecto. \u0083 An\u00e1lisis y Resultados A continuaci\u00f3n, presentamos el an\u00e1lisis de los datos relevados a partir de las fuentes consultadas. Tal como hemos expresado, el INDEC brinda info rmaci\u00f3n sobre facturaci\u00f3n de la industria farmac\u00e9utica en nuestro pa\u00eds, en millones de pesos y a pesos corrientes. Seg\u00fan esta fuente, la facturac i\u00f3n anual de la industr ia farmac\u00e9utica al mercado interno nacional exhibe un crecimiento sostenido desde el inicio de la serie en 2003. Durante el a\u00f1o 2007 la industria farmac\u00e9ut ica tuvo un crecimiento del 20.2% en el total facturado con re laci\u00f3n al a\u00f1o 2006 (INDEC, 2008). En un informe que data de abril de 2008, es te organismo presenta datos de la facturaci\u00f3n de la industria farmac\u00e9utica correspondientes al cuarto trimestre del a\u00f1o 2007 en forma comparativa con los obt enidos para igual per\u00edodo en los a\u00f1os 2003 a 2006 13. 13 Seg\u00fan aclara el INDEC, esta informaci\u00f3n es obtenida en forma directa de las 75 empresas que constituyen el n\u00facleo de la industria fa rmac\u00e9utica nacional, representando aproximadamente el 99% del mercado de medicamentos. Los datos de facturaci\u00f3n presentados en el informe no incluyen el IVA y corresponden a precios mayoristas de salida de f\u00e1brica. 72En el cuarto trimestre de 2007 los medi camentos de mayor fa cturaci\u00f3n fueron los destinados al Sistema Nervioso, con $ 362 millones (que representan un 17,7% del total facturado), seguido por lo s destinados al Aparato Digestivo con $ 331 millones (16,2%), los destinados al Aparato Cardiovascular con $270 millones (13,2%) y los Antiinfecciosos con $ 221 millones (10, 8%)(INDEC, 2008). Una primera lectura de los valores public ados arroja un importante incremento a lo largo del periodo 2003-2006, tanto del volumen total de medicamentos facturados por los laboratorios, como de los segmentos de mayor facturaci\u00f3n previamente citados. Pero dado que numer osas variables pueden intervenir en el aumento de la facturaci\u00f3n, se decidi\u00f3 valorar el co mportamiento de la misma a precios constantes. Para realizar dic ho c\u00e1lculo solicitamos la ayuda a un economista, licenciado Roberto Larosa, quien realiz\u00f3 la c onversi\u00f3n de precios corrientes a constantes tomando como deflactor al \u00cdndi ce de Precios al Consumidor para cada uno de los a\u00f1os c ontemplados en el per iodo analizado. El Gr\u00e1fico N\u00ba 3 muestra los grupos de f\u00e1rmacos que presentaron mayor facturaci\u00f3n y la tendencia que cada uno de estos present \u00f3 en el periodo 2003- 2006. El Gr\u00e1fico N\u00ba 3.a reproduce lo que publica el INDEC, utilizando precios corrientes. El grafico N\u00ba 3. b muestra la tendencia en la facturaci\u00f3n pero en pesos constantes. En ambos gr\u00e1ficos se puede observar que, a diferencia de los otros grupos de medicamentos, que han mostr ado oscilaciones en el volu men de facturaci\u00f3n a lo largo del periodo, aquellos destinados al sistema ner vioso han experimentado, a excepci\u00f3n de lo ocurrido en el a\u00f1o 2005, un progresiv o aumento, tanto si se analiza en precios corrientes como en precios constantes. Gr\u00e1fico N\u00ba 3: Facturaci\u00f3n de la Industria Farmac\u00e9utica por Grupo Anat\u00f3mico de Medicamentos*. Grupos que presentaron la mayor Facturaci\u00f3n. Argentina. Comparativo 2003-2007. 73 a) A precios corrientes 050100150200250300350400 2003 2004 2005 2006 2007millones de pesos Ap. Digestivo y m etabolism o Ap. Cardiovascular Antiinfecciosos de empleo sist\u00e9mico Sistema Nervioso *Seg\u00fan Clasificaci\u00f3n Anat\u00f3mic a Terap\u00e9utica Cl\u00ednica (ATC) Fuente INDEC. 2008 . b) A precios constantes. 050100150200250300350400 2003 2004 2005 2006 2007millones de pesos Antiinfecciosos para empleo sist\u00e9mico Sistema nervioso Aparato cardiovascular Aparato digestivo y metabolismo *Seg\u00fan Clasificaci\u00f3n Anat\u00f3mic a Terap\u00e9utica Cl\u00ednica (ATC) Elaboraci\u00f3n propia en base a INDEC. 2008 . El gr\u00e1fico N\u00ba 4 muestra la tendencia que present\u00f3 la facturaci\u00f3n de los diferentes f\u00e1rmacos correspondientes al Sistema Nervioso en el per\u00edodo 2003- 742007, en millones de pesos. Con la mism a modalidad, se muestra en primer t\u00e9rmino la evoluci\u00f3n de la facturaci\u00f3n en precios corrientes y en segundo lugar, la tendencia calculada en precios constantes. Gr\u00e1fico N\u00ba 4: Facturaci\u00f3n de la Industria Farmac\u00e9utica correspondiente a Grupos de F\u00e1rmacos del Sistema Nervioso. Argentina. Comparativo 2003-2007. a) A precios corrientes 0,010,020,030,040,050,060,070,080,090,0 2003 2004 2005 2006 Otros activos sobre SNC Fuente Elaboraci\u00f3n propia en base a INDEC. 2008 b) A precios constantes 0102030405060708090 2003 2004 2005 2006 2007*millones de pesos Antiparkinsonianos Psicol\u00e9pticos Psicoanal\u00e9pticos Otros activos sobre SNC Fuente Elaboraci\u00f3n propia en base a INDEC. 2008 75Puede observarse que el grupo de los ps icoanal\u00e9pticos, al que pertenece el metilfenidato, experiment\u00f3 aument o a lo largo del periodo. Otra fuente consultada fue la Confederaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Argentina (COFA), instituci\u00f3n que aport\u00f3 datos sobre unidades dispensadas (entendiendo a \u00e9stas como envases) de los medicamentos que se investigaron. En base a esta fuente, se construy \u00f3 la tabla N\u00ba 1 que muestra unidades dispensadas, tanto de met ilfenidato como de atomoxetin a, en las diferentes provincias de nuestro pa\u00ed s, durante el a\u00f1o 2006. Con el objetivo de poder acercarnos al conocimiento de la pr escripci\u00f3n/consumo de metilfenidato y atomoxetina en las di ferentes provincias de nuestro pa\u00eds utilizando su dispensaci\u00f3n, se estableci\u00f3 una relaci\u00f3n entre las unidades dispensadas en cada provincia y la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os de 5 a 19 a\u00f1os, correspondiente a cada una de ellas. Se eligi\u00f3 esta fr anja et\u00e1rea como denominador dado que se asume como la poblaci\u00f3n mayoritaria en cuanto a diagn\u00f3stico y consumo de estos f\u00e1rmaco s para tratamiento del TDA/H. Esta presunci\u00f3n se vio confirmada en los trabaj os citados previamente (Giraldo Luj\u00e1n S. y col. 2004; Avila, A y col. 2007). El indicador construido, entonces, informa sobre unidades dispensadas cada mil ni\u00f1os entre 5 a 19 a\u00f1os. Asumimos que un porcentaj e minoritario de poblaci\u00f3n consumidora no est\u00e1 contemplada en este denominador, y la elecci\u00f3n del mismo tal como fue planteado previamente, no cierra la discusi\u00f3n sobre la metodolog\u00eda m\u00e1s apropiada que pueda adoptar se a la luz de la generaci\u00f3n de mayor conocimiento, pero al moment o del an\u00e1lisis se adopta como el mejor indicador para visualizar el patr\u00f3n de prescripci\u00f3n /consumo que presentan las provincias. Como puede observarse, los valores de la relaci\u00f3n construida muestran una amplia brecha entre las diferentes jurisdicciones de nuestro pa\u00eds. 76 Se construy\u00f3 la raz\u00f3n metilfenidato/atomoxetina, que relaciona el n\u00famero de unidades dispensadas del primer f\u00e1rmaco con respecto al segundo. Volveremos sobre la misma al mostrar el gr\u00e1fico correspondiente. Tabla N\u00ba 1: Distribuci\u00f3n de Unidades Dispensadas de Metilfenidato y Atomoxetina por Provincia. Argentina. A\u00f1o 2006. Provincia Poblaci\u00f3n 5 a 19 Unidades dispensadas Metilfenidato unidades Metilfenidato por mil Unidades dispensadas Atomoxetina 6992 13,0 2,7 CATAMARCA 113533 715 6,3 40 0,4 17,9 CHACO 339927 201 0,6 171 0,5 1,2 CHUBUT 127374 432 3,4 277 2,2 1,6 CORDOBA 825205 15055 18,2 3729 4,5 4,0 CORRIENTES 310549 679 2,2 506 1,6 1,3 ENTRE RIOS 333999 4165 12,5 1458 4,4 2,9 FORMOSA 179262 115 0,6 138 0,8 0,8 JUJUY 206534 159 0,8 142 0,7 1,1 LA PAMPA 85433 669 7,8 298 3,5 2,2 LA RIOJA 99943 164 1,6 94 0,9 1,7 MENDOZA 452289 9764 21,6 1159 2,6 8,4 MISIONES 350496 1956 5,6 638 1,8 3,1 NEUQUEN 154280 1010 6,5 235 1,5 4,3 RIO NEGRO 167625 803 4,8 289 1,7 2,8 SALTA 380711 836 2,2 84 0,2 10,0 SAN JUAN 191017 3044 15,9 462 2,4 6,6 SAN LUIS 119057 1111 9,3 145 1,2 7,7 SANTA CRUZ 63760 551 8,6 231 3,6 2,4 SANTA FE 795771 6898 8,7 2760 3,5 2,5 SGO ESTERO 280347 995 3,5 117 0,4 8,5 T. DEL FUEGO 36037 453 12,6 197 5,5 2,3 TUCUMAN 420792 1257 3,0 551 1,3 2,3 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos aportados por COFA. 2008 77El gr\u00e1fico N\u00ba 5 muestra de manera comp arativa el consum o de unidades de metilfenidato y atomoxetina por cada mil ni\u00f1os de 5 a 19 a\u00f1os para cada una de las provincias, pudiendo observarse marc adas diferencias entre las mismas. Gr\u00e1fico N\u00ba 5: Unidades Dispensadas de Metilfenidato y Atomoxetina por cada mil ni\u00f1os de 5 a 19 a\u00f1os seg\u00fan Provincia. Argentina. A\u00f1o 2006. 0,0 10,0 20,0 30,0 40,0CHACO FORMOSA JUJUY LA RIOJA CORRIENTES SALTA TUCUMAN CHUBUT SGO DEL ESTERO RIO NEGRO MISIONES CATAMARCA NEUQUEN BUENOS AIRES LA PAMPA SANTA CRUZ SANTA FE SAN LUIS ENTRE RIOS T. DEL FUEGO SAN JUAN CORDOBA MENDOZA CAP FED unidades por mil ni\u00f1os de 5 a 19 a\u00f1os Atomoxetina Metilfenidato Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en bas e a datos aportados por COFA. 2008 78El gr\u00e1fico N\u00ba 6 muestra la venta de f\u00e1rmacos para tratam iento de TDA/H de manera conjunta (sumatoria entre met ilfenidato y atomoxetina), permitiendo apreciar tambi\u00e9n la diferencia que arrojan las distintas provincias. Gr\u00e1fico N\u00ba 6: Unidades Dispensadas de F\u00e1rmacos para el tratamiento de TDA/H (Metilfenidato m\u00e1s Atomoxetina) por mil Ni\u00f1os de 5 a 19 a\u00f1os, seg\u00fan Provincia. Argentina. A\u00f1o 2006. 1,11,41,52,42,63,84,04,35,66,56,77,48,19,710,511,312,112,316,818,018,422,824,247,9 0,0 10,0 20,0 30,0 40,0 50,0 60,0CHA CO FORMOSA JUJUY SALTA LA RIOJA CORRIENTES SGO DEL ESTERO TUCUMA N CHUBUT RIO NEGRO CA TA MA RCA MISIONES NEUQUEN BUENOS AIRES SAN LUIS LA PAMPA SANTA FE SA NTA CRUZ ENTRE RIOS T. DEL FUEGO SAN JUAN CORDOBA MENDOZA CA P FED unidades por mil ni\u00f1os de 5 a 19 a\u00f1os Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en bas e a datos aportados por COFA. 2008. El gr\u00e1fico N\u00ba 7 muestra la preferencia de prescripci\u00f3n en relaci\u00f3n a los f\u00e1rmacos disponibles para el tratamient o del TDA/H seg\u00fan provincia. 79La raz\u00f3n metilfenidato/ atomoxetina expresa cu\u00e1ntas unida des de metilfenidato se dispensan por cada unidad de atomoxet ina, dando cuenta de la supremac\u00eda de la prescripci\u00f3n del primer f\u00e1rmaco sobre el s egundo, de reciente introducci\u00f3n en el mercado. Las provincias que muestran barras m\u00e1s importantes, representan los mercados donde prevalec e ampliamente el metilfenidato, y aquellas con barras m\u00e1s peque\u00f1as corre sponden a provinci as donde la atomoxetina tuvo mayor aceptaci\u00f3n. La am plia diferencia que se observa entre las jurisdicciones, genera el interr ogante sobre los f undamentos de las modificaciones prefer encias de Metilfenidato y Atomoxetina seg\u00fan Provincia. Argentina. A\u00f1o 2006. 0,81,11,21,31,61,72,22,32,32,42,52,72,82,93,14,04,04,36,67,78,48,510,017,9 0,0 5,0 10,0 15,0 20,0FORMOSA JUJUY CHA CO CORRIENTES CHUBUT LA RIOJA LA PAMPA TUCUMA N T. DEL FUEGO SA NTA CRUZ SANTA FE CA P FED RIO NEGRO ENTRE RIOS MISIONES CORDOBA BUENOS AIRES NEUQUEN SAN JUAN SAN LUIS MENDOZA SGO DEL ESTERO SALTA CA TA MA RCA Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en bas e a datos aportados por COFA. 2008 80Los gr\u00e1ficos N\u00ba 8 y N\u00ba 9 muestran la ev oluci\u00f3n de la venta de metilfenidato y atomoxetina a lo largo del a\u00f1o, compar ando los a\u00f1os 2005, 2006 y 2007, en este \u00faltimo caso hasta julio para el met ilfenidato y hasta septiembre para la atomoxetina. Como puede apreciarse, de manera mucho m\u00e1s marcada para el metilfenidato, la venta de estos f\u00e1rmaco s presenta una clara \"estacionalidad\" relacionada con el a\u00f1o lectivo escolar, manteni\u00e9ndose alta la dispensaci\u00f3n durante el curso del mismo y cayendo en el periodo de vacaciones escolares. Gr\u00e1fico N\u00ba 8: Unidades Dispensadas de Metilfenidato por Mes. Argentina Comparativo 020004000600080001000012000 Enero Febrero MarzoAbril MayoJunio Julio Agosto Septiembre OctubreNoviembre Diciembre a\u00f1o 2005 a\u00f1o 2006 a\u00f1o 2007 *2007 hasta julio. Fuente: COFA2008 Gr\u00e1fico N\u00ba 9: Unidades Atomoxetina por Argentina Comparativo Trienio 2005-2007*. 10001200140016001800200022002400260028003000 enero febrero marzo abrilmayojuniojulio agosto septiembre octubre noviembre diciembre 2005 2006 2007 *2007 hasta septiembre Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en bas e a datos aportados por COFA. 2008. 81 Como tercera fuente de informaci\u00f3n recu rrimos al ANMAT, espec\u00edficamente al Departamento de Psicotr\u00f3picos y Estupe facientes, para consultar sobre la evoluci\u00f3n de la importaci\u00f3n de metilfeni dato en nuestro pa\u00eds, dado que a trav\u00e9s de fuentes informales ten\u00edam os conocimiento sobre su aumento progresivo. Esta instituci\u00f3n nos provey \u00f3 datos para el per\u00edodo 2005-2008 que se muestran a continuaci\u00f3n. Con respecto a la droga at omoxetina el Dpto. de Psicotr\u00f3picos y Estupefacientes no dispone de registros porque la mi sma, como se mencion\u00f3 con anterioridad, no pertenece a los lis tados internacionales de este tipo de sustancias. Como permite observar el gr\u00e1fico N\u00ba 10 y para el periodo considerado, la importaci\u00f3n crece significativamente a pa rtir del a\u00f1o 2006, elev\u00e1ndose en un 81.5 % con respecto a \u00e9ste en el a\u00f1o 2008. Gr\u00e1fico N\u00ba 10: Cantidad en kilos de Metilfenidato importados por el conjunto de laboratorios que lo comercializan. Argentina. 2005-2008. kg. Importados 81,75 47,91 45,0551,04 020406080100 2005 2006 2007 2008 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en bas e a datos aportados por ANMAT. 2008. Consideraciones en relaci\u00f3n a los datos aportados por estas fuentes. 82Hemos visto que los datos del INDEC ex presan cantidad de dinero en pesos facturada perteneciente a di ferentes grupos de medi camentos, y los datos proporcionados por COFA corresponden a unidades dispensadas de f\u00e1rmacos. Estos datos no son comparables. El crecimiento en pesos del mercado farmac\u00e9utico est\u00e1 compuesto por tres variables: los productos nuevos lanzados al mercado, el aumento de la cantidad de unidades dispensadas y el aument o de precio, de modo que un incremento en la facturaci\u00f3n no puede tomarse co mo expresi\u00f3n exclusiva de aumento de consumo. El metilfenidato es comerc ializado en nuestro pa\u00eds por c uatro laboratorios, en 16 presentaciones y 7 concentraciones difer entes de la droga, distribuidas entre formas de acci\u00f3n r\u00e1pida y de efecto prol ongado (6 de las 16 para esta \u00faltima opci\u00f3n). La atomoxetina es comercia lizada por dos laboratorios, en 10 presentaciones y 5 concent raciones distintas. En algunas presentaciones de los labor atorios se comprueba que diferentes concentraciones tienen igual precio, asum iendo que ello responde a una pol\u00edtica del laboratorio, de modo que a igual gasto en un caso podr\u00edan estar consumiendo m\u00e1s que en otro. A su vez, si se venden los envases con mayor n\u00famero de comprimidos, o bien las presentaciones de liberaci\u00f3n pr olongada, el n\u00famero de unidades dispensadas podr\u00e1 ser menor cuando el c onsumo en realidad es mayor. Por tanto, tampoco el n\u00fame ro de unidades nos habla en forma directa de mayor consumo. Estas fuentes de informaci\u00f3n responden a una l\u00f3gica de evaluaci\u00f3n de tipo industrial-comercial, sin que se encuentre n fuentes disponibles que eval\u00faen el 83consumo, desde la mirada de la necesidad de tratamiento del problema de salud en sentido estricto. De modo que solo nos pueden propor cionar una aproximaci\u00f3n al comportamiento en cuanto a tendencia de consumo. La informaci\u00f3n proporcionada por el ANMAT s obre el significativo incremento en la importaci\u00f3n de metilfenidato ha result ado de sumo inter\u00e9s, dado que se puede suponer que el aumento de importaci\u00f3n de la sustancia obedece, o bien, a una venta que viene siendo valorada como crec iente por los laboratorios, o a una decisi\u00f3n de mayor penetraci\u00f3n en el me rcado por parte de los mismos. Estos datos podr\u00edan estar sugiri\u00e9nd onos una perspectiva de mayor consumo, al menos del metilfenidato. 84 ORGANIZACI\u00d3N DEL INFORME Luego de este cap\u00edtulo introductorio entraremos al apartado de resultados. Este consta de tres partes: el campo escola r, el campo de la salud y por \u00faltimo, abordaremos otros actores imp licados en la problem\u00e1tica. La primera parte, abocada a la problem \u00e1tica desde el campo escolar, se compone de tres cap\u00edtulos en los que se analizan los datos recogidos en las entrevistas a informantes clave y a doc entes, directivos y GP de escuelas p\u00fablicas y privadas de los puntos muestrales definidos. El primer cap\u00edtulo de este apartado de educaci\u00f3n se concentra en las representaciones sociales del campo escola r sobre el problema. Pone el foco en el estatus que se le otorga al TDA/H y analiza los discursos que los entrevistados ponen en escena al explicar el problema. El segundo cap\u00edtulo trata sobre lo s imaginarios que convoca el ni\u00f1o diagnosticado con TDA/H en los docentes, directivos y GP entrevistados. En este cap\u00edtulo analizamos el papel que juega el paradigma del d\u00e9ficit en la construcci\u00f3n de imaginarios sobre el ni \u00f1o y la relaci\u00f3n existente entre los imaginarios, el abordaje y los procesos de medicalizaci\u00f3n y medicamentalizaci\u00f3n. Por \u00faltimo, el tercer cap\u00edtulo profundiza los patrones de consumo del metilfenidato o atomoxetina y su re laci\u00f3n con la escuela. Para esto consideramos los distintos roles que as ume la escuela dentro del proceso de medicamentalizaci\u00f3n y las posturas que docent es y GP tienen acerca del mismo. 85La segunda parte de resultados presenta lo s cap\u00edtulos del campo de salud. El abordaje del campo de salud, se organiz\u00f3 en relaci\u00f3n a las entrevistas dirigidas a m\u00e9dicos pediatras, psiqu\u00edatras infant o juveniles y neur\u00f3logos infantiles del subsector p\u00fablico y privado de las cuatro jurisdicciones Argentinas seleccionadas: AMBA, Corrientes, Salta y Tierra del Fuego. En el primer cap\u00edtulo del campo de salud, se abordan las representaciones, ideas e im\u00e1genes que los m\u00e9dicos tienen acerca del TDA/H. Para esto introducimos una lectura de las entrevistas en relaci\u00f3n a la construcci\u00f3n cultural, a los procesos hist\u00f3ricos y al contexto social y econ\u00f3mico en la producci\u00f3n del diagn\u00f3stico sobre TDA/H. En el segundo cap\u00edtulo se trabaja sobr e el diagn\u00f3stico de TDA/H desde la perspectiva de los actores del campo medico. En este apartado se profundiza sobre los posicionamientos, debates, acuerdos y des acuerdos; as\u00ed como las dificultades que plantea la confecci\u00f3n del diagn\u00f3stico del TDA/H y la etiolog\u00eda del cuadro. Por \u00faltimo se aborda en el tercer cap\u00edtulo la problem\u00e1tica del tratamiento sobre TDA/H: consensos y debates en torno al abordaje terap\u00e9utico desde el campo m\u00e9dico. Para lo cual trabajamos sobre el circuito de derivaci\u00f3n y elecci\u00f3n terap\u00e9utica, tipo de medicaci\u00f3n elegida, esquema de administraci\u00f3n, efectos adversos y administraci\u00f3n de la medi caci\u00f3n seg\u00fan sectores poblacionales. Tambi\u00e9n se aborda el concepto de abordaje interdisciplinario. Una vez concluidos los cap\u00edtulos de resultados sobre el campo escolar y el m\u00e9dico, en la tercera parte de resultados avanzamos acerca de algunas conceptualizaciones sobre otros actores sociales implicados en la problem\u00e1tica del TDA/H. En este sentido, nos in teres\u00f3 particularmente explorar las asociaciones de padres, la industria farmac\u00e9utica y los medios masivos de comunicaci\u00f3n, focaliz\u00e1ndonos en los medi os gr\u00e1ficos. El objetivo de este cap\u00edtulo fue introducir otras voces pr esentes en la construcci\u00f3n del TDA/H. 86 Terminado el apartado de resultados, se pres entan las conclusiones del estudio. Estas est\u00e1n organizadas en cuatro parte s. Las dos primeras presentan las conclusiones y reflexiones finales de ca da campo, mientras que la tercera busca condensar las principales l\u00edneas de an\u00e1lisis que re lacionan ambos campos y favorecen la comprensi\u00f3n de la problem\u00e1t ica estudiada. La cuar ta y \u00faltima parte presenta recomendaciones que se desp renden de la totalidad del an\u00e1lisis realizado desde ambos campos. El trabajo termina con un apartado de re ferencias bibliogr \u00e1ficas y fuentes consultadas y un anexo metodol\u00f3gico. 87 Resultados Parte I El campo escolar. Cap\u00edtulo 1. Representaciones de l problema en la escuela. 1.1 Estatuto del diagn\u00f3stico de TDA/H. \u00bfQu\u00e9 consideraciones tienen los profesionales de la educaci\u00f3n respecto al TDA/H?, \u00bfcu\u00e1l es el estatuto que le dan al diagn\u00f3stico?, \u00bfc\u00f3mo definen al TDA/H? En las entrevistas a docentes, psicopedagogos y GP 14, aparecen diversos modos de considerar el diagn\u00f3s tico, pero en su mayor\u00eda se asocian por una idea com\u00fan que cuestiona el dia gn\u00f3stico o el uso que se hace del mismo. Nos detendremos a analizar los diversos modos de conceptualizar el problema y c\u00f3mo emerge en el discurso escolar un enfoque cr\u00edtico respecto al diagn\u00f3stico de TDA/H. Una gran mayor\u00eda de los docentes, psico pedagogos y profesional es de los GP entrevistados, cuestiona el diagn\u00f3stico del TDA/H en tanto lo considera una moda que surgi\u00f3 en los a\u00f1os noventa y que, seg\u00fan la ciudad en la que trabajen, hoy est\u00e1 en pl eno auge o en cierta decad encia frente a nuevas patolog\u00edas o nuevos diagn\u00f3s ticos que est\u00e1n cobrando peso en el aula y que vienen a restarle protagonism o al TDA/H. De este m odo, fue muy notoria la diferencia que se establec\u00eda al clasif icarlo como un trastorno \"de moda\" o 14 Con GP nos referimos a los gabinetes psicopedag\u00f3gicos y otras modalidades de apoyo pedag\u00f3gico, que dentro del sistema p\u00fablico, en algunas provincias, como Buenos Aires, funcionan como Equipos de Orientaci\u00f3n Educativa o Docente conformados por un equipo transdisciplinario de psic\u00f3logos, asistentes sociales y psicopedagogos. En otras provincias hay gabinetes psicopedag\u00f3gicos centrales, tal es el caso de Tierra del Fuego. En el sistema privado, lo que suele funcionar en las escuelas es el gabinete psicopedag\u00f3gico o bien una psicopedagoga que asiste al colegio peri\u00f3dicamente. 88\"demod\u00e9\" seg\u00fan la ciudad abordada. As\u00ed, mient ras en Salta la idea de un \"diagn\u00f3stico de moda\" surg\u00eda en la mayo r\u00eda de las entrevistas en escuelas, en Ushuaia y sobre todo en el AMBA surgi\u00f3 en varias oportunidades la idea de un diagn\u00f3stico \" demod\u00e9\" o \"pasado de moda\", que si bien manten\u00eda un lugar significativo dentro de las problem\u00e1ticas escolares, hab\u00eda tenido su apogeo a\u00f1os atr\u00e1s. -Lo primero que se me cruza entrando ya en el an\u00e1lisis es que es una cuesti\u00f3n de moda m\u00e1s que nada, porque de golpe se empez\u00f3 a escuchar nombrar y todos los chicos que no pod\u00edan prestar atenci\u00f3n en el aula o todos los chicos que ten\u00edan alguna dificultad de rendimiento es como que se hablaba \u00fanicamente de eso. (Directora, escuela p\u00fablica tradicional, NSE15 bajo, zona norte, GBA16) -Se puso de moda, s\u00ed. E17: \u00bfCu\u00e1ndo? -Te dir\u00eda '96 por ah\u00ed. -Cuando sali\u00f3 que incluso hubo capacitaciones... -Que era una moda y todos los chicos ten\u00edan TDA/H. -Tal cual, ante cualquier cosa... (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto y alto, zona norte, GBA) La definici\u00f3n del TDA/H co mo una moda, ya sea que se encuentre en auge o en retroceso, encierra un juicio negativo hacia el diagn\u00f3stico y se fundamenta en la idea de que las respuestas expertas, desde el campo de la medicina, la psicolog\u00eda y la psicopedagog\u00eda, tienen ci clos de auge y de ca\u00edda de acuerdo al paradigma vigente que desembocan en el \u00e1mbito de la escuela a partir del diagn\u00f3stico de alumnos y la difusi\u00f3n de saberes, conf ormando un c\u00edrculo entre el profesional de la salud y la escuela por el cual el diagn\u00f3stico en alza cubre casi toda problem\u00e1tica que surja en el aula. 15 Nivel socioecon\u00f3mico 16 Gran Buenos Aires 17 Entrevistadora 89Esta difusi\u00f3n, que lo tr ansforma en un diagn\u00f3stico de moda, se lleva a cabo por los medios de comunicaci\u00f3n pero tamb i\u00e9n, como se ve en las entrevistas a los docentes de las provicias de Salta y Tierra del Fuego, por los cursos y conferencias de expertos y visitas peri\u00f3dicas de m\u00e9dicos que llegan de Buenos Aires trayendo enfoques espec\u00edfi cos y muchas veces contrapuestos, acerca del diagn\u00f3stico y tratamiento del TDA/H. -(...) Yo lo que vi por esta compa\u00f1era que se hab\u00eda interesado en el tema y ya de \u00faltima pasaban muchos chicos a ser TDA/H para ella, que tambi\u00e9n se hicieron cursos de capacitaci\u00f3n o de profundizaci\u00f3n en este tema de los TDA/H. E- \u00bfY qui\u00e9n los organizaba? -Yo no s\u00e9 qui\u00e9n los organizar\u00eda, la verdad que nunca particip\u00e9 de eso porque no me interesaba, para mi era una cosa que hab\u00eda aparecido de la noche a la ma\u00f1ana, un r\u00f3tulo, no s\u00e9 si est\u00e1 en el DSM IV, pero que esos chicos compart\u00edan formas de comportamiento iguales a otros chicos de a\u00f1os anteriores cuando no estaba en la nomenclatura esa enfermedad as\u00ed diagnosticada. (GP, escuela p\u00fablica tradi cional, NSE bajo, Salta) Seg\u00fan esta perspectiva, estas \"oleadas \" de emergencia, auge y ca\u00edda, llevan a padres y docentes a mirar unidirecc ionalmente las conductas del ni\u00f1o consideradas \"problem\u00e1ticas\" y des embocan muchas veces en diagn\u00f3sticos caseros que derivan de la recolecci\u00f3n ca\u00f3tic a de informaci\u00f3n, similar al perfil del paciente autodidacta que analizamos en el estudio sobre el consumo autorregulado de psicotr\u00f3picos en adultos. -(...) Aparte yo ac\u00e1 particularmente en esta escuela recuerdo haber visto esas mam\u00e1s que tienen cierto nivel cultural, o sea que a lo mejor pasaron por la universidad, que s\u00e9 yo... que abr\u00edan Internet, sacaban todo lo que ten\u00eda que ver con que alguien le hab\u00eda dicho \"este chico, tu hijo es TDA/H\", se informaban bien y ya ven\u00edan ellas con el diagn\u00f3stico hecho desde la casa, ni siquiera era por un profesional, de que su hijo era TDA/H y por lo tanto la maestra deb\u00eda comprender que \u00e9l hiciera esto, esto y esto. Pero a la vez en la entrevista con la madre yo me daba cuenta de que hab\u00eda muchas otras variables que interven\u00edan a la hora que el chico se comportara de esa manera. (GP, escuela p\u00fablica tradi cional, NSE bajo, Salta) 90De este modo, se podr\u00eda pensar que la aparente cont radicci\u00f3n que muestra a la provincia de Salta dentro de las provincias con menor expendio de medicamentos de este tipo y que al mi smo tiempo en las entrevistas aparece como referente de la idea de \"diagn\u00f3stico de moda\" pueda explicarse por esta imagen de \"oleadas\" de discursos y di agn\u00f3sticos. Salta, seg\u00fan este argumento, estar\u00eda en un per\u00ed odo \"emergente\" frente al problema, que en tanto su car\u00e1cter de emergencia, entendido como lo no establecido, no se desprende en t\u00e9rminos comparativos en los n\u00fameros de expendio, al menos por el momento. En el caso de Ushuaia y del AMBA, clasificadas en el grupo de mayor expendio por poblaci\u00f3n menor de edad, la situaci\u00f3n aparece invertida si se toma en consideraci\u00f3n que, sobre todo en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, surgieron en varias entrevistas a docentes comentarios respecto a que el TDA/H hoy estaba en declive como probl em\u00e1tica en el aula, frente al pico que hab\u00eda tenido a\u00f1os atr\u00e1s. Esto no necesariamente quer\u00eda decir que hab\u00eda menos ni\u00f1os diagnosticados sino que a veces hac\u00eda referencia al auge que estaban tomando dentro del campo esco lar discursos que pon\u00edan en duda la existencia misma del trastorno o tamb i\u00e9n el caso de nuevas problem\u00e1ticas y diagn\u00f3sticos emergentes que le dis putaban el lugar preponderante al TDA/H 18. -No, que ahora hay... est\u00e1 la onda ahora que se habla mucho de... Filmus por ejemplo, Ministro de Educaci\u00f3n, habl\u00f3 de integraci\u00f3n, nuestras tem\u00e1ticas y nuestras capacitaciones est\u00e1n muy ligadas a la integraci\u00f3n, est\u00e1 bueno... -El TDA/H tambi\u00e9n estuvo de moda, y hab\u00eda TDA/H por todos lados. 18 En el AMBA, apareci\u00f3 en varias entrevistas el Trastorno Generalizado de Desarrollo (TGD) como un problema al que se enfrentan las docentes hoy y que toma la caracter\u00edstica de \"estar de moda\" dentro del discurso escolar, sobre todo en aquellas escuelas que se encuentran bajo el proyecto de integrar a ni\u00f1os con alguna discapacidad. Si bien el TGD es definido por los m\u00e9dicos entrevistados como un trastorno diferente y en las entrevistas del campo de la salud no surgi\u00f3 co mo dato emergente, llam\u00f3 la atenci\u00f3n que en m\u00e1s de un caso al entrevistar docentes, surgiera su menci\u00f3n espont\u00e1neamente. Entendemos que esto requiere un estudio especial que excede los objetivos de esta investigaci\u00f3n, pero su menci\u00f3n representa un dato a considerar dentro de la problem\u00e1tica general. 91-Hace cuatro a\u00f1os atr\u00e1s yo te digo que estaba loca, es m\u00e1s fui a la Feria del Libro no sab\u00e9s la cantidad de libros en base al TDA/H, ahora no (risa) si vas a la Feria del Libro fijate los libros de discapacidad, integraci\u00f3n... -Discapacidad y violencia son. -Violencia en las escuelas, violencia familiar. (GP, escuela p\u00fablica tradicional, NSE bajo, zona norte, GBA) -(...) No s\u00e9 qui\u00e9n lo define esto, si un neur\u00f3logo... bueno, si ellos lo definen uno tiene que confiar, pero en una \u00e9poca, yo me acuerdo un tiempo atr\u00e1s, hubo una oleada que cuanto nene ten\u00eda problema de conducta era TDA/H, hab\u00eda una pastillita. Te hablo de unos cuantos a\u00f1os atr\u00e1s, hubo una oleada que era... -Me acuerdo que hubo una camada. Chico con problema, chico TDA/H -(...) A veces hay modas que se imponen y que encuentran la soluci\u00f3n m\u00e1gica, entonces empiezan nenes con caracter\u00edsticas... hiperkin\u00e9ticos, citando t\u00e9rminos que aparecen en nuestra tarea, modas que van apareciendo, \"es un hiperkin\u00e9tico, no para\", entonces... bueno, a una mam\u00e1 le fue bien con la bolillita y bueno, vamos con el mismo. -En una \u00e9poca cuando \u00e9ramos chicos era hiperkin\u00e9ticos, ahora son TDA/H -Son modas que se van imponiendo en distintos \u00e1mbitos, en nuestra tarea es esto \u00bfviste? que uno va observando, que se imponen modas. Despu\u00e9s viene el susto a la medicaci\u00f3n entonces se para todo, analizamos una medicaci\u00f3n y eso no es lo conveniente y tiramos todo para atr\u00e1s y comenzamos con terapia. (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto y alto, CBA19) -Aparte el d\u00e9ficit atencional paso de moda, desde que apareci\u00f3. Al principio eran todos TDA/H. Se mov\u00eda... E: En que \u00e9poca, \u00bfte acord\u00e1s? -En qu\u00e9 a\u00f1os... noventa y monedas o noventa y pico largos...yo me recib\u00ed en el '94, termin\u00e9 la facultad. Y ah\u00ed era como el auge del TDA/H, y cualquier pibe que no se quedaba sentado cinco minutos en una silla, rotulito: pin, TDA/H. De ah\u00ed a pasar a medicar era otra historia, gracias a Dios. Porque si no hubi\u00e9ramos medicado pibes. E: \u00bfQui\u00e9n pon\u00eda el rotulo? -Yo creo que las escuelas, la psicopedagoga... -La docente... (Grupo Docentes, escuela privada no tradicional, NSE medio-alto, CBA) -(...) Creo que s\u00ed, que en alg\u00fan momento hubo como un pico. Esta es una ciudad muy chica entonces cuando un profesional m\u00e1s o menos prestigioso y reconocido comienza a diagnosticar y a trabajar con esta problem\u00e1tica, es como que se hace un c\u00edrculo. Es como que se produce un efecto contagio: \"\u00bfMi hijo no tendr\u00e1 lo mismo? Lo voy a llevar al m\u00e9dico a ver si me dice que el problema que tiene es este\". Y hubo diez a\u00f1os, yo dir\u00eda que hasta 2004, entre el 94 y el 2004 algo as\u00ed, de una furia del 19 Ciudad de Buenos Aires 92diagn\u00f3stico del TDA/H en la ciudad. La planillita20 que te daba la pediatra para completar, la hab\u00edan completado todos los maestros que yo conoc\u00eda. (Grupo Docentes, escuela privada no tradicional, NSE medio-alto, Ushuaia, Tierra del Fuego) Por otro lado, el consider arlo una moda se ve sobr e todo en las escuelas privadas, si bien aparece en alg unas escuelas p\u00fablicas. Esto puede interpretarse en relaci\u00f3n al v\u00ednculo que se establece entre diagn\u00f3stico de TDA/H y nivel socioecon\u00f3mico. Existe un consenso muy gener alizado en el \u00e1mbito escolar en cuanto a que a mayor nivel socioecon\u00f3mico, m\u00e1s ni\u00f1os diagnosticados con TDA/ H se encontrar\u00e1n en la escuela. La idea que sobrevuela a esta relaci\u00f3n tiene qu e ver con los distintos modos de comprender una problem\u00e1tica en el aula seg\u00fan el cont exto social que lo enmarca, inaugurando as\u00ed un determinado abordaje. -Nosotros no tuvimos eso, olas, porque evidentemente como ella dec\u00eda, como que fue una ola. -Claro, fue as\u00ed como una moda, me parece a m\u00ed, porque yo conoc\u00ed despu\u00e9s como otros casos. -Yo dir\u00eda como que en las escuelas privadas. -S\u00ed, s\u00ed. E: Como que es otro perfil social. (Grupo Docentes, escuela p\u00fablica tradi cional, Comodoro Rivadavia, Chubut) Junto a la idea de \"di agn\u00f3stico de moda\" se plantea el hecho de haberle puesto nombre a un problema que siempre estuvo presente. El nombrar al problema desde la legitimi dad del saber m\u00e9dico instala el proceso de medicalizaci\u00f3n, al concretar el pas aje de lo considerado \"normal\" a lo \"patol\u00f3gico\" y al mismo tiempo tiene un efecto tranquilizador en docentes y sobre todo en los padres. E: \u00bfHay muchos chicos con d\u00e9ficit atencional? 20 Se refiere al Protocolo para el diagn\u00f3stico del TDA/H que proveen los especialistas del campo m\u00e9dico o psicopedag\u00f3gico a las docentes. 93-No. A ver, por un lado es algo que se le ha puesto nombre en los \u00faltimos tiempos, yo te dir\u00eda en los \u00faltimos diez a\u00f1os, digamos se le puso nombre. Pero, a ver, esto de que hab\u00eda chicos inquietos, que no prestaban atenci\u00f3n o que se distra\u00edan f\u00e1cilmente, siempre tuvimos alguno por ah\u00ed. Ahora lo que se le puso es nombre. Y yo te dir\u00eda que en promedio de haber uno cada dos secciones, no es una cosa que... \u00bfviste? (...) -(...) Yo he escuchado hablar a psic\u00f3logas que dicen que no existe. -(...) Esa la escuch\u00e9 \u00faltimamente, es la que est\u00e1 ahora como... que est\u00e1 ah\u00ed, a lo mejor hay que llamarlo de otra manera, pero que tenemos algunos chiquitos con dificultad es cierto (Supervisora de educaci\u00f3n p\u00fablica, Comodoro Rivadavia, Chubut) -Hay como diagn\u00f3sticos de moda, y el padre a veces busca que le digan que tiene TDA/H para medicarlo, porque buscan eso de la soluci\u00f3n, le ponemos nombre y apellido... (Grupo Docentes, escuela privada, al ta exigencia, NSE medio-alto, zona oeste, GBA) Como veremos, este efecto tranquiliz ador de nombrar el problema viene muchas veces de la mano de discursos neurol\u00f3gicos que ent ienden que el TDA/H tiene un origen biol\u00f3g ico. Desde esta idea, enton ces, el factor org\u00e1nico estar\u00eda ocultando una problem\u00e1tica vinc ular que compromete a los padres y por ende, el diagn\u00f3stico neurol\u00f3gico de scomprime los sentimientos de culpa que pueden generar otros discursos. E: \u00bfY vos podr\u00edas decir que hay como una moda de TDA/H? -No s\u00e9 si una moda, tanto para los padres como para todo el mundo es m\u00e1s c\u00f3modo decir TDA/H que decir otras cuestiones. (GP, escuela privada tradicion al, NSE medio-alto, Salta) La idea de moda y el consi derar cr\u00edticamente los us os de nominar en t\u00e9rminos m\u00e9dicos problemas de otro orden llevan muchas veces a considerar el TDA como un \"invento\". La categor\u00eda de \"i nvento\" supone el mayor nivel de desprestigio hacia el diagn\u00f3stico de TDA/H que los docentes y psicopedagogos entrevistados nos han confiado y suele estar acompa\u00f1ado de 94ideas que apuntan a inte reses econ\u00f3micos en el posicionamiento de enfermedades. -Para m\u00ed es un invento, es un... no, una cosa inventada, o sea obviamente se observan distintas conductas. Es algo que se da pero que haya un trastorno atencional y que deba ser medicado, y que por eso se soluciona. -(...) Pero una de las \u00faltimas charlas que tuvimos justamente del d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, dec\u00edan que cuidado, que te acord\u00e1s que exist\u00eda un manual de diagn\u00f3stico, y que cuidado porque justamente es un poco ficticia, es un poco creada. Que justamente esto es TDA/H, que obviamente siempre va a haber alguno que encuadre, pero tambi\u00e9n hay otros motivos... (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto y alto, zona norte, GBA) -Es un invento (risas). Es un invento del DSM IV porque en realidad todos entrar\u00edan bajo esa categorizaci\u00f3n. Digamos es como darle visibilidad a un mont\u00f3n de signos, ni s\u00edntomas son, manifestaciones que las agruparon en el DSM IV y las compr\u00f3 Argentina. Que hay ni\u00f1os con problemas atencionales graves s\u00ed, siempre hubo digamos (risas). La psicopedagog\u00eda en la Argentina surge a partir de esa problem\u00e1tica. \u00bfC\u00f3mo es?, pero no creo que sea una entidad as\u00ed con causa espec\u00edfica, ni una entidad, enfermedad o un s\u00edndrome, un conjunto de signos te dir\u00eda, ni siquiera la categor\u00eda de s\u00edntoma. Pero, bueno, para m\u00ed tiene que ver con esta gran venta (...) -E: Como una cuesti\u00f3n de marketing, digamos. -De marketing, y bueno, no entiendo muy bien, me parece que va m\u00e1s all\u00e1 de mi capacidad de an\u00e1lisis algunas cosas. Este entramado entre la medicina, los laboratorios y las atenciones, te dir\u00eda \u00bfno? (GP, escuelas p\u00fablicas, Ushuaia, Tierra del Fuego) En definitiva, lo que apar ece como idea mayoritaria entre los docentes y psicopedagogos entrevistadas es un cuestio namiento al estatuto de trastorno y al proceso de medicalizaci\u00f3n a partir de las conductas que lo definen. Este cuestionamiento es de variados niveles pero en definitiva lo que sobrevuela es la preocupaci\u00f3n por que el diagn\u00f3st ico de TDA/H no \"tape\" otros problemas. -Porque son los pediatras y los neur\u00f3logos, por ah\u00ed alg\u00fan que otro psiquiatra, identifican a eso como un s\u00edntoma y le dan la entidad a eso de enfermedad. Porque no tiene bases neurol\u00f3gicas, podr\u00e1 haber problemas atencionales asociados a dificultades estructurales, en relaci\u00f3n al psiquismo, a dificultades escolares, a las de aprendizaje, a otro tipo de problem\u00e1ticas, como es b\u00e1sicamente la reestructuraci\u00f3n 95ps\u00edquica y otras psicopatol\u00f3gicas, pero no en s\u00ed misma como una entidad independiente, como la pretenden mostrar. (GP, escuelas p\u00fablicas, Ushuaia, Tierra del Fuego) En ese sentido, la idea de que el TDA/ H \"esconde\" patolog\u00edas espec\u00edficas al \"meter todo en una misma bolsa\" est\u00e1 hablando de la necesidad de atender a la multiplicidad de factores que podr\u00edan dar origen al TDA. Nos detendremos en el pr\u00f3ximo punto a analiz ar los distintos discurs os que se construyen a partir de la fuerza que se otorga a uno u otro factor. 1.2 \u00bfA qu\u00e9 llamamos TDA/H? Acerca de los discursos que explican el problema. En las entrevistas realizadas tanto en el campo m\u00e9dico como en el escolar se pueden identificar cuatro gr andes grupos de discursos respecto al tema del TDA/H. Estos discursos proveen las causas o factores del pr oblema a partir de qu\u00e9 es lo que lo estar\u00eda originando y repercuten en los caminos a seguir en torno al abordaje y tratamiento. La mayor parte de las veces, estos factores aparecen combinados entre s\u00ed, sin embargo suele p oder identificarse un \"factor fuerza\" que es aquel al que el entrevistado le otorga un peso espec\u00edfico dentro de su discurso, defini\u00e9ndolo. Veremos que salvo en el caso del discurso biol\u00f3gico, el resto de los discursos muchas veces cuestionan el diagn\u00f3stico de TDA/H desde los mismos factores que definen al discurso. Esto significa que en ciertos casos la misma enunciaci\u00f3n del discurso busca indagar en los factores que llevan a diagnosticar a un ni\u00f1o como TDA/H y que no son tenidos en cuenta al hacerse el diagn\u00f3stico desde lo biol\u00f3gico. La pr egunta que est\u00e1 latente en estos casos es: \u00bfa qu\u00e9 llamamos TDA/H? Describiremos los aspectos sobr esalientes de cada discurso: 96\u0083 El discurso Biol\u00f3gico : entiende que el TDA/H tiene un origen gen\u00e9tico. Desde este discurso el factor que explica el problema es de tipo biol\u00f3gico y no suele discutirse la entidad del diagn\u00f3stico en tanto trastorno. Esto implica que seg\u00fan este discurso, su definici\u00f3n y diagn\u00f3stico se encuadran dentro de los criterios del DSM IV que hemos refe rido en cap\u00edtulos anteriores. Este discurso suele ser el hegem\u00f3nico dentro del campo neurol\u00f3gico aunque la mayor parte de las veces secundado por un discurso \"ecol\u00f3gico\" y/o \"sociol\u00f3gico\" y en mucha menor medida, por el psicoanal\u00edtico, ya que suele ser un discurso que m\u00e1s que complementario aparece en la pr\u00e1ctica como de oposici\u00f3n al biol\u00f3gico. Entre los docentes entrevistados, s\u00f3lo en algunos casos el factor biol\u00f3gico cobr\u00f3 fuerza sobre el resto. Entre los psic opedagogos, psic\u00f3logos y GP entrevistados, la baja adhesi\u00f3n al discurso bi ol\u00f3gico fue a\u00fan m\u00e1s notoria. -Bueno me parece que si es un pibe con TDA/H, tiene un corto como a nivel cerebro, \u00bfno? E: \u00bfUn corte? -Un corto, un cortocircuito. Supuestamente esos pibes que los medican es para...seg\u00fan tengo yo entendido, es un problema de corriente cerebral, como la el\u00e9ctrica. O sea no es para aplacarlos sino... Es como que esa energ\u00eda se corta y... Digo pasan en otras cosas que no se manifiestan as\u00ed. Pasa por ejemplo, mi ahijadito tiene supuestamente... ahora parece ser que no, pero ten\u00eda un problema en el lenguaje que no pod\u00eda hablar, parec\u00eda que tambi\u00e9n ten\u00eda que ver con la energ\u00eda en la corriente cerebral. O sea el pibe no manifestaba m\u00e1s que en el lenguaje, no era que se portara mal, ni nada por el estilo. Lo que hicieron fue intentar una medicaci\u00f3n que le restablec\u00eda. Bueno finalmente parece ser que la pifiaron, que no era eso, porque si hubiera sido eso con la medicaci\u00f3n... (Grupo Docentes, escuela privad a tradicional, NSE medio, CBA) -Es una patolog\u00eda y est\u00e1 creo que considerado por algunos autores del tipo metab\u00f3lico cerebral, creo. Pero que por lo general el que... el neur\u00f3logo intenta hacer... El neur\u00f3logo de ac\u00e1 de la zona intent\u00f3 hacer una aproximaci\u00f3n con la medicaci\u00f3n pero obtuvo resultados... Cuando la madre fue con el nene medicado le tir\u00f3 un bol\u00f3n de acero que casi le rompe la cabeza al m\u00e9dico. (Grupo Docentes, escuela p\u00fablica tradi cional, NSE bajo, zona sur, GBA) -...Para m\u00ed el chico ya nace as\u00ed. Est\u00e1 en cada mam\u00e1 y en el maestro el controlar ese hiperkinetismo que ellos tienen pero yo creo que ellos nacen as\u00ed. (Grupo Docentes, escuela p\u00fablica tr adicional, NSE bajo, Corrientes) 97-He tenido un TDA/H neurol\u00f3gica, que hasta hora la mam\u00e1 no la ha medicado y que tiene que venir la se\u00f1orita. E: \u00bfQu\u00e9 ser\u00eda un TDA/H neurol\u00f3gica? -Que le hicieron un electro y que se lo confirm\u00f3 el neur\u00f3logo que es TDA/H neurol\u00f3gica. Y yo me he informado que tambi\u00e9n est\u00e1n los TDA/H adquiridos, justamente por estas situaciones familiares, de falta de l\u00edmites, divorcio, los pap\u00e1s que trabajan todo el d\u00eda, es como un TDA/H que se hace no que nace. E: O sea que en el TDA/H neurol\u00f3gico habr\u00eda como un factor biol\u00f3gico -Algo que les falla pobres, que va m\u00e1s all\u00e1 de su voluntad, no lo maneja con su voluntad. (Grupo Docentes, escuela privada tr adicional, NSE medio-alto, Salta) En el campo escolar, el discurso biol \u00f3gico suele ser cuestionado muchas veces a trav\u00e9s de argumentos asociados a las ideas de \"moda\" e \"invento\" que hemos analizado en el punto anterio r, al tiempo que entienden que es un modo de \"no mirar\" otras cuestiones que responden a fact ores de otro orden. Desde este argumento, habr\u00eda una \"moda\" que desde la s neurociencias explica lo que es causado por problem\u00e1ticas vinculares, em ocionales y sociales principalmente. \u0083 El discurso Sociol\u00f3gico : seg\u00fan este discurso el TDA/H es producto de un clima de \u00e9poca espec\u00edfico, que podr\u00edamo s definir como posmoderno, y sus consecuencias en la subj etividad: el \"ser ni\u00f1o\", \"el ser padre\", \"el ser docente\". Otra forma que toma el discurso sociol\u00f3gico es expl icarlo desde un factor que coloca la mirada hacia el si stema social (la crisis socioecon\u00f3mica y su impacto en las familias, por ejempl o). En ambos casos, el discurso sociol\u00f3gico refiere al entorno desde un componente macrosoc ial centrado en la idea de \"clima de \u00e9poca\" y de sistema social. El anclaje desde la idea de un clima epocal particular es m\u00e1s notorio entre las escuelas privadas con un mayor nivel so cioecon\u00f3mico (medio y medio-alto). Al hablar desde el discurso de \"clima de \u00e9po ca\" se suelen mencionar los cambios sociales y tecnol\u00f3gicos que han impact ado en las familias y en la vida cotidiana de los ni\u00f1os desde las \u00faltimas d\u00e9cadas, los cuales suponen un camino sin retorno y que cada a\u00f1o se muestran c on mayor intensidad. Emergen as\u00ed 98conceptos agrupados en lo que podr\u00edamos llamar \"la paternidad posmoderna\" que aparecen muy notoriamente en las entrevistas en escuelas privadas de mayor nivel socioecon\u00f3mico: madres y padres que \"corren\" en su vida laboral y en su tiempo libre de acuerdo al ritmo que exige la vida actual y el modelo de hiperactividad que eso genera en sus hijo s; madres y padres ausentes que delegan el cuidado de sus hijos en per sonal dom\u00e9stico; padres y madres ansiosos y autoexigentes que transfieren a sus hijos sus trastornos, etc. -(...) y... est\u00e1 el chico que despu\u00e9s de ocho horas de clase, de ocho horas de oficina, y sale y se va a taekwondo los lunes, a tenis los martes, tiene ingl\u00e9s los mi\u00e9rcoles, particular el jueves, el viernes hace f\u00fatbol, y el s\u00e1bado a la ma\u00f1ana viene y hace cama el\u00e1stica... (Grupo Docentes, escuela privada de alta exigencia, NSE medio-alto y alto, zona norte, GBA) -No s\u00e9 si era un llamado de atenci\u00f3n. -Pobrecitos para los chicos que viven en esta vida. Ahora uno llama a todo llamado de atenci\u00f3n. Pienso, a veces, est\u00e1 pidiendo a gritos a esa mam\u00e1, ese pap\u00e1 que se haga cargo, que lo atiendan, una caricia, un beso \u00bfSer\u00e1 que no lo pueden lograr? Yo lo llamo m\u00e1s a eso, que TDA/H. No entiendo el TDA/H. Quiz\u00e1s exista, te lo juro, pero yo lo veo m\u00e1s a los chicos como m\u00e1s llamado de atenci\u00f3n, como que est\u00e1n mucho tiempo solos. Viste cuando vos dec\u00eds a tu hijo \"te voy a buscar a la fiesta\" y no le molesta que los vayan a buscar. Y otros que por ah\u00ed \"mam\u00e1 no te preocupes\" y hay otros que ni siquiera los van a buscar. Nosotros sabemos. Bueno a mi una amiga de mi hija me dijo una vez \"c\u00f3mo me gustar\u00eda tener unos pap\u00e1s como uds\". A veces son reclamos que no saben c\u00f3mo hacerlos. Que se hacen los loquitos... Reclamos de afecto, que hoy en d\u00eda como tienen que trabajar, con tanto apuro... -Est\u00e1n los distintos ambientes sociales. Por ejemplo, en los casos de chicos de villa que te digo, a veces no tienen padres, no saben qui\u00e9n es el padre o viven solos. Y estos chicos, tienen pap\u00e1 y mam\u00e1, pero el pap\u00e1 y la mam\u00e1 o trabajan mucho o se van a jugar a las cartas... -o viajan (GP, escuela p\u00fablica tradi cional, NSE bajo, Salta) Un argumento a destacar dentro de este grupo de conceptos acerca de la \"paternidad posmoderna\" es el que explica el problema desde el debilitamiento de las jerarqu\u00edas al interior de la familia, el cuesti onamiento de la autoridad paterna, el desconcierto de los padres frente a su nuev o rol y la consiguiente 99falta de l\u00edmites de los ni\u00f1os. Este argument o alcanza a todas las clases sociales aunque puede tomar diversos matices en cada caso21. -(...) En Jard\u00edn se vincula con los temas de l\u00edmites familiares, con una cuesti\u00f3n de los noventa en adelante que la familia tiene un v\u00ednculo social m\u00e1s lento, de no poner tantos l\u00edmites, los chicos hacen lo que quieren, y la hiperactividad, \u00bfno? Tambi\u00e9n de la jornada completa, que pasas de una actividad a otra, a otra, otra, otra, entonces est\u00e1 el chico siempre... (Directora de preescolar, escuela priv ada tradicional, NSE medio-alto, zona oeste GBA) -Yo veo que hoy por hoy tienen muy pocos l\u00edmites, es como que los cercos de las instituciones est\u00e1n todos... Es como que no saben hasta d\u00f3nde no pueden llegar en un reclamo, hasta d\u00f3nde les pueden permitir a los hijos, hasta d\u00f3nde la escuela les puede permitir a los hijos. (Directora nivel primario, escuela p\u00fablic a tradicional, NSE bajo, zona sur, GBA) -Yo lo que noto en los a\u00f1os que llevo es que hay una falta de l\u00edmites en los chicos que est\u00e1 bastante marcada y muchas veces, pienso, que puede llegar a confundirse con estos chiquitos que son hiperkin\u00e9ticos o tienen estos tipos de trastornos. Vos vas viendo y conociendo a los padres y te das cuenta que es una falta de l\u00edmites que hay en la casa, que llegan a la escuela. Yo ahora tengo un caso de un nene con una falta total de l\u00edmites, que por supuesto no te puedo decir que es eso y nada m\u00e1s porque estamos viendo, esta yendo al psic\u00f3logo por iniciativa de la madre, y estamos viendo si es eso o es algo m\u00e1s que tiene el chiquito. Yo hasta ahora lo que puedo ver en ese chiquito es eso: la falta de limites, y est\u00e1 pasando por una situaci\u00f3n de divorcio en la casa. O sea que est\u00e1 viviendo bastantes cosas, pero tiene las caracter\u00edsticas de TDA/H, inquieto, no se queda nunca quieto, no acata las normas, les pega a los chicos, es agresivo. (Grupo Docentes, Colegio privado tradi cional, NSE medio alto, Salta) Otro grupo de conceptos dentro del discurso epocal refieren m\u00e1s a la idea que podr\u00edamos denominar \"la escuela del siglo XIX para ni\u00f1os del siglo XXI\": ni\u00f1os sobre estimulados por la tecnolog\u00eda y los medios de comunicaci\u00f3n en una escuela que se rige por par\u00e1metros tradici onales, ritmos diferenciados entre la escuela y las nuevas tecnolog\u00edas, ni\u00f1os desinteresados por los contenidos escolares, ni\u00f1os distra\u00eddos frente a la multiplicidad de est\u00edmulos, etc. Este argumento de una escuela desfasada para la \u00e9poca actual se ve tanto en 21 Veremos m\u00e1s adelante que en los sectores socioecon\u00f3 micos m\u00e1s bajos el problema de la falta de l\u00edmites se asocia con la violencia social y la caracterizaci\u00f3n de \"ni\u00f1os violento s\", mientras que en los sectores medios y medios altos el discurso se \"suaviza\" y el ni\u00f1o pasa a ser inquieto, movedizo y desobediente. 100escuelas p\u00fablicas y privadas, pero es en la s escuelas privadas de alta exigencia acad\u00e9mica donde cobra un peso espec\u00edfico al conformarse como parte de la misma l\u00f3gica escolar la cuesti\u00f3n del est\u00edmulo intelectual y jugar con las presiones de la escuela y de los padres respecto al desempe\u00f1o intelectual. - S\u00ed, con hiperactividad, para m\u00ed yo no puedo negar que puede existir. Tambi\u00e9n es cierto que no hay ning\u00fan m\u00e9todo, ni biol\u00f3gico, ni de im\u00e1genes que lo pueda diagnosticar. Que cuando se habla de TDA/H se habla a partir de determinadas conductas, y que son conductas que para m\u00ed tienen el noventa y nueve por ciento de los chicos. Casi, casi si no tuviera esas conductas no se ser\u00eda un ni\u00f1o. Me parece que se olvida las demandas cognitivas de la escuela: la escuela requiere un nivel de atenci\u00f3n que no se requiere fuera de la escuela. Entonces podes pensar que es cierto que hay chicos desatentos en la escuela, pero podes pensar que tal vez est\u00e1n atentos a muchas cosas a la vez o que est\u00e1n desatentos por otras cuestiones. O sea, a m\u00ed me parece que hacer una cuesti\u00f3n lineal entre desatenci\u00f3n, TDA/H y medicaci\u00f3n es terror\u00edfico. La verdad no acuerdo. C\u00f3mo convocar la atenci\u00f3n de los chicos, c\u00f3mo ense\u00f1arles a atender y entender que los chicos tienen en este momento una cantidad de simultaneidad y de est\u00edmulos, de cuestiones, que pueden estar con la compu, con la tele, con los jueguitos, con la Play Station, mand\u00e1ndose mensajes a la vez, y, que la escuela le sigue pidiendo... Te digo que tenemos una escuela modelo siglo XIX con alumnos siglo XXI. Algo de esto est\u00e1 generando chicos desatentos en la escuela, chicos que no se adaptan al formato, los neurotransmisores selectivos. O sea, un chico que puede estar jugando dos horas a la Play Station y prestar atenci\u00f3n, no puede ser asignado como un chico TDA/H aunque no atiende en la escuela. Digamos, me parece que si es un tema de neurotransmisores porque puede ser que focalizar la atenci\u00f3n dos, tres, cuatro horas a un jueguito no es un chico que tenga problemas con los neurotransmisores, en todo caso algo del formato escolar que hay que repensar. (Grupo Docentes, escuela privada no tr adicional, NSE medio alto y alto, CBA) -A ver, hay una realidad que nosotros tenemos: el colegio hace 100 a\u00f1os que se sigue manejando con las mismas normas, con los mismos bancos, aunque se hacen algunas modificaciones pero pr\u00e1cticamente es el mismo. El chico tiene un nivel de atenci\u00f3n... Nosotros hablamos muchas veces de... nosotros pretendemos, y esto yo lo hablo mucho con las maestras, uno pretende que est\u00e9 con la atenci\u00f3n fijada en el docente y solamente en el docente, cuando en la casa est\u00e1 mirando televisi\u00f3n, escuchando radio y comiendo al mismo tiempo. Bueno, tambi\u00e9n esto hay que fijarse, yo le... -Los mensajes, son todos mensajes, flashes. Entonces ac\u00e1 tienen que mantener la concentraci\u00f3n... -Entonces, ojo cuando ponemos \"este chico no presta atenci\u00f3n\" \u00bfen qu\u00e9 momento no presta atenci\u00f3n, en todos los ambientes?, \u00bfo cuando el chico est\u00e1 jugando se puede concentrar y estar 30 minutos jugando o 20 minutos jugando? Eso es algo que es como la llave para que las chicas puedan realmente diferenciar esto: si por ah\u00ed tiene que ver con que la actividad no me gusta y que por eso me distraigo o porque en realidad... (Grupo Docentes, escuela privada de al ta exigencia, NSE medio alto, zona oeste, GBA) 101-Por momentos es como que tambi\u00e9n los chicos desde m\u00e1s chiquitos cada vez saben m\u00e1s de campo amplios, tienen mucha informaci\u00f3n. Pero hasta todos los que le dan informaci\u00f3n se olvidan que son chicos, y rebalsa y entra en un imaginario tan grande todo eso que sin querer se va de... Pensando en un mont\u00f3n de otras cosas que no son para la edad, que no son apropiadas, te hablan con vocabulario de gente t\u00e9cnica, \u00bfno? y tienen tanta informaci\u00f3n de un mont\u00f3n de cosas. Viene con unos libros impresionantes, \u00bfc\u00f3mo entend\u00e9s esto?, si este libro no es para chicos. E: Ser\u00eda una sobre-estimulaci\u00f3n. -Claro, yo creo que... y bueno tal vez en este nivel... -Y mucha auto-exigencia. -Tambi\u00e9n en el nivel social \u00bfno? que uno quiere transmitirle lo m\u00e1ximo posible, cuanto antes mejor. Muchos idiomas, mucho conocimiento porque despu\u00e9s eso te permite..., Y es como que ya a la edad de seis a\u00f1os est\u00e1n pensando en la salida laboral que va a tener ese chico, en lugar de bregar un poco m\u00e1s porque sea un infante, que sea un chico que se... Entonces vos los ves con unos vocabularios y unas cosas impresionantes, se distraen en esas cosas, y lo que vos ofreces que es acorde a la edad de ellos o los atrae poco, o no llega porque en realidad est\u00e1 pensando en los egipcios y qu\u00e9 s\u00e9 yo. Y bueno cuando le brindas toda esa informaci\u00f3n tambi\u00e9n es como que reg\u00e1s m\u00e1s esa planta de distracci\u00f3n. Y todo tiene que ser r\u00e1pido, todo tiene que ser zapping, pin, pin. Y entonces no hay una focalizaci\u00f3n, y hay mucho de... que vos dec\u00eds cu\u00e1nto m\u00e1s infantiles son en actitudes y en cosas que chicos de la misma edad hace unos a\u00f1os atr\u00e1s. E: Como que hay una contradicci\u00f3n. -Exacto, y yo creo que eso tambi\u00e9n hace que el chico parece m\u00e1s distra\u00eddo y para m\u00ed est\u00e1 cada vez m\u00e1s atento a m\u00e1s est\u00edmulos. (Grupo Docentes, escuela privada de alta exigencia, NSE medio-alto y alto, zona norte, GBA) -Yo s\u00ed le encuentro relaci\u00f3n. Esos pibes que vienen con menos inter\u00e9s o con m\u00e1s inter\u00e9s, con la mayor o menor atenci\u00f3n. Igual no creo que tengan que medicarlos... (risas) No, para nada. Me parece que estos pibes son el fiel reflejo, ese no es mi \u00e1mbito, tendr\u00e1s que estudiarlo vos, de cuestiones sociales. Creo que est\u00e1n mostrando que hay algo que no esta yendo muy bien y es l\u00f3gico: si viven en un mundo de constante cambio. Si bien est\u00e1n sentados en la computadora tienen est\u00edmulos que cambian r\u00e1pidamente. Incluso nosotros como adultos... Creo que tiene que ver con un mundo... no me sale la palabra... vertiginoso, donde parece que hay que estar siempre en continuo movimiento porque el ocio es como que..... (Grupo docentes, escuela privada tradicional, NSE medio, CBA) Por \u00faltimo, el discurso sociol\u00f3gico, ta mbi\u00e9n hace su anclaje en la idea del sistema social como factor que explica la falta de atenci\u00f3n y los problemas de disciplina. El factor cent rado en el sistema social se muestra en las entrevistas de las escuelas p\u00fablicas con niveles sociales y econ\u00f3micos bajos ya que interpela a la variable econ\u00f3mica y a la vulnerabilidad social. 102 -No s\u00e9, porque tambi\u00e9n habr\u00eda que ver la parte si est\u00e1n bien alimentados. Porque yo vi chiquitos... yo ya habl\u00e9 con la madre, pero me dicen que s\u00ed, de bajo peso. Yo creo que eso tambi\u00e9n influye en el nene, porque hay d\u00edas que el nene tiene hambre, eso es como que tambi\u00e9n al chico lo pone m\u00e1s nervioso, m\u00e1s ansioso. Y yo creo que tambi\u00e9n va por ah\u00ed. Y bueno tambi\u00e9n un buen control m\u00e9dico, que no creo que todos los tengan, porque nos consultan chiquitos que est\u00e1n en contacto con los animales, con el tema de los par\u00e1sitos. Eso tambi\u00e9n los pone a los chicos muy alterados, y eso si no lo pedimos nosotros no creo que todos lo hagan, o sea son varias cosas. (Grupo Docentes, escuela p\u00fablica tradi cional, NSE bajo, zona norte, GBA) Cuando el discurso se centra en la cris is del sistema social, muchas veces emerge el imaginario de la violencia y su naturalizaci\u00f3n junto a las condiciones de vulnerabilidad social -Me parece que hay algo sobre lo cual habr\u00eda que investigar, pero hay como una perdida de inter\u00e9s de las familia por la escuela como \u00e1mbito de recuperaci\u00f3n de un espacio, o posibilidad de ascenso social y dem\u00e1s. No hay inter\u00e9s por la escuela porque no hay para quien aprender, porque no hay pap\u00e1s, mayoritariamente, que sean capaces de mirar un cuaderno, de acompa\u00f1ar, de felicitar, de valorizar. Algunas veces ni siquiera los levantan: si vienen, vienen y si no, no. -Hay como una demanda: la escuela tiene que dar. Hay como un mandato: vos no ten\u00e9s cuaderno, la escuela te lo tiene que dar; vos no ten\u00e9s l\u00e1piz, la escuela te lo tiene que dar; vos no aprend\u00e9s, la escuela tiene que ense\u00f1arte; vos no comes, la escuela te tiene que dar de comer. Como que mucho pedido para la escuela. E: (...) \u00bfY ustedes a que le atribuyen esta problem\u00e1tica? -Para mi hay una multiplicidad de factores que intervienen en esto. Porque yo trataba de pensar, o estos fen\u00f3menos existieron siempre y la escuela estaba normatizada de manera distinta, entonces no afloraban; o mucho de lo social ha penetrado en la escuela, reproduciendo el modelo externo. Ac\u00e1 los chicos vienen y tienen relatos de la cotidianeidad con una naturalizaci\u00f3n de los fen\u00f3menos que no son para nada naturales. \"Que muri\u00f3 el otro, que yo lo pate\u00e9, porque justo le pegaron un tiro y yo pasaba por encima y lo patee\". O sea, ellos relatan estas cuestiones de su cotidianeidad, con una naturalidad que no la tiene, que no habr\u00eda que naturalizar. -(...) Constantemente est\u00e1n viendo a su alrededor gente que se droga... Entonces es algo com\u00fan para ellos tambi\u00e9n. Entonces ya vienen con una carga agresiva. Ha pasado que hay chicos... el otro d\u00eda hubo un problema con una docente con una nena que le peg\u00f3 una trompada, cosas de agresi\u00f3n. Los grandes tambi\u00e9n son bastante agresivos. Cada vez nos damos cuenta de que cuanto mas grandes menos ganas de aprender tienen, est\u00e1n con la cabeza en otra cosa... -Tienen otros intereses. Como est\u00e1n viviendo tan r\u00e1pido, y con esta cosa de la droga y todo lo dem\u00e1s que viven ellos en su entorno, te das cuenta que \u00bfde qu\u00e9 le podes hablar vos?, \u00bfde fracciones, de ecuaciones? Cuando \u00e9l en la cabeza tiene otra idea, otra realidad, saben que salen de ac\u00e1 y su vida es ir a drogarse o... no s\u00e9... 103-O terminar mal. No se ven con un futuro ellos. A pesar de que nosotras ponemos todo y les decimos que... (Grupo docentes y GP, escuela p\u00fablica, NSE bajo, zona oeste, GBA) En el discurso sociol\u00f3gico, el problema no suele ser definido como TDA/H sino como una cuesti\u00f3n de orden sociocultural cu ya soluci\u00f3n excede las posibilidades de la escuela. Desde este discurso, muc has veces las escuelas de mayor nivel socioecon\u00f3mico entienden que calificar a estos s\u00edntom as como TDA/H es un error o un desv\u00edo \"pr\u00e1ctico\" ante la comp lejidad que supone tratar el problema desde el orden que le corresponde. En las escuelas de nivel socioecon\u00f3mico bajo pr\u00e1cticamente este desv\u00edo hacia la medicalizaci\u00f3n no tiene lugar y se entiende que las conductas problem\u00e1ticas del ni\u00f1o responden al contexto social que le ha tocado en suerte. Lo que apar ece como modo de resoluci\u00f3n del problema refiere a c\u00f3mo sortear situacio nes puntuales y en el mejor de los casos c\u00f3mo retener el mayor tiempo posible al ni\u00f1o en el sistema escolar. Al situarse en el plano macro, ya sea desde el argumento del clima epocal o del sistema social, lo que prevalece en el disc urso sociol\u00f3gico en cualquiera de sus casos es la idea de \"destino\" o de cuesti\u00f3n que excede el accionar individual o de una escuela en particular. De este mo do, la percepci\u00f3n de que \"no est\u00e1 en nuestras manos\", suele paralizar el a bordaje del problema en el aula y la escuela. \u0083 El discurso Ecol\u00f3gico : seg\u00fan esta argumentaci\u00f3n el TDA/H es una respuesta del ni\u00f1o a los problemas de su entorno. Refiere al c ontexto micro social y ambiental inmediato del ni \u00f1o que van desde las relaci ones particulares en la escuela y en la familia, situaciones puntuales como una mudanza, un divorcio de los padres, etc, hasta condiciones de otro orden como la estructura edilicia, la din\u00e1mica en el aula, las condiciones de aprendizaje, los est\u00edmulos ambientales, etc. Este discurso aparec e como \"solucionable\" en la medida que se encuentre una disposici\u00f3n de flex ibilidad y adaptaci\u00f3n a los cambios 104de parte de los responsables del \u00e1rea qu e esta afectando al ni\u00f1o. De este modo, la soluci\u00f3n puede darse a par tir de una modificaci\u00f3n de h\u00e1bitos familiares o escolares, o ser flexible en la puesta en pr\u00e1ctica de la curr\u00edcula escolar, adaptar los horarios de materi as, recreos, etc. En las escuelas consideradas de alto rendimiento o muy exigentes en lo acad\u00e9mico la adaptaci\u00f3n y flexibilidad a h\u00e1bitos, curr\u00edcu las y condiciones de aprendizaje no se suelen considerar, y esta rigidez , si bien es vista como un aspecto identitario de la escuela y valorada incluso por los padres, es un obst\u00e1culo decisivo en la resoluci\u00f3n del problema qu e, como veremos, se centra en estos casos en el rendimiento escolar m\u00e1s que en la disciplina. Este discurso ecol\u00f3gico muchas veces puede acompa\u00f1ar al org\u00e1nico o biol\u00f3gico. En estos casos, el com ponente ecol\u00f3gico ser\u00eda visto como un facilitador para que lo org\u00e1nico se manifieste. Veremos que esto se corresponde luego con el proceso de medicalizaci\u00f3n ya que se combinar\u00e1 en estos casos, el tratamiento farmacol\u00f3gico co n una sugerencia de terapi a conductual que focalice en el h\u00e1bito o cuesti\u00f3n puntual que act\u00faa como facilitadora del trastorno, o bien se llevan a cabo acciones espec\u00edficas para ayudar a la resoluci\u00f3n del d\u00e9ficit. - Por ejemplo, ver qu\u00e9 pasa en el entorno familiar, qu\u00e9 h\u00e1bitos, qu\u00e9 le pasa a ese chico, qu\u00e9 lugar ocupa en su grupo de hermanos o en su grupo familiar. Porque si hay algo realmente org\u00e1nico o no lo hay, o es algo gen\u00e9tico, buscar un poco el origen, \u00bfno? El origen de por qu\u00e9 y si es realmente necesario medicar. (Directora, escuela privada no tradi cional, NSE medio-alto, CBA) Dentro del discurso ecol\u00f3gico, en algun as provincias cobraron importancia cuestiones locales. Esto fue muy notorio en Tierra del Fuego a la hora de explicar el auge del diagn\u00f3sti co de hiperactividad como una respuesta del ni\u00f1o frente al encierro y dem\u00e1s condi ciones que determina el clima. -El factor ambiental tiene mucho que ver por estas cuestiones de que Ushuaia es una ciudad con poca luz, porque es oscura, en invierno es oscura casi todo el d\u00eda. Se da que en el sur el \u00edndice de depresi\u00f3n, por ejemplo, es un \u00edndice alt\u00edsimo. En todo lo que es Patagonia. Por el clima, por el modo de vida. Es estar mucho tiempo adentro. Y 105estas cuestiones afectan la personalidad de cada uno, el desenvolverse en el d\u00eda a d\u00eda, creo que no es una ciudad f\u00e1cil de llevar. Y esto afecta en un nene. (Grupo docentes, escuela privada no tradici onal, NSE medio, Ushuaia, Tierra del Fuego) \u0083 El discurso Vincular-Psicoanal\u00edtico : el TDA/H es puesto en discusi\u00f3n como diagn\u00f3stico y los problemas son vist os como una respuesta emocional, afectiva del ni\u00f1o, a los problemas c entrados en el v\u00ednc ulo con los padres (aunque tambi\u00e9n puede extenderse a otro s adultos y pares). Este discurso apareci\u00f3 sobre todo dentro de las entrevistas a GP. Es decir, que fueron psicopedagogas y psic\u00f3logas las que tuvieron mayor adhesi\u00f3n a este tipo de explicaci\u00f3n. -Mir\u00e1, yo como estudiante de Psicopedagog\u00eda present\u00e9 este... bueno, digamos un alumno que ten\u00eda TDA/H, que digamos hice todo un tratamiento con \u00e9l, un diagn\u00f3stico y un tratamiento, y en \u00e9sta situaci\u00f3n de \u00e9ste alumno \u00fanicamente pude ver que \u00e9sta situaci\u00f3n como dice Norma ten\u00eda... estaba muy emparentada con la din\u00e1mica familiar. Es decir, si bien no hab\u00eda ning\u00fan compromiso org\u00e1nico, es decir no hab\u00eda organicidad, no hab\u00eda ning\u00fan compromiso org\u00e1nico en \u00e9ste alumno que yo trat\u00e9, no puedo generalizar porque trat\u00e9 a uno solo, no hab\u00eda compromiso org\u00e1nico, s\u00ed todo esto era el emergente de una situaci\u00f3n familiar. O sea, \u00e9ste chiquito era el emergente sano de una situaci\u00f3n familiar enferma. Entonces \u00e9l estaba pidiendo ayuda, \u00bfno? El pap\u00e1 inmaduro, la madre tambi\u00e9n, \u00e9l era el adulto, \u00e9l estaba ocupando el rol de adulto en \u00e9sta familia, con un hermano menor, \u00bfno? Y era l\u00f3gico, el chiquito ten\u00eda un cociente intelectual que lo tuve que hacer... digamos testear, utilizar todo el instrumental. Me di cuenta que su cociente era bueno, el esperado para su edad, no pasaba por un d\u00e9ficit, \u00bfno? intelectual. (GP, escuela p\u00fablica tradicional , NSE Bajo, zona norte, GBA) -Yo creo que las madres son unas hijas de puta (risas), entonces en la constituci\u00f3n de las mujeres y de la funci\u00f3n de madres, digamos que es una cosa de la constituci\u00f3n subjetiva, \u00bfsi? Y me parece que bueno, tal vez es muy psicoanal\u00edtico lo que te estoy diciendo, pero la funci\u00f3n de sost\u00e9n materno te dir\u00eda que el noventa por ciento de las madres, en todos los \u00e1mbitos, tanto en lo p\u00fablico como en lo privado, porque en lo p\u00fablico he trabajado en a\u00f1os, y las madres son terribles, en la mayor\u00eda de ellas tuvieron depresi\u00f3n posparto en los ni\u00f1os. E: \u00bfCon los varones? -Con los E: mujeres? -No. E: \u00bfpor qu\u00e9 no? 106-Yo creo que tiene que ver con alguna cuesti\u00f3n... A ver, significa distinto al hijo que a la hija, mujeres que est\u00e1n preservadas en eso, como en la condici\u00f3n de la mujer como una significaci\u00f3n del hijo var\u00f3n distinto que la mujer. Hay algunos psicoanalistas que lo pueden explicar mejor, y a m\u00ed lo que me ha pasado, no puedo generalizar pero muchas, as\u00ed en \u00e9sta generalizaci\u00f3n muy tranquila, muchas mujeres tuvieron muchas dificultades. Y bueno sostener a ese peque\u00f1o, tanto en el embarazo como en los primeros a\u00f1os de vida, de hecho muchas tuvieron depresi\u00f3n, otras depresiones encubiertas pero encubierta nunca llegaron a hacerse cargo, yo dir\u00eda de todas esas dos, la m\u00e9dica que se hizo cargo que se hab\u00eda vuelto depresiva despu\u00e9s de tener este ni\u00f1o, y la otra que tampoco el ni\u00f1o estaba signado como TDA/H y que bueno que entre simplemente lo deriv\u00e1bamos al neur\u00f3logo o al psiquiatra, todas as\u00ed con depresi\u00f3n posparto, con dificultades en la funci\u00f3n materna, es una funci\u00f3n, ella o un sustituto, los padres tambi\u00e9n, tambi\u00e9n la mayor\u00eda hay muchas cosas para ver. (Nombra un especialista) habla de eso, del lugar que se le da al var\u00f3n, que tiene que estar siempre preparado y como una \"esperabilidad\" del desempe\u00f1o de los varones. Y entonces desde esa perspectiva deber\u00edan ser hiperactivos, tienen que estar todo el tiempo movi\u00e9ndose. (Gabinete Psicopedag\u00f3gico, Ushuai a, Tierra del Fuego) Estos discursos pueden analizarse como fundantes de las pr\u00e1cticas que se llevar\u00e1n a cabo con el ni\u00f1o desatento y/o hiperactivo, ya que suponen una explicaci\u00f3n del problema que determina c\u00f3mo debe ser mirado y tratado. De este modo, podemos decir que del discurs o que se tenga acerca del TDA/H ser\u00e1 la clasificaci\u00f3n que se haga respecto del problema detectado y la consiguiente \"carrera moral\" que se inaugure sobre el ni\u00f1o llev\u00e1ndolo, seg\u00fan como siga su curso, a un proceso de medicaliz aci\u00f3n y medicamentalizaci\u00f3n. En el extracto de entrevista que sigue podemos ver c\u00f3mo la mirada del adulto (padres y docentes) hacia el problema de l ni\u00f1o var\u00eda de r\u00f3tulo: de hiperactivo (patologizaci\u00f3n) a molesto, \"hincha pelotas\", por falta de l\u00edmites. Este desplazamiento muestra el pas o de lo patol\u00f3gico hacia un an\u00e1lisis de la vida cotidiana. En muchos otro s casos, el desplazamiento se invierte (de hecho en este caso los padres lo tratan como \"hiperactivo\") y abre la puerta a la medicalizaci\u00f3n. E: \u00bfQu\u00e9 significa que un chico es inquieto, c\u00f3mo te das cuenta que un pibe es inquieto? -Se levanta tres veces, est\u00e1 en constante movimiento. Pero el nene hiperactivo no puede, \u00e9l no puede... -El nene inquieto en alg\u00fan momento corta ese movimiento, vos le llam\u00e1s la atenci\u00f3n... 107-Exactamente. -Es un hincha-pelotas. -Por ejemplo, un caso puntual: viene a una entrevista con la mam\u00e1, el pap\u00e1, estaba el nene ac\u00e1, \u00e9l entraba y sal\u00eda, entraba y sal\u00eda, agarraba las cosas y ven\u00eda para ac\u00e1. Entonces, \"claro, \u00e9l es as\u00ed\". Nosotros le preguntamos \"\u00bf\u00e9l es siempre as\u00ed, todo el d\u00eda? Entonces dice \"s\u00ed, a veces, pero hoy est\u00e1... s\u00ed, es hiperactivo, el nene es hiperactivo\", Lo llamamos y le decimos \"fulanito, por qu\u00e9 no ven\u00eds y mientras nosotros hablamos porque no te pon\u00e9s a hacer un dibujito\". Le dimos, se sent\u00f3, hizo un dibujito para todas, ese nene no es hiperactivo es inquieto, falta de l\u00edmites... -...Por eso cuando uno utiliza t\u00e9rminos hay que saber bien el significado. E: \u00bfPasa ac\u00e1 en la escuela que las maestras dicen o alg\u00fan directivo dice \"este chico\"...? -En todos lados. -Todas las maestras te dicen... -Todas las madres tambi\u00e9n, \"ah, mir\u00e1, mi hijo es hiperactivo\" y vos lo ves y es un hincha-pelotas, maleducado, no es un hiperactivo pero se usa con m\u00e1s facilidad. (Grupo Docentes, escuela p\u00fablica tradi cional, NSE bajo, zona sur, GBA) Se puede identificar un pr edominio de cada discurso seg\u00fan el agente social determinado. Como dec\u00edamos, si en el campo neurol\u00f3gico es el discurso biol\u00f3gico el que hegemoniza las explicaciones, dentro del \"\u00e1mbito psi\" (tomando el diverso universo de psiquiatras y psic\u00f3logos con variados niveles de acercamiento a la teor\u00eda y pr\u00e1ctica psicoanal\u00edtica) lo que predomina es un discurso centrado en lo vincular con fuerte peso de la teor\u00eda psicoanal\u00edtica. Estas dos l\u00edneas discursivas, la biol\u00f3gica-neur ol\u00f3gica y la vincular-psicoanal\u00edtica representan los polos de la discusi\u00f3n en el diagn\u00f3sti co y tratamiento del TDA/H. Si bien, los discursos sociol\u00f3gicos y ecol\u00f3gicos tambi\u00e9n pueden poner en cuesti\u00f3n la existencia del trastorno como ta l, es el discurso psicoanal\u00edtico el que se posiciona con m\u00e1s fuerza en esta co rriente. Entre la l\u00ednea psicoanal\u00edtica y la biol\u00f3gica, pueden identificarse matices, a ve ces con cierta dificultad, entre estas dos posiciones que muchas veces se plantean como antag\u00f3nicas y suelen definirse por oposici\u00f3n. Por otro lado, resulta revelador ver que es en el caso de aquellas escuelas que se enmarcan en contextos de sectores m edios m\u00e1s bajos donde el discurso sociol\u00f3gico que pone el eje del conflicto en las condiciones estructurales de 108pobreza puede articularse con el discurso biol\u00f3gico. Mientras que es en los colegios enmarcados en un mayor nivel adquisitivo donde tiene prevalencia el discurso sociol\u00f3gico posmoderno, el ec ol\u00f3gico y para los GP, el vincular psicoanal\u00edtico. De este modo, es en el campo escolar y sobre todo en los colegios privados de mayor nivel socioecon\u00f3mico entre vistados, que generalmente tambi\u00e9n comparten la categor\u00eda de mayor ex igencia acad\u00e9mica, donde aparece un discurso no biol\u00f3gico (es decir, con presencia de componentes del discurso psicoanal\u00edtico, sociol\u00f3gico y, en menor me dida, el ecol\u00f3gico) aunque luego al referirse a las pr\u00e1cticas respecto a la resoluci\u00f3n del conflicto, sea muchas veces la v\u00eda farmacol\u00f3gica (desde un discurso biol \u00f3gico para suplir la falta org\u00e1nica) lo que termine fundamentando la resoluci\u00f3n pr\u00e1c tica y concreta del conflicto. Discursos sobre los factores que explican el problema POCA PRESENCIA EN EL CAMPO EDUCATIVO BIOL \u00d3GICO ECOL \u00d3GICO VINCULAR / MICROSOCIAL SOCIOL \u00d3GICO CONTEXTO MACROSOCIAL PROBLEMA EMOCIONAL NO DISCUTE EL DIAGN\u00d3STICO DISCUTE LA EXISTENCIA DEL DIAGN\u00d3STICO DISCUTE LA EXISTENCIA DEL DIAGN\u00d3STICO PONE EN CUESTI \u00d3N EL DIAGN\u00d3STICO HEGEM \u00d3NICO EN EL CAMPO NEUROL\u00d3GICO COMO \"CLIMA DE \u00c9POCA\" M\u00c1S PRESENCIA EN NSE MEDIOS-ALTOS IMPORTANCIA DE LO LOCAL M\u00c1S PRESENCIA EN EL CAMPO \"PSI\" DISCURSOS EN TENSI \u00d3N COMO \"CRISIS ESTRUCTURAL\" M\u00c1S PRESENCIA EN NSE BAJOS M\u00c1S PRESENCIA EN NSE MEDIOS-ALTOS M\u00c1S PRESENCIA EN NSE MEDIOS-ALTOS PUEDE COMBINARSE CON ECOL\u00d3GICO PUEDE COMBINARSE CON BIOL\u00d3GICO OPUESTO AL BIOL\u00d3GICO 109 Cap\u00edtulo 2. \u00bfNi\u00f1os deficitarios? Imag inarios sobre el ni\u00f1o en el proceso de detecci\u00f3n y abordaje en el aula. -... En realidad deber\u00edas preguntarles ac\u00e1 a las personas que utilizan ese t\u00e9rmino qu\u00e9 significa d\u00e9ficit. \u00bfEs lo mismo cuando decimos retraso?, \u00bfqu\u00e9 significa?, \u00bfno es lo mismo?... Por ah\u00ed cuando yo digo retraso explico mucho a qu\u00e9 quiero llegar. Y generalmente d\u00e9ficit es utilizado como sin\u00f3nimo de obst\u00e1culo, de problema, de dificultad. Pero me parece que d\u00e9ficit apunta a otra cuesti\u00f3n, a algo m\u00e1s all\u00e1 que una simple dificultad: d\u00e9ficit es algo como que no est\u00e1, o es algo que est\u00e1 muy por debajo de lo que se espera. Hablamos de d\u00e9ficit en el desempe\u00f1o. Como que vos no est\u00e1s bien, no est\u00e1s haciendo lo que se espera de vos seg\u00fan tu funci\u00f3n, seg\u00fan tu profesi\u00f3n, seg\u00fan tu rol o seg\u00fan tu edad, entonces est\u00e1s por debajo de lo que se espera. (Entrevista a psicopedagoga, R\u00ed o Grande, Tierra del Fuego) Desde las entrevistas realizadas a gr upos de docentes de nivel preescolar, primario, gabinetes psicopedag\u00f3gicos y eq uipos de orientaci\u00f3n docente se ha advertido una clara distinci\u00f3n respecto a los dos componentes que conforman el TDA/H: el d\u00e9ficit de atenci\u00f3n y la hiper actividad. La distinci\u00f3n se establece de acuerdo al lugar que ocupa uno y otro trastorno en el aula y es de acuerdo a esto y al modo en que el docente \"lea\" la problem\u00e1tica y actu\u00e9 en consecuencia, que se desarrollar\u00e1 o no un abordaje del problem a desde el aula y la escuela. Este proceso, que podemos denominar de \"lectura de la situaci\u00f3n en el aula\", puede llevar a un proceso de medicalizaci\u00f3n, y dentro de este a un tratamiento con psicotr\u00f3picos, en ni \u00f1os que presentan alg\u00fan tipo de problem\u00e1tica para la din\u00e1mica del aula sin que por esto est\u00e9 presente una patolog\u00eda. Decimos, entonces, que este proceso de medicalizaci\u00f3n, podr\u00e1 tener un tratamiento farmacol\u00f3gico, terap\u00e9utico o combinado, seg\u00fan la \"carrera\" que se establezca a partir de un proceso de clas ificaci\u00f3n, que muchas veces comienza en el aula. Tomando el concepto de \"carrera moral\" de Ervin Goffman (1963; 1101992), por carrera entendemos pr \u00e1cticas que componen el \" abordaje del problema\", definido por lo que la clasificaci\u00f3n supone. Despertar la carrera moral de un ni\u00f1o de terminado no coloca al docente, y a la escuela en general, en el protagonista indi scutido de este proceso, pero s\u00ed vale tener en cuenta que resu lta un actor privilegia do a la hora de detectar problem\u00e1ticas de funcionamiento en el aula y traducirlas en una primera interpretaci\u00f3n de los hechos. Para entender c\u00f3mo funcionan estos me canismos de interpretaci\u00f3n resulta necesario analizar los imaginarios sociales que la esc uela -docentes, directivos y gabinetes- convocan al hablar sobre el TD A/H y sobre los ni\u00f1os con diagn\u00f3stico, confirmado o sospechado, de TDA/H. De acuerdo a lo que indica el nombre, el TDA/H supone un d\u00e9ficit. Sin embargo, llegados a este punto nos detendrem os a indagar qu\u00e9 imaginarios est\u00e1n sosteniendo la idea de d\u00e9fic it y qu\u00e9 representaciones sobre el ni\u00f1o circulan en los profesionales de la educaci\u00f3n al hablar del TDA/H. Veremos as\u00ed una serie de im\u00e1genes respecto al \"ni\u00f1o TDA/H\" que cobran mayor o menor consistencia seg\u00fan en d\u00f3nde se coloque el d\u00e9ficit predominante. Seg\u00fan el DSM IV, el TDA/H supone un d\u00e9ficit atencional que puede o no estar acompa\u00f1ado de hiperactividad. Esto har\u00eda suponer que lo que aparece en todos los casos ser\u00eda la falta de atenci\u00f3n, mientras que la hiperactividad ser\u00eda un \"agregado\", no necesariamente pr esente. Por otro lado, el discurso m\u00e9dico y los antecedentes sobre el tema hablan de la combinaci\u00f3n de ambos trastornos, aunque por lo general, con una preponderanc ia de alguno de los dos y en muchos casos en presencia de comorbilidad con otro trastorno o patolog\u00eda. 111Sin embargo, al entrevistar a docentes y profesionales del \u00e1mbito escolar la cuesti\u00f3n resulta pr\u00e1cticamente invertida o al menos diferente. El d\u00e9ficit que prevalece y que tiene mayor peso como problem\u00e1tica en el aula es la hiperactividad. Esta situaci\u00f3n s\u00f3lo se re vierte en los colegios con alta exigencia acad\u00e9mica donde el rendimiento gana terreno sobr e la disciplina en el aula y all\u00ed emerge, como problem\u00e1tica de la escu ela, el d\u00e9ficit de atenci\u00f3n en tanto repercute directamente en el desem pe\u00f1o escolar esperable y exigido. Esto resulta significativo en tanto es a partir del peso ot orgado a cada d\u00e9ficit, atenci\u00f3n o hiperactividad, donde la tray ectoria se define hacia una u otra direcci\u00f3n. Como veremos, es ta valoraci\u00f3n del d\u00e9ficit ser\u00e1 lo que determine el nivel de compromiso escolar y el abordaje del problema desde la escuela as\u00ed como la consiguiente derivaci\u00f3n y carrera de medicalizaci\u00f3n del ni\u00f1o, que en muchos de los casos deriva en la me dicamentalizaci\u00f3n, es decir con un tratamiento con psicotr\u00f3pi cos para atenuar el d\u00e9ficit. De acuerdo a esto, hemos podido construir una tipolog\u00eda de imaginarios respecto al ni\u00f1o y su problem\u00e1tica, as ociados al TDA/H y al tratamiento con medicaci\u00f3n, aunque veremos que la valoraci\u00f3n de los docentes y psicopedagogos var\u00eda respecto al diagn\u00f3sti co y tratamiento seg\u00fan cada tipo de imaginario convocado. Sin embargo, podemos hablar de un primer imaginario, el imaginario sobre el d\u00e9ficit, que recorre con mayor o menor in tensidad y con diversos matices, al resto de los imaginarios que presentaremos. Nos referiremos en primer lugar a este imaginario del d\u00e9ficit en cuanto ti\u00f1e o cubre a los dem\u00e1s para luego revisar los que se desprenden de este a par tir de un d\u00e9ficit predominante. 3.1 El imaginario del d\u00e9ficit. 112 \u00bfQu\u00e9 significa hablar de d\u00e9ficit? El psiq uiatra y psicoanalista Diego Gonzal\u00e9z Casta\u00f1\u00f3n sit\u00faa la condici\u00f3n de deficitario dentro de un gr upo de clasificaciones hechas de acuerdo a condiciones relaciona les a partir de un ejercicio de poder que eleva una limitaci\u00f3n funcional a la categor\u00eda de esencia. Supone un proceso de desvaloraci\u00f3n social, producto de un desv\u00edo de aquello que se considera normal o esperable, que se pone en funcio namiento dentro del imaginario social a partir de mecanismos operados dentro de instancias de poder en un determinado marco social: la familia, la escuela , la instituci\u00f3n m\u00e9dica G\u00f3nzal\u00e9z Casta\u00f1\u00f3n analiza la relaci\u00f3n entre los conceptos de discapacidad y d\u00e9ficit vali\u00e9ndose de lo que ll ama \"el paradigma del d\u00e9ficit\", mediante el cual se naturaliza el proceso social de substancializaci\u00f3n o es encializaci\u00f3n del d\u00e9ficit a partir de la limitac i\u00f3n funcional: \" La sociedad naturaliza estos mecanismos por medio del paradigma del d\u00e9ficit 22. Hablo de paradigma porque es una estructura de pensamiento que condiciona la forma de ver las cosas, prescribe cu\u00e1les son las investigaciones y aborda jes adecuados y antic ipa los modos de verificaci\u00f3n de los enunciados que se ha gan sobre los objetos abordados. En el paradigma del d\u00e9ficit, se co mpara cuantitativamente a lo s objetos, en este caso las personas con limitaciones funcionale s, con un patr\u00f3n o modelo sancionado como normal, (de acuerdo con los di ferentes modos de establecer una normalidad: como mayor\u00eda, como convenc i\u00f3n, o como modelo enunciado por la autoridad m\u00e9dica, religiosa o legal). Cuando se interviene sobre estas poblaciones desde el paradigm a del d\u00e9ficit se piensa en compensar, reemplazar, dar lo que falta\" (Gonz\u00e1lez Casta\u00f1\u00f3n, 2001: 2) Frente a este planteo, donde el d\u00e9ficit descansa en un paradigma cuantitativo, se contrapone el paradigma de la diferencia , donde cualitativamente se atiende a las particularidades de cada persona: \"Lo que no se puede pensar es la 22 El resaltado es del autor. 113diferencia23, en vez del d\u00e9ficit, como una entidad en s\u00ed, (Diferente, del lat\u00edn di- ferens: dos caminos), como una condici\u00f3n cualitativa de un sujeto que va por otro camino. El d\u00e9ficit es una descrip ci\u00f3n cuantitativa de un objeto comparado con un modelo previo . Pensar a la discapacidad a partir de las diferencias requiere un esfuerzo especial tanto en el campo cient\u00edfico como en el socio- pol\u00edtico\" (Gonz\u00e1lez Casta\u00f1\u00f3n, 2001: 3) El paradigma de la difer encia supone la relaci\u00f3n con una perspectiva ecol\u00f3gica 24 donde se atiende a un mejoramiento de las condiciones del entorno a fin de minimizar el impacto que \u00e9ste puede tener sobre la persona. Esto excede el ambiente f\u00edsico y se extiende al a bordaje que un docente hace sobre una problem\u00e1tica determinada. Ejemplos de es te tipo hemos encontrado en nuestras entrevistas cuando ante problemas de conducta de un ni\u00f1o, la docente lo nombra \"su secretario\" o el \"secretari o del aula\" d\u00e1ndole responsabilidades y tareas que lo tienen en un movimiento \"c ontrolado\", al mismo tiempo que el ni\u00f1o se siente reconocido socialmente por su grupo de pares y por su maestra. De este modo, podemos interpretar que la forma que toma ese abordaje, fundamentado en el paradigma q ue se pone en funcionamient o, resulta vital para el modo en que se desarrollar\u00e1 la carrera moral de ese ni\u00f1o: c\u00f3mo ese ni\u00f1o es clasificado y de acuerdo a esto qu\u00e9 circui to se activa y qu\u00e9 trayectorias comienzan a forjarse. Dentro del imaginario del TDA/H que se pr esenta en las escuelas consultadas, el d\u00e9ficit toma diversas im\u00e1genes que pueden ser analizadas a trav\u00e9s de lo que podr\u00edamos denominar una \"escala de gradientes del d\u00e9ficit\". Esta escala en su grado de menor intensidad, o en la base de la pir\u00e1mide del d\u00e9ficit, se acerca a la idea de un ni\u00f1o con determinadas problem\u00e1t icas conductuales que requieren un abordaje diferenciado del rest o, es decir, el grupo que co mpone la mayor\u00eda. Esta 23 El resaltado es del autor. 24 Para un abordaje de la perspectiva ecol\u00f3gica en las concepciones sobre discapacidad, ver Schalock (1999) Op. cit 114reducci\u00f3n cuantitativa lo constituye en minor \u00eda y en tanto tal, siguiendo el planteo de G\u00f3nz\u00e1lez Casta\u00f1\u00f3n, se le atribuye un d\u00e9ficit, un faltante que en su grado menor, m\u00e1s b\u00e1sico, ser\u00e1 le\u00eddo como pr oblemas de conducta o de atenci\u00f3n que no necesariamente encajan dentro de un proc eso de medicalizaci \u00f3n. En la cima de la pir\u00e1mide deficitaria, el ni\u00f1o con TD A/H es asociado con el \"retardo mental leve o moderado\". Esta escala de atribuciones deficitarias acerca o distancia el imaginario de discapacidad. Si en el grado m\u00e1s b\u00e1sico de la pir\u00e1mide, la idea de discapacidad no aparece en el discurso, a medida que el imaginario del d\u00e9ficit escala la pir\u00e1mide, el imaginario de la discapacid ad -y el discurso biol\u00f3gico que se atribuye el d\u00e9ficit- gana terreno. Se cuestiona, entonces, la idea de una escuela que pueda \"contenerlos\" o \"integrarlos\" y se suele trazar un l\u00edmite que defina hasta d\u00f3nde la escuela \"com\u00fan\" est\u00e1 capacitada para integrar a estos ni\u00f1os. En algunos casos, la asociaci\u00f3n del TDA/H con alg\u00fan tipo o nivel de discapacidad mental surgi\u00f3 espont\u00e1neamente en escuelas con proy ectos integradores donde concurren ni\u00f1os con diversas Necesidades Educat ivas Especiales (NEE). Si bien, este imaginario apareci\u00f3 tambi\u00e9n en escu elas que no se reconocen como \"integradoras\", el debate sobre el rol de l docente y la escuela frente a un ni\u00f1o con NEE fue mucho m\u00e1s notorio en los ca sos de escuelas con estos proyectos. En estos casos fue tambi\u00e9n donde apareci\u00f3 el Trastorno Generalizado de Desarrollo (TGD) como un diagn\u00f3stico que estaba desplazando al TDA/H, aunque en m\u00e1s de un caso surg\u00eda confus i\u00f3n en las docentes entre uno y otro trastorno 25. En otros casos, fue mucho m\u00e1s clara la distinci\u00f3n entre ellos. -... Yo creo que un ni\u00f1o con TGD para integrarse a una escuela com\u00fan necesita de un soporte m\u00e1s sistem\u00e1tico, m\u00e1s estricto, m\u00e1s armado que un ni\u00f1o con TDA/H. Los TDA/H est\u00e1n todos en escuelas comunes, algunos con terapia que les va mucho mejor, y otros sin terapia que no les va tan bien, pero la van llevando con un poco de buena voluntad. 25 Vale decir que no nos estamos refiriendo a docentes de apoyo o especiales de integraci\u00f3n sino a las docentes titulares de grado. 115(GP, escuela privada tradicion al, NSE medio-alto, Salta) Entendemos que la prevalencia del imagin ario del d\u00e9ficit en su mayor grado de intensidad percibida en escuelas c on proyectos de integraci\u00f3n nos est\u00e1 hablando de la sensaci\u00f3n de desborde q ue el docente experimenta frente a problem\u00e1ticas para las cuales enti ende que no ha sido capacitado. Podr\u00edamos decir, entonces, que del lado del docente ta mbi\u00e9n hay un d\u00e9ficit. Sin embargo, al no ser minoritario no se constituye como tal sino que se percibe como generalizado, \"a los docentes no nos pr eparan para estos tema s\" e incluso en algunos casos, se percibe naturalizado, \"la escuela no est\u00e1 para atender estos problemas\". Lo que surge en los docentes frente a es ta situaci\u00f3n puede definirse por dos caminos: la demanda o el retiro. La demanda supone un pedid o de auxilio ante el problema que puede estar dirigida a una ayuda externa, un apoyo escolar o un tratamiento terap\u00e9utico, m\u00e9dico y/ o farmacol\u00f3gico. Tambi\u00e9n puede ser una demanda de capacitaci\u00f3n, en este caso el docente \"se hace cargo\" de la situaci\u00f3n y busca un rol activo y de al to compromiso dentro de una idea de inclusi\u00f3n escolar. La opc i\u00f3n hacia una u otra v\u00eda, m\u00e1s all\u00e1 de su posible complementaci\u00f3n, parece altamente si gnificativa respecto al abordaje y desarrollo del problema, es decir, sobre c\u00f3 mo esa carrera moral se desenvuelva. El otro camino probable es el retiro: el docente se ve \"ganado por la situaci\u00f3n\" y en el mejor de los casos \"hace lo que puede\" si est\u00e1 en una escuela en donde lo que prima es retener al alumno. Por el contrario, si la escuela es excluyente y el docente como parte de esa configur aci\u00f3n no demanda, hay un proceso de retirada del rol docente y de la escuela que en su versi\u00f3n m\u00e1s extrema, aunque no excepcional, implicar\u00e1 la re tirada del ni\u00f1o del colegio. 116La asociaci\u00f3n del \"retardo mental moderado o leve\" respecto al TDA/H, como percepci\u00f3n del d\u00e9ficit en su versi\u00f3n m\u00e1s intensa, parece tener su origen en el diagn\u00f3stico de \"Disfunci\u00f3n Cerebral M\u00ed nima\" (DCM) que muchas de las docentes y psicopedagogas consultadas definieron como antecede nte del TDA/H. Desde esta idea, se entiende que lo que antes se llamaba DC M ahora se llama TDA/H, del mismo modo que priorizando el d\u00e9ficit de hiperact ividad, ven que lo que hoy es TDA/H antes se catalogaba como hiperkinesia. Resulta interesante en este punto det enernos en una resumida lectura de los nuevos conceptos que se est\u00e1n desarrolla ndo en torno a la discapacidad, a fin de comprender la inclusi\u00f3n del TDA/H dent ro del paradigma del d\u00e9ficit e indagar qu\u00e9 aspectos de los tradicionales modelos de la discapacidad persisten en los imaginarios sociales y se consolidan en la pr\u00e1ctica. A partir del a\u00f1o 2001, cuando se aprueba la Clasificaci\u00f3n Internacional del Funcionamiento, la Discapac idad y la Salud (CIF) 26, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) promueve una nueva perspectiva en torno a la discapacidad. Esta puede sintetizarse en el paso de la tradicional concepci\u00f3n de enfocar la discapacidad como la imposib ilidad de la persona en desa rrollar una actividad, a la actual visi\u00f3n que pone el acento en la existencia de barreras f\u00edsicas y actitudinales para la int egraci\u00f3n social. Se focaliza as\u00ed en los factores ambientales y su impacto como facilitadores o barreras, tanto en la dimensi\u00f3n de lo f\u00edsico como en lo social, ambiental, cult ural y actitudinal. Frente a este nuevo paradigma, la CIF clasifica el func ionamiento y la discapacidad desde la perspectiva de las circunstancias vitales de l individuo, convirti\u00e9ndose as\u00ed en un instrumento de aplicaci\u00f3n universal: \"...La CIF no trata \u00fanicamente sobre personas con discapacidad, sino que result a v\u00e1lida para cualquier persona. Los estados funcionales rela cionados con cualquier estado de salud a escala individual, personal y social pueden ser de scritos utilizando esta clasificaci\u00f3n. B\u00e1sicamente, clasifica el funcionamient o y la discapacidad desde la perspectiva 26 Aprobada en la 54\u00ba Asamblea Mundial de la Salud. 117de las circunstancias vitales de un individuo . La unidad de clasificaci\u00f3n es por lo tanto el \"\u00e1mbito\" de func ionamiento, es decir, el \u00e1r ea donde el funcionamiento o la discapacidad ocurre y no la persona \"27 (Garz\u00f3n Maceda, 2003: 26). Desde esta perspectiva, el concepto de discapacidad se reformula como una condici\u00f3n \"fluida, continua y cambiante dependiendo de las limitaciones funcionales de la persona y de los apoyos disponible s en el ambiente personal \" (Schalock, 1999: 3) y cobran peso nuev os paradigmas de inclusi\u00f3n, que se extienden al campo educativo, as \u00ed como a otros \u00e1mbitos. En lo que respecta al papel de la esc uela, surgen propuestas de inclusi\u00f3n como las que se plantean en la Declaraci\u00f3n de Salamanca en 1994 y proyectos en pos a escuelas eficaces con respuestas diferenciales y adecuadas para todos los alumnos desde una concepci\u00f3n que reemplaz a la idea de integraci\u00f3n por la de inclusi\u00f3n. Estas propuestas ven en la interacci\u00f3n las condiciones decisivas para el aprendizaje y se centran en: \"una visi\u00f3n m\u00e1s centrada en el individuo que responde de forma diferencial y eficaz a las distintas necesidades de los alumnos y alumnas. ...\". (Climent Gin\u00e9 i Gin\u00e9, 2001: 5) El rol de la escuela se define as\u00ed no desde un concepto de integraci\u00f3n, que restringe el proyecto a la discapacidad, sino a un concepto de inclusi\u00f3n, mediado por la idea m\u00e1s abarcativa de NEE, que se plantea como interactivo y relativo de acuerdo a una inversi\u00f3n ideol\u00f3gica que no enfatiza en el d\u00e9f icit ni en la discapacidad como una esencia determinant e y definitiva sino en limitaciones funcionales din\u00e1micas y cambi antes seg\u00fan las circunstancias. Pero, \u00bfc\u00f3mo se da la relaci\u00f3n entre TDA/ H y las NEE en la pr\u00e1ctica cotidiana? Las escuelas integradoras, cuyo ori gen en nuestro pa\u00eds va la mano de los movimientos de integraci\u00f3n a finales de la d\u00e9cada del \u00b480 y se caracterizan por 27 Como aclara la autora, la CIF no cubre a condicio nantes sociales como raza, sexo, religi\u00f3n o nivel socioecon\u00f3mico (Garz\u00f3n Maceda, 2003) 118ser escuelas comunes que aceptan ni \u00f1os que necesitan del apoyo de un docente integrador dentro del aula, se relacionan directamente con el TDA/H cuando la idea de discapacidad est\u00e1 fo rmal o informalmente presente. La formalizaci\u00f3n de la discapacidad se da a trav\u00e9s de un certificado de discapacidad, el cual no suele darse sino cuando hay comorbilidad de otra patolog\u00eda, como depresi\u00f3n o psicosis. Es decir que no suele darse en los casos de TDA/H que podr\u00edan denominar se \"cuadros puros\". -... Cuando se pide la intervenci\u00f3n de un integrador dentro de la escuela com\u00fan es porque ya el caso es un caso serio... -El cuadro no es puro... -S\u00ed, sino el docente de grado se hace cargo, mal o bien se hacen cargo hasta que la conducta sea tan disruptiva en algunos chicos que el maestro no tiene elementos como para poder contenerlo. En general, los maestros argentinos no tienen ning\u00fan elemento para contener nada que tenga que ver con las conductas desajustadas. -La escuela com\u00fan por lo general rechaza a los chicos con problemas de conducta... (Entrevista a especialistas en educac i\u00f3n especial e integraci\u00f3n escolar) Cuando hay un pedido concreto de un m\u00e9dico interviniente, que en su mayor\u00eda procede del campo de la neurolog\u00eda in fantil, los equipos de integraci\u00f3n 28 eval\u00faan la situaci\u00f3n y en caso de considerarlo designan un docente integrador como apoyo para la integraci\u00f3n del ni\u00f1o a la din\u00e1mica escolar. Lo cierto es que esto muchas veces termina dando lugar a una carre ra moral, o \"profec\u00eda del docente\", como defini\u00f3 una especialista en inte graci\u00f3n consultada, que vuelve el dispositivo de apoyo en una bola de nieve que se agranda cada vez m\u00e1s: cada vez se requiere por parte de la escuel a m\u00e1s horas de apoyo, al tiempo que no hay retorno, es decir, el ni\u00f1o que co mienza un proyecto con docente de apoyo, dif\u00edcilmente es aceptado por la escuela si n ese apoyo, por lo tanto queda inserto en un r\u00f3tulo de \"ni\u00f1o con NEE\" y dentro de un proyecto de integraci\u00f3n del que es casi imposible salir. De hecho, con o sin docente integrador, el alumno con el r\u00f3tulo de TDA/H, legitimado o no por el campo m\u00e9dico, i naugura una carrera 28 Los equipos de integraci\u00f3n suelen formar parte de asociaciones civiles, ONGs, que se dedican a la integraci\u00f3n escolar, as\u00ed como a la laboral y social, de personas con discapacidad. La informaci\u00f3n que ac\u00e1 se recopila en torno al tema de integraci\u00f3n escolar fu e en gran parte aportada por dos especialistas en integraci\u00f3n con gran trayectoria en la materia. 119moral que lleva a lo que nuestras entre vistadas definen como \"profec\u00eda del docente\". -El cuadro est\u00e1 descripto. Que haya a lo mejor una sobre evaluaci\u00f3n es cierto. Todo chico que se mueve m\u00e1s de lo que la media del grupo permite, en seguida hay sospechas de TDA/H, y los docentes enseguida lo diagnostican. Y entonces derivan a los equipos, derivan ac\u00e1, derivan all\u00e1, hasta que el gabinete empieza a ver un contexto de clima en el aula que se hace cada vez m\u00e1s favorable a que estas conductas, no es cierto, en lugar de poderse modificar en forma positiva sea cada vez m\u00e1s negativa. Los docentes tienen esto de la \"profec\u00eda del docente\", o sea, que cuando un docente ya le pone a un alumno indudablemente un r\u00f3tulo de que \"puede ser que tenga TDA/H\" o directamente despu\u00e9s que va pasando el tiempo ya no es que puede, es un chico con trastorno de la atenci\u00f3n... Son muy afectos los docentes, entonces indudablemente ya est\u00e1 marcado, \u00bfno? Si otro se para no pasa nada pero se para \u00e9l o tiene la desgracia de pasar y tirar la carpeta o romper algo es porque este chico tiene TDA/H. (Entrevista a especialistas en educac i\u00f3n especial e integraci\u00f3n escolar) Seg\u00fan estos especialistas, la indefinici\u00f3n del cuadro de TDA/H es lo que lo vuelve complejo para su diagn\u00f3stico, tr atamiento y abordaje en el aula. Si en otros d\u00e9ficits hay una metodolog\u00eda m\u00e1s o menos espec\u00edfica para su abordaje en el aula, el TDA/H se define por una incerteza y opacidad en cuanto a c\u00f3mo abordarlo. En tono con esto, hay una multiplicidad de posturas polarizadas en torno al tema as\u00ed como sobrediagn\u00f3sticos ante cualqu ier conducta desajustada. -Yo lo que te digo con seguridad es que hay muchos chicos mal diagnosticados o no diagnosticados, o que este diagn\u00f3stico est\u00e1 puesto por un profesional que no tiene todos los elementos para hacer un diagn\u00f3stico fino y detallado con comorbilidad con el TDA/H... Entonces a lo mejor hay una psic\u00f3loga, una psicopedagoga que dice es TDA/H y es TDA/H, y bueno... A lo mejor no es TDA/H, porque es muy dif\u00edcil hacer los diagn\u00f3sticos diferenciales. (Entrevista a especialistas en educac i\u00f3n especial e integraci\u00f3n escolar) La opacidad del TDA/H debido a la co mplejidad del cuadro que debe definirse por variados componentes fenomenol\u00f3gicos, hace que el d\u00e9ficit se vuelva indeterminado, de dif\u00edcil definici\u00f3n y comp lica su abordaje. \u00bfC \u00f3mo se trata el desajuste? \u00bfDesde qu\u00e9 par\u00e1met ros de ajuste estamos definiendo el desajuste? \u00bfQu\u00e9 condicionantes culturales est \u00e1n creando un d\u00e9ficit? Estas preguntas, 120inc\u00f3modas por su interpelaci\u00f3n al mundo adulto, quiz\u00e1s sean las que hagan del TDA/H un d\u00e9ficit que mole sta socialmente a pesar de no caer, al menos en primera instancia, en los c\u00e1nones trad icionales del este reotipo de la discapacidad. De acuerdo a este imaginario del d\u00e9fic it es que identificamos los diversos discursos que circulan sobre el tema. De este modo, elaboramos una tipolog\u00eda de los imaginarios respecto al ni\u00f1o que surgieron en docentes y GP, que hemos podido agrupar seg\u00fan el d\u00e9ficit que ev aluaban como predominante en cada caso. Veremos que tanto en lo que respecta a la hiperactividad como al d\u00e9ficit de atenci\u00f3n surgen imaginarios que valid an o cuestionan el diagn\u00f3stico de TDA/H y el consecuente proceso de medi calizaci\u00f3n/medicamentalizaci\u00f3n que se derive. Este cuestionamiento o validaci\u00f3 n suele fundamentarse en el origen o explicaci\u00f3n que le encuentran al problema, es decir, c\u00f3mo leen el problema a partir de un determinado discurso. A conti nuaci\u00f3n veremos los imaginarios sobre el ni\u00f1o que surgen en tor no al d\u00e9ficit que docentes y psicopedagogos identifican como preponderante. 3.2 Imaginarios del ni\u00f1o hiperactivo. Di sciplinamiento y adapt aci\u00f3n social en d\u00e9ficit. -La madre me dijo que era hiperkin\u00e9tico, es un chico que no se puede quedar quieto. Constantemente se levanta, en el recreo los tenemos a todos sentados, \u00e9l es el \u00fanico que est\u00e1 haciendo trompito porque no se queda quieto. Me dicen \"este chico no se queda quieto\" y no, le digo, no lo puedo atar, no puedo hacer nada, lo dejo que siga girando hasta que se canse. (Grupo Docentes, escuela p\u00fablica tr adicional, NSE bajo, Corrientes) En la mayor\u00eda de las escuelas consult adas, el d\u00e9ficit predominante, aquel que requer\u00eda de una consulta al gabinete del colegio y poste rior llamado a los padres para sugerir una derivaci\u00f3n, result\u00f3 el de hiperactividad. El d\u00e9ficit de 121hiperactividad centra el problema en la disciplina y tiene como imaginario la adaptaci\u00f3n social. Siguiendo a Michel F oucault (2000: 149), la falta de adaptaci\u00f3n del ni\u00f1o a lo esper ado para el \u00e1mbito escolar, es decir una falta de control o autocontrol sobre el cuerpo o so bre la propia persona, es vista como una anormalidad que se expresa en el plano de lo conductual y se llega a explicar en el plano or g\u00e1nico. La medicaci\u00f3n, act uando sobre lo org\u00e1nico, sobre el cuerpo, resulta un dispositivo de di sciplinamiento r\u00e1pido y eficaz de las conductas anormales. -Yo tuve un chico que en primer grado ten\u00eda unas conductas... se colgaba de las rejas, unos rosario (risas), un verborragia verbal que no sabes las barbaridades que dec\u00eda delante de cualquiera y cuando yo ya lo tom\u00e9 en segundo ya estaba medicado. El chico hizo todo eso el a\u00f1o pasado y era otra persona... (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto, zona oeste, GBA) Cuando el d\u00e9ficit se centra en la hiperactividad el ni\u00f1o es caracterizado como: movedizo, inquieto, hiperki oposicionista, \"diablo\", \"monstruito\", \"pose\u00eddo\", desde un discurso que apela a la exigencia de la adaptaci\u00f3n social mediante el res peto a los l\u00edmites y la buena conducta. Podemos distinguir dos grandes grupos de imaginarios que se construyen sobre el ni\u00f1o hiperactivo: \u0083 \"El ni\u00f1o problema\": desde una definici\u00f3n negativa, el acento se coloca en lo que el ni\u00f1o provoca dentro del aula. Es decir, en los perjuicios que acarrea al grupo y al docente. El r\u00f3tulo de \"n i\u00f1o problema\" abarca toda una gama de matices que coloca al tema en cuesti \u00f3n en diversos grados de complejidad que van desde el indisciplinado, mole sto y maleducado hasta el que llega a episodios de mucha agresividad que suponen mayor gravedad y riesgo. 122-Facundo no pod\u00eda realizar una actividad seguida sentado, duraba diez minutos sentado. No hab\u00eda nada que lo pudiera seducir o atrapar aunque sea por un rato. Se la pasaba tirado en el piso, molestando a un compa\u00f1ero. Hab\u00eda que retirarlo del sal\u00f3n en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n o quedarse en el sal\u00f3n con \u00e9l y a\u00fan as\u00ed no hab\u00eda forma de que trabajara. Y despu\u00e9s nos sorprend\u00eda que las evaluaciones las hacia bien. (Grupo Docentes, escuela privada no tradicional, NSE medio-alto, Ushuaia) -No, no. Federico es un chico que estuvo dos a\u00f1os ac\u00e1 en la escuela, no lo pudimos tener m\u00e1s porque la hiperactividad de \u00e9l era muy agresiva. Terminamos en una oportunidad en el patio, solas nosotras conteni\u00e9ndolo con Laura, yo en el suelo y Laura arriba de \u00e9l para sostenerlo porque se golpeaba. O sea, posiblemente... yo digo que era un TDA/H con otras patolog\u00edas, un chico que se tiraba..., se tir\u00f3 del primer piso. -No me digas, \u00bfentonces por ah\u00ed era un TDA/H? -S\u00ed, s\u00ed, era TDA/H, estaba diagnosticado con hiperactividad. (Grupo Docentes, escuela privada no tradicional, NSE medio-alto, CBA) La explicaci\u00f3n acerca del d\u00e9ficit suele estar ligada a la idea de un autocontrol defectuoso que lo lleva a provocar co nductas que desencadenan disturbios dentro del aula. Cuando exis te un diagn\u00f3stico de TDA/ H para \"el ni\u00f1o problema\", la idea de \"autocontrol\" est\u00e1 hablando de un componente emocional por el cual el ni\u00f1o no puede ejercer el control de sus impulsos. Seg\u00fan el discurso que predomine en este diagn\u00f3stico, este componente emocional puede tener un origen psicol\u00f3gico u org\u00e1nico, y ser\u00e1 este origen el que fundamente el modo de resoluci\u00f3n del proceso de medicalizaci\u00f3n, mediante un tratam iento terap\u00e9utico o farmacol\u00f3gico. -Yo pienso que son chicos que no tienen como autonom\u00eda, como que sus emociones, sus acciones pueden m\u00e1s que ellos mismos, como que no hay un control, es todo muy espont\u00e1neo, no hay un an\u00e1lisis. No hay autonom\u00eda, porque a veces lo hacen a pesar de ellos mismos, hay conductas y actitudes que tienen que vos te das cuenta que ese chico est\u00e1 sufriendo, que no quiere, que hace fuerza y no puede. (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto, zona oeste, GBA) -Se puede llegar a decir que uno de los motivos que se puede llegar a diferenciar, el hiperactivo por su estado interno, de movimiento interno no puede llegar a concentrarse. El TDA/H tiene una cuesti\u00f3n m\u00e1s cerebral, vos te das cuenta, es m\u00e1s org\u00e1nico el TDA/H, el hiperactivo... Por ejemplo, nosotros tenemos chicos hiperactivos que internamente no pueden controlar quedarse quieto, pero dentro de esa inquietud corporal que se manejaba en sus actos externos, \u00e9l pod\u00eda manejar lo escolar... (Grupo Docentes, escuela privada no tradicional, NSE medio-alto, CBA) 123 \u0083 \"El superdotado\" : a diferencia del \"ni\u00f1o problem a\" que se lo define desde un atributo con alta carga negativa, el acento en este caso se coloca en un atributo positivo, la inteligencia, que le juega en contra. Desde el argumento de un alto coeficiente intelectual o una sobre estimulaci\u00f3n se explican los d\u00e9ficits de adaptaci\u00f3n, como la hiperac tividad, la impulsividad y la actitud desafiante. Seg\u00fan esta exp licaci\u00f3n, parad\u00f3jicamente, \"l a falta\" o el d\u00e9ficit, que se da en el desajuste conductual, se or igina en lo que al ni\u00f1o \"le sobra\". La indisciplina y el movimiento continuo se entienden como respuesta a un ni\u00f1o que al ser m\u00e1s inteligen te o hiperestimulado que el resto, se aburre. Surge as\u00ed la idea de que \"la escuela le va chica\". Por otro lado, muchas veces son tambi\u00e9n ni\u00f1os que las docentes caracterizan como contestadores y que desaf\u00edan la autoridad del adul to. En todos estos casos, son caracterizados como ni\u00f1os que \"se port an mal pero rinden\" y esto se explica por una inteligencia superior a la media del grupo. Muchas veces esta idea de ni\u00f1o superdotado est\u00e1 asoc iada con el coeficiente intelectual y descansa en un discurso biol\u00f3gico pero otras va uni do al discurso sociol\u00f3gico del ni\u00f1o posmoderno, el ni\u00f1o de las nuevas tecnolog\u00edas e hiper estimulado por los medios de comunicaci\u00f3n o por padres exigentes que s obre estimulan al ni\u00f1o. El abordaje del problema del ni\u00f1o superdotado no se asocia en las docentes entrevistadas de modo lineal con la so luci\u00f3n medicamentosa sino m\u00e1s bien por un tipo de escuela que responda a las demandas cognitivas seg\u00fan su capacidad o bien a nivelar las exigencia s de los padres y cuidar la sobre estimulaci\u00f3n. -Yo tuve uno que era supuestamente superdotado (risas) los padres le hab\u00edan hecho un test psicol\u00f3gico, algo as\u00ed creo (...) E: Y es un chico que... \u00bfpor qu\u00e9 te surgi\u00f3 cuando yo dije lo del TDA/H, o cu\u00e1ndo sali\u00f3 lo del TDA/H? -Porque los padres lo presentan como que \u00e9l es m\u00e1s inteligente o tiene algo especial. Si cuando vinieron a la escuela preguntaron si lo iban a aceptar, si le iban a hacer una adecuaci\u00f3n curricular porque \u00e9l era m\u00e1s avanzado, lo presentaron como que \u00e9l ten\u00eda algo m\u00e1s que el resto. E: \u00bfY trae alguna problem\u00e1tica as\u00ed de hiperactividad? 124-No, la problem\u00e1tica que trae es que le pega a todo el mundo. -Como se aburre. -Es un chico tan inteligente se aburre. -Como se aburre. El argumento de los padres es: como se aburre pega, como ustedes no le dan la exigencia que necesita pega. En realidad se trata de separar eso a los padres, pero a m\u00ed me surgi\u00f3 eso porque creo que viene una creaci\u00f3n de una categor\u00eda, de una etiqueta que no. (Grupo Docentes, escuela privada no tradicional, NSE medio-alto, CBA) -En el caso de los chicos hiperactivos, como dicen ellos, ella dijo que son chicos superinteligentes, que hacen las cosas, la psicopedagoga ve esa parte... -Hiperkin\u00e9tico es inteligente pero molesta. Hiperactivo no hace nada, molesta nom\u00e1s. As\u00ed nos dijo ella...la psicopedagoga. O sea que hiperactivo es molestar todo el tiempo, hacer lo que se le canta. -Pero no aprenden. -Pero este chico aprende, es re inteligente. Por eso lo venimos arrastrando, porque vos no lo pod\u00e9s hacer repetir (...) -Yo siempre tuve cuarto grado, pero nunca tuve un chico as\u00ed, que sea tan contestador. E-\u00bfEs la primera vez? -Una vez me dijo \"no le tengo miedo ni a la presidenta\" y encima delante de todos no es que te agarra en secreto o que dice como chiste, te dice como si \u00e9l fuera... no s\u00e9... Kirchner m\u00e1s o menos. (Grupo Docentes, escuela p\u00fablica tr adicional, NSE bajo, Corrientes) La baja relaci\u00f3n de la explicaci\u00f3n del super dotado con la soluci\u00f3n farmacol\u00f3gica puede cambiar cuando la imagen de este ni\u00f1o se acerca a la de \"ni\u00f1o problema\" y aparece la idea de d\u00e9ficit (algo que falt a) m\u00e1s que de \"algo que sobra\", como es el caso de la inteli gencia del superdotado. -(...) Este ser\u00eda un caso t\u00edpico para que lo mediquen, este ser\u00eda un caso t\u00edpico. E-\u00bfTiene problemas de atenci\u00f3n? -S\u00ed, de atenci\u00f3n. Es brillante, pero bueno, en el cuaderno por ah\u00ed no hace nada, se levanta y le pega a uno, se levanta y le toca la cola a otro, se levanta y le tira el pelo a otro. Es de 1\u00ba grado y bueno, es as\u00ed toda la tarde. Nos re\u00edmos con esta amiga m\u00eda porque me dice \"si fuera alumna m\u00eda ya estar\u00eda tomando...\". (Directora de escuela p\u00fablica tradici onal, NSE bajo, zona sur, GBA) Por otro lado, como se ve\u00eda en el com entario de la director a, en casi todos los casos analizados, la hiperac tividad se puede combinar con una falta de atenci\u00f3n en clase que se explica como resultado de la misma hiperactividad. Si bien esta 125falta de atenci\u00f3n \"se muestra\" en el aula y durante el proceso de aprendizaje (el ni\u00f1o no copia, no hace la s tareas, no presta atenci\u00f3 n a la maestra, no tiene carpeta, etc) no parece luego incidi r en los resultados puntuales de una evaluaci\u00f3n, la cual se conforma en muchos casos como el espacio que determina el grado de rendimiento acad\u00e9mi co del ni\u00f1o, m\u00e1s all\u00e1 del d\u00e9ficit durante el proceso. En los casos donde el d\u00e9ficit se focali za en la hiperactividad el nivel de compromiso escolar es alto en tant o supone un abordaje de la docente dentro del aula (para contener el desborde) y de la escuela a trav \u00e9s del gab inete para citar a los padres y sugerir, y en algunas escuelas exigir como condici\u00f3n de seguir en la instituci\u00f3n, una derivaci\u00f3n profesional. Es ta derivaci\u00f3n puede no ser directamente a un m\u00e9dico, se puede deriv ar desde el gabinete a una consulta psicopedag\u00f3gica o psicol\u00f3gica por fuera de la escuela. Sin embargo, en muchos casos este ser\u00e1 un paso intermedio hacia la consulta final que suele recaer en un neur\u00f3logo infantil. Alg\u00fan colegio de los entrevistados, adm iti\u00f3 tener por costumbre derivar directamente (por carta del colegio y en car\u00e1cter de urgente) a un neur\u00f3logo de su confianza. Esto parecer\u00eda estar mostra ndo un doble juego: por un lado es el colegio el que directamente \"neurologiza\" la problem\u00e1tica de un ni\u00f1o que resulta extremadamente inquieto para los c\u00e1nones del aula. Por otro y de acuerdo al neur\u00f3logo convocado, puede verse como una estrategia de pa rte del colegio frente a un \"mal mayor\". Esto puede inte rpretarse de este modo puesto que el neur\u00f3logo en cuesti\u00f3n es un reconocido pr ofesional dentro del \u00e1mbito escolar y psicopedag\u00f3gico que tiene una posici\u00f3n cr\u00edti ca respecto a la sobremedicaci\u00f3n, e incluso respecto al sobrediagn\u00f3stico del TDA/H, en los ni\u00f1os escolarizados. Es decir, el colegio al suger ir un determinado profesional \"con nombre y apellido\", parte de la premisa de que existe la tendencia a una sobremedicaci\u00f3n y este neur\u00f3logo es sugerido por la escuela a los padres en tanto \"medica s\u00f3lo cuando hay que medicar\". 126 Sin embargo, en la mayor\u00eda de los ca sos entrevistados, las docentes y las psicopedagogas aclararon que en la entrevi sta con los padres, la escuela se limita a sugerir qu\u00e9 tipo de profesional ver y no derivar a uno determinado. Todos los entrevistados coinciden en que en ning\u00fan caso la escuela puede diagnosticar, aunque de hecho presupongan un diagn\u00f3stico de TDA/H y act\u00faen en consecuencia. En los casos donde lo que pr ima es la hiperactividad y el ni\u00f1o es clasificado como \"con problemas de conducta\", es el colegio el que \"detecta\" y llama a los padres. El ni\u00f1o resulta problem\u00e1tico por su conducta en el aula y por consiguiente, es la escuela quien \"det ecta\" y pide la entrevista con los padres sugiriendo o exigiendo una derivaci\u00f3n para un posterior diagn\u00f3stico y tratamiento. 3.3. Imaginarios del ni\u00f1o con d\u00e9ficit de at enci\u00f3n. El rendimiento bajo la lupa. Cuando el d\u00e9ficit se centra en la atenci\u00f3n, la situaci\u00f3n se vuelve diferente. El problema se centra en el aprendizaje y el imaginario convocado es el rendimiento acad\u00e9mico. El ni\u00f1o es caracter izado como distra\u00eddo, desatento, \"en la nubes\", desconectado, desorganizado, de sconcentrado, disperso, con fracaso escolar, con problemas de aprendizaje, de bajo rendimiento, calladito, quietito, retra\u00eddo, tranquilo, \"que pasa inadvertido\", no molesta. Los imaginarios sobre el ni\u00f1o definid o con d\u00e9ficit de atenci\u00f3n los podemos distinguir en tres grandes grupos: \u0083 \"El desconcentrado\" : hace hincapi\u00e9 en un desor den de tipo org\u00e1nico, neurol\u00f3gico. El ni\u00f1o no puede mantener la atenci\u00f3n aunque en muchos 127casos lo intenta. Esto repercute directamente en su desempe\u00f1o acad\u00e9mico y a partir de esto suele comenzar un circ uito dentro del campo m\u00e9dico, ya sea por sugerencia de la escuela o por inqu ietud de los padres frente al fracaso escolar del hijo. Esto es m\u00e1s com\u00fan en escuelas que se reconocen como de alta exigencia acad\u00e9mica y en niveles medios altos y altos. Muchas veces la medicalizaci\u00f3n, en este tipo de caso s, surge a partir de un diagn\u00f3stico m\u00e9dico de TDA/H y deriva en un trat amiento con psicotr\u00f3picos, que en muchos casos es justificado por la esc uela a partir de la explicaci\u00f3n biol\u00f3gica del problema. -Para m\u00ed era un d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, de atenci\u00f3n a la palabra, a captar la palabra entera y decir a donde trasladarla. Era como que no le importaba lo gr\u00e1fico pero s\u00ed lo auditivo. Nosotros al usar pizarr\u00f3n necesitamos la atenci\u00f3n y que vaya controlando que letra a letra y c\u00f3mo la va armando. Y ella me empezaba, por ejemplo, para matem\u00e1tica mal, y yo le dictaba matem\u00e1tica y perfecto. No es que no sab\u00eda escribir... es por decirte, atender la palabra y llevarla \u00bfviste? Es prestar atenci\u00f3n a eso, a lo que yo escrib\u00eda. Si yo no voy para el lado de ella y no le dictas lo que dice: no puede, (...) y ah\u00ed por eso te digo para m\u00ed era algo de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n... (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto, Corrientes) \u0083 \"El ni\u00f1o desconectado/retra\u00eddo \": hace hincapi\u00e9 en lo em ocional. Se explica el d\u00e9ficit de atenci\u00f3n como resultado de un d\u00e9ficit emocional que el ni\u00f1o trae a la escuela desde su casa. El abordaj e que suele verse como apropiado en estos casos por las docentes y psicopedagogas entre vistadas suele asociarse a terapias de diverso tipo y a una especial atenci\u00f3n al v\u00ednculo familiar. En estos casos, las docentes y psicopedagogas entrevistadas suelen poner en cuesti\u00f3n un diagn\u00f3sti co de TDA/H y el tratamiento farmacol\u00f3gico. E- Al principio de toda la conversaci\u00f3n mencionaban el d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad y sin hiperactividad, eso \u00bfc\u00f3mo es? \u00bfLo vieron? \u00bfTuvieron son esos chicos? -Es un chico que no molesta, no le pega al compa\u00f1ero pero que est\u00e1 mirando el techo. -Vos lo llam\u00e1s por el nombre y no te mira... -Sin tener alg\u00fan problema neurol\u00f3gico, sin tener alg\u00fan retraso pero \u00e9l est\u00e1 ido. 128-Puede ser que viva en una casa con violencia, con indiferencia, que no tenga contenci\u00f3n. (GP, escuela p\u00fablica tradici onal, NSE bajo, Corrientes) \u0083 \"El ni\u00f1o <en las nubes >\": si bien puede ser confundido por la clasificaci\u00f3n anterior, guarda una connot aci\u00f3n positiva que no comparte con el ni\u00f1o desconectado o retra\u00eddo. No es un ni \u00f1o \"desconectado\" sino que est\u00e1 conectado \"con otra cosa\". Suele ser def inido como un ni\u00f1o \"creativo\", \"con imaginaci\u00f3n\", \"sensible\" y t\u00edm ido m\u00e1s que retr a\u00eddo. En algunas escuelas frente a esta clasificaci\u00f3n apareci\u00f3 en las docentes la idea de \"los ni\u00f1os \u00edndigos\", como seres conectados con dimensiones espirituales. El imaginario en torno a estos ni\u00f1os \"que est\u00e1n en las nubes\", en muchos casos comparte caracter\u00edsticas con la del ni \u00f1o superdotado de la hiperactividad: es un ni\u00f1o que \"est\u00e1 para otras cosas\", \"que la escuela le va chica\". La diferencia est\u00e1 en como ese desfasaje entre sus capacidades e intereses se muestra (en los disciplinario o en lo acad\u00e9mico) o cu\u00e1l d\u00e9ficit resulta preponderante. Tambi\u00e9n se diferencia en la explicaci\u00f3n que se da sobre el d\u00e9ficit: la inteligencia, en el caso del superdotado y la sensibilidad e imaginaci\u00f3n en el caso del \"que vuela\". Tambi\u00e9n se suele cuestionar en estos casos el tratamiento con medicaci\u00f3n. E: \u00bfy el chico c\u00f3mo se comportaba en el aula? -Bien, no ten\u00eda problemas de conducta. E: Esto que ella dice que era muy hiperactivo. -No, no, nada al contrario como que todo el tiempo estaba en otra \u00bfviste? As\u00ed como que hab\u00eda que llamarlo, si nosotros cre\u00edamos que esa despistez que ten\u00eda estaba ocasionando su desorganizaci\u00f3n... (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto, Corrientes) -... y empezaron a ver que sus hijos ten\u00edan capacidades distintas, no comunes, no se vinculaban entre... pero se vinculaban con el aura, con este... y ah\u00ed empez\u00f3 la mirada \u00e9sta de los ni\u00f1os \u00edndigos, pero no es nada cient\u00edfico (...) Y estas mam\u00e1s se empiezan a cuestionar entre s\u00ed, entonces las mam\u00e1s \"qu\u00e9 le pasa al tuyo porque el m\u00edo se vincula con los \u00e1ngeles\", apareci\u00f3 con una mirada de los \u00e1ngeles, \u00bfte acord\u00e1s de la d\u00e9cada del noventa? Una mirada... todo... nada es casual, todos los aportes de distintos lugares, desde lo cosmol\u00f3gico, lo psicol\u00f3gico, la parte pedi\u00e1trica, neurol\u00f3gica, bioqu\u00edmica, los avances de medicina, todo se va vinculando para que seamos un TDA/H, un TGD... (Directora de escuela privada no tr adicional, NSE medio-alto, CBA) 129 La condici\u00f3n de \"ni\u00f1o tranquilo\" y \"que no mole sta\" del ni\u00f1o con predominio en el d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, lo alej an del imaginario del hiperacti vo y \"tapa\" en la pr\u00e1ctica por decisi\u00f3n u omisi\u00f3n, el otro \u00edtem que lo caracteriza, el bajo rendimiento acad\u00e9mico. Es as\u00ed que el nivel de compromiso desde la escuela para su abordaje es bajo: suele permanecer ocul to hasta que la acumulaci\u00f3n de las malas notas hacen que la escuela lla me a los padres o viceversa. E: Ah\u00ed me detengo un minuto, uds hablaban de hiperactivos y no hiperactivos \u00bfCu\u00e1l es la diferencia? Vos lo mencionaste, vos tambi\u00e9n... -Claro, los que son hiperactivos son los que tienen como hormigas se dice, estas cuestiones de que no pueden parar. Los que no son hiperactivos, son esos chicos que son dispersos pero no molestan, pero no pueden concentrarse en lo que est\u00e1n haciendo. -Dispersos con su tarea -Pero no es que molesten a un otro o que tengan una mala relaci\u00f3n con sus compa\u00f1eros. -Al contrario, por ah\u00ed son demasiado tranquilos. -Por ah\u00ed pasan desapercibidos dentro del sal\u00f3n. Pero tienen TDA/H pero sin hiperactividad. Son los que m\u00e1s pasan desapercibidos. (Grupo Docentes, escuela p\u00fablica no tr adicional, NSE medio-alto, Ushuaia, Tierra del Fuego) En estos casos, que no predominan en el discurso de los entrevistados, se puede advertir una posici\u00f3n invertida del inicio del circuito: son los padres los que muchas veces piden una entrevista con la maestra ante las \"malas notas\" de su hijo. Esto puede ser a\u00fan m\u00e1s visible, en uno y otro sentido de qui\u00e9n llama a qui\u00e9n, en las escuelas reconocidas y au todefinidas como de alta exigencia acad\u00e9mica. De hecho, constituyen el caso donde el probl ema de rendimiento acad\u00e9mico supera en el discurso el de disciplina y donde el abordaje de la escuela frente al bajo rendimiento acad\u00e9mic o es motivo de reiteradas consultas por parte de los padres y de los gabinetes que exigen un tratamiento y resultados concretos (\"en el bolet\u00edn\") para la permanencia del ni\u00f1o en la escuela. Esta exigencia hacia el rendimiento ac ad\u00e9mico viene dada no s\u00f3lo por el colegio sino por una demanda de los padres que no toleran un mal desempe\u00f1o de sus hijos, m\u00e1s all\u00e1 de la amenaza que perci ben de tener que sacarlos de un colegio 130que ellos entienden como garant\u00eda de \u00e9xit o futuro. Se juegan as\u00ed imaginarios de competitividad a base de ideas de elitismo acad\u00e9mico y social que los padres no est\u00e1n dispuestos a resignar y de este m odo, emprenden acciones para lograrlo a toda costa, cueste lo que cueste: E: Pero este chico \u00bfc\u00f3mo se comportaba? -No, ac\u00e1 en el aula se comportaba, yo no tengo problemas con \u00e9l. Lo \u00fanico que tengo con \u00e9l como te dije, se sac\u00f3 un cinco, no me acuerdo en este momento, total no importa porque yo ya s\u00e9, yo quer\u00eda que... Cuando viene la mam\u00e1, despu\u00e9s me di cuenta que el trabajo lo va a tener que hace solo. Viene la mam\u00e1 y casi llora porque no aprob\u00f3. Ella sabe que sabe el chico, todos saben que sabe, y ella dice en un momento \"pero \u00e9l va a un psic\u00f3logo y dice que hay unos medicamentos que toman los nenes hiperactivos\"... Pero bueno, \u00e9l no es un hiperactivo... (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto, Corrientes) -Y sino el chico que va a la psicopedagoga, al neur\u00f3logo, al psic\u00f3logo, a la fonoaudi\u00f3loga y a la maestra particular (risas) -Nosotros tenemos alumnos que tienen cuatro profesionales trabajando con ellos, \u00bfhasta d\u00f3nde es necesario que siga estando ac\u00e1, y presionar al chico para que siga estando ac\u00e1, cuando tiene que ir a cuatro personas para poder lograr esto? Y no porque... y no lo logra. Porque aparte ya est\u00e1 tan saturado, tan desbordado que entonces ya no fija m\u00e1s la atenci\u00f3n en ning\u00fan lado, no le importa m\u00e1s nada. Le pasa el mundo por encima porque igual le est\u00e1 pasando por encima... -Y saca la comida, en ese momento saca la comida y se pone a comer (risas) E: \u00bfC\u00f3mo? -Saca la comida, saca el tupper de comida porque ya es como que todo es demasiado. E: \u00bfEn el aula? -S\u00ed, la supera todo pobrecita. -Y vos dec\u00eds hasta d\u00f3nde. Este el que sali\u00f3 de ac\u00e1 y fue al neuroling\u00fcista, y entonces el otro va, y el otro hace ingl\u00e9s porque hay que saber, hay que seguir, hay que seguir, entonces \u00bfPero el chico tiene tiempo para jugar? Ah no, porque despu\u00e9s cuando llega a la siete de la tarde a casa, ya se ba\u00f1a, cena y despu\u00e9s mira tele hasta las diez de la noche \u00bfY cu\u00e1ndo jug\u00f3, cu\u00e1ndo hizo lo que ten\u00eda que hacer un chico?, \"y no en realidad tiene poco tiempo para jugar, por eso ustedes no le den tarea\". E: Y eso les parece entonces que tiene que ver, tal vez, \u00bfcon qu\u00e9 lo ven, con qu\u00e9 lo relacionan? -Con las expectativas que tienen los padres para sus hijos, los ideales que tienen para que los chicos lleguen el d\u00eda de ma\u00f1ana a ser lo que ellos planificaron. -\"Va a hacer todo lo que yo no hice\", entonces va a tenis porque yo no hice, va f\u00fatbol porque a m\u00ed no me lo ofrecieron, yo le ofrezco a parte guitarra y flauta porque a m\u00ed nunca me compraron el instrumento, y todo es... (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto, zona norte, GBA) 131En relaci\u00f3n a las caracter\u00edsticas en general del alumno con diagn\u00f3stico de TDA/H, vale agregar que entre los profesionales de la educaci\u00f3n consultados el perfil que identific an como protot\u00edpico es el var\u00f3 n en los primeros a\u00f1os de la primaria y de un nivel soci oecon\u00f3mico alto. Existen variadas interpretaciones respecto a este \"tipo puro\" entre los estudios consultados y las entrevistas realizadas a docentes, psicopedagogas e informantes clave. Podemos decir que hay componentes culturales que parecen es tar mostrando una alta incidencia en cuanto a la conformaci\u00f3n de este perfil. En el caso de la variable del sexo creemos que hay condiciones del g\u00e9nero, co mo elemento cultural y conformador de identidades, que estar\u00eda j ugando un papel significativ o en cuanto a lo que resulta esperable para el var\u00f3n y no para la ni\u00f1a y viceversa sobre todo cuando el d\u00e9ficit predominante es el de hiperactivi dad. Que este ni\u00f1o var\u00f3n \"muestre\" su d\u00e9ficit a poco de ingresar en la primaria pue de entenderse como un espacio que viene a ajustar conductas y marcar pautas que pondr\u00edan de manifiesto lo que antes estaba latente o no ten\u00eda raz\u00f3n de existir. Nos detendremos m\u00e1s adelante acerca de c\u00f3mo juega la variable socioecon\u00f3mica en el perfil del ni\u00f1o diagnosticado con TDA/H y en su posteri or tratamiento c on psicotr\u00f3picos. -Las veces que escuche, eran todos casos de varones y en un segundo grado \u00bfviste? -S\u00ed, porque es la \u00e9poca de la latencia que tienen que estar ya mas calmos. -(...) En un colegio por ah\u00ed de villa, no se plantean las madres si es TDA/H o no. Es otro mundo. Y en los colegios del Estado tengo amigas que trabajan, pero no me han comentado de esto. (Grupo Docentes, escuela privada, al ta exigencia, NSE medio-alto, CBA) Por \u00faltimo, cabe destacar tres cuesti ones que entendemos fundamentales en la conformaci\u00f3n de los imaginarios en juego. Por un lado las dos primeras cuestiones hacen al estatuto del trastorno y a los discursos en juego: nos referimos a la indefinici\u00f3n u opacidad del TDA/H y en clara asociaci\u00f3n con esta opacidad, la tendencia a patologizar y medica lizar lo cotidiano. El tercero ata\u00f1e directamente al rol docente y a las condiciones de escolaridad, donde muchas veces el proceso de medicalizaci\u00f3n se cuela como salida lateral frente a una cuesti\u00f3n estructural que parec e poco posible de solucionar. 132 Respecto a la primera cuesti\u00f3n, nuev amente debemos hacer hincapi\u00e9 en c\u00f3mo juega la opacidad del trastorno de TDA/ H en lo que refiere a los diversos imaginarios que convoca y a la indeterminaci\u00f3n de su abordaje en el aula, tal como es percibida por los docentes. -...bueno con el down por ah\u00ed las cosas est\u00e1n m\u00e1s encuadradas sobre c\u00f3mo tienen que trabajar y todo lo dem\u00e1s. La verdad que hay m\u00e1s de tres integraciones de downs, por ejemplo, \u00e9sta escuela ha habido chicos egresados downs. E: \u00bfPero por qu\u00e9, hay m\u00e1s experiencia en eso? -S\u00ed, s\u00ed, porque lo atiende tal profesional y tal, hay otra, digamos, hay m\u00e1s avances, veo yo. En el caso de Isa\u00edas, medio que se desestructura todo, de c\u00f3mo manejar. Yo creo que en general el problema de la escuela es c\u00f3mo manejar la hiperactividad, porque si el chico tiene dificultad pero est\u00e1 tranquilito y no jode dentro de todo lo va piloteando la maestra, es as\u00ed, aunque no aprenda nada, no demand\u00f3 nada. E: Claro, cuando salta es cuando... -Cuando son estos casos, que anda revoloteando todo el d\u00eda y la maestra no sabe como tranquilizarlo, es m\u00e1s complejo (Directora, escuela p\u00fablica tradicional , NSE medio-bajo, Comodoro Rivadavia, Chubut) En cuanto a la segunda cuesti\u00f3n, decim os que la misma opacidad del trastorno lleva a plantear en muchos casos si se trata de un pasaje del discurso de lo cotidiano a lo patol\u00f3gico, con las deriv aciones que esto implica en la carrera moral de ese ni\u00f1o y en las pr\u00e1cticas de medicalizaci\u00f3n que se derivan: -(...) S\u00ed, con hiperactividad, para m\u00ed yo no puedo negar que puede existir. Tambi\u00e9n es cierto que no hay ning\u00fan m\u00e9todo, ni biol\u00f3gico ni de im\u00e1genes que lo pueda diagnosticar. Que cuando se habla de TDA/H se habla a partir de determinadas conductas y que son conductas que para m\u00ed tiene el noventa y nueve por ciento de los chicos, casi, casi si no tuviera esas conductas no se ser\u00eda un ni\u00f1o. (Grupo docentes, escuela privada no tradicional, NSE medio-alto, CBA) -Yo por ejemplo tengo segundo grado, los m\u00edos son inquietos pero para m\u00ed es normal. Supongo que para cualquier persona es normal que los chicos a esta edad no se queden quietos. Hay muchos por ejemplo que te dicen \"ay, es que son chicos hiperactivos\". Yo no s\u00e9 qu\u00e9 es hiperactivo, porque yo soy docente no podr\u00eda diagnosticar la hiperactividad, en ning\u00fan chico com\u00fan porque es normal... (Escuela privada de alta exigencia acad\u00e9m ica, NSE medio-alto, Corrientes) 133 La tercera cuesti\u00f3n nos habla ya desde el campo escolar espec\u00edficamente y trata la problem\u00e1tica del rol docente como un as pecto a tener en cuenta al trabajar los imaginarios respecto a los ni\u00f1os y los d\u00e9f icits percibidos en clave a la demanda escolar y la realidad cotidiana. Esto incluye la percepci\u00f3n de una falta en cuanto a capacitaci\u00f3n se refiere pero tambi \u00e9n condiciones de trabajo en el aula que entienden como obst\u00e1culos a la tarea docente. Es all\u00ed donde nuevamente puede presentarse el pasaje del discurso de lo cotidiano a lo patol\u00f3gico y el consecuente proceso de medicalizaci\u00f3n/me dicamentalizaci\u00f3n como respuesta de otro orden frente a una realidad que se percibe como inmodificable. -Por parte de la escuela se trata de hacer todo lo posible dentro de los l\u00edmites que hay. -Lo ideal ser\u00eda que la escuela tuviera una maestra y veinte alumnos \u00bfpero en primero vos cu\u00e1ntos ten\u00e9s? -Yo tengo veintiocho. E: \u00bfEs mucho para vos veintiocho? -Y s\u00ed, es un n\u00famero un poco alto... -Para primero s\u00ed. Lo ideal ser\u00eda que vos en primero pudieses trabajar con veinte nenes, ser\u00eda lo ideal. No existe en ninguna escuela, pero ser\u00eda lo ideal que vos pudieras trabajar con veinte nenes, que vos te pudieras sentar con ese nene que no presta atenci\u00f3n, pod\u00e9s dedicarle m\u00e1s tiempo a ese nene, al que lo necesita. -Yo tengo veinticuatro y por ejemplo ayer de los veinticuatro trabajaron cinco. E: \u00bfPor qu\u00e9? -Y... porque estaban molestando, hablando, bueno entonces termin\u00e9 enojada, termin\u00e9 disf\u00f3nica y encima te preguntan \"\u00bfpero qu\u00e9 hay que hacer?\" Y ya lo repetiste. Lo que pasa es que mientras vos est\u00e1s hablando, uno le est\u00e1 sacando punta al l\u00e1piz, el otro se est\u00e1 parando y hablando al otro, el otro... Ay, no, entonces terminas re mal... Ayer cinco terminaron la tarea, el resto no. Entonces ahora estaban terminando los que no terminaron, y esos cinco que ya terminaron ya les di otra cosa para hacer, son cinco de veinticuatro. E: Claro, \u00bfc\u00f3mo hacen? Cuando llega un caso de chicos que no prestan atenci\u00f3n, \u00bfqu\u00e9 dispositivos utilizan ustedes o qu\u00e9 hacen ustedes para resolver este problema? -En el aula qu\u00e9 no usamos \u00bfno? Les damos diferentes actividades, les buscamos de llamarle la atenci\u00f3n, qu\u00e9 le gusta al nene, bueno le gustan los monstruitos, bueno hacemos un programa que tenga monstruitos, algo que diga \"ah, eso me gusta\", \u00bfentend\u00e9s? O hacer alguna historia y le pon\u00e9s el personaje que le gusta. Pero a veces hac\u00e9s cosas, traes material y tampoco valoran demasiado. A veces te sent\u00eds que haces demasiado, traes material, te ven\u00eds cargada con cartulinas y con cosas... -Y as\u00ed te vas decepcionando continuamente. -Te decepcion\u00e1s, te decepcion\u00e1s... -Y hay d\u00edas que yo por ejemplo llego a mi casa con dolor de garganta, que me duele toda \u00e9sta parte del cuello de hacer fuerza para hablar, para elevar la voz para que hagan algo por lo menos y todo lo que traje y siento que no logr\u00e9 nada, entonces llego a mi casa y digo qu\u00e9 hice hoy... 134-\u00bfPara qu\u00e9? -Llega un momento que te sent\u00eds as\u00ed. -Yo a veces me siento re mal, re mal, y hoy vine con otra disposici\u00f3n: no me hago problema. Intento y no puedo. Ayer yo me fui de ac\u00e1 con la garganta que no pod\u00eda m\u00e1s... (Grupo Docentes, escuela p\u00fablica tradicional, NSE bajo, GBA) En el cap\u00edtulo siguiente, nos detendremos en las trayectorias de medicalizaci\u00f3n. Para esto volveremos inicialmente sobre el proceso de detecci\u00f3n y derivaci\u00f3n para luego analizar los circuitos que se despliegan y el rol de la escuela en el proceso de medicaci\u00f3n. 135 Cap\u00edtulo 3. \"La pastilla\" en la escuela. Medicaci\u00f3n y escolaridad. 3.1 El circuito. Detecci\u00f3n, cuestionarios y diagn\u00f3stico. El rol que ocupa la escuel a en el proceso de medica lizaci\u00f3n y en el modo en que este se desarrolle muchas veces es decis ivo ya que suele ser el \u00e1mbito escolar quien suele \"inaugurar\" el proceso a parti r de pr\u00e1cticas de clasificaci\u00f3n -las cuales est\u00e1n impregnadas de alguno de los imaginar ios antes analizados- y pr\u00e1cticas de derivaci\u00f3n. Se establece as\u00ed un circuito que comienza con el docente \"que detecta\" en el aul a el problema y sigue des de la instituci\u00f3n escolar en una segunda instancia de legitimaci\u00f3n de lo detectado por el docente y consiguiente sugerencia o derivaci\u00f3n, seg\u00fan el alcance del compromiso que la instituci\u00f3n promueva, a trav\u00e9s de los GP . La derivaci\u00f3n por parte del docente al GP inicia lo que ser\u00e1 causa y consecuencia del proceso de medicalizaci\u00f3n: la presencia de la mirada \"experta\" en la problem\u00e1tica infantil, desviando los factores que explican la cuesti\u00f3n des de \u00e1ngulos \"de la vida cotidiana\" (\"es movedizo\", \"es an la asignaci\u00f3n de estatus no patologizables -a partir de explicaciones que derivan de la condici\u00f3n de \"ser ni\u00f1o\"- hacia la mirada que lo construy e como problema a ser medicalizado, ya sea por la v\u00eda farmacol\u00f3gica o terap\u00e9utica. Esto nos lleva a reflexionar acerca del lugar que ocupan los saberes expertos en la vida cotidiana y los m\u00faltiples modos de apropiaci\u00f3n que los adultos \"no expertos\", en este caso los padres , hacen de estos saberes ampliamente divulgados. La figura del \"pac iente autodidacta\" al que nos hemos referido en el estudio sobre consumo autorregulado de psicotr\u00f3picos en adultos, puede tomar la forma de un padre insert o en un nudo de explicacione s diversas acerca de \"lo 136que le pasa\" y \"lo que debe hacer\" con su hi jo, como se ve en las entrevistas a padres de ni\u00f1os diagnosticados con TDA/ H y que frente a esta incertidumbre que trae aparejada la mult iplicidad de voces expertas deciden agruparse y escucharse \"como padres\", en un intento de refundar su rol. La escuela participa tambi\u00e9n en el resto del proceso. Muchas veces al ser quien \"sigue de cerca\" y de modo directo los avances del tratamiento. Otras veces requiriendo mayor participaci\u00f3n frente a padres que ocultan diagn\u00f3sticos y tratamientos o frente a un sistema de salud que los subestima y deja de lado, seg\u00fan la percepci\u00f3n de algunos docentes, GP y directivos. En otras ocasiones, la escuela es convocada por el sistema de salud para definir diagn\u00f3sticos (por medio de cuestionarios protocolarizados o entrevistas personales o telef\u00f3nicas) como as\u00ed tambi\u00e9n para chequear los result ados del tratamiento farmacol\u00f3gico o terap\u00e9utico. La escuela, y en el primer momento el docente en el aula, se convierte en un agente primordial en este proceso, en t anto es el que \"des-cubre\" o \"des-vela\", aquello que hasta el momento pod\u00eda permanec er oculto. El proceso escolar, por sus propias caracter\u00edsticas y exigencias, es quien muestra el d\u00e9ficit (\"lo saca a la luz\"). Tambi\u00e9n es la escuela quien muchas veces se reconoce y es reconocida como principal destinataria de las consecuen cias que el tratam iento del trastorno ocasione: es en la escuela donde se mues tra el trastorno y es en la escuela donde se busca que se demuestre el \u00e9xito del tratamiento. -Yo no he conocido chico con \u00e9ste tipo de s\u00edntomas y que no se detecte en la escuela. Es el lugar privilegiado, porque encima el espacio \u00bfviste?, ellos son.... El tema de los espacios, el respeto por los tiempos, esta pauta hace que salte, que se detecte. \u00bfD\u00f3nde se empieza a detectar primero?, vos te das cuenta los chicos lo detectan en sala de cinco que es obligatoria y en donde hay m\u00e1s exigencia de cuesti\u00f3n quieta o en primer grado. Ah\u00ed aparece la detecci\u00f3n, no antes. Antes es un travieso, es un chico inquieto, no se queda quieta. Ahora, d\u00f3nde empieza, es la escuela la que da la voz de alarma a los padres. En ese sentido no es f\u00e1cil de abordar el tema es... Bueno termina generalmente la educaci\u00f3n obligatoria, despu\u00e9s es muy dif\u00edcil que terminen los ciclos superiores o lo que es el polimodal para nosotros, todav\u00eda. (Supervisora de EGB, Co modoro Rivadavia, Chubut) 137 Es as\u00ed que podemos identificar un circuito o trayectoria cl\u00e1sica en el diagn\u00f3stico y tratamiento del TDA/H que relaciona al si stema escolar con el sistema de salud del siguiente modo: Seg\u00fan este circuito, el trayecto comienz a con la detecci\u00f3n del docente en el aula, sigue con la derivaci\u00f3n al GP de la escuela y son ellos, a veces acompa\u00f1ados por el docente y alg\u00fan directivo, los que convocan a los padres y sugieren una consulta. Seg\u00fan la lectur a que se haga sobre el problema la sugerencia recaer\u00e1 en un psicopedagogo, psic\u00f3lo go o en un neur\u00f3logo o psiquiatra infantil. En algunos casos, la escuela sugiere las dos miradas, la psicopedag\u00f3gica y la m\u00e9dica . En otros casos, el m\u00e9dico trabaja conjuntamente con un psicopedagogo o sugiere su interv enci\u00f3n como complementaria. Una vez puesto en marcha el proceso de medicaliz aci\u00f3n, se inicia el proceso de diagn\u00f3stico . Uno de los aspectos m\u00e1s problem\u00e1ticos qu e se presentan respecto al proceso de diagn\u00f3stico entre la escuela y el pr ofesional externo, ya sea del campo m\u00e9dico o psicopedag\u00f3gico, suele darse a tr av\u00e9s de los dispositivos que suelen utilizarse para que la escuela info rme sobre las caracter\u00edsticas y comportamientos del ni\u00f1o. Nos referi mos a los cuestionarios protocolizados dirigidos a docentes y padres que para mu chos profesionales (la mayor\u00eda de la veces son neur\u00f3logos aunque a veces acom pa\u00f1ados en esta tarea por un psicopedagogo) constituyen una muy v\u00e1li da herramienta de diagn\u00f3stico. Las valoraciones respecto a este instrument o son variadas as\u00ed como las posturas de los colegios respecto al mismo. En muc hos de los colegios consultados existe un consenso negativo respecto al uso de esto s dispositivos por parte de la docente DOCENTE S GP SISTEMA DE SALUD GP DOCENTE S 138a cargo. En algunos esto se da t\u00e1 citamente pero en la mayor\u00eda hay una disposici\u00f3n formal que no habilita al docent e ni a las autori dades el llenado del cuestionario. La explicaci\u00f3n suele estar fundamentada en dos razones b\u00e1sicas: la pobre interacci\u00f3n que se establece entre la escuela y quien trata al ni\u00f1o, en tales casos la escuela habilita espacios para comunicarse con el profesional aunque no siempre esto se concreta. La segunda raz\u00f3n de alg\u00fan modo se relaciona con la anterior y refiere a qu e entienden que el protocolo da lugar a patologizar conductas comunes a cualquier ni\u00f1o al no atender a la subjetividad y complejidad que cada ni\u00f1o posee. De nuevo, la alternativa que muchas veces se sugiere desde la escuela es la co municaci\u00f3n personal, o en su defecto telef\u00f3nica, con el profesional a cargo del tratamiento del ni\u00f1o y en el mejor de los casos una interacci\u00f3n constante entre ambos campos. Otro es el caso de escuelas que trabaj an habitualmente con estos protocolos. No muchas de las escuelas entrevist adas han manifestado una valoraci\u00f3n positiva respecto al mismo pero s\u00ed son varias las que lo mencionan desde una naturalizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica que no dej a mayor lugar a cuestionamientos o a cierta actitud cr\u00edtica respecto del mism o. En estos casos, la pr\u00e1ctica est\u00e1 instituida y m\u00e1s all\u00e1 de que se la valore desde cierta desconfianza o se tenga alg\u00fan reparo en cuanto a qu\u00e9 ni\u00f1o puede ser pensado como posible TDA/H, el docente completa el cuestionario sin mayores reparos. -Tuvimos otro nene que fue una situaci\u00f3n bastante complicada porque la mam\u00e1 nos trae los famosos cuestionarios para llenar. Nos llama absolutamente la atenci\u00f3n porque ni se nos ocurr\u00eda que \u00e9ste nene pod\u00eda ser pensado supuestamente en esas categor\u00edas. Cuando le entregamos el sobre a la mam\u00e1 con los cuestionarios (respondidos), la mam\u00e1 dice \"igual ya lo medicaron\". Preguntamos un poco por qu\u00e9, \"igual -dijo- es una medicaci\u00f3n con una dosis muy baja por ahora y despu\u00e9s va a ser placebo\" que nos pareci\u00f3 terror\u00edfico. Pero \u00e9ste nene no est\u00e1 m\u00e1s en la escuela. Pero as\u00ed con diagn\u00f3stico claro as\u00ed de TDA/H tenemos un nene que s\u00ed est\u00e1 medicado, que tiene neur\u00f3logo, que tiene psicopedagoga que trabaja desde la l\u00ednea de las neurociencias, hay todo un equipo de psicopedagogas con neur\u00f3logos y dem\u00e1s que tienen esa l\u00ednea, digamos. (GP, escuela privada no tradici onal, NSE medio-alto, CABA) 139Definido el diagn\u00f3stico de TDA/H, le sigue el tratamient o que cuando est\u00e1 la figura del neur\u00f3logo, la mayo r\u00eda de los docentes coinciden que el tratamiento es con metilfenidato o atomoxetina. El co legio muchas veces es informado del diagn\u00f3stico y del modo en que ser\u00e1 trat ado. Sin embargo puede darse el caso que no sea as\u00ed y que exista una total desconexi\u00f3n entre la demanda del colegio de una consulta y la posterior resoluci\u00f3n con un profesional del campo de la salud. Esto ocurre sobre todo en las pr ovincias cuando el m\u00e9dico a cargo del tratamiento del ni\u00f1o no reside en la ciudad y peri\u00f3dicamente, mensual o bimestralmente, atiende consultas. Esta situaci\u00f3n se repiti\u00f3 como una pr\u00e1ctica com\u00fan entre los entrevistados de dive rsos campos (educativo, m\u00e9dico y farmacol\u00f3gico) en las provincias relevadas y refiere a la visita de \"m\u00e9dicos especialistas\", generalmente neur\u00f3logos y ps iquiatras infantiles que llegan desde Buenos Aires para tratar la problem\u00e1tica del TDA/H y otros trastornos. La percepci\u00f3n de la escuela en estos casos es que se pone en pr\u00e1ctica un sistema de medicaci\u00f3n sin la menor atenci\u00f3n a la compleji dad que pueda presentar la problem\u00e1tica de cada ni\u00f1o. La figura del \"m\u00e9dico recetador\" se cristaliza cuando el m\u00e9dico visitante es esperado por una larga lista de padres en busca de la receta para el metilfeni dato y la atomoxetina. -No especializado en ni\u00f1os no, no hay lugar de atenci\u00f3n, a nivel privado tambi\u00e9n, todo lo que es psiquiatra es para adultos. La psiquiatra infanto-juvenil es una especialidad bastante nueva, hay uno s\u00f3lo en privada trabajando, pero trabaja m\u00e1s adolescentes que ni\u00f1os, y despu\u00e9s est\u00e1 \u00e9ste otro psiquiatra que viene una vez al mes. E: Atiende por obra social. -Claro, viene una vez por mes, y lo trae una obra social, y atiende por obra social, atiende particular, atiende una vez por mes y se va... El otro dato que tenemos es que, los mismos chicos, las mismas familias nos dicen, es que \u00e9l repite la receta muchas veces y ni si quiera lo ve al chico\". (Supervisora de EGB, Co modoro Rivadavia, Chubut) Una alternativa a este circuito se da cuan do el ni\u00f1o ingresa a la escuela con un diagn\u00f3stico y tratamiento farmacol\u00f3gico. En estos casos, la trayectoria tampoco parece comenzar en la casa, es decir , siendo los padres qu ienes detectan y consultan a un m\u00e9dico, sino que por lo referido en la s entrevistas, han recorrido 140el circuito anterior en otra escuela y por decisiones que pueden tener diferente origen (por sugerencias de la escuela, del especialista, de los padres) se produce un cambio de escuela. En esto s casos no necesariamente los padres informan a la escuela que el ni\u00f1o toma m edicaci\u00f3n y que tiene un diagn\u00f3stico de TDA/H a fin de \"no estigmatizar\" de entrada al ni\u00f1o y comenzar \"de cero\" en la nueva escuela. Es por esta situaci\u00f3n que muchas docentes y directoras de escuelas \"sospechan\" de tener ni\u00f1os medi cados sin poder confirmarlo. En otras ocasiones, el ocultamiento se desc ubre cuando la docente \"detecta\" alg\u00fan indicio de la problem\u00e1tica y reinstala el circuito. 3.2 Respuesta institucional. Acerca de los recursos escolares frente a la problem\u00e1tica. En este apartado intentarem os describir tipos de respuestas institucionales e institucionalizadas a partir de los recurs os con que cuentan las escuelas frente a la detecci\u00f3n en el aula de problem\u00e1tic as de aprendizaje y/o indisciplina, que pueden devenir en un diagn\u00f3stico de TDA/H. Como ve\u00edamos en cap\u00edtulos anteriores, esta detecci\u00f3n se da prin cipalmente por parte de los docentes que trabajan cotidianamente con los ni\u00f1os. Dicha detecci\u00f3n inaugura entonces un circuito que, como dec\u00edamos, inicia un proceso de medicalizaci\u00f3n, y que implica en un primer momento la ela boraci\u00f3n de un diagn\u00f3stico \"tentativo\" por parte del docente, su elevaci\u00f3n al GP y la posteri or entrevista con la familia, para iniciar un nuevo circuito dentro del sistema de salud que finalice en un diagn\u00f3stico definitivo y la prescrip ci\u00f3n de un tratamiento. El hecho de insertar el problema de apren dizaje y/o disciplin a en la l\u00ednea de la medicalizaci\u00f3n, es decir convertirlo en un problema a ser le\u00eddo y resuelto en clave m\u00e9dica, se plantea muchas ve ces frente a la emergencia de un ni\u00f1o \"revoltoso\" o \"muy distra\u00eddo\" a fin de conv ocar un diagn\u00f3stico que permita trazar 141un tratamiento para abordar a ese ni\u00f1o desde la instit uci\u00f3n. El tratamiento funcionar\u00eda, de alguna manera, como una solu ci\u00f3n frente a un d\u00e9ficit de recursos para abordar a ni\u00f1os con estas problem\u00e1tic as y frente a la incertidumbre que provoca la opacidad del cuadro. La mirada experta entonces no s\u00f3lo es tar\u00e1 operando sobre la problem\u00e1tica infantil sino tambi\u00e9n sobre la problem \u00e1tica educativa, dando respuestas a la instituci\u00f3n, que muchas veces se sient e sin herramientas para poder operar sobre estos ni\u00f1os. Esta demanda que la escuela le hace al sistema de salud no suele ser resuelta de modo efectivo para la escuela y lleva a que muchos docentes, directores y GP se quejen de la falta de colaboraci\u00f3n de los profesionales de la salud. Esta demanda hacia el sistema de salud sucede incluso en las escuelas que institucionalm ente dicen estar en contra de rotular a un ni\u00f1o con un diagn\u00f3stico de TDA/H y tienen una mir ada cr\u00edtica respecto al tema del diagn\u00f3stico y la medicaci\u00f3n. En esta cuesti\u00f3n vale precisar las dife rencias que los docentes y GP perciben seg\u00fan el profesional externo a la escuela que est\u00e1 atendiendo al ni\u00f1o. En el caso de que se trate del campo de la psicoped agog\u00eda o psicolog\u00eda, suele haber una cr\u00edtica respecto a la falta de un diagn\u00f3stico preciso respecto del problema por el cual fue sugerida la derivac i\u00f3n. Frente a esta situaci\u00f3n, el diagn\u00f3stico de un neur\u00f3logo, apoyado muchas veces por el c uestionario que el docente respondi\u00f3, viene a traer un \"nombre\" a algo que pertur ba, lo cual termina tranquilizando a\u00fan a aquellos docentes que se re sisten en primera instancia a la idea de \"rotular al ni\u00f1o como TDA/H\". -Igual los psic\u00f3logos no se juegan a dar ning\u00fan diagn\u00f3stico. -Nunca. E: \u00bfNo, los psic\u00f3logos no? -Est\u00e1 en tratamiento, y para que manden un informe... -Tenemos que pelearla bastante porque tampoco quieren mandar informes. E: \u00bfEso por qu\u00e9?, porque no saben... -Tienen temor. -No s\u00e9 quieren comprometer. 142(Grupo Docentes, escuela privada no tradicional, NSE medio-alto, CBA) Al indagar acerca de la respuesta inst itucional a estas problem\u00e1tica surge el tema de los recursos con los que cuent a la escuela para abordar pedag\u00f3gica y psicol\u00f3gicamente al ni\u00f1o. Este tema re sulta muy sensible, especialmente para el cuerpo docente, quien demanda recursos para poder trabajar en el aula. Se observa que en algunas escuelas entrevi stadas, tanto del \u00e1m bito p\u00fablico como del privado, que no cuentan con un gabinete propio que los asista durante toda la jornada educativa, existe la percepc i\u00f3n de no tener recursos profesionales suficientes para atender las problem\u00e1tic as de ni\u00f1os inquietos o desatentos. -...No, ac\u00e1 falta, falta personal espec\u00edficamente, o sea yo no difiero con ella en muchas cuestiones como psicopedagoga, yo reconozco su buena voluntad pero no le dan los horarios, no le dan las manos, no le dan los tiempos (Grupo Docentes, escuela privada tradicional, Nivel medio, CBA) E: \u00bfQu\u00e9 recomendaciones har\u00edan ustedes para este tema del TDA/H en las escuelas, o qu\u00e9 necesidades concretas, o qu\u00e9 pedidos? -Creo que principalmente cada escuela tendr\u00eda que tener un gabinete realmente bien formado, bien formado es psic\u00f3loga, psicopedagoga, maestra recuperadora y fonoaudi\u00f3loga, todo eso y cada escuela lo tiene que tener, porque hoy en d\u00eda la problem\u00e1tica social es muy importante, no es que hay un grupo complicado, o un grupo donde haya dos o tres nenes, todos los grupos hoy en d\u00eda tienen este tipo de problema, entonces la \u00fanica forma de salir adelante es que cada escuela tenga un gabinete con los especialistas que requieren que trabajen en conjunto, entonces desde ah\u00ed la escuela va a poder empezar a trabajar como corresponde, involucrar a la familia y hacer una tarea conjunta. (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, Nivel medio-alto, zona oeste, GBA) A esta idea se le suma la creencia del cuerpo docente de no contar con una buena capacitaci\u00f3n en estas tem\u00e1ticas. Esto lleva a que muchos entrevistados docentes expresen que no saben c\u00f3mo responder, qu\u00e9 estrategias implementar, y que frente a la ausencia de un profesio nal que los orient e, deban recurrir a ideas propias o a soluciones provisorias que son vistas como \"artesanales\" o para \"tapar baches\" antes que como una respuesta institucional articulada. 143 E- \u00bfQue sugerencias har\u00edan para tratar esta problem\u00e1tica que estamos hablando en el colegio, en la escuela? -\u00a1Un gabinete por dios! -Alguno especializado -Si no se puede llegar a eso, alg\u00fan curso o capacitaci\u00f3n como para que nosotros podamos medianamente manejar -Creo que es necesario en la escuela imperiosamente que haya un gabinete. -Nosotros tuvimos gabinete (Grupo Docentes, escuela p\u00fablica tradicional, NSE bajo, Corrientes29) -Har\u00eda falta m\u00e1s informaci\u00f3n a los docentes con respecto a la conducta de los chicos en el aula, m\u00e1s all\u00e1 del que docente siempre est\u00e1 con el chico (...) -Lo que pasa es que ac\u00e1, en Tierra del Fuego no hay como capacitaci\u00f3n, ni nada, yo por ah\u00ed las charlas que tuve fue hace a\u00f1os y cuando estaba en el norte, pero ac\u00e1 no hay capacitaci\u00f3n, no hay charlas para los docentes, y ellos que est\u00e1n en gabinete... -Tampoco la tenemos... (Grupo Docentes, escuela p\u00fablica tradici onal, NSE bajo, Ushuaia, Tierra del Fuego) Esta doble escasez (de recursos y de ca pacitaci\u00f3n) abona esa sensaci\u00f3n de no saber y no poder tratar efec tivamente al ni\u00f1o inquieto o distra\u00eddo dentro de la instituci\u00f3n, lo que favorece la tendencia a la medicalizaci\u00f3n de la problem\u00e1tica, sac\u00e1ndola del espacio de la escuela al campo m\u00e9dico. Esto lleva a que en muchos casos la defi nici\u00f3n de un tratamiento y su efectivo cumplimiento sea condici\u00f3n necesaria par a mantener al ni\u00f1o con un diagn\u00f3stico de TDA/H dentro de la escuela. En esta l\u00ednea se despliegan otra serie de dispositivos educativos (algunos actual mente en funcionamie nto, otros en el plano del proyecto o deseo) que buscan funcionar como filtros o instancias de control para este tipo de ni\u00f1os. Un ejempl o de estos lo constituyen las jornadas de recuperaci\u00f3n, donde el ni\u00f1o trabaja en clases muy reducidas y focalizando sus problemas acad\u00e9micos puntualmente, y que funcionan muchas veces como \u00faltima chance que da la escuela a ese ni\u00f1o. Tambi\u00e9n se menciona como 29 Cabe se\u00f1alar que recientemente en Corrientes se ha modificado el sistema de gabinetes en escuelas p\u00fablicas adoptando la l\u00f3gica de gabinetes externos. Esta medida es fuertemente resistida por los docentes. 144pr\u00e1ctica concreta o que se debiera impl ementar al ingreso de un ni\u00f1o a una instituci\u00f3n escolar, la reuni\u00f3n previa con los padres donde se apunta a conocer al ni\u00f1o y en todo caso identificar la presencia de problemas de atenci\u00f3n o de hiperactividad. Estas reuniones so n caracterizadas como instancias fundamentales, previas, de control, donde la detecci\u00f3n de un ni\u00f1o problem\u00e1tico deber\u00eda servir a la instituci\u00f3n para eval uar su admisi\u00f3n. En algunas entrevistas son mencionadas como \"filtros\". Surge all\u00ed la problem\u00e1tica de la inclusi\u00f3n m\u00e1s que de la integraci\u00f3n, aunque el concepto \"integraci\u00f3n\" sea el que acapare el discurso escolar. -(...) C\u00f3mo integramos y a quien integramos. Porque esto puede pasar, pero no pasa por una decisi\u00f3n del psic\u00f3logo, es una decisi\u00f3n institucional, este pibe puede estar, este no puede estar... E: \u00bfUds. que sugerir\u00edan? \u00bfQu\u00e9 tipo de filtro? -Un psic\u00f3logo, una psicopedagoga, rastreo, informe, m\u00ednimo un par de t\u00e9cnicas... E: \u00bfCon todos? -Con los que entran nuevos. Pero no porque \"qu\u00e9 jodida esta piba que quiere filtrar\" pero tenemos esta realidad. Salas con 25 pibes con una auxiliar compartida, y bueno, a veces no podes trabajar en la sala, entonces para no discriminar, estas discriminando... Esta bien, algunos no vienen con un planteo ni siquiera de...mira tiene tal cosa... Mateo el a\u00f1o pasado, m\u00ednimo rastreo y te dabas cuenta que ten\u00eda este pibe. (Grupo Docentes, escuela privada tradicional, NSE medio, CBA) Pero quiz\u00e1s el m\u00e1s emblem\u00e1tico y efec tivo de estos dispositivos sean los contratos, desde los m\u00e1s formales hasta ve rbales, entre la familia y la escuela donde se pacta sostener el tratamiento y hacer lo posible par a solucionar la problem\u00e1tica o por lo contrario el ni\u00f1o no podr\u00e1 continuar en la instituci\u00f3n. En ese caso las vacaciones de invierno o las de verano funcionan como ultim\u00e1tum para renovar las matr\u00edculas. Este contrato puede ser a su vez acompa\u00f1ado por un intercambio frecuente con el profes ional que atiende al ni\u00f1o, ya sea para saber c\u00f3mo abordarlo, como tambi\u00e9n para co rroborar que exista un tratamiento. -En realidad ella (la psicopedagoga) no puede obligar a que los padres lo hagan, pero en realidad con los chicos con enfermedades, perd\u00f3n, patolog\u00edas diagnosticadas o cuestiones como el nene que yo tengo este a\u00f1o, que tiene 145problemas bastante serios de conducta, ya se les pide a los pap\u00e1s de otra manera, \"nosotros seguimos viendo tales cosas me parece que hay que actuar\". Entonces cuando el pibe pasa al a\u00f1o siguiente se hace un acuerdo, es decir nosotros vamos a trabajar con este pibe si ustedes, que ya reconocieron que tiene una problem\u00e1tica, hacen un tratamiento. -Se le condiciona el ingreso de acuerdo con la psicopedagoga, o con la fonoaudi\u00f3loga, depende de la especialidad que se necesite para ayudar a este pibe aparte de lo que la escuela lo esta ayudando en ese momento E: \u00bfEs algo formal, estamos hablando de un contrato? -S\u00ed, s\u00ed, es as\u00ed, es algo formal (...) Si vos ves que con el tiempo el pibe empeora, o que no cambia, bueno, ya te manten\u00e9s en contacto. (GP, escuela privada no tradici onal, NSE medio-alto, CBA) -Claro, pero te digo, el tratamiento continuado en el tiempo cuesta much\u00edsimo. En mi caso tengo las actas ac\u00e1, que te puedo mostrar, donde es condici\u00f3n de la matriculaci\u00f3n continuar con el tratamiento, ac\u00e1 debo tener. -E: Eso ser\u00eda cuando lo matriculas al a\u00f1o -Ahora por ejemplo, te leo una: \"se acuerda con el se\u00f1or (nombre del padre del ni\u00f1o) que podr\u00e1 rematricular a su hijo con el compromiso de continuar con el tratamiento psicol\u00f3gico del ni\u00f1o, presentar mensualmente constancia escrita del m\u00e9dico... (GP, escuela privada no tradici onal, NSE medio-alto, CBA) Por \u00faltimo, una vez definido el diagn\u00f3stico , se acuerda que el tratamiento incluya una serie de adaptaciones escolares pa ra el ni\u00f1o. En algunas de las instituciones observamos que el disposit ivo escolar se vuelve \"focalizado\" tomando diversas combinaciones entre variados recursos: se reducen los horarios de permanencia en la escuela, se modifican y reduc en los contenidos curriculares, se hace un s eguimiento m\u00e1s personalizado con la docente y el GP y en algunos casos se agregan profesionales en el aula. En algunos casos estas adaptaciones son tomadas sin necesidad de contar con la sugerencia de un experto, incluso si n que exista ya un diagn\u00f3stico. Este tipo de adaptaciones son frecuentemente sugeridas por los gabinetes como primeras respuestas al abordaje del ni\u00f1o, s obre todo en aquellas escuelas que se muestran m\u00e1s inclusivas y abiertas a nuevas propuestas. Tambi\u00e9n, vale aclarar, que suelen coincidir con aquellas instituciones que muestran mayor preocupaci\u00f3n y cuestionamient o por la problem\u00e1tica, adoptando una postura 146cr\u00edtica y que da muestras de cierto nivel de conocim iento del tema TDA/H a trav\u00e9s de concurrir a cursos, discu tirlo y leer sobre la cuesti\u00f3n. La adaptaci\u00f3n escolar en cualquiera de sus formas sugiere muchas veces que a la hora de pensar un abordaje a la problem\u00e1tica del TDA/ H las instituciones se inclinen hacia explicaciones ecol\u00f3gic as, buscando la modificaci\u00f3n de las condiciones \u00e1ulicas y curriculares. Las adaptaciones escolares son menos fr ecuentes en instituciones privadas con un perfil de alto rendimiento acad\u00e9mic o, ya que suponen poner en cuesti\u00f3n aquello que define al colegio. Lo que predo mina en estos casos es preservar la identidad institucional que de scansa en la exigencia acad\u00e9mica, la cual va unida a una exigencia disciplinaria por los mismos dispositivos que se despliegan (jornadas extensas, idearios y pr\u00e1c ticas de rendimiento, exigencia y competitividad, que llevan a un disciplinamiento del cuer po y de la subjetividad). El discurso institucional frente a posibles demandas de adaptaciones curriculares o de otro tipo que rompan con los dispositivos formales o t\u00e1citos por los cuales se reconoce al colegio reco nocido como \"de Alta Exigencia\", es coherente con la identi dad institucional y sent ido de pertenencia del entre nos que caracteriza a este tipo de instituci\u00f3n. De este modo, habilitar mecanismos de adaptaci\u00f3n supondr\u00eda resignar la identidad institucional y el car\u00e1cter de elite e inaugurar modalidades m\u00e1s inclusivas. -En algunos casos sirve, pero creo que lo peligroso de esta nueva moda es que el cambio lo tiene que hacer siempre el colegio y que el chico no tiene que hacer ning\u00fan cambio. Entonces no es que est\u00e1 mejor sino que no se le exige nada, es verdad que esto quiz\u00e1 sea una contrapartida a una cosa muy esquem\u00e1tica, que el que no aprenda como le ense\u00f1o y que se muera, digo, en el intento. Pero el aprendizaje supone una modificaci\u00f3n del sujeto tambi\u00e9n. (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, Nivel medio-alto, zona oeste, GBA) 147Estas escuelas mayormente coinciden con fuerte presencia institucional, en tanto los ni\u00f1os entran de muy peque\u00f1os a la instituci\u00f3n, permanecen muchas horas, incluso en actividades extracurricula res, y donde la exigencia no es s\u00f3lo hacia el rendimiento acad\u00e9mico, sino tamb i\u00e9n social: es decir, y siguiendo la teor\u00eda de los distintos capitales de B ourdieu, no s\u00f3lo se espera del ni\u00f1o una respuesta acad\u00e9mica (capital cultural), si no tambi\u00e9n la capacidad de reproducir un capital social. De hecho, cuando hablam os de Escuelas de Alta Exigencia hay que tener en cuenta que no siempre es el aspecto acad\u00e9mico el que est\u00e1 en juego. Los idearios de \u00e9xito y compet itividad hablan de un imaginario de rendimiento que muchas veces coloca lo acad\u00e9mico en una suerte de fachada, un inter\u00e9s de segundo orden, ante exigen cias de reproducci\u00f3n social, poniendo \u00e9nfasis en el disciplinamiento , m\u00e1s que en la disciplina, a trav\u00e9s del deporte y las redes sociales que el colegio provee. Por esta circunstancia, es interesante des tacar que en este tipo de instituciones los problemas de hiperactividad suel en mostrarse en mucha menor medida como problema escolar en comparaci\u00f3n con instituciones de ot ro tipo debido a la fuerte presencia instituciona l y mediante los diferentes dispositivos disciplinarios que se despliegan. Es as\u00ed que constituy en el \u00fanico caso en donde los problemas de atenci\u00f3n y rendimiento escolar toman en el discurso de los docentes y GP un espacio destacado sobre los de hiperac tividad y disciplina. El ni\u00f1o con problemas de disciplina parece estar cont enido, \"bajo control\", por los fuertes dispositivos institucionales o de lo contrario no perma nece en la escuela ya que no parece haber espacio para desbordes m\u00e1s a ll\u00e1 de ciertos l\u00edmites. Por otro lado, los problemas de atenci\u00f3n devienen en una baja en el rendimiento acad\u00e9mico y son puestos en el universo de responsabilidades exclusivamente de la familia que al haber elegido una escuela de tales caracter\u00edsticas deber\u00e1 \"hacerse cargo\" de los costos que dema nde la permanencia en la instituci\u00f3n elegida. Lo que puede verse en estos caso s, seg\u00fan el comentario de docentes y GP, es una puesta en marcha de parte de la familia de un conjunto de dispositivos para que el ni\u00f1o pueda permanec er en la escuela \"cueste lo que 148cueste\". Estos pueden llevar a una combi naci\u00f3n de tratamiento farmacol\u00f3gico con terapias que se ordenan dentro del escaso tiem po libre semanal y que incluye a psicopedagoga, psic\u00f3loga y seg\u00fan los casos, fonoaudi\u00f3loga, psicomotricista y ot ras especialidades. -... la reducci\u00f3n de la jornada no se hace... se puede hacer muy temporalmente, porque esta es una escuela que los pap\u00e1s saben que es de doble jornada, y tenemos materias curriculares por la tarde, entonces esto no se puede hacer. Si se le imparten estrategias a las docentes que a veces las pueden llevar a cabo y a veces no, porque... en el caso de este nene, que est\u00e1 en tercero en un aula con treinta compa\u00f1eros, es much\u00edsimo... Nosotros no tenemos una actitud expulsiva, nosotros podemos conversar con los pap\u00e1s pero son ellos los que eligen la escuela para sus hijos y en tal caso son los profesionales los que tienen que trabajar la permanencia. (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, Nivel medio-alto, zona norte, GBA) 3.3 El rol de la escuela frente a la medicaci\u00f3n. Patrones de consumo y posturas de la escuela. Una vez que el ni\u00f1o ha sido diagnosticado y se ha definido un tipo de tratamiento medicamentos o se da una situaci\u00f3n de convivencia entre la medicalizaci\u00f3n del ni\u00f1o y su escolarizaci \u00f3n. Situaci\u00f3n que es problem\u00e1tica, al menos en la mayor parte de los casos entrevistados, a\u00fan cuando se percibe como una soluci\u00f3n para el problema atacado. El aspecto problem\u00e1tico de dicha relaci\u00f3n est\u00e1 dado por el ti po de v\u00ednculo que se traba entre familia y escuela, signado en la mayor\u00eda de los casos por el secreto, el ocultamiento, la demanda insatisfecha entre unos y otros respecto al abordaje del problema y la valoraci\u00f3n en relaci\u00f3n a la medicaci\u00f3n y sus efectos en el ni\u00f1o. En este sentido, y ya profundizaremos estos enunciados, la introducci\u00f3n de \"la pastilla\" no pasa desapercibida, aun cuando las familias en algunos casos lo intentan ya que sus efectos generan un camb io en la percepci\u00f3 n del ni\u00f1o en la comunidad educativa. 149 \u00bfCu\u00e1l es el rol que ocupa la escuela frente al co nsumo de metilfenidato o atomoxetina? En nuestro recorrido vimos que no todas las escuelas responden de un modo homog\u00e9neo respecto al problema. M\u00e1s all\u00e1 de diversos matices, podemos identificar tres gr andes modos de resolver la cuesti\u00f3n del consumo y el rol que le cabe a la escuela dentro del proceso de un tratamiento con psicotr\u00f3picos. Pudimos detectar tambi \u00e9n que en la mayor\u00eda de los casos, las escuelas permeables a suministrar el psicotr\u00f3pico, extienden esta permeabilidad al resto de los medicamentos, ya sea de venta libre o bajo re ceta. En el caso contrario, cuando las escuelas resisten cualquier tipo de delegaci\u00f3n por parte de los padres hacia la escuela, esto se repite en los medicamentos en general dentro de un discurso de responsabilidad frente al f\u00e1rmaco que hace que sean los padres o adultos externos a la escuel a y habilitados para tal fin, quienes les suministren el medicamento dent ro del espacio escolar. Analizaremos los tres tipos de modalid ades que se presentan en la escuela frente al consumo de psicotr\u00f3pico s para el tratam iento de TDA/H: \u0083 Ocultamiento y desconocimiento : A pesar de que, como ve\u00edamos en otros cap\u00edtulos, para los docentes las pr oblem\u00e1ticas de los ni\u00f1os con TDA/H resultan muy visibles especialmente c uando se trata de hiperactividad y que las escuelas responden activamente a la b\u00fasqueda de un diagn\u00f3stico y un tratamiento, resulta noto rio que en la mayor\u00eda de la s entrevistas el personal educativo diga no saber con exactitud c\u00f3 mo son los patrones de consumo de la medicaci\u00f3n para el trat amiento del TDA/H. Se sabe, en todo caso, que el ni\u00f1o ha comenzado un tratamiento medi camentoso; si es que el ni\u00f1o no viene de otra escuela tray endo un tratamiento previo porque en esos casos muchas veces se oculta el diagn\u00f3stico y el tratamiento. Pr\u00e1cticamente en ninguno de los casos consultados hay un seguimiento del mismo por parte del docente y la escuela y se desc onocen detalles del modo de consumo, por 150ejemplo, el tipo de cantidades, formas de administraci\u00f3n, rutinas diarias, horarios, etc. En general la falta de informaci\u00f3n sobre los ni\u00f1os medicados en las escuelas se suele presentar de dos formas: una de el las es cuando los docentes tienen total desconocimiento respecto a la existenc ia de un consumo de psicotr\u00f3picos por parte del ni\u00f1o ( esto es muy com \u00fan principalmente cuando vienen de otra escuela); la otra, se da cuando los docentes est\u00e1n al tanto del tratamiento de los ni\u00f1os pero no se les informa cuando el mismo es suspendido o cuando se realizan modificaciones sobr e los patrones de consumo. En estos casos, podemos observar que una vez comenzado el tratamiento con medicaci\u00f3n, el v\u00ednculo entre escuela y fa milia tiende a fracturarse, en tanto las familias hacen de la pr\u00e1ctica algo totalm ente privado o incluso secreto. Lo que suele percibirse en alguno de los casos donde el tratamiento es abandonado sin aviso es el quiebre de un compromiso de la familia hacia la escuela. -Lo que pasa es que cotidianamente hoy no sabemos si hay chicos medicados o no, por eso no sabemos... -Claro, no te podemos decir. (Grupo Docentes, escuela p\u00fablica tradici onal, NSE bajo, Tierra del Fuego, Ushuaia) -Lo que no dicen es cuando suspenden la medicaci\u00f3n. -No, o cuando suspenden el tratamiento. -Sino hay que citarlos y decir bueno, qu\u00e9 pas\u00f3, c\u00f3mo estamos... -Y ah\u00ed aparecen los justificativos, no resulta que la obra social, que el no s\u00e9 qu\u00e9... (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto, zona oeste, GBA) En algunos casos surge como explicaci\u00f3 n a esta falta de informaci\u00f3n el hecho de que las escuelas tienen una prohibici \u00f3n, legal y formal, de medicar o intervenir sobre el cuerpo de los ni\u00f1os, lo cual estar\u00eda condicionando la 151posibilidad de la escuela de opinar e informarse respecto al tratamiento, a fin de no tener actitudes de intromisi\u00f3n. En otros casos, la escuela y la familia dan por supuesto que la problem\u00e1tica del tratam iento ata\u00f1e a la familia y no es la escuela quien debe interveni r de modo alguno. Esto se presenta muchas veces como independiente al \"problema que se genera en la escuel a\", instarurando un espacio de ruptura entre el momento de la detecci\u00f3n y derivaci\u00f3n con el del tratamiento. \u0083 Delegaci\u00f3n: Esta prohibici\u00f3n no est\u00e1 exen ta de generar conflictos entre aquellas familias que lejos de ocultar el consumo de psicotr\u00f3picos del ni\u00f1o, buscan en el colegio un responsable para el suministro del mismo dentro del espacio escolar. La escuela, por lo general, no acepta esta delegaci\u00f3n. Sin embargo, surgen casos en que la escuela se hace cargo. El que se presenta a continuaci\u00f3n representa un extr emo del problema, que podr\u00edamos denominar de \"delegaci\u00f3n resistida\", en donde frente a una primera negaci\u00f3n por parte de la escuela, se llega a una intervenci\u00f3n judicial para que le sea suministrado el medicamento en la escuela. E: Y cuando son chicos que est\u00e1n as\u00ed medicados por este tema as\u00ed del TDA/H, \u00bfc\u00f3mo es la relaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n y la escuela? -\u00bfSi los medicamos?, no. -La escuela no est\u00e1 autorizada. -En ese caso hubo orden judicial. E: \u00bfC\u00f3mo denuncia, qu\u00e9 pas\u00f3? -Nos obligaron a medicarlo porque te\u00f3ricamente era una cuesti\u00f3n cl\u00ednica, la escuela se opuso hasta donde pudo y despu\u00e9s... E: Los obligaron a medicarlo, estando en la escuela ten\u00edan que darle la pastilla. -Muy complicado el tema, y yo me opuse, pero no quedaba otra que hacerlo (risas) -Pero generalmente la escuela no da ning\u00fan tipo de medicaci\u00f3n, ni comparte esto que los chicos se mediquen, pero hay casos que... -Ni Ibuprofeno, ni aspirina, ni nada, tienen que venir los pap\u00e1s a d\u00e1rselas, \u00e9sta es la regla, los chicos grandes es \"and\u00e1 al ba\u00f1o y tomate \u00e9sta aspiran, and\u00e1 al ba\u00f1o y tomate el...\", la verdad es que termin\u00e1s enterando muchas veces y otras veces no. (Grupo Docentes, escuela privada no tradicional, NSE medio-alto, CBA) 152Por otro lado, otras escuelas resultan mucho m\u00e1s permeables a suministrar el medicamento y lo hacen sin mayores reparos . En estos casos, es cuando se da una delegaci\u00f3n expl\u00edcita y directa de resp onsabilidades de los padres hacia el colegio. El colegio acepta esta delegac i\u00f3n muchas veces sin mayores reparos ni cuestionamientos. Muchas veces no lo ven como algo deseable pero s\u00ed como un \"costo a pagar\" para un mejor desarrollo de la jornada escolar. La delegaci\u00f3n puede tener variados motivos, entre los m\u00e1s comunes parecen estar los olvidos de los padres frente a la \"corrida\" que supone la preparaci\u00f3n para ir al colegio, tambi\u00e9n se ve en casos en donde el ni\u00f1o por un motivo puntual toma la pastilla a la ma\u00f1ana pero la repite a lo largo de la jornada escolar (porque \"no le dura\" toda la jornada, porque hay una prueba o una exigencia mayor que lo habitual, etc). El tercer motivo que su ele presentarse en esta de legaci\u00f3n se da cuando el ni\u00f1o o ni\u00f1a se autoadministra el medicam ento. En estos casos, la escuela es quien debe recordarle que lo tome y darle la pastilla, que guarda \"de reserva\", en el caso de que la olvide en casa. -A m\u00ed la mam\u00e1 \u00e9ste a\u00f1o me trajo la cajita con la pastillita que cualquier emergencia, si ella desayuna y se olvida de tomar la pastilla. -Pero fue el a\u00f1o pasado \u00bfo este a\u00f1o tambi\u00e9n? -Fue este a\u00f1o, Susana, no s\u00e9 si se lo habr\u00e1n sacado ahora, en Abril, Mayo, esto me lo trajo la mam\u00e1 en... -Que te lo manden por escrito en el cuaderno. -S\u00ed, ya s\u00e9, pero lo trajo. Por ejemplo, ella en sexto grado, est\u00e1n haciendo que ella se haga cargo de su medicaci\u00f3n, entonces por las dudas me trajo la madre, entonces si se olvid\u00f3 me llama por tel\u00e9fono \"dale la pastillita a Camila\". (Directora y Secretaria, escuela priv ada no tradicional, NSE medio-alto, CBA) \u0083 Compromiso : un tercer tipo de relaci\u00f3n que se establece entre la escuela y la familia respecto al consumo de psicot r\u00f3picos para el trat amiento del TDA/H supone un compromiso de los padres hacia el colegio. Este compromiso se funda en la relaci\u00f3n directa que se establ ece entre el patr\u00f3n de consumo y el ritmo y demanda escolar. Esta adecuaci\u00f3 n \"consumo - exigen cia escolar\" se da especialmente en los colegios reconoc idos como de Alta Exigencia. Como dijimos, en estos casos la escuela suele exigir de los padres el compromiso a una resoluci\u00f3n efectiva del problema para la permanencia del ni\u00f1o en la 153escuela. Si bien este compromiso no implica por lo gener al una intervenci\u00f3n de la escuela en cuanto a modificar su ritmo habitual, s\u00ed en algunos casos se ha visto que frente a la doble jornada la escuel a acepta la pr\u00e1ctica de \"delegaci\u00f3n\" que hemos referido anterio rmente, dentro de este marco de compromiso con la escuela que asumen los padres. -Yo tuve dos casos, no en esta colegio, dos varones de quinto grado, uno hiperquin\u00e9tico y el otro hiper-pasivo. Estaban los dos medicados con Ritalina \u00ae, los tuve antes que tuvieran medicaci\u00f3n y despu\u00e9s le pusieron medicaci\u00f3n. Tomaban antes de ir al colegio, porque el colegio tambi\u00e9n era doble jornada, como a la tarde yo trabajaba con ellos, le daba yo la medicaci\u00f3n a la tarde a cada uno (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto, zona norte, GBA) \u0083 Escuela Receptora : un \u00faltimo caso, que en nuestras entrevistas aparece como recurrente es el de la escuela receptora. La pastilla se toma en la casa antes de ir al colegio y c on el conocimiento de la escu ela que recibe al ni\u00f1o \"listo\" para encarar la jornada escola r. En estos casos, la escuela no conoce detalladamente el patr \u00f3n de consumo pero lo reconoce a partir de la actitud y comportamiento del ni\u00f1o en clase. La c onstrucci\u00f3n del patr\u00f3n de consumo se hace en base a la observaci\u00f3n de su re sultado en el aula y a las conjeturas que puedan surgir de charlas espor\u00e1di cas con los padres, o incluso de propios comentario s de los ni\u00f1os. -Pero s\u00ed me acuerdo que dec\u00edamos \"\u00bfhoy tom\u00f3 la pastillita?\" porque ella dec\u00eda \"s\u00ed, porque en mi casa me tiene loca, porque no sab\u00e9s\"... no la dejaba en paz, ni a la hermana tampoco, no sab\u00edamos nosotras exactamente pero lo ve\u00edamos y registr\u00e1bamos que estaba alterado, muy alterado que no hab\u00eda tomado la pastilla... (GP, escuela p\u00fablica tradicional, NSE bajo, zona norte, GBA) Una modalidad que ocurre cuando la escuel a no admite ser quien suministra la pastilla pero que lleva la pr\u00e1ctica del cons umo directamente a la instituci\u00f3n 154escolar se da cuando alg\u00fan familiar o responsable del ni\u00f1o se acerca hasta la escuela para suministrar la pastilla. E: Cuando toma esa pastilla, \u00bfviene la madre se lo da, o ustedes a veces se lo dan, c\u00f3mo es eso? -No, viene la hermana, se lo trae y \u00e9l lo toma, a las tres creo que es que le toca, porque M\u00f3nica es la que est\u00e1, que a las tres viene, ah\u00ed ha venido la hermanita, siempre tengo de referente al otro d\u00eda que me dicen, \"uh, pas\u00f3 tal cosa, vino la hermanita y se pele\u00f3 con tal a la tarde, o andaba con todas las amigas de la ma\u00f1ana\", \u00bfviste? ah\u00ed tengo el dato yo, del tema de la pastilla. (Directora, escuela p\u00fablica tr adicional, NSE bajo, Comodoro) E: Y en relaci\u00f3n al TDA/H \u00bfSabes que droga es? -Ritalina\u00ae E:\u00bfSabes como la toma? -No s\u00e9 si a la ma\u00f1ana, pero al medio d\u00eda viene la chica que la cuida y se la da. (Grupo Docentes, escuela privada, al ta exigencia, NSE medio-alto, CBA) -A m\u00ed me ha tocado inclusive que la mam\u00e1 venga a los dos, tres de la tarde, a que la mam\u00e1 venga a darle la medicaci\u00f3n... (Docentes, escuela p\u00fablica tradici onal, NSE bajo, Berazategui, AMBA) En s\u00edntesis, existe entre los docentes y GP entrevistados una percepci\u00f3n generalizada de que la medicaci\u00f3n est\u00e1 lig ada a la jornada escolar: se consume antes de ir al colegio, se modifican las dosis si hay un examen o situaciones complejas, se vuelve a tomar al medio d\u00eda si es doble escolaridad, se deja de tomar en los momentos no escolares, etc. -Hay neur\u00f3logos que dicen que nada m\u00e1s es para venir al colegio, en \u00e9poca de colegio. -Bueno, a m\u00ed eso me da la sensaci\u00f3n de c\u00f3mo en vacaciones de invierno se suspende, en diciembre se suspende, en realidad pasa para ser las pastillita de que bueno te tom\u00e1s esto y me dejan tranquila en el colegio... (GP, escuela privada, alta exigenci a, NSE medio-alto, zona oeste, GBA) -Lo que nos est\u00e1n diciendo mucho es que s\u00e1bado y domingo no se los dan, que no se lo dan en vacaciones ... (Grupo Docentes, escuela privada no tradicional, NSE medio-alto, CBA) 155Como se se\u00f1al\u00f3 al principi o la pr\u00e1ctica de ocultar u omitir detalles sobre el proceso de medicaci\u00f3n incluye aquellos ca sos en que se detiene el tratamiento o bien se lo modifica. Ambas pr\u00e1cticas im plican cosas diferentes y vale la pena pensarlo por separado. El hecho de detener la medicaci\u00f3n puede estar sujeto a un cambio de actitud frente al diagn\u00f3stico, que la familia haya co nsultado a otro profesional contrario al discurso m\u00e9dico, o como reacci\u00f3n frente a la respuesta del ni\u00f1o al tratamiento, es decir, casos en que las familias c onsideran que el mism o no da resultado o bien que afecta negativamente al ni\u00f1o. -Lo que no dicen es cuando suspenden la medicaci\u00f3n. -No, o cuando suspenden el tratamiento. -Sino hay que citarlos y decir bueno, qu\u00e9 pas\u00f3, c\u00f3mo estamos... -Y ah\u00ed aparecen los justificativos, no resulta que la obra social, que el no s\u00e9 qu\u00e9... (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto, zona oeste, GBA) Por otro lado, las modificaciones en lo s patrones de consumo implican otras cuestiones ligadas lo que en el estudio sobre el consumo de psicotr\u00f3picos en adultos hemos identificado como modos de consumo \"autodidacta\". En algunos casos se trata de padres profesionales, en algunos casos del campo de la salud aunque no necesariamente, de cl ase media alta y alta, que se perciben a s\u00ed mismos como sujetos competentes para llevar a cabo una apr opiaci\u00f3n del saber m\u00e9dico que los habilita para autorregular el consumo de psicotr\u00f3picos, lo que genera una transferencia de la pr\u00e1c tica de automedicaci\u00f3n al ni\u00f1o 30. Sin embargo podemos ver que esta autorregul aci\u00f3n del psicotr\u00f3pico -bajar o aumentar la dosis o suspender la medica ci\u00f3n-se da en las diferentes escalas sociales dando espacio a un proces o de banalizaci\u00f3n del consumo del psicotr\u00f3pico en cuesti\u00f3n. 30 La figura del \"paciente autodidacta\" la analizamos en el trabajo de psicotr\u00f3picos de adultos, Op.cit. Lo que ocurrir\u00eda en estos casos ser\u00eda una transferencia del tipo de relaci\u00f3n que el adulto tiene con la medicaci\u00f3n hacia su hijo. 156 -Est\u00e1 en cuarto ahora, tuvo acompa\u00f1ante dos a\u00f1os y como que tiene as\u00ed, no se puede adecuar en algunas actividades, no puede estar en el aula, hizo muchos avances pero la mam\u00e1 es m\u00e9dica, pediatra, la abuela lo faja, le pega... un mont\u00f3n de cosas, no s\u00e9, no tiene el pap\u00e1 presente, y la mam\u00e1 justificaba como que a veces le daba un poquito de Rivotril para que entre m\u00e1s tranquilo a la escuela. (Docentes, colegio privado no tradicional, NSE medio alto y alto, CBA) -S\u00ed, yo creo que las madres a veces se saturan, as\u00ed como nosotras a veces nos saturamos en cuatro horas, imaginate en las veinte restantes la madre dir\u00e1 \"ma si le pongo veinte y se dormir\u00e1 un rato m\u00e1s\", yo ve\u00eda que hab\u00eda d\u00edas que ven\u00eda as\u00ed, que se quedaba en la mesa y que no pod\u00eda ni mover el brazo, a ese pibe le dieron m\u00e1s de la cuenta \u00bfme entend\u00e9s?, \u00bfves?, esa era de las mam\u00e1s que no aceptaba, cuando acepta, lo lleva y qu\u00e9 s\u00e9 yo tambi\u00e9n, habr\u00e1 dicho \"que b\u00e1rbaro, ahora le doy la medicaci\u00f3n y el pibe est\u00e1 tranquil\u00edsimo\" \u00bfentend\u00e9s?, y ya no ten\u00eda tanta cr\u00edtica de la escuela, que la escuela la llame \"y mire que Tom\u00e1s, y mire que Tom\u00e1s\". (Grupo Docentes, escuela p\u00fablica tradi cional, NSE bajo, zona sur, GBA) -... hay pap\u00e1s que llega diciembre y abandonan todo... -Y se da mucho. E: \u00bfPasa eso que los tratamientos se cortan en vacaciones de verano? -S\u00ed. -S\u00ed, totalmente. -En verano no va nadie. -Lo que pasa es que los pap\u00e1s piensan que un par de meses y se soluciona todo, o sea no son conscientes de que esto lleva tiempo, y que esto hay que continuarlo, que es todo un compromiso. (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto, zona oeste, GBA) 3.4 Los efectos de la pastilla: imaginarios del ni\u00f1o medicado. Como se mencion\u00f3, el conocimiento del proceso de medicaci\u00f3n es muchas veces una inferencia del resultado, de los efectos, del tratamiento en el ni\u00f1o. En este sentido podemos decir que si bien el consumo es privado su efecto es p\u00fablico. Y dicho efecto genera una re spuesta en el entorno del ni\u00f1o. 157En general casi todos los entrevistados, a\u00fan a favor o en contra del diagn\u00f3stico y la medicaci\u00f3n, concuerdan en que el ni \u00f1o bajo el efecto del tratamiento medicamentoso \"se transforma\", \"es ot ro ni\u00f1o\". Esto puede ser le\u00eddo en clave negativa o positiva en los docentes. La apreciaci\u00f3n que se hace se fundamenta en los efectos de la medicaci\u00f3n sobre el ni\u00f1o (\"lo despert\u00f3\", \"lo dop\u00f3\") y en lo justificado o no que encuentran el hecho de que el ni\u00f1o reciba medicaci\u00f3n. E: \u00bfSaben con qu\u00e9 est\u00e1 medicada? -No, lo que s\u00ed sabemos es que ven\u00eda con una medicaci\u00f3n. De repente empezamos a notar nosotras, porque compartimos la misma nena, cambio de actitudes... -Pero de blanco a negro, as\u00ed... porque le hab\u00edan cambiado la medicaci\u00f3n para acelerar el proceso. Aparentemente la afect\u00f3 much\u00edsimo, de hecho perdimos un trimestre donde ven\u00eda repuntando, espectacular, espectacular para lo que era, era una chica el a\u00f1o pasado y para lo que... (Docentes, escuela privada, alta exigenc ia, NSE medio-alto, zona norte, GBA) -Y el chico fue medicado despu\u00e9s... y no s\u00e9 que pas\u00f3 con la medicaci\u00f3n porque yo este a\u00f1o no lo tengo. Porque de golpe aparecen situaciones as\u00ed que vos dec\u00eds \"c\u00f3mo cambi\u00f3 este chico\", y no es porque el pap\u00e1 se fue de la casa, y nadie le hab\u00eda dicho que los pap\u00e1s se hab\u00edan separado, sino que de golpe hubo as\u00ed medicaci\u00f3n. Y qu\u00e9 vos dec\u00eds por qu\u00e9 a este chico lo medicaron. (Docentes, escuela privada, alta exigenc ia, NSE medio-alto, zona norte, GBA) -...pero yo de las escuchas que tengo de TDA/H, de hace tiempo, no de hace poco, que no siempre la medicaci\u00f3n sirve a todos y que la medicaci\u00f3n es acertada. Hasta que vos encontr\u00e1s la medida justa ese ni\u00f1o transita etapas muy inc\u00f3modas, o de estar demasiado aplacado o demasiado exaltado. Ten\u00e9s que andar con una medicaci\u00f3n controlada, y que hay nenes que se los medica cuando realmente no est\u00e1n diagnosticados bien para ser medicados como corresponde. Y s\u00ed, considero que hay muchos chicos, por lo que he escuchado, que han sido medicados cuando no era en realidad no era cuesti\u00f3n de medicaci\u00f3n, era cuesti\u00f3n de l\u00edmites, cuesti\u00f3n de h\u00e1bitos, de trabajo, esto porque tambi\u00e9n hay una mezcla con esto, con lo social y lo familiar, \u00bfse entiende? (Directora, escuela privada no tradi cional, NSE medio-alto, CBA) De parte de la escuela, se observa la construcci\u00f3n de tres tipos de imaginarios alrededor del ni\u00f1o medicado, seg\u00fan c\u00f3mo sea su respuesta en lo que respecta a su comportamiento, su actitud y estado de \u00e1nimo en el aula. \u0083 \"El ni\u00f1o dopado\": se lo describe al ni\u00f1o como si estuviera bajo los efectos de un somn\u00edfero, muy aquietado, adormilado, \"colgado\". Cuando se convierte en 158una respuesta cotidiana se percibe como negativa ya que si bien en un principio apacigua el clima en el aula, l uego se critica la pasividad, la falta de participaci\u00f3n en clase, la desconexi\u00f3n. Subyace la creencia de que la pastilla est\u00e1 afectando por dem\u00e1s al ni\u00f1o, de una forma indebida. En estos casos emerge una fuerte percepci\u00f3n de riesgo fr ente a la medicaci\u00f3n y se relaciona el consumo del psicotr\u00f3pico con problem\u00e1ticas a futuro, con una disfuncionalidad social y c on riesgo a caer en adicciones. -Lo que yo not\u00e9 mucho fue el cambi\u00f3 de actitud en los dos, el que era hiperkin\u00e9tico era muy divertido, ten\u00eda buen sentido del humor, un chico atento de pasarla bien adentro de la clase aunque no hiciera nada... E: \u00bfCon la medicaci\u00f3n? -No, sin la medicaci\u00f3n, ahora con la medicaci\u00f3n era un chico totalmente pasivo que se quedaba quieto, te escuchaba, se colgaba a pesar de todo eso, y ambos se quejaban de dolores de cabeza, de dolores, les produc\u00eda nauseas, la tuvieron durante todo el tiempo que yo los tuve, hasta que despu\u00e9s se lo terminaron sacando las madres por cuestiones propias, y a los dos se los recet\u00f3 el neur\u00f3logo... E: Y en el caso del que no era hiperkin\u00e9tico, que era distra\u00eddo nada m\u00e1s \u00bfc\u00f3mo fue el efecto? -Era muy pasivo y la medicaci\u00f3n lo colgaba m\u00e1s todav\u00eda, el chico estaba... O sea, se quedaban quietos, entonces \u00e9l estaba quieto, lo sentaba yo en el escritorio para trabajar y cuando estaba yo con \u00e9l trabajaba, en cuanto yo me levantaba otra vez a mirar por la ventana o a mirar un punto fijo en la pared y quedarse as\u00ed, y \u00e9l era el que m\u00e1s resistencia ten\u00eda a tomar a la medicaci\u00f3n, o por ah\u00ed llegaba un examen y la mam\u00e1... La mam\u00e1 sigui\u00f3 insistiendo hasta toda la secundaria, porque despu\u00e9s yo segu\u00ed siendo maestra particular de ese chico... (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto, zona norte, GBA) -Bueno, ah\u00ed digamos no hab\u00eda hecho un completo efecto, se ve que lo ve\u00edan muy ca\u00eddo, la cosa es que tomaba una semana la medicaci\u00f3n, y la madre se la corta E: Porque, sabes? -Por esto, porque le parec\u00eda que estaba dopado, desde un principio ella no hab\u00eda estado muy de acuerdo con el tema, pero ya no sab\u00edan que hacer lo padres obviamente (Gabinete, colegio privado tradicional , NSE medio y medio alto, CBA) Resulta interesante ver c\u00f3mo este im aginario aparece en el relato de las docentes en relaci\u00f3n a lo que el ni\u00f1o dice acerca de la medicaci\u00f3n y los efectos que el ni\u00f1o imagina que tendr\u00e1 sobr e \u00e9l o los que ex perimenta. 159E: \u00bfSaben, o sea hablan sobre el diagn\u00f3stico que le hicieron? -Algunos nenes s\u00ed, otros no. El otro d\u00eda un nene me dec\u00eda: \"estoy muy enojado porque me quieren dar una pastillita para la cabeza y yo no quiero\". O sea, lo trajo con todas las letras, \u00e9l lo dijo ac\u00e1. O sea, me lo dijo a m\u00ed: \"tengo un problema y estoy muy enojado, s\u00ed, me quieren dar una pastilla para la cabeza para que me tranquilice y yo no quiero\". Y me dice: \"porque es como los dardos adormecedores de cien por ciento lucha\". Si es as\u00ed, le dije: \"est\u00e1 bueno que le preguntes al m\u00e9dico porque yo no s\u00e9\", no le pregunt\u00f3 nada pero no la va a tomar. Y el nene durante una semana se neg\u00f3 a abrir la boca y a tomarlo hasta que finalmente la tom\u00f3, estuvieron una semana los pap\u00e1s intentando darle la medicaci\u00f3n y \u00e9l no la acept\u00f3. (Gabinete, colegio privado no tradicional, NSE medio alto y alto, Cdad. de Buenos Aires) E: \u00bfSigui\u00f3 insistiendo con qu\u00e9? -Con la medicaci\u00f3n, sigui\u00f3 insistiendo, sigui\u00f3 d\u00e1ndole, y despu\u00e9s intent\u00f3 con homeopat\u00eda, es m\u00e1s el a\u00f1o pasado termin\u00f3 quinto a\u00f1o, y cada vez que llegaba un trimestral o una evaluaci\u00f3n final le dec\u00eda \"dale tomate la medicaci\u00f3n\". E: \u00bfLa mam\u00e1? -S\u00ed, yo le dec\u00eda \"es grande, dejalo, \u00e9l sabe lo que tiene que hacer\", segu\u00eda teniendo \u00e9l resistencia en tomar la medicaci\u00f3n, no quer\u00eda saber nada por... E: \u00bfQu\u00e9 dec\u00eda? -\u00c9l dec\u00eda que no era \u00e9l, \"cuando tomo la medicaci\u00f3n no soy yo\", un chico grande, diecisiete a\u00f1os, me dec\u00eda: \"no pod\u00e9s hablar con mi mam\u00e1 y decirle que yo no quiero tomarla, me insiste\". Por ah\u00ed se lo tra\u00eda al cuarto, porque por ah\u00ed eran globulitos, eran gotas, que la tomara, \"bueno dejala ah\u00ed que despu\u00e9s la tomo\", y me dec\u00eda \"no la voy a tomar, despu\u00e9s la tiro\". (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto, zona norte, GBA) \u0083 \"El ni\u00f1o inestable\": otro imaginario asociado al mal uso de la medicaci\u00f3n es el del ni\u00f1o inestable y refiere a aqu\u00e9l ni\u00f1o que no tiene una respuesta coherente a lo largo del tratamient o y del que se percibe que se puede esperar cualquier reacci \u00f3n. Se los define como ni\u00f1os mal adaptados al tratamiento, explosivos a veces y \" dopados\" otras. Son chicos que responden con extremos a la medicaci\u00f3n. Pe ro este imaginario supone que, parad\u00f3jicamente, necesit an del tratamiento para evitar una mayor inestabilidad, en tanto la medicaci\u00f3n los \"contiene\". En todo caso la cr\u00edtica es hacia la dosis y la soluci\u00f3n estar\u00eda dada por encontrar la \"dosis justa\". -El a\u00f1o pasado era con muchos altibajos, este nene del que hablamos primero, supuestamente tomaba la medicaci\u00f3n y a partir de eso ten\u00eda conductas con muchos 160altibajos. Se quedaba dormido o le potenciaba. Este a\u00f1o s\u00ed notamos que hubo un cambio cualitativo favorable, que puede estar mucho mas estable, lo que si es cierto que tiene limitaciones para atender la tarea escolar. (Grupo Docentes, escuela p\u00fablica tradici onal, NSE medio-bajo, zona norte, GBA) -y cuando yo ya lo tom\u00e9 en segundo ya estaba medicado. El chico hizo todo eso el a\u00f1o pasado y era otra persona... E: \u00bfC\u00f3mo era cuando estaba medicado? -Nada, contenido completamente, como te dir\u00eda normal entre comillas porque vos notabas que a medida que pasaba la ma\u00f1ana su inquietud y su verborragia f\u00edsica y verbal empezaba, pero que, bueno, con mucho trabajo trat\u00e1bamos que estuviera tranquilo, contenido durante todo el d\u00eda. Hasta que despu\u00e9s llego un punto que a mitad de a\u00f1o como que ya otra vez volvieron las conductas agresivas, y eso me pasaba. Estaba muy se\u00f1alado, son chicos que quedan muy estigmatizado en el grupo por los compa\u00f1eros y los padres que no los quieren invitar a los cumplea\u00f1os, que no se siente con este o con el otro... (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto, zona oeste, GBA) \u0083 \"El ni\u00f1o funcional\": este imaginario se construye a partir de la idea de un ni\u00f1o que responde exitosamente a la medica ci\u00f3n y de c\u00f3mo estos beneficios repercuten directamente en el entorno del aula. El ni\u00f1o es caracterizado como tranquilo, controlado y \"d\u00f3cil\" a partir de la medicaci\u00f3n. Se fundamenta sobre la idea de que el ni\u00f1o medicado pasa de hiperactivo a inactivo y de agresivo a d\u00f3cil, por lo tanto genera m enos conflictividad con el entorno escolar, familiar, etc. Es un imaginario que suele estar asociado a una mirada positiva hacia la medicaci\u00f3n en t anto da los resultados adaptativos esperados. - Empez\u00f3 en marzo bien, trabajando bien, concentrada. Ellos lo empezaron en las vacaciones (la medicaci\u00f3n). Ahora cuando hay un feriado y le sacan la pastilla, ellos me cuentan que la nena esta totalmente revoltosa, cuando le dan pastillas no. (Grupo Docentes, escuela privada, al ta exigencia, NSE medio-alto, CBA) E: \u00bfY con la medicaci\u00f3n vieron alg\u00fan tipo de cambios? -Y con la medicaci\u00f3n era como que estaba... hab\u00eda paz, no molestaba a la maestra tampoco, y s\u00ed, adem\u00e1s ten\u00eda como una cierta torpeza motora, porque como que estaba acelerado, se levantaba y tiraba cosas, ten\u00eda una cierta torpeza, muy buen alumno (GP, escuela p\u00fablica tradicional , NSE bajo, zona norte, GBA) 161E: Bueno, dec\u00edamos de la medicaci\u00f3n, que lo ven como algo positivo. -Yo s\u00ed. -Yo tambi\u00e9n porque a m\u00ed me ha tocado chicos con muchos problemas y el d\u00eda que ven\u00edan medicados esos nenes eran otros, pod\u00edas dar clases. -Por eso te digo, lo bueno ser\u00eda que fuera normal, que vinieran y no tuvieran problemas, pero con tanto problema en la casa m\u00e1s ellos que est\u00e1n as\u00ed sacados, no s\u00e9 c\u00f3mo explicarte, bueno lo llevan al m\u00e9dico y le dan una medicaci\u00f3n determinada para tenerlos tranquilos, y la \u00fanica forma tambi\u00e9n de poder dar clases, yo te digo que tambi\u00e9n s\u00ed... -\u00bfY no hay otra forma que no sea medicado?, por ah\u00ed con un tratamiento... -En el caso que yo tuve por ah\u00ed la mam\u00e1 me lo tra\u00eda y me dec\u00eda \"le di la pastillita antes de salir\" o \"le di el jarabecito\" y que s\u00e9 yo la verdad que hoy va a estar m\u00e1s tranquilo, y cuando no... (Grupo Docentes, escuela p\u00fablica tradi cional, NSE bajo, zona sur, GBA) -Y modific\u00f3 actitudes, ese nene ten\u00eda problemas, no s\u00e9 si ese era el problema que ten\u00eda, pero ten\u00eda dificultades de atenci\u00f3n, era disperso, no se concentraba, y con esa medicaci\u00f3n modific\u00f3, modific\u00f3. (Directora, escuela p\u00fablica tr adicional, NSE bajo, Comodoro) -No el que yo he tenido es un ni\u00f1o que cambi\u00f3 de no prestar atenci\u00f3n, de ser distra\u00eddo, de no poder concentrarse en nada a ser un chico que se sienta a trabajar, que te completa en tiempo y forma un deber, que participa bien en clase, pero no quieto, quieto en el sentido que no est\u00e1 en lo otro, pero no dopado. (Grupo Docentes, escuela privada tr adicional, NSE medio-alto, Salta) Si bien frente al imaginario del ni\u00f1o \"func ional\" suele aparecer la idea de un resultado exitoso del tratam iento y una postura favorable a la medicaci\u00f3n, en algunos docentes aparecen cuestionami entos y dudas acerca de la medicaci\u00f3n a\u00fan cuando el ni\u00f1o d\u00e9 muestras de adaptaci\u00f3n. Esto en muchos casos supone interpretar la problem\u00e1tica del ni\u00f1o desde instancias no patol\u00f3gicas, es decir, no hacer el salto a la medicalizaci\u00f3n sino atender a problem\u00e1tic as del orden de la vida cotidiana (\"fue creciendo y fue madurando\") -Pero supuestamente eso (la medicaci\u00f3n) lo ayud\u00f3 a no tener tantos trastornos de conducta en el colegio y poder pasar de grado. Porque empez\u00f3 desde jard\u00edn, hab\u00eda repetido salita de tres, que vos dec\u00eds no podes repetir salita de tres. Lo han echado de colegios y que s\u00e9 yo, supuestamente ahora est\u00e1 m\u00e1s calmado. Para mi esta m\u00e1s calmado porque \u00e9l fue creciendo y fue madurando, ahora est\u00e1 en segundo grado. Pero no estoy de acuerdo con la medicaci\u00f3n . (Grupo Docentes, escuela p\u00fablica tradi cional, NSE bajo, zona norte, GBA) 162Este imaginario de ni\u00f1o \"funcional\" es en algunas ocasiones reproducido por el propio chico. Esto estar\u00eda mostrando una apropiaci\u00f3n de un im aginario adulto por parte del chico mediante una clar a naturalizaci\u00f3n del proceso de medicalizaci\u00f3n. E- Y los chicos hablan del tema de la pastilla, de que tomaron la medicaci\u00f3n y eso? - S\u00ed, yo s\u00e9 por los chicos, que me dijo \"es que mi mam\u00e1 ahora me da.\" Y la toma, y est\u00e1 b\u00e1rbaro. Amoroso y hace todo bien... un chico de segundo a\u00f1o. E- En qu\u00e9 contexto te lo dijo? Como fue? - Le digo \"qu\u00e9 pasa que estas tan tranquilo?\" (risas) \"Es que estoy tomando la pastilla para mi problema, la verdad que estoy tranquilo\". Adem\u00e1s este chiquito hace deporte, hace boxeo, rugby y gimnasia, \"entonces yo ya estoy sedado\", dice, \"estoy tranquilo\". (risas) (Grupo Docentes, escuela p\u00fablica tradicional, NSE bajo, Salta) E: Y estos chicos que est\u00e1n con medicaci\u00f3n \u00bfalguna vez hacen alusi\u00f3n al tema de que est\u00e1n medicados? -S\u00ed, s\u00ed, este que te digo que se fue, dec\u00eda \"me tengo que comer un s\u00e1ndwich porque tengo que tomar la medicaci\u00f3n\". Bien. Incluso yo lo he hablado con sus compa\u00f1eros y le hemos explicado porque era \u00e9ste que hizo ese cambio tan rotundo de s\u00e9ptimo a octavo, que \u00e9l pudo cambiar por que est\u00e1 ayudado. Por que esta con psicopedagoga, etc., etc. entonces \u00e9l cont\u00f3 que toma una medicaci\u00f3n y que eso lo ayuda a estar mejor. E: Y el resto de los chicos \u00bfcomo se toma esta situaci\u00f3n? -Bien, bien, los chicos, digamos, de lo que estaban cansados era de la molestia permanente. (GP, escuela privada tradicion al, NSE medio-alto, Salta) En el pr\u00f3ximo apartado, se desarrollar\u00e1n los cap\u00edtulos anal\u00edticos sobre el campo de la salud. En el cap\u00edtulo final elaborar emos conclusiones respecto a los puntos m\u00e1s salientes acerca de c\u00f3mo se present a y qu\u00e9 aspectos toma la problem\u00e1tica en la escuela para finalmente dise\u00f1ar una tipolog\u00eda que, como herramienta anal\u00edtica, sirva para interpretar el ro l de la escuela en el proceso de medicalizaci\u00f3n mediante el diagn\u00f3stico de TDA/H, tenien do en cuenta las diversas dimensiones desarrolladas dentro del campo escolar. 163 Parte II El campo de la salud. Cap\u00edtulo 1. LAS REPRESENTACION ES DEL CAMPO MEDICO SOBRE EL TDA/H: Ideas e im\u00e1genes de los pediatr as, psiqu\u00edatras infanto juveniles y neur\u00f3logos infantiles del Subsector p\u00fablico y privado de cuatro jurisdicciones Argentinas (AMBA, Corri entes, Salta y Tierra del Fuego) Construcci\u00f3n cultural, proceso hist\u00f3r ico y contexto social y econ\u00f3mico en la producci\u00f3n de un ni\u00f1o diagnosticado con TDA/H 1.1. Im\u00e1genes e ideas asociadas al cuadro de TDA/H A partir de los discursos de los distin tos actores entrevistados surge la reiteraci\u00f3n de algunas im\u00e1genes ligadas a la \" hiperactividad \", la \" hiperkinesia \", la \"desatenci\u00f3n \" o la \" incapacidad para concentrarse \". A esta lista de conceptos se agrega en general la idea de \" trastorno \" o de \" d\u00e9ficit \" (presentes ya desde el comienzo de su denominaci\u00f3n) pero sobre todo la idea de un \"ni\u00f1o insoportable \". Esta \u00faltima descripci\u00f3n var\u00eda de acuer do a d\u00f3nde ponga el acento el profesional m\u00e9dico. En ocasiones los padres son descr iptos como \"v\u00edctimas\" de tener un ni\u00f1o con estas caracter\u00edsticas. Hec ho que legitima entonces el pedido de medicaci\u00f3n. Esta idea aparece repr esentada en frases tales como: 164-Es insoportable, maleducado, consentido, insolente.... en la casa tambi\u00e9n les genera mucho malestar, son chicos a veces dif\u00edciles de establecer l\u00edmites, por ah\u00ed ese es otro motivo de consulta que estamos viendo mucho los pediatras. (Pediatra, subsector privado, Salta) -Son inaguantables para los padres. (Neur\u00f3logo, subsector privado, Corrientes) -Yo entiendo a la mam\u00e1 o entiendo al docente que lo tiene en la escuela, o en su casa que pida socorro o auxilio SOS a cualquiera para hacer algo con esa criatura.... si lo traspol\u00e1s a tu casa no podr\u00edas vivir con un nene como \u00e9ste, o sea imaginate qu\u00e9 lleva a que esa mam\u00e1, o ese pap\u00e1 salgan a pedir auxilio. (Pediatra, subsector privado, AMBA) -[Esos chicos]... son un trastorno para la familia y la escuela. (Pediatra, subsector privado, Salta) -...es un tipo peligroso, de nuevo entre comillas, porque hace un despelote ah\u00ed adentro [en la escuela]. (Pediatra, subsector privado, AMBA) -El ni\u00f1o con TDA/H es un problema frente al cual los docentes no se lo bancan y los padres tienden a querer medicaci\u00f3n. El diagn\u00f3stico de por s\u00ed ya les da tranquilidad. (Pediatra, subsector privado, AMBA) En menor medida se pone atenci\u00f3n en la perspectiva del ni\u00f1o que padece ese diagn\u00f3stico. As\u00ed es que en algunos relato s surge aludido el sufrimiento o las dificultades que \u00e9ste tiene para enfrentar la vi da cotidiana. -...\u00e9l se distrae f\u00e1cilmente entonces en vez de enojarse o gritarle... ten\u00e9s que acompa\u00f1arlo.... a ese ni\u00f1o adem\u00e1s le pasan otras cosas, no al ni\u00f1o que tiene TDA/H, a los ni\u00f1os [en general] les pasan otras cosas en la vida, tienen dificultades con su mam\u00e1, con su pap\u00e1, con ellos mismos, y estas cosas tienen que ver con esto. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) -...no son vagos, son tipos que no se pueden organizar frente a la exigencia, y m\u00e1s frente a la variabilidad de la exigencia. (Neur\u00f3logo, subsector privado, AMBA) -...estos chicos llegan a la casa con la carpeta y no saben por d\u00f3nde empezar, entonces se frustran y cierran la carpeta, y se tiran en la cama. (Neur\u00f3logo, subsector privado, AMBA) 165 -... son chicos que son un poco m\u00e1s traviesos, y que se aburren o sea, yo no encuentro una patolog\u00eda severa detr\u00e1s de la mayor\u00eda de estos chicos, sino que esto simplemente es cuesti\u00f3n de o un buen manejo del chico. (Pediatra, subsector privado, AMBA) -Su misma hiperactividad les impide dedicar un tiempo a lo que los dem\u00e1s [en la escuela] le exigen (...) los que est\u00e1n ya en edad escolar son chicos con inteligencia normal, que han cumplido las pautas madurativas y van bien hasta el 2\u00ba grado, incluso son graciosos o sim p\u00e1ticos y llega un momento en que todo eso se torna en agresividad, y como se sienten rechazados de alguna forma responden. (Pediatra, subsector privado, Salta) En estas dos \u00faltimas citas se agr egan adem\u00e1s los da\u00f1os asociados al diagn\u00f3stico o sobrediagn\u00f3stico, tales como la desinserci\u00f3n escolar, la exclusi\u00f3n y el aislamiento. Efectos que termi nan convirtiendo al tema de TDA/H en una problem\u00e1tica m\u00e1s compleja que exige una inmediata revisi\u00f3n considerando los planos en los que el ni\u00f1o crece e interact\u00faa: el subjetivo, el familiar, el escolar y el social. En algunos discursos surge especialment e mencionada la \"responsabilidad\" -por parte del adulto- de acomodarse a las nec esidades que plantea este ni\u00f1o. En ellos se recupera la dim ensi\u00f3n vincular, en particula r la relaci\u00f3n madre-ni\u00f1o como esencial para el sost enimiento de \u00e9ste en la co nstrucci\u00f3n y organizaci\u00f3n de su subjetividad. El adulto es ubicado entonces como el polo fundamental de la dupla para que el ni\u00f1o pueda crecer y desenvolverse mejor. -...el primero que tira la piedra es el docente, en la escuela, \"este chico es inquieto, no lo podemos manejar, consulten\". (Neur\u00f3logo, subsector privado, AMBA) -Para mi, el que est\u00e1 errado es el sistema de aprendizaje o de educaci\u00f3n, yo creo que el sistema de educaci\u00f3n se tiene que adaptar a ellos, no ellos al sistema de educaci\u00f3n y por lo general son chicos excluidos. Y al menos ac\u00e1 son dif\u00edciles de insertarlos. (Pediatra, subsector privado, Salta) 166 Como se puede observar la tem\u00e1tica de la dificultad \"en el aula\" tambi\u00e9n es descripta en dos sentidos contr apuestos en los que se atribuye la responsabilidad o bien al ni\u00f1o o bien al medio educativo: los ni\u00f1os con TDA/H son los que producen el problema en el aula. -Son chicos insoportables a quienes ni el padre, ni el docente, ni el pediatra les encontr\u00f3 la vuelta...dan vuelta a todo y molestan a los compa\u00f1eros \" (Neur\u00f3logo, subsector privado, Corrientes) -Son los revoltosos que molestan en el grado\" (Pediatra, subsector privado, Salta) el sistema educativo tiene qu e revisar su curr\u00edcula, sus valores y contenidos y adaptarse a los ni\u00f1os de hoy, dado que lo s mismos est\u00e1n alejados de la infancia actual. -En todos los Subsectores el tema del TDA/H es igual porque las escuelas est\u00e1n esperando escolares con un modelo de escolares que me parece que lleva 40 a\u00f1os de retraso. (Pediatra, subsector privado, AMBA) S\u00f3lo uno de los profesionale s incluy\u00f3 (desde otro eje) la \"perspectiva del ni\u00f1o\" diagnosticado como TDA/H y tambi\u00e9n medicado -...a veces los ves venir luego de la medicaci\u00f3n \u00b4contentos\u00b4 porque tras muchos fracasos, vienen como con un trofeo en la mano, de haber pasado bien sus pruebas en octubre, noviembre. (Pediatra, subsector privado, AMBA) 1671.2. Modos de describir el cuadro diagn\u00f3stico en los prof esionales de la salud Con respecto a la descripci\u00f3n del c uadro del TDA/H, existe una cierta uniformidad por parte de neur\u00f3logos y psiquiatras independientemente del subsector al que pertenezcan. Entre los s\u00edntomas o signos o rasgos que m\u00e1s mencionan estos profesionales m\u00e9dicos del campo de la salud se destacan: la hiperkinesia o hiperactividad -...es el t\u00edpico hiperactivo desde que entra al consultorio te lo da vuelta, no se puede quedar quieto en la silla, va, viene, te toca todo, le ten\u00e9s que estar diciendo \"eso no, eso no, qued\u00e1te quieto\", como que te da vuelta el consultorio. (Neur\u00f3logo, subsector privado, AMBA) la desatenci\u00f3n o distracci\u00f3n -....la desatenci\u00f3n uno la puede ver con algunas cosas b\u00e1sicas como figuras humanas y dem\u00e1s, pero tambi\u00e9n lo puede ver siempre en el consultorio pidi\u00e9ndole los cuadernos, lo cual no son muy demostrativos porque es muy t\u00edpico que se salten hojas, que dejen hojas en blanco o frases incompletas, t\u00edpicamente nunca les alcanza el tiempo para completar. (Neur\u00f3logo, subsector privado, AMBA) -De repente tenemos al que vuela, el que supuestamente es el so\u00f1ador, el que no es intranquilo, no tiene problemas de hiperactividad pero est\u00e1 todo el d\u00eda en las nubes, ese chico es un chico tranquilo, se sienta en la silla, no habla, no dice nada, el s\u00edntoma es m\u00e1s la cuesti\u00f3n de que est\u00e1 siempre en las nubes. (Neur\u00f3logo, subsector privado, AMBA) -....le cuesta concentrarse, tiene memoria a corto plazo disminuida, tiene dificultad para hacer v\u00ednculos, tiene rabietas, los s\u00edntomas que se te puedan ocurrir, le cuesta concentrarse salvo en las tareas que le interesan, no puede terminar las tareas porque se distrae. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) la impulsividad -Un chico que entra al consultorio tocando todo, caminando en forma incesante y que contesta las preguntas antes de que uno se las haga. Entonces uno le dice \"che, vos c\u00f3mo te...?\" y \u00e9l dice \"yo me llamo Jorge\", entonces uno le dice \"no, 168pero yo quer\u00eda preguntarte c\u00f3mo te vestiste hoy?\". Esto es t\u00edpico, eso es un rasgo de impulsividad. (Neur\u00f3logo, subsector privado, AMBA) -En el consultorio lo veo m\u00e1s como lo motriz que lo ligado a la desatenci\u00f3n pero en las entrevistas con los pap\u00e1s suele aparecer m\u00e1s una cuesti\u00f3n de lo desatencional en el colegio. Pero en las entrevistas con el pibe en s\u00ed aparece m\u00e1s lo motor. (Psiquiatra, subsector privado, AMBA) La mayor diferencia en la descripci\u00f3n de l cuadro se ubica en el grupo de pediatras -independientemente del subsector al que pertenecieran- en los que se destaca una visi\u00f3n m\u00e1s amplia de la subjetiv idad del ni\u00f1o ya que integran, otros aspectos de su vida, tales como la perspec tiva emocional y el plano familiar. -...si bien rompen la paciencia todo el d\u00eda, y desarman la escuela, el grado y uno se da cuenta que estos chicos, los de verdad, tienen m\u00e1s conciencia y sufren mucho porque no quieren ser terribles. (Pediatra, subsector privado, AMBA) -...el cl\u00e1sico chico que tiene una atenci\u00f3n dispersa, una atenci\u00f3n que no logra focalizar, [pero tambi\u00e9n] habitualmente son chicos vivaces, inquietos. (Pediatra, subsector privado, Salta) Cabe destacar que este \u00faltimo profesio nal detalla caracter\u00edsticas que se mencionan en otros relatos anteriormente citados, pero les da una valencia positiva (inquietud: como viva cidad y no como hiperactividad). 1.3. Acerca de las similitudes o difer encias en los ni\u00f1os/as con TDA/H por edad y g\u00e9nero Dado que el cuadro a parece desde los distintos discursos ligado al tema escolar, la edad se\u00f1alada como de mayo r frecuencia de aparici\u00f3n es la del inicio de la escuela primaria. Sin embargo algunos profes ionales de la salud -sin distinci\u00f3n 169de zona de pertenencia o de perfil profesional- refieren que dicho cuadro est\u00e1 apareciendo -en los \u00faltimos a\u00f1os- en eda des cada vez m\u00e1s tempranas, a los tres, cuatro o cinco a\u00f1os. -Yo en el jard\u00edn no los medico a los pibes porque me parece muy pronto, pero vienen las mam\u00e1s a consultar, despu\u00e9s ya a los siete, ocho para hiperkinesia, primero, segundo, tercer grado. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) -Eso [la edad de consulta] vari\u00f3 desde hace 6 o 7 a\u00f1os a ahora. Antes, la edad de consulta eran m\u00e1s grandes, alrededor de los 10 u 11 a\u00f1os, despu\u00e9s vari\u00f3 tambi\u00e9n el fracaso escolar que llegaba a la consulta neurol\u00f3gica. Ahora hay m\u00e1s consulta tempranamente, ya en sala de 5 y hemos tenido consultas de sala de 4 por trastorno de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, cuando uno no puede diagnosticar trastorno de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n a esa edad, pero esos son m\u00e1s derivados del jard\u00edn porque el chico es inquieto, porque el chico no presta atenci\u00f3n y entonces la maestra le dice al padre \"haga una consulta porque puede ser un d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. (Neur\u00f3logo, subsector privado, AMBA) Esta frase deja ver la idea de \"sobrediag n\u00f3stico\" en el proceso de supuesta detecci\u00f3n temprana, sin embargo para otros profesionales la consulta precoz es el resultado de una detecci\u00f3n m\u00e1s agudizada. -El problema que hab\u00eda antes es que todo psicopatolog\u00eda desconoc\u00eda este cuadro, entonces los chicos ven\u00edan muy tarde, ya con un fracaso escolar muy grande, con factores emocionales asociados debido al fracaso, llegaban a los doce a\u00f1os, trece, catorce. No los pesquis\u00e1bamos antes porque eran derivados a psicolog\u00eda directamente cuando andaban mal en la escuela y a neurolog\u00eda no llegaban. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) Seg\u00fan refieren los entrevistados la prev alencia de TDA/H -tal como ellos la perciben en sus espacios de trabajo- sigue la tendencia que se verifica en otros pa\u00edses: es mayor en ni\u00f1os varones que en mujeres. Si bien las cifras var\u00edan seg\u00fan los entrevistados todos acuerdan en la misma tendencia. -...porque el var\u00f3n cuando es hiperactivo suele ser m\u00e1s impulsivo y m\u00e1s molesto, entonces se lo deriva m\u00e1s porque molesta m\u00e1s y llega m\u00e1s a consulta. 170(Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) -...a sabiendas que el TDA/H en las ni \u00f1as es siempre un poco menor, tiene siempre menos impulsividad, menos agresi\u00f3n. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) -Hay que redefinir el diagn\u00f3stico de TDA/H para poder incorporar a las ni\u00f1as, porque en los ni\u00f1os est\u00e1 bien claro, es todo un replanteo que hay que hacer. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, Salta) 1.4. Contexto social y econ\u00f3mico en la producci\u00f3n de un ni\u00f1o con TDA/H Los distintos profesionales de la salud acuerdan en se\u00f1alar las diversas denominaciones que tiene el cuadro seg\u00fan se lo diagnostique en un ni\u00f1o proveniente de diferentes sectores socioecon\u00f3micos. Admitir tales diferencias supone a la vez, la posibilidad de que en un sector sea visto como una \"patolog\u00eda\" -sectores de ma yor exigencia y rendimiento social y acad\u00e9mico- y en otro como una \"caracter\u00edstica de personalidad del ni\u00f1o\", al que s\u00f3lo se le exige buena conducta y no se le atribuyen expectati vas o posibilidades para aprender. -El status depende del nivel social del paciente. Si es nivel social bajo es el burrito, el desatento, el que la madre o el padre no le da bolilla, el repetidor. Y el que tiene un poder adquisitivo un poco mejor o como ac\u00e1 decimos tiene apellido, bueno, tiene un TDA/H. (Pediatra, subsector p\u00fablico, Salta) -...en la poblaci\u00f3n del consultorio privado est\u00e1n m\u00e1s sensibilizados o m\u00e1s atentos al tema, entonces pecan un poco m\u00e1s y consideran un poco m\u00e1s la parte emocional (...) yo creo que en niveles socioecon\u00f3micos bajos tambi\u00e9n se da, pero lo que pasa es que la percepci\u00f3n es distinta. (Pediatra, subsector p\u00fablico, Salta) -En una clase social tal vez un poco m\u00e1s alta el chico tiene que aprender bien, que no aprenda bien y que haya desatenci\u00f3n, le impide incorporar los valores de la curr\u00edcula de ese a\u00f1o y que pueda repetir de grado es un tema mucho m\u00e1s importante. Ac\u00e1 [se refiere a la escuela p\u00fablica] es que se porte bien- (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) 171-Varios colegios de zona norte [Amba] en alg\u00fan momento ten\u00edan una fuerte tendencia a la derivaci\u00f3n al neur\u00f3logo en forma directa- (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Con \u00e9ste pedido que \"creo que mi hijo tiene un diagn\u00f3stico de TDA/H\" vienen de clase media para arriba, la clase media baja consultan tambi\u00e9n digamos porque un ni\u00f1o tiene problemas y es insoportable pero no viene nominado de esa manera, esa es la diferencia- (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) Como respuesta al diagn\u00f3stico o \"s obrediagn\u00f3stico\", fen\u00f3meno ubicado m\u00e1s habitualmente en los sectores sociales medios o altos se encuentra la terap\u00e9utica medicamentosa. Habr\u00eda as\u00ed una asociaci\u00f3n entre sectores socioecon\u00f3micos altos y respuesta farmacol\u00f3gica. -.... la clase social de mayor poder adquisi tivo me parece que est\u00e1 sobre m\u00e1s riesgos de sobremedicaci\u00f3n, que la clase baja que no tiene recursos para comprarlos o tener esa medicaci\u00f3n. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) En estos discursos aparecen, en general, lo s medios de divulgaci\u00f3n -a los que los sectores medios y altos tienen mayo r accesibilidad- como promotores del diagn\u00f3stico o de la b\u00fasqueda del r\u00f3tulo tranquilizador. Otra postura que surge de los discursos de los entrevistados en el campo de la salud si bien expresa la influencia del c ontexto socio-cultural y familiar, supone que el mismo promueve o inhibe el de sarrollo del cuadro que de todos modos existe en el ni\u00f1o: -...el ambiente en el cual va a estar inserto ese chico va a ser que ese trastorno se note m\u00e1s o menos, o se le de m\u00e1s o menos importancia. Una familia que est\u00e1 en el campo o una familia m\u00e1s light, que de repente tiene reglas m\u00e1s abiertas y que los l\u00edmites son m\u00e1s abiertos quiz\u00e1s ese chico no trae tantos problemas o no se manifiesta tanto como en una familia m\u00e1s tradicional con muchas reglas, muy r\u00edgidos. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) 172-La organizaci\u00f3n institucional no favorece un TDA/H, eso lo trae el ni\u00f1o, en tal caso lo desarrollar\u00e1 mejor en una escuela desorganizada, con normas muy l\u00e1biles, etc., funcionar\u00eda mejor en otra escuela, pero igual si es TDA/H igual va a funcionar como TDA/H- (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) Cabe destacar otra perspectiva en la que algunos, si bien admiten la diferencia de apreciaciones en torno de la representaci\u00f3n y del di agn\u00f3stico del TDA/H, en los diferentes sectores socioecon\u00f3micos de los que provenga el ni\u00f1o y su familia, lo hacen desde un discurso m\u00e1s endogenista o biologicista, que se une con lo que en el cap\u00edtulo siguiente se ha desarrollado co mo condicionamientos sociales. -.... es m\u00e1s com\u00fan en las clases bajas y esto de alguna forma se asocia tambi\u00e9n, o puede llegar a asociarse a dos razones, una que es hipot\u00e9tica y la otra que es muy segura, la segura es que la tasa de alteraciones perinatales, en poblaciones de menores recursos es mayor. Por lo tanto, como te dec\u00eda antes acerca de lo secundario esto podr\u00eda ser una cosa muy posible.... Y por lo tanto encuentres m\u00e1s personas con bajos ingresos econ\u00f3micos con TDA/H y por lo tanto tengan m\u00e1s hijos con TDA/H porque haya mayor incidencia... por lo tanto pertenecen a un grupo alienado por decir as\u00ed de la sociedad y por lo tanto la probabilidad que a largo plazo pertenezcan a un grupo de menores ingresos es mayor. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) -...por la evidencia de trastornos psiqui\u00e1tricos en las familias de ni\u00f1os con TDA/H, en los TDA/H es de alrededor de 7 veces m\u00e1s que en la poblaci\u00f3n general...no estamos diciendo que esto est\u00e1 determinado 100% por la gen\u00e9tica, pero est\u00e1 determinando la susceptibilidad que tiene que tener un entorno para que lo promueva (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) 1.5. Construcci\u00f3n cultural y proceso hist \u00f3rico en la configuraci\u00f3n del cuadro del TDA/H 173Otro tema en relaci\u00f3n al TDA/H es la discusi\u00f3n que surge acerca de la aparici\u00f3n del cuadro o del \" boom \" diagn\u00f3stico -tal como algunos lo se\u00f1alan- que ha habido al respecto. A pesar de admitir una import ante imprecisi\u00f3n diagn\u00f3stic a, ligada al cuadro, y una cierta confusi\u00f3n producto tambi\u00e9n de diversos enmascaramientos diagn\u00f3sticos en los que caen en ocasiones los profesionales de la salud, se observa -en general- en la mayor\u00eda de lo s entrevistados un acuerdo en cuanto a la existencia del cuadro cl\u00ednico, co mo tal, no como ent idad resultante de la moda, sino que le confieren entidad per se . La moda, en cambio, aparece como la responsable del fen\u00f3meno de \" sobrediagn\u00f3stico \". Las posiciones van desde: Considerar que no hay duda de la exist encia del cuadro cl\u00ednico que ha ido cambiando s\u00f3lo su denominaci\u00f3n pero su esencia se ha mantenido desde su primera descripci\u00f3n. Los entre vistados mencionan diferentes denominaciones que ha tenido el cuadro de TDA/H -tal como hoy se lo denomina- a lo largo de la historia: \" da\u00f1o cerebral \", \"comportamiento amoral \", \"disfunci\u00f3n cer ebral m\u00ednima \", \"hiperkinesia \", \"disritmia \", \"d\u00e9ficit de atenci\u00f3n \", \"trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n \". -Esto exist\u00eda desde antes, lo que pasa es que van cambiando los criterios diagn\u00f3sticos, entonces esto genera confusi\u00f3n, porque esto en una \u00e9poca se llamaba disfunci\u00f3n cerebral m\u00ednima, antes de eso se llamaba da\u00f1o cerebral m\u00ednimo, despu\u00e9s fue reacci\u00f3n hiperquin\u00e9tica de la infancia, despu\u00e9s d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con o sin hiperactividad, despu\u00e9s fue d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad, ahora es d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con predominio de hiperactividad, con predominio de inatenci\u00f3n o de tipo combinado. O sea, ha ido cambiando y en realidad se ha ido refinando la manera de diagn\u00f3stico. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) -Yo creo que esta es una entidad cl\u00ednica que existe, no hay ninguna duda (...) Ya en los 70 eran diagnosticados como da\u00f1o cerebral m\u00ednimo (....) la idea era brindarles un buen apoyo pedag\u00f3gico y terap\u00e9utico y rescatarlos y que no entren dentro del c\u00edrculo del burro que se va atrasando y donde hasta pierden su escolaridad (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) 174-Primero fue disfunci\u00f3n cerebral m\u00ednima y la b\u00fasqueda con el electroencefalograma si se encontraba algo y despu\u00e9s fue lo de hiperquin\u00e9tico. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Antes, hace 25 a\u00f1os lo llam\u00e1bamos el hiperquin\u00e9tico, las distrimias, eran las famosas distrimias que algunos las medicaban, otros no y no se cu\u00e1nto har\u00e1 que se conoce como s\u00edndrome de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, ser\u00e1n 10 o 15 a\u00f1os. (Pediatra, subsector p\u00fablico, Salta) -...el TDA/H se viene describiendo desde la d\u00e9cada del cincuenta como tal, yo creo antes no estaba bien discriminado, no se sab\u00eda bien lo que era, y creo que tienen que ver tambi\u00e9n con un crecimiento de la exigencia social, por una mayor conceptualizaci\u00f3n de lo que significa la educaci\u00f3n, respecto de la cantidad de est\u00edmulos a los que un ni\u00f1o est\u00e1 expuesto. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) -... no se puede llegar al extremo de decir el s\u00edndrome no existe y es un invento de la industria farmac\u00e9utica, a los chicos con TDA/H los ves. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) Considerar la moda como la que \"pr oduce\" el cuadro cl\u00ednico. Esta postura atribuye a los factores sociocultura les, ambientales y a la industria farmacol\u00f3gica la aparici\u00f3n y divulgaci\u00f3n del cuadro. Por otro lado, esta perspectiva enfatiza la subjetivi dad de cada ni\u00f1o y el contexto de producci\u00f3n familiar de sus s\u00edntomas o caracter\u00edsticas de personalidad. Ciertos ideales epocales son menc ionados como condicionantes en la producci\u00f3n de subjetividad del ni\u00f1o y su familia: \"el rendimiento\", \"el \u00e9xito\", \"el consumo\". -Hay una medicalizaci\u00f3n como parte de la cultura... la gran mayor\u00eda de los s\u00edntomas que se esbozan de hiperactividad, de atenci\u00f3n tienen una superposici\u00f3n muy importante de violencia familiar, conflictos familiares, separaciones, muertes, colegios inadecuados, etc., que en muchos lugares no saben buscar respuestas, conflictos familiares no solo de la pareja sino a veces del entorno familiar. (Psiquiatra, subsector privado, Corrientes) -Antes era el vaguito, el que no prestaba atenci\u00f3n, ese chico ahora se meti\u00f3 en ese caj\u00f3n y es m\u00e1s f\u00e1cil para todos, se rotula m\u00e1s f\u00e1cil, y uno se queda m\u00e1s tranquilo... yo creo que como el TDA/H tuvo una difusi\u00f3n p\u00fablica, a veces buena, a veces mala, (...) los medios se manejan espantosamente mal, y hay una demanda del p\u00fablico, Cr\u00f3nica, TN, la TV te impone, y la gente sabe que existen \u00e9stas drogas, y la gente va a pedirle al m\u00e9dico que medique al chico. 175(Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -El TDA/H es una moda (...) se perdieron valores, limitaciones, sumados a los patrones conductuales de agresividad y violencia, la extensi\u00f3n de la juventud de los padres. Hay un trastocamiento producto de la \u00e9poca menemista (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, Corrientes) Tambi\u00e9n se hace m\u00e1s hincapi\u00e9 en la presen cia de los laboratorios como factores que contribuyen a la aparici\u00f3n del \"sobredi agn\u00f3stico\" y la \"sobremedicaci\u00f3n\". -Es la presencia y la propaganda de los laboratorios, la radio, los medios gr\u00e1ficos, donde se hace propaganda encubierta... ahora se sobrediagnostica.... Se diagnostica como TDA/H hasta los problemas de crianza donde el ni\u00f1o es el emergente (...) es la \u00e9poca actual la que hace aparecer el TDA/H. (Pediatra, subsector p\u00fablico, Corrientes) -La misma industria farmac\u00e9utica obliga a poner en el mercado \"nombres\". Si bien el TDA/H tiene un componente org\u00e1nico, no se sabe a\u00fan si el origen es gen\u00e9tico o cultural. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) El incremento de la incidencia del TDA/ H, es destacado cronol\u00f3gicamente desde comienzos de los a\u00f1os noventa (tal como lo muestran las citas precedentes) donde se incorpora adem\u00e1s en mayor medida la pr\u00e1ctica de medicar a los ni\u00f1os. -S\u00ed creo que hubo art\u00edculos a favor y en contra, empezaron a aparecer a partir de la d\u00e9cada del 90 en revistas, diarios y cosas por el estilo. O sea, pas\u00f3 los l\u00edmites de lo que es la medicina pura y exclusivamente y entr\u00f3 en los l\u00edmites de revistas de divulgaci\u00f3n masivo y por eso es que se empez\u00f3 a escuchar mucho m\u00e1s (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) -....esto ya estaba detectado en la d\u00e9cada digamos del 50, pero es una patolog\u00eda que hizo boom en el \u00faltimo tiempo (...) si a mi me hubieras entrevistado hace 20 a\u00f1os yo te hubiera dicho que era muy dif\u00edcil para los padres aceptar esto de la medicaci\u00f3n (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) 176Otros refieren con mayor contundencia el boom a comienzos del 2000, dado que registran un aumento de la consulta por es te cuadro. Entre las razones que ellos argumentan para ubicar tal fecha se encuentran: -...se deteriora toda la cuesti\u00f3n con la familia y antes yo no te puedo decir que las familias no estaban tan enloquecidas ni que estaban en situaciones tan complicadas como lo que est\u00e1n, empezaban a estar en ese momento, yo me animar\u00eda a decir que es del 2001, me parece que si. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -El cuadro como tal exist\u00eda desde siempre, (....) pero si tomamos los \u00faltimos seis o siete a\u00f1os es habitual la cantidad consultas por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) Cabe destacar la impronta que posee la mi rada de los profesionales m\u00e9dicos en la incidencia de toda patol og\u00eda, enfermedad o cuadro cl \u00ednico -en este caso en particular el TDA/H- expresad a en discursos tales como: -....cada vez que aparece una patolog\u00eda nueva los m\u00e9dicos encontramos m\u00e1s casos (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) El presente cap\u00edtulo ligado a la exploraci\u00f3n de las re presentaciones que surgen en torno del cuadro del TDA/H en los dist intos especialistas m\u00e9dicos resulta cabal dado que arroja no s\u00f3lo los cimientos para entender la construcci\u00f3n cultural y el proceso hist\u00f3rico en la conf iguraci\u00f3n de dicho cuadro, sino tambi\u00e9n sienta los fundamentos par a comprender c\u00f3mo se construye dicha categor\u00eda diagn\u00f3stica y qu\u00e9 tendencia registra a lo largo de la s distintas \u00e9pocas. Ambas ser\u00e1n estudiadas en el siguiente cap\u00edtulo. 177 Cap\u00edtulo 2. EL DIAGN\u00d3STICO DEL T DA/H DESDE LA PERSPECTIVA DE LOS ACTORES DEL CAMPO MEDICO: la mirada de pediatras, psiqu\u00edatras infanto juveniles y neur\u00f3logos infantiles del S ubsector p\u00fablico y privado de cuatro jurisdicciones argentinas (AMBA, Corri entes, Salta y Tierra del Fuego). Posicionamientos, debat es, acuerdos y desacuerdos Hablar de diagn\u00f3stico en salu d mental es un tema controversial, ya que este presenta menores niveles de acuerdo con re specto a otros diagn\u00f3sticos m\u00e9dicos. Sin embargo existen, como ya hemos descr ipto, clasificaciones y estandarizaciones confeccionadas por grupos de cient\u00edficos y cl\u00ednicos de raigam bre internacional que constituyen los manuales de referencia diagn\u00f3stica y homolog aci\u00f3n de lenguaje, tales como el Diagnostic and Statistical Manual (D.S.M.) en su versi\u00f3n IV y la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades (C.I.E. en castellano , I.C.D. en ingl\u00e9s) en su versi\u00f3n n\u00famero 10. La Organizaci \u00f3n Mundial de la Salud establece la utilizaci\u00f3n de este \u00faltimo para la descr ipci\u00f3n y evoluci\u00f3n de cada diagn\u00f3stico, asign\u00e1ndole un c\u00f3digo alfa-num\u00e9r ico. En Argentina, el CIE 10 es el sistema previsto para la consignaci\u00f3n diagn\u00f3stica del subsector p\u00fablico nacional. Otro de los sistemas utilizados es la Clasificaci\u00f3n fr ancesa de los Trastornos Mentales del Ni\u00f1o y del Adolescente (2000). Conforme a dichos manuales el TDA/H, tal como se ha desarrollado en su definici\u00f3n diagn\u00f3stica es descripto en el DSM IV como \" trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n y comportamiento perturbador \" (con sus siete tipolog\u00edas). Para analizar las similitudes o diferencias que pudieran surgir en torno al diagn\u00f3stico del TDA/H, se tomaron la totalidad de las respuestas vinculadas a la tem\u00e1tica, dadas por los diferentes actores entrevistados del campo m\u00e9dico. Dichas respuestas no siempre consideraban las defin iciones diagn\u00f3sticas prevista s por los manuales antes mencionados; sino que inclu\u00edan descripcione s, opiniones, creencias y percepciones 178personales. Todo esto fue tomado como discurso factible para ubicar en \u00e9l las representaciones que cada uno de dichos grupos profesionale s configuraban en torno al tema del \"diagn\u00f3stico del TDA/H\". Los diferentes actores entrevistados -todos ellos en contacto con ni\u00f1os diagnosticados con TDA/H- se\u00f1alaron resp ecto de este diagn\u00f3stico algunos rasgos comunes que se nuclean en torno a: a) Las dificultades que plantea la confecci\u00f3n del diagn\u00f3stico del TDA/H: estas dificultades se manifest aron alrededor de tres ejes: \u0083 La ubicaci\u00f3n de comorbilidad en el cuadro: Este eje alude a la posibilidad de ubicar otras patolog\u00edas que se presentan de manera conjunta y simult\u00e1nea al TDA/H. - Hay distintas discusiones: si el trastorno del TDA/H es un trastorno primario, una entidad, o si es el primer s\u00edntoma o la primera cortina de s\u00edntomas en un chico que va a desarrollar alguna comorbilidad psiqui\u00e1trica, entonces, esta es una discusi\u00f3n, que tiene que ver m\u00e1s con el concepto del diagn\u00f3stico operativo, donde usted opera haciendo un diagn\u00f3stico categorial, lo dimensiona y despu\u00e9s sabe que en lo mediato, operativamente lo tiene que seguir por la posibilidad que desarrolla o no complicaciones, una comorbilidad psiqui\u00e1trica, que est\u00e1 en el orden casi de un 70%, [y] tiene que ver con conductas oposicionistas desafiantes, mayor tendencia a la bipolaridad, mayor tendencia a los trastornos de conducta (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) \u0083 Enmascaramiento de otro cuadro: Este aspecto describe la posibilidad de englobar dentro del cuadro del TDA/ H otras patolog\u00edas o situaciones problem\u00e1ticas pudiendo c onfundir los l\u00edmites de un a y/u otra y atentando contra un diagn\u00f3stico preciso - En el consultorio hemos tenido desde s\u00ed un d\u00e9ficit de atenci\u00f3n diagnosticado, que por ah\u00ed fue medicado, pero tambi\u00e9n hay d\u00e9ficit de atenci\u00f3n en el que son chicos que est\u00e1n siendo abusados y no se ha hecho el diagn\u00f3stico en ese momento, no sali\u00f3 de ninguna manera y aparece como relato de la maestra en general como que de golpe lo ven que no atiende nada, que est\u00e1 pensando en otra cosa, lo ven m\u00e1s triste. En esos 179a veces el nivel de aprendizaje est\u00e1n m\u00e1s o menos mantenidos, pero el espectro de la desatenci\u00f3n es muy amplia. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Me parece que bajo el paraguas de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n en realidad estamos actualmente englobando una serie de dificultades que yo m\u00e1s bien caracterizar\u00eda como desajustes y desajustes en las expectativas de lo que la escuela espera de los chicos, de las familias, y en las expectativas de lo que la familia espera de la escuela, y de los chicos y en las expectativas acerca de lo que el chico realmente puede desde un punto de vista de desarrollo madurativo y de desarrollo de sus potencialidades dar. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) - ...por eso ah\u00ed hacemos mucho el diagn\u00f3stico diferencial en general con una depresi\u00f3n, bueno o con trastornos m\u00e1s border, con esquizos por toda esa cosita, ese desapego que est\u00e1 ah\u00ed como en su mundito propio, y el hiperkin\u00e9tico a su vez nos hace dudar por eso que van tan r\u00e1pido, y parece que todos los molestan, y se sienten as\u00ed como hiper-mal con el resto del mundo. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) - ...\u00bfeste chico es un TDA/H o est\u00e1 haciendo s\u00edntoma porque los padres se separaron?, si yo lo miro as\u00ed por ah\u00ed lo encuadro dentro del DSM IV, el problema es que por ah\u00ed el TDA/H nos separa para interrogar, yo no desmerezco -insisto- que hay ni\u00f1os que tienen esos s\u00edntomas, muy puntuales \u00bfsi?, pero que adem\u00e1s hasta hoy a\u00fan desde la psiquiatr\u00eda cl\u00e1sica y todo lo dem\u00e1s, hablo de infanto-juvenil, se ve que muchos que tienen sintomatolog\u00eda de TDA/H, que encuadran con toda la sintomatolog\u00eda severa, terminando siendo un Trastorno General del Desarrollo, terminan siendo una psicosis en estructura. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) \u0083 La existencia y proliferaci\u00f3n de \"malos diagn\u00f3sticos\" y \"sobrediagn\u00f3sticos\". Este \u00edtem -muy mencionado en la totali dad de los relatos- pone de manifiesto la dificultad exist ente al d\u00eda de hoy par a llegar con certeza a la configuraci\u00f3n del diagn\u00f3stico de TDA/H. J unto con los \u00edtems anteriore s ratifica la dificultad para considerar este diagn\u00f3stico co mo una entidad cl\u00ednic a, delimitada, circunscripta y precisa. - Yo entiendo que existe el d\u00e9ficit de atenci\u00f3n per se, como patolog\u00eda propia y adem\u00e1s existe como secundaria a un mont\u00f3n de otras patolog\u00edas que tienen entre sus componentes el d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad pero que de todas maneras, en el monto de los chicos es un m\u00ednimo porcentaje, y se hacen muy malos diagn\u00f3sticos. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) 180-Es dif\u00edcil que yo vea un diagn\u00f3stico puro de D\u00e9ficit Atencional. Puede ser que alguno de estos trastornos de conducta, o problemas de aprendizaje o qu\u00e9 se yo, desde el colegio dicen de la posibilidad de que sea un TDA/H, o ya los padres la lectura de TDA/H por Internet o de donde fuere, por lo general es muy raro que yo termine haciendo el diagn\u00f3stico de TDA/H. Otros lo diagnosticar\u00edan como TDA/H, pero no ser\u00eda para m\u00ed TDA/H. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Yo creo que esta es una entidad cl\u00ednica que existe, no hay ninguna duda, que existe quiz\u00e1s en el m\u00ednimo porcentaje de los chicos diagnosticados como tales, porque pienso no lo han sabido diagnosticar, porque una de las cosas que dicen es que el chico no se queda quieto y un chico que tiene un verdadero d\u00e9ficit de atenci\u00f3n cuando encuentra una cosa que le interesa realmente se queda quieto y presta atenci\u00f3n y puede hacer un mont\u00f3n de cosas. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -En mi caso particular, en general mucha gente tiene la idea de asociar los trastornos de conducta al TDA/H y eso lleva un poco a que haya una distorsi\u00f3n, porque mucha gente cree que TDA/H es un chico que tiene conducta desafiante, o conducta sumamente destructiva. O sea, si bien la mayor\u00eda de los chicos con TDA/H son hiperactivos, no es el 100% de los chicos los que tienen trastornos de conducta, como conducta desafiante u oposicionista. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) b) Etiolog\u00eda del cuadro: otro de los componentes esenc iales de todo diagn\u00f3stico, adem\u00e1s de la descripci\u00f3n de sus caracter \u00edsticas patognom\u00f3nicas es su etiolog\u00eda, su evoluci\u00f3n y su terap\u00e9utica. Acerca de su etiolog\u00eda no parece haber certezas, tal como lo se\u00f1alan los entrevistados y en cambio subrayan la multicausalidad. -El TDA/H es para los psiquiatras lo que las virosis a los pediatras. Un s\u00edndrome implicar\u00eda desde lo m\u00e9dico signos y s\u00edntomas. [ En el TDA/H ] signos no hay entonces no entrar\u00eda dentro de la definici\u00f3n de s\u00edndrome, signos tampoco (...) si, s\u00edntoma de algo, mas que una entidad en s\u00ed misma me parece que es s\u00edntoma de algo. Es como el insomnio. (...) Algo de lo biol\u00f3gico est\u00e1 jugando fuerte, pero no es lo \u00fanico. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -...como siempre cuando te aparecen varias teor\u00edas, no hay todav\u00eda ciencia cierta cu\u00e1l es el origen de esto, si es gen\u00e9tico, si es cultural, si hay algo que... la gente hoy por... no soy organicista totalmente, pero creo que tiene mucho que ver, lo cultural. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -En realidad es un trastorno que creo que si bien est\u00e1 muy enfocado desde un abordaje tambi\u00e9n neurol\u00f3gico, psiqui\u00e1trico, psicol\u00f3gico tiene mucho que ver lo social, es fundamental el tema de la familia. ... a veces son diagnosticados y son derivados 181desde la escuela pero [los chicos] vienen a dar cuenta de toda una problem\u00e1tica tambi\u00e9n familiar y social, no solamente un a cuesti\u00f3n psicol\u00f3gica, psiqui\u00e1trica y neurol\u00f3gica, a veces se trata de reducir en ese punto de vista. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Los s\u00edntomas antes ten\u00edan que ver m\u00e1s con la estructuraci\u00f3n del ni\u00f1o y entonces, con una peque\u00f1a intervenci\u00f3n alcanzaba, todav\u00eda hay algunos que les pasa eso, salen adelante. Pero los s\u00edntomas que aparecen hoy en d\u00eda como el llamado TDA/H, o fracaso escolar o las depresiones en la infancia son s\u00edntomas mucho m\u00e1s complicados que tienen que ver con la sociedad en que vivimos obviamente. (Psicoanalista, subsector p\u00fablico, Salta) -El s\u00edntoma de TDA/H para mi particularmente tiene que ver con la \u00e9poca y una \u00e9poca donde nosotros decimos que el otro no existe, donde el orden de alguna manera tiene una ca\u00edda en la funci\u00f3n del padre en cuanto a un referente simb\u00f3lico, digamos, que tiene que ver con la cuesti\u00f3n de la autoridad y el manejo y el desfasaje que se produce en la familia en la transmisi\u00f3n de la ley, podemos decir de alguna manera y esto produce estos ni\u00f1os que quedan ah\u00ed. (Psicoanalista, subsector p\u00fablico, Salta) -Uno puede basarse en las definiciones de trastornos de atenci\u00f3n, todos tratan de tener una aproximaci\u00f3n en las categor\u00edas precisamente DSM IV o de alguna tratado a trav\u00e9s de la Academia Americana de Pediatr\u00eda o de la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda para categorizar el trastorno de la atenci\u00f3n. Sin hacer un an\u00e1lisis riguroso, yo creo que lo que salta o lo que yo veo m\u00e1s en el consultorio es la combinaci\u00f3n del desajuste que produce esto en la escuela en cuanto al chico que no logra cumplir las consignas que esto tambi\u00e9n lo lleva a no poder participar su desajuste con sus compa\u00f1eros y esto r\u00e1pidamente comienza a hacer ruido en el colegio. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) En el caso de los neur\u00f3logos, la etiol og\u00eda aparece ligada m\u00e1s enf\u00e1ticamente al compromiso org\u00e1nico del cuadro, en espec ial en algunos de ellos, donde se menciona la predisposici\u00f3n gen\u00e9tico-hereditaria. -El trastorno de TDA/H est\u00e1 asociado con el trastorno de conducta y se da como un subtipo especial de TDA/H. En realidad esto es consistente con los estudios familiares porque de hecho es m\u00e1s frecuente hallar en pacientes con TDA/H y trastorno disocial de conducta, familiares que tambi\u00e9n tienen TDA/H y trastorno disocial de conducta. Lo mismo con los cuadros bipolares. O sea que probablemente - con el tiempo- se vaya a ir refinando y estableciendo subtipos. Lo que pasa es que no hay una sola causa, entonces es muy dif\u00edcil decir que esto es una enfermedad, porque es multicausal. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) 182En la alusi\u00f3n a la multic ausalidad, la idea de \" lo ambiental \" cobra una significaci\u00f3n distinta que la del resto de los actores entrevistados. -Y tambi\u00e9n hay cuestiones ambientales que favorecen a que un chico tenga TDA/H, por ejemplo el hecho de que la madre haya fumando durante el embarazo, la exposici\u00f3n a la nicotina aumenta el riesgo a tener TDA/H, aumenta tres veces el riesgo de tener un chico con d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, la epilepsia hace que sea m\u00e1s frecuente el TDA/H... (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) Fue interesante observar c\u00f3mo las respuestas sobre diagn\u00f3stico se concentran seg\u00fan especialidad m\u00e9dica y subsector en el cual trabajaban los profesionales entrevistados. Aunque tambi\u00e9n pueden notars e algunas particularidades seg\u00fan la zona del pa\u00eds en la que los profesionales se desempe\u00f1an. Los pediatras ligan el diagn\u00f3stico de TD A/H -descripto por ellos desde una perspectiva integral- al tema escolar. El ci rcuito de derivaci\u00f3n se inicia as\u00ed entonces generalmente en el colegio y la primera fuente de consul ta son ellos, quienes constituyen los referentes de la salud de los ni\u00f1os. Sin embargo se observaron diferencias en la apreciaci\u00f3n de lo escolar seg\u00fan pertenecieran al sector privado o p\u00fablico. Aquellos pertenecientes al subsector p\u00fablico refirieron que el TDA/H era atribui ble a los desajustes existentes en la escuela, poniendo especial \u00e9nfasis, en la \"sobrecarga de los docentes \", a quienes \"rotular a un ni\u00f1o con TDA/H los alivia \". -Muchos de mis pacientes est\u00e1n en cursos de 30 o 35 chicos donde frente a estas situaciones el colegio, el gabinete psicopedag\u00f3gico del colegio r\u00e1pidamente le pide a los padres a ver qu\u00e9 se puede hacer con esto, que su hijo est\u00e1 teniendo problemas o para prestar atenci\u00f3n o para tener un d\u00eda normal en su colegio. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) 183En este grupo se destaca tambi\u00e9n la menci \u00f3n a la precariedad y a la pobreza de la poblaci\u00f3n a quienes atienden co mo un contexto que no qued a afuera del cuadro, y a la necesidad de tener una mirada integral sobre la tem\u00e1tica. -El hambre tambi\u00e9n produce desatenci\u00f3n, un chico obstruido que pasa toda la noche sin respirar bien a la ma\u00f1ana va a estar desatento. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Un hijo de un pap\u00e1 que cartonea y que lo acompa\u00f1a hasta altas horas de la noche, se levanta a la ma\u00f1ana para ir a la escuela, desayuna en la escuela y tambi\u00e9n va a estar desatento. Es decir, ha tenido un ayuno prolongado y ha perdido horas de sue\u00f1o. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) En cambio los pediatras entrevistados que se desempe\u00f1an en el subsector privado, describen por un lado a ni\u00f1os \" inquietos, inmanejables, con d\u00e9ficit, hiperactividad, desatenci\u00f3n, agresividad ...\" y \" padres que presionan \" para que les den una respuesta. Lo escolar aparece mencionado y tambi\u00e9n hacen referencia al aprendizaje, pero destacan la nec esidad de los padres de \" cumplir con las exigencias escolares \". -...empieza a ir mal a la escuela, el docente no se lo banca en el aula, es un tipo peligroso, de nuevo entre comillas, porque hace un despelote ah\u00ed adentro, y bueno presionan a los padres, los padres vienen a consultar ac\u00e1, para que nosotros deriv\u00e1remos al neur\u00f3logo. (Pediatra, subsector p\u00fablico, Salta) -El chico con d\u00e9ficit de atenci\u00f3n y con hiperactividad es un problema, es un problema vos lo ves, lo traen al consultorio y te lo imagin\u00e1s, si lo traspol\u00e1s a tu casa no pod\u00e9s vivir con un nene como \u00e9ste, o sea eso imaginate que lleva a que \u00e9sa mam\u00e1, o ese pap\u00e1 salgan a pedir auxilio,(...) y eso puede presionar, m\u00e1s la presi\u00f3n que puede tener un docente, por ejemplo, eso creo que lo lleva al m\u00e9dico a buscar otra instancia terap\u00e9utica, que ya no sea la psicol\u00f3gica, y creo que ah\u00ed esta donde se sobre-medica. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) 184En ambos casos se remarca la neces idad de llevar a cabo un diagn\u00f3stico interdisciplinario y algunos de ellos afirm an a la vez, no sentir se capacitados para atender a ni\u00f1os con TDA/H a la vez que se definieron como \"derivadores\". -Yo creo que muchas veces tambi\u00e9n veo otros chicos que tienen dispersi\u00f3n, es decir yo realmente cl\u00ednicamente no podr\u00eda hacer el diagn\u00f3stico de cu\u00e1l es el chico que tiene dispersi\u00f3n y requiere tratamiento o no, lo que s\u00ed creo es que hay un gran d\u00e9ficit en la atenci\u00f3n familiar, es decir creo que si uno empieza a buscar cu\u00e1l es el problema en el chico, es decir sacando el aspecto visual o que por ah\u00ed los padres no les hablan demasiado o no pueden estarle encima por el problema del analfabetismo o que est\u00e1n trabajando mucho. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Trato de hacer un diagn\u00f3stico interdisciplinario, consulto a la psicopedagoga, que una terapeuta me haga el diagn\u00f3stico y si veo que estamos coincidiendo entre todos recurro a la medicaci\u00f3n, yo generalmente no doy psicof\u00e1rmacos, no los utilizo, salvo en alguna oportunidad especial se los doy a los padres. Y eventualmente lo que sucede es que por ah\u00ed un chico est\u00e1 con una grave crisis (...) y en realidad lo que tiene es una depresi\u00f3n (...) yo nunca he medicado a un chico chiquito, pero s\u00ed requiere una terapia lo derivo. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) Resulta necesario se\u00f1al ar que tanto pediatras como ps iquiatras a la hora de derivar tienen definido el perfil del pr ofesional al que van a envi ar al ni\u00f1o de acuerdo a su posici\u00f3n frente a la medicaci\u00f3n (si est\u00e1 a favor del recurso de la medicaci\u00f3n o es \"anti-medicaci\u00f3n\"). Esta selecci\u00f3n es p ensada estrat\u00e9gicamente desde el comienzo del circuito de derivaci\u00f3n. -Lo que yo uso para diagnosticar y hacer la derivaci\u00f3n, yo derivo usualmente a un psiquiatra que es un poco el paradigma de los medicadores y que habitualmente medica a mis pacientes, (...), \u00e9l es uno de los que trajeron todo esto y que realmente sabe much\u00edsimo de la qu\u00edmica. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -...hay muchos que mejoran, que solos mejoran, yo creo que por la madurez biol\u00f3gica del chico...., y chicos que no han tenido medicaci\u00f3n y se han curado solos. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) 185Cabe destacar la menci\u00f3n que hacen los pediat ras a los consensos establecidos por la Sociedad Argentina de Pediat r\u00eda (SAP), como ente refere nte de los lineamientos a seguir en materia de diagn\u00f3s tico y terap\u00e9utica. -En general desde la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda se hace hincapi\u00e9 en..., buscando en nosotros, los pediatras, que no sobre-mediquemos. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) Dado que este colectivo profesional m\u00e9di co enmarca el tema del TDA/H en una perspectiva integral y la c oncibe como una problem\u00e1tica e scolar y social, es notorio, en el caso puntual de Salta, que los pedia tras del subsector p\u00fablico refieren no considerar al TDA/H como \" un problema de salud p\u00fablica \", aunque insisten en pensar dicho cuadro como consecuencia de causas socio-ambientales. En relaci\u00f3n a los psiquiatras las diferenc ias relacionadas al tema de diagn\u00f3stico se acent\u00faan. En primer lugar, algunos se reconocen como \"no tener el perfil de medicadores\" y otros como \"defensores de la medicaci\u00f3n\". -...excepcionalmente he medicado a alg\u00fan pibe que presentaba el TDA/H, porque se me hace muy dif\u00edcil abstraer la cuesti\u00f3n de TDA/H pura, se me hace dif\u00edcil. O sea, en este sentido probablemente yo no sea un fiel representante de un psiquiatra infanto juvenil. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -...yo me manejo siempre con el metilfenidato para el TDA/H y he tenido muy buenos resultados (...), se mantienen muy bien con el tratamiento farmacol\u00f3gico. (Psiquiatra, subsector privado, Tierra del Fuego, Ushuaia) En este grupo principalmente aquellos pert enecientes al subsector p\u00fablico, destacan el fen\u00f3meno del sobrediagn\u00f3stico en materi a de TDA/H, subrayando por un lado que dicho diagn\u00f3stico est\u00e1 en absoluta relaci\u00f3n a \"quien lo confecciona\" y a \"los recursos econ\u00f3micos de los padres que consultan\" , a la vez que se\u00f1alan como causa principal del TDA/H el contexto escola r, y algunos espec\u00edficamente el tema del \"rendimiento \" y la \" exigencia \". 186 -...hay m\u00e1s chicos medicados en zona norte [del Gran Buenos Aires], por las expectativas escolares. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -...hay s\u00edntomas que han ido apareciendo, como el TDA/H, para los cuales tampoco los docentes est\u00e1n preparados para sostener esto. (Psiquiatra, subsecto r p\u00fablico, Salta) -...trabajamos much\u00edsimo con docentes, no pueden dar clase, les cuesta mucho dar clases, las docentes tienen que dar clases y no pueden con estos chicos. (Psiquiatra, subsector privado, Tierra del Fuego, Ushuaia) -Y los padres \"dale, apurate que ten\u00e9s que aprender\" (...) es decir le exigen un ritmo y despu\u00e9s pretenden que el chico pueda quedarse cincuenta minutos calmado, algo que no tiene mucha congruencia. (Psiquiatra, subsector privado, Tierra del Fuego, Ushuaia) Desde un grupo de m\u00e9dicos psiquiatras inf anto-juveniles del subsector p\u00fablico hay un cuestionamiento a la construcci\u00f3n diagn\u00f3stica y destacan la producci\u00f3n de sobrediagn\u00f3sticos en los que se incluye a ni\u00f1os inquietos. -...un chico inquieto no es hiperactivo. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) Entre las causas que atribuyen a la etiolog\u00eda del TDA/H est\u00e1 la crisis y la ca\u00edda de la funci\u00f3n de autoridad parental. -Hay poblaciones, por ejemplo de preescolares o con edades menores que se sobrediagnostican, porque se interpretan los s\u00edntomas de inquietud o de movimientos propios de un preescolar o de un chico m\u00e1s chiquito como sintomatolog\u00eda de hiperactividad. Veamos que es un chico inquieto, no es hiperactivo. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -La gran mayor\u00eda de los s\u00edntomas que se esbozan de hiperactividad, de atenci\u00f3n tienen una superposici\u00f3n muy importante de violencia familiar, conflictos familiares, separaciones, muertes, colegios inadecuados, etc., que en muchos lugares no saben buscar respuestas. (Psiquiatra, subsecto r p\u00fablico, Corrientes) 187 En cambio en el subsector privado, lo s psiquiatras entrevi stados admiten que la construcci\u00f3n del TDA/H se liga al consum o de f\u00e1rmaco desde el momento mismo del diagn\u00f3stico ya que \u00e9ste se construye a pa rtir de la administraci\u00f3n del medicamento, sea tanto para confirmar el mismo como para refutarlo. Agregan que dado que no hay certeza etiol\u00f3gica (\"porque hay fallas funcionales y no lesionales \") la indicaci\u00f3n de medicar es s\u00f3lo para que un ni\u00f1o \" mejore su estar en la vida \". -A mi no me gusta la medicaci\u00f3n en la infancia a no ser que sea muy necesaria... hay veces que no hay lola y ten\u00e9s que medicar, porque ese chico no la est\u00e1 pasando muy bien y ves que despu\u00e9s le das la medicaci\u00f3n y mejora. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Bueno, muchos psiquiatras que no terminan de profundizar un diagn\u00f3stico, hacen una lectura m\u00e1s superficial, \"ah, es un TDA/H\". Y en realidad muchos vienen medicados y yo termino sac\u00e1ndoles las medicaciones que tienen porque en realidad no se trata de un TDA/H. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) Otra de las caracter\u00edsticas que define a este colectivo pr ofesional es que para la realizaci\u00f3n del diagn\u00f3stico de TDA/H refier en llevar a cabo entrevistas cl\u00ednicas y no usan escalas, s\u00f3lo alg\u00fan grupo liderado por psiquiatras de la provincia de Tierra del Fuego mencionan utilizar una bater\u00eda de test dado que el diagn\u00f3stico puede prestarse a confusi\u00f3n con otras patolog\u00edas. Para los m\u00e9dicos, cabe subrayar las me didas a nivel educativo que se toman en algunas provincias ante la probl em\u00e1tica que ponen en juego los ni\u00f1os diagnosticados con \"hiperkinesia\" o \"T DA/H\". Medidas que, seg\u00fan los propios profesionales de la salud, lejos de comprender la problem\u00e1tica en sentido extenso, contribuyen a la rotulaci\u00f3n y aislamiento. -Para m\u00ed el que est\u00e1 errado es el sistema de aprendizaje o de educaci\u00f3n, yo creo que el sistema de educaci\u00f3n se tiene que adaptar a ellos, no ellos al sistema de educaci\u00f3n y por lo general son chicos excluidos. Y al menos ac\u00e1 son dif\u00edciles de insertarlos. (Psiquiatra, subsecto r p\u00fablico, Salta) 188 En relaci\u00f3n a los neur\u00f3logos no se han podido establecer diferencias marcadas considerando la pertenencia al subsector p\u00fablico o privado. Se destacan aquellos que se\u00f1alan: \u0083 la etiolog\u00eda org\u00e1nica del cuadro con mayor vehemencia (con localizaciones cerebrales, que el resto de los actores no afirma) -El TDA/H es un s\u00edndrome de origen org\u00e1nico. Hay una afecci\u00f3n en el cerebro no lesional. En donde se ubican antecedentes familiares est\u00e1 gen\u00e9ticamente determinado... Mejora con tratamiento m\u00e9dico. Hay un espectro muy grande entre pacientes que requieren medicaci\u00f3n y los que no. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) -Es un trastorno Neuropsicol\u00f3gico conductual con alteraci\u00f3n l\u00f3bulo frontal. No hay marcador de laboratorio. Son ni\u00f1os desatentos, hiperactivos, distintos de personas que tienen problemas familiares, son irritables. Es un s\u00edndrome con disfunci\u00f3n del l\u00f3bulo frontal y falla en el control de impulsos. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) -El 100% del origen no se conoce, lo que se considera hoy es que el 80% de la varianza que es responsable que un chico tenga TDA/H gen\u00e9tico, a diferencia de lo que pasaba hace 15 a\u00f1os atr\u00e1s que consideraban en ese momento que era un gen \u00fanico de tipo autos\u00f3nico dominante el responsable de la transmisi\u00f3n, hoy se sabe que es polig\u00e9nico, hay genes que se saben que est\u00e1n relacionados con el d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, como el transportador de dopamina, el Snap 25, el D4, hay distintos genes que est\u00e1n aparentemente relacionados y que lo que crean es un efecto aditivo, o sea a mayor cantidad de genes involucrados y m\u00e1s posibilidades de que esto se exprese. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) Si bien en este grupo se enf atiza la etiolog\u00eda gen\u00e9tica del cuadro, la misma entra en contradicci\u00f3n ya que otro de lo s discursos de este campo admite que en la crisis que padeci\u00f3 la Argentina en el 2001 hubo un not orio \"aumento de la incidencia del TDA/H\". O con la descripci\u00f3n que lleva a cabo un neur\u00f3logo perteneciente a AMBA: -...los americanos hablan del 8% de incidencia de ADHD, los ingleses hablan de 3,5%, los franceses hablan de 2,7%, nosotros no sabemos cu\u00e1l es la incidencia porque no tenemos epidemiolog\u00eda del trastorno en la Argentina, pero es muy probable que en nuestro medio, esto sea un motivo de preocupaci\u00f3n en la clase media y en la clase alta, porque tiene ver con el aprendizaje y con la socializaci\u00f3n, por ah\u00ed muchos chicos 189en ambientes m\u00e1s marginados, donde la prioridad es otra: comer, sobrevivir, si el chico es inquieto o no, no se le da valor. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) Cabe tambi\u00e9n hacer una salvedad en el caso de la provincia de Tierra del Fuego, dado que el fracaso escolar que se detecta en la zona -seg\u00fan el referente en neurolog\u00eda del lugar- no es producto del TD A/H sino de la particularidad de las familias modulares migrantes que componen la poblaci\u00f3n y el bajo coeficiente intelectual que evidencian ese grupo de ni\u00f1os. -Del grupo de chicos con trastorno de aprendizaje el TDA/H tal vez tenga la misma incidencia de las est ad\u00edsticas que se habla a nive l internacional, ser\u00e1 un 5% de la poblaci\u00f3n y de ese grupo, como te dec\u00eda, en el grupo de Ushuaia espec\u00edficamente, la principal causa es al teraciones en el coeficiente intelectual, o sea que no es TDA/H la pr incipal causa de falla en la escuela. No es TDA/H. Los factores sociales tambi\u00e9n son im portantes en esta falla en la escuela porque generalmente son familias que so n muy modulares, no tienen t\u00edos, no tienen abuelos, son los padres nada m\u00e1s los que se han ido. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) \u0083 el uso de bater\u00edas neuropsicol\u00f3gicas, escalas e inventarios para la detecci\u00f3n del TDA/H (donde figuran las func iones corticales superiores y funciones ejecutivas, refiriendo que es eso lo que est\u00e1 comprometido en el s\u00edndrome) \u0083 mayores cifras de prevalencia e incidencia del cuadro menci onadas por el resto de los profesionales. Aunque desde este grupo de profesi onales entrevistados afirman que \"todo chico inquieto no es un TDA/H \" describen una serie de consecuencias para aquel que lo padezca que denominan \" carrera de fracasos \". Como un destino trazado desde el diagn\u00f3stico. Entre las que enuncian: \"m\u00e1s probabilidades de se r adicto\", \"tener una carrera delincuencial\", \"tener un fracaso acad\u00e9mico\" y \"tener una vida sentimental inestable\". 190-Tienen m\u00e1s tendencia a no poder sostener relaciones afectivas, m\u00e1s incidencia de divorcios; en pa\u00edses desarrollados donde el desempleo es muy bajo, podemos hablar del 4, del 5%, en el grupo de adulto que tienen una historia de TDA/H el desempleo se va al 30%, en ese grupo, es decir que tienen m\u00e1s inestabilidad de salida laboral, m\u00e1s inestabilidad acad\u00e9mica y afectiva, obviamente en ese grupo hay mayor delincuencia y mayor abuso de drogas. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) En relaci\u00f3n a la consulta -por parte de los padres- a un neur\u00f3logo, como \u00fanica opci\u00f3n v\u00e1lida, por un pres unto TDA/H aparece una descrip ci\u00f3n de parte de uno de estos que vale la pena destacar: -Mucha gente tiene un poco de temor de ir al psiquiatra, porque todav\u00eda est\u00e1 muy estigmatizado eso de ir al psiquiatra, el psiquiatra atiende nada m\u00e1s que locos o chicos con retrasos mentales muy profundos (...) hoy por hoy se sabe que una gran cantidad de patolog\u00edas se pueden manejar con los tratamientos psiqui\u00e1tricos, entonces la gente por ah\u00ed tiende a buscar m\u00e1s que lo vea el neur\u00f3logo al chico. ..., entonces por ah\u00ed tambi\u00e9n esos son pacientes que suelen verme a m\u00ed despu\u00e9s de haber hecho consultas donde no se diagnostic\u00f3 el tema. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) En esta frase aparece la idea a\u00fan estigmat izante de la consulta con un psiquiatra por parte de la poblaci\u00f3n general y se mezcla tambi\u00e9n con una incipiente cr\u00edtica por parte del neur\u00f3logo hacia los psiquiatras. Este hecho se reitera en el grupo de neur\u00f3logos como una caracter\u00edstica peculia r: la cr\u00edtica hacia el resto de los profesionales de la salud a la hora de la detecci\u00f3n y tr atamiento de la patolog\u00eda. Podr\u00eda suponerse que tal postura los erige en los \u00fanicos diagnosticadores legitimados. -Hay una moda de los psic\u00f3logos a descartar el origen org\u00e1nico, pero los psic\u00f3logos no preparados para este cuadro piensan en el origen emocional, y desinforman... No es un problema emocional. La controversia gener\u00f3 malos diagn\u00f3sticos, hay una falsa idea de guardapolvo qu\u00edmico. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) -Los cient\u00f3logos creo que se llaman, es una de las sectas que toma el tema de \"no mediquen a los chicos porque es droga\", lamentablemente en Argentina m\u00e1s que una secta lo tom\u00f3 un grupo de profesionales, con lo cual esto le da mucha m\u00e1s fuerza, o sea cuando la gente ve en el diario al Dr. Tal o el Lic. Tal tiene mucha fuerza. Una de 191las personas m\u00e1s nombradas, uno de los m\u00e9dicos que m\u00e1s tuvo injerencia en esto y que su nombre sali\u00f3 en varios diarios, lo invit\u00f3 la Sociedad de Neurolog\u00eda a debatir por qu\u00e9 estaba diciendo lo que dec\u00eda y no fue. La verdad es que gener\u00f3 mucho da\u00f1o, gener\u00f3 much\u00edsimo da\u00f1o. En lo personal a mi lo que me genera son muchos m\u00e1s pacientes porque como soy tan conocido, hace tanto tiempo que me dedico a esto que entonces la gente cuando otro profesional con buen tino le dio un diagn\u00f3stico y le quiere dar una medicaci\u00f3n al chico, entonces la gente viene a pedir una interconsulta conmigo a ver qu\u00e9 opino. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) Resultar\u00eda interesante relacionar esta cr \u00edtica con el debate que cobr\u00f3 dimensi\u00f3n medi\u00e1tica en la que se produjeron posici ones contrapuestas y se aplanaron las discusiones en un \" a favor y en contra \" sin pormenorizar y encontrar diferencias subjetivas en torno a la tem\u00e1tica de la infancia y el TDA/H. La indagaci\u00f3n del proceso diagn\u00f3stico del TDA/H en la infancia constituye la plataforma desde la cual se inicia todo el circuito en salud. Es la llave desde la cual se rotula, se nomina y se disti ngue al ni\u00f1o que present a el cuadro de aquel que no. Dicho proceso permite as\u00ed, tanto la detecci\u00f3n, como la posterior derivaci\u00f3n y la elaboraci\u00f3n de la es trategia terap\u00e9utica oportuna y adecuada. Tem\u00e1tica esta \u00faltima que ser\u00e1 abordada en el pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. 192 Cap\u00edtulo 3. EL TRATAMIENTO SOBRE TDA/ H: consensos y debates en torno al abordaje terap\u00e9utico desde el campo m\u00e9dico: la voz de los pediatras, psiqu\u00edatras infanto juvenil es y neur\u00f3logos infantiles del subsector p\u00fablico y privado de cuatro jurisdicciones argent inas (AMBA, Corrientes, Salta y Tierra del Fuego). 3.1 Circuito de derivaci \u00f3n y elecci\u00f3n terap\u00e9utica Se ha observado a lo largo de los discursos de los diferentes pr ofesionales de la salud involucrados en ambos subsecto res y sin distinci\u00f3n de zona de procedencia, como rasgo com\u00fan el hecho de ser las escuel as, y en segundo lugar los padres, el punto de partida para el inicio de una consulta m\u00e9dica por TDA/H. -la presi\u00f3n que puede tener un docente, por ejemplo, eso creo que lo lleva al m\u00e9dico a buscar otra instancia terap\u00e9utica, que ya no se la ubica en la psicol\u00f3gica, y creo que ah\u00ed esta donde se sobre-medica. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Las madres que me tra\u00edan recortes de diarios en esos a\u00f1os [\u00b485] y yo les dec\u00eda que no era un problema emocional. Hoy la mayor\u00eda ya viene con un diagn\u00f3stico armado , y a los padres los tranquiliza mucho tener un diagn\u00f3stico y saber que con una medicaci\u00f3n esto va a andar bien. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Los padres buscan la magia con la pastilla. (Pediatra, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) No hay hasta el momento, acuerdo ni consensos en las sociedades cient\u00edficas -entre las que podr\u00edamos des tacar la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda-, acerca de medicar a un ni\u00f1o con TDA/H. Sin embargo la terap\u00e9utica medicamentosa 193resulta una alternativa muy considerada a la hora de abordar a un ni\u00f1o con un cuadro de TDA/H, en particular en el subsector privado. Parados frente a un ni\u00f1o diagnosticado como TDA/H, los distintos actores de la salud indagados vuelven a p oner de manifiesto la divisi\u00f3n ya constatada en el relevamiento de la tem\u00e1tica diagn\u00f3stica , descripta en el cap\u00edtulo precedente, donde el colectivo de profesionales m\u00e9 dicos se pronuncian proclives a: a) \"medicar\"; b)\"no administrar medicaci\u00f3n\". Es en funci\u00f3n de esta gran divisoria de aguas que se interconsultan los distintos profesionales m\u00e9dicos con el fin de prec isar el diagn\u00f3stico y asegurarse el camino terap\u00e9utico adecuado. En funci\u00f3n del profesional derivante se inicia un proceso que involucra tanto al primero como al segundo profesional de la salud -a quien se ha elegido como destinatario de la derivaci\u00f3n-. As\u00ed la tr ayectoria terap\u00e9utica queda definida desde un inicio. Vale decir, algunos m\u00e9dicos que se autoubican o autorrotulan como \"medicadores \" recibir\u00e1n a ni\u00f1os que resultar\u00e1n medicados y aquellos profesionales que se engloban dentro de lo s profesionales \" no medicadores \" no seguir\u00e1n esa indicaci\u00f3n a la hora de r eevaluar a un ni\u00f1o con un cuadro de TDA/H, y la medicaci\u00f3n para ellos, no se r\u00e1 vista como una posib le alternativa. -Una gran cantidad de consultas que recibo son segundas o terceras consultas despu\u00e9s de haber echo distintos abordajes que no funcionaron porque soy conocido como muy especialista en el tema, entonces la gente que me viene a ver ya sabe a qu\u00e9 viene en realidad y ya ha probado muchas veces abordajes que no funcionaron entonces saben que yo medico si es necesario. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) -En lo personal a mi lo que me genera son muchos m\u00e1s pacientes porque como soy tan conocido, hace tanto tiempo que me dedico a esto que entonces la gente cuando otro profesional con buen tino le dio un diagn\u00f3stico y le quiere dar una medicaci\u00f3n al chico, entonces la gente viene a pedir una interconsulta conmigo a ver qu\u00e9 opino, pero realmente me parece una desgracia para la gente que lee los diarios y piensa que todo lo que dice el diario en contra de la medicaci\u00f3n es real. (Neur\u00f3logo, l\u00edder de opini\u00f3n de labor atorio, subsector privado, AMBA) 194-Yo no me llevo muy bien con los laboratorios por mi posici\u00f3n de medicar poco y apunto m\u00e1s a la psicoterapia extensiva\"... (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Hay neur\u00f3logos que medican mucho y yo no les derivo. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) Entonces, m\u00e1s que por la necesidad y requerimiento del cuadro cl\u00ednico que puede plantear un ni\u00f1o, el circuito terap\u00e9utico parece definirse por los profesionales en juego. Por otra parte cabe destacar que en ma teria de terap\u00e9utica, en el caso del TDA/H optar por la alternativa medica mentosa pone en juego necesariamente el an\u00e1lisis de dos factores imprescindibles: la psicofarmacolog\u00eda y la infancia . Los medicamentos que est\u00e1n hoy en el mercado suponen un proceso promedio de 12 a\u00f1os de investigaci\u00f3n con resultados que avalan la aptitud del mismo para ser empleado en tal terap\u00e9utica. Sin embargo, tal como lo se\u00f1alan diversos informes cient\u00edficos \"[a pesar de los avances] no est\u00e1n en condiciones de predecir la estructura de las diversas mol\u00e9culas estudiadas y dentro de l\u00edmites amplios, tambi\u00e9n qu\u00e9 ti po de actividad pueden tener [l as mismas]... no podemos a priori saber con certeza, ni las propi edades beneficiosas, ni las da\u00f1inas de una mol\u00e9cula nueva \" (Benasayag, 2007: 174). Si esto se conjuga a su vez con el eje infancia , la situaci\u00f3n plantea otra mayor complejidad: los ni\u00f1os constituyen un grupo vulnerable en desarrollo, dado que por su inmadurez la toma de medica ci\u00f3n puede llegar a tener efectos y consecuencias a largo plazo imprevisibles e imposibles de asegurar. A esto se agregan adem\u00e1s razones de \u00edndole \u00e9tico. Tal como lo afirma Mar\u00eda Cristina Bri\u00f3: \"ya en la d\u00e9cada pasada se evidenci\u00f3 un aumento sust ancial de drogas psicotr\u00f3picas en ni\u00f1os, aunque tradicionalmente los ni \u00f1os y los adolescentes han sido excluidos de los ensayos cl\u00ednicos tanto de drogas psiqui\u00e1tricas como no psiqui\u00e1tricas por razones de seguridad y protecci\u00f3n, reforzando especialmente el 195mandato \u00e9tico en esa poblaci\u00f3n y desestima ndo la ideas de traspolar resultados extra\u00eddos de estudios hechos con poblaci\u00f3n adulta \" (Br\u00edo, 2007: 23). A pesar de que los estudios cient\u00edficos en psicofarmacolog\u00eda e infancia -por los factores aqu\u00ed expuestos- son esca sos, contin\u00faan surgiendo y ensay\u00e1ndose nuevas medicaciones para ser suministradas a ni\u00f1os. -Estamos ante un cerebro en desarrollo, la respuesta de ese cerebro en desarrollo a los estimulantes es totalmente diferente a la respuesta que puede tener un adolescente o un adulto y a\u00fan no se conocen. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Hay cada vez m\u00e1s medicamentos psicotr\u00f3picos para ni\u00f1os porque hay m\u00e1s presi\u00f3n de los laboratorios. (Pediatra, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) Cabe destacar que, a pesar de la dimensi \u00f3n \u00e9tica puesta en juego, s\u00f3lo uno de los profesionales de la salud entrevi stado mencion\u00f3 el tema de trabajar e informar de manera cabal a los padres acerca de las posibles consecuencias que puede traer aparejada una medicaci\u00f3n cr\u00f3nica en un ser humano que se encuentra en una etapa de crecim iento y desarrollo. Ni la fa milia ni el ni\u00f1o, en su doble vertiente de principal protagonista y a su vez de total excluido, parecieran estar lo suficientemente advertidos ac erca de los efectos de la ingesta de medicaci\u00f3n a largo plazo. 3.2 Tipo de droga elegida La droga para el tratamient o del TDA/H que los diversos entrevistados del campo m\u00e9dico mencionan de manera mayori taria es el metilfenidato, conocida especialmente a trav\u00e9s de su nombre co mercial, Ritalina\u00ae; autorizada por el ANMAT y de venta restringida y controlada por el Ministerio de Salud de La Naci\u00f3n. En segundo lugar la atomoxetina. 196 El metilfenidato tiene a su vez dos forma s de presentaci\u00f3n ligadas al tiempo de duraci\u00f3n de su efecto: a) vida media co rta y b) vida medi a prolongada/larga. Ambas asociadas -a su vez- a la escolari dad simple o doble respectivamente. La forma de presentaci\u00f3n m\u00e1s mencionad a en AMBA es la de vida media prolongada, y la m\u00e1s se\u00f1ala da en Salta y Corrientes es la vida media corta. Los laboratorios que refieren de ma nera homog\u00e9nea todo el grupo de profesionales de la salud, sin distinciones de perfiles profesionales y zonas de procedencia, son: Novartis, en primer l ugar, luego Janssen-Cilag y Eli Lilly, y por \u00faltimo Neuropharma. Hay quienes han dividido la medicaci\u00f3n en: atomoxetina para los que son de predominio impulsivo y el metilfenidato para los que son de predominio desatento. A esta lista se agrega como particulari dad en el caso de Tierra del Fuego y de Corrientes el uso tambi\u00e9n de ansiol\u00edticos (con intenci\u00f3n de dismi nuir o eliminar la ansiedad), por ejemplo: clonazepam cuya marca comercial m\u00e1s conocida es Rivotril\u00ae o de neurol\u00e9pticos (c on acci\u00f3n antipsic\u00f3tica), por ejemplo la risperidona (Dropicine\u00ae; Risperin\u00ae) dado que -Los neur\u00f3logos medican con metilfenidato y risperidona, son las dos medicaciones que usan para todo. (Pediatra, subsector p\u00fablico, Corrientes) -Se usa para el TDA/H Ritalina\u00ae o algunos neurol\u00e9pticos, risperidona, no s\u00e9 si alguno est\u00e1 usando anti-depresivos tambi\u00e9n. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) 3.3 Esquema de administraci\u00f3n La administraci\u00f3n de la medicaci\u00f3n en gener al respeta el ciclo escolar: de lunes a viernes, (con descanso durante el fin de semana), y de Marzo a Diciembre. 197 - ...en los meses del a\u00f1o lectivo hay un aumento del consumo, con lo cual yo creo que debe haber connivencia con los docentes, los padres, y nosotros que sobre-diagnosticamos y medicamos. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) Dado que a diferencia de otros f\u00e1rmaco s, no hay mediciones o control de laboratorio que puedan indicar la pertinencia o no de una medicaci\u00f3n o el grado de toxicidad, el resultado es emp\u00edrico y cl \u00ednico, siendo la mejor\u00eda del s\u00edntoma el \u00fanico indicador. Sin embargo, un neur\u00f3logo del s ubsector privado refiri\u00f3 usar el electroencefalograma (mapeo cerebral) como herramienta \u00fatil para detectar alg\u00fan tipo de sobredosis de la medicaci\u00f3n indicada al ni\u00f1o. Respecto de los tiempos del tratami ento medicamentoso ha habido mucha diversidad e imprecisi\u00f3n: \u0083 Hay quienes sostienen que dos o tres a\u00f1os de tratamient o medicamentoso es suficiente -En la mayor\u00eda de los casos despu\u00e9s de dos o tres a\u00f1os de medicaci\u00f3n es como que veo que pueden funcionar sin el apoyo de la medicaci\u00f3n. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) \u0083 Otros afirman que conviene mantenerlo durante toda la escolaridad -Tengo otros chicos que est\u00e1n medicados toda la secundaria. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) -Si es un chico que est\u00e1 medicado desde los siete u ocho a\u00f1os y llega a los doce o trece a\u00f1os, quiz\u00e1s necesite un poco m\u00e1s de dosis. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) 198\u0083 Otros sostienen la necesidad de eval uar cada a\u00f1o, para decidir si se interrumpe la medicaci\u00f3n en funci \u00f3n de los cambios que se hubieran provocado. -En el caso del metilfenidato, cuando decido ponerlo generalmente lo utilizo durante todo el a\u00f1o escolar del chico y tengo como criterios: suspendo en las vacaciones y el pr\u00f3ximo a\u00f1o veo c\u00f3mo est\u00e1 el paciente. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) Sin embargo, algunos profesionales se\u00f1a laron que la medicaci\u00f3n resulta una herramienta vinculada \"a la comodidad\", y est\u00e1 en consonancia a los tiempos actuales que exigen rendimiento y eficac ia. Esta comodidad pone de manifiesto el riesgo de sobrediagn\u00f3stico dado q ue no es un argumento estrictamente cl\u00ednico el que se est\u00e1 tomando para juz gar la necesidad de la medicaci\u00f3n en el ni\u00f1o sino que priman los factores instit ucionales, familiares y sociales. -Y es m\u00e1s f\u00e1cil comprar una pastilla que cambiar un criterio de padre o de madre. Es m\u00e1s f\u00e1cil delegar en el m\u00e9dico la funci\u00f3n de padre, que dicte las normas y las pautas y los l\u00edmites, que cambiar uno. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Cuando el riesgo es de repitencia en la escuela el recurso es la medicaci\u00f3n. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) -Hay una inflaci\u00f3n inducida por los laboratorios. Se sobrediagnostica sin decir la verdad. Se les da a los m\u00e9dicos informaci\u00f3n tendenciosa, los mismos laboratorios pagan a las mutuales para figurar en su vadem\u00e9cum y que se hagan descuentos. Son los que tambi\u00e9n llevan propagandas y tests a las escuelas. Los padres buscan la magia con la pastilla. Cada vez m\u00e1s hay una medicalizaci\u00f3n de la vida cotidiana. (Pediatra, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) -Eso puede presionar, m\u00e1s la presi\u00f3n que puede tener un docente, por ejemplo, eso creo que lo lleva al m\u00e9dico a buscar otra instancia terap\u00e9utica, que ya no se la psicol\u00f3gica, y creo que ah\u00ed est\u00e1 donde se sobremedica. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Que se resuelva que para tal s\u00edntoma, tal remedio induce a menudo a una medicalizaci\u00f3n excesiva que se ve en muchas \u00e1reas, inclusive en la pediatr\u00eda. Hay una medicalizaci\u00f3n como parte de la cultura. (Psiquiatra, subsecto r privado, Corrientes) 199-S\u00ed, es un problema de la salud p\u00fablica, creo que cada vez hay una mayor tendencia a la medicaci\u00f3n infantil, cada vez m\u00e1s...Quiz\u00e1s tambi\u00e9n por un pedido de la familia, que se les va de las manos el chico y ellos buscan qu\u00e9 le podemos dar para que est\u00e9 m\u00e1s tranquilo. Y quiz\u00e1s tambi\u00e9n por una cuesti\u00f3n social, porque se deposita en el tema de la medicaci\u00f3n la soluci\u00f3n a determinadas problem\u00e1ticas, como que a nivel cultural vivimos esto como algo m\u00e1s r\u00e1pido, algo que de resultados m\u00e1s r\u00e1pidos. (Psiquiatra, subsecto r privado, Salta) Adem\u00e1s de la comodidad antes se\u00f1alada, el riesgo de sobrediagn\u00f3stico est\u00e1 adjudicado tambi\u00e9n a razones de ti po econ\u00f3mico, en la s que aparecen involucrados m\u00e9dicos y laboratorios: -Hay una promoci\u00f3n que la env\u00edan por OCA, lo cual estamos muy en contra. Env\u00edan otra caja de Olanzapina... El mismo m\u00e9dico le da un bono al paciente para que lo env\u00ede, que llame al 0-800 y el laboratorio a trav\u00e9s de OCA... Es venta de paciente con laboratorio, as\u00ed es la cadena... hoy est\u00e1n haciendo eso o con la cajita: el visitador m\u00e9dico te lo entrega, no se involucra al correo pero s\u00ed se involucra al visitador, m\u00e1s elegante todav\u00eda... lo que sal\u00eda mucho era que por cada receta o cajita vac\u00eda que el m\u00e9dico ten\u00eda de sus pacientes, hab\u00eda laboratorios que les daban viajes, por ejemplo. (Pediatra, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) 3.4 Efectos adversos de la medicaci\u00f3n Entre los efectos adversos de la medica ci\u00f3n, administrada a ni\u00f1os con TDA/H, que aparecen descriptos por los distinto s profesionales de la salud se mencionan: \u0083 disminuci\u00f3n del apetito (produciendo poc a evoluci\u00f3n en materia de peso) \u0083 dolor de cabeza \u0083 dolor de est\u00f3mago lo s primeros d\u00edas \u0083 aumento de la ansiedad al inicio \u0083 Tics (en el caso espec\u00edfico del metilfenidato) 200Entre los efectos adversos solamente descriptos por los psiquiatras del subsector p\u00fablico, a diferencia de los del subsector privado est\u00e1: la potencial adicci\u00f3n que puede provocar el consumo de anfetaminas. En el caso de los adictos, a veces -describe un psiquiatra- inhalan el metilfeni dato haciendo polvo la pastilla. -En adolescentes es com\u00fan que sean poliadictos y uno no sabe al final cu\u00e1l es el huevo y cu\u00e1l la gallina, porque no sab\u00e9s si porque eran TDA/H se hicieron adictos o qu\u00e9 es lo que ha ocurrido realmente con eso. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Si uno medica al chico a partir de la adolescencia o la adultez, la probabilidad de que se hagan adictos a esas drogas es mayor porque hay lo que se denomina una respuesta diferente de sensibilizaci\u00f3n. O sea, cuando es pospuberal aumenta la sensibilizaci\u00f3n a la droga, a los estimulante digamos, con lo cual aumenta la conducta de b\u00fasqueda. (...) Estas son drogas que pueden producir adicciones, las anfetaminas son sumamente adictivas. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) La asociaci\u00f3n metilfenidato con abuso de sustancias es una observaci\u00f3n y se\u00f1alamiento que s\u00f3lo han hecho los profes ionales del subsector p\u00fablico. En cambio este problema no fue se\u00f1alado entre los entrevistados del subsector privado. 3.5 Administraci\u00f3n de la medica ci\u00f3n seg\u00fan sectores poblacionales Aparece una naturalizaci\u00f3n entre la admin istraci\u00f3n de la medicaci\u00f3n y el ciclo lectivo escolar, los distintos actores mencionan la presi\u00f3n de los padres y del colegio a la hora de evaluar la indicaci\u00f3n psicofarmaco l\u00f3gica. As\u00ed como tambi\u00e9n se vuelve a mencionar el hecho de que escuelas y zonas con mayor disponibilidad econ\u00f3mica h an naturalizado el consumo de psicof\u00e1rmacos para el TDA/H, asumiendo que son estos sect ores los que pueden tener acceso econ\u00f3mico a la medicaci\u00f3n y son los que se sienten m\u00e1s presionados por el 201rendimiento escolar y los m\u00e1s expuesto s a la sobremedicaci\u00f3n o al mal diagn\u00f3stico. -Van manejando el metilfenidato seg\u00fan las \u00e9pocas (risas) de presi\u00f3n de la criatura y la respuesta, es como que lo van graduando, y los chicos quieren terminar la escuela, (...) son chicos asintom\u00e1ticos (...) pero en general en estos chicos la escolaridad est\u00e1 muy asociada. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Y cuando sali\u00f3 de la depresi\u00f3n nos dimos cuenta que ese chico estaba deprimido porque no se encontraba a s\u00ed mismo, porque \u00e9l no pod\u00eda encontrarse. Y estuvo medicado como TDA/H algo as\u00ed como desde los once a los dieciocho a\u00f1os. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Hay poblaciones, por ejemplo de preescolares, las poblaciones en edades menores se sobrediagnostican, porque se interpretan los s\u00edntomas de inquietud o de movimientos propios de un preescolar o de un chico m\u00e1s chiquito como sintomatolog\u00eda de hiperactividad. Los chicos de zona Norte pueden pagar los costos, y adem\u00e1s es la exigencia de un determinado rendimiento, estas drogas se han usado para lo que se llama la medicina del rendimiento, o sea que la toman adultos para estar despiertos ante una presentaci\u00f3n de un ejecutivo, o sea todas utilizaciones que no son \u00e9ticas, porque uno no puede utilizar un medicamento para eso. Entonces, los padres prefieren antes de a lo mejor ver los motivos o analizar los motivos por los cuales estos chicos est\u00e1n dispersos en la tarea o qu\u00e9 se yo, medicarlos directamente. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) En contraposici\u00f3n a ello, la poblaci\u00f3n que accede al ho spital, tal como lo se\u00f1ala un psiquiatra del subsector p\u00fablico de l AMBA, no dispone de recursos para sostener un tratamient o medicamentoso. -Ac\u00e1 [hospital p\u00fablico] no tenemos muestras de todos los medicamentos, en general abastecemos a los chicos pero nos desesperamos, si es uno o dos chicos lo traemos de otro lado, pero si esto vos lo interrump\u00eds de un d\u00eda para otro, no gradual y te hace un s\u00edndrome de abstinencia, etc\u00e9tera. Es muy riesgoso, as\u00ed que pr\u00e1cticamente ni medic\u00e1s... Esta es la realidad de la medicina. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -No, en los hospitales no se maneja me dicaci\u00f3n porque no hay recursos. La sobremedicaci\u00f3n es afuera. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) 202 3.6 Perfiles profesionales Considerados seg\u00fan su profesi\u00f3n de origen, los pediatras constituyen el colectivo profesiona l que sigue manteniendo una mira da m\u00e1s integral, tanto a la hora de diagnosticar como de indicar una te rap\u00e9utica, buscando alternativas a la prescripci\u00f3n de medicamentos. En conjunci\u00f3n con esta perspectiva se\u00f1al an la remisi\u00f3n espont\u00e1nea del cuadro al llegar a la etapa adolescente y el \u00e9nfasis que pone la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda en desaconsejar la administr aci\u00f3n de medicaci\u00f3n para este cuadro. Estos incluyen -en el an\u00e1lisis de la pr oblem\u00e1tica cl\u00ednica- una mirada sobre la instituci\u00f3n escolar, as\u00ed como ta mbi\u00e9n sobre la din\u00e1mica familiar. -Trato de hacer un diagn\u00f3stico interdisciplinario, consulto a la psicopedagoga, que una terapeuta me haga el diagn\u00f3stico y si veo que estamos coincidiendo entre todos recurro a la medicaci\u00f3n, yo generalmente no doy psicof\u00e1rmacos, no los utilizo, salvo en alguna oportunidad especial se los doy a los padres. Y eventualmente lo que sucede es que por ah\u00ed un chico est\u00e1 con una grave crisis. (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) Los actores que poseen una mirada y una pers pectiva especial sobre el tema de TDA/H, sin distinci\u00f3n de subs ector, son los neur\u00f3logos. En la descripci\u00f3n acerca de ellos bri ndada por el resto de los profesionales m\u00e9dicos se hacen presentes la s siguientes apreciaciones: -Los que medican son los neur\u00f3logos (Pediatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -Ac\u00e1 el que medica es el neur\u00f3logo, aunque no los ve ni los eval\u00faa. (Pediatra, subsector p\u00fablico, Salta) 203Catalogados como los \"medicadores\" por el resto de los profesionales de la salud, denostan la intervenci\u00f3n del resto de los dem\u00e1s especialistas , en especial, de los psic\u00f3logos y advierten sobre la proliferaci\u00f3n de mitos contra la medicaci\u00f3n, que s\u00f3lo han contribuido a desinformar a la poblaci\u00f3n general. Ellos no consideran -a diferencia de sus colegas del sector salud- que en Argentina se verifique el fen\u00f3meno de la medicaci\u00f3n ab usiva de metilfenidato en la poblaci\u00f3n infantil. Po r el contrario, advierten que aquellos pacientes con TDA/H que no realicen tratamiento farma col\u00f3gico, pueden tener un pron\u00f3stico reservado 31. -Hay 500.000 ni\u00f1os medicados, 1 de cada 50 potenciales pacientes con TDA/H est\u00e1 tratado. Yo no veo ah\u00ed sobremedicaci\u00f3n, la tasa de medicaci\u00f3n es menor al 0.5%. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) -Los tratamientos aceptados por las sociedades cient\u00edficas m\u00e1s importantes del mundo son los tratamientos farmacol\u00f3gicos, que se basan espec\u00edficamente en medicaci\u00f3n dopamin\u00e9rgica o adren\u00e9rgica. Esta medicaci\u00f3n no produce trastornos del crecimiento, ni est\u00e1 comprobada la mayor incidencia en el uso de drogas. Al contrario, permite que el sistema se reorganice y se desarrolle mejor, para planear y crecer. Mejora el sistema prefrontal. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) -El grupo de TDA/H no tratado y que nunca hab\u00eda recibido tratamiento, ten\u00edan a los 20 a\u00f1os una tasa de abuso de drogas y alcohol de un 35%. El no tratamiento favorece m\u00e1s el abuso de sustancias. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, AMBA) -El tratamiento tiene que ser multimodal, la terapia individual no mejora la impulsividad ni mejora la atenci\u00f3n, no sirve. (Neur\u00f3logo, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia) 3.7 Abordaje Terap\u00e9utico Interdisciplinario 31 Ya se explic\u00f3 la \"carrera de fracasos\" en la que se supone entra un ni\u00f1o diagnosticado con TDA/H si no realiza tratamiento. 204Uno de los rasgos m\u00e1s notorios en el s ubsector p\u00fablico es la posibilidad de trabajo interdisciplinario o en equipo, t anto para la evaluaci\u00f3n como para el abordaje del TDA/H ( pens\u00e1ndose este en forma co mbinada). Si bien esta caracter\u00edstica ha sido m encionada por los profesionales del campo de la salud del subsector privado, plantean sin embar go que es de muy dif\u00edcil concreci\u00f3n. El equipo que se piensa para el abordaje de esta probl em\u00e1tica incluye: (adem\u00e1s de los \u0083 responsables del trabajo con los padres y la escuela. En esta concepci\u00f3n aparecen incluidas: \u0083 la perspectiva psicol\u00f3gica \u0083 familiar \u0083 social \u0083 escolar \u0083 cultural -Son chicos complejos en funci\u00f3n de la cuesti\u00f3n social y psicol\u00f3gica m\u00e1s all\u00e1 de las etiquetas neurol\u00f3gicas. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) - ...(nombra un m\u00e9dico) dice que la terapia familiar es mucho m\u00e1s efectiva que darles metilfenidato. (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, AMBA) -La medicaci\u00f3n compulsiva encubre en ocasiones una familia deficitaria. (Psiquiatra, subsecto r p\u00fablico, Corrientes) Hay en este grupo de profesionales una representaci\u00f3n ligada al sobrediagn\u00f3stico de poblaciones c on edades menores y en ciertos \" sectores 205medios y altos de la sociedad \". La indicaci\u00f3n farmacol \u00f3gica no aparece pensada como primera instancia y si aparece \u00e9sta en relaci\u00f3n al \" discurso \" y a la \" presi\u00f3n escolar \". En esos casos, adem\u00e1s, apar ece el neur\u00f3logo como el \" prescriptor de la medicaci\u00f3n \", no as\u00ed los psiquiatras. 206 Parte III Otros actores. Cap\u00edtulo 1. Asociaciones de padres En este apartado nos dedicamos analizar la mirada de otros actores con relaci\u00f3n al TDA/H y la medicalizaci\u00f3n infantil. La intenci\u00f3n de trabajar con otros actores, adem\u00e1s de los del campo de la salud y educaci\u00f3n, se debe fundamentalmente a poder ampliar y profundizar el an\u00e1lisis. El tipo de fuentes con que trabajamos en este cap\u00edtulo son un conjunto de entrevistas realizadas a l\u00edderes u or ganizadores de asociaci ones y redes de Padres con hijos/as que han sido diagnos ticados con TDA/H en su infancia temprana. Cabe destacar que el an\u00e1lis is no se centra en los actores individuales, nos interesa tener una mir ada global y no indi vidual del problema. No nos detendremos en describir la biograf\u00eda de c ada familia sino ver cu\u00e1les fueron los objetivos que dieron ori gen a las organizaciones, qu\u00e9 rol cumplen en la actualidad y qu\u00e9 opiniones ti enen sobre el TDA/H. Respecto al origen de las organizaciones, este se rela ciona con la historia de cada familia. Es decir, muchos de los padres que lideran actualmente estas organizaciones antes de t ener a sus hijos diagnosticados con TDA/H no sab\u00edan casi o absolutamente nada sobre el tema. En este sentido, el origen de las organizaciones -al menos en sus inicios- est\u00e1 absol utamente relaci onado con la 207nueva situaci\u00f3n que deben afrontar las fa milias. Vemos como los padres son juez y parte en torno al tema en cuesti\u00f3n. Tal es as\u00ed que las organizaciones comi enzan a surgir cuando los ni\u00f1os son diagnosticados con el s\u00edndr ome d\u00e9ficit de atenci\u00f3n c on hiperactividad. En la mayor\u00eda de los casos estos diagn\u00f3sticos han sido realizados por neur\u00f3logos muy prestigiosos pero que a los ojos de los padres sab\u00edan muy poco sobre el tema. -Una cosa es el diagn\u00f3stico, que es en el que nosotros muchas veces hacemos hincapi\u00e9. \u00bfPor qu\u00e9 digo esto? porque ah\u00ed es donde viene la falla, lamentablemente muchos profesionales, o muchos padres recurrimos a... Te digo porque tambi\u00e9n lo he tenido que hacer, debido a... c\u00f3mo te puedo explicar... a buscar la necesidad urgente de poder solucionar el inconveniente... Y claro, muchos padres han encontrado en el camino es... van transitando por diferentes profesionales para saber si uno u otro coinciden en lo mismo, \u00bfsi? No solo en el diagn\u00f3stico, sino tambi\u00e9n en la manera de llevar el tratamiento adelante . (Miembro de una asociaci\u00f3n de padres, CABA) El extracto de entrevista sugiere la necesidad por parte de los padres de sobrellevar el tratamiento de sus hijo s de la mejor manera posible. Dicho esto, los padres se proponen investigar sobr e este fen\u00f3meno y como consecuencia empiezan a surgir las asociaciones, r edes, etc\u00e9tera, que tienen como finalidad conocer y vincularse con otros gr upos nacionales e internacionales especializados en el tema. La funci\u00f3n central de las organizacio nes es poder llena r el vac\u00edo de conocimiento que hay en Argenti na sobre el d\u00e9ficit de at enci\u00f3n. Las entrevistas describen como los padres que no encont raban respuestas a sus interrogantes fueron desarrollando estrategias que los llevaron a buscar co nocimientos en otros espacios y pa\u00edses. -La organizaci\u00f3n surge como consecuencia del diagn\u00f3stico a los diez a\u00f1os, en el caso m\u00edo... Qu\u00e9 pas\u00f3 en el caso m\u00edo, ahora qu\u00e9 pasa: el diagn\u00f3stico lo hizo un neur\u00f3logo, medalla de oro, muy conocido, digamos muy responsable, que diagnostic\u00f3 d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad. Entonces yo no sab\u00eda muy bien qu\u00e9 era y le hizo todo un estudio, un mapeo. Sali\u00f3 muy caro el estudio porque se hizo de forma privada. 208Entonces le empez\u00f3 a dar unas medicaciones... no la Ritalina, porque \u00e9l ten\u00eda una corriente que ten\u00eda que ver con Alemania, y en Alemania tienen un corriente totalmente distinta a la norteamericana. Es decir nosotros nos tenemos que dar cuenta que estamos viviendo en una isla en materia de conocimiento cient\u00edficos y tenemos una tendencia a relacionarnos con determinadas orientaciones cient\u00edficas y dejamos otras. Por ejemplo, la homeopat\u00eda est\u00e1 reconocida en Francia, en Alemania, en Suiza, entonces los tratamientos naturales y biol\u00f3gicos est\u00e1n reconocidos, ac\u00e1 en la Argentina no . (Miembro de una asociaci\u00f3n de padres, CABA) - Es decir a trav\u00e9s de ciertas medicaciones que le dio a mi hijo pensaba que... Adem\u00e1s me dijo que en dos a\u00f1os se solucionaba el problema. Ahora yo le iba planteando al m\u00e9dico mis dudas, entonces me dijo bueno, por qu\u00e9 no hacemos una apoyatura terap\u00e9utica. Entonces fuimos a un lugar que estaba en la zona norte, en un colegio, que se llama Punta Chica, Punta Chica es San Isidro, creo que est\u00e1, donde el due\u00f1o del colegio atend\u00eda chicos con d\u00e9ficit de atenci\u00f3n y era m\u00e9dico. Entonces ten\u00eda todo un gabinete de expertos en materia de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, y que estaban relacionados con un grupo muy importante de Estados Unidos\" (Miembro de una asociaci\u00f3n de padres, CABA) -Como padres no hab\u00eda respuesta, uno le preguntaba al m\u00e9dico y el m\u00e9dico daba respuestas que no eran satisfactorias. Como yo afortunadamente sal\u00ed de la Universidad, soy inquieto, me meto en Internet y me meto en grupo Char de Estados Unidos\". (Miembro de una asociaci\u00f3n de padres, CABA) Como consecuencia de la escasa info rmaci\u00f3n las organizaciones se proponen como misi\u00f3n brindarles a los padres las herramientas b\u00e1sicas y necesarias. Antes de plantearse objetivos a largo plazo, la funci\u00f3n de muchas de estas organizaciones, tiene que ver con fines m\u00e1s modestos y pragm\u00e1ticos: el de capacitarse y agruparse c on otros padres que est\u00e9n en la misma situaci\u00f3n. -B\u00e1sicamente es del sector docente, y realmente muchas se muestran con poca informaci\u00f3n, nos plantean que no tiene herramientas, que no hay, justamente, una columna que venga desde el Ministro de Educaci\u00f3n, en este caso, este... donde diga, bueno... Aporta desde el Ministerio, eh... tanto Educaci\u00f3n como tambi\u00e9n de la Salud \u00bfno es cierto? Eh... Que aportan justamente desde su lugar... vamos a realizar proyectos en cuanto a entrenamientos para padres, un curso intensivo, digamos... entrenamiento... de capacitaci\u00f3n, m\u00e1s que nada, cursos de capacitaci\u00f3n para que ellos sepan. (Miembro de una asociaci\u00f3n de padres, CABA) 209 Los padres se agrupan entre ellos y van construyendo lo que hoy son algunas de las organizaciones entrevistadas. - Comienzo a leer un poco los enfoques de ellos, empec\u00e9 a traer libros traducidos al castellano, videos, o sea empec\u00e9 a comprar, compraba con tarjeta y los libros que ven\u00edan en ingl\u00e9s los traduc\u00edamos, y ah\u00ed ven\u00eda realmente much\u00edsima informaci\u00f3n: c\u00f3mo abordar a un chico hiperactivo. O sea, con una orientaci\u00f3n que viene a ser la psicolog\u00eda conductista, que es rechazada ac\u00e1 en la Argentina. Porque ac\u00e1 todo lo que sea conductista, es como la terapia gest\u00e1ltica, otro tipo de terapia, o sea parece ser que el psic\u00f3logo se quiere apropiar del paciente por unos cuantos a\u00f1os, y no se da cuenta que al paciente hay que darle... Primero un chico con d\u00e9ficit de atenci\u00f3n no puede hacer terapia, porque se distrae, est\u00e1 inquieto, \u00bfc\u00f3mo va a hacer terapia? Entonces se empez\u00f3, uno empez\u00f3 a darse cuenta... con todos esos elementos nosotros dijimos bueno, a partir de ahora, mi esposa y yo nos pusimos a leer libros, y le\u00edamos y le\u00edamos, todas las ma\u00f1anas nos pon\u00edamos a leer, y ten\u00edamos una pila de libros muy interesantes, con consejos muy bien planteados. C\u00f3mo enfocar el tema de la escuela, c\u00f3mo abordar el tema de la escuela, c\u00f3mo tratar de logra que ellos colaboren, inclusive traje un video donde se explican estrategias educativas para los chicos que est\u00e1n el escuela y eso lo hemos pasado en algunas escuelas, que han querido que se los pasemos... (Miembro de una asociaci\u00f3n de padres, CABA) De lo descripto por los padres se despr ende el esfuerzo per sonal que muchos de ellos han tenido que hacer para encarar el proble ma ante lo que consideran la falta de un saber experto o la multip licidad de saberes contrapuestos en torno al tema, lo que termina perci bi\u00e9ndose de igual modo. Dentro de las incertidumbres, dudas y mied os de los padres, est\u00e1 muy presente la cuesti\u00f3n de la medicaci\u00f3n y qu\u00e9 cons ecuencias podr\u00eda provocar en los ni\u00f1os. Muchos padres se oponen a la medica ci\u00f3n, generando una gran preocupaci\u00f3n, por un lado, como mencionamos antes, por la falta de conocimiento acabado o uniforme sobre el tema TDAH respecto a las consecuencias o efectos adversos de la medicaci\u00f3n. Por otro lado, sobre los efectos posibles de la medicaci\u00f3n en el cuerpo infantil. Es decir, respecto a las consecuencias y el riesgo que la medicaci\u00f3n provoca. Por consiguiente es tos miedos y otras cuestiones los lleva 210a unirse y organizarse en asociaciones, organizaciones y redes de padres a nivel local y nacional. En muchos de los casos, su consolidaci\u00f3n como organizaci\u00f3n no s\u00f3lo se debi\u00f3 a la falta de respuestas por el cuerpo m\u00e9di co, sino al interrogante de medicar o no medicar. En los casos analizados, no se trata de asociaciones que se identifiquen particularmente como partidarias o contrarias a la medicaci\u00f3n. M\u00e1s bien lo que prevalece en el discurso es la necesidad de contar con otros recursos que reemplacen o se combinen con la medicaci\u00f3n y la idea de evitar la sobremedicaci\u00f3n. Los padres se consultan entre ellos, si deben o no aceptar el cien por ciento las sugerencias de los m\u00e9dicos, sin antes r ealizarles a sus hijos un diagn\u00f3stico certero. -Empezamos a examinar los que estaban a favor y en contra de la medicaci\u00f3n: c\u00f3mo le vamos a dar medicaci\u00f3n a un chico de 6 a\u00f1os, qu\u00e9 es una medicaci\u00f3n, qu\u00e9 es un psicotr\u00f3pico, c\u00f3mo le vamos a dar medicaci\u00f3n. Y cuando desaparec\u00edan los efectos de la medicaci\u00f3n se produc\u00eda un efecto rebote donde el chico se pon\u00eda peor, porque al estar contenido y atado con la medicaci\u00f3n se desataban crisis. Si uno lee el prospecto, porque son caraduras, la Ritalina, los que hacen la Ritalina dicen todos los efectos secundarios . (Miembro de una asociaci\u00f3n de padres, CABA) Los padres tienen una alta percepci\u00f3n de riegos en relaci\u00f3n con la medicaci\u00f3n. Muchos de ellos antes de llegar a medi car, agotan las distintas instancias alternativas. Cuando se hace una derivaci\u00f3 n al campo m\u00e9dico, los padres perciben que si se concreta dentro del campo neurol\u00f3gico, existe mucha probabilidad de que el ni\u00f1o termine siendo medicado. Los padres entrevistados acordaron que frente al saber m\u00e9dico asumen un rol activo en el cual algunas veces se oponen al tratamiento farmacol\u00f3gico sugerido. Sin embargo, tambi\u00e9n dan cuenta de 211actitudes pasivas por parte de otros padr es que siguen el tratamiento que el m\u00e9dico les sugiere sin cuestionamiento alguno . - Bueno, en el caso nuestro nosotros sab\u00edamos mucho m\u00e1s que las escuelas sobre todos los temas porque lo hab\u00edamos estudiado, \u00edbamos permanentemente... Ten\u00edamos un h\u00e1bito de visita a la escuela, nos auto-convoc\u00e1bamos a la escuela y dec\u00edamos \"\u00bfc\u00f3mo andan las cosas, necesitan algo? \". (Miembro de una asociaci\u00f3n de padres, CABA) Los padres que se re\u00fanen en una asociaci \u00f3n o red se perciben a si mismos \"expertos\", disput\u00e1ndoles ese espacio del saber a los m\u00e9dicos y a los docentes. Es as\u00ed que buscan bibliograf\u00eda y se entrevistan con expertos que les aporten datos sobre c\u00f3mo medicar, con qu\u00e9 medi car, qu\u00e9 terapia, qu\u00e9 h\u00e1bitos cambiar en la casa y c\u00f3mo tratarlos en la escu ela. De este modo, los padres buscan recuperar un rol activo como padres fr ente a la multiplici dad de voces que se le presentan ante este problem\u00e1t ica. Muchas veces la multiplicidad de voces los anula y otra los revitaliza, ya que re toman un rol activo pero ya dentro del proceso de medicalizaci\u00f3n. Ahora bien, \u00bfcu\u00e1les son entonces los pr oblemas m\u00e1s recurrentes con que estas familias deben lidiar en su cotidianidad? U no de ellos es la culpa, la mayor\u00eda de las veces focalizada en la figura de la m adre como responsable del malestar del ni\u00f1o. Otro problema refiere a los contrati empos que las familias padecen frente a las conductas del ni\u00f1o en sociedad. - No, no. Han venido profesionales con chicos as\u00ed que dec\u00edan la psicolog\u00eda no me sirve para nada. Adem\u00e1s el sentimiento, la baja auto-estima de la madre, la crisis matrimonial por esta situaci\u00f3n. O sea, toda una serie de situaciones que van... y cosas que hacen los chicos digamos algunas m\u00e1s serias, algunas menos serias, por ejemplo: uno iba a un supermercado con el nene hiperactivo y hab\u00eda todas una latas as\u00ed todas puestas, y el chico sacaba la lata de abajo y se arm\u00f3 un desastre. Entonces es muy gracioso pero uno sabe que esa no es una gracia, \u00a1es Daniel el terrible!\". (Miembro de una asociaci\u00f3n de padres, CABA) 212 Seg\u00fan los responsables de las organiza ciones entrevistadas, una de las misiones de la organizaci\u00f3n es proveer las herramientas a las familias para que a la clasificaci\u00f3n que se desata no la suceda un proc eso de estigmatizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n que la situaci\u00f3n no los super e y aprendan a manejarla . De este modo, proveen tips o consejos puntuales de caracter\u00edsticas muy conductistas. En general, las familias acuden a las organizaciones en busca de informaci\u00f3n sobre el TDAH pero fundam entalmente buscan la c ontenci\u00f3n de un grupo de pares. - O sea nos pon\u00edamos en esa postura, \u00edbamos a la ofensiva. \u00bfPero qu\u00e9 pasa cuando una madre est\u00e1 sola luchando con su hijo, que tiene que trabajar que no puede hacerlo eso? Y ah\u00ed vienen las situaciones dram\u00e1ticas. Dram\u00e1ticas en serio, donde un conjunto de padres se juntan para hacer como el enemigo del pueblo, para sacar al enemigo del pueblo de la escuela, que tiene 6 a\u00f1os ...\" (Miembro de una asociaci\u00f3n de padres, CABA) Los padres se sienten observados y juz gados constantemente por el entorno y responsables por lo que le sucede al ni\u00f1o. Forman parte de un proceso de estigmatizaci\u00f3n, donde los padres de los otros ni\u00f1os de la escuela piden que saquen al ni\u00f1o de la clase, que no lo inviten a los cumplea\u00f1os, y dem\u00e1s situaciones que lo separan del grupo. - Ojo, cuando un chico menor de 6 a\u00f1os se manda una y uno dice c\u00f3mo puede ser, estos padres no controlan al chico, no se dan cuenta que el chico no tiene autocontrol, ahora... y empiezan a criticar al padre. Ahora, nosotros como ya conocemos el verso, ya lo conocemos, y hay un libro muy interesante \"Ni\u00f1os hiperactivos\" escrito por un psic\u00f3logo norteamericano muy importante, alienta a los padres. Dice: \"usted no se preocupe por lo que digan los dem\u00e1s, usted sabe muy bien lo que est\u00e1 haciendo\". O sea, no le importe lo que digan los dem\u00e1s, no se deje influenciar por lo que digan los dem\u00e1s. Y son psic\u00f3logos que se ponen del lado nuestro, de los padres, dici\u00e9ndonos \"adelante, fuerza, sigan adelante \". (Miembro de una asociaci\u00f3n de padres, CABA) 213 Muchas veces, las organizaciones se transforman en grupos de \"contenci\u00f3n\" emocional, donde el padre l\u00ed der juega un papel central. Frente al desconcierto, perciben que retoman su rol activo como padres. Surge la idea de que si quiero puedo cambiar la direcci\u00f3n de las cosas . Aqu\u00ed aparece algo caracter\u00edstico de la sociedad contempor\u00e1nea con relaci\u00f3n al au tocontrol del individuo. Veamos el siguiente extracto de entrevista: - Porque yo necesito transmitirle a esa madre \"siga adelante, no baje los brazos, su hijo va a salir, a pesar de lo que digan y usted va a tener que tener una apoyatura para fortalecerse y apoyarse\". \u00bfQu\u00e9 le voy a decir?... yo no soy psic\u00f3logo que dice \"ah, a ver, hable\", la escucha activa, \"ah, bueno hemos terminado, llegamos ac\u00e1, listo\". No, yo no soy psic\u00f3logo, yo me involucro con la persona. A veces no puedo, a veces estoy trabajando y me est\u00e1n llamando y digo \"s\u00ed, claro...\" y yo s\u00e9 que es charla para una hora, pero ya estoy achicando m\u00e1s\" (Miembro de una asociaci\u00f3n de padres, CABA) Para estos padres, los ni\u00f1os con TDA/H s on un reflejo de la sociedad actual. Es decir, que el problema emerge desde un di scurso sociol\u00f3gico: las sociedades son cada vez m\u00e1s violentas y desintegradas, sometiendo a los ni\u00f1os a exigencias inmoderadas. Con relaci\u00f3n a su alcance, \u00e9ste es nacional b\u00e1sicamente. Si bien pueden vincularse con otros organismos internac ionales, su \u00e1rea de influencia es la Argentina. Las asociones entrevistadas no poseen un espacio f\u00edsico fijo, sino que el mismo rota y utilizan el domicilio particular o la oficina de alguno de los padres para las reuniones. En uno de los casos estas reuniones son espor\u00e1dicas, sin ninguna periodicidad y no hay un \"grupo fijo o estable\". En el otro caso, se trata de una red ya que los encuentros entre padres suelen darse m\u00e1s virtualmente, mediante Internet, que \"cara a cara\". Los modos en que ellos presentan su trabajo as\u00ed como la supervi vencia de las organizaciones da la idea de un espacio que se constituye desde una idea y praxis de \"todo a pulm\u00f3n\". 214 Los l\u00edderes manifiestan que las organi zaciones vienen a cumplir una funci\u00f3n ausente por parte de algunos actores de la sociedad. Ante esto, surgen demandas hacia los saberes expertos del campo de la salud y de la educaci\u00f3n principalmente, y fundament almente buscan contar con apoyo del Estado para llevar adelante sus demandas. En el caso de nuestros entrevistados, \u00e9stas se enmarcan en concientizar y capacitar a m\u00e9dicos y docentes en los roles que les ocupan frente al problema y profundizar el estudio y difusi\u00f3n de los modos de tratamiento posibles as\u00ed como los efecto s que la medicaci\u00f3n puede tener en el ni\u00f1o. 215 Cap\u00edtulo 2. La industria farmac\u00e9utica La estrategia de marketing de las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas m\u00e1s grandes del mundo se dirigen actualmente a la poblaci\u00f3n sana. Los altibajos de la vida han derivado en trastornos mentales, las quejas m\u00e1s comunes se han transformado en condiciones alarmantes y cada vez m\u00e1s gente normal se convierte en paciente. Ray Moynihan y Alsn Cassels Medicamentos que nos enferman e industria farmac\u00e9utica que nos convierten en pacientes. El uso de estimulantes se remonta a los a\u00f1os treinta cuando comienzan a indicarse efedrina y anfetamina. En 1937 se produce el primer estudio cl\u00ednico, del que se tiene registro, que avala la ef icacia para tratamientos del s\u00edndrome hiperactivo. A\u00f1os m\u00e1s tarde, 1944, fue sintetizado el metilfenidato por un qu\u00edmico de la empresa Ciba (precursora de Novartis), Leandro Panizzon, y lo prob\u00f3 sobre si mismo, sin obtener ni nguna consecuencia. Pero su mujer Margarita o Rita, prob\u00f3 tamb i\u00e9n y registr\u00f3 un efecto mu y estimulante. A partir de all\u00ed, se cuenta que Rita tom\u00f3 esta sustancia antes de jugar al tenis, por lo cual Panizzon la nombr\u00f3 Rital\u00edn\u00ae. (Cit ado de Swanson, J. A ttention deficit hyperactivity disorder and hiperkinetic disorder, en Lancet 351, p\u00e1gs. 429-433, 1998). En 1955 se lanz\u00f3 por primera vez el me tilfenidato al mercado. Esta droga durante varios a\u00f1os despu\u00e9s de su s\u00edntes is s\u00f3lo se administr\u00f3 a adultos para tratar estados tales como cansancio, depresiones y cuadros confusionales en adultos mayores. Durante los a\u00f1os sesenta, comienzan a realizarse pruebas en ni\u00f1os con problemas de aprendizaje. Seg\u00fan Blech, el dilema de la relaci\u00f3n diagn\u00f3stico de TDA/H-utilizaci\u00f3n del f\u00e1rmaco se cons truye en ese preciso momento y tendr\u00e1 216continuidad hasta nuestros d\u00edas; es decir, en el caso particular del metilfenidato, la sustancia, en s\u00ed misma, fue y a\u00fan sigue siendo utilizada para confirmar o revocar el \"trastorno/s\u00edndrome\"; es as \u00ed como la prescripci\u00f3n del f\u00e1rmaco confirma el diagnosis: el ni\u00f1o que pres enta algunos de los s\u00edntomas descriptos y luego de ingerir el f\u00e1rmaco modifica su comportamiento \"es un ni\u00f1o con TDA/H\"(Blech, 2005; 112/113). El nombre del producto Rital\u00edn \u00ae del laboratorio Novartis , nombre de fantas\u00eda del metilfenidato, se ha convertido desde lo s a\u00f1os '70 hasta hoy en un equivalente del psicof\u00e1rmaco en ni\u00f1os. Sin embar go a 30 a\u00f1os otras empresas pujan por disputar el espacio de la comercia lizaci\u00f3n de nuevos f\u00e1rmacos para el tratamiento del TDA/H. En es te mismo sentido, la empr esa Eli Lilly desarroll\u00f3 su propio producto \"espec\u00edfico\" para este s\u00edndrome: la atomoxetina. Esta es definida y presentada bajo slogan de \"mejora el funcionamient o social y familiar de los ni\u00f1os\" (Blech, 2005, 115). Seg\u00fan informaci\u00f3n del propio Mi nisterio de Salud de la Naci\u00f3n (2005) otras dos drogas convivieron alg\u00fan tiempo en el me rcado para el tratam iento del TDA/H: las dextroanfetaminas o Destrostat\u00ae) y la pemolina (Retaran\u00ae o Tamilan\u00ae); ambas drogas anteriores al origen del metilfenidato. De estas, la segunda fue retirada del mercado y la primera no se ha comercializado en nuestro pa\u00eds. Los laboratorios que producen medicamentos para el TDA/H en Argentina con droga \"metilfenidato\" son No vartis Lilly (Strattera\u00ae). Ahora bien, nos interesa en este cap\u00edtu lo poder distinguir cu\u00e1les son los mecanismos de marketing que estos labora torios desarrollan para instalar y comercializar sus productos. Gonz\u00e1lez Pardo y P\u00e9rez \u00c1lvarez definen al 217marketing farmac\u00e9utico como una espe cialidad, describi\u00e9ndola como una t\u00e9cnica de mercado con el fi n de establecer el sistema de comercializaci\u00f3n m\u00e1s adecuado y de satisfacer y estimular la demanda del f\u00e1rmaco, y aclaran adem\u00e1s, que el marketing psicofarmac\u00e9utico pued e desarrollarse a costa de convertir a potenciales clientes en pacientes, habi da cuenta de que la definici\u00f3n de pacientes justifica mejor el consum o del preparado (Gonz\u00e1lez Pardo y P\u00e9rez \u00c1lvarez, 2007, 39-40). As\u00ed entonces el ob jetivo del marketing farmac\u00e9utico es moldear la opini\u00f3n del p\u00fablico y de los proveedores de salud para maximizar sus ventas y facilitar la introducci\u00f3n de sus productos en el mercado. Es decir, \"establecer la necesidad\" del f\u00e1rmaco y \"crear el deseo\" entre el publico (Lakoff, 2004). El marketing, as\u00ed entendido, tambi\u00e9n est\u00e1 dirigido a la opini\u00f3n p\u00fablica en general con estrategias oculta s a la vista de los propios sujetos. Los expertos en publicidad trabajan, para cambiar la perc epci\u00f3n que se tiene sobre el cuerpo, los comportamientos, y la salud y la enfermedad que supuestamente padecemos (Moyniham y Cassels, 2005, 12). As\u00ed en la actualidad, para expandir el me rcado, los laboratorios no s\u00f3lo usan las conocidas t\u00e1cticas de marketing, sino que, m\u00e1s y m\u00e1s prefieren financiar asociaciones de pacientes y familiares; publicidad directa de medicamentos bajo prescripci\u00f3n; publicidad encubierta us ando campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n\"; compra de secciones en programas de te levisi\u00f3n, incluyendo programas de noticias, uso de Internet; y campa\u00f1as p\u00fablic as con postas sanitarias ambulantes y ferias de salud para detectar poblaci\u00f3 n de riesgo y aumentar la demanda de servicios y en muchos casos de medicaci\u00f3n (Iriart, 2008). Durante el proceso de investigaci\u00f3n he mos realizado un seguimiento de los procedimientos de marketing que los labo ratorios implementan en relaci\u00f3n a las dos drogas utilizadas en nuestro pa\u00eds para el tratamiento del TDA/H 32. As\u00ed, 32 Debemos destacar que el acceso a las entrevist as a Personal Jer\u00e1rquico de los Laboratorios, Coordinadores de \u00c1rea y Agentes de Propaganda M\u00e9dica fue dificultosa. As\u00ed mismo, en las entrevistas que accedimos no se no s permiti\u00f3 realizar grabaciones. 218teniendo en cuenta las t\u00e1cticas y los su jetos destinatarios pudimos distinguir cuatro estrategias: \u0083 Estrategia directa hacia los usuarios y/o sus organizaciones: Si bien el modo de operaci\u00f3n de la industria se vincula a la gener alizaci\u00f3n de una cultura biologizante de los padecimientos, esas construcciones culturales tienen instituciones que la hacen valer y en el caso particular del TDA/H, la asociaci\u00f3n m\u00e1s importante a nivel mundial tiene nombre y apellido: se llama Children and Adults wit h Attention Deficit/ Hyperactivity Disorder (CHTDA/H); esta asociaci\u00f3n se ha convertido en un actor relevante en la discusi\u00f3n diagn\u00f3stica y de tratamiento en rela ci\u00f3n a este s\u00edndrome. Sin embargo, debemos destacar que no es la \u00fanica asociaci\u00f3n, existen en diferentes pa\u00edses instituciones semejantes de pacie ntes o familiares. Si bien estas asociaciones no develan el origen de sus fondos, un estudio brit\u00e1nico muestra que dos tercios de las mismas aceptan apoyo de la industria farmac\u00e9utica, aunque en general es dif\u00edcil saber cu\u00e1nto reciben. La CHTDA/H, una de las pocas asociaciones que revela este dato, manifiesta recibir de la industria casi 700.000 d\u00f3l ares al a\u00f1o, es decir una quinta parte de sus ingresos totales (Maynihan y Cassels, 2005: 74). Si bien esta alianza de la industria con asociaciones de pacientes/padres y/o familiares est\u00e1 a\u00fan muy incipiente en nuestro pa\u00eds y no tiene el desarrollo que ha adquirido en los EEUU, lo qu e se observa por parte de algunos laboratorios es una tendencia a organizar grupos de 2, 3 o m\u00e1s familias con el objetivo de brindar informaci\u00f3n sobre el TDA/H. A es tas reuniones se las suelen denominar \"mesas de ayuda \", muchas veces promocionadas a trav\u00e9s de las escuelas y generalmente realizadas en alg\u00fan tipo de \u00e1mbito m \u00e9dico no asistencial, instalando un espacio de encuentro, semilla que pod r\u00eda germinar en futuras asociaciones. El discurso en estos encuentros, siempre a cargo de alg\u00fan representante y/o alg\u00fan m\u00e9di co convocado por un labora torio fue descripto por un Agente de Propaganda M \u00e9dica (APM). 219 -Consiste en se\u00f1alar la necesidad de articulaci\u00f3n entre los padres ya sea para conocer m\u00e1s sobre el s\u00edndrome del TDA/H, como para profundizar en sus modos de abordajes.... entre los que siempre est\u00e1 presente la medicaci\u00f3n\" (APM33). Otra estrategia dirigida a la familia es la captaci\u00f3n del inter\u00e9s hacia una droga en particular a trav\u00e9s de la provisi \u00f3n de incentivos durante un tiempo. -Siempre con los f\u00e1rmacos los laboratorios desarrollan toda su artiller\u00eda de marketing tratando de introducirlos al mercado, ha ocurrido con el tema del metilfenidato de larga duraci\u00f3n, en el cual por ej. los laboratorios han dado tratamientos 2 x 1 para los pacientes para que los gastos sean menores, tratando de introducirlo en el mercado.... pero eso ocurre tambi\u00e9n con antiepil\u00e9pticos o antidepresivos y con todos los f\u00e1rmacos. (Neurologo, subsector p\u00fablico, Tierra del Fuego, Ushuaia \u0083 Estrategias dirigidas a la comunidad educativa: como bien se ha desarrollado en gran parte de este trabajo la alianz a que se intenta construir para el diagn\u00f3stico con los docentes y los gabinetes psicopedag\u00f3gicos escolares tambi\u00e9n est\u00e1 presente en el contexto de los laboratorios, y ser\u00e1 fundamental para estos ingresar a la escuela como una estrategia para que, desde all\u00ed, se realice la detecci\u00f3n de los ni\u00f1os que podr\u00edan diagnosticarse con TDA/H y la pronta derivaci\u00f3n al \u00e1mbito m\u00e9dico. A lo largo de la investigaci\u00f3n hemos observado tres modalid ades estrat\u00e9gicas que los laboratorios implementan hacia la comunidad educativa. La primera podr\u00edamos definirla como aquella en la cual los empleados o agentes de los laboratorios, APM, junt o, o a trav\u00e9s de, especialistas m\u00e9dicos concurren a las escuelas y/o realizan charlas info rmativas a los gabinetes psicopedag\u00f3gicos. En este caso tambi\u00e9n, al igual que en las estrategias con las familias, a estos 33 Con el objeto de protecci \u00f3n de los informantes entrevistados no se realizar\u00e1 identificaci\u00f3n de laboratorio de pertenencia. 220encuentros se los denominan \"mesas de ayuda\". As\u00ed describ\u00eda esta situaci\u00f3n un profesional escolar. -Nosotros est\u00e1bamos en una escuela donde se hizo un trabajo con una psiquiatra y con un neur\u00f3logo y nos hab\u00edan mandado toda la folleter\u00eda para poder, nosotras desde el gabinete, detectar chicos con los profesores tutores..... Y esto part\u00eda de un laboratorio, de un laboratorio que trabajaba con el remedio que era para esta patolog\u00eda (el TDA/H). (GP, Corrientes) La segunda estrategia identif icada fue la elaboraci\u00f3n de informaci\u00f3n destinados a maestros. -...y ellos (los laboratorios) hab\u00edan hecho folleros para profesores as\u00ed pod\u00edamos detectar a los ni\u00f1os en las escuelas... (GP, Corrientes) En este sentido, el laboratorio GADOR ha lanzado un cuadernillo para profesionales del \u00e1mbito educativo titulado \"En el ADHD, RECIT\u00ae. Para atender, entender y aprender\" . Es un manual con 60 consejos para docentes y que comienza con la siguiente frase: -Puede que en su aula haya entre 25 y 35 ni\u00f1os. Seg\u00fan algunas estad\u00edsticas, todo indica que al menos uno de estos alumnos puede tener ADHD. -Miren sus rostros, ninguno se parece a Einstein, Lennon o Kennedy, por nombrar algunos notables que fueron diagnosticados con ADHD. -Gran parte de la conducta que Ud. adopte con ellos, depender\u00e1n las posibilidades que estos ni\u00f1os tengan en la vida para desarrollar sus potencialidades y a\u00fan, ante la adversidad de dicho trastorno, llegar a ser personas felices... Luego de los consejos generales dirigidos al docente, se introduce informaci\u00f3n detallada acerca del Recit\u00ae, sus difer entes presentaciones y su supremac\u00eda para el tratamiento del TD A/H, bajo el lema de \"atomoxetina primera mol\u00e9cula 221no estimulante que no requi ere recetario oficial\". El cuadernillo concluye con la frase: \"Eficacia demostrada en pacientes del mundo real\". Otra estrategia en que el problema del TD A/H se introduce en las escuelas como informaci\u00f3n a los docentes es a trav\u00e9s de \"revistas de difusi\u00f3n pedag\u00f3gica\". En esta l\u00ednea el caso m\u00e1s paradigm\u00e1tico es el de la revista \"Maestra Jardinera y Maestra de Primer Ciclo\" de la editorial EDIBA. Esta editorial ha lanzado al mercado unos fasc\u00edculos titulados \"inquietos, distraidos, \u00bfdiferentes?\" . En ellos no se hace difusi\u00f3n directa de medicaci\u00f3n, ya que en nuestro pa\u00eds est\u00e1 prohibido por ley pero, sin embargo, en todos sus n\u00fa meros se distingue alguna orientaci\u00f3n hacia el consumo de medicaci\u00f3n para el abordaje de este s\u00edndrome . Si bien no estamos en condiciones de afirmar que sus contenidos tienen alg\u00fan tipo de articulaci\u00f3n con la difusi\u00f3n de los la boratorios, queda ab ierto un interrogante dado que el autor de esos fasc\u00edculos es el mismo profesional qu e un laboratorio productor de un f\u00e1rmaco destinado al TD A/H \"agradece especialmente\" por la colaboraci\u00f3n en el armado de gacetillas, realizadas por dicho laboratorio, y destinadas a los docentes. \u0083 Estrategias dirigidas a los medicos: un aspecto a destacar en el rol de los laboratorios es aquel relaci onado al seguimiento minuc ioso del m\u00e9dico. Este actor privilegiado en la cadena de transmisi\u00f3n para el consumo del f\u00e1rmaco est\u00e1 cada vez m\u00e1s objetivado por el propio proceso de medicalizaci\u00f3n/medicamentalizaci\u00f3n (Pavlovsky, 2006). Los laboratorios pueden hoy tener un seguimiento minucioso sobre qu\u00e9 y cu\u00e1ndo recetan los m\u00e9dicos a trav\u00e9s de informaci\u00f3n constr uida por empresas de mercadotecnia (Jara, 2007). En la Argentina dos de esta s empresas son las principales IMS y Close Up. Sobre esta \u00faltima, Lak off (2003) realiz\u00f3 un interesante seguimiento sobre el modo en que o pera para identific ar qu\u00e9 m\u00e9dicos recetan qu\u00e9 productos y cu\u00e1nto prescri be cada uno a trav\u00e9s de lo que se conoci\u00f3 como la copia de recetas mi crofilmadas tomadas en las grandes cadenas farmac\u00e9uticas de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. 222 Durante la investigaci\u00f3n hemos podido acceder a in formaci\u00f3n que IMS vende a los laboratorios, particularmente relacion adas con f\u00e1rmacos para el TDA/H. Esta informaci\u00f3n se elabora mensualmente y re vela las cifras de unidades vendidas (cajas vendidas) vinculadas a la totalid ad de f\u00e1rmacos utilizados para este s\u00edndrome -tanto por el labor atorio que compra el resumen como por los otros laboratorios competidores en el mercado-. Seg\u00fan info rmaci\u00f3n de representantes de los propios laboratorios, estas cifras son las de mayor exactitud de venta, constituy\u00e9ndose en la info rmaci\u00f3n m\u00e1s limpia que se puede rastrear en materia de estudios de mercado. A lo largo del trabajo de campo se obser v\u00f3 que la estrategi a dirigida a los m\u00e9dicos ha cambiado sustancialmente re specto de lo conocido hace tiempo atr\u00e1s, ya no es necesario visitar d\u00eda a d\u00eda al m\u00e9dico para motivarlo y/o vigilarlo: otros mecanismos de control se ponen en juego. En este sentido, si bien los APM casi no visitan a los pediatras por temas relacionados a problem\u00e1tica s del campo de la salud mental, estos se encuentran muy informados acerca del TDA/H a tr av\u00e9s de las publicaciones de los laboratorios y las denominadas \"gu\u00edas de consenso\". Estas gu\u00edas consisten en acuerdos sobres las pr\u00e1cticas cl\u00ednicas a seguir construidas a partir de lo que se denomina \"evidencia disponible\". Este consenso deriva de reuniones de expertos, muchas veces bajo patrocinio de los laboratorios (Gonz\u00e1lez Pardo y P\u00e9rez \u00c1lvarez, 2007: 45) y con el av al de las sociedades cient\u00edficas. As\u00ed protocolos y medicina basada en la ev idencia se transformaron en reglas a seguir y reglas a invocar para no quedar fuera del consenso cient\u00edfico hegem\u00f3nico (Iriart, 2008, 1623). -Incluso tienen escalas de evaluaci\u00f3n para que uno despu\u00e9s pueda evaluar los resultados..., no recuerdo el laboratorio que las suministraba estas gu\u00edas... (Pediatra, subsector p\u00fablico, Salta) 223En relaci\u00f3n a los especialistas podemos decir que cuando se trata de psicof\u00e1rmacos en general, los psiquiatra s y los neur\u00f3logos son \"objeto\" de propagandas y privilegios por parte de los l aboratorios. Sin embargo en el caso espec\u00edfico del TDA/H, seg\u00fan la informaci\u00f3n recabada, son los segundos los actores privilegiados. La manera como los laboratorios influyen sobre los especialistas son varias, entre ellas podemos mencionar diferentes tipos de apoyo en las organizaciones de eventos, congresos y/o conferencias. En los dos congresos que participamos como actividad de esta investigaci\u00f3n, el 24\u00ba Congreso Argentino de Psiquiatr\u00eda organizado por Asociaci\u00f3n de Ps iquiatras de la Argentina 34 y el 10\u00ba Congreso Argentino de Neuropsiquiatr\u00ed a y Neurociencia Cognit iva organizado por la Asociaci\u00f3n Neuropsi qui\u00e1trica Argentina35 se destacaba la gran cantidad de stands, organizados como verdaderas feri as en el sentido de mercados de informaci\u00f3n, exposici\u00f3n publicitaria, obsequios, etc. Cada uno de estos espacios se ve\u00eda presentado con im\u00e1genes de personas radiantes y frases motivadoras y comprometidas con el trabajo para el logro de la felicidad del suje to y su familia. As\u00ed Novartis publicitaba Ritalina LA\u00ae (metilfenidato uno por d\u00eda): Calidad de vida, cada d\u00eda. El compromiso de Novartis Neurociencia. Estos congresos se convierten en muchos casos en espacios de disciplinamiento donde se brinda informaci\u00f3n vinculada a los laboratorios. -De repente ahora va a haber un congreso en Mendoza, traen gente, entonces (los laboratorios) te ofrecen ir al congreso para que vayas y veas. En este tipo de congresos muchas veces viene gente que te habla de los beneficios que trae medicar.... Como que te lo promocionan desde ese lado, que la medicaci\u00f3n es buena... que los efectos adversos son pocos... (Neur\u00f3logo, subsector privado, CBA) Por \u00faltimo otro aspecto relevado en el trabajo de campo fue la articulaci\u00f3n entre diferentes laboratorios para la instal aci\u00f3n de una nueva droga que compita en el 34 Mar del Plata del 17 al 24 de abril del 2008. 35 Buenos Aires del 3 al 5 de setiembre del 2008. 224mercado con otra/s ya existentes. As\u00ed la unificaci\u00f3n en el marketing de laboratorios para el lanz amiento de la atomoxeti na fue descripta por un entrevistado: -Hace 3 o 4 a\u00f1os que la atomoxetina vino con bombos y platillos, con un marketing impresionante.... Entre Gador y Elly Lilly en co-marketing hicieron una cosa impresionante.... (Psiquiatra, subsector p\u00fablico, CBA) \u0083 L\u00edderes de Opini\u00f3n: los l\u00edderes de opini\u00f3n son un en granaje clave en la actual estrategia de marketing de la industria farmac\u00e9utica. Son los Agentes de Propaganda M\u00e9dica quienes valoran a los m\u00e9dicos seg\u00fan su rol con los semejantes, luego son las propias em presas quienes los moldean y los elevan a la categor\u00eda de ex pertos, o, tal como lo de fini\u00f3 un informante clave, en \"sabios locales\" que generalmente, en congresos, confer encias cient\u00edficas, publicaciones y/o a trav\u00e9s de las gu\u00edas de consenso, son los encargados de difundir los \u00faltimos hallazgos en rela ci\u00f3n a enfermedades y/o s\u00edndromes y las posibles terap\u00e9uticas, donde nunca queda por fuera la medicaci\u00f3n. Seg\u00fan relata Moynihan et al (2007) las a lianzas con los l\u00edderes de opini\u00f3n son tan importantes que algunas empresas de ma rketing calculan el rendimiento de la inversi\u00f3n que una campa\u00f1a farmac\u00e9ut ica puede cosechar de esta clase de presentaciones. En una entrevista realizada a un asesor responsable de la medicaci\u00f3n relacionada al sistema ner vioso central, de uno de lo s laboratorio s que produce f\u00e1rmacos utilizados para el TDA/H, se des tac\u00f3 la importancia de los l\u00edderes de opini\u00f3n, o \"speakers\", para la difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n a otros m\u00e9dicos. Estos l\u00edderes de opini\u00f3n son m\u00e9dicos psiqui atras infanto juveniles y neur\u00f3logos infantiles pertenecientes a las instituc iones p\u00fablicas y/o privadas de mayor 225\"prestigio\" asistencial de la Ciudad de Buenos Aires36. Seg\u00fan relato de un APM, este mecanismo se describe de la siguiente manera: -Cada laboratorio tiene sus l\u00edderes de opini\u00f3n o speakers que son los que sostienen cient\u00edficamente (con teor\u00edas) la tendencia del laboratorio en materia de f\u00e1rmacos. Cada uno se lleva un cheque... Hay en cambio otros representantes que no quieren pactar con los laboratorios entonces no nombran drogas en sus exposiciones y hablan s\u00f3lo de receptores, pero no drogas.... -Hay laboratorios que tienen pol\u00edticas de captaci\u00f3n de psiquiatras y otras que premian por lo que los psiquiatras ya venden. Nosotros ya sabemos que hay m\u00e9dicos que con tal de que les pagues dicen cualquier cosa.... en el medio ya se los conoce.... y a esos se apuestan. C\u00f3mo puede observarse los laboratorios han avanzado aceleradamente en sus habilidades de marketing para instalar sus productos, sellando un circulo virtuoso de la cientifici dad bajo la hegem on\u00eda de una recreada biologizaci\u00f3n y medicalizaci\u00f3n. As\u00ed la comercializaci\u00f3n de medicamentos dirigidos a problemas de la vida es un elemento f\u00e1cil de ser sujeto de control social de los sujetos individuales y colectivos a trav\u00e9s de ser etiquetados como enfermos o en riego; pero adem\u00e1s tiene un agregad o, puede producir grandes beneficios econ\u00f3micos para ciertos grupos de poder. 36 A lo largo de la investigaci\u00f3n hemos tenido acceso al listado de l\u00edderes de opini\u00f3n de uno de los laboratorios. 226 Cap\u00edtulo 3. Los medios graficos de comunicaci\u00f3n. En este punto nos interesa describir la forma en que los medios de comunicaci\u00f3n masiva han abordado el te ma del TDA/H en los \u00faltimos a\u00f1os. Particularmente centramos la mirada en la construcci\u00f3n de la \"noticia\" como una de las formas en que esta problem\u00e1tica se presenta a la pobla ci\u00f3n en general. Sin embargo, debemos aclarar que este an\u00e1lisis no tiene como intenci\u00f3n ser exhaustivo en su cobertura temporal ni en su cobertura de medios. Por eso se considera este corpus como ilustrativo, si gnificativo de los di scursos circulantes, antes que representativo de la totalidad de las expresiones referidas en los medios de comunicaci\u00f3n masiva. Para el an\u00e1lisis de los discursos en la comunicaci\u00f3n gr\u00e1fica, se conform\u00f3 un corpus de cincuenta notas y art\u00edculos publicados en medi os gr\u00e1ficos nacionales (tanto de difusi\u00f3n nacional como provincial es), entre abril de 2001 y octubre de 2008. Se relevaron notas pertenecientes a lo s siguientes medios gr\u00e1ficos: Clar\u00edn; P\u00e1gina/12; La Naci\u00f3n; Infobae (Buenos Ai res), Diario de Cuyo (San Juan); El independiente (La Rioja); La Capital (R osario); La Nueva Provincia (Bah\u00eda Blanca); Perfil (Buenos Aires); El D\u00eda de La Plata (La Plata) y Terra Magazine (Buenos Aires). La elecci\u00f3n del corpus se bas\u00f3 en una b\u00fasqueda informal de notas, a trav\u00e9s de buscadores de Internet, por medio de palabr as clave. Se tomaron s\u00f3lo art\u00edculos de diarios argentinos, tratando de cubrir la mayor parte de los medios nacionales y algunos provinciales. Se tom\u00f3 como inicio el a\u00f1o 2001 por ser la nota m\u00e1s antigua donde se encontraron refer encias al tema del TDA/H. 227\u0083 El lugar que ocupa la noticia Siguiendo un relevamiento formal de la s secciones en las cuales se publican art\u00edculos y notas sobre el TDA/H, se observa que la secci\u00f3n m\u00e1s destacada es la de \"Salud y Ciencia\", seguidas por las secciones \"Sociedad\", \"Nacional\" o \"El Pa\u00eds\", est\u00e1s dos \u00faltimas, a los fines es trat\u00e9gicos, fueron unif icadas. Resultaron minoritarias las publicaciones en la secci\u00f3n de \"Psicolog\u00ed a\" y, algunas pocas en la secci\u00f3n \"Cultura\" y \"Educaci\u00f3n\". El an\u00e1lisis permite aproximarse, en una pr imera instancia, a la primac\u00eda en que los medios gr\u00e1ficos abor dan los aspectos m\u00e9dico, cien t\u00edfico y en menor medida, espec\u00edficamente de la salud mental y/o educ aci\u00f3n. Por otro lado, se observa una frecuencia elevada de notas en las seccion es de \"Sociedad\" y \"Nacional\", lo que nos permite inferir que se intenta dar a la problem\u00e1tica un car\u00e1 cter general y de \u00e9poca. Este car\u00e1cter se corresponde con el g\u00e9nero predominan te en las notas, ya que no son cr\u00f3nicas, es decir, he chos puntuales sucedidos en d\u00edas anteriores, sino notas atemporales, sobre avances de investigaci\u00f3n nacionales o internacionales, o nuevos debat es o escritos te\u00f3ricos. En cuanto a los g\u00e9neros, se observa que predomina el g\u00e9nero informativo. Existen algunas notas con cuadros, entrevist as y fragmentos de libros. Si bien la opini\u00f3n no prima como g\u00e9nero, debemos destacar que \u00e9sta se observa construida a partir de la cantidad y la elecci\u00f3n de los especialistas/expertos citados y de las fuentes consultadas. \u0083 Los actores de la informaci\u00f3n A lo largo de las notas no s\u00f3lo se citan y nombran diversos \"especialistas/expertos\" sino que se m encionan m\u00faltiples actores involucrados en esta problem\u00e1tica. 228 Tres son los grupos que se destacan. El primero, abarca a los actores m\u00e1s mencionados y corresponde al gr upo de los \"profesionales y/o especialistas/expertos\". Dentro de este grupo el m\u00e1s destacado es el profesional m\u00e9dico de diferentes especialidades y luego profesionales de la salud mental , particularmente el psic\u00f3logo. El segundo grupo corresponde al campo educativo , ya sea en la menci\u00f3n espec\u00edfica de docentes y maestros, como de \"la escuela\" como instituci\u00f3n. El tercer y \u00faltimo grupo, est\u00e1 constituido por la familia. Siendo los padres los m\u00e1s destacados. Adem\u00e1s, fueron involucrados como actore s de esta problem\u00e1tica los medios de comunicaci\u00f3n y el Estado entre otros. Es importante se\u00f1alar que los ni\u00f1os, siend o los principales sujetos involucrados en esta problem\u00e1tica, no fueron citados en las notas relevadas, ni mencionados como actores en forma significativa. Ello s s\u00f3lo son aludidos como objeto del problema o como protagonista pasivo del caso presentado. \u0083 Las im\u00e1genes. En relaci\u00f3n a las im\u00e1genes que acompa\u00f1 an las notas analizadas, se observa que estas son de archivo (ver Anexo im \u00e1genes), nuevamente en sinton\u00eda con el hecho de no ser cr\u00f3nicas de noticias. Estas pertenecen a ni\u00f1os en la escuela, ya sea dentro de la escuela, en el aula, vestidos con guardapolvo o en la ent rada. En menor medida se encontraron im\u00e1genes que se pueden vincular con una i dea de \"hiperactividad\" a partir de 229retratos de ni\u00f1os en movimiento, j ugando, corriendo, e incluso golpe\u00e1ndose o gritando. Un n\u00famero menor de notas recurre a im\u00e1genes de medicamentos, algunas donde incluso aparece la imagen del ni\u00f1o, fu era de foco, detr\u00e1s de las pastillas. Estas im\u00e1genes pueden con notar los riesgos asociados al consumo del medicamento para el TDA/H, a modo de ejempl o podemos citar una infograf\u00eda con datos e im\u00e1genes sobre los efecto s adversos del met ilfenidato en el organismo ( Diario Clar\u00edn. 22/04/07). \u0083 Fuentes consultadas Destacamos tambi\u00e9n la c antidad fuentes y especialis tas/expertos consultados para la construcci\u00f3n de las notas rele vadas. Se mencionaron aproximadamente 118 instituciones, 94 especialistas/experto s, 27 medios de comunicaci\u00f3n (en su mayor\u00eda extranjeros) y 21 libros, manuales o art\u00edculos (entre los cuales se encuentra de modo destacado el DSM IV). Las instituciones m\u00e1s se\u00f1aladas fueron los organismos estatales (Ministerio de Salud, ANMAT), las Asociaciones de prof esionales m\u00e9dicos , las Asociaciones de profesionales de salud mental y los organismos de Estado extranjeros (EEUU y Europa). Las Universidades y Centros de estudios consultadas fueron tanto nacionales como extranjeras. Son citados profesionales de Hospitales p\u00fablicos y centros privados. Organizaciones de la sociedad civil (Fundaciones y ONGs) y Organismos internacionales ( ONU, OMS). \u0083 An\u00e1lisis de contenido. 230T\u00edtulo : En relaci\u00f3n a la conceptualizaci\u00f3n del problema desde los titulares, se han construido tres grupos seg\u00fan el tipo de representaciones en juego: 1) El primer grupo construye sus titu lares alrededor de la menci\u00f3n de la \"patolog\u00eda\" o \"problem\u00e1tica\". Se titula principalmente \"D\u00e9f icit y \"mal de relacionadas al \"crecimiento\" y \"la pol\u00e9m ica\". Otras titulares mencionan el TDA/H ligado a otras problem\u00e1ticas en ni\u00f1os tale s como \"trastorno bipolar\", \"depresi\u00f3n infantil\" y \"fobia escolar\". 2) El segundo grupo, es el de los titula res que hacen referencia exclusiva a la situaci\u00f3n del ni\u00f1o: \"ni\u00f1os\", \"chicos\", \"alu \"diablitos\", \"revoltosos\". se menciona el adjet ivo \"desantendidos\", invirtiendo la l\u00f3gica del problema y haciendo hincapi\u00e9 en la falta de atenci\u00f3n de los padres hacia los hijos. 3) Por \u00faltimo, el tercer grupo, es el correspondiente a aquellos titulares que apelan a categor\u00eda que podr\u00eda enmarca rse en aquellos titulares que est\u00e1n construidos con el fin de \"orientar\" a los padres, apelando a la l\u00f3gica del \"manual\", con expresiones como: \"c\u00f3mo saber\", \"cu\u00e1ndo preocuparse\". Tambi\u00e9n se destacan, en un de titulares, palabras como \"alerta\", \"tendencia preocupante\", \"\u00faltimo momento\" y \"advertencia\" que dan cuenta de una percepci\u00f3n de la problem\u00e1tica como urgente y relevante. Denominaci\u00f3n : en relaci\u00f3n a la forma en que se denomina esta problem\u00e1tica, se observa cierta preponderancia de la menci\u00f3n con siglas en su versi\u00f3n inglesa, 231ya sea como TDA/H (Attention Deficit Disorder) o ADHD (Attention Deficit Hyperactivity Disorder). Una proporci\u00f3n mu cho menor es la de la menci\u00f3n de la sigla en castellano, ya sea como SDA (S\u00edndrome de D\u00e9fici t de Atenci\u00f3n), SDAH (S\u00edndrome de D\u00e9ficit de Atenc i\u00f3n e Hiperactividad), o co mo, TDA (Trastorno del D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n). La frecuencia de la menci\u00f3n en ingl\u00e9s podr \u00eda relacionarse con que la mayor\u00eda de los diarios elabora este tipo de notas a partir de cables enviados por agencias de noticias extranjeras, donde se menc ionan descubrimientos, avances o investigaciones del campo de salud de pa \u00edses de habla inglesa, principalmente los Estados Unidos. Por otro lado, el uso de siglas se observa asociado a una r\u00e1pida forma de hacer corresponder la problem\u00e1tica con un \"nom bre/diagn\u00f3stico\", sin expresar el significado de las letras que la componen, y por lo tanto, sin mediar una reflexi\u00f3n acerca de cu\u00e1l es el contenido de dicha construcci\u00f3n. Diagn\u00f3stico : en las notas seleccionadas se expr esan importantes problemas con el diagn\u00f3stico; esto se da cuenta tanto en la dificultad par a la construcci\u00f3n y precisi\u00f3n diagn\u00f3stica, como en la falta de instrumentos adecuados para llevar adelante dicho proceso. En este punto surgen diferencias de posic ionamiento: algunos art\u00edculos plantean una fuerte tendencia unilateral hacia el diagn\u00f3stico m\u00e9dico. En este caso se hace hincapi\u00e9 en que solo el profesiona l m\u00e9dico, particularmente los pediatras o neur\u00f3logos, son los capacitados para realiz ar el diagn\u00f3stico. Es notable c\u00f3mo estas notas a su vez revelan la exist encia de \"subdiagn\u00f3sticos\" (se mencionan 250.000 casos, pero deber\u00ed an ser 500.000 (Diario de Cuyo 19/04/04; La Naci\u00f3n, 10/09/05). 232Otros notas expresan la fa lta de diagn\u00f3sticos llevados a cabo con rigor cient\u00edfico, y se\u00f1alan la necesidad de un proceso diag n\u00f3stico inter o multidisciplinario. En este grupo a diferencia del anterio r se remarca la existencia de \"sobrediagn\u00f3sticos m\u00e9dicos\". Por otro lado, el tema \"diagn\u00f3stico\" aparece ligado al aum ento de consultas en ni\u00f1os. Este crecimiento est\u00e1 articula do con se\u00f1alamientos de \"alarma\", \"advertencia\" y \"preocupaci\u00f3n\". Medicaci\u00f3n : directamente vinculado al aument o de ni\u00f1os diagnosticados con TDA/H, aparece el s e\u00f1alamiento del aumento de ni\u00f1os medicados con psicof\u00e1rmacos: \" Alertan que 200 m il alumnos van a la escuela medicados \" (Diario Clar\u00edn, 22/04/07). El concepto de \"medicalizaci \u00f3n\" es utilizado por los es pecialistas/expertos para dar cuenta de la tendencia de medicaci \u00f3n. Tambi\u00e9n utilizan el concepto \"patologizaci\u00f3n\" para referirse a la t endencia de \"rotular\" o \"etiquetar\" con el nombre de \"trastorno\" o \"enfermedad\" al comportamiento de los ni\u00f1os. La mayor\u00eda de las notas connotan desacue rdo sobre la medicaci\u00f3n de ni\u00f1os y se\u00f1alan la preocupaci\u00f3n por los posibles efectos adversos, inclusive casos de muerte (P\u00e1gina/12, 08/04/08) y adictividad a las drogas utilizadas para este tratamiento. El tratamiento farmacol\u00f3gico se just ifica -en algunas notas- definiendo a la droga utilizada para este diagnostico, el metilfenidato es la que aparece mencionada con mayor frecuencia en las notas analizadas, ya sea con su nombre gen\u00e9rico o con sus nombres de f antas\u00eda o comercializaci\u00f3n: Ritalina\u00ae 233o Rital\u00edn\u00ae. Es menos frecuente en las not as analizadas la menci\u00f3n a la otra droga de indicada para el TDA/ H: la atomoxetina. De forma minoritaria, las drogas ap arecen mencionadas por el grupo de medicamentos al que pertenecen: \"estimulantes\", \"psicoacti vos\" o \"anfetaminas\". Recomendaciones : gran parte de las notas recomiendan atenci\u00f3n en referencia al diagn\u00f3stico, narran el listado punt eado de signos o s\u00edntomas que pueden permitir la identificaci\u00f3n del diagn\u00f3sti co, a partir de ubicar aspectos claves descriptivos del comportamiento del ni\u00f1o (P\u00e1gina/12, 12/02/05; La Naci\u00f3n, 10/09/06). En otras oportunidades, las recomendacio nes se orientan a mostrar la forma de prevenir el conflicto, apelando a un cambio en el contexto del ni\u00f1o, ya sea familiar o escolar. Un n\u00famero menor de consejos apuntan a facilitar al padre la consulta m\u00e9dica especializada, acercando direcciones \u00fatiles, p\u00e1ginas web y nombres de profesionales (La Naci\u00f3n, 16/12/07). Resulta particularmente interesante ve r el tipo de recomendaci\u00f3n que se extiende hacia los abordajes. En la gran mayor\u00eda de ellos, los medicamentos aparecen asociados a otras terap\u00e9uticas, o bien como \u00faltima elecci\u00f3n de tratamiento. Surgen recom endaciones hacia corrientes terap\u00e9uticas tales como la \"psicolog\u00eda cognitiva\" o \"psicoanal\u00edtica \". El abordaje mult idisciplinario que combina un tratamiento m edicamentoso con psicoterap ia o psicopedagog\u00eda, m\u00e1s el trabajo sobre el ni\u00f1o y su familia son los enunciados con mayor frecuencia. Se destacan la dispersi\u00f3n en el tipo de recomendaciones, la dificultad de coincidir en l\u00edneas de acci\u00f3n y abordaje, y el alto n\u00famero de notas en los que se enfatizan recomendaciones. 234\u0083 Imagenes Asociadas a la escuela: Diario La Naci\u00f3n. Nota: Burrieza, Valentina (14/03/04): Los chicos hiperactivos. Revista . Interrumpir a la maestra, desobedecer \u00f3rdenes y pelearse en clase no se traducen necesariamente en un mal rendimiento escolar Foto: Archivo Diario La Naci\u00f3n. Nota: Carey, Benedict (NYT) (17/11/07): Los chicos revoltosos no est\u00e1n condenados al fracaso escolar. Secci\u00f3n, Ciencia y Salud. Momento Clave. Una madre en el duro trance de dejar a su hijo en el primer d\u00eda de clases. Foto: Archivo Clar\u00edn. Diario Clar\u00edn. Nota: Elustondo, Georgina (03/05/05): La Fobia escolar, un trastorno que va en aumento en la Argentina. Secci\u00f3n, Sociedad. Buenos Aires. D iario P\u00e1gina/12. Nota: Beatriz Janin (02/12/04): Desatentos o desantendidos. Secci\u00f3n, Psicolog\u00eda. 235 Asociadas a la familia: Para algunos historiadores, la primera descripci\u00f3n del ADHD habr\u00eda que buscarla en los cuentos del m\u00e9dico H. Hoffman y su personaje Zappel Philipp. Diario P\u00e1gina 12. Nota: Garabetyan, Enrique (12/02/05): Mi peque\u00f1o diablito. ADHD o trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. Secci\u00f3n, Futuro Para algunos investigadores, la TV deber\u00eda ser tratada como un problema de salud p\u00fablica Foto: Archivo/AFP Diario La Naci\u00f3n. Nota: Stern, Andrew (05/09/07): M\u00e1s de dos horas diarias de televisi\u00f3n elevan el riesgo de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. Secci\u00f3n, Ciencia y Salud . Foto: Huadi Diario La Naci\u00f3n. Nota: Czubaj, Fabiola (18/10/08) Padres desbordados. El desaf\u00edo de convivir con chicos inquietos. Secci\u00f3n, Ciencia y Salud. 236Asociadas al medicamento: Los efectos del metilfenidato Diario Clar\u00edn. Nota: Iglesias, Mariana (22/04/07): Alertan que 200 mil chicos van a la escuela Secci\u00f3n, Sociedad Diario P\u00e1gina/12. Nota: Arzeno, Marla Diario P\u00e1gina/12. Nota: Texto firmado por 150 expertos (11/09/05): El diagn\u00f3stico invalidante. Secci\u00f3n, Psicolog\u00eda Terra Magazine. Nota: Chac\u00f3n, Pablo (18/04/08): Crece la cantidad de ni\u00f1os medicados por \"d\u00e9ficit Infobae (Fuente) (26/03/07): C\u00f3mo saber si su hijo es inquieto o hiperactivo. Secci\u00f3n, salud. Infobae. Nota: Ch\u00e1vez, Valeria (26/03/07): Cu\u00e1ndo debe preocupar la hiperactividad en los ni\u00f1os. Secci\u00f3n, Salud. Imagen Sandra Ruso P\u00e1gina/12. Nota: Carbajal , Mariana (10/06/07): El problema del TDA/H. Secci\u00f3n Sociedad. 238 Conclusiones y recomendaciones. \u0083 Reflexiones de la problem\u00e1tica d esde el campo escolar. Hacia una tipolog\u00eda del proceso de medicaliz aci\u00f3n y el rol de la escuela. A lo largo del an\u00e1lisis del campo escolar observamos que intervienen diversas variables en la elecci\u00f3n de tratamientos para el diagn\u00f3stico del TDA/H. La medicalizaci\u00f3n puede estar dada por tratamientos terap\u00e9 uticos de diverso tipo y/o por tratamientos medica mentosos. Lo que en este estudio nos convoca, es la variante medicamentosa como v\u00eda de solu ci\u00f3n de un ni\u00f1o que es detectado en la escuela con un d\u00e9ficit de atenci\u00f3n y/o hiperactividad . Sin embargo, resulta esclarecedor detectar en qu\u00e9 casos la soluci\u00f3n farmacol\u00f3gica cobra peso y c\u00f3mo lo hace, as\u00ed como tener en cuenta en qu\u00e9 casos y c\u00f3mo se recurre a otras v\u00edas de medicalizaci\u00f3n, a fin de comprender el rol que cumple el medicamento psicotr\u00f3pico dentro de la escuela. Por un lado, resulta sumamente relevant e el tipo de \"carrera\" instaurada para el ni\u00f1o desde la escuela, es decir, la \"clasi ficaci\u00f3n\" bajo el cual es conceptualizado su problema por docentes, directivos y GP. Vimos que suele haber un hincapi\u00e9 en alguno de los d\u00e9ficits, \"hi peractividad\" o \"falta de atenci\u00f3n\". Esto marcar\u00e1 una diferencia en relaci\u00f3n a la urgencia perci bida en la escuela para el tratamiento y el tipo de objetivos esperados, al menos en las etapas iniciales. A su vez, el tipo de abor daje de esta \"carrera\" estar\u00e1 fuertemente condicionado por los distintos discursos explicativos que fundamenten la cl asificaci\u00f3n: el discurso psicoanal\u00edtico, el discurso biol\u00f3gic o, el discurso ecol\u00f3gico y el discurso sociol\u00f3gico. Cada discurso definir\u00e1 una posici\u00f3n, f undamentada en 239conocimientos y/o cuestiones de tipo id eol\u00f3gicas o \u00e9ticas, respecto a la medicalizaci\u00f3n y medicamentalizaci\u00f3n de ni\u00f1os. Aunque luego esta postura pueda terminar siendo contradicha en la pr\u00e1ctica. Finalmente, podemos observar que exist en cruces entre el diagn\u00f3stico \"clasificatorio\" y los discursos explic ativos. De estos cruces dependen muchas veces los abordajes que se instauran desde el aula y desde la escuela. De este modo, el peso de los actores inte rvinientes del \u00e1mbito educativo en el proceso de medicalizaci\u00f3n/ medicamentaci\u00f3n, se conf igura especialmente en los estadios previos a la consulta al m \u00e9dico. La idea que ronda en las escuelas es que una vez que el m\u00e9dico, generalmente neur\u00f3logo, entra al proceso, la escuela se limita a recibir al ni\u00f1o diag nosticado y en tratamiento. Hay escuelas, que pese a esto, buscan tener un rol activo en las decisiones, opiniones y pautas de acci\u00f3n respecto al ni\u00f1o. Cuando esto ocurre, las escuel as manifiestan que muchas veces encuentran dificultoso tr abajar en conjunto con los profesionales m\u00e9dicos. Esto es muy marcado cuando el tratamiento se lleva a cabo con un m\u00e9dico que \"visita\" la ciudad peri\u00f3dica mente y el tratamiento se limita a una renovaci\u00f3n mensual de la receta del psicotr\u00f3pico. En general se percibe que la decisi\u00f3n de medicar o no medicar est\u00e1 muy influenciada por el tipo de profesiona l que aborda al ni\u00f1o. Seg\u00fan qu\u00e9 escuela y qu\u00e9 familia, la opini\u00f3n de docentes y gabinetes psicopedag\u00f3gicos tendr\u00e1 mayor o menor peso. -Yo creo que son par\u00e1metros dados por los avances de las investigaciones psicol\u00f3gicas y dem\u00e1s que despu\u00e9s van clasificando de alguna forma estos s\u00edndromes y estos s\u00edntomas, que se diagnostican seg\u00fan si vos cumpl\u00eds tales o cuales escalas, lo ubic\u00e1s en tal lugar, si tiene cuales o tales s\u00edntomas \u00e9ste nene responde a un s\u00edndrome de Asperger, si este nene tiene tales o cuales cosas \u00bfentend\u00e9s? Pero tambi\u00e9n es depende de qui\u00e9n lo est\u00e9 mirando, qu\u00e9 neur\u00f3logo, qu\u00e9 mirada, desde lo conductual, desde lo cognitivo, viste, hay chicos que son atendidos por m\u00e9dicos freudianos... Vos dec\u00eds, un chico... pero bueno la familia elige qu\u00e9 mirada, y tambi\u00e9n esto incide en una detecci\u00f3n temprana, de pronto incorrecta, porque una mala detecci\u00f3n, un mal diagn\u00f3stico te lleva a pasar por un mont\u00f3n de posibilidades. 240(Directora, escuela privada no tradi cional, NSE medio-alto, CBA) - (...) Bueno fue al neur\u00f3logo, y el neur\u00f3logo quiso medicarlo, la madre por poco ya hab\u00eda comprado los remedios cuando me lo vino a decir a m\u00ed, le dije \"no, par\u00e1\" \u00bfentend\u00e9s? porque ella no sab\u00eda que se hab\u00eda planteado que exist\u00eda la posibilidad de no medicarlo, lo que hab\u00eda dicho el doctor era palabra santa, y aparte la familia siempre acompa\u00f1\u00e1ndolo, y bueno desde la escuela tambi\u00e9n est\u00e1 decirle \"no, hace otra interconsulta porque tambi\u00e9n el medicar a un chico no es bueno\". E: \u00bfEsta mam\u00e1 se te acerc\u00f3 a vos y te dijo voy a medicar a m\u00ed hijo? -Me dijo: \"el neur\u00f3logo dice que tiene TDA/H, que es necesario que le demos una droga. (Directora, escuela privada no tradi cional, NSE medio-alto, CBA) Como vimos entre los casos analiz ados, la elecci\u00f3n de tratamientos medicamentosos est\u00e1 fundamentalmente ligada a casos de hiperactividad, es decir, que aparece sobre todo en aquellos casos donde el ni\u00f1o afectado resulta revoltoso, molesto y disr uptivo y donde los discursos prevalecientes tienen un componente biol\u00f3gico aunque la mayor\u00eda de las veces complementado por un factor vincular, sociol\u00f3gico o ecol\u00f3gico que ayuda a \"mostrar\" el d\u00e9ficit. En estos casos los discursos aluden a la medica ci\u00f3n como un complemento, nunca como un fin en s\u00ed mismo o como \u00fanica in stancia de abordaje. Lo que resulta interesante de apuntar es que si bien en los discursos aparece esta doble instancia de terapia y medicaci\u00f3n, al re ferirse en t\u00e9rminos de la praxis y de las experiencias con alumnos, se concluye que el tratamiento terap\u00e9utico en muchos casos se abandona y la medica ci\u00f3n con metilfenidat o o atomoxetina queda como \u00fanica forma de abordar el problema. En los casos de predominio del d\u00e9ficit de hiperactividad, la medicaci\u00f3n se supone como la primera instancia para poner bajo control al ni\u00f1o y poder iniciar el tratamiento. Subyace la urgencia de apaciguar, controlar, los rasgos hiperactivos del ni\u00f1o mediant e el f\u00e1rmaco para as\u00ed poder iniciar un tratamiento terap\u00e9utico, que generalmente es de car\u00e1cter conductual . En estos casos, la medicaci\u00f3n se piensa instrumentalment e a fin de permitir un tratamiento no medicamentoso. 241Respecto a las escuelas que se identifi can por su alta exigencia, vimos que el \u00e9nfasis puede estar puesto no necesaria mente en lo acad\u00e9mico sino en una serie de \u00edtems que pueden aten der tambi\u00e9n a adquirir c apital social (contactos, redes) y destrezas sociales (a trav\u00e9s de di spositivos de disciplina y competencia como el fuerte \u00e9nfasis en los deportes, por ejemplo). Estos dispositivos configuran una alta demanda de adaptaci\u00f3n social a trav\u00e9s de par\u00e1metros de competitividad y \u00e9xito, que demandan formas instituidas respecto a modos de ser alumno que trascienden el \u00e1mbito del colegio y devienen en modos de ser ni\u00f1o, respondiendo a fuertes exigencias de par te de todas las instituciones y c\u00edrculos sociales que forman parte de su mundo de vida: familia, escuela, clubes, amigos. En estos casos, entonces, lo que se observa en muchas docentes es tambi\u00e9n una mirada cr\u00edtica respecto a la exigenc ia de los padres s obre el ni\u00f1o y las diversas estrategias, incluso preventivas , que muchas veces se despliegan a fin de que las expectativas pat ernas sean cumplidas. Dentro de estas estrategias se inserta la medicalizaci\u00f3n del ni\u00f1o a trav\u00e9s de la mirada de diversos profesionales y dentro de este proceso emerge la medica ci\u00f3n como dispositivo r\u00e1pido y eficaz, a\u00fan sin que medie intervenci\u00f3n del colegio. -...y despu\u00e9s hablando con la madre, \"no porque hace un mes que lo medicamos porque como estaba muy hiperkin\u00e9tico entonces... y no hac\u00eda las cosas bien en el colegio\", yo le digo, \u00bfen qu\u00e9 momento dijimos que no hac\u00eda las cosas bien en el colegio? \"y no, porque tra\u00eda los cuadernos y muy desprolijos...\" (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto, zona norte, GBA) Este rol de los padres frente al proc eso de medicaci\u00f3n de los hijos surge en algunas de las entrevistas a docentes como una instancia en donde la familia act\u00faa sin que se instaure el circuito de det ecci\u00f3n en el aula y la entrevista con el GP. Es decir, que en estos casos surge de lo s padres la instancia de \"detecci\u00f3n\" de una problem\u00e1tica, generalmente refe rida a que perciben una falla en el 242comportamiento o rendimiento en la escu ela, y act\u00faan sobre eso sin esperar que la escuela les d\u00e9 su parecer. Si bi en, podemos decir que dentro de nuestro corpus de entrevistas esta no es la moda lidad habitual que toma el circuito de medicaci\u00f3n, vale aclarar que en algunas escuelas de diverso tipo pero que responden a perfiles de cierta clase media y media alta que podr\u00edamos identificar como \"ilustrada\" o profesional, surgi\u00f3 entre los docentes el cuestionamiento de la presi\u00f3n que ejercen algunos padres sobre sus hijos y el peso que cobra la medicaci\u00f3n como dispositivo de \"control de las expectativas\". Por otro lado, en algunos casos esta ansiedad y exigenc ia de los padres se percibe tambi\u00e9n en relaci\u00f3n con las visitas que los m\u00e9dicos de Buenos Aires hace n a las diferentes provincias mensualmente para recetar los ps icotr\u00f3picos. De ac uerdo a lo que se desprende de las entrevistas de los docente s, la \"movida\" que se instaura en cada visita habilita la idea de pensar al TDA/H como un diagn\u00f3stico de moda, desde un discurso deslegitimador por parte de la escuela. -Los padres tienden a que si es un chico que no se est\u00e1 quieto como ellos esperan, tiene un TDA/H, entonces hacen una consulta con el pediatra que en este momento es el m\u00e1ximo exponente en Tierra del Fuego, de Ushuaia de TDA/H, o nosotros hemos comentado un par de cosas y \"entonces s\u00ed lo voy a tener que llevar para que lo mediquen\", por ah\u00ed surge en una entrevista, entonces par\u00e1... eso es de parte de los pap\u00e1s. -...A estos chicos que est\u00e1n medicados yo no podr\u00eda decirte que son hiperactivos, ni que la distracci\u00f3n y todo eso que aparentemente tienen, pero bueno son chicos que est\u00e1n medicados, seg\u00fan los padres cuando no toman la medicaci\u00f3n aparece todo esto otro. (Grupo Docentes, escuela privada no tradicional, NSE medio-alto, Ushuaia, Tierra del Fuego ) Cuando esta exigencia se enfoca en el rendimiento acad\u00e9mico el d\u00e9ficit de atenci\u00f3n cobra importancia por s\u00ed solo, a veces combinado con la hiperactividad pero no necesariamente y puede ser un motivo importante de consulta m\u00e9dica. Debemos se\u00f1alar una particularidad en re laci\u00f3n al problema de aprendizaje y el tipo de instituci\u00f3n. En es te sentido, cuando la in stituci\u00f3n tiene un perfil 243socioecon\u00f3mico muy elevado y con una alta exigencia acad\u00e9mica, se mencionan otras pr\u00e1cticas no medicame ntosas pero que impl ican una fuerte relaci\u00f3n con pr\u00e1cticas e imaginarios de medicaci\u00f3n. Muchas docentes de este tipo de escuelas nos han relatado como de uso com\u00fan el empleo de sustancias homeop\u00e1ticas, que llaman \"globu litos\", por parte de al umnos de los primeros grados para combatir la ansiedad o la dist racci\u00f3n en el aula. De acuerdo al relato de las docentes, resulta una pr\u00e1ctica de cier ta habitualidad dentro del aula que el ni\u00f1o saque de su mochila junt o al cuaderno de clase, un frasco de \"globulitos\" que le permitir\u00e1n enfrentar el d\u00eda escola r exitosamente. El ni\u00f1o en estos casos tiene un \"dominio\" de la pr\u00e1ctica de consum o, en tanto es quien lleva consigo al colegio los \"globulitos\" y quien se los auto-administra. Estas situaciones se repiten a diario en determinados colegios de alta exigencia y son percibidas con naturalidad por el resto de los chicos. Tambi\u00e9n se relata que los ni\u00f1os suelen acrecentar las dosis cuando hay ex\u00e1men es o situaciones que supongan cuotas extras de estr\u00e9s. En algunos casos, se ha mencionado tambi\u00e9n el uso de Flores de Bach. -Y si no ten\u00e9s la pastillita de la medicaci\u00f3n, vienen con los globulitos... (Risas) E: \u00bfC\u00f3mo es eso? -\"Yo lo medico homeop\u00e1tico\", entonces toman globulitos o las gotitas de las Flores de Bach... (Hablan al mismo tiempo, risas) -S\u00ed, trabaja as\u00ed, con una serie de polvitos, o globulitos que tienen que ver algunos para lo atencional, algunos para el cansancio... -O para los nervios, a m\u00ed me ha pasado antes de una evaluaci\u00f3n que se toman globulitos para no estar nerviosos... E: \u00bfLos chicos? -S\u00ed, s\u00ed. -Porque en realidad los globulitos o las gotitas no te hace nada... -No te hace nada, pero te hace un mont\u00f3n, \"mi mam\u00e1 me dio las gotitas de pirulito no s\u00e9 cu\u00e1nto para que yo te escuche\"... bueno... E: \u00bfY qu\u00e9 hizo el chiquito, saca el frasquito en el aula y se lo toma? -S\u00ed, sin ning\u00fan problema, a parte toda la clase sabe, a m\u00ed me pasa con la de quinto que sacan las gotitas que le mandan homeop\u00e1ticas, en medio de la clase. Ella es una chica s\u00faper-desatenta, desorganizada pero es un amor \u00bfno? entonces, va, toma las gotitas en medio de la clase, \"no, tengo que tomar el remedio\", por ah\u00ed en medio de la hora, interrumpe todo lo que est\u00e1 haciendo, interrumpe toda la clase, ya todo el mundo sabe que ella va a ir a tomar las gotitas. (Grupo Docentes, escuela privada, alta exigencia, NSE medio-alto, zona norte, GBA) 244 Como vimos la postura de los docentes frente a la medicaci\u00f3n evidencia posturas no homog\u00e9neas e incluso en algunos casos contradictorias. Esto se ve sobre todo en aquellos caso s donde se muestra un qui ebre entre aquello que se piensa como lo deseable y lo que en la pr\u00e1ctica deben afrontar. En este espacio de quiebre es donde la m edicaci\u00f3n asume un espacio destacado. Es decir, en general existe consenso en que la m edicaci\u00f3n con psicotr\u00f3picos no es el tratamiento m\u00e1s adecuado para este tipo de problem\u00e1tica, cuand o el discurso se funda en factores no biol\u00f3g icos, o es la \u00faltima instancia cuando el discurso combina factores de orden biol\u00f3gico con los de otro orden. Si n embargo, frente a una situaci\u00f3n cr\u00edtica la medicaci\u00f3n muchas veces cumple el ro l clave de calmar el clima del aula, que muchas veces tras pasa estas fronteras para extenderse al colegio e incluso a casas de otros ni\u00f1os. En estos \u00faltimos casos, la pastilla es el \u00faltimo recurso y el ultim\u00e1tum para que el ni\u00f1o permanezca en el establecimiento ante el reclamo de los padres de lo s otros ni\u00f1os que protestan por las agresiones o maltratos del \"ni\u00f1o problema\" . Frente a esta situaci\u00f3n, en algunos casos de escuelas privadas emerge una instancia del padre-cliente que exige la soluci\u00f3n del problema. Este reclamo t\u00e1ci ta o expresamente supone echar al ni\u00f1o del colegio como condici\u00f3n para segui r enviando a su hijo al colegio. Cuando el proceso llega a este punto, la carrera moral llega a su m\u00e1xima expresi\u00f3n: el ni\u00f1o es estigmatizado como problem\u00e1tico por el conjunto de la comunidad educativa y sufre las consecuencias no s\u00f3lo en el espacio escolar sino fuera de \u00e9l, quedando limita da la vida social con sus pares ya que no se lo invita a casas de compa\u00f1eros ni a cumplea\u00f1os, no van a su casa, etc\u00e9tera. La pastilla, entonces no s\u00f3lo resulta un ultim\u00e1tum por parte de la escuela sino que se percibe eficaz para descomprimir una sit uaci\u00f3n que afecta al ni\u00f1o y su grupo de pares, familia y escuela. 245Sin embargo, frente a situaciones simila res aparecen testimonios que ponen el foco en lo que la pastilla \"tapa\" o encubre (cuando se piensa que la problem\u00e1tica responde a cuestiones de otra \u00edndole no bi ol\u00f3gica) o bien, se le cuestiona su efecto sobre el cuerpo y la subjetivi dad del ni\u00f1o. Surge all\u00ed muy claramente la idea de domesticaci\u00f3n , como forma de lograr un disciplinamiento y autocontrol mediante un dispositivo farmacol\u00f3gico que m\u00e1s que adaptarlo socialmente, domestica qu\u00edmicamente al ni\u00f1o. Desde esta idea, \"la pastilla\" y el tipo de subjetividad generada, resultan disposit ivos para la regulaci\u00f3n y normalizaci\u00f3n social, ya no s\u00f3lo a trav\u00e9s de un disci plinamiento intermit ente de los cuerpos sino como una regulaci\u00f3n constante de las formas de vida cotidiana, de acuerdo al planteo de la biopol\u00edti ca de Foucault (2000). -...Domesticado, lo quisieron domesticar. Porque vos fijate que el nene dej\u00f3 de molestar..., primero estaba inhibido, despu\u00e9s estaba como euf\u00f3rico pero nunca estuvo bien, nunca pudo aprender, en definitiva el chico est\u00e1 en el secundario y no sabe nada. (GP, escuela p\u00fablica tradicional, NSE bajo, zona norte, GBA) En este marco, entonces, la idea de la impu lsividad cobra fuerza. Si bien es f\u00e1cil buscar la asociaci\u00f3n entre el discurso de la hiperactividad y el de la impulsividad, hablar en t\u00e9rminos de \"controlar los impulsos\" nos lleva a niveles de conceptualizaci\u00f3n del problema que colo can en primer plano las demandas de autocontrol. El ni\u00f1o que no puede ejercer el control esperable para moverse en la sociedad recurre a dispositivos exte rnos para reparar el d\u00e9ficit. Siguiendo a Foucault, el mercado de la salud ofrece estos dispositivos y los convierte en un bien de consumo m\u00e1s dentro de la paraf ernalia de objetos y s\u00edmbolos en circulaci\u00f3n. Desde esta idea es que vale pensar la particularidad que toma el proceso de medicalizaci\u00f3n en el mundo actual: es una medicalizaci\u00f3n que recurre al f\u00e1rmaco como soluci\u00f3n r\u00e1pida y eficaz par a la vida cotidiana. La dial\u00e9ctica que se establece entre las medicinas para el confort (Eherenberg, 2000; 2004) y la 246biopol\u00edtica, encuentra en las lifestyle medicines todos los componentes simb\u00f3licos que demanda la sociedad de consumo. -Porque ten\u00edan problemas de conducta -De conducta y de dispersi\u00f3n. Yo tengo una con problemas de dispersi\u00f3n. E: Claro, eso te quer\u00eda preguntar,\u00bfQu\u00e9 tipo de diagnostico le dieron? -Ah, de TDA/H, la mam\u00e1 y el pap\u00e1 me dijeron que era TDA/H y otro nene que tambi\u00e9n esta medicado para bajar el impulso que tiene, toma una pastilla que maneja el nivel emocional. Es una pastilla que toman los psic\u00f3ticos. E: O sea, \u00bfuna ten\u00e9s diagnosticada por TDA/H? -Y el otro no tengo diagnostico, pero esta tomando una pastilla para bajar el impulso. (Grupo Docentes, escuela privada, al ta exigencia, NSE medio-alto, GBA) - Ella est\u00e1 desbordada y el nene se pone loquito, nosotros vemos que el se maneja de una manera cuando est\u00e1 con nosotros y cuando est\u00e1 con la mam\u00e1, que no responde a nada cuando est\u00e1 con ella, se desborda totalmente \u00e9l, no responde a nada, pero ella est\u00e1, y bueno el nene est\u00e1 medicado, y lo que nos sorprende es eso que la conciencia que \u00e9l tiene de lo que le pasa, porque \u00e9l le dice a la maestra: \"a ver, ahora estoy medio loquito porque todav\u00eda no tomo la pastilla\", \u00e9l lo dice, y despu\u00e9s a las tres \"ah, ya tom\u00e9 la pastilla, listo, ahora s\u00ed\", \u00bfviste?, o sea \u00e9l tiene clar\u00edsimo, y bueno nos angustia mucho. E: \u00bfQu\u00e9 edad tiene \u00e9l? -Seis a\u00f1os. (Directora, escuela p\u00fablica tradicional , NSE medio-bajo, Comodoro Rivadavia, Chubut) Para concluir la parte espec\u00edfica sobre el campo escolar y teniendo en cuenta los discursos a los que nos hemos referido, resulta interesante detenernos en los imaginarios que estos movilizan de acuerdo a las clasificaciones y el sistema de enclasamiento que resulta de ellas. Pode mos ver c\u00f3mo estas clasificaciones, que se fundamentan en discursos espec \u00edficos, determinan abordajes en la escuela y en relaci\u00f3n a la medicaci\u00f3n. 247Relaci\u00f3n entre discursos explicativos, actores en juego y abordaje Siguiendo este razonamiento y al haber entrevistado a escuelas p\u00fablicas y privadas que respond\u00edan a niveles socioec on\u00f3micos diversos (bajo y medio bajo para las p\u00fablicas y alto y medio alto par a las privadas), se h an podido distinguir diferencias interesantes respecto a la clasificaci\u00f3n y discursos en juego e imaginarios de culpabilizaci\u00f3n-desculpabi lizaci\u00f3n en la carrera moral, que repercuten en los modos de abordar el problema, det erminando o no una soluci\u00f3n farmacol\u00f3gica. Nos detendremos a analizar estas particularidades a fin de concluir en una tipolog\u00eda que concent re las dimensiones que hemos trabajado a lo largo del estudio desde el campo escolar. Escuelas con NSE bajo \u0083 El discurso de la violencia social : las caracter\u00edsticas atribuidas a ni\u00f1os con problemas de disciplina apuntadas anteriorm ente, se suelen clasificar desde la idea de \"violencia soci al\", desde un discurso sociol\u00f3gico que interpela al El ni\u00f1o Su familiaSu casa y la escuelaLa sociedad Abordaje concreto sobre el cuerpo Abordaje sobre los v\u00ednculos estrechos Abordaje limitado sobre el entorno NSE alto tratamiento conductual y/o psicopedag\u00f3gico o de apoyo y/o alternativo Tratamiento medicamentoso Tratamiento psicoanal\u00edtico Adaptaci\u00f3n curricular Tratamiento conductual y/o medicamentoso Discurso Biol\u00f3gico Discurso vincular/psi Discurso ecol\u00f3gico Discurso sociol\u00f3gico NSE bajo sin abordaje 248sistema social al que se le a\u00f1ade, como formando parte del mismo, un sesgo ecol\u00f3gico (un ambiente de vulnerabilidad social). Lo que aparece en este tipo de carrera moral es un etiquetamiento del ni\u00f1o como violento, producto de una situaci\u00f3n macro estructural que al tiempo que culpabiliza al sistema abandona toda posibilidad de soluci\u00f3n: hay un \"destino\" trazado por el sistema que resulta inabor dable en t\u00e9rminos pr\u00e1cticos. De este modo lo que la escuela manifiesta es una sensac i\u00f3n de estar continuamente \"tapando baches\" y desviando objetivos propios de la escuela. El extracto que sigue, explicita c\u00f3mo perciben algunos docentes esta dicotom\u00eda de clasificaciones: \"ser violento\" o \"s er TDA/H\", de acuerdo a la mirada que sobre el problema se hace en relaci\u00f3n al contexto social. E: \u00bfTiene que ver con otra etiqueta (el TDA/H)?, \u00bfque es mejor o peor? -Y, es mejor. -Por supuesto. E: \u00bfPor qu\u00e9? -Est\u00e1 aceptado. -Porque est\u00e1 m\u00e1s valorado, digamos tiene una valoraci\u00f3n distinta a ser un violento, que est\u00e1 asociado la violencia a la clase baja, a una persona que no conoce, que es ignorante, y un TDA/H este... (risas) es una etiqueta que es atendida por profesionales, el otro es un... como dijo reci\u00e9n es una falla desde la cuna, eso tiene que ver ah\u00ed... (GP, escuela p\u00fablica tradicional, NSE bajo, zona norte, GBA) Escuelas NSE medio y alto Cuando el problema se manifiesta en escuelas con tendencia a un NSE alto, seg\u00fan el discurso que predomine en la ex plicaci\u00f3n del problema, la carrera moral y su abordaje encontrar\u00e1n dos v\u00ed as de desarrollo diferenciadas: \u0083 Desde un discurso psicoanal\u00edtico : el problema ser\u00e1 definido como vincular, centrado por lo general en la relaci\u00f3n padre-hijo, lo que lleva a generar sentimientos de culpa en los padres y fundamentalmente en la madre. El abordaje del problema una vez que la escuela sugi ri\u00f3 la consulta a un profesional consiste en una terapia ps icoanal\u00edtica y en algunos casos se 249requiere tambi\u00e9n de un apoyo psic opedagog\u00f3gico, sobre todo cuando el d\u00e9ficit predominante es la atenci\u00f3n y acarrea problemas de rendimiento escolar. La idea que rige este abor daje es la de un tratamiento para \"reconocer\" y luego \"trabajar\" el probl ema emocional que le da origen. \u0083 Desde un discurso sociol\u00f3gico y/o ecol\u00f3gico : el problema se concibe a partir de las condiciones macro estructurale s, desde el discurso de \"la vida posmoderna\" y las condiciones de existencia que el clima de \u00e9poca habilita (nuevas formas de ser padre, de ser ni\u00f1o , etc) y/o a partir de condiciones micro sociales y ambientales, es decir , referidas al entorno m\u00e1s inmediato del ni\u00f1o. Estas van desde aspectos edilicios, horarios escolares o de actividades extracurriculares hasta exigencias de la escuela hacia el ni\u00f1o que provocan episodios que son le\u00eddos como respuestas frente al estr\u00e9s. En este marco, es donde surgieron instancias de consumo de sustancias homeop\u00e1ticas, \"globulitos\", como estrategias de aut ocontrol y dominio de la ansiedad provocada por las altas exigencias de determinadas escuelas. Tambi\u00e9n puede ser tratado el problema desde terapias conductuales o con psicopedagogas si el problema se foca liza en el rendimiento escolar. Sin embargo, tambi\u00e9n puede terminar en un tratamiento medicamentoso a\u00fan cuando suele haber cierta resistencia de parte de las docentes a solucionarlo por esa v\u00eda cuando el problema es explicado desde estos discursos unilateralmente. \u0083 Desde el discurso biol\u00f3gico : el problema ya no recae en el v\u00ednculo padre-hijo sino en cuestiones de orden neurol\u00f3gicas que desde el discurso de las neurociencias provocan un doble beneficio: descomprimen emocionalmente a los padres que en muchos casos v en\u00edan sinti\u00e9ndose responsables del malestar del hijo y prometen una soluci\u00f3n eficaz mediante la medicaci\u00f3n que en la mayor\u00eda de los casos se sugiere junto a una terapia de tipo conductal y/o vincular, que suele fundarse en discurs os ecol\u00f3gicos a fin de promover un ambiente facilitador para el tratamient o. Sin embargo, este tratamiento no 250siempre se cumple y el tratamiento farmacol\u00f3gico termina siendo el \u00fanico modo de resoluci\u00f3n del tema. Lo que trasci ende a este abordaje es la idea de tratamiento y curaci\u00f3n del trastorno mediante un tratamiento farmacol\u00f3gico que aten\u00fae y en algunos casos cure, finalmente, el trastorno. Teniendo en cuenta lo analizado, podemos construir una tipolog\u00eda que identifique la relaci\u00f3n ent re el nivel socioecon\u00f3mico y los procesos de clasificaci\u00f3n fundamentados en los diversos discursos y que a trav\u00e9s de la puesta en acci\u00f3n de la \"carrera moral\", llevan a abordajes que habilitan o no el tratamiento farmacol\u00f3gico. 251 Tipolog\u00eda sobre el proceso de medicaci\u00f3n por NSE, Carrera moral y abodaje CLASIFICACI \u00d3N - ENCLASAMIENTO NSE (Escuela BAJO VIOLENCIA SOCIAL MEDIO - ALTO VINCULAR NUEVA INFANCIA ESTRES TDA/H MEDIO - ALTO MEDIO - ALTO DISCURSOS - CARRERA MORAL Discurso sociol\u00f3gico : Crisis socioecon\u00f3mica Discurso ecol\u00f3gico: Vulnerabilidad social Estigmatizaci\u00f3n social: Sistema culpable ABORDAJE / CIRCUITO No Abordaje: Idea de \"destino\" Discurso Psicoanal\u00edtico: Problemas emocionales por v\u00ednculos familiares (padres-hijo) Padres se culpabilizan Discurso Sociol\u00f3gico: Clima de \u00e9poca Discurso Ecol\u00f3gico: Exigencia Discurso biol\u00f3gico: Suavizaci\u00f3n: Baja la presi\u00f3n sobre la relaci\u00f3n padres-hijo, \"tranquiliza\", \"descomprime\". Puede acompa\u00f1arse de discursos sociol\u00f3gico (\"Clima de \u00e9poca\") y ecol\u00f3gico (entorno vincular, condiciones de aprendizaje, etc) Abordaje psicoanal\u00edtico: Terapia psicoanal\u00edtica (puede haber apoyo psicopedag\u00f3gico) Idea de Tratamiento Abordaje ecol\u00f3gico: Modificaci\u00f3n de las condiciones del entorno Tratamiento conductual o psicopedag\u00f3gico Tratamientos homeop\u00e1ticos o Alternativos para bajar el estr\u00e9s (puede acompa\u00f1arse de un abordaje M\u00e9dico y con medicaci\u00f3n) Idea de \"reparar, modificar\" Abordaje m\u00e9dico con o sin medicaci\u00f3n: Puede estar combinado con acompa\u00f1amiento psicopedag\u00f3gico y/o terap\u00e9utico (conductal, sist\u00e9mico, vincular) muchas veces apoyado por el discurso ecol\u00f3gico. Idea de Curaci\u00f3n o Tratamiento 252\u0083 Reflexiones desde el campo de la salud: una aproximaci\u00f3n desde los m\u00e9dicos: pediatras, psiquiatras infa ntojuveniles y neur\u00f3logos infantiles de cuatro jurisdicciones argentinas (AMBA, Corrientes, Salta y Tierra del Fuego). Las representaciones y l as pr\u00e1cticas de diagn\u00f3st ico y tratamiento del TDH/A. Una de las primeras observa ciones que pueden trazar un eje de reflexi\u00f3n es el auge y pregnancia del diagn\u00f3stico del TD A/H en las \u00faltimas d\u00e9cadas en la poblaci\u00f3n infantil. El TDA/H constituye en la actualid ad un analizador que permite visualizar y tornar perceptible el f en\u00f3meno de medicalizaci\u00f3n/medicametalizaci\u00f3n a trav\u00e9s del consumo de psicof\u00e1rmacos en la poblac i\u00f3n infantil. Los distintos discursos imperantes ratifican una medicalizaci\u00f3n/m edicamentalizaci\u00f3n de la cultura en general, ya sea por parte de quienes lo reproducen, es decir, la poblaci\u00f3n en general, como por parte de los discursos cient\u00edficos, econ\u00f3micos y pol\u00edticos. Si se contempla que los ideales cultural es de la \u00e9poca actual est\u00e1n ligados al \"\u00e9xito\" y al \"consumo\", estos se conviert en en significativos c ondicionantes a la hora del proceso de producci\u00f3n de subjetividad de un ni\u00f1o. En el caso del TDA/H los factores que contribuyen casi decisivamente en la aparici\u00f3n del \"sobrediagn\u00f3stico\" y la \"sobremedicaci\u00f3n\" son los discursos m\u00e9dicos y educativos y la pr esencia de la industria fa rmac\u00e9utica. El incremento de la incidencia del TDA/ H, es destacado cronol\u00f3gicamente -por un grupo de entrevistados- a comienzos de los \u00b490 y -po r otro grupo- en los inicios del 2000. 253Hay -en general- en los prof esionales consultados una aceptaci\u00f3n y un acuerdo sobre la existencia del TDA/H como entid ad cl\u00ednica, junto con el planteo de la dificultad para precisar dicho diagn\u00f3s tico, por la posibilidad de enmascaramiento que implica el cuadro, la alta frecuencia de comorbilidad y la reiteraci\u00f3n del fen\u00f3meno de sobrediagn\u00f3stico. Esta tendencia mayoritaria ligada a la aceptaci\u00f3n del cuadro del TDA/H en el colectivo de especialistas de la salud entrevistados se cont rapone a las ideas vertidas por los informantes clave, expertos en la tem\u00e1tica, quienes han cuestionado su misma existencia y defin ici\u00f3n. Dicha tensi\u00f3n se ha expresado tambi\u00e9n en el campo sociocultural, mediante manifies tos de adhesi\u00f3n o de oposici\u00f3n al TDA/H y su correspondiente abordaje terap\u00e9utico y se ha traspolado a debates medi\u00e1ticos en los que han aparecido figuras que encabezan l\u00edneas de pensamiento y de acci\u00f3n totalmente antag\u00f3nicas. Cabr\u00eda la interrogaci\u00f3n acerca de esta circulaci\u00f3n paralela y no confluyente por un lado de quienes -partiendo de la prem isa de existencia del cuadro de TDA/H- plantean precisar el diagn\u00f3stico para mejorar su definici\u00f3n, y por otro de quienes se oponen a la existencia mi sma de dicho diagn\u00f3sti co y proponen un an\u00e1lisis que contemple una perspectiva integral que conjugue factores hist\u00f3ricos, sociales y culturales como responsables y productores del malestar del ni\u00f1o en relaci\u00f3n con su escolaridad. Esta \u00faltima po sici\u00f3n se encuentra en especial en el discurso ligado al campo psicoanal\u00edtico y a aquellas posici ones que rescatan los aspectos sociales, pol\u00edticos y comunicacionales que construyen una subjetividad infantil contempor\u00e1nea distinta. Esta subjetividad propia de la \u00e9poca actual va de la mano del \"consumo apresurado\" ya sea de est\u00edmulos, de objet os, como de f\u00e1rmacos. Serie que a su vez termina de imprimir aspectos y pecul iaridades a la subjetividad misma. 254Un grupo de profesionales, en coincidencia con lo expresado por Blech (2006) - entre los que se ubican mayoritariament e los psiquiatras- admite que la construcci\u00f3n del diagn\u00f3stico de TDA/H se liga al consumo del f\u00e1rmaco desde el momento mismo de su detecci\u00f3n, ya q ue \u00e9ste se construye a partir de la administraci\u00f3n del medicamento, sea t anto para confirmar el mismo como para refutarlo. En este sentido estar\u00eda alte rado el circuito esperable de detecci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento, dado que el f\u00e1rma co ser\u00eda un eje del diagn\u00f3stico y no una posible terap\u00e9utica, con lo s riesgos que esto conlleva. En relaci\u00f3n a lo hallado en los discu rsos de los profesionales de la salud entrevistados el acuerdo sobre la exist encia del TDA/H como entidad cl\u00ednica podr\u00eda explicarse en funci \u00f3n de la tranquilidad que of rece el hecho de poder \"nominar\", \"diagnosticar\" algo que en una \u00e9poca y circunstancias hist\u00f3ricas dadas perturba o resulta disfunci onal para los c\u00e1nones imperantes. Las culturas establecen l\u00edneas de dem arcaci\u00f3n para lo que consideran enfermedad, sea bajo la forma de anomal\u00eda , desviaci\u00f3n, trastorno de conducta, perturbaci\u00f3n, etc. (Foucault 1996, Conr ad 1982). Dichas l\u00edne as permiten a una cultura, en un momento dete rminado, establecer qu\u00e9 es lo mismo y qu\u00e9 es lo otro. S iguiendo a Foucault, lo otro es \"lo que, para una cultura, es a la vez interior y extra\u00f1o y debe, por ello, excluirs e (para conjurar un peligro interior), pero encerr\u00e1ndolo (para reducir la alteridad) \" (Foucault 1966: 9). La enfermedad, y m\u00e1s espec\u00edficamente la enfermedad mental, aparece como un indicador privilegiado al momento de sondear c\u00f3mo las culturas establecen l\u00edneas de demarcaci\u00f3n entre lo mismo y lo otro . La categorizaci\u00f3n de las conductas en la infancia en torno a la noc i\u00f3n de TDA/H resulta, en este sentido, un ejemplo que invita a reflexionar acerca de los proces os culturales de establecimiento de las l\u00edneas de demarcaci\u00f3n entre mismidad y ot redad, as\u00ed como tambi\u00e9n acerca de la incidencia socio-hist\u00f3rica que est\u00e1 pres ente en las categor\u00edas actuales de la medicina. 255La necesidad de diagnosticar tiene una cohe rente apoyatura en la construcci\u00f3n com\u00fan de un lenguaje en materia de salud que permite el entendimiento entre distintos profesionales, gr upos y culturas, contribuyendo as\u00ed a la exploraci\u00f3n y al conocimiento epidemiol\u00f3gico. En esa l\u00ednea, el uso extendido del DSM IV -tanto en el sector p\u00fablico como privado- para diagnosticar, ent re otras patolog\u00edas, el TDA/H, si bien posibilita la aproximaci \u00f3n a tasas de prevalencia e incidencia, y una idea m\u00e1s certera de la magnitud de la problem\u00e1tica en la poblaci\u00f3n infantil, supone por un lado limitaciones en su uso y por otro puede se r funcional a la psiquiatrizaci\u00f3n de la vida cotidiana (Hoc hman, 1971), reforzando el registro del malestar o la dificultad en t\u00e9rminos de enfermedad o trastorno cl\u00ednico. Seg\u00fan un informante clave consultado espec\u00edficamente acerca de los manuales de psiquiatr\u00eda obseva que el DSM IV, en prim er lugar presenta falencias para los cuadros infantiles. En segundo lugar, observa que la tradu cci\u00f3n acr\u00edtica de dicho manual por parte de los profesionales podr\u00eda llevar a conducir a que se deslice la inquietud propia de la in fancia hacia una versi\u00f3n patol\u00f3gica de la misma produci\u00e9ndose as\u00ed la esencia misma de la medicalizaci\u00f3n. Cabr\u00eda se\u00f1alar adem\u00e1s que aunque la clasif icaci\u00f3n diagn\u00f3stica prevista para el subsector p\u00fablico en la Argentina es la del CIE10 en el campo de salud mental se utiliza el DSM IV. Si bien existe una corresponden cia entre ambas, la nominaci\u00f3n del TDH/A pertenece, en forma m\u00e1s expl\u00edcit a, a esta \u00faltima clasificaci\u00f3n. Uno de los efectos que pue de provocar la aparici\u00f3n de un cierto nuevo diagn\u00f3stico -tal como lo expresan los entrevistados- es el de impregnar la mirada de los profesionales de la salud quienes luego de tal aparici\u00f3n refieren encontrar cada vez m\u00e1s casos. Otro de los efectos de po ner un diagnostico consiste en que \u00e9ste termina metaforizando al ni\u00f1o y por tanto dilu ye su subjetividad. Se descartan o minimizan todos aquellos factores que hacen a la comprensi\u00f3n de sus preocupaciones, sus intereses, sus te mores, quedando todo subsumido bajo la denominaci\u00f3n, en este caso del TDA/H. 256 Respecto de la etiolog\u00ed a tanto pediatras como ps iquiatras atribuyen una multicausalidad al cuadro cl\u00ednico, mientras que los neur\u00f3logos refieren un exclusivo compromiso org\u00e1nico, una base gen\u00e9tico-hereditaria que se encuentra en el origen de la problem\u00e1tica. Podr\u00eda sumarse adem\u00e1s en esta \"tendencia al diagn\u00f3stico\" otro factor de igual consistencia tal como la necesidad del mercado -en especial por parte de industria farmac\u00e9utica- que obliga a poner ciertos \"nombres\" que avalan -tal como lo se\u00f1alan los profesionales de la salud- el uso de determinados psicof\u00e1rmacos y no de otros, a\u00fan cuando no est\u00e9 comprobada la eficacia de los mismos para tal o cual patolog\u00eda y no se sepa a ciencia cierta el origen. Se observ\u00f3, as\u00ed mismo, que la industri a farmac\u00e9utica pone especial \u00e9nfasis en estrategias de marketing dirigidas a poblaci\u00f3n sana convir tiendo en potenciales pacientes a aquellos sujetos que no se comportan bajo las normas que una sociedad adopta. As\u00ed el TDA/H en la p oblaci\u00f3n infantil es un mercado en expansi\u00f3n, tal como lo muestran, por un lado, las cifras de importaci\u00f3n de metilfenidato proporcionadas por el ANMAT que se\u00f1alan un significativo incremento en la importaci\u00f3n de esta droga (de 47.91 kg. en el 2007 a 81.75 en el 2008). Esto nos permite suponer que el aumento obedece, o bien, a una venta que viene siendo valorada como creciente por los laboratorios, o a una decisi\u00f3n de mayor penetraci\u00f3n en el merc ado por parte de los mismos. En segundo lugar se observ\u00f3 que las estrategia de ma rketing de la industria farmac\u00e9utica estan dirigidas, como en otros f\u00e1rmacos, hacia la comunidad m\u00e9dica, a trav\u00e9s de incentivos y/o controles y tambi\u00e9n a trav\u00e9s en las estrategias de informaci\u00f3n vertida por lo s l\u00edderes de opini\u00f3n o \"speakers\". Estos \u00faltimos son m\u00e9dicos psiquiatras inf anto juveniles y neur\u00f3logos infantiles pertenecientes a las instituciones p\u00fabl icas y/o privadas de gran \"prestigio\" asistencial. Pero tambien hemos observ ado, como particularidad para el TDA/H 257estrategias dirigidas a usuarios y/o sus organizaciones y a la comunidad educativa. Si bien estas acciones est\u00e1n pr ohibidas por la legislaci\u00f3n nacional se crean intersticios que posibilitan llevarlas a cabo. Hemos observado que la industria farma c\u00e9utica ha avanzado aceleradamente en sus habilidades de market ing para instalar sus prod uctos, sellando un c\u00edrculo virtuoso de la cientifici dad bajo la hegemon\u00ed a de una recreada biologizaci\u00f3n y medicalizaci\u00f3n / medicamentalizaci\u00f3n. As \u00ed la comercializaci\u00f3n de medicamentos dirigidos a problemas de la vida es un elemento f\u00e1cil de ser sujeto de control social de los sujetos individuales y cole ctivos a trav\u00e9s de ser etiquetados como enfermos o en riesgo; pero adem\u00e1s tiene un agregado, puede producir grandes beneficios econ\u00f3micos para ciertos grupos de poder. Otro tema importante que emerge a par tir de lo relevado -en quienes constituyen el colectivo de profesional es de la salud- es la aparici\u00f3n de frecuentes discursos que aluden a la pelig rosidad inherente al ni\u00f1o \"perturbador\" que porta diagn\u00f3stico de TDA/H. Cabe destacar que la noci\u00f3n de peligrosidad hunde sus ra\u00edces conceptuales en el mundo de lo jur\u00eddico surg iendo a principios del sigl o XIX. La caracter\u00edstica principal de la noci\u00f3n de peligrosidad es la inespecificidad de su jurisdicci\u00f3n: a caballo entre dos \u00e1mbitos de incumbencia, no es posible a\u00fan hoy otorgarle a la noci\u00f3n de individuo \"peligroso\" un estatuto exclusivamente m\u00e9dico o jur\u00eddico (Foucault 1996; 2000). La medicina cumple en la actualidad un rol central en el establecimiento de par\u00e1metros de normalidad, de detecci\u00f3n y se\u00f1alamiento de lo anormal. Asimismo, la medicina despliega una multiplicidad de t\u00e9cnicas de poder que apuntan al control, correcci\u00f3n y normalizaci\u00f3 n de las conductas y los cuerpos. El car\u00e1cter de peligrosidad ha aparecido fusionado al co ncepto de \"anormal\" desde 258el momento mismo de su emergencia, y recae sobre todo aquello que se coloca dentro de este campo. La medicina (Fouc ault, 1996) abre la posibilidad para que la evaluaci\u00f3n de las conductas en t\u00e9rminos de patolog\u00eda se anude a la idea de peligro, y m\u00e1s espec\u00edficamente de individuo peligroso. As\u00ed, la noci\u00f3n de peligrosidad orbita en toda la problem\u00e1tica del TDA/H. Se alude a la peligrosidad del ni\u00f1o que molesta, distrae y atent a contra los ideales vigentes en las instituciones de las cual es forma: la familia y la escuela. Cada una de ellas ve impedida la realizac i\u00f3n de sus ideales m\u00e1s caros. Los entrevistados observan que la familia, en es pecial, en los sectores medios, ve postergadas o entorpecidas sus exigen cias de rendimiento, optimizaci\u00f3n y eficacia. Pero tambi\u00e9n marcan que la escuela siente amenazados sus estandartes de tranquilidad, orden y control. Pero esta noci\u00f3n de peligrosidad, adem\u00e1s de proponerse para describir un estado presente, es puesta en consonancia con la trayectoria vital del ni\u00f1o, de manera que su actual condici\u00f3n es susceptible de conti nuarse en el futuro, pero con figuras de peligrosidad/anormalidad, en este punto algunos entrevistados manifiestan el estado de cronicidad del padecimeinto. As \u00ed la noci\u00f3n de peligrosidad e individuo peligroso tambi\u00e9n se vinculan a tr av\u00e9s de la presumible correlaci\u00f3n m\u00e1s marcada entre el diagn\u00f3 stico de TDA/H en la infancia y la propensi\u00f3n al alcoholismo, drogadicci\u00f3n, conducta antisocial, intentos de suicidio, problemas de somatizaci\u00f3n y delincuencia en la adultez (B\u00e9raud- Gogino 2006). De esta maner a, se identifica una pot encialidad disruptiva del orden en esta figura que excede su acci onar individual, afectando al cuerpo social en su totalidad. Uno de los fen\u00f3menos resultantes de es ta supuesta peligrosidad es la \"victimizaci\u00f3n\" de los padres y el c onsiguiente desdibujam iento de cuanto les puede estar aquejando a los ni\u00f1os. Parecen ser los padres los verdaderos afectados y agobiados por todo lo que ello trae aparejado. Esta situaci\u00f3n por un 259lado invisibiliza al ni\u00f1o como el protagoni sta de lo que est\u00e1 sufriendo, reduciendo su subjetividad a una enumeraci\u00f3n preesta blecida de \"signos y s\u00edntomas\" que desconocen un mundo infantil compuesto de otras inquietudes, fantas\u00edas, intereses y tristezas. Tal como es se\u00f1alado particularmente por los pediatras para que tal despliegue sea posible se requiere de la presencia de los padres, sere s significativos que le permitir\u00e1n metabolizar sus ansiedades, sus temores y sus dificultades para poder seguir creciendo. El binomio parentalidad-hijo/a es el eje crucial para el armado de la personalidad futura y par a el despliegue (o en su defecto inhibici\u00f3n) de potencialidades. Est\u00e1 generalmente aceptada la funci\u00f3n de l semejante en la constituci\u00f3n del psiquismo humano, es decir el lugar cons tituyente del otro. La alteridad en su car\u00e1cter m\u00e1s radical, como hecho fundant e en la proveniencia del otro humano, pero tambi\u00e9n como resultante del ensambla je con el cual los modos hist\u00f3ricos, que forman parte de la pr oducci\u00f3n de subj etividad, se enra\u00edzan en el procesamiento ideativo, hac iendo impacto en la estructuraci\u00f3n ps\u00edquica y ofreci\u00e9ndole su materialidad para articulars e en la vida social. (Bleichmar, 1999) Pero las familias dentro de las cuales se constituyen los ni\u00f1os se encuentran -en nuestro pa\u00eds- fragilizadas por la situac i\u00f3n socio-econ\u00f3mica y cultural en la que viven. En este contexto se obliga al psiquismo a un trabajo permanente que reinscribe los conocimientos de una cu ltura y crea nuevas subjetividades. A partir tanto de la configuraci\u00f3n del diag n\u00f3stico, como de la atribuci\u00f3n etiol\u00f3gica hecha se pueden establecer diferencias en la terap\u00e9utica delineada, seg\u00fan la especialidad a la que pertenecen, el subsector de desempe\u00f1o profesional (p\u00fablico-privado) de los espec ialistas entrevistados y la zona del pa\u00eds en la que llevan a cabo la tarea cl\u00ednica. Cabe aclarar que aquellos profesionales que trabajan en el sector p\u00fablico refier en atender casos que revisten mayor complejidad y se\u00f1alan que los ni\u00f1os di agnosticados como TDA/H en general 260llegan a la consulta privada . Son entonces los profesi onales de ese subsector los que admiten recibir ni\u00f1os diagnosticados con TDA/H. En cuanto a la derivaci\u00f3n para la atenc i\u00f3n en salud, todos los entrevistados coinciden en se\u00f1alar a la escuela como la principal f uente de derivaci\u00f3n. Partiendo de esa puerta de entrada, el ni\u00f1o llega a la consulta en salud y desde all\u00ed se inicia un circuito de deriv aci\u00f3n que var\u00eda seg\u00fan los profesionales intervinientes. Mas que por razones de \u00edn dole cl\u00ednica el ci rcuito de diagn\u00f3stico- tratamiento queda defin ido por los profesionales q ue interact\u00faan en el caso por caso, evidenci\u00e1ndose aqu\u00ed tambi\u00e9n la divi si\u00f3n entre los que son a) proclives a la medicaci\u00f3n o son b) anti medicaci\u00f3n. En funci\u00f3n de esta l\u00ednea se juega cada uno de los circuitos que el ni\u00f1o atravesar\u00e1. Una vez determinado el diagn\u00f3stico y la etiolog\u00eda (que var\u00eda seg\u00fan la especialidad, tal como se se\u00f1al\u00f3 anteriorm ente) la estrategia terap\u00e9utica var\u00eda. Los profesionales se dividen entre los que medican -prioritariamente los neur\u00f3logos- y los que contemplan con car\u00e1cter m\u00e1s acotado la opci\u00f3n medicamentosa -prioritariament e pediatras y psiquiatras-. Otra de las diferencias ostensibles a la hora de considerar la especialidad de los entrevistados resulta la fuente de refe rencia cient\u00edfica que cada una de las especialidades juzga prioritaria para hablar del TDA/H y la te rap\u00e9utica avalada. Para los pediatras las publicaciones y co ngresos de la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda, para lo s psiquiatras los papers de investigaci\u00f3n de corte internacional y para los neur\u00f3logos las cifr as de prevalencia internacio nal, el uso de escalas y bater\u00edas y aquella bibliograf\u00eda que avalan el sustento biol\u00f3gico y gen\u00e9tico (contundencias estas \u00faltimas que no se verifican en las especialidades anteriores). 261Subjetividad del ni\u00f1o con TDA/H. Personificaci\u00f3n de la enfermedad y cosificaci\u00f3n del paciente/ ni\u00f1o Otra de a las conclusiones a las que se arrib\u00f3 en el estudio fue la respectiva a la subjetividad que se configura en el ni \u00f1o durante el proces o de diagn\u00f3stico y tratamiento por TDA/H. La dimensi\u00f3n correspondiente a la construcci\u00f3n de subjetividad es central par a pensar los efectos del ejer cicio de una multiplicidad de saberes (m\u00e9dico, psiqui\u00e1trico, neurol\u00f3g ico, psicol\u00f3gico, pedag\u00f3gico y familiar) que act\u00faan sobre el ni\u00f1o. El tr\u00e1nsito por la experiencia de diagn\u00f3s tico y tratamiento por TDA/H tiene un profundo impacto en el proceso de constru cci\u00f3n de subjetivi dad de los ni\u00f1os/as, ya que el ejercicio del poder no solo tiene una funci\u00f3n represiva o destructiva, sino y principalmente, una impronta formati va, constructiva sobre el individuo (Foucault 1975). Esto puede conducir a una interrogaci\u00f3n acerca de \u00bfqu\u00e9 sujeto es el sujeto con TDA/H? Las formas de producci\u00f3n de su bjetividad no son universa les, ni atemporales y se inscriben en condiciones sociales y cult urales espec\u00edficas. Se construyen en el encuentro con las instituc iones en las que se alberga y el tipo de subjetividad instituida var\u00eda con las diferentes pr\u00e1c ticas de producci\u00f3n y por los discursos y concepciones de la infancia que subyacen a las mismas. Las familias que hacen frente a los pr oblemas de sus ni\u00f1os/as consultan a profesionales de la salud. Las angus tias y otros aspectos humanos son depositados en las instituci ones de salud que of ician como extensi\u00f3n simb\u00f3lica de los acogimientos primordiales. De esta forma los v\u00ednculos primarios habitan la trama social y se ubican en sitios es pec\u00edficos, siendo muy sensibles a sus cambios o neg\u00e1ndolos, por la ilusi\u00f3n de contar con inmutabilidades omnipotentes ya sea en instituciones colectivas o personas singulares que juegan ese rol transferencial (Paz, 2008) 262 Un an\u00e1lisis pormenorizado de esta cuesti\u00f3n excede los objetiv os de la presente investigaci\u00f3n, sin embar go pueden se\u00f1alarse algunas l\u00edneas importantes de an\u00e1lisis que han surgido durante el proceso. La m\u00e1s relevante de ellas tiene que ver con \"e l doble proceso de cosificaci\u00f3n del paciente, y su reverso de personificaci \u00f3n de la enfermedad\". Si bien se han efectuado an\u00e1lisis en este s entido (Bianchi y Portillo 2007), el caso del TDA/H presenta algunas especificidades que dot an de nuevos elementos a aquellas consideraciones. La noci\u00f3n de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperac tividad se inscribe en el corpus m\u00e1s amplio de lo que puede den ominarse \"el discurso m\u00e9dico\" (Foucault 2003). Uno de los resultantes principales del accionar de este discurso como poder de disciplina es la fusi\u00f3n, la \"soldadur a\" entre enfermedad y sujeto, que torna compatibles la biograf\u00eda y la patolog\u00eda. En el caso del TDA/ H, las conductas y acciones del ni\u00f1o consideradas desde el diagn\u00f3stico como irregulares, abarcan los dos espacios principales en los que desa rrolla su vida: la escuela y el \u00e1mbito hogare\u00f1o. Dado un diagn\u00f3stico con estas caracter\u00eds ticas, queda abierta la posibilidad para que el tratamiento abarque asimismo la totalidad de la vida de los sujetos. Una consideraci\u00f3n importante en relaci\u00f3n a c\u00f3mo el co ntenido que se le otorga a la enfermedad contribuye a la construcci \u00f3n de la subjetivi dad de los ni\u00f1os bajo tratamiento, son las enuncia ciones acerca de que la enfermedad no se cura, sino que s\u00f3lo puede aspirars e a mantenerla controlada (con o sin medicaci\u00f3n mediante). Esta construcci\u00f3n de la enfe rmedad conlleva a que el tratamiento (en sentido amplio, como necesidad de estar en contacto con el \u00e1mbito m\u00e9dico) sea \"de por vida\", que no exista nunca un alta \"total\". Es ta noci\u00f3n mantiene una idea de continuidad con los enunciados referi dos a la \"carrera de fracasos\", 263enunciados por los neur\u00f3logos, en los que se puede inferir una idea de cronicidad conjuntamente con la de destino inmodificable. La ruptura y el vaciamiento de la multiplicidad de actividades y roles que el ni\u00f1o puede desarrollar tiene, en el marco del accionar del discurso m\u00e9dico, una justificaci\u00f3n terap\u00e9utica, y se entiende po rque la condici\u00f3n de \"enfermo\" o de \"paciente\" lo inhibe de tomar responsab ilidades, muchas veces incluso las que son acordes a su edad. De este modo, todo su accionar es entendido y rele\u00eddo a la luz de aquello (que en esta ocasi\u00f3n es considerado como patolog\u00eda, pero que dentro de la gran familia de los anormales puede incluirse tambi\u00e9n: debilidad mental, locura, delincuencia, desviaci\u00f3n sexual) que deriv\u00f3 en diagn\u00f3stico. La necesidad de una relectura de las con ductas, pensamientos, sentimientos, etc. del ni\u00f1o/a en funci\u00f3n de su condici\u00f3n de enfermo conduce a un profundo despojo de rol y da inicio a procesos de mortificaci\u00f3n del yo (Goffman 1998: 27). Pero este proceso de cosificaci\u00f3n del paciente, de empobr ecimiento de roles y facetas en pos de una onmicomprensiva ca tegor\u00eda de \"enfermo\" es tan s\u00f3lo uno de los aspectos de un proceso que en realidad es doble. Tanto de cosificaci\u00f3n del paciente como de personificaci\u00f3n de la enfermedad . Ahora bien, en el caso del TDA/H, v\u00eda la noci\u00f3n de disfunci\u00f3n cere bral m\u00ednima (tal como tambi\u00e9n se la mencion\u00f3) se incorpora un elemento que re sulta fundamental para rastrear el proceso de personificaci\u00f3n de la enfermedad. Este elemento es el psicof\u00e1rmaco. Como se ha mencionado, el metilfenidato es el psicof \u00e1rmaco m\u00e1s utilizado. Se ha visto reproducirse, en las entrevist as y en las fuentes consultadas, expresiones como \" a veces los ves venir luego de la medicaci\u00f3n \u00b4contentos\u00b4 porque tras muchos fracasos, vienen co mo con un trofeo en la mano, de haber pasado bien sus pruebas en octubre, noviembre \"; desde las diversas publicidades de los laboratorios, y des de los propios padres y docentes, que llegan a referir \" no lo podemos parar \", \"est\u00e1 desatado \", \"no produce \" (Janin 2007), como si se tratara de una m \u00e1quina que no funciona correctamente. 264 Una medicaci\u00f3n que se administra para producir efectos de modo inmediato, que no requiere elaboraci\u00f3n del malestar por parte del sujeto, que es presentada como capaz de modificar positivamente actitudes vitales, brindar ayuda en su educaci\u00f3n, incorporar h\u00e1bitos que de ot ra manera no desarrollar\u00eda, y que en ocasiones puede evaluarse como necesaria de por vida (Bernaldo de Quir\u00f3s y Joselevich, 2003), termina present\u00e1ndose c on autonom\u00eda por encima de la voluntad de quien la utiliza, con caracter\u00edsticas propias de las personas; ayuda a ser mejor, a hace sentir bien, y a mejo rar el rendimiento escolar, proceso muy cercano a la fetichizaci\u00f3n del bienestar y el \u00e9xito. As\u00ed, se refuerza el proceso inverso, por el cual los ni\u00f1os diagnosticados se hallan marcadamente empobrecidos, desprovis tos de muchos atributos (a\u00fan en la medida en que su edad se los permitir\u00eda): de responsabilidad, de capacidad de decisi\u00f3n, de m\u00e1rgenes de libertad o confianza para llevar a cabo ciertas actividades. Los ni\u00f1os sobre los que pesan estas cons ideraciones, son ni\u00f1os acerca de los cuales se asume que su incapacidad pa ra concentrarse o rendir en alguna faceta de la vida no obedece a una cues ti\u00f3n de debilidad de car\u00e1cter o de falta de voluntad, sino a una disfunci\u00f3n neur ol\u00f3gica de origen gen\u00e9tico (Arango, 2006). Por ello necesitan de la asistencia y ayuda de la bater\u00eda de profesionales, para que, en funci\u00f3n de la aceptaci\u00f3n y seguimiento de un tratamiento (que es posible sobre la base de esta cosifica ci\u00f3n/personificaci\u00f3n), pueda adquirir las herramientas, las estrategias y las destrez as para enfrentar una patolog\u00eda que es constitutiva de su ser, que deber\u00e1 eternamente mantener a raya (incluso con medicaci\u00f3n) para seguir adelante. As\u00ed, con la multiplicidad de actividades y ejercicios propuestos por las diversas variantes terap\u00e9uticas y la ayuda de la medicaci\u00f3n, la hiperactividad se desarrollar\u00e1 dentro de cauces de no rmalidad, sin significar un derroche 265an\u00e1rquico y destructivo de energ\u00edas. C on suerte, estos ni\u00f1os dejar\u00e1n de ser cuerpos esquivos al poder, y se incorpor ar\u00e1n a la sociedad como sujetos d\u00f3ciles y \u00fatiles. Psicof\u00e1rmacos en ni\u00f1os Dentro de los psicof\u00e1rmacos m\u00e1s utilizados se encuentra el metilfenidato y luego la atomoxetina. En el caso del met ilfenidato, este es mencionado -por los entrevistados- y est\u00e1 difundido en el medio local mediante su nombre comercial, Ritalina\u00ae. Si bien el discurso general izado estuvo concentrado en torno al uso de la Ritalina\u00ae aparecieron casos puntuales de administrac i\u00f3n de neurol\u00e9pticos y antidepresivos en ni\u00f1os diagnosticados con TDA/H. Esto despierta cierto cuestionamiento dado que no son drogas autorizadas por la FDA ( Food & Drugs Administration ) para su prescripci\u00f3n en ni\u00f1os, ni tampoco indicadas para el TDA/H. El laboratorio m\u00e1s referido por la mayo r\u00eda de los entrevistados del sector salud fue Novartis. El difundido consumo de Rit alina\u00ae constituye un ana lizador privilegiado de lo que puede estar ocurriendo en la poblaci\u00f3n infantil, sin em bargo no es el \u00fanico. La proliferaci\u00f3n de diversos diagn\u00f3sti cos en ese grupo, por ejemplo el de \"depresi\u00f3n infantil\" (tal como lo mencionan los entrevistados 37) o el de \"bipolaridad en ni\u00f1os\" (tal como tambi \u00e9n lo se\u00f1alan las notas period\u00edsticas en medios de divulgaci\u00f3n masi va) o el trastorno generaliz ado del desarrollo \"TGD\" y la consiguiente terap\u00e9utica medicament osa tambi\u00e9n invitan a explorar el consumo de psicof\u00e1rmacos -en gener al- en la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os y 37 Aunque no ha sido objeto de esta investigaci\u00f3n ha sido hallado como resultado 266adolescentes que se encuentra en crecim iento y sobre la que no hay certeza acerca de los efectos corporales y ps icol\u00f3gicos que puede tener el consumo de psicof\u00e1rmacos en forma cr\u00f3nica o prolonga da. Esta falta de conocimientos sobre tales efectos se debe a la escasez de est udios cient\u00edficos rigurosos y extendidos en el tiempo en dicha poblaci\u00f3n, por razones tanto de \u00edndole \u00e9tico como econ\u00f3mico. En relaci\u00f3n a este tema, s\u00f3lo uno de los profesionales entrevistados, que a su vez es experto en la tem\u00e1tica, hizo menci\u00f3n espec\u00edfica a esta situaci\u00f3n. S\u00f3lo psiquiatras que se des empe\u00f1an en el \u00e1mbi to p\u00fablico advirti eron acerca de los efectos ligados a la habitualidad o pos ibles secuelas adictivas del consumo del metilfenidato en el largo plazo. En relaci\u00f3n a esto, la experta en la materia Nora Volkow (2008) se\u00f1ala que en una experiencia llevada a cabo por el Instituto Nacional de sobre el Abuso de Drogas de Es tados Unidos, se encontr\u00f3 que el abuso de metilfenidato -dados sus efectos estimulantes (supresi\u00f3n del apetito y del sue\u00f1o, aumento de atenci \u00f3n/concentraci\u00f3n y euforia)- puede producir efectos similares a la coca\u00edna en individuos adictos . Un porcentaje de individuos no adictos a las drogas exper iment\u00f3 el metilfenidato como algo placentero. Mientras que en los adictos, el suministro de metilfenidato por v\u00eda endovenosa, arroj\u00f3 similares sensaciones a la coca\u00edna, a excepci\u00f3n de la taquicardia que parece ser a\u00fan m\u00e1s duradera. En general aparece en el discurso de todos los entrevistados una consideraci\u00f3n -de diversas maneras- al tratamient o integral, es decir, no centrado exclusivamente en el psicof\u00e1rmaco. Sin embargo, a la hora de evaluar luego la evoluci\u00f3n del mismo, en el grupo de ne ur\u00f3logos aparece el f\u00e1rmaco como principal regulador del tratamiento. A partir del an\u00e1lisis de los discursos de lo s distintos profesionales entrevistados surge que los neur\u00f3logos son vi stos por el resto de los especialistas como \"los medicadores\" y quienes tienen sobre el TDA/H una mirada m\u00e1s atomizada y carente de una perspectiva integral sobre el ni\u00f1o. Cabe se\u00f1alar que esta mirada guarda cierta relaci\u00f3n con el modo en el que los neur\u00f3logos describen al ni\u00f1o 267diagnosticado con TDA/H. Este grupo profesional -que por su parte se autoerige como diagnosticador m\u00e1s efectivo y preciso, respecto del resto de los profesionales ligados a la infancia- posee sobre el ni\u00f1o diagnosticado con TDA/H un pron\u00f3stico reservado, unido a la idea de peligrosidad. Mencionan entonces una \" carrera de fracasos \" que al estilo de un estigma, el ni\u00f1o diagnosticado con TDA/H no po dr\u00e1 eludir. Existe en esta perspectiva una visi\u00f3n objetalizada del ni\u00f1o y una sobredeterminaci\u00f3n de las etapas futuras de su vida, en las que queda justificada la intervenci\u00f3n del control social para disciplinar al peligroso, reencaus\u00e1ndolo. Al igual que lo ha llado en materia de diagn\u00f3stico , la administraci\u00f3n de un psicof\u00e1rmaco en un ni\u00f1o diagnosticado con TDA/H tambi\u00e9n provee alivio tanto a padres como a educadores y tambi\u00e9n a los pr ofesionales de la sa lud. El alivio constituye as\u00ed un eje a analizar en las distintas dimensiones exploradas dado que calma -seg\u00fan refieren los entrevistados- en primera instancia a los adultos encargados de la crianza y es to en si mismo produce un efecto tranquilizador en los ni\u00f1os. La \"utilidad\" inst alada dentro de los profesi onales que forman el sector salud o educaci\u00f3n se asi enta tambi\u00e9n en las peculiari dades que este exhibe hoy. Por su parte el subsector p\u00fablico tanto en el sistema sanitario, como en el educativo est\u00e1n colapsados y sobr epasados en sus posibilidades de dar respuesta a la poblaci\u00f3n. En educaci \u00f3n: aulas numerosas y docentes agobiados sin personal auxiliar. En salud, hospit ales desmantelados y sobrepasados en su capacidad de acci\u00f3n, consultas demoradas y con tiempos acotados, lo que a veces facilita la elecci\u00f3n de un f\u00e1rmaco antes que la reconsul ta peri\u00f3dica y el seguimiento d\u00eda a d\u00eda. Pero \"el alivio\" no es privativo del subsector p\u00fablico; en el privado, la falta de tiempo de los padres consultantes por un lado, las exigencias -por parte de estos- de \"celeridad\" y \"rendi miento\" para resolver en el tiempo m\u00e1s corto el problema del ni\u00f1o sin dist inci\u00f3n de complejidades y factores en juego se topa con profes ionales sobreocupados q ue brindan prestaciones m\u00e9dicas breves y tampoco tienen el tiem po para escuchar la totalidad de lo que 268le pasa al ni\u00f1o y a su entorno. En este caso el f\u00e1rmaco viene a ocupar el lugar de recurso r\u00e1pido, ejec utivo y \"aliviador\". Se ha encontrado una cierta naturalizac i\u00f3n en el consumo de psicof\u00e1rmacos en ni\u00f1os diagnosticados con TDA/H, tal como lo se\u00f1alan los profesionales entrevistados. Dicha naturaliz aci\u00f3n parece ser m\u00e1s notor ia en los sectores sociales medios o altos, donde se dar \u00eda as\u00ed una asociaci\u00f3n entre sectores socioecon\u00f3micos medios y altos y respues ta farmacol\u00f3gica como terap\u00e9utica a la problem\u00e1tica del TDA/H. Por el contrario, en sectores m\u00e1s vulnerables y marginales tanto la desatenci\u00f3n de un ni \u00f1o o su hiperactividad son nominadas o bien como \"problemas de conducta\" o bien se consideran \"caracter\u00edstica de personalidad del ni\u00f1o\" a quien no se le atribuyen expectativas o posibilidades para aprender, sino que s\u00f3lo se espera que no provoque disturbios o desorden en el aula. Este grupo de ni\u00f1os, tal co mo lo expresan los entrevistados, est\u00e1 menos expuesto al fen\u00f3m eno del sobrediagn\u00f3stico y por ende al consumo de psicof\u00e1rmacos. En cambio, sobre los ni\u00f1os de sectores medios y altos recaen mayores expectativas de exigencia y rend imiento social y acad\u00e9mico -tanto de parte de sus padres como de sus maestros- y el consumo de psicof\u00e1rmacos para poder cumplir con tales expectativ as se convierte en una alternativa frecuentemente solicitada. En general, re fieren los entrevistados, son padres en quienes es posible rastrear ideales similares y en quien tambi\u00e9n recaen las mismas exigencias de \u00e9xito. Existir\u00eda tambi\u00e9n una cierta asocia ci\u00f3n entre consumo de psicof\u00e1rmacos y g\u00e9nero. Los entrevistados coinciden en se\u00f1alar que tanto la bibliograf\u00eda internacional de referencia, como las ci fras que se manejan a nivel local arrojan que son m\u00e1s los ni\u00f1os con diagnostico de TDA/H que las ni\u00f1as. Son en su mayor\u00eda varones los derivados a la co nsulta y en especial por presentar hiperactividad y consecuentemen te medicados por ello. 269\u0083 Relaciones sobresalientes entre el cam po escolar y m\u00e9dico para pensar la medicamentalizaci\u00f3n de la vida cotidiana. De acuerdo a lo planteado en los dos campos, podemos identificar puntos sobresalientes compartidos y l\u00edneas de anclaje espec\u00edficas de cada campo. Nos detendremos brevemente en ellas a fin de ver las articulaciones y quiebres que se presentan como significativos al cons iderar el problema desde la escuela y desde el campo de la salud. El discurso sociol\u00f3gico tiene su ancla je en el campo e scolar (la escuela frente al ni\u00f1o y la sociedad actual) pero se permea en el campo de la salud, as\u00ed como el biol\u00f3gico tiene su anclaje en el campo m\u00e9dico y se extiende al campo educat ivo, aunque no resulte el \"discurso leg\u00edtimo\" de dicho campo. El discurso vincular/psicoanal\u00edtico, muy consolidado en el campo escolar, se contrapone con el discurso biol\u00f3gic o legitimado en el campo m\u00e9dico, si bien hay corrientes dentro del cam po que luchan por el empoderamiento de otros discursos (sociol\u00f3 gicos y vinculares). El discurso ecol\u00f3gico, que pone la mirada en las variables del entorno, resulta compatible para el resto de los discursos tanto en el campo m\u00e9dico como en el escolar. Sin embargo, cuando desde el campo m\u00e9dico se lo combina con el biol\u00f3g ico, dentro del proceso de medicamentalizaci\u00f3n tiende a ser colonizado por \u00e9l. En relaci\u00f3n con la percepci\u00f3n de riesgo en torno al consumo de psicotr\u00f3picos en ni\u00f1os diagnosticados con TDA/H, el campo escolar pone en primer lugar los proces os subjetivos que este consumo acarrea y que se manifiestan en el corto plazo en los cambios en la personalidad del ni\u00f1o y en el largo plazo en la habitual idad de la medicamentalizaci\u00f3n en la vida cotidiana futura. El campo m\u00e9dico, acent\u00faa los tipos de riesgo de acuerdo al posicionamiento respecto a la medicaci\u00f3n. Cuando se trata de profesionales que se encuentran en pos iciones favorables hacia la 270medicaci\u00f3n, advierten sobre los ri esgos que supone no estar medicado, entre ellos, tener conductas adictivas en la adolescencia. Sin embargo, en los casos de los m\u00e9dicos que tienen pos turas m\u00e1s cr\u00edticas respecto al uso de los psicotr\u00f3picos se advierte que en tre otros riesgos a nivel org\u00e1nico, que est\u00e1n en relaci\u00f3n a la idea de m edicar de forma cr\u00f3nica a un ser humano que se encuentra en una etapa de cr ecimiento, se particulariza en el peligro de la habi tualidad medicamentos a que podr\u00eda desembocar en adicciones en la adolescencia. Ambos campos coinciden en que el di agn\u00f3stico de TDA/H y el tratamiento medicamentoso posterior tranquili za y pone orden a una situaci\u00f3n que aparece como perturbadora, ca\u00f3tica e indefinida. En el campo m\u00e9dico aparece un disc urso que coloca a la droga como definiendo al diagn\u00f3stico: \" si el ni\u00f1o funciona con el medicamento, se confirma su diagn\u00f3stico de TDA/H \". Este discurso suele permearse al campo escolar y debe ser considerado para comprenderlo dentro de la construcci\u00f3n del problema del TDA/H a partir de la droga. La medicalizaci\u00f3n de la vida coti diana resulta un proceso de larga data que en la actualidad toma una forma es pec\u00edfica como producto epocal: la medicamentalizaci\u00f3n o el consumo de medicamentos para la vida cotidiana. Ambos campos coinci den que en el caso que nos ocupa, el consumo de psicotr\u00f3picos en ni\u00f1os escolarizados y diagnosticados con TDA/H , este proceso se evidencia sobre todo en ni\u00f1os varones de los sectores medios, medios altos y alto s de la sociedad. Esto resulta un dato altamente signific ativo para comprender el lugar de estos medicamentos dentro de un proceso d onde el discurso y las pr\u00e1cticas propias del campo de la salud ti enden a colonizar otros campos. Es en estos perfiles, varones de sectores m edios y altos, donde los ideales de rendimiento y confort se combinan c on exigencias de disciplinamiento y adaptaci\u00f3n social. Sin embargo, result a interesante recalcar que el papel de las ni\u00f1as en este problema no es m enor y en muchos casos se advirti\u00f3 271la necesidad de pensar la especificidad que toma el trastorno en las ni\u00f1as y su consecuente medicamentalizaci\u00f3n. Teniendo en cuenta el punto anterior, vale recordar que Bourdieu advierte que ciertos campos se encuentran m\u00e1s fortalecidos que otros ya que poseen una relaci\u00f3n m\u00e1s estrecha con el campo econ\u00f3mico y el mercado. Esto los define como campos con m\u00e1s prestigio, mayor legitimidad, autoridad y reconocimiento frente a los dem\u00e1s campos. En nuestras sociedades, el capital econ\u00f3mico tiende a imponer su estructura l\u00f3gica por sobre los otros campos. Debi\u00e9ramos pensar el peso que adquiere lo econ\u00f3mico y el papel del mercado en es ta relaci\u00f3n entre el campo m\u00e9dico y el campo escolar para poder identif icar el rol que est\u00e1 jugando el mercado en la conformaci\u00f3n y fortalecimiento de los discursos que est\u00e1n en juego. Por otro lado, Foucault observa que en la actualidad la salud se convierte en consumo, sumandose al proceso de mercantilizaci\u00f3n de la vida cotidiana. Si antes el cuerpo entraba en el mercado como fuerza de trabajo, es decir como sa lario, hoy es la salud la que permite al mercado actuar sobre el cuerpo. Para Fouc ault la medicalizaci\u00f3n como forma de intervenci\u00f3n pol\u00edtica se presenta co mo continua e i ndefinida y busca abarcar todo lo concerniente a la vi da social en el mayor rango de edad posible, de tipo de poblaci\u00f3n, y c on la mayor duraci\u00f3n posible en el tiempo. A su vez, la medicina ya no se ocupar\u00eda de combatir la enfermedad, sino de hacer vivir de terminada manera. Su campo de acci\u00f3n no es s\u00f3lo el de la enfermedad sino el de la vida como un todo. Aqu\u00ed es donde pensamos en las medici nas del estilo de vida como una intervenci\u00f3n sobre la vida cotidi ana, sobre aspectos antes no medicalizables, que producen esta di fuminaci\u00f3n del campo de acci\u00f3n m\u00e9dico. La escuela aparece, entonces como un espacio privilegiado del proceso de medicalizaci\u00f3n y medica mentalizaci\u00f3n cuando, mediante un proceso de clasificaci \u00f3n se inaugura una carrera moral del ni\u00f1o-alumno y el discurso de lo patol\u00f3gico colo niza el de la vida cotidiana. 272 Estas ideas son interesantes si se piensan en relaci\u00f3n a los trabajos de Alain Ehrenberg (2000; 2004) donde se analizan los sentidos que toman las adicciones en la sociedad contempor\u00e1nea y los procesos de medicalizaci\u00f3n en torno a las llamadas medicinas para el estilo de vida (Lifestyle medicines) en tanto dispositivos farmacol\u00f3gicos, que circulan en el mercado dentro de los c\u00e1nones de la sociedad de consumo, prometiendo actuar eficientemente y r\u00e1pidamente sobre los cuerpos frente a las demandas sociales contem por\u00e1neas. De este modo, pensar la medicamentalizaci\u00f3n dentro de los paradi gmas de la vida cotidiana, como sustancias reguladoras del estilo de vi da, supone analizar la dial\u00e9ctica entre procesos de medicaci\u00f3n para el confort y procesos de medicaci\u00f3n para el autocontrol como parte de un mismo proceso hist\u00f3rico-cultural. 273 \u0083 Principales recomendaciones A partir de los resultados a los que a rrivamos, se pueden especificar como principales sugerencia s y recomendaciones: 1) Contar desde el Est ado con datos estad\u00edsticos actualizados sobre la problem\u00e1tica del TDA/H. 2) Practicar desde diversas instituciones estatales y en los distintos subsectores que lo componen, una mayor vi gilancia para impedir el diagn\u00f3stico excesivo e inadecuado de TDA/H, as\u00ed como tambi \u00e9n todo tratamiento m\u00e9dicamentoso injustificado en el que se pr escriba metilfenidato u otros estimulantes. Para este punto, tomar la particularidad que present an algunas provincias o regiones que no cuentan con m\u00e9dicos especialistas instalados en los servicios de salud locales. 3) Ejercer un estricto y minucioso cont rol sobre los laboratorios que lanzan al mercado en forma ilegal publicidades ligada s al suministro de medicaci\u00f3n en la infancia. 4) Ejercer id\u00e9ntico control en la prom oci\u00f3n de medicamentos a trav\u00e9s de los Agentes de Propaganda M\u00e9dica (APM) y de la producci\u00f3n de conocimientos cient\u00edficos por parte de los m\u00e9dicos, quien es a partir de lo explorado son l\u00edderes y representan autoridades av aladas y poseen un poder legitimado espec\u00edfico sobre el diagn\u00f3stico del TDH/A y la prescripci\u00f3n de medicamentos en ni\u00f1os. 5) Favorecer la construcci\u00f3n de estrat egias interdisciplinarias en el campo m\u00e9dico y escolar para el abordaje de problem\u00e1ticas complejas en la infancia. 274 6) Propender a advertir a la comuni dad acerca de la existencia de sobrediagn\u00f3stico de TDH/A en la Argentina 7) Trabajar y sensibilizar a la comuni dad general y escolar sobre el peligro de \"estigmatizaci\u00f3n\" que pueden padecer lo s ni\u00f1os que presentan conductas de hiperactividad, d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, entre otras, quienes quedan e nglobados bajo un r\u00f3tulo psicopatol\u00f3gico. 8) Favorecer la realizaci\u00f3n de estudios de corte cualitativos centrados en otras problem\u00e1ticas del campo de la salud mental en los que puede reproducirse los mismos procesos de medicalizaci\u00f3n de la infancia, tales como la \"depresi\u00f3n infantil\", la \"bipolaridad\" y los \"tra stornos generalizados del desarrollo\". 9) Exigir que se cumpla con las normas \u00e9ticas esperables en materia de ensayos cl\u00ednicos adecuados, en el tiempo de experimentaci\u00f3n y lanzamiento de medicaciones en la infancia considerando que un ni\u00f1o es un ser en desarrollo y cualquier secuela y efecto secundario pued e resultar lesivo para su vida futura. 10) Difundir toda la informaci\u00f3n relev ante para el campo escolar con fines pr\u00e1cticos que favorezcan el abordaje de la problem\u00e1tica en la escuela 11) Suministrar a las escuelas los recu rsos materiales necesarios para abordar el problema. 12) Llevar a cabo instancias de capacitaci\u00f3 n y actualizaci\u00f3n en las problem\u00e1ticas a\u00falicas a fin de contar con recursos humanos capacitados en el abordaje de la problem\u00e1tica en las escuelas, de fo rma exclusiva y permanente en cada instituci\u00f3n. 27513) Que estos recursos est\u00e9n orient ados a propender a pol\u00edticas p\u00fablicas de inclusi\u00f3n escolar. 14) Coordinar tareas conjuntas entre salud, educaci\u00f3n, organizaciones de padres y otros actores involucrados en la tem\u00e1tica. 15) Planificar acciones conjuntas entre el Estado, el campo de la salud y el de la educaci\u00f3n en torno a concientizar el consumo racional de medicamentos. 276 Bibliograf\u00eda. Avila A, Aguilera G, Verdugo L, Lucer o L, Flores M, Garro, F. (2007)\" Estudio de Utilizaci\u00f3n de Metilfenidato en la Provincia de San Luis \" http://www.medicalcongress.net/2007aaf h/buscador_vertrabajo.php?codigo=216 Arango, J. F. (2006): En Stiglitz, G. DDA, TDA/H, ADHD, como ustedes quieran. El mal real y la construcci\u00f3n social. Ed. Grama. Bs. As. Bendersky, B y Aizencang N. \"\u00abA-tendiend o\u00bb a la complejidad escolar\" H 471 2007(196). Novedades educativas, A\u00f1o 18, n\u00ba 196, abr. 2007. Berardi, F. (2007): Generaci\u00f3n post-alfa. Pato log\u00edas e imaginarios en el semiocapitalismo . Buenos Aires. Editorial. Tinta Lim\u00f3n. B\u00e9raud-Bogino, Anne. (2006): \"Ritalina y suicidio en Qu\u00e9bec\". En Stiglitz, G. DDA, TDA/H, ADHD, como ustedes quieran. El mal real y la construcci\u00f3n social. Ed. Grama. Bs. As. P\u00e1g. 55-60. Bernaldo de Quir\u00f3s, G. y Joselevich E. (2003): \"Qu\u00e9 es el s\u00ed ndrome de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con o sin hiperactividad (AD/HD)\". En AD/HD: Qu\u00e9 es, qu\u00e9 hacer. Recomendaciones para padres y maestros . Paid\u00f3s. Bs. As. P\u00e1g. 17-42. Bourdieu, P, Wacquant, L. (2005): Res puestas por una antropolog\u00eda reflexiva, Editorial Grijalbo, Mexico DF. Bourdieu, P. (1993): \"De la regla a las estrategias\" en Cosas Dichas. Editorial Gedisa, Barcelona. Bourdieu, P. (1990): \"Algunas propied ades de los campos\" en Sociolog\u00eda y Cultura, Editorial Grijalbo, M\u00e9xico. Bourdieu, P. (1990): \"El Racismo de la in teligencia\", en Sociolog\u00eda y Cultura, Editorial Grijalbo, M\u00e9xico. Bourdieu, P y Wacquant, L. (2006): Una in vitaci\u00f3n a la Salud Ment al: soportes laborales, soci ales y subjetivos\". En 277Bialakowsky, Lezcano y Gonz\u00e1lez (comps.) Unidad en la Diversidad . Facultad de Ciencias Sociales. EUDEBA. Buenos Aires. Bianchi, E. (2008): \"ADHD y discursos de la salud. La construcci\u00f3n del ADHD como enfermedad\", ponencia presentada en la s V Jornadas de Sociolog\u00eda de la Universidad Nacional de La Pl ata: \"Cambios y continui dades sociales y pol\u00edticas en Argentina y la regi\u00f3n en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Desaf\u00edos para el conocimiento social. Bs. As. Bianchi, E Portillo, M. S. (2007a). Adol escentes bajo candado. Poder m\u00e9dico, experiencias de encierro y construcci\u00f3n de subjetividad. Mesa 67 Infancia, adolescencia y juventud. Ciencias Sociales y Sociedad. En 50 aniversario de la Carrera de Sociolog\u00eda. VII Jornadas de Sociolog\u00eda: Pasado, presente y futuro, 1957-2007. Rubinich, L. et al. Bs. As. UBA, 2007. 1 CD RO M. ISBN 978-950-29- 1013-0. Boltanski, Luc. (1975): Los us os sociales del cuerpo. Editorial Periferia, Buenos Aires. Blech, J. (2005): Los inventores de la enfermedad. C\u00f3mo nos convierten en pacientes. Ediciones Destino. Barcelona. Bleichmar, S. (1999): Cl\u00ednica psicoanal \u00edtica y neogenesis. Amorrortu. Bs As. Bleichmar, S. y otros (2007): Consenso de expertos del \u00e1rea de la salud sobre el llamado \"Trastorno por D\u00e9ficit de At enci\u00f3n con o sin Hiperactividad\" . Descargado de http://www.forumtda/h.com.ar/consenso.htm Cabral Barros, J. (2008): \"Nuevas endencias de la medicalizaci\u00f3n\". En Ciencia & 13 . Brasil. P\u00e1g. 579-587. Conrad, P. (1982): \"Sobre la medica lizaci\u00f3n de la anormalidad y el control social\". En David Ingleby (ed.) Psiquiatr\u00eda Cr\u00edtica. La pol\u00edtica de la salud mental . Barcelona. Cr\u00edtica-Grijalbo. P\u00e1g. 129-154. Conrad, P. (1992): \"Medicalizat ion and social control\". En Annual Review of Sociology 18. USA. P\u00e1g. 209-232. (August 1992). Conrad, P., y Schneider, J. (1992): Deviance and medicalization: from badness to sickness. Expanded edition. Philadelphia. Temple University Press. Castro, Edgardo, (2006), El vocabulario de Foucault, Prometeo Editorial. Deleuze, G. (1987): F oucault. Espa\u00f1a. Paid\u00f3s. DSM-IV Breviario. Criterios diagn\u00f3s ticos. Ed. Masson. Barcelona. 1995. 278Ehrenberg citado por Ar izaga, Ma. Cecilia. La medicalizaci\u00f3n de la vida cotidiana , SEDRONAR, 2007. Faraone, S. (2008): Medicalizaci\u00f3n de la inf ancia: Una mirada desde la complejidad de los actores y de las pol\u00edticas. En http://www.topia.com.ar Fortineau, J. (2002): CFTMEA. Pr\u00f3logo a la edici\u00f3n francesa . Foucault, M, (1996): \"Del poder de s oberan\u00eda al poder sobre la vida\", en Genealog\u00eda del racismo, Buenos Aires.Editorial Altamira. Foucault, M. (1996): La vida de los hombres infames. Buenos Aires. Altamira. Foucault, M. (1999): Los Anorma les. Argentina: FCE, 2000. Foucault, M. (2000): Defender la Sociedad . Argentina. FCE. Foucault, M. (2003): El Poder Psi qui\u00e1trico. Argentina: FCE, 2005. Foucault, M. (2006): Seguridad, territorio, poblaci\u00f3n. Argentina. FCE. Foucault, M. (1975): Vigilar y Cast igar. Argentina: Siglo XXI, 2002. Fortineau, J. (2002): pr\u00f3logo a la edici\u00f3n francesa del CFTMEA. Giraldo, L, S, Bert el Navarro L. (2004): \"Consumo del medicamento Metilfenidato -Ritalina\u00ae, en el Valle Aburr\u00e1 del depar tamento de Antioquia en el periodo de Febrero a Ju lio de 2003\" . Direcci\u00f3n Seccional de Salu d de Antioqui a. Direcci\u00f3n de Vigilancia y Control. Fondo Rotato rio de Estupefacientes. Universidad de Antioquia. Facultad Nacional de Salu d Publica\"H\u00e9ctor Abad G\u00f3mez\". Goffman, Amorrortu, 1998Goffman, Internados. Amorrortu. Argentina. Gonz\u00e1lez Pardo, H. y P\u00e9 rez \u00c1lvarez, H. (2007): La invenci\u00f3n de los trastornos mentales. \u00bfEscuchando al f\u00e1rmaco o al paciente? Alianza Editorial. Madrid. Gonz\u00e1les, G, Haramboure, M. H. \"Patologi zar la infancia vs. despatologizar la patolog\u00eda\" H 471 2007(196). Novedades Educ ativas, A\u00f1o n\u00ba 196, abr. 2007. Guti\u00e9rrez, A. (1997): Pierre Bourdieu: Las pr\u00e1cticas sociales, Editorial Universitaria, Universidad Nacional de Misiones, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, C\u00f3rdoba. 279Hochman, J. (1971) Hacia una psiquiatr\u00eda comunitaria , Buenos Aires, Amorrortu. Illich, I. (1975): N\u00e9mesis m\u00e9dica: la expropiaci\u00f3n de la salud . Barcelona. Barral Editores. INDEC (2008): \" La Industria Farmac\u00e9utica en la Argentina. Cuarto trimestre de 2007\". http://www.indec.mecon.ar/nuev aweb/cuadros/13/farm_04_08.pdf Iriart, C. (2008): Capital financiero de ADHD ? Aportes psicoanal\u00edticos sobre los trastornos de la atenci\u00f3n y la hiperkinesia\". Ponencia del Simposio Internacional sobre TDA/H/ADHD. Buenos Aires, 8 y 9 de junio de 2007. Janin, B . (2007): \"El ADHD y los diagn\u00f3sticos en la infancia: la complejidad de las determinaciones\". En Revista Cuestiones de Infancia. N\u00ba 11. Carrera de Especializaci\u00f3n en psicoan\u00e1lis is con Ni\u00f1os de UCES. Bs. As. Descargado de http://forumtda/h.com.ar . Janin, B. (2004): Ni\u00f1os desatentos e hiperactivos TDA/H/ADHD: Reflexiones cr\u00edticas acerca del Trastorno por D\u00e9fi cit de Atenci\u00f3n con o sin Hiperactividad, Noveduc Editorial, Buenos Aires. Janin, B. \"La construcci\u00f3n de la subjet ividad y los diagn\u00f3sticos invalidantes\" en Novedades Educativas, A\u00f1o 18 N\u00ba 196, abril de 2007. Jara, M. (2007): Traficantes de salud. C\u00f3mo nos venden medicamentos peligrosos y juegan con la enfermedad . Icaria-Antrazyt. Barcelona. JIFE/ NACIONES UNIDAS (1996) Nota Informativa N\u00ba 2 \" Aumento impresionante del consumo de met ilfenidato en los Estados Unidos\" http://www.incb.org/pdf/s/press/1995/s_bn_04.pdf JIFE (2005) Junta Fiscalizaci\u00f3n de Estupefacientes \"Informe anual\". www.incb.org/incb/ es/annual_report_1995.html JIFE (2006) anual\" http://www.incb.org/pdf/s/ar/2006/ annual-report-2006-es.pdf Jife 2006 JIFE Estupefacientes \"Informe anual\" http://www.incb.org/incb/es/annual-report-2007.html 280Kishore, J. (2002): A dictionary of Public . New Delhi. Century Publications. Lakoff, A. (2003): \"La ansiedad de la gl obalizaci\u00f3n: Venta de antidepresivos y crisis econ\u00f3mica en la Ar gentina\". En Idalgo, C. y Levin, E. (2000): \"Modernidad e infancia: el estar mal del ni\u00f1o en escena\", en Intersecciones entre cl\u00ednica y escuela. La atenci\u00f3n y su relaci\u00f3n con el aprendizaje escolar. El TDA/H en c uesti\u00f3n. Noveduc, Colecci\u00f3n Ensayos y experiencias. Lewkowicz, I. Corea, C, Pedagog\u00ed a del aburrido: Escuela destituidas, familias perplejas, Paid\u00f3s Educador, Buenos Aires, Lewkowicz, I. Corea, C (1999):\u00bfSe acabo la infancia? Ensayo sobre la destituci\u00f3n de la ni\u00f1ez, Lumen Humanitas, Buenos Aires. Stagnaro, A. (comps.) La Antropolog\u00eda de la Ciencia y la tecnolog\u00eda. Cuadernos de Antropolog\u00eda Social Nro. 18. Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Universidad de Buenos Aires. Secci\u00f3n de Antropolog\u00eda Social. Metzl,J. y Herzig, R. (2007) : \"Medicalisation in the 21st century: Introduction En The Lancet Vol 369: . (February 24, 2007). Mises, R. (2004): CFTMEA. Pr\u00f3logo a la edici\u00f3n castellana . Ed. Polemos, Bs. As. Moynihan, R. y Cassels, A. (2006): Medicamentos que nos enferman e industrias farmac\u00e9uticas que nos convierten en pacientes . Barcelona. Edici\u00f3n Terapias Verdes. Murillo, S. (coord.) (2002): Sujetos a la incertidumbre. Transformaciones sociales y construcci\u00f3n de subjetividad en la Buenos Aires actual . C.C.C. Buenos Aires. NACIONES UNIDAS. Nota Informativa N\u00ba 2 \" Aumento impresionante del consumo de metilfenidato en los Estados Unidos\" http://www.incb.org/pdf/s/press/1995/s_bn_04.pdf Nani, J, F . Trastornos de la atenci\u00f3n su rela ci\u00f3n con el aprendizaje. Aspectos medicobiologicos Infancia la pedagog\u00eda moderna, Edit orial Aique. 281Paz, R. (2008) Cuestiones disputadas (en la T eor\u00eda y la Cl\u00ednica psicoanal\u00edticas) . SAP y Ediciones Biebel. Buenos Aires. Sauceda Garc\u00eda, J, M. \"Controversias s obre el uso de psicof\u00e1rmacos en ni\u00f1os y adolescentes\", Revista M\u00e9dica del Inst ituto del S 2005; 43 (5): 369-371. Scandar, R, O. (1999): \"El ni\u00f1o que no pod\u00eda dejar de por tarse mal: TDAH: su comprensi\u00f3n y tratamiento\". B uenos Aires. Distal. Shalock, R (1999): \"Hacia una nueva c oncepci\u00f3n de la discapcidad\" Ponencia de las III Jornadas cient\u00edficas de investi gaci\u00f3n sobre personas con discapacidad Universidad de Salamanca, Espa\u00f1a. Stagnaro, J. C. y Tesone, J. E. (2004) : CFTMEA. Presentaci\u00f3n de la versi\u00f3n castellana. Ed. Polemos. Bs. G,.(comp) (2006): TD A/H, ADHD, como quieran: y la construcci\u00f3n social. Gramma Ediciones. Szasz, T. (1970): \"El mito de la enfermedad mental\". En Ideolog\u00eda y enfermedad mental. Buenos Aires. Amorrortu. Szasz, T. (2007-1): \"Medicalizing Quackery\". En la construcci \u00f3n social. Stilglitz, G, (comp) Gramma Ediciones. Taylor E, S. \"ADHD is best understood as a cultural construct\", The British Journal of Psychiatry (2004) pag 184: 8-9. Untoiglich, G. (2004) \"Diagn\u00f3stico de A.D.D.: efectos cl\u00ednicos sobre la subjetividad, t\u00edtulo de la revista, Ensayos y experiencias , Ediciones Novedades Educativas. Volkow, N. (2008): \"La Droga ya no se cult iva, se fabrica en los laboratorios\". Secci\u00f3n Reportaje Diario Pe rfil, 28/09/2008 P\u00e1gs.36-41. LA NACION www.lanacion.com.ar 1. Navarro Gabriela (15/04/01): Los ni \u00f1os inquietos deben ir al pediatra. Secci\u00f3n, Ciencia y Salud. Buenos Aires. www.lanacion.com.ar/ nota.asp?nota_id=59984 2. Burrieza, Valentina ( 14/03/04): Los chicos Aires. www.lanacion.com.ar/ nota.asp?nota_id=581018 3. Rios, Sebastian (10/09/ 05): Nueva pol\u00e9mica por el trastorno de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n infantil. Secci\u00f3n, Cienc ia y Salud. Buenos Aires. www.lanacion.com.ar/ nota.asp?nota_id=737575 4. Arze, Rodolfo (10/09/06): \u00bfMi hijo tiene TDA/H?. \u00bfLobo Aires. http://www.lanacion.com. ar/nota.asp?nota_id=970523 6. Stern, Andrew (05/09/07): M\u00e1s de dos horas diarias de televisi\u00f3n elevan el riesgo de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. Secci\u00f3n, Ciencia y Salud. Buenos Aires. http://www.lanacion.com. ar/nota.asp?nota_id=941012 7. De Vedia, Mariano (01/11/07): Los co legios fallan con los chicos que tienen necesidades especiales. Secci \u00f3n, Cultura. Buenos Aires. www.lanacion.com.ar/nota.asp?nota_id=958247 8. D'Oviedo, Sandra (01/11/07): TDA/ H. La visi\u00f3n de una madre. Secci\u00f3n, Cultura. Buenos Aires. www.lanacion.com.ar/nota.asp?nota_id=958235 9. Carey, Benedict (NYT) (17/11/07) : Los chicos revoltosos no est\u00e1n condenados al fracaso escolar. Secci\u00f3n, Ciencia y Salud. Buenos Aires. www.lanacion.com.ar/nota.asp?nota_id=962971 10. Bravo, Julieta (23/02/08) : Aumenta el diagn\u00f3stico de trastorno bipolar en los chicos. Secci\u00f3n, Ciencia y Salud. www.lanacion.com.ar/nota.asp?nota_id=989849 11. Nota de edici\u00f3n (22/04/08): Hi peractividad y d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. Recomiendan una evaluaci\u00f3n card\u00edaca a los chicos medicados. Secci\u00f3n, Ciencia y Salud. Buenos Aires. www.lanacion.com.ar/ nota.asp?nota_id=1006402 12. Czubaj, Fabiola (18/10/08) Padres desbordados. El desaf\u00edo de convivir con chicos inquietos. Secci\u00f3n, Ciencia y Salud. Buenos Aires. www.lanacion.com.ar/ nota.asp?nota_id=1060683 DIARIO CLARIN www.clarin.com 13. Revill, Jo (23/01/03): Una nueva droga contra la hiperactividad en los adultos. Secci\u00f3n, Salud. Buenos Aires. www.clarin.com/diario/2003/01/23/s- 03301.htm 28314. Elustondo, Georgina ( 03/05/05): La Fobia escolar, un trastorno que va en aumento en la Argentina. Secci \u00f3n, Sociedad. Buenos Aires. www.clarin.com/diario/2005/ 05/03/sociedad/s-02801.htm 15. San Pedro Eduardo (03/ 05/05): \u00bfY Sociedad. Buenos Aires. www.clarin.com/diario/20 05/05/03/sociedad/s-02801.htm 16. Telam (24/10/06): Advierten que hay un exceso de medicaci\u00f3n en los chicos por S\u00edndrome de D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n. Secci\u00f3n, Salud. Buenos Aires. www.clarin.com/diario/2006/ 10/04/um/m-01283865.htm 17. Iglesias, Mariana (22/04/07): Alert an que 200 mil chicos van a la escuela medicados. Secci\u00f3n, Sociedad. Buenos Aires. www.clarin.com/diario/2007/ 04/22/sociedad/s-04015.htm 18. Iglesias, Mariana (22/04/07): Alert an que 200 mil chicos van a la escuela medicados. A favor y en contra. Secci\u00f3n, Sociedad. Buenos Aires. www.clarin.com/diario/2007/ 04/22/sociedad/s-04015.htm 19. Subnota (22/04/07): Los conflicto s deben tratarse en terapia, no con remedios. Expertos contaron a Clar\u00edn casos r eales de chicos diagnosticados con TDA/H. Secci\u00f3n, Sociedad. Buenos Aires. www.clarin.com/diario/2007/ 04/22/sociedad/s-04102.htm 20. Subnota (22/0407): Una droga con efec tos adversos muy severos. Secci\u00f3n, Sociedad. Buenos Aires. www.clarin.com/diario/2007/04/22/sociedad/s- 23. Garabetyan, Enrique (12/02/05): Mi peque\u00f1o diablito. ADHD o trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. Secci\u00f3n, Futuro. Buenos Aires. www.pagina12.com.ar/diario/suplem entos/futuro/13-1074-2005-02-13.html 24. Subnota (12/02/05): Mi peque\u00f1o 25. Subnota. Arzeno, Marla ( Secci\u00f3n, Psicolog\u00eda. Buenos Aires. www.pagina12.com.ar/diario/ps icologia/9-47971-2005-03-03.html 27. Texto de firmado por 150 expertos ( 11/09/05): El diagn\u00f3stico invalidante. Secci\u00f3n, Psicolog\u00eda. Buenos Aires. http://www.pagina12.com.ar/diario/ psicologia/index-2005-09-11.html 28. Subnota. Texto de firmado por 150 ex pertos (11/09/05): El diagn\u00f3stico invalidante. Los chicos y la droga. Secci\u00f3n, Psicolog\u00eda. Buenos Aires. 284www.pagina12.com.ar/diario/psic ologia/subnotas/56175-18698-2005-09- 11.html 29. Subnota. Texto de firmado por 150 ex pertos (11/09/05): El diagn\u00f3stico invalidante. Los firmantes del texto. Secci\u00f3n, Psicolog\u00eda. Buenos Aires. www.pagina12.com.ar/diario/psic ologia/subnotas/56175-18699-2005-09- 11.html 30. Carbajal, Mariana (17/10/06): Las past illas no tienen edad. Secci\u00f3n, El pa\u00eds. Buenos Aires. www.pagina12.com.ar/diario/el pais/1-74605-2006-10-17.html 31. Subnota. Carbajal, Mariana (17/10/ 06): Las pastillas no tienen edad. La supuesta enfermedad del chico inquieto y la s pildoritas m\u00e1gicas. Secci\u00f3n, El pa\u00eds. Buenos Aires. www.pagina12.com.ar/dia rio/elpais/subnotas/74605- 24184-2006-10-17.html 32. Subnota. (17/10/06): Las pastillas no tienen edad. U na red contra la droga. Secci\u00f3n, El pa\u00eds. Buenos Aires. www.pagina12.com.ar/diario/elpais /subnotas/74605-24185-2006-10-17.html 33. Subnota. (17/10/06): Las pastillas no tienen edad. La industria que fabrica enfermedad. Secci\u00f3n, El pa\u00eds. Buenos Aires. www.pagina12.com.ar/diario/elpais /subnotas/74605-24186-2006-10-17.html 34. Subnota. (17/10/06): Las pastillas no tienen edad. Una encuesta por el TDA/H. Secci\u00f3n, El pa\u00eds. Buenos Aires. www.pagina12.com.ar/diario/elpais /subnotas/74605-24187-2006-10-17.html 35. Carbajal, Mariana (10/06/07): El problema del TDA/H. Secci\u00f3n Sociedad. Buenos Aires. www.pagina12.com.ar/diari o/sociedad/3-86337-2007-06- 10.html 36. Lipcovich, Pedro (08/04/08): Peor el remedio que la enfermedad. Secci\u00f3n, Sociedad. Buenos Aires. www.pagina12.com.ar/diario/sociedad/3-102061- 2008-04-08.html 37. Subnota (08/04/08): Peor el remedi o que la enfermedad. La intolerancia de los adultos. Secci\u00f3n, Sociedad. Buenos Aires www.pagina12.com.ar/diario/so ciedad/subnotas/102061-32172-2008-04- 08.html DIARIO INFOBAE www.infobae.com 38. Reuters (Fuente) problemas cardiovasculares?. Secci\u00f3n, Salud. Buenos Aires. www.infobae.com/contenidos/353629-100 935-0-Hiperactividad-o-problemas- cardiovasculares 39. Infobae (Fuente) (26/03/07): C\u00f3mo saber si su hijo es inquieto o hiperactivo. Secci\u00f3n, salud. Buenos Aires. www.infobae.com/notas/nota.php?I dx=270301&IdxSeccion=150803 40. Ch\u00e1vez, Valeria (26/03/07): Cu\u00e1ndo debe preocupar la hiperactividad en los ni\u00f1os. Secci\u00f3n, Salud. Buenos Aires. www.infobae.com/contenidos/318196- 100935-0-Cu\u00e1ndo-debe-preocupar-l a-hiperactividad-los-ni\u00f1os DIARIO PERFIL www.perfil.com 28541. De Ambrosio, Mart\u00edn (10/06/07): Po l\u00e9mica: aseguran que el mal de ni\u00f1os hiperactivos no existe. Secci\u00f3n, Ciencia. www.diarioperfil.com.ar/edimp /0187/articulo.php?art=1559&ed=0183 DIARIO LA CAPITAL www.lacapital.com.ar 42. Isa\u00eds, Marcela (05/05/07) Hiperac tividad: una advertencia sobre la medicalizaci\u00f3n de ni\u00f1os. Secci\u00f3n, Educaci\u00f3n. Rosario, Santa Fe. www.archivo.lacapital.com.ar/2007/05/ 05/educacion/noticia_386312.shtml 43. Isa\u00eds, Marcela (16/06/07): Educaci\u00f3n nac ional ya tom\u00f3 nota sobre el llamado d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. Secci\u00f3n, educ aci\u00f3n. Rosario. Santa Fe. www.archivo.lacapital.com.ar/2007/ 06/16/educacion/noticia_396968.shtml 44. O'Keeffe, Florencia (11/07/07): M\u00e1s pr ofesionales se niegan a medicar a los \"chicos desatentos\". Secci\u00f3n, Salud. Rosario, Santa Fe. www.forumtda/h.com.ar/documentos/a19.htm 45. Due\u00f1as, Gabbriela (15/03/08): Al umnos medicados, una tendencia preocupante que crece en las aulas. Secci\u00f3n , Educaci\u00f3n. Rosario, Santa Fe. www.lacapital.com.ar/contenidos /2008/03/15/noticia_0001.html 46. Abramowski, Andr\u00e9s (10/05.08): Vamos hacia un mundo de zombies. Suplemento, educaci\u00f3n. Rosario. Santa Fe. www.lacapital.com.ar/contenidos /2008/05/10/noticia_0022.html TERRA MAGAZINE www.cl.terra.com 47. Chac\u00f3n, Pablo (18/04/08): Crece la cantidad de ni\u00f1os medicados por \"d\u00e9ficit de atenci\u00f3n\". Buenos Aires. www.cl.terra.com/terramagazine/in terna/0,,EI9838-OI2755649,00.html DIARIO DE CUYO www.diariodecuyo.com.ar 48. Telam (19/04/04): El 5% de los escola res sufre de trastorno en la atenci\u00f3n. Secci\u00f3n, Nacional. San Juan. www.diariodecuyo.com.ar/home/ new_noticia.php?noticia_id=36361 DIARIO LA NUEVA PROVINCIA www.lanueva.com.ar 49. Gregorietti, Laura (09/09/07): El peligro de tener una ni\u00f1ez medicada. Secci\u00f3n Vida Cotidiana. Bah\u00eda Blanca. www.forumtda/h.com.ar/documentos/a22.htm DIARIO EL INDEPENDIENTE www.elindependiente.com.ar 50. Clavel, Rosario y Butel, Elena (05/08/08) : Ni\u00f1os con Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n: un diagn\u00f3stico en cuesti\u00f3n. Nociones para repensar la funci\u00f3n docente. Secci\u00f3n, Familia y Cultura. La Rioja. http://www.elindependiente.com. ar/diario/suplenotas.asp?1214 286 Anexos Anexo metodol\u00f3gico Operacionalizaci\u00f3n de dimensiones para instrumentos de recolecci\u00f3n de datos y procesamiento de las entrevistas. Dimensi\u00f3n Contextual Marco hist\u00f3rico y sociocultural \u0083 Influencias y diferencias por cuestiones socioculturales, nivel socioecon\u00f3mico \u0083 Caracter\u00edsticas locales \u0083 Historia del problema del TDA/H Marco local y microsocial \u0083 Situaci\u00f3n y contexto de la escuela, el hospital y/o barrio \u0083 Recursos a nivel provincial y municipal para la atenci\u00f3n en salud, salud mental, educaci\u00f3n \u0083 Acciones conjuntas barrio y/o es cuela y/o instituciones de salud EJE 1 Representaciones y construcci\u00f3n de sen tido que emergen en el proceso desde la perspectiva m\u00e9dica y educativa DEFINICI\u00d3N DEL PROBLEMA. El di scurso desde la salud/El discurso desde la escuela. 1. Definiciones de : \u0083 Atenci\u00f3n \u0083 Hiperactividad \u0083 D\u00e9ficit \u0083 Problemas de aprendizaje \u0083 Problemas de conducta \u0083 TDA/H 2. Caracterizaci\u00f3n del ni\u00f1o con TDA/H \u0083 C\u00f3mo lo describen, c\u00f3mo es el ni\u00f1o \u0083 Influencias y diferencias por g\u00e9nero \u0083 Influencias y diferencias por edad 287\u0083 Influencias y diferencias por nivel socioecon\u00f3mico 3. Factores que explican el problema del TDA/H 4. Estatuto del diagn\u00f3stico 5. Imaginarios del adulto sobre el ni\u00f1o con diagn\u00f3stico de TDA/H EJE 2 La problem\u00e1tica del consumo PROCESO DE DETECCI\u00d3N Y DIAGN\u00d3STICO 6. Rol de los actores intervinientes en diagn\u00f3stico y abordaje del TDA/H \u0083 Escuela y familia \u0083 Escuela y sistema de salud \u0083 Sistema de salud y familia \u0083 El ni\u00f1o \u0083 Familia 7. En el aula y la escuela \u0083 Situaciones conflictivas en el aul a e intervenciones frente a ellas \u0083 Fenomenolog\u00eda del TDA/H en el aula \u0083 Diagn\u00f3stico en la escuela \u0083 Derivaci\u00f3n a un profesional 8. En el sistema de salud \u0083 Llegada al sistema de salud, la primera consulta \u0083 Circuito dentro del sistema de salud hasta tratamiento y/o prescripci\u00f3n \u0083 Sintomatolog\u00eda \u0083 Estudios y an\u00e1lisis realizados \u0083 Diagn\u00f3stico por un profesional de salud 9. Diagn\u00f3stico: acuerdos y desacuerdos (cr\u00edticas, debates) ABORDAJE Y/O TRATAMIENTO 10. El tratamiento sin medicaci\u00f3n 11. La medicaci\u00f3n \u0083 El tratamiento con medicaci\u00f3n \u0083 Criterios para medi car y para no medicar \u0083 Estrategias y respuestas frente a la medicaci\u00f3n en cada uno de los actores \u0083 Medicaci\u00f3n y escolaridad \u0083 Patrones de consumo 288\u0083 Posturas y argumentos frente al abordaje y/o tr atamiento y/o medicaci\u00f3n \u0083 Proceso de medicaci\u00f3n 12. Abordaje en la escuela del TDA/H \u0083 Abordaje psicopedag\u00f3gico \u0083 Abordaje psicol\u00f3gico \u0083 Respuesta institucional de la escuel a: recursos educativos especiales \u0083 Educaci\u00f3n especial \u0083 Abordaje en el aula: Rol docent e, acercamiento al problema, capacitaci\u00f3n y actitudes docentes frente TDA/H 13. Abordaje por el sistema de salud \u0083 Seguimiento \u0083 Reevaluaciones \u0083 Recursos, obras sociales 14. Percepci\u00f3n de riesgo por medicaci\u00f3n \u0083 Uso racional de medicamentos 15. Industria farmace\u00fatica 16. Otros problemas de sal ud y medicaci\u00f3n en ni\u00f1os 17. Problemas y "}