{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.aesan.gob.es/AECOSAN/docs/documentos/publicaciones/revistas_comite_cientifico/comite_cientifico_35.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "de la aesan Comit\u00e9Cient\u00edfico N\u00ba 35 agencia espa\u00f1ola de seguridad alimentaria y nutrici\u00f3nagencia espa\u00f1ola de seguridad alimentaria y nutrici\u00f3nagencia espa\u00f1ola de seguridad alimentaria y nutrici\u00f3nagencia espa\u00f1ola de seguridad alimentaria y nutrici\u00f3n agencia espa\u00f1ola de seguridad alimentaria y nutrici\u00f3nagencia espa\u00f1ola de seguridad alimentaria y nutrici\u00f3n Madrid, 2022Revista del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la AESANrevista del de la aesan Comit\u00e9Cient\u00edfico N\u00ba 35Nota: los informes que se incluyen a continuaci\u00f3n son el resultado de las consultas que la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) y otras instituciones hacen al Comit\u00e9 Cient\u00edfico. Esta revista y sus informes se presentan conforme a normas de presentaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de bibliograf\u00eda cient\u00edfica internacional- mente aceptadas. De ello se deriva, entre otras, la necesidad de abordar su estudio e interpretaci\u00f3n desde la consideraci\u00f3n ineludible de las citas bibliogr\u00e1ficas referenciadas en el texto y enumeradas en el apartado \"Referen- cias\" que incluye al final de los infor - mes. Lo contrario, adem\u00e1s de dificultar su comprensi\u00f3n integral, pudiera llevar a extraer, conclusiones parciales o equivocadas, divergentes del informe en su conjunto. Consejo Editorial Cient\u00edfico Presidenta Magdalena Rafecas Mart\u00ednez - (Universitat de Barcelona) Vicepresidente Pablo Fern\u00e1ndez Esc\u00e1mez - (Universidad Polit\u00e9cnica de Cartagena) Carlos Alonso Calleja - (Universidad de Le\u00f3n) Houda Berrada Ramdani - (Universitat de Val\u00e8ncia) Irene Bret\u00f3n Lesmes - (Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid) Carmen Cuadrado Hoyo - (Instituto Nacional de Investigaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda Agraria y Alimentaria) Araceli D\u00edaz Perales - (Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid) Carlos Manuel Franco Abu\u00edn - (Universidade de Santiago de Compostela) \u00c1ngel Gil Izquierdo - (Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas) Mar\u00eda Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Mu\u00f1oz - (Universidad de Alcal\u00e1 de Henares) Isabel Hernando Hernando - (Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia) Esther L\u00f3pez Garc\u00eda - (Universidad Aut\u00f3noma de Madrid) Sonia Mar\u00edn Sillu\u00e9 - (Universitat de Lleida) Francisco Jos\u00e9 Morales Navas - (Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas) Victoria Moreno Arribas - (Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas) Silvia Pichardo S\u00e1nchez - (Universidad de Sevilla) Mar\u00eda del Puy Portillo Baquedano - (Universidad del Pa\u00eds Vasco) Mar\u00eda del Carmen Recio Iglesias - (Universitat de Val\u00e8ncia) Ana Mar\u00eda Rivas Velasco - (Universidad de Granada) Gloria S\u00e1nchez Moragas - (Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas) Antonio Valero D\u00edaz - (Universidad de C\u00f3rdoba) Secretario t\u00e9cnico Vicente Calder\u00f3n Pascual Coordinadores de la edici\u00f3n Ricardo L\u00f3pez Rodr\u00edguez Paula Arrabal Dur\u00e1n Edita AESAN Calle Alcal\u00e1, 56. 28071 Madrid NIPO: 069-20-001-5 ISSN: 2695-4443\u00cdndice Pr\u00f3logo Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nu- trici\u00f3n (AESAN) en relaci\u00f3n con el impacto de la discapacidad visual en los h\u00e1bitos alimentarios y en el estado nutricional Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nu- trici\u00f3n (AESAN) sobre la equivalencia entre la desinfecci\u00f3n de herramientas en mata- deros y salas de despiece con agua caliente, a una temperatura no inferior a 82 \u00b0C, y varios sistemas de desinfecci\u00f3n alternativos Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nu- trici\u00f3n (AESAN) sobre el riesgo asociado a la presencia de n\u00edquel en alimentos para poblaci\u00f3n sensibilizada a este metal Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nu- trici\u00f3n (AESAN) sobre el riesgo asociado al consumo de complementos alimenticios que contienen ra\u00edz/rizoma de Cimicifuga racemosa como ingrediente Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nu- trici\u00f3n (AESAN) sobre las condiciones de conservaci\u00f3n de frutas cortadas por la mi- tad en establecimientos de comercio al por menor Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nu- trici\u00f3n (AESAN) en relaci\u00f3n con la seguridad del uso de una soluci\u00f3n acuosa de lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico como coadyuvante tecnol\u00f3gico para el lavado de manzanas, melo- cotones, pl\u00e1tanos, tomates, pimientos y c\u00edtricos en las plantas de procesado Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nu- trici\u00f3n (AESAN) sobre la Gu\u00eda de la Asociaci\u00f3n Nacional de Fabricantes de Tableros (ANFTA) para verificar la aptitud de los tableros MDF destinados a la fabricaci\u00f3n de envases para frutas y hortalizas frescas, sin pelar ni cortar Colaboraci\u00f3n Programa Europeo de Becas de la EFSA para la Evaluaci\u00f3n de Riesgos Alimentarios (EU-FORA)9 11 37 53 91 115 139 151 1619revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba Pr\u00f3logo El final cercano de mi trayectoria profesional en activo me concede el honor de prologar un n\u00famero de la Revista del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de l a Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN), honor que agradezco inmensamente aunque, habiendo le\u00eddo los realizados por anteriores profesionales, confieso que me genera la desaz\u00f3n de \"estar a la altura\". Creo que el esquema temporal de mi trayectoria de 45 a\u00f1os se inserta en un marco global de investigaci\u00f3n aplicada que ha sido fomentado, y subyace tambi\u00e9n, en el devenir del Centro Nacional de Alimentaci\u00f3n (CNA) como laboratorio de an\u00e1lisis de alimentos -en el \u00e1mbito de la seguridad alimentaria y del control oficial- y conecta con las actividades investigadoras, evaluadoras y de conocimiento cient\u00edfico que se llevan a cabo en el marco del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la AESAN, del que constituye un excelente exponente esta revista: 20 a\u00f1os en el Servicio de Microbiolog\u00eda Alimentaria, con actividad en temas de bacteriolog\u00eda, parasitolog\u00eda, micolog\u00eda, micotoxinas, biotoxinas marinas, residuos de inhibidores del crecimiento microbiano,... 17 a\u00f1os en Garant\u00eda de Calidad, con hitos concretos como la temprana acreditaci\u00f3n -a\u00f1o 1999- del CNA seg\u00fan requisitos de la norma EN 45001 para demostrar competencia t\u00e9cnica (posteriormente sustituida por la actual EN ISO/IEC 17025), o la acreditaci\u00f3n de alcances flexibles - muy \u00fatiles en las actividades del CNA como Laboratorio Nacional de Referencia en el control oficial de alimentos- seg\u00fan requisitos de las Notas T\u00e9cnicas NT-18 y NT-19 de ENAC. 8 a\u00f1os en la Subdirecci\u00f3n del CNA, con una actividad intensa en la gesti\u00f3n, especialmente en sus \u00e1reas t\u00e9cnicas Qu\u00edmica y Biol\u00f3gica. Desde su inauguraci\u00f3n, en el a\u00f1o 1974, el CNA -con sede en Majadahonda- enfoc\u00f3 su actividad anal\u00edtica en el \u00e1mbito del desarrollo del C\u00f3digo Alimentario Espa\u00f1ol (Decreto 2484/1967) y, en gran medida, en la obtenci\u00f3n de datos anal\u00edticos derivados de las actividades llevadas a cabo para el Registro de Alimentos. Bien formando parte inicialmente (1974) del organismo aut\u00f3nomo AISN (Administraci\u00f3n Institu- cional de la Sanidad Nacional), bien posteriormente adscrito al Instituto de Salud Carlos III (1986) y, desde 2002, integrado en la AESAN, la actividad del CNA ha ido evolucionando y transform\u00e1ndose desde aquellos a\u00f1os de intensa actividad anal\u00edtica de control (de comprobaci\u00f3n del cumplimiento de la legislaci\u00f3n vigente, para asegurar la salubridad y seguridad de los alimentos puestos a dispo- sici\u00f3n de los consumidores) hacia una mayor actividad de investigaci\u00f3n aplicada -con proyectos I+D en el marco de convocatorias para proyectos de investigaci\u00f3n con financiaci\u00f3n externa- y, paulatinamente, hacia la consolidaci\u00f3n de actividades de referencia en el \u00e1mbito nacional y en el marco de la seguridad alimentaria. S\u00f3lo a\u00f1adir que, actualmente, el CNA act\u00faa como Laboratorio Nacional de Referencia, en el marco definido por el Reglamento (UE) 2017/625 para el control oficial de alimentos, para 20 de las 26 referencias establecidas por la Comisi\u00f3n Europea (en campos tan diversos como la microbiolog\u00eda, la revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 10 parasitolog\u00eda, los residuos de medicamentos veterinarios, los materiales en contacto con alimentos, los organismos modificados gen\u00e9ticamente, los plaguicidas, las micotoxinas, los contaminantes de procesado, las toxinas de plantas, los alimentos irradiados etc.)... y este es el resultado, hasta ahora, del proceso hacia la excelencia anal\u00edtica que han impulsado los diferentes responsables del Centro y las instituciones en las que se ha inscrito en todo este tiempo. En este devenir, la especializaci\u00f3n en muy diversos campos de la seguridad alimentaria ha cons- tituido el \"leit motiv\" de la evoluci\u00f3n del CNA, y enlaza -como no pod\u00eda ser de otra manera- con las actividades de investigaci\u00f3n aplicada. De ah\u00ed su indudable nexo de uni\u00f3n con las actividades que lleva a cabo el Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la AESAN. Creo firmemente que la ciencia y la investigaci\u00f3n cient\u00edfica son elementos insustituibles en la mejora de las condiciones de vida de los seres humanos. Por ello mi mayor reconocimiento a todas las personas que prestan su conocimiento en diferentes \u00e1reas de especializaci\u00f3n, as\u00ed como su tiempo, a las labores que lleva a cabo el Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la AESAN: como bien dec\u00eda Guillermina Font en su pr\u00f3logo al n\u00famero 23 de esta Revista, \"las reuniones del Comit\u00e9 son un foro de discusi\u00f3n libre de alto nivel cient\u00edfico... y es gratificante el formar parte del Comit\u00e9 Cient\u00edfico, tanto por el aspecto profesional como por el social\". Concretamente, y a t\u00edtulo de ejemplo de la diversidad de temas sobre los que estudia y eval\u00faa el Comit\u00e9 Cient\u00edfico de AESAN, valga la muestra de que en este n\u00famero 35 de la Revista del Comit\u00e9 Cient\u00edfico se recogen informes sobre temas muy, muy diversos, e incluso una colaboraci\u00f3n externa sobre el programa de becas de la Autoridad Europea de Seguridad Alimentaria (EFSA) para la eva- luaci\u00f3n de riesgos alimentarios (EU-FORA). Mi \"jefa\" en dos momentos diferentes de andadura profesional, Concepci\u00f3n Grau (tambi\u00e9n autora del pr\u00f3logo del n\u00famero 32 de esta revista), por la que siento un afecto y admiraci\u00f3n muy especiales, resaltaba algo que tambi\u00e9n suscribo de forma entusiasta: \"... siempre he admirado y respetado a todos los cient\u00edficos y profesionales que ponen sus conocimientos al servicio de la mejora de la salud de los ciudadanos, aportando evidencias cient\u00edficas para la toma de decisiones y formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas\". Por \u00faltimo, quiero agradecer a mis compa\u00f1eros de la AESAN la oportunidad de exponer en estas l\u00edneas mi sentimiento de enorme gratitud por esa andadura profesional que forma parte inseparable de mi vida. Con frecuencia digo en las actividades formativas del personal que visita, realiza estancias o se incorpora al CNA, que yo he vivido personalmente la actividad cient\u00edfica del laboratorio como un sue\u00f1o cumplido y trato de hacer proselitismo para ofrecer, en el \u00e1mbito de la funci\u00f3n p\u00fablica, esta profesi\u00f3n como una actividad vocacional inmensamente necesaria, enriquecedora, interesante y satisfactoria... y, por ello, con frecuencia suelo decir que tengo la inmensa suerte de que los espa\u00f1oles, a los que como funcionario he tenido tambi\u00e9n el inmenso privilegio de servir todos estos a\u00f1os, siempre \"me han pagado por divertirme\". Joaqu\u00edn Antonio Berenguer Soler Subdirector del Centro Nacional de Alimentaci\u00f3n Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n11revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) en relaci\u00f3n con el impacto de la discapacidad visual en los h\u00e1bitos alimentarios y en el estado nutricional N\u00famero de referencia: AESAN-2021-013 Informe aprobado por el Comit\u00e9 Cient\u00edfico en su sesi\u00f3n plenaria de 24 de noviembre de 2021 Grupo de trabajo Esther L\u00f3pez Garc\u00eda (Coordinadora), Irene Bret\u00f3n Lesmes, \u00c1ngel Gil Izquierdo, Victoria Moreno Arribas, Mar\u00eda del Puy Portillo Baquedano, Ana Mar\u00eda Rivas Velasco, Mar\u00eda \u00c1ngeles Matey Garc\u00eda* y Pilar Montero L\u00f3pez* Resumen El t\u00e9rmino discapacidad visual engloba cualquier tipo de problema visual grave, ocasionado por patolog\u00edas cong\u00e9nitas, enfermedades cr\u00f3nicas relacionadas con el envejecimiento, accidentes de cualquier tipo o infecciones. Dado el importante impacto de la discapacidad visual en la calidad de vida, parece necesario conocer mejor la evidencia existente sobre el estado nutricional, dieta habitual y comportamientos alimentarios de la poblaci\u00f3n con este tipo de discapacidad. La finalidad \u00faltima es prevenir los problemas de salud relacionados con una alimentaci\u00f3n inadecuada en este colectivo. El Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) ha Comit\u00e9 Cient\u00edfico Carlos Alonso Calleja Universidad de Le\u00f3nCarlos M. Franco Abu\u00edn Universidade de Santiago de CompostelaSonia Mar\u00edn Sillu\u00e9 Universitat Rafecas Mart\u00ednez Universitat de Barcelona Houda Berrada Ramdani Universitat de Val\u00e8ncia\u00c1ngel Gil Izquierdo Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasFrancisco J. Morales Navas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasMar\u00eda del Carmen Recio Iglesias Universitat de Val\u00e8ncia Irene Bret\u00f3n Lesmes Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de MadridMar\u00eda Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Mu\u00f1oz Universidad de Alcal\u00e1 de HenaresVictoria Moreno Arribas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasAna Mar\u00eda Rivas Velasco Universidad de Granada Araceli D\u00edaz Perales Universidad Polit\u00e9cnica de MadridIsabel Hernando Hernando Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8nciaSilvia Pichardo S\u00e1nchez Universidad de SevillaGloria S\u00e1nchez Moragas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas Pablo Fern\u00e1ndez Esc\u00e1mez Universidad Polit\u00e9cnica de CartagenaEsther L\u00f3pez Garc\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de MadridMar\u00eda del Puy Portillo Baquedano Universidad del Pa\u00eds VascoAntonio Valero D\u00edaz Universidad de C\u00f3rdoba Secretario t\u00e9cnico Vicente Calder\u00f3n Pascual*Colaboradoras externas: Maria Angeles Matey Garc\u00eda (Organizaci\u00f3n Nacional de Ciegos Espa\u00f1oles) y Pilar Montero L\u00f3pez (Universidad Aut\u00f3noma de Madrid)revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3512realizado una evaluaci\u00f3n de las evidencias publicadas sobre el impacto de la discapacidad visual en los h\u00e1bitos alimentarios y en el estado nutricional, y espec\u00edficamente, ha examinado la evidencia existente en poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. La literatura cient\u00edfica sobre discapacidad visual, estado nutricional y comportamientos alimenta- rios es todav\u00eda muy escasa. Los estudios se han realizado en poblaciones con tama\u00f1os muestrales muy variados, aunque generalmente peque\u00f1os, circunscritas a \u00e1reas geogr\u00e1ficas concretas o grupos de poblaci\u00f3n muy espec\u00edficos, por lo que en ning\u00fan caso han sido representativas de la poblaci\u00f3n de estudio. Los abordajes utilizados han sido muy diferentes, fundamentalmente utilizando dise\u00f1os cuantitativos transversales, dise\u00f1os cualitativos y dise\u00f1os tipo casos y controles. Adem\u00e1s, la defini- ci\u00f3n de discapacidad visual utilizada no ha sido homog\u00e9nea entre estudios por lo que los resultados pueden no ser aplicables a los diferentes grados de discapacidad visual. La evidencia cient\u00edfica en poblaci\u00f3n espa\u00f1ola es m\u00e1s escasa que la de otros pa\u00edses, sin que se haya realizado ning\u00fan estudio comparativo por edades, ni por \u00e1reas geogr\u00e1ficas. La evidencia cient\u00edfica revisada sugiere que la dieta habitual reportada por las personas con discapacidad visual se aleja de los par\u00e1metros considerados saludables, de acuerdo con las gu\u00edas alimentarias actuales, presentando un mayor riesgo de sufrir obesidad y/o desnutrici\u00f3n, que la pobla- ci\u00f3n sin discapacidad visual. En cuanto a los h\u00e1bitos relacionados con la alimentaci\u00f3n, la poblaci\u00f3n con discapacidad visual presenta dificultades muy importantes para realizar con normalidad el conjunto de actividades para seguir una alimentaci\u00f3n adecuada. Para intentar paliar este problema, las instituciones no guberna- mentales dedicadas a apoyar a las personas con discapacidad visual severa o con ceguera, como la Organizaci\u00f3n Nacional de Ciegos Espa\u00f1oles (ONCE), han desarrollado programas de apoyo que engloban todos los aspectos relacionados con la alimentaci\u00f3n: programas de rehabilitaci\u00f3n para formaci\u00f3n en t\u00e9cnicas culinarias, adaptaci\u00f3n de electrodom\u00e9sticos y utensilios de cocina, acciones de formaci\u00f3n y fomento de agrupaciones de afiliados para compartir soluciones. El Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la AESAN propone las siguientes actuaciones: 1. Promover la realizaci\u00f3n de estudios que permitan caracterizar el estado nutricional del colectivo de personas con discapacidad visual leve, severa y ceguera, mediante encuestas nutricionales espec\u00edficas para este colectivo, y evaluaci\u00f3n de criterios diagn\u00f3sticos de desnutrici\u00f3n. 2. Apoyar la investigaci\u00f3n cient\u00edfica para la identificaci\u00f3n de barreras que impiden llevar estilos de vida saludables al colectivo con discapacidad visual en Espa\u00f1a para poder implementar pol\u00edticas de salud p\u00fablica que favorezcan el mejor estado de salud posible en esta poblaci\u00f3n. 3. Promover el desarrollo de herramientas de informaci\u00f3n sobre el contenido nutricional de los alimentos que sean adecuadas para personas con discapacidad visual. 4. Apoyar las medidas de rehabilitaci\u00f3n, formaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y otras, puestas en marcha por asociaciones no gubernamentales, como la ONCE, que demuestren eficacia para mejorar la capacidad de las personas con discapacidad visual para alimentarse. Palabras clave Discapacidad visual, h\u00e1bitos alimentarios, estado nutricional.13revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Report of the Scientific Committee of the Spanish Agency for Food Safety and Nutrition (AESAN) on the impact of visual disability on nutritional status Abstract The term disability of life, it seems necessary to have a better knowledge of the existing evidence regarding nutritional status, regularly consumed foods, and the dietary behaviour of people with this type of disability. The end goal is to prevent health problems caused by an inadequate diet in this section of the population. The Scientific Committee of the Spanish Agency for Food Safety and Nutrition (AESAN) has con- ducted an assessment of the published research on the impact of visual disability on food habits and nutritional status, and it has specifically examined the current evidence for the Spanish population. As yet, there is little scientific research on the links between visual disability, nutritional status and dietary are generally to specific geographical areas or very specific population groups, and therefore none have been representative of the population under study. Very different approaches the studies, therefore the results may not be applicable to the different degrees of visual disability. There is less scientific proof for the Spanish population than there is for populations in other nations, without any comparative study based on age or geographical areas. The reviewed scientific literature suggests that the regular diet reported by persons with visual disability do not conform to the parameters of healthy foods as stated in current food population without visual dietary habits, people with visual disability significant visual disability or vision loss such as the Spanish National Organisation for the Blind (ONCE), have developed support programmes that cover all aspects in order to share solutions. The Scientific Committee of the AESAN a detailed exploration of the nutritional status of persons with slight and severe visual disability, loss of vision, of surveys specially tailored this assessment of the diagnostic criteria of malnutrition. 2. To support scientific research on identifying the obstacles to leading healthy lifestyles that are faced by people with visual disability in Spain, with the goal of implementing public health policies that promote the best possible state of health in this section of the population.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35143. To promote the development of digital tools that provide information on the nutritional content of foods, intended for use by people with visual disability. 4. To support measures for rehabilitation, training, actions introduced by non- have been shown to improve the ability of persons with visual disability Key words Visual habits, nutritional status. Cita sugerida Comit\u00e9 Cient\u00edfico AESAN. (Grupo de Trabajo) L\u00f3pez, E., Bret\u00f3n, I., Gil, A., Moreno-Arribas, V., Portillo, M.P ., Rivas, A.M., Matey, M.A. y Montero, P . Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) en relaci\u00f3n con la evaluaci\u00f3n del impacto de la discapacidad visual en los h\u00e1bitos alimen- tarios y en el estado nutricional. Revista del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la AESAN, 2022, 35, pp: 11-36. 15revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 351. Introducci\u00f3n El t\u00e9rmino discapacidad visual engloba cualquier tipo de problema visual grave, ocasionado por patolog\u00edas cong\u00e9nitas, enfermedades cr\u00f3nicas relacionadas con el envejecimiento, accidentes de cualquier tipo o provocados por virus de diferentes or\u00edgenes. En Espa\u00f1a este t\u00e9rmino se ha impuesto como globalizador de las condiciones de ceguera total y deficiencia visual, en sus distintos grados de p\u00e9rdida de la visi\u00f3n, tal y como recoge el Glosario de Discapacidad Visual publicado por la Orga- nizaci\u00f3n Nacional de Ciegos Espa\u00f1oles (ONCE) (Cebri\u00e1n, 2003). Se define la agudeza visual como la capacidad del ojo para distinguir detalles y formas de los objetos, a corta y larga distancia. Para su evaluaci\u00f3n, el grado de agudeza visual en cada ojo se mide por el \u00e1ngulo bajo el cual son vistos tales objetos, sirvi\u00e9ndose para ello de optotipos o de paneles de letras o s\u00edmbolos situados a una determinada distancia de la persona (normalmente 6 metros). Se definen tres niveles de discapacidad visual, basados en la agudeza visual: discapacidad visual moderada (agudeza visual <3/10), discapacidad visual grave (<1/10), y ceguera (<1/20). Adem\u00e1s, hay que considerar la capacidad para identificar los objetos situados enfrente (p\u00e9rdida de la visi\u00f3n central), o por el contrario, para detectarlos cuando se encuentran a un lado, encima o debajo de los ojos (p\u00e9rdida de visi\u00f3n perif\u00e9rica) (G\u00f3mez-Ulla y Ondategui-Parra, 2012). 1.1 Prevalencia y causas principales de discapacidad visual La discapacidad visual se da en todas las etapas de la vida, pero los ni\u00f1os y las personas mayores son la poblaci\u00f3n m\u00e1s afectada. Debido al envejecimiento de la poblaci\u00f3n, la prevalencia de discapa- cidad visual est\u00e1 increment\u00e1ndose, y cada vez tiene un mayor impacto en t\u00e9rminos de salud p\u00fablica, por la alta carga de enfermedad asociada a esta patolog\u00eda (Burton, 2021). De acuerdo con los datos m\u00e1s recientes de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), hasta 1000 millones de personas en todo el mundo padecen una disfunci\u00f3n visual que puede prevenirse o tratarse para evitar la ceguera (OMS, 2019). Seg\u00fan las \u00faltimas estimaciones publicadas por Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE), casi un mill\u00f3n de personas en Espa\u00f1a padecen alg\u00fan tipo de discapacidad visual, y alrededor de 60 000 personas presentan ceguera legal (INE, 2008). Es importante se\u00f1alar que acaba de terminar la recogida de datos de la nueva encuesta de discapacidad, autonom\u00eda personal y situaciones de dependencia EDAD (INE, 2020), por lo que estos datos ser\u00e1n actualizados pr\u00f3ximamente. De acuerdo con la informaci\u00f3n disponible de los afiliados a la ONCE, corporaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro dedicada a mejorar la calidad de vida de las personas ciegas en Espa\u00f1a, existen aproximada- mente 71 000 personas afiliadas, que comparten la condici\u00f3n de tener una agudeza visual <1/10 o un campo visual reducido a 10 grados. El n\u00famero de afectados por discapacidad visual grave aumenta con la edad, y el n\u00famero de personas con ceguera disminuye a medida que se incrementa \u00e9sta, debido a que las patolog\u00edas que causan ceguera son predominantemente gen\u00e9ticas, en comparaci\u00f3n con las patolog\u00edas que causan discapacidad visual, que est\u00e1n asociadas a enfermedades cr\u00f3nicas que se desarrollan en edades avanzadas (G\u00f3mez-Ulla y Ondategui-Parra, 2012).revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3516 Figura 1. Prevalencia de la discapacidad visual en Espa\u00f1a. Encuesta de Discapacidad, Autonom\u00eda personal y situaciones de Dependencia, EDAD (INE, 2008). Tomado de G\u00f3mez-Ulla y Ondategui-Parra (2012). Las principales causas de discapacidad visual a nivel mundial son las cataratas, el glaucoma, la degeneraci\u00f3n macular por la edad (DMAE), retinopat\u00eda diab\u00e9tica y una inadecuada correcci\u00f3n de problemas de refracci\u00f3n (OMS, 2019). Las deficiencias visuales graves y ceguera por cataratas o defectos de refracci\u00f3n constituyen la mitad de los casos mundiales de discapacidad visual, a pesar de tener un tratamiento establecido y generalmente eficaz. Por otra parte, el glaucoma es la causa m\u00e1s com\u00fan de ceguera, ya que requiere un tratamiento m\u00e1s complejo (OMS, 2019) (GBD 2019 Blind- ness and Vision Impairment Collaborators; Vision Loss Expert Group Disease Study, 2021). La retinopat\u00eda diab\u00e9tica es la primera causa de discapacidad visual en adultos en edad laboral (Lanzetta et al., 2020) y la DMAE constituye la primera causa de ceguera en las personas mayores (Pondorfer et al., 2019). En cualquier caso, la prevalencia de alguna de estas enfermeda- des depende de las estrategias de cribado y diagn\u00f3stico precoz, como en el caso de la retinopat\u00eda diab\u00e9tica (Vujosevic et al., 2020). Hay que indicar que la prevalencia de estas enfermedades est\u00e1 aumentando en los \u00faltimos a\u00f1os (Wong et al., 2014). En Espa\u00f1a, las patolog\u00edas predominantes que causan discapacidad visual son la DMAE (31 %), retinosis pigmentaria (25 %), miop\u00eda patol\u00f3gica (23 retinopat\u00eda %) y glaucoma (6 %) (G\u00f3mez-Ulla y Ondategui-Parra, 2012). La informaci\u00f3n disponible de los afiliados a la ONCE incluye tambi\u00e9n patolog\u00edas cong\u00e9nitas, del nervio \u00f3ptico, corneales y las que conllevan desprendimiento de retina. En el registro de esta organizaci\u00f3n, al comparar las tendencias de su registro de afiliados, se observa que la miop\u00eda patol\u00f3gica sigue siendo la principal causa de ceguera, pero la DMAE est\u00e1 aumentando y constituy\u00f3 el 23 % de las nuevas afiliaciones en 2021. Existe tambi\u00e9n un aumento de las afiliaciones por distrofias hereditarias de retina y un repunte en patolog\u00edas del nervio \u00f3ptico (ONCE, 2021). 17revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35 Figura 2. Principales patolog\u00edas asociadas a la discapacidad visual. Encuesta de Discapacidad, Autonom\u00eda personal y situaciones de Dependencia, EDAD (INE, 2008). Tomado de G\u00f3mez-Ulla y Ondategui-Parra (2012). 1.2 Mecanismos patog\u00e9nicos de la enfermedad ocular Debido al impacto de la discapacidad visual en la salud, comprender mejor los mecanismos patog\u00e9- nicos de las enfermedades oft\u00e1lmicas y los trastornos sist\u00e9micos que producen afectaci\u00f3n ocular es fundamental para desarrollar nuevas estrategias diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas, tanto desde el punto de vista precl\u00ednico como cl\u00ednico (Pinazo-Dur\u00e1n et al., 2016). Los procesos de inflamaci\u00f3n, respuesta inmunitaria y neurodegeneraci\u00f3n son mecanismos patog\u00e9- nicos asociados a las enfermedades oculares m\u00e1s prevalentes. De hecho, los ojos est\u00e1n expuestos a agentes ambientales y end\u00f3genos que los hacen especialmente sensibles a lesiones oxidativas por especies reactivas del ox\u00edgeno ROS [aniones super\u00f3xido (-O-)], como son el per\u00f3xido de hidr\u00f3geno (H2O2), el m\u00e1s da\u00f1ino, el radical libre hidroxilo (-OH)] y/o por especies reactivas del nitr\u00f3geno RNS [radical de \u00f3xido n\u00edtrico (NO-), peroxinitrito (ONOO-) y radical de di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO2-)]. Se ha descrito la implicaci\u00f3n de estas especies reactivas causantes de da\u00f1o celular en diversos procesos fisiol\u00f3gicos y patol\u00f3gicos, incluidas las enfermedades oculares, destacando su implicaci\u00f3n en el desarrollo de cataratas y glaucoma (Pinazo-Dur\u00e1n et al., 2013, 2014) (Nita et al., 2016). En relaci\u00f3n con la respuesta inmunitaria, en los \u00faltimos a\u00f1os, diferentes estudios han identificado una amplia variedad de citoquinas proinflamatorias en humanos y modelos animales, con un inter\u00e9s creciente en relaci\u00f3n con las enfermedades oft\u00e1lmicas (Benitez-del-Castillo et al., 2019) (Wooff et al., 2019) (Murakami et al., 2020). 1.3 Factores de riesgo de la discapacidad visual Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, los principales factores de riesgo asociados a la dis- capacidad visual son la edad avanzada, ser mujer y el bajo nivel socioecon\u00f3mico (OMS, 2021a). En revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3518personas mayores de 50 a\u00f1os se producen alteraciones fisiol\u00f3gicas que incluyen una p\u00e9rdida de sensibilidad de la retina a la iluminaci\u00f3n, opacidad y p\u00e9rdida de elasticidad del cristalino, degenera- ci\u00f3n del v\u00edtreo y disminuci\u00f3n de la capacidad lacrimal (Grossniklaus et al., 2013). En cuanto al sexo, se ha descrito una mayor predisposici\u00f3n gen\u00e9tica a padecer discapacidad visual en mujeres, que se une a la mayor prevalencia de enfermedades autoinmunes en ellas (Gipson y Turner, 2005). En cuanto al nivel socioecon\u00f3mico, la falta de atenci\u00f3n sanitaria y problemas de salubridad en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo explican mucha de la prevalencia de discapacidad visual en ellos (OMS, 2019). En pa\u00edses desarrollados, a estos factores hay que a\u00f1adir el incremento en la prevalencia de diabetes tipo 2, responsable de los casos de retinopat\u00eda diab\u00e9tica (IDF, 2021). 1.4 Dieta y discapacidad visual El impacto de la dieta en la discapacidad visual est\u00e1 suscitando gran atenci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os en la comunidad cient\u00edfica. Es bien conocido el efecto de la deficiencia de vitamina A, que causa la ceguera nocturna y p\u00e9rdida de visi\u00f3n, especialmente prevalente en el \u00c1frica subsahariana y el sur de Asia (Stevens et al., 2015). Grandes estudios poblacionales, como el Nurses' Health Study , han observado que una dieta salu - dable, rica en frutas y verduras se asocia con un menor riesgo de algunas enfermedades oculares, como cataratas, DMAE y glaucoma (Kang et al., 2016). Sin embargo, los estudios de intervenci\u00f3n muestran resultados discordantes (Evans y Lawrenson, 2017). Existe una revisi\u00f3n que resume los hallazgos sobre determinantes diet\u00e9ticos de retinopat\u00eda diab\u00e9tica (Dow et al., 2018), y otra sobre calidad de la dieta y riesgo de cataratas (Wu et al., 2014), que indican una falta de evidencia cient\u00edfica en este \u00e1mbito. Cabe destacar tambi\u00e9n una reciente revisi\u00f3n por Valero-Vello et al. (2021) en la que eval\u00faan los trabajos publicados sobre los beneficios de diferentes alimentos y sus componentes para la salud visual, as\u00ed como frente a factores de riesgo relacionados con la discapacidad visual. En Espa\u00f1a, con datos del estudio Prevenci\u00f3n con Dieta Mediterr\u00e1nea (PREDIMED), realizado en personas mayores con factores de riesgo cardiovascular, se encontr\u00f3 que los individuos con dia- betes tipo 2 que mantuvieron una ingesta habitual de 500 mg/d\u00eda de \u00e1cidos grasos poliinsaturados de cadena larga omega 3, ingeridas mediante dos raciones semanales de pescado azul durante 6 a\u00f1os, tuvieron menor riesgo de desarrollar retinopat\u00eda diab\u00e9tica, que aquellos que no siguieron esta recomendaci\u00f3n (Salas-Salvad\u00f3 et al., 2015). Adem\u00e1s, en este mismo estudio se ha publicado que la ingesta de yogur desnatado se asociaba a un menor riesgo de cataratas (Camacho-Barcia et al., 2019). En Europa, una iniciativa relevante en este \u00e1mbito es el estudio EYE-RISK Consortium , que pretende identificar estilos de vida, incluida la dieta, y factores biol\u00f3gicos asociados a la DMAE, utilizando informaci\u00f3n de diferentes pa\u00edses (EYE-RISK Consortium, 2021). Por otra parte, la discapacidad visual afecta al estado nutricional de las personas. Una revisi\u00f3n de 2018 (Jones y Bartlett, 2018) puso de manifiesto que las personas con discapacidad visual tienen mayor prevalencia de obesidad y de desnutrici\u00f3n. Adem\u00e1s, estas personas presentaban limitaciones en multitud de \u00e1mbitos relacionados con la alimentaci\u00f3n. Esta evidencia est\u00e1 basada fundamen- talmente en estudios cualitativos y algunos estudios poblacionales transversales, con un reducido tama\u00f1o muestral. Dado el importante impacto de la discapacidad visual en la calidad de vida, parece 19revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35necesario conocer mejor la evidencia existente sobre el estado nutricional, dieta habitual y compor - tamientos alimentarios de la poblaci\u00f3n con discapacidad visual. La finalidad \u00faltima es prevenir los problemas de salud relacionados con una alimentaci\u00f3n inadecuada en este colectivo. Por todo ello, se ha solicitado al Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) que realice una evaluaci\u00f3n de la bibliograf\u00eda sobre el impacto de la discapacidad visual en los h\u00e1bitos alimentarios y en el estado nutricional, y espec\u00edficamente, examinar la evidencia existente en poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. 2. Discapacidad visual y estado nutricional El estado nutricional de una persona es el resultado del balance entre el aporte nutricional que recibe y sus demandas nutritivas. Para valorar el estado nutricional es necesario conocer la ingesta habitual de energ\u00eda y nutrientes, la estructura y composici\u00f3n corporal y algunos marcadores bio- qu\u00edmicos de ingesta de nutrientes espec\u00edficos. La ingesta habitual de nutrientes puede evaluarse mediante diferentes m\u00e9todos: cuestionarios de registro prospectivo de la ingesta, recordatorios de la ingesta de las \u00faltimas 24 horas, durante d\u00edas sucesivos, o cuestionarios de frecuencia de consumo. Con esta informaci\u00f3n, es posible estimar la ingesta de nutrientes espec\u00edficos, a trav\u00e9s de tablas de composici\u00f3n de alimentos. Posteriormente, las tablas de recomendaciones nutricionales publicadas por diferentes organismos, como la AESAN (2019), o la Autoridad Europea de Seguridad Alimentaria (EFSA, 2017) proporcionan los valores de ingestas de referencia para una poblaci\u00f3n, lo que permite asegurar el aporte nutricional equilibrado para el mantenimiento del buen estado de salud. Es necesario tener en cuenta que las recomendaciones de ingesta de nutrientes se refieren a una poblaci\u00f3n sana, que ingiera una dieta variada. El \u00edndice de masa corporal (IMC) es uno de los par\u00e1metros m\u00e1s utilizados para definir niveles de riesgo de enfermedad y mortalidad asociados a un peso corporal aumentado o disminuido en rela- ci\u00f3n con la talla. Las categor\u00edas de bajo peso kg/m2), normopeso y obesidad (IMC 30 kg/m2) est\u00e1n universalmente reconocidas (Expert Panel on the Identification, Evaluation, and Treatment of Overweight in Adults, 1998). La medi- da de la circunferencia de la cintura es un par\u00e1metro utilizado para estimar la grasa visceral, que permite identificar la obesidad abdominal, asociada a mayor riesgo metab\u00f3lico. Los puntos de corte m\u00e1s aceptados en pa\u00edses occidentales para definir obesidad abdominal son >102 cm para hombres, y >88 cm para mujeres (Alberti et al., 2006). Para ni\u00f1os y adolescentes, los criterios de sobrepeso y obesidad se modifican, en funci\u00f3n de la edad y el sexo (Cole et al., 2000, 2007) (Cook et al., 2003) (OMS, 2021b). Otros par\u00e1metros antropom\u00e9tricos, como las circunferencias de las extremidades superiores e inferiores, o las t\u00e9cnicas de composici\u00f3n corporal permiten completar la evaluaci\u00f3n cl\u00ednica en estos pacientes (Piqueras et al., 2021). El diagn\u00f3stico de la desnutrici\u00f3n se basa en dos tipos de criterios: etiol\u00f3gicos (ingesta reducida, mala digesti\u00f3n o malabsorci\u00f3n o presencia de una enfermedad o situaci\u00f3n inflamatoria que aumente los requerimientos nutricionales) y fenot\u00edpicos (descenso de peso, IMC reducido, o disminuci\u00f3n de masa muscular) (Cederholm et al., 2019). Adem\u00e1s de la historia cl\u00ednica, la exploraci\u00f3n f\u00edsica y la antropometr\u00eda cl\u00e1sica, la valoraci\u00f3n nutricional incluye el estudio de la composici\u00f3n corporal, revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3520mediante t\u00e9cnicas como la bioimpedanciometr\u00eda o la densitometr\u00eda \u00f3sea o DXA, y la funcionalidad, con la fuerza de prensi\u00f3n y cuestionarios espec\u00edficos. Estas herramientas permiten identificar de forma r\u00e1pida a pacientes en situaciones que comprometen su estado nutricional y que, por tanto, requieren una intervenci\u00f3n eficaz (P\u00e9rez et al., 2015). Conocer si las personas con discapacidad visual tienen un adecuado estado nutricional es rele- vante para prevenir problemas de salud asociados con la obesidad y la desnutrici\u00f3n. Una revisi\u00f3n de 2018 resumi\u00f3 todos los estudios publicados hasta esa fecha en este \u00e1mbito (Jones y Bartlett, 2018). Los autores encontraron 14 trabajos, publicados entre los a\u00f1os 1999 a 2017, en las bases de datos PubMed, Web of Science, Science Direct y Wilson. Las poblaciones de estudio pertenec\u00edan a 11 pa\u00edses diferentes, con un rango de edad que inclu\u00eda desde ni\u00f1os a personas ancianas. Los tama\u00f1os muestrales tambi\u00e9n eran muy variados, aunque generalmente muy peque\u00f1os (solo 6 estudios inclu- yeron m\u00e1s de 100 participantes) y estaban circunscritos a \u00e1reas geogr\u00e1ficas concretas o grupos de poblaci\u00f3n muy espec\u00edficos (por ejemplo, matriculados en un centro educativo), por lo que en ning\u00fan caso eran representativos de la poblaci\u00f3n de estudio. La definici\u00f3n de discapacidad visual no fue homog\u00e9nea, encontr\u00e1ndose estudios que inclu\u00edan a personas totalmente ciegas, en comparaci\u00f3n con estudios que inclu\u00edan diferentes grados de discapacidad. Finalmente, algunos de estos estudios utilizaron metodolog\u00eda cuantitativa y otros cualitativa. Adem\u00e1s de esta revisi\u00f3n, se han identificado otros estudios adicionales sobre discapacidad visual y nutrici\u00f3n. Todos estos trabajos se resumen a continuaci\u00f3n y en la Tabla 1. 2.1 Discapacidad, ingesta nutricional y desnutrici\u00f3n Un estudio pionero en este \u00e1mbito, realizado con 25 personas legalmente ciegas, de edades diversas, examin\u00f3 el consumo habitual de los principales grupos de alimentos de esta poblaci\u00f3n. Pusieron de manifiesto que la ingesta de algunos grupos, en concreto el consumo de productos l\u00e1cteos, era muy reducida en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n general (Roebothan, 1999). Uno de los trabajos m\u00e1s completos publicados es el realizado en poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, en ni\u00f1os de 8 a 18 a\u00f1os con discapacidad visual, estudiantes en Centros de Recursos Educativos de la ONCE y en la Escuela de Fisioterapia de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid-ONCE (Montero, 2005). En esta poblaci\u00f3n se cuantific\u00f3 su ingesta nutricional con un cuestionario de recuerdo de 24 horas, en 3 d\u00edas diferentes de la semana, y se estim\u00f3 la adherencia a la dieta mediterr\u00e1nea utilizando un \u00edndice espec\u00edfico para ni\u00f1os (\u00edndice KIDMED) (Serra-Majem et al., 2004). Los resultados mostraron que estos ni\u00f1os ten\u00edan un consumo elevado de energ\u00eda (2605 \u00b1 763 kcal/d\u00eda en ni\u00f1os y 2160 \u00b1 667 kcal/d\u00eda en ni\u00f1as), con un porcentaje alto de ellas procedente de las grasas y un porcentaje bajo procedente de los carbohidratos, en comparaci\u00f3n con las recomendaciones nutricionales de ingesta de macronu- trientes vigentes (Montero, 2005). Adem\u00e1s, se encontr\u00f3 que la adherencia a la dieta mediterr\u00e1nea era baja: solo un 11,9 % de los participantes reportaron una adherencia \u00f3ptima, en comparaci\u00f3n con los resultados obtenidos en el estudio enKid, en una poblaci\u00f3n de ni\u00f1os sin discapacidad visual, donde se reportaba que el 49,4 % de los ni\u00f1os presentaban una adherencia \u00f3ptima (Serra-Majem et al, 2003). Montero (2005) suger\u00eda en su trabajo que esta dieta poco equilibrada se deb\u00eda a un con- sumo bajo de frutas y verduras y elevado de alimentos industriales, pero no observaba que fuera 21revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35un patr\u00f3n asociado a la discapacidad visual severa, ya que los resultados fueron similares en ni\u00f1os con varios grados de discapacidad. Montero (2005) tambi\u00e9n indicaba que el nivel socioecon\u00f3mico de estas familias podr\u00eda tener un impacto en las variables estudiadas. Este trabajo es el \u00fanico en Espa\u00f1a que ha cuantificado la ingesta nutricional habitual en personas con discapacidad visual. Un estudio posterior, realizado en personas mayores con limitaciones visuales severas (Muurinen et al., 2014), evidenci\u00f3 que las mujeres con esta discapacidad eran categorizadas como desnutridas en mayor medida que otras mujeres de su misma edad, de acuerdo con el cuestionario de cribado Mini Nutritional Assessment. Otro trabajo, con informaci\u00f3n nutricional de un grupo de adultos con DMAE, report\u00f3 que esta poblaci\u00f3n presentaba una ingesta baja de antioxidantes, en concreto lute\u00edna y zeaxantina, fibra, calcio, vitamina D y E, y energ\u00eda total en su dieta diaria (Stevens et al., 2015). En Colombia, un estudio realizado en 2017 examin\u00f3 el estado nutricional en los ni\u00f1os escolarizados que presentan discapacidad visual y lo compar\u00f3 con el de ni\u00f1os que presentaban discapacidad auditiva (Osorio et al., 2017). Midieron la dieta habitual mediante cuestionarios de frecuencia de consumo de alimentos, y realizaron mediciones antropom\u00e9tricas y una encuesta sobre h\u00e1bitos ali- mentarios. Observaron que el consumo de los diferentes grupos de alimentos era similar en ambos grupos de ni\u00f1os, pero entre los ni\u00f1os con discapacidad visual, los porcentajes de desnutrici\u00f3n, medida por la relaci\u00f3n peso/edad, y de retardo en el crecimiento, medido por la relaci\u00f3n altura/ edad, eran mayores en los ni\u00f1os con discapacidad auditiva. Los autores hipotetizaban que los ni\u00f1os con discapacidad experimentaban dificultades para comer por s\u00ed mismos, y que necesitaban m\u00e1s tiempo y ayuda. Cuando esto no se daba, se pod\u00edan observar problemas de desnutrici\u00f3n, como los encontrados en este estudio. El trabajo m\u00e1s reciente se ha publicado en 2020. Consisti\u00f3 en un estudio de casos y controles en el Reino Unido, donde se examinaba la ingesta nutricional habitual de personas mayores con discapaci- dad visual, medida con un cuestionario de recuerdo de 24 horas, 3 d\u00edas a la semana, y algunos h\u00e1bitos diet\u00e9ticos (preparaci\u00f3n de alimentos, conocimientos y actitudes sobre la nutrici\u00f3n). Encontraron que las personas con discapacidad visual presentaban ingestas insuficientes de energ\u00eda, grasas totales, prote\u00ednas, sal, calcio, colesterol y vitamina C, de acuerdo con las recomendaciones nutricionales para su edad, y menores que el consumo observado en el grupo control. Otros nutrientes, como la vitamina D, fibra o az\u00facares, fueron similares a los del grupo control (Jones y Bartlett, 2020). En conjunto, todos estos trabajos sugieren que la discapacidad visual puede tener un impacto perjudicial en el estado nutricional. 2.2 Discapacidad y obesidad En la mayor\u00eda de los trabajos examinados, la discapacidad visual se ha asociado con sobrepeso y obesidad, tanto en adultos j\u00f3venes (Roebothan, 1999) como en ni\u00f1os (Montero, 2005) (A\u00e7l y Ayaz, 2015) (Wrzesinska et al., 2016) (Osorio et al., 2017). S\u00f3lo un trabajo, en adultos muy mayores, encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n entre discapacidad visual y bajo IMC (Muurinen et al., 2014). En el trabajo de Montero, la prevalencia de sobrepeso en los ni\u00f1os examinados fue del 26 % y la de obesidad, de un 12 % en ambos sexos. Estos porcentajes exced\u00edan los valores observados en poblaciones de ni\u00f1os sin discapacidad visual, en Espa\u00f1a y en otros pa\u00edses (Montero, 2005). La revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3522autora suger\u00eda que la elevada prevalencia de sobrepeso y obesidad podr\u00eda indicar una falta de actividad f\u00edsica en este colectivo, y tambi\u00e9n un inadecuado conocimiento sobre conceptos b\u00e1sicos de nutrici\u00f3n y salud. En el estudio de A\u00e7l y Ayaz (2015), realizado tambi\u00e9n en ni\u00f1os, el 25,7 % de la muestra presentaba sobrepeso u obesidad. Adem\u00e1s, el 35,1 % de ellos ten\u00edan problemas dentales, lo que podr\u00eda indicar una dieta inadecuada, rica en carbohidratos fermentables (Gonz\u00e1lez et al., 2013). Un trabajo publicado con datos de una poblaci\u00f3n de ni\u00f1os polacos con discapacidad visual encon- tr\u00f3 una prevalencia de sobrepeso de un 21,3 % y de obesidad de un 14,9 %; la prevalencia de obesidad abdominal fue de un 27 %, sin diferencias entre ni\u00f1os y ni\u00f1as (Wrzesinska et al., 2016). Finalmente, en el estudio realizado con poblaci\u00f3n infantil en Colombia, la prevalencia conjunta de sobrepeso y obesidad fue de un 37,1 % (Osorio et al., 2017). En conjunto, todos estos resultados muestran un inadecuado balance energ\u00e9tico en ni\u00f1os con discapacidad visual. No se tiene informaci\u00f3n de la actividad f\u00edsica realizada por los ni\u00f1os con discapacidad visual, que podr\u00eda explicar en gran medida la asociaci\u00f3n entre discapacidad y obesidad. Tabla 1. Resumen de publicaciones que han examinado la asociaci\u00f3n entre discapacidad visual y estado nutricional Referencia/Pa\u00eds Participantes M\u00e9todos Resultados Roebothan (1999) Canad\u00e125 personas legalmente ciegas. Edad: 21-80 a\u00f1osEstudio transversal Ingesta reducida de pro- ductos l\u00e1cteos, cereales y carne, en comparaci\u00f3n con las recomendaciones de gu\u00edas alimentarias Prevalencia elevada de obesidad Montero (2005) Espa\u00f1a229 ni\u00f1os con discapaci- dad visual en diferentes gradosEstudio transversal Elevada ingesta de ener - g\u00eda y de grasas totales Baja adherencia a la die- ta mediterr\u00e1nea Prevalencia elevada de sobrepeso y obesidad Muurinen et al. (2014) Finlandia245 personas con limita- ciones visuales severas. Edad media: 83 a\u00f1osEstudio transversal Alta prevalencia de des- nutrici\u00f3n de acuerdo con tests de cribado nutri- cional Bajo \u00cdndice de Masa Cor - poral (IMC) A\u00e7l y Ayaz (2015) Turqu\u00eda74 ni\u00f1os con p\u00e9rdida de visi\u00f3n parcial o completaEstudio transversal Prevalencia elevada de sobrepeso y obesidad Stevens et al. (2015) Reino Unido158 personas con dege- neraci\u00f3n macular. Edad: 50 a\u00f1osEstudio transversal Ingesta baja de antioxi- dantes, fibra, calcio, vita- mina D y E, y energ\u00eda total Wrzesinska et al. (2016) Polonia761 personas con p\u00e9rdida del campo de visi\u00f3n cen- tral. Edad: 60 a\u00f1osEstudio transversal Prevalencia elevada de sobrepeso y obesidad23revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Tabla 1. Resumen de publicaciones que han examinado la asociaci\u00f3n entre discapacidad visual y estado nutricional Referencia/Pa\u00eds Participantes M\u00e9todos Resultados Osorio et al. (2017) Colombia34 ni\u00f1os con discapaci- dad visualEstudio transversal Prevalencia elevada de desnutrici\u00f3n Prevalencia elevada de sobrepeso y obesidad Jones y Bartlett (2020) Reino Unido96 participantes con discapacidad visual y 50 controles. Edad: 50 a\u00f1osEstudio casos-controles Ingesta insuficiente de energ\u00eda y otros nutrien- tes, de acuerdo con las recomendaciones nutri- cionales para su edad 3. Discapacidad y h\u00e1bitos relacionados con la alimentaci\u00f3n Los h\u00e1bitos relacionados con la alimentaci\u00f3n son el conjunto de actividades que se realizan en torno al proceso de la ingesta de alimentos. Incluyen desde la forma de comprar y preparar los alimentos, a cu\u00e1ndo y c\u00f3mo se consumen. Unos h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n saludables permiten mantener un estado nutricional \u00f3ptimo (CDC, 2021). Una persona con discapacidad visual tiene que aprender t\u00e9cnicas para realizar las tareas m\u00e1s simples relacionadas con la comida. La alimentaci\u00f3n requiere destreza para realizar la compra, manejar el dinero, organizar los v\u00edveres y ser capaz de localizarlos, adem\u00e1s de preparar y cocinar los alimentos. Se necesitan utensilios especiales para verter, medir, usar los electrodom\u00e9sticos, cortar, servir e ingerir la comida. Un an\u00e1lisis secuenciado de todas estas tareas demuestra que son destrezas con un marcado car\u00e1cter visual. Estas habilidades deben ser explicadas y demostradas de forma adaptada a la persona con discapacidad visual. Por otro lado, es bien conocido que la falta de tiempo es uno de los factores que se perciben como una barrera para una alimentaci\u00f3n saludable en la poblaci\u00f3n general; las personas con discapacidad visual necesitan un tiempo y un esfuerzo extra, lo que hace a\u00fan m\u00e1s dif\u00edcil conseguir el objetivo de una dieta saludable. Diferentes trabajos han examinado c\u00f3mo son los h\u00e1bitos relacionados con la alimentaci\u00f3n en personas con discapacidad visual, con diferentes dise\u00f1os experimentales, y en poblaciones de diferentes edades. Todos ellos se resumen en la Tabla 2 y se explican en este apartado. En 1999, investigadores de Jap\u00f3n examinaron la capacidad de realizar actividades complejas de la vida diaria en 37 personas con discapacidad visual de edad avanzada, en comparaci\u00f3n con un grupo de personas de la misma edad. Observaron que aquellos participantes con discapacidad visual presentaban una alta prevalencia de limitaciones en la realizaci\u00f3n de las actividades diarias relacio- nadas con la compra de alimentos (Nakamura et al., 1999). Estos resultados tambi\u00e9n se observaron en otras poblaciones mayores (Gopinath et al., 2014) (Pardhan et al., 2015). Otros trabajos han utilizado una aproximaci\u00f3n cualitativa, mediante entrevistas personales, para entender el impacto de la discapacidad visual en los h\u00e1bitos alimentarios. Baker (2006) detall\u00f3 que, para una experiencia satisfactoria al hacer la compra, los participantes con discapacidad visual de su estudio refer\u00edan necesitar que los comercios tuviesen accesos adecuados, herramientas espec\u00edfi- cas para que ellos pudiesen hacer la compra de forma independiente, y tener la sensaci\u00f3n de que su revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3524condici\u00f3n estaba normalizada. Bilyk et al. (2009) entrevistaron a 9 personas con discapacidad visual y encontraron que los participantes reportaban la existencia de numerosos obst\u00e1culos para realizar la compra diaria, preparar los alimentos y comer en restaurantes. De Faria et al. (2012) reportaron que, de acuerdo con las preferencias de un grupo de personas con discapacidad severa, un restaurante ideal ser\u00eda el que proporcionara la posibilidad de lectura del men\u00fa por parte del personal empleado, un bajo nivel de luz y ruido ambiental, y mesas redondas, que facilitasen la interacci\u00f3n con el resto de comensales. En otro trabajo en poblaci\u00f3n americana, se realizaron diferentes entrevistas durante 3 a\u00f1os a cuidadores de ni\u00f1os nacidos con hipoplasia del nervio \u00f3ptico. Sus conclusiones indicaban que dar apoyo a estos cuidadores favorec\u00eda que los ni\u00f1os fueran m\u00e1s independientes a la hora de la alimentaci\u00f3n, presentando menos dificultades para comer al crecer y reportando h\u00e1bitos alimenta- rios m\u00e1s saludables (Smyth et al., 2014). Conclusiones similares han sido obtenidas en comunidades en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo (Gladston et al., 2017). En Espa\u00f1a, Martin-Almena et al. (2016) examinaron el riesgo de trastornos de la alimentaci\u00f3n en una muestra de deportistas espa\u00f1oles de alto nivel con discapacidad. Mediante el cuestionario Eating Attitudes Test-26, 60 participantes con discapacidad f\u00edsica o visual reportaron sus h\u00e1bitos alimentarios. Encontraron una prevalencia baja de riesgo de trastornos de la conducta alimentaria, aunque los participantes con discapacidad visual tuvieron peores puntuaciones en el cuestionario, en comparaci\u00f3n con atletas con otras discapacidades. Los estudios m\u00e1s recientes han incluido tama\u00f1os muestrales mayores y todos ellos son de tipo cuantitativo. Kostyra et al. (2017) en una muestra de 250 participantes, investigaron los factores que determinaban las elecciones de alimentos en personas con diferentes grados de discapacidad visual y los obst\u00e1culos que se encontraban para realizar todas las actividades relacionadas con la alimentaci\u00f3n. Encontraron que sus decisiones de compra estaban condicionadas por el hecho de haber tenido ayuda en el momento de la compra, la existencia de etiquetas en Braille o la existencia de esc\u00e1neres para su lectura, y tambi\u00e9n por el hecho de que los productos se mantuviesen de forma permanente en el mismo lugar en las estanter\u00edas. Adem\u00e1s, reportaron dificultades para pelar, cortar y fre\u00edr los alimentos. M\u00e1s de la mitad de los participantes com\u00edan fuera de casa, y coincid\u00edan en que la existencia de men\u00fas en Braille y la ayuda espec\u00edfica por parte del personal del establecimiento eran necesarios para una \u00f3ptima experiencia. Jones y Bartlett et al. (2020) en el estudio anteriormente citado, observaron que las personas con discapacidad visual que viv\u00edan con familiares ten\u00edan una ingesta energ\u00e9tica mayor que las que viv\u00edan solas. Aquellos que reportaron tener ayuda para cocinar presentaron una mayor ingesta de hidratos de carbono y de grasas totales. Estimaron que el 50 % de los participantes con discapacidad no pod\u00edan cocinar de forma independiente y solo el 29 % realizaban la compra solos. Adem\u00e1s, solo el 59 % de ellos estaban satisfechos con su estado actual de salud, y solo el 30 % fue capaz de nom- brar los cinco grupos de alimentos necesarios para una dieta equilibrada, de acuerdo con las gu\u00edas alimentarias vigentes. Tambi\u00e9n reportaron que sus elecciones diet\u00e9ticas no estaban relacionadas con el conocimiento cient\u00edfico sobre qu\u00e9 es una dieta saludable. En resumen, la discapacidad visual se ha asociado a dificultades para comprar y preparar los alimentos. Tambi\u00e9n a dificultades para comer en restaurantes. En personas mayores, se describen 25revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35adem\u00e1s dificultades para utilizar el menaje. En ni\u00f1os, se ha descrito la necesidad de formar a los padres. En algunos trabajos, se ha identificado desconocimiento sobre qu\u00e9 es una dieta \u00f3ptima. Finalmente, se ha puesto de manifiesto que algunas intervenciones son capaces de mejorar los h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n de las personas con discapacidad. Tabla 2. Resumen de publicaciones que han examinado la asociaci\u00f3n entre discapacidad y h\u00e1bitos relacio- nados con la alimentaci\u00f3n Referencia/ Pa\u00edsParticipantes M\u00e9todos Resultados Nakamura et al. (1999) Jap\u00f3n37 personas con discapacidad visual. Edad: 64-95 a\u00f1osEstudio casos- controlesElevada prevalencia de dificultades para realizar la compra Baker (2006) Estados Unidos21 personas con discapacidad visual en diferentes grados. Edad: 20-80 a\u00f1osEstudio cualitativo Se define una situaci\u00f3n de \"normalidad para el consumidor discapacitado\", que consiste en poder acceder al lugar, tener competencia para realizar la compra y ser percibido como un igual Bilyk et al. (2009) Canad\u00e19 personas con discapacidad visual severa. Edad: 30-50 a\u00f1osEstudio cualitativo Existen obst\u00e1culos para realizar la compra, preparar la comida y comer en restaurantes De Faria et al. (2012) Brasil224 participantes con discapacidad visual severaEstudio cualitativo Un restaurante adecuado incluir\u00eda la lectura del men\u00fa por el camarero, con luz y sonidos de baja intensidad, mesas redondas y posi- bilidad de pedir ayuda Smyth et al. (2014) Estados Unidos30 ni\u00f1os con hipopla- sia del nervio \u00f3pticoEstudio cualitativo Apoyar a los cuidadores ayudaba a mejorar la independencia de los ni\u00f1os a la hora de la comida Gopinath et al. (2014) Australia761 personas con p\u00e9rdida del campo de visi\u00f3n central. Edad: 60 a\u00f1osEstudio transversal Elevada prevalencia de dificultades para realizar la compra y preparar comidas Pardhan et al. (2015) Reino Unido14 personas con p\u00e9rdida del campo de visi\u00f3n central. Edad: 75 a\u00f1osEstudio transversal Menor capacidad de realizaci\u00f3n de activi- dades instrumentales relacionadas con la alimentaci\u00f3n: llenar un vaso de agua, usar el tenedor Martin-Almena et al. (2016) Espa\u00f1a60 participantes con discapacidad f\u00edsica o visual. Edad media: 23 a\u00f1os Estudio transversal Mayor riesgo de trastornos de la alimenta- ci\u00f3n, en comparaci\u00f3n con la discapacidad f\u00edsica Kostyra et al. (2017) Polonia250 personas con discapacidad visual severa. Edad: 16 a\u00f1osEstudio transversal Elevada prevalencia de dificultades para realizar la compra, pelar, cortar y fre\u00edr ali- mentos, e ir a restaurantes Gladstone et al. (2017) Malawi42 participantes padres de ni\u00f1os con discapacidad visual leve y severaEstudio cualitativo Necesidad de apoyo a los padres para la correcta alimentaci\u00f3n de estos ni\u00f1osrevista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3526Tabla 2. Resumen de publicaciones que han examinado la asociaci\u00f3n entre discapacidad y h\u00e1bitos relacio- nados con la alimentaci\u00f3n Referencia/ Pa\u00edsParticipantes M\u00e9todos Resultados Jones y Bartlett (2020) Reino Unido96 participantes con discapacidad visual y 50 controles. Edad: 50 a\u00f1osEstudio casos- controlesEl 50 % de los participantes con discapaci- dad no pod\u00edan cocinar de forma indepen- diente; solo el 29 % de ellos realizaban la compra solos. Los participantes con disca- pacidad realizaron elecciones diet\u00e9ticas sin conocer su valor nutricional 4. Iniciativas sobre mejoras en la alimentaci\u00f3n para personas con discapacidad visual Existen diferentes instituciones no gubernamentales en muchos pa\u00edses, cuya misi\u00f3n es ayudar a las personas con discapacidad visual. Estas instituciones est\u00e1n agrupadas en la Uni\u00f3n Mundial de Ciegos (UMC), que representa a 253 millones de personas de 190 pa\u00edses. La UMC es miembro de la Alianza Internacional de Discapacidad, con la que comparte los valores y principios de promoci\u00f3n de los derechos de las personas con discapacidad (UMC, 2021). Algunas de las instituciones centradas en la discapacidad visual son la espa\u00f1ola ONCE, la Royal National Institute of Blind People (RNIB) en Reino Unido y la American Foundation for the Blind (AFB) en Estados Unidos. A continuaci\u00f3n, se incluyen las iniciativas de algunas de estas organizaciones, para paliar las consecuencias adversas de la discapacidad visual en la alimentaci\u00f3n. 4.1 Iniciativas propuestas por la ONCE y otras entidades espa\u00f1olas La ONCE ofrece a sus afiliados diferentes alternativas para fomentar las buenas pr\u00e1cticas en la alimentaci\u00f3n (Ortiz et al., 2011). 4.1.1 Programas de rehabilitaci\u00f3n El objetivo de la rehabilitaci\u00f3n es el logro de la autonom\u00eda personal en la realizaci\u00f3n de las activida- des de la vida diaria. Se pueden beneficiar tanto la poblaci\u00f3n infantil y adolescente, con problemas de visi\u00f3n cong\u00e9nitos, como los adultos de todas las edades, que son atendidos al sobrevenir la discapacidad visual o posteriormente, cuando surgen nuevas demandas de autonom\u00eda. Los programas son personalizados y se dise\u00f1an en funci\u00f3n de las necesidades, capacidades e intereses de cada persona, siendo los aspectos que dirigen concretamente a la alimentaci\u00f3n: T\u00e9cnicas de entrenamiento para el desplazamiento seguro hasta los establecimientos. Manejo de los sistemas de compra online. Habilidades sociales para solicitar colaboraci\u00f3n en las compras. Uso del dinero y de los diferentes sistemas de pago. Organizaci\u00f3n y almacenaje de alimentos, menaje, \u00fatiles de cocina. Estrategias para minimizar riesgos y peligros (quemarse, golpearse, cortarse, resbalarse). Uso de la cocina: encendido, centrado del utensilio. 27revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35 Entrenamiento en habilidades para lavar, pelar, cortar, as\u00ed como en t\u00e9cnicas culinarias (hervir, enharinar, fre\u00edr, rebozar). M\u00e9todos para la medici\u00f3n y dosificaci\u00f3n. Adaptaciones de electrodom\u00e9sticos y marcajes para la localizaci\u00f3n de productos. Recomendaci\u00f3n de materiales facilitadores. Asesoramiento para la adecuaci\u00f3n del entorno de trabajo (ergonom\u00eda, iluminaci\u00f3n y contraste). T\u00e9cnicas para comer, los diferentes elementos (partir un filete, pelar fruta). 4.1.2 Electrodom\u00e9sticos y materiales Actualmente, los electrodom\u00e9sticos y otros utensilios no re\u00fanen las condiciones que sean usables por todas las personas. De hecho, cada vez es m\u00e1s frecuente el uso de mandos digitales que solo proporcionan informaci\u00f3n visual, imposibles de utilizar por quienes tienen dificultades de visi\u00f3n importantes. Teniendo en cuenta lo anterior, la ONCE: Realiza valoraciones de accesibilidad y usabilidad de prototipos de electrodom\u00e9sticos. Transmite a los fabricantes las necesidades de las personas con discapacidad visual, sensibi- lizando de la importancia de incluir en los dise\u00f1os iniciales todas las medidas de accesibilidad. Confecciona plantillas realizadas con impresi\u00f3n 3D u otras t\u00e9cnicas, personalizadas para el electrodom\u00e9stico de cada usuario, con el fin de poder utilizar la mayor\u00eda de sus funciones. Explora en el mercado las innovaciones de utensilios espec\u00edficos: b\u00e1sculas parlantes, medidores adaptados, temporizadores. Vende los materiales espec\u00edficos en sus tiendas-exposici\u00f3n. Asesora sobre los \u00fatiles m\u00e1s adecuados. 4.1.3 Etiquetado Braille La Comisi\u00f3n Braille Espa\u00f1ola (CBE), \u00f3rgano de la ONCE que ostenta la m\u00e1xima autoridad en Espa\u00f1a para la fijaci\u00f3n de normas de uso y desarrollo del sistema Braille, as\u00ed como de la simbolog\u00eda en relieve y color, public\u00f3 el documento t\u00e9cnico B 13: Etiquetado en Braille de productos de consumo, cuyo objetivo es informar a aquellas marcas y empresas que deseen rotular sus productos en Braille (Comisi\u00f3n Braille Espa\u00f1ola, 2021). Asimismo, la CBE asesora en todos los aspectos relacionados con la inclusi\u00f3n de datos en Braille en envases de productos: legibilidad, modo de impresi\u00f3n m\u00e1s eficaz, cantidad de informaci\u00f3n a incluir y su ubicaci\u00f3n, etc. 4.1.4 Acciones de innovaci\u00f3n, campamentos, talleres y charlas informativas En los centros de la ONCE, se llevan a cabo peri\u00f3dicamente: Acciones innovadoras: se trata de actividades grupales que, a trav\u00e9s de la colaboraci\u00f3n y el intercambio, pretenden afianzar las habilidades, conocer recursos \u00fatiles e incentivar h\u00e1bitos. En el \u00e1mbito de la alimentaci\u00f3n, se realizan varias acciones relacionadas con la preparaci\u00f3n de alimentos, electrodom\u00e9sticos novedosos (robots de cocina, freidoras sin aceite), t\u00e9cnicas para el almacenaje de alimentos, etc. revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3528 Campamentos: se han llevado a cabo campamentos de cocina dirigidos a adolescentes y j\u00f3ve- nes, con el objetivo de fomentar la preparaci\u00f3n aut\u00f3noma de alimentos. Talleres: es habitual la realizaci\u00f3n de talleres monogr\u00e1ficos de alimentaci\u00f3n y cocina. Charlas informativas: algunas tienen relaci\u00f3n con la importancia de la nutrici\u00f3n y los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos. 4.1.5 ClubONCE ClubONCE es un portal espec\u00edfico para personas afiliadas a la ONCE, en el que se ha habilitado un rinc\u00f3n \"Para amantes de la cocina\", en el que todos pueden compartir trucos, herramientas \u00fatiles, an\u00e9cdotas y tambi\u00e9n recetas, que se publican adem\u00e1s en versi\u00f3n sonora. Asimismo, en este canal se actualiza peri\u00f3dicamente un listado de aplicaciones para m\u00f3viles accesibles que pueden ayudar en la cocina y en las compras. 4.1.6 Aplicaci\u00f3n NaviLens NaviLens es una aplicaci\u00f3n elaborada por una empresa murciana, en colaboraci\u00f3n con la Universi- dad de Alicante, que proporciona c\u00f3digos de colores similares a un QR, para que las personas ciegas o con visi\u00f3n reducida puedan moverse con autonom\u00eda en entornos desconocidos. Esta tecnolog\u00eda se ha aplicado en las redes de transporte urbano de las ciudades de Murcia, Barcelona, Madrid y Nueva York, y cada vez es m\u00e1s habitual su presencia en edificios p\u00fablicos. NaviLens permite a los tel\u00e9fonos inteligentes leer los c\u00f3digos desde una distancia de hasta 3 metros y tiene gran potencial para mejorar la accesibilidad en diferentes \u00e1mbitos. En alimentaci\u00f3n, NaviLens ha sido implementada en alimentos de la marca Kellogg's; en ellos, el comprador puede elegir que se le lea en voz alta la informaci\u00f3n sobre ingredientes, al\u00e9rgenos y reciclaje. 4.2 Iniciativas propuestas por la Royal National Institute for the Blind (RNIB) 4.2.1 Informaci\u00f3n sobre preparaci\u00f3n y cocinado de alimentos La RNIB ofrece en su p\u00e1gina web informaci\u00f3n \u00fatil sobre la preparaci\u00f3n y cocinado de los alimentos de manera segura para personas con discapacidad visual (RNIB, 2021). 4.2.2 Food Shop : un servicio de compra con soporte para personas con p\u00e9rdida de visi\u00f3n Esta iniciativa, puesta en marcha durante la epidemia de coronavirus, junto a una empresa distribui - dora de comida en Reino Unido, incluye la habilitaci\u00f3n de un n\u00famero de tel\u00e9fono de l\u00ednea directa, que conecta a la persona con discapacidad con un miembro de su equipo de atenci\u00f3n al cliente, que lo gu\u00eda a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de su pedido, el pago y la organizaci\u00f3n de la entrega, con personal conocedor de las pautas espec\u00edficas de reparto elaboradas para este colectivo. 4.2.3 Dise\u00f1o para todos La RNIB ha lanzado recientemente una campa\u00f1a llamada \"Dise\u00f1o para todos\" para ilustrar el impacto que los envases inaccesibles siguen teniendo en las personas con p\u00e9rdida de visi\u00f3n. Entre 29revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35las actividades que ha realizado esta la apertura de una tienda (WhatsIn Store) en Londres, con productos con envases en blanco con informaci\u00f3n ilegible, con el objetivo de que las personas con visi\u00f3n puedan entender c\u00f3mo se siente la persona con discapacidad visual al enfrentarse a envases inaccesibles. 4.3 Iniciativas propuestas por la American Foundation for the Blind (AFB) Desde 1921, la AFB ha estado a la vanguardia de la creaci\u00f3n de un mundo m\u00e1s inclusivo para las personas ciegas o con baja visi\u00f3n. La AFB tiene una p\u00e1gina web con gran cantidad de informaci\u00f3n sobre proyectos e iniciativas destinadas a mejorar la calidad de vida de las personas con discapa- cidad visual (AFB, 2021). 4.3.1 Iniciativas COVID-19 Su objetivo fue conocer c\u00f3mo las personas ciegas o con visi\u00f3n reducida se vieron afectadas desde el principio de la pandemia y establecer recomendaciones y ayudas para reducir la inaccesibilidad a alimentos y otros bienes esenciales. El estudio fue realizado con 1921 participantes. Encontraron que 51 % de ellos respondieron que estaban preocupados sobre su acceso a estos recursos. Ade- m\u00e1s, se identificaron los canales principales de avituallamiento, que fueron: realizar la compra con ayuda, realizar pedidos en l\u00ednea a trav\u00e9s de grandes empresas que realizan entregas a domicilio, y utilizar servicios de entrega en establecimientos locales. Para facilitar estas dos \u00faltimas opciones, se redactaron recomendaciones destinadas a supermercados, farmacias y otros establecimientos expendedores de productos esenciales, para la mejor atenci\u00f3n a personas con discapacidad visual. 4.3.2 Iniciativas generales relacionadas con la alimentaci\u00f3n y estado nutricional de personas con discapacidad visual En la p\u00e1gina web se recogen otras recomendaciones e iniciativas que contemplan la diversidad tanto de edad como de estado de salud y de condicionantes socioecon\u00f3micos dentro del colectivo de personas con discapacidad visual. En general, en cada apartado de recomendaciones se dispone de un documento escrito y de un audio y en algunas de ellas, de aplicaciones para poder llevar a la pr\u00e1ctica estas recomendaciones. A continuaci\u00f3n, se presentan algunos ejemplos: Recomendaciones para personas con diabetes: -Healthy Eating: The Basics (documento escrito). Weight Watchers Apps (documento Fitness Pal: A Guide to an Accessible Fitness Tool (App). Proporciona enlaces a contenido cal\u00f3rico de alimentos y platos de distintas cadenas de restaurantes. -The Hunger Pains: A Review of Uber Eats Food Delivery Apps (App). Ayuda a preparar comidas r\u00e1pidas y saludables en casa.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35304.4 Otras iniciativas 4.4.1 Modelo de atenci\u00f3n de h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n basados en estrategias de inteligencia emocional dirigidos a ni\u00f1os con discapacidad visual en las edades tempranas, en Ecuador Investigadores de la Universidad de Polit\u00e9cnica Salesiana de Cuenca, Ecuador, han propuesto este modelo con la finalidad de ayudar a los padres a educar a los ni\u00f1os con discapacidad visual en asi- milar h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n adecuados (Bernal et al., 2011). En este modelo se enfatizan los objetos que forman parte del ritual de la comida. Estos objetos se presentan con texturas, olores, sonidos, colores en contraste, que ayudan al ni\u00f1o con discapacidad visual a asociar alimentos, sabores y olores, con otros est\u00edmulos sensoriales. Finalmente, se presentan t\u00e9cnicas para la ense\u00f1anza del uso de utensilios culinarios. Conclusiones del Comit\u00e9 Cient\u00edfico En resumen, la literatura cient\u00edfica sobre discapacidad visual, estado nutricional y comportamientos alimentarios es todav\u00eda muy escasa y se caracteriza por lo siguiente: 1. Los estudios examinados se han realizado en poblaciones con tama\u00f1os muestrales muy varia- dos, aunque generalmente peque\u00f1os, circunscritas a \u00e1reas geogr\u00e1ficas concretas o grupos de poblaci\u00f3n muy espec\u00edficos, por lo que en ning\u00fan caso han sido representativas de la pobla- ci\u00f3n de estudio. Los abordajes utilizados han sido muy diferentes, fundamentalmente utilizando dise\u00f1os cuantitativos transversales, dise\u00f1os cualitativos, y m\u00e1s recientemente, dise\u00f1os tipo casos y controles. 2. La definici\u00f3n de discapacidad visual utilizada no ha sido homog\u00e9nea entre estudios por lo que los resultados pueden no ser aplicables a los diferentes grados de discapacidad visual. 3. No hay evidencias objetivas del rol de la actividad f\u00edsica como mediador en la asociaci\u00f3n entre discapacidad visual y obesidad. 4. La evidencia cient\u00edfica en poblaci\u00f3n espa\u00f1ola es m\u00e1s escasa que la de otros pa\u00edses, sin que se haya realizado ning\u00fan estudio comparativo por edades, ni por \u00e1reas geogr\u00e1ficas. La evidencia cient\u00edfica revisada sugiere que: 1. La dieta habitual reportada por las personas con discapacidad visual se aleja de los par\u00e1metros considerados saludables, de acuerdo con las gu\u00edas alimentarias actuales. 2. La poblaci\u00f3n con discapacidad visual presenta un mayor riesgo de sufrir obesidad y/o desnu- trici\u00f3n, que la poblaci\u00f3n sin discapacidad visual. 3. La poblaci\u00f3n con discapacidad visual presenta dificultades muy importantes para realizar con normalidad el conjunto de actividades para seguir una alimentaci\u00f3n adecuada. Para intentar paliar este problema, las instituciones no gubernamentales dedicadas a apoyar a las perso- nas con discapacidad visual severa o con ceguera, como la Organizaci\u00f3n Nacional de Ciegos Espa\u00f1oles (ONCE), han desarrollado programas de apoyo que engloban todos los aspectos relacionados con la alimentaci\u00f3n: programas de rehabilitaci\u00f3n para formaci\u00f3n en t\u00e9cnicas culinarias, adaptaci\u00f3n de electrodom\u00e9sticos y utensilios de cocina, acciones de formaci\u00f3n, y tambi\u00e9n el fomento de agrupaciones de afiliados para compartir soluciones.31revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35El Comit\u00e9 Cient\u00edfico propone las siguientes actuaciones: 1. Promover, junto con las organizaciones representativas de personas con discapacidad visual, la realizaci\u00f3n de estudios que permitan caracterizar el estado nutricional del colectivo de personas con discapacidad visual leve, severa y ceguera, mediante encuestas nutricionales espec\u00edficas para este colectivo, y evaluaci\u00f3n de criterios diagn\u00f3sticos de desnutrici\u00f3n. Esta informaci\u00f3n permitir\u00e1 detectar y valorar adecuadamente las posibles deficiencias nutriciones, en cada rango de discapacidad visual, pero tambi\u00e9n de edad, g\u00e9nero y condici\u00f3n de salud. 2. Apoyar la investigaci\u00f3n cient\u00edfica para la identificaci\u00f3n de barreras que impiden llevar estilos de vida saludables al colectivo con discapacidad visual en Espa\u00f1a. Esta informaci\u00f3n permitir\u00e1 implementar pol\u00edticas de salud p\u00fablica que favorezcan el mejor estado de salud posible en esta poblaci\u00f3n. 3. Promover el desarrollo de herramientas de informaci\u00f3n sobre el contenido nutricional de los alimentos que sean adecuadas para personas con discapacidad visual. Esta iniciativa est\u00e1 en consonancia con la propuesta \"From farm to fork\", de la Comisi\u00f3n Europea (CE, 2020). 4. Apoyar las medidas de rehabilitaci\u00f3n, formaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y otras, puestas en marcha por asociaciones no gubernamentales, como la ONCE, que demuestren eficacia para mejorar la capacidad de las personas con discapacidad visual para alimentarse. Algunas de estas medidas tambi\u00e9n podr\u00edan beneficiar al colectivo de personas con discapacidad visual moderada, que no tienen acceso a los programas de la ONCE. Agradecimientos El Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) agradece la colaboraci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Nacional de Ciegos Espa\u00f1oles (ONCE) en la elaboraci\u00f3n de este informe. Referencias A\u00e7l, D. y Ayaz, S. (2015). Screening of Visually Impaired Children for Health Problems. Asian Nursing Research Nursing Science (KSNS), 9 (4), pp: 285-290. AESAN (2019). Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n. Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agen- cia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) sobre ingestas nutricionales de referencia para la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Revista del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la AESAN, 29, pp: 43-68. AFB (2021). 23-11-21]. Alberti, world-wide definition. A Consensus State- ment from International Diabetes Federation. Diabetic Medicine, 23 (5), pp: 469-480. Baker, S.M. (2006). Consumer normalcy: Understanding the value of shopping through narratives of expression tears A prospective, 437-443. Bernal, J.E., Narv\u00e1ez, L.A. y Alvarez, W.E. (2011). Dise\u00f1o de alternativas espec\u00edficas de educaci\u00f3n inclusivas para estudiantes con discapacidad visual del Cant\u00f3n Cuenca [tesis]. Cuenca (Ecuador): Universidad Polit\u00e9cnica de revista del patterns of visually impaired and blind people. Canadian Journal of Dietetic Practice and Research, 70, pp: 13-18. Marques, A.P A., Crofts-Lawrence, J., Dean, W.H., Denniston, A.K., Ehrlich, J.R., Holland, P ., Jonas, J.B., Keane, .A., L., C.E., Foster, A. y Faal, H.B. (2021). The Lancet Global Health Commission on Global Eye Health: vision beyond 2020. The Lancet Global Health, 9 (4), e489-e551. Camacho-Barcia, Fiol, M., Santos-Lozano, J.M., Serra-Majem, L., Pint\u00f3, X., Basora, J., Toledo, E., Mu\u00f1oz, M.A., Zanon-Moreno, V., Grac\u00eda-Layana, A. y Salas-Salvad\u00f3, J. (2019). intake and Mediterranean your eating Disponible en: https://www.cdc.gov/healthyweight/spanish/losingweight/eatinghabits.html [acceso: 23-11-21]. Cebri\u00e1n, M.D. (2003). Glosario de Discapacidad Visual. Organizaci\u00f3n Nacional de Ciegos Espa\u00f1oles. Madrid. Disponible Blaauw, R., Coats, A., Crivelli, A., Evans, D.C., Gramlich, L., Fuchs-Tarlovsky, V., Keller, H., Llido, L., Malone, J.E., Muscaritoli, M., Schueren, M.A.E., Siltharm, S., Singer, P ., Tappenden, K., Velasco, Waitzberg, D., Yamwong, P ., Van C., Committee for the diagnosis of malnutrition - the for child overweight and obesity worldwide: international survey. British Medical Journal, 320, pp: 1240-1243. Cole, T.J., Flegal, K.M., Nicholls, D. y Jackson, A.A. (2007). Body mass index cut offs to define thinness in children and adolescents: international survey. British Medical Journal, 335, pp: 194. Comisi\u00f3n Braille Espa\u00f1ola (2021). Documento t\u00e9cnico B 13: Etiquetado en braille de productos de consumo. Versi\u00f3n 3. Madrid. Disponible en: https://www.once.es/servicios-sociales/braille/documentos-tecnicos/docu- mentos-tecnicos-relacionados-con-el-braille [acceso: 17-11-21]. CE (2020). https://ec.europa.eu/food/system/files/2020-05/ syndrome phenotype from third Nutrition Examination 1988-1994. Archives The visually impaired and consumption in restaurants. Inter national Journal of Contemporary Hospitality Management, 24, pp: 721-734. Dow, C., Mancini, F., K., Boutron-Ruault, M.C., B., Bonnet, F. y (2018). del comit\u00e9 cient\u00edfico Adults (1998). the overweight and obesity in adults: executive summary. The Expert Group (2021). Trends in prevalence of and distance and near vision impairment over 30 years: an analysis for the Global Burden of Disease Study. The Lancet Global Health, 9 (2), pp: e130-e143. Gladstone, M., McLinden, M., Douglas, G., Jolley, E., Schmidt, E., Chimoyo, J., Magombo, H. y Lynch, P . (2017). \"Maybe I will give some help . . . maybe not to help the eyes but different help\": An analysis of care and support of children with visual impairment in community settings in Malawi. Child: Care, Health and Development, 43, pp: 608-620. G\u00f3mez-Ulla, F. y Ondategui-Parra, S. (2012). Informe sobre la ceguera en Espa\u00f1a. Fundaci\u00f3n Retinaplus+ y Ernst & Young. Disponible en: https://www.seeof.es/archivos/articulos/adjunto_20_1.pdf [acceso: 17-11-21]. Gonz\u00e1lez, A.M., Gonz\u00e1lez, B.A. y Gonz\u00e1lez, E. (2013). Salud dental: relaci\u00f3n entre la caries dental y el consumo de alimentos. Nutrition Hospitalaria, 28 (4), pp: 64-71. Gopinath, B., Liew, and age-related diseases of the Science, (14), pp: ORSF23-7. IDF International Diabetes likely to be blindo or visually impaired tan men? Archivos de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oftalmolog\u00eda, 80 (6), pp: 323-326. INE (2008). Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Encuesta de Discapacidad, Autonom\u00eda personal y situaciones de Dependencia (EDAD). Disponible en: https://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C &cid=1254736176782&menu=resultados&idp=1254735573175 [acceso: 17-11-21]. INE (2020). Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Encuesta de Discapacidad, Autonom\u00eda personal y situaciones de Dependencia (EDAD). Disponible en: https://www.ine.es/colencine/colencine_enchog_edad.htm [acceso: 17-11-21]. Jones, N. y Bartlett, H. (2018). impact of visual impairment on nutritional status: A systematic review. British Journal of Visual Impairment, 36 (1), pp: 17-30. Jones, N. y Bartlett, H.E. (2020). Comparison eating behaviour and dietary consumption in older adults with and without visual impairment. Journal of Nutrition, 123 (6), pp: 712-720. Kang, J.H., Wu, J., Cho, E., Ogata, Contribution of the Nurses' Study to the Epidemiology of Cataract, Age-Related Macular Degeneration, and Glaucoma. (9), pp: 1684-1689. Kostyra, E., Zakowska-Biemans, S., by food experiences. 113, pp: revista ., Sarao, V., Scanlon, P .H., Barratt, J., Porta, M., Bandello, F. y Loewenstein, A. (2020). Fundamental principles of an effective diabetic sportsmen and eating disorders: are they at risk? Journal Negative and no positive results, 1 (7), Human 32 (4), pp: 498-512. Murakami, Y., Nakamura, A., Kikuchi, S., Motohashi, Y., Tanaka, M., Nakadaira, H. y Yamamoto, M. (1999). Evaluation of complex activities in daily living of elderly Japanese with visual impairment. Aging (Milano), 11 (2), pp: 123-129. Nita, M. Age-Related Ocular Diseases and Other Pathologies of the Anterior and Posterior Eye Segments in Adults. Oxidative Medicine and Cellular Longevity, 3164734. OMS (2019). Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. World Report on Vision; World Health Organization. Ginebra. Disponible en: https://www.who.int/publications-detail-redirect/world-report-on-vision [acceso: 17-11-21]. OMS (2021a). Organizaci\u00f3n Mundial de impairment. Disponible en: https://www. who.int/news-room/fact-sheets/detail/blindness-and-visual-impairment [acceso: 17-11-21]. https://www.who.int/ es/news-room/fact-sheets/detail/obesity-and-overweight [acceso: 17-11-21]. ONCE Organizaci\u00f3n Nacional de Ciegos Espa\u00f1oles. Datos visuales y Sociodemogr\u00e1ficos de los Afiliados a la ONCE. Disponible en: https://www.once.es/dejanos-ayudarte/afiliacion/datos-de-afiliados-a-la-once [acce - so: 17-11-21]. Ortiz, P . (coord., ed.) (2011). Discapacidad visual y autonom\u00eda personal: enfoque pr\u00e1ctico de la rehabilitaci\u00f3n. Orga- nizaci\u00f3n Nacional de Ciegos Espa\u00f1oles. Disponible en: 17-11-21]. Osorio, O., Parra, L.M., Henao, \u00c1.M. y Fajardo, E. (2017). H\u00e1bitos alimentarios, actividad f\u00edsica y estado nutricio- nal en escolares en situaci\u00f3n de discapacidad visual y auditiva. Revista Cubana de Salud P\u00fablica, 43 (2), pp: 214-229. Pardhan, S., Latham, K., Tabrett, D. (2015). Objective analysis of performance of activities of daily living in people with central field loss. Investigative Ophthalmology & Visual Science, 56, pp: Mor\u00e1n, L.J., Riob\u00f3, P . y Aranceta, J. (2015). M\u00e9todos de cribado y m\u00e9todos de evaluaci\u00f3n r\u00e1pida. Revista Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n Comunitaria, 21 (Supl. Ocular Comorbidities and Systemic Diseases with comit\u00e9 n\u00ba 35cators as a Tool for Diagnosis of Obesity and Other Health Risk Factors: A Literature Association a group of persons with visual impairments. Nutrition Research, 19, pp: Salas-Salvad\u00f3, J., Corella, D., G\u00f3mez-Garc\u00eda, E., Fiol, M., Estruch, R., Lapetra, J., Fit\u00f3, M., Ar\u00f3s, F., Serra-Majem, L., Pint\u00f3, X., Ros, E. y Prevenci\u00f3n con Dieta Mediterranea (PREDIMED) Investigators (2016). Dietary Lee, Ros, E. (2015). Protective Effects of the Mediterranean Diet on Type 2 Syndrome. Journal of Nutrition, 146, pp: 920S-927S. Serra-Majem, L., Ribas, L., Garc\u00eda, A., C. J. (2003). Nutrient adequacy and Mediter ranean Diet Nutrition, 57 (Suppl 1), Serra-Majem, L., Ribas, L., Ngo, J., Ortega, R.M., Garc\u00eda, A., P\u00e9rez-Rodrigo, C. y Aranceta, J. (2004). Food, youth and the Mediterranean diet in Spain. Development of KIDMED, Mediterranean Diet Quality Index in children young with visual Y., y Ezzati, (2015). Trends and mortality effects of vitamin A deficiency in children in 138 low-income and middle-income countries between 1991 and 2013: a pooled analysis of population-based surveys. The Lancet Global Health, 3 (9), pp: e528-536. Stevens, R., Bartlett, H. y Cooke, R. (2015). Dietary analysis and nutritional behaviour in people with and Natural Food and Nutritional Supplements for Ocular Health in the Mediterranean Population. Foods, 10 (6), pp: 1231. Vujosevic, S., Silva, P ., Hern\u00e1ndez, C., Scanlon, P ., Peto, T. y Sim\u00f3, R. (2020). Screening for diabetic retinopathy: new perspectives and challenges. The Lancet Diabetes & Endocrinology, 8 (4), pp: 337-347. Wong, W.L., Su, X., Li, Cheung, C.M., R., Cheng, a systematic review and meta-analysis. The Lancet Global Health, 2 (2), pp: e106-16. Wooff, Y., Man, S.M., Aggio-Bruce, R., Natoli, N. (2019). IL-1 B., Motylewski, S., Zeman, K. y Pawlicki, L. (2016). Body mass index and waist-to- height ratio among schoolchildren with visual impairment: A cross-sectional study. Medicine, 95 (32), pp: e4397. Wu, H., Zhang, H., Li, P ., Gao, T., Lin, J., Yang, J., Wu, Y. y Ye, J. (2014). Association between dietary carbohydrate revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3536intake and a meta-analysis. Investigative Ophthalmol - ogy & Visual 55 (6), pp: 3660-3668.37revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) sobre la equivalencia entre la desinfecci\u00f3n de herramientas en mataderos y salas de despiece con agua caliente, a una temperatura no inferior a 82 \u00b0C, y varios sistemas de desinfecci\u00f3n alternativos N\u00famero de referencia: AESAN-2021-014 Informe aprobado por el Comit\u00e9 Cient\u00edfico en su sesi\u00f3n plenaria de 24 de noviembre de 2021 Grupo de trabajo Carlos Alonso Calleja (Coordinador), Pablo Fern\u00e1ndez Esc\u00e1mez, Carlos Manuel Franco Abu\u00edn, \u00c1ngel Gil Izquierdo, Elena Gonz\u00e1lez Fandos*, David Rodr\u00edguez L\u00e1zaro* y Antonio Valero D\u00edaz Comit\u00e9 Cient\u00edfico Carlos Alonso Calleja Universidad de Le\u00f3nCarlos M. Franco Abu\u00edn Universidade de Santiago de CompostelaSonia Mar\u00edn Sillu\u00e9 Universitat Rafecas Mart\u00ednez Universitat de Barcelona Houda Berrada Ramdani Universitat de Val\u00e8ncia\u00c1ngel Gil Izquierdo Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasFrancisco J. Morales Navas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasMar\u00eda del Carmen Recio Iglesias Universitat de Val\u00e8ncia Irene Bret\u00f3n Lesmes Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de MadridMar\u00eda Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Mu\u00f1oz Universidad de Alcal\u00e1 de HenaresVictoria Moreno Arribas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasAna Mar\u00eda Rivas Velasco Universidad de Granada Araceli D\u00edaz Perales Universidad Polit\u00e9cnica de MadridIsabel Hernando Hernando Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8nciaSilvia Pichardo S\u00e1nchez Universidad de SevillaGloria S\u00e1nchez Moragas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas Pablo Fern\u00e1ndez Esc\u00e1mez Universidad Polit\u00e9cnica de CartagenaEsther L\u00f3pez Garc\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de MadridMar\u00eda del Puy Portillo Baquedano Universidad del Pa\u00eds VascoAntonio Valero D\u00edaz Universidad de C\u00f3rdoba Secretario t\u00e9cnico Vicente Calder\u00f3n Pascual*Colaboradores externos: Elena Gonz\u00e1lez Fandos (Universidad de La Rioja), David Rodr\u00edguez L\u00e1zaro (Universidad de Burgos) Resumen Las diferentes herramientas y utensilios utilizados en el matadero y salas de despiece pueden permi- tir la contaminaci\u00f3n cruzada en caso de ser utilizados unos procedimientos inadecuados de limpieza y desinfecci\u00f3n. En este sentido, el Reglamento (CE) N\u00b0 853/2004 por el que se establecen normas espec\u00edficas de higiene de los alimentos de origen animal, establece que los mataderos y salas de despiece, tanto de ungulados como de aves de corral o lagomorfos, dispondr\u00e1n de instalaciones para desinfectar las herramientas con agua caliente, a una temperatura no inferior a 82 \u00baC, o de un sistema alternativo de efectos equivalentes. revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3538El Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) ha valorado varios estudios realizados para establecer si la desinfecci\u00f3n con cuatro sistemas alterna- tivos puede considerarse equivalente a aquella realizada con agua a temperatura no inferior a 82 \u00baC. Tras la revisi\u00f3n de los estudios, el Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la AESAN concluye que los mismos supo- nen un esfuerzo apreciable para demostrar la equivalencia. En ellos se observa que los compues- tos utilizados dan lugar a reducciones de los microorganismos estudiados que, en las condiciones realizadas, parecen similares a las obtenidas con el m\u00e9todo oficial. Sin embargo, dichos estudios presentan limitaciones metodol\u00f3gicas (n\u00famero de repeticiones, plan de muestreo, microorganismos estudiados y metodolog\u00eda anal\u00edtica) que no permiten establecer dicha equivalencia. En base a esto, el Comit\u00e9 se\u00f1ala una serie de recomendaciones para la realizaci\u00f3n de los estudios: empleo de hisopos, en lugar de placas de contacto; incluir el an\u00e1lisis de microorganismos pat\u00f3ge- nos de origen alimentario de inter\u00e9s en mataderos; incluir informaci\u00f3n detallada de los productos desinfectantes utilizados as\u00ed como la metodolog\u00eda anal\u00edtica; armonizar los procedimientos de toma de muestras y an\u00e1lisis; garantizar la representatividad de las muestras tomadas (se sugiere tomar 5 muestras por matadero y por d\u00eda -tomadas de al menos 4 localizaciones distintas-, utilizando en el estudio 4 mataderos diferentes, durante 5 d\u00edas no consecutivos uniformemente repartidos en un periodo de 3 meses; es decir, 100 muestras en total); establecer que todas las muestras analizadas deber\u00e1n ser aceptables considerando los criterios establecidos para aerobios mes\u00f3filos (0-10 ufc/ cm2), enterobacterias pat\u00f3genos Listeria monocyto- genes y Salmonella. Asimismo, se recomienda la elaboraci\u00f3n de una Gu\u00eda sectorial que defina, siguiendo las recomen- daciones expuestas en este informe, el protocolo detallado a seguir para demostrar la equivalencia entre la desinfecci\u00f3n de herramientas en mataderos y salas de despiece con agua caliente, a una temperatura no inferior a 82 \u00baC, y la desinfecci\u00f3n con m\u00e9todos alternativos. Palabras clave Desinfecci\u00f3n, herramientas, mataderos, salas de despiece. Report of the Scientific Committee of the Spanish Agency for Food Safety and Nutrition (AESAN) on the equivalence between the disinfection of tools in slaughterhouses and cutting rooms with hot supplied not than 82 \u00baC, and various alternative systems of disinfection Abstract The different tools and utensils used in slaughterhouses laying down specific hygiene rules rooms for disinfecting del comit\u00e9 cient\u00edfico 35tools water supplied at not less than \u00baC, or an alternative system having an equivalent effect. The Scientific Committee of the Spanish Agency for Safety and Nutrition (AESAN) has assessed with four alternative systems may be considered equivalent to that conducted with water supplied Committee concludes that a notable effort has been made to demonstrate the equivalence of these systems. It is observed in these studies that the use of these compounds leads to reductions in the microorganisms studied which, under the testing conditions, appear to be similar to those obtained of samples taken (it to take 5 samples per per day-taken from at least 4 different locations-, using 4 different in the study, during 5 non-consecutive days, uniformly distributed over a period of 3 months; that is to say, a total of 100 samples); ensuring that all samples analysed a sector-based Guide that, based on the recommen- dations made in this report, provides a detailed description of the protocol to be followed in order to demonstrate equivalence between the disinfection of tools in slaughterhouses and cutting rooms with hot supplied cutting rooms. Cita sugerida Comit\u00e9 Cient\u00edfico AESAN. (Grupo de Trabajo) Alonso, C., Fern\u00e1ndez, P ., Franco, C.M., Gil, \u00c1., Gonz\u00e1lez-Fandos, E., Rodr\u00edguez, D. y Valero, A. Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) sobre la equivalencia entre la desinfecci\u00f3n de herramientas en mataderos y salas de des- piece con agua caliente, a una temperatura no inferior a 82 \u00b0C, y varios sistemas de desinfecci\u00f3n alternativos. Revista del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la AESAN, 2022, 35, pp: 37-51.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35401. Introducci\u00f3n 1.1 Antecedentes El Reglamento (CE) N\u00ba 853/2004 (UE, 2004) por el que se establecen normas espec\u00edficas de higiene de los alimentos de origen animal, establece en su anexo III que los mataderos y salas de despiece, tanto de ungulados como de aves de corral o lagomorfos, \"dispondr\u00e1n de instalaciones para des- infectar las herramientas con agua caliente, a una temperatura no inferior a 82 \u00baC, o de un sistema alternativo de efectos equivalentes\". En diversas ocasiones, el sector c\u00e1rnico ha planteado la posibilidad de utilizar sistemas alter - nativos para la desinfecci\u00f3n de estas herramientas. La justificaci\u00f3n del inter\u00e9s del uso de estos sistemas alternativos se basa en la alegaci\u00f3n de que supondr\u00edan un ahorro de agua y de energ\u00eda, incrementando significativamente la competitividad y sostenibilidad de las industrias c\u00e1rnicas. Por ello, se ha solicitado al Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) un informe en el que se establezca si la desinfecci\u00f3n con cuatro sistemas alter - nativos, en las condiciones espec\u00edficas de empleo contempladas en los estudios disponibles, puede considerarse equivalente a aquella realizada con agua a temperatura no inferior a 82 \u00baC. En este sentido, la AESAN dispone de informaci\u00f3n sobre varios estudios realizados por empresas del sector para la utilizaci\u00f3n de varias sustancias como m\u00e9todos de desinfecci\u00f3n de herramientas alternativos en mataderos o salas de despiece. 1.2 Contaminaci\u00f3n microbiol\u00f3gica de las herramientas utilizadas en los mataderos y salas de despiece La carne puede vehicular algunos agentes de infecciones e intoxicaciones alimentarias que se encuentran en las explotaciones animales y, por tanto, en los animales vivos que llegan a los mata- deros (Moreno, 2006). Entre dichos agentes infecciosos es tambi\u00e9n veh\u00edculo de cepas de Staphylococcus aureus de procedencia animal (Moreno, 2006). En la Tabla 1 se resumen los principales peligros asociados al sacrificio y carnizaci\u00f3n en diversos mam\u00edferos animales de abasto y la gravedad de los riesgos potenciales (Sheridan, 2004). Tabla 1. Peligros asociados al sacrificio del vacuno, cerdos y ovinos, y gravedad de los riesgos potenciales (seg\u00fan Sheridan (2004), adaptada por Moreno (2006)) Peligro Origen Riesgo de presentaci\u00f3n Gravedad Salmonella entericaVacuno: piel, intestino, am\u00edgdalas, pezu\u00f1as Cerdo: terminado vell\u00f3n, intestinoAlto Moderada o grave Escherichia am\u00edgdalas, pezu\u00f1asAlto Moderada o grave Campylobacter spp.Cerdo: intestino, equipo de pelado y terminadoAlto Moderada o grave41revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Tabla 1. Peligros asociados al sacrificio del vacuno, cerdos y ovinos, y gravedad de los riesgos potenciales (seg\u00fan Sheridan (2004), adaptada por Moreno (2006)) Peligro Origen Riesgo de presentaci\u00f3n Gravedad Yersinia enterocoliticaCerdo: intestino, am\u00edg- dalasAlto Moderada Listeria monocytogenesVacuno: (ovinos): vell\u00f3n Todas las especies: ins- talaciones Moderada o enc\u00e9falo, am\u00edg- dalas, ojos, Sistema Ner - vioso CentralAlto Grave Peligros qu\u00edmicos* Instalaciones y equipos Bajo Leve Peligros f\u00edsicosMaquinaria/equipos uti- lizados Proceso de carnizaci\u00f3nBajo Leve *No se refiere a los residuos de sustancias qu\u00edmicas generados a nivel de la producci\u00f3n animal, sino a los que podr\u00edan producirse en el propio matadero, por ejemplo, aceites lubricantes, cloro en el agua de lavado de las canales, etc. Las diferentes herramientas y utensilios utilizados en el matadero y salas de despiece pueden per - mitir la contaminaci\u00f3n cruzada en caso de unos procedimientos inadecuados de limpieza y desin- fecci\u00f3n (Sanmarco et al., 1997). La contaminaci\u00f3n de la canal en los mataderos puede proceder de muy diferentes fuentes, no excluyendo a los propios matarifes. Estudios como los de Sanmarco et al. (1997) remarcan la posible presencia de Salmonella, y los trabajos de O'Brien et al. (2005) y Tamplin et al. (2001) describen el aislamiento de E. coli en canales de matadero. Las herramientas, utensilios y equipos utilizados en los mataderos de animales de abasto juegan un papel muy importante en la potencial contaminaci\u00f3n de la canal y de los despieces obtenidos a partir de ella (Koutsoumanis y Sofos, 2004). 1.3 Pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas para la desinfecci\u00f3n de las herramientas utilizadas en los mataderos y salas de despiece, y su reglamentaci\u00f3n Hay diferentes estudios realizados en orden a demostrar la reducci\u00f3n en la contaminaci\u00f3n tras aplicar unas adecuadas pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas en los mataderos (Rahkio y Korkeala, 1996) (McEvoy et al., 2000) (Abdalla et al., 2010). En la carne y los productos c\u00e1rnicos derivados se ha estudiado el efecto de la microbiota natural original presente en los animales de abasto sobre los procesos de alteraci\u00f3n y los microorganismos que los provocan, los pat\u00f3genos existentes y las medidas de control a realizar (ICMSF, 1998). La desinfecci\u00f3n de los cuchillos en esterilizadores con agua a 82 \u00baC es una pr\u00e1ctica higi\u00e9nica de revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3542uso com\u00fan y obligatoria en mataderos y salas de despiece, que figura en muchas normativas de la Uni\u00f3n Europea y espa\u00f1olas desde hace d\u00e9cadas. En la Uni\u00f3n Europea, diversas Directivas y Reglamentos han incluido la necesidad de la esteriliza- ci\u00f3n con agua a 82 \u00baC: Directivas 64/433/CEE (UE, 1964), 92/116/CEE (UE, 1992) y 95/68/CE (UE, 1995), y el Reglamento (CE) N\u00ba 853/2004 (UE, 2004) en vigor. En diversos documentos y gu\u00edas de pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas elaboradas por entidades internacionales se menciona dicha necesidad. El Codex Alimentarius menciona/indica unas directrices y adem\u00e1s enumera las pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas precisas en el sector c\u00e1rnico, pero en este caso no define expl\u00ed- citamente una temperatura, m\u00e9todo concreto o una frecuencia espec\u00edfica. El art\u00edculo 164 del CAC/RCP 58/2005 (Codex Alimentarius, 2005) se\u00f1ala que \"son necesarios pro- gramas especiales de limpieza para el equipo que se usa en la matanza y el faenado de las canales, como cuchillos, sierras, cortadoras, m\u00e1quinas de eviscerar y boquillas de riego. Dicho equipo deber\u00e1 limpiarse y desinfectarse por inmersi\u00f3n en agua caliente, u otros m\u00e9todos alternativos, con la debida frecuencia durante los per\u00edodos de trabajo y/o entre estos\". Sin embargo, el \"C\u00f3digo de buenas pr\u00e1cticas para la industria de la carne\" de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO, 2007), en su Secci\u00f3n 9 (Higiene, descuerado (desollado) y manejo de la canal) indica que en el equipo b\u00e1sico requerido para sacrificio y desollado se precisa de esterilizadores a 82 \u00baC y la utilizaci\u00f3n de dos cuchillos por cada operario (as\u00ed, mientras uno se usa, el otro se esteriliza). Para una correcta desinfecci\u00f3n de los cuchillos, y como una buena pr\u00e1ctica higi\u00e9nica, es nece- sario eliminar primero los residuos org\u00e1nicos de la superficie del cuchillo antes de introducirlos en el esterilizador. La inmersi\u00f3n de cuchillos muy contaminados en agua caliente da como resultado la coagulaci\u00f3n de prote\u00ednas en las superficies de los mismos, haciendo que esas superficies sean inaccesibles al calor o a la desinfecci\u00f3n qu\u00edmica. Adem\u00e1s, la inmersi\u00f3n repetida de cuchillos usados en el mismo recipiente de agua caliente puede conducir a la acumulaci\u00f3n de grasa y otros materiales org\u00e1nicos en la superficie del agua pudi\u00e9ndose quiz\u00e1s volver a contaminar la superficie del cuchillo desinfectada (CE, 2001). 2. Descripci\u00f3n de los sistemas propuestos como alternativas para la desinfecci\u00f3n Se han propuesto varios sistemas para ser utilizados como alternativas a la utilizaci\u00f3n de agua caliente, a una temperatura no inferior a 82 \u00baC, para la desinfecci\u00f3n de herramientas en mataderos y salas de despiece. En concreto, estos sistemas son: Sistema A, basado en la utilizaci\u00f3n de \u00e1cido perac\u00e9tico diluido en agua de red osmotizada a temperatura ambiente. Sistema B, basado en la utilizaci\u00f3n de un compuesto a base de peroxi\u00e1cidos (\u00e1cido perac\u00e9tico y \u00e1cido peroctanoico). Sistema C, basado en la utilizaci\u00f3n de agua peroxidada producida por electr\u00f3lisis. Sistema D, basado en la utilizaci\u00f3n de una mezcla de un detergente alcalino y un desinfectante neutro no oxidante.43revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35A continuaci\u00f3n, se describen cada uno de estos sistemas, as\u00ed como los estudios aportados para demostrar la equivalencia de los mismos con respecto al uso de agua caliente a una temperatura no inferior a 82 \u00baC. 2.1 Sistema A, basado en la utilizaci\u00f3n de \u00e1cido perac\u00e9tico diluido en agua de red osmotizada a temperatura ambiente Se trata de una soluci\u00f3n oxidante basada en \u00e1cido perac\u00e9tico. El \u00e1cido perac\u00e9tico act\u00faa sobre la envoltura externa de las bacterias, endosporas bacterianas, levaduras y virus a bajas concentracio- nes (0,1-0,2 %) (Block, 2001). Se considera inestable, particularmente diluido, ya que las diluciones se hidrolizan con el tiempo y pierden actividad (Block, 2001). Se ha indicado que sus productos de degradaci\u00f3n (\u00e1cido ac\u00e9tico, ox\u00edgeno y agua) no dejan residuos ni son nocivos, minimizando as\u00ed el riesgo para el medio ambiente y la salud humana (Hern\u00e1ndez, 2006). Puede ser empleado en un amplio espectro de temperaturas (0 a 40 \u00baC), incluso en agua dura y es efectivo en un rango de pH comprendido entre 3,0 y 7,5 (Kunigk y Almeida, 2001). Este sistema utiliza como material de partida un producto comercial que contiene \u00e1cido perac\u00e9tico, el cual se diluye a temperatura ambiente en agua osmotizada (agua calidad destilada obtenida por \u00f3smosis inversa) a una concentraci\u00f3n determinada en los esterilizadores. El sistema de control y dosificaci\u00f3n del \u00e1cido perac\u00e9tico previsto est\u00e1 compuesto de un dep\u00f3sito intermedio con una capacidad superior a la suma total de litros necesarios para rellenar todos los esterilizadores, con bombas de recirculaci\u00f3n y con disposici\u00f3n de un equipo de control y dosificaci\u00f3n de producto para garantizar la concentraci\u00f3n necesaria de \u00e1cido perac\u00e9tico. 2.1.1 Estudios aportados con el sistema A La primera parte del estudio consisti\u00f3 en comprobar la estabilidad del producto qu\u00edmico diluido en agua a temperatura ambiente osmotizada en el interior del esterilizador durante la jornada de trabajo a una concentraci\u00f3n determinada, con la cual se obtendr\u00eda una concentraci\u00f3n m\u00ednima de producto en el interior del esterilizador de 250 ppm (Stelter, 2009). Para ello, se realiz\u00f3 una prueba preliminar para evaluar la estabilidad del \u00e1cido perac\u00e9tico diluido en el interior de los esterilizadores durante un periodo de 2 horas de funcionamiento de la l\u00ednea de producci\u00f3n de un matadero. La concentraci\u00f3n de \u00e1cido perac\u00e9tico se mantuvo estable. Seg\u00fan el estudio de Baca (2012), el \u00e1cido perac\u00e9tico es un desinfectante eficaz a 100 ppm sobre L. monocytogenes y E. coli. Para determinar la validez del \u00e1cido perac\u00e9tico en la desinfecci\u00f3n de los cuchillos, se realizaron una serie de pruebas con las que se pretend\u00eda evaluar diferentes aspectos que pueden incidir en la eficacia de la esterilizaci\u00f3n. La toma de muestras para el control microbiol\u00f3gico de las superficies de los cuchillos se realiz\u00f3 mediante placas de contacto (una de las hojas del cuchillo con placas con agar PCA para el recuento de aerobios mes\u00f3filos -microorganismos aerobios mes\u00f3filos viables- y en la otra hoja placas con agar VRBGA para recuento de enterobacterias). Los resultados obtenidos se consideraron aceptables o inaceptables seg\u00fan los valores considerados y fijados por la Decisi\u00f3n 2001/471/CEE (UE, 2001).revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3544Se realiz\u00f3, previamente, una prueba con el sistema de partida para la desinfecci\u00f3n de herramientas con agua caliente a una temperatura no inferior a 82 \u00baC. Los resultados obtenidos se compararon con el sistema alternativo en distintas condiciones. 2.1.2 Esterilizaci\u00f3n de los cuchillos con agua caliente a 82 \u00baC Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de la carga microbiana de las hojas de los cuchillos del matadero durante toda la jornada mediante la inmersi\u00f3n de estos en los esterilizadores de faenado de morros y de cuello con agua caliente a 82 \u00baC. Los recuentos fueron inferiores a 0,84 ufc/cm2 en aerobios mes\u00f3filos e inferiores a 0,04 ufc/cm2 en enterobacterias. 2.1.3 Esterilizaci\u00f3n de los cuchillos con el sistema alternativo A A continuaci\u00f3n, se procedi\u00f3 a estudiar la evoluci\u00f3n de la carga microbiana a lo largo de todo el d\u00eda de trabajo utilizando esterilizadores de las zonas indicadas (morros y cuello). En ambos casos no se realiz\u00f3 el aclarado del cuchillo antes de iniciar el faenado de la canal. Los resultados mostraron una contaminaci\u00f3n m\u00e1xima de 1,2 ufc/cm2 de aerobios mes\u00f3filos en el esterilizador de morros, de 0,32 ufc/cm2 en el de cuello y una presencia de enterobacterias inferior a 0,04 ufc/cm2 en todos los casos. Se realiz\u00f3 una prueba adicional con un aclarado de los cuchillos con agua potable antes de mues- trear para comprobar que el posible compuesto residual que hubiera quedado en las hojas de los cuchillos utilizados en las primeras pruebas no influye en los resultados. La concentraci\u00f3n de \u00e1cido perac\u00e9tico se determin\u00f3 con tiras reactivas especiales, obteniendo en todos los casos ausencia total de producto qu\u00edmico. A continuaci\u00f3n, se verific\u00f3 que la acci\u00f3n del \u00e1cido perac\u00e9tico era igual de eficaz aclarando o no estos antes de su muestreo. Se utilizaron los mismos esterilizadores que en la prueba anterior. Se realizaron muestreos en dos turnos y, en todos los casos, los recuentos fueron iguales o inferiores a la prueba realizada sin aclarado. 2.2 Sistema B, basado en la utilizaci\u00f3n de un compuesto a base de peroxi\u00e1- cidos (\u00e1cido perac\u00e9tico y \u00e1cido peroctanoico) El producto utilizado en el estudio es un desinfectante a base de peroxi\u00e1cidos (\u00e1cido perac\u00e9tico y \u00e1cido peroctanoico). La desinfecci\u00f3n se realiza diluyendo este producto en agua a temperatura ambiente y sin aclarar tras su aplicaci\u00f3n. Las soluciones con este producto se producen mediante un equipo de dosificaci\u00f3n especial. La verificaci\u00f3n de la concentraci\u00f3n se realiza mediante una titulaci\u00f3n iodom\u00e9trica (redox) convencional. El desinfectante a base de peroxi\u00e1cidos se utiliza en descontaminaci\u00f3n de canales, especial- mente de aves. La descontaminaci\u00f3n con este o con otros productos es una opci\u00f3n que utilizan los mataderos de algunos pa\u00edses (por ejemplo, Estados Unidos y Canad\u00e1) relativa a la consecuci\u00f3n de una mayor calidad higi\u00e9nico-sanitaria y un retraso en la alteraci\u00f3n de los productos. En otros pa\u00edses como en los de la Uni\u00f3n Europea actualmente est\u00e1 prohibida la descontaminaci\u00f3n de canales, salvo en el caso de vacuno usando determinadas concentraciones de \u00e1cido l\u00e1ctico (UE, 2013).45revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 352.2.1 Estudios aportados con el sistema B Se trata de un estudio presentado en una reuni\u00f3n cient\u00edfica (Heres y Verkaar, 2011). El estudio fue realizado con el objetivo de comprobar la eficacia de la esterilizaci\u00f3n de los cuchillos utilizados en el sacrificio en un matadero de cerdos de Pa\u00edses Bajos. El m\u00e9todo de referencia fue el uso de un esterilizador con agua a 82 \u00baC. Los grupos microbianos estudiados fueron recuento de aerobios mes\u00f3filos y Enterobacteriaceae. Los cuchillos se sumergieron en agua caliente a 82 \u00baC o bien en el desinfectante durante 0, 1, 10, 30 y 60 segundos, respectivamente. Las hojas de cuchillo fueron muestreadas con placas Rodac (medio PCA para recuentos de aerobios mes\u00f3filos -viables totales- y medio VRBGA para enterobacterias). Se evalu\u00f3 el efecto desinfectante del agua a 82 \u00baC y el de la soluci\u00f3n desinfectante a base de peroxi\u00e1cidos durante 3 d\u00edas. La desinfecci\u00f3n de cuchillos de 5 puestos diferentes en la cadena de sacrificio se llev\u00f3 a cabo en esterilizadores de cuchillos convencionales. Se tomaron muestras de ambas caras de la hoja: sin desinfecci\u00f3n, tras 1 segundo y tras 1 minuto. Los resultados muestran que, tras 1 minuto de exposici\u00f3n en ambos, la eficacia del desinfectante a base de peroxi\u00e1cidos fue igual o superior a la del agua a 82 \u00baC tanto para aerobios mes\u00f3filos como para enterobacterias en las superficies muestreadas, en todos los casos. Se tomaron 60 muestras en total tras la evisceraci\u00f3n y 60 tras incisi\u00f3n en tend\u00f3n de Aquiles. 2.3 Sistema C, basado en agua peroxidada producida por electr\u00f3lisis El agua peroxidada (H2O2) es un potente oxidante de amplio uso como desinfectante. El sistema est\u00e1 basa- do en un proceso de electr\u00f3lisis catal\u00edtica que se instala en l\u00ednea, en las tuber\u00edas que distribuyen el agua. Se aporta documentaci\u00f3n en relaci\u00f3n con diferentes ensayos, informes, validaciones en determina - dos sectores industriales, estudios y ejemplos de uso para demostrar la efectividad de la tecnolog\u00eda. 2.3.1 Estudios aportados con el sistema C El estudio se ha realizado exclusivamente en la sala de despiece de un matadero de cerdo ib\u00e9rico, no en la nave o sala de matanza-carnizaci\u00f3n. El objetivo del estudio fue comprobar la efectividad del agua peroxidada en la limpieza y desin- fecci\u00f3n de los cuchillos en mataderos con alta carga contaminante y validar esta tecnolog\u00eda para sustituir al sistema tradicional de agua a 82 \u00baC. El estudio se bas\u00f3 en una combinaci\u00f3n de dos protocolos: Norma UNE-EN 13697:2015+A1:2020 (UNE-EN, 2020) (Antis\u00e9pticos y desinfectantes qu\u00edmicos). Ensayo cuantitativo de superficies no porosas para la evaluaci\u00f3n de la actividad bactericida y/o fungicida de los desinfectantes qu\u00edmicos utilizados en productos alimenticios, en la industria, en el hogar y en colectividad. M\u00e9todo de ensayo sin acci\u00f3n mec\u00e1nica y requisitos (fase 2/etapa 2). Se han utilizado bacterias alternativas, en lugar de las que obliga la norma. Protocolo del Departamento de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Pesca de Irlanda, titulado \"Sistemas alternativos para la desinfecci\u00f3n de utensilios en empresas c\u00e1rnicas\" (Department of Agri - culture, Food and the Marine of Ireland, 2012). Las herramientas de corte se desinfectan solo con el sistema alternativo. El lado izquierdo de la herramienta de corte se frota con un hisopo revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3546inmediatamente despu\u00e9s de su uso y antes de la desinfecci\u00f3n. El lado derecho de la herramienta de corte se frota inmediatamente despu\u00e9s de la desinfecci\u00f3n. El tiempo que la herramienta de corte se desinfecta utilizando el sistema alternativo debe registrarse para cada hisopo. Siguiendo el protocolo irland\u00e9s, se realizaron 4 tandas de muestreos con los 4 cuchillos. Para cada tanda se prepararon 4 muestras de carne, se contaminaron con 1 ml de cada suspen- si\u00f3n, se dejaron reposar 1 minuto y se procedi\u00f3 a realizar varios cortes en cada pieza, imitando el uso del cuchillo en la actividad normal. Seguidamente se tom\u00f3 muestra con un hisopo por el lado izquierdo de toda la hoja del cuchillo, e inmediatamente, se coloc\u00f3 el cuchillo en el recipiente con agua peroxidada. Tras 15 minutos de desinfecci\u00f3n, se sac\u00f3 el cuchillo y se tom\u00f3 muestra del lado derecho de toda la hoja del cuchillo con un nuevo hisopo. Todas las muestras se mantuvieron a refrigeraci\u00f3n entre 4 y 8 \u00baC hasta su procesado en el laboratorio. Se realizaron las siguientes determinaciones microbiol\u00f3gicas (se indica el medio de cultivo): PCA para mes\u00f3filos a 30 \u00baC (aerobios ChromoSalm para Salmonella. ALOA para Listeria. Los resultados obtenidos indicaron que para todos los microorganismos (mes\u00f3filos aerobios, entero- bacterias, Salmonella enterica y L. monocytogenes), las muestras tras la desinfecci\u00f3n fueron infe- riores a 10 ufc/cm2, siendo no detectables en la mayor\u00eda de los an\u00e1lisis. 2.4 Sistema D, basado en una mezcla de un detergente alcalino y un desin- fectante neutro no oxidante Es un detergente alcalino a base de hidr\u00f3xido s\u00f3dico e hipoclorito s\u00f3dico combinado con un desin- fectante neutro no oxidante, el cual contiene, entre otros compuestos, N-(3-aminopropil)-N-dode- cilpropano-1,3-diamina y \u00e1cido salic\u00edlico. El producto combinado puede usarse en CIP (procesos de limpieza in situ) ya sea s\u00f3lo o en dis- oluci\u00f3n \u00e1cida o alcalina y tambi\u00e9n puede usarse por pulverizaci\u00f3n o inmersi\u00f3n. 2.4.1 Estudios aportados con el sistema D La prueba se desarroll\u00f3 sobre un sistema de desinfecci\u00f3n cil\u00edndrico con capacidad para 8 cuchillos y se ha trabajado con 3 cuchillos en el interior. Los 3 cuchillos se identifican por el color del mango (rojo, negro y gris). Se llevaron a cabo 2 pruebas. Se realiz\u00f3 una primera prueba con detergente a\u00f1adido a agua potable (3 g/l) y se tomaron muestras de la superficie de los cuchillos despu\u00e9s de 2 y 4 horas de trabajo (antes de introducir el cuchillo en el recipiente de desinfecci\u00f3n se enjuaga con agua potable). Se detect\u00f3 la presencia de aerobios inferiores a 10 ufc/cm2 salvo en una muestra >102 ufc/cm2. Los recuentos de enterobacterias fueron inferiores a 5 ufc/cm2 y no se detect\u00f3 Listeria.47revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Se realiz\u00f3 una segunda prueba con 6 g/l de detergente a base de hidr\u00f3xido s\u00f3dico e hipoclorito s\u00f3dico y 3 g/l de desinfectante neutro no oxidante, y se tomaron muestras de la superficie de los cuchillos despu\u00e9s de 4 y 8 horas de trabajo (antes de introducir el cuchillo en el recipiente de desin- fecci\u00f3n se enjuaga con agua potable). Se detect\u00f3 la presencia de aerobios inferiores a 10 ufc/cm2 y ausencia de enterobacterias y de Listeria. Finalmente, se realiz\u00f3 una tercera valoraci\u00f3n despu\u00e9s de 8 horas de trabajo (para estudiar qu\u00e9 puede suceder en el caso de prolongaci\u00f3n de la jornada de trabajo). Se detect\u00f3 la presencia de aerobios inferiores a 5 ufc/cm2 y ausencia de enterobacterias y de Listeria. 3. Comentarios a los estudios valorados Los estudios presentados suponen un esfuerzo apreciable para demostrar la equivalencia entre la desinfecci\u00f3n de herramientas en mataderos y salas de despiece con agua caliente, a una temper - atura no inferior a 82 \u00baC, y otros sistemas alternativos de desinfecci\u00f3n. Sin embargo, estos estudios presentan, en distintos grados, deficiencias metodol\u00f3gicas que se pueden resumir en: M\u00e9todos de an\u00e1lisis: el m\u00e9todo de an\u00e1lisis microbiol\u00f3gico (placas de contacto), no es un m\u00e9todo de an\u00e1lisis adecuado para la realizaci\u00f3n de estos estudios, siendo m\u00e1s adecuado utilizar hisopos. Microorganismos: no se incluye el an\u00e1lisis de microorganismos pat\u00f3genos de origen alimentario de inter\u00e9s en mataderos. Se estudian microorganismos aerobios mes\u00f3filos y enterobacterias. Tan solo se incluye Salmonella en uno de los estudios y en dos Listeria. N\u00famero de muestras y de establecimientos: el n\u00famero de d\u00edas de muestreo o de segmentos de an\u00e1lisis y de mataderos es insuficiente. Informaci\u00f3n de los productos y de los protocolos utilizados: la informaci\u00f3n de los productos desinfectantes utilizados es insuficiente. Los estudios realizados y la metodolog\u00eda anal\u00edtica utilizada no se describen de forma detallada. 4. Recomendaciones de muestreo Para demostrar la aceptabilidad de los m\u00e9todos alternativos a la esterilizaci\u00f3n con agua a una temperatura m\u00ednima de 82 \u00baC debe seguirse un procedimiento de muestreo establecido a tal efecto. En este sentido, se deben cumplir los siguientes requisitos: Independencia de las muestras tomadas en matadero. Para ello, las muestras se tomar\u00e1n en un mismo intervalo de tiempo, de distintos esterilizadores. Armonizaci\u00f3n de los procedimientos de toma de muestras y an\u00e1lisis, de forma que los resultados puedan ser comparables. Representatividad de las muestras tomadas, principalmente en distintas localizaciones dentro de un mismo matadero, as\u00ed como en distintos mataderos. Se asume que las todas muestras analizadas deber\u00e1n ser aceptables considerando los criterios establecidos para aerobios mes\u00f3filos (0-10 ufc/cm2), enterobacterias (0-1 ufc/cm2), as\u00ed como ausencia/cm2 para L. monocytogenes y Salmonella.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3548Dado que la naturaleza de un plan de muestreo est\u00e1 asociada a una fundamentaci\u00f3n estad\u00edstica, es necesario asumir una hip\u00f3tesis de partida y nivel de confianza para la determinaci\u00f3n del n\u00famero de muestras necesario a tomar. Las distribuciones estad\u00edsticas se utilizan para representar la frecuencia o probabilidad de aparici\u00f3n de un conjunto de valores. Para la determinaci\u00f3n del n\u00famero m\u00ednimo de muestras para la aceptabilidad de los m\u00e9todos alternativos estudiados, se ha utilizado una distribuci\u00f3n Binomial, as\u00ed como una distri- buci\u00f3n a priori tipo Beta. En el caso de la distribuci\u00f3n Beta, \u00e9sta se define por dos par\u00e1metros; = s+1; y = n-s+1; donde s= n\u00famero de muestras positivas o inaceptables; y n= n\u00famero de muestras totales. La distribuci\u00f3n Binomial a su vez se define por los par\u00e1metros n= n\u00famero de muestras totales; y p= probabilidad de \u00e9xito o detecci\u00f3n de muestras positivas. En este caso, se ha utilizado una distri- buci\u00f3n combinada Beta-Binomial para la estimaci\u00f3n del n\u00famero de muestras positivas (y): Binom (n, p), donde p= Beta (, ). En este sentido, se ha procedido a estimar el % de positivos/1000 muestras aplicando distintos planes de muestreo en un rango de n= 10-200; c= 0. % positivos= y/n % positivos/1000 muestras= (y/n)*1000 A partir de los datos generados, se ha realizado una simulaci\u00f3n de MonteCarlo en @Risk con 1000 iteraciones, obteni\u00e9ndose una serie de distribuciones de probabilidad que representan la frecuencia de aparici\u00f3n de positivos/1000 muestras. Para la estimaci\u00f3n del n\u00famero m\u00ednimo de muestras a tomar, se ha relacionado el valor medio obtenido a partir de cada distribuci\u00f3n del n\u00famero de positivos/1000 muestras con los valores de n= 10; 50; 100; 150 y 200 (Figura 1). Figura 1. Representaci\u00f3n gr\u00e1fica de la relaci\u00f3n entre el valor estimado del n\u00famero de positivos/1000 muestras y el n\u00famero de muestras tomado, asumiendo un valor de c= 0.49revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Tal y como se aprecia en la Figura 1, el hecho tomar un n\u00famero superior a 100 muestras no tiene una repercusi\u00f3n significativa sobre el descenso en el n\u00famero de positivos/1000 muestras, por lo que se considera pertinente la elecci\u00f3n del plan de muestreo de n= 100; c= 0. Finalmente, con objeto de aumentar la representatividad, para considerar la aceptabilidad de los m\u00e9todos alternativos se sugiere tomar 5 muestras por matadero y por d\u00eda (tomadas de al menos 4 localizaciones distintas), utilizando en el estudio 4 mataderos diferentes, durante 5 d\u00edas no conse- cutivos uniformemente repartidos en un periodo de 3 meses (100 muestras en total). Conclusiones del Comit\u00e9 Cient\u00edfico La esterilizaci\u00f3n de los cuchillos con agua caliente a temperatura no inferior a 82 \u00baC es un modo de garantizar una adecuada seguridad alimentaria en las operaciones de carnizaci\u00f3n y despiece. Se han valorado varios estudios de sistemas alternativos en los que se observa que los compues- tos utilizados dan lugar a reducciones de los microorganismos estudiados como contaminantes de las herramientas utilizadas en mataderos y salas de despiece. Los resultados presentados muestran reducciones similares a las alcanzadas con el m\u00e9todo oficial en las condiciones de dichos estudios. Sin embargo, dichos estudios presentan limitaciones metodol\u00f3gicas (n\u00famero de repeticiones, plan de muestreo, microorganismos utilizados y metodolog\u00eda anal\u00edtica) que no permiten establecer si son equivalentes al m\u00e9todo aprobado actualmente para la desinfecci\u00f3n de herramientas (agua a temperatura no inferior a 82 \u00baC). Se recomienda la elaboraci\u00f3n de una Gu\u00eda sectorial que defina, siguiendo las recomendaciones expuestas en este informe, el protocolo detallado a seguir para demostrar la equivalencia entre la desinfecci\u00f3n de herramientas en mataderos y salas de despiece con agua caliente, a una tempera- tura no inferior a 82 \u00baC, y la desinfecci\u00f3n con estas y otras sustancias. Referencias Abdalla, M.A., Suliman-Siham, E. y Baca, R.A. (2012). Efecto del \u00e1cido perac\u00e9tico sobre la supervivencia de Listeria monocytogenes y Escherichia coli en superficies inertes contaminadas. Universidad de Trujillo, Per\u00fa. Disponible en: https://dspace.unitru.edu.pe/bitstream/handle/UNITRU/1020/Baca%20Ardiles%2c%20Rosa.pdf. Lippincott Williams & Wilkins, pp: 185-204. CE (2001). Comisi\u00f3n Europea. Opinion of the Scientific Committee on Veterinary Measures relating to Public Health (SCVPH). The cleaning and disinfection of knives in Disponible en: https://ec.europa.eu/food/system/files/2020-12/sci-com_scv_out43_en.pdf [acceso: 17-11-21]. Codex Alimentarius (2005). C\u00f3digo de pr\u00e1cticas higiene para la carne. CAC/RCP 58/2005. Disponible en: https://www.fao.org/fao-who-codexalimentarius/sh-proxy/es/?lnk=1&url=https%253A%252F%252Fwork - space.fao.org%252Fsites%252Fcodex%252FStandards%252FCXC%2B58-2005%252FCXP_058s.pdf [acceso: 17-11-21]. Department Agriculture, Food the Marine Ireland (2012). Trader Notice MH 07/2012. Dublin.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3550FAO (2007). Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura. Buenas pr\u00e1cticas para la industria de la carne. FAO serie Producci\u00f3n y Sanidad Animal 2. Roma. Disponible en: https://www.fao. org/3/y5454s/y5454s.pdf [acceso: 17-11-21]. with INSPEXX 82 \u00baC water. En libro: Proceedings of the 9th International Conference on the Epidemiology and Control of biological, chemical and Maastrich, pp: 151-154. Hern\u00e1ndez, A. (2006). Aportaciones al estudio de la actividad antimicrobiana de los antis\u00e9pticos y desinfectantes [tesis doctoral]. Badalona: Facultad de Ciencias, Departamento de Gen\u00e9tica noma de Barcelona. Disponible Commission on for Foods. Microorganisms in Foods 6. Publishers Inc. contamination of carcasses and cuts. En libro: Encyclopedia of Elsevier Academic Press, pp: 727-737. Kunigk, L. y Almeida, M. (2001). Action of peracetic acid on Escherichia coli and Staphylococcus of beef carcasses during hide removal and use of a test bacterial de contamination system on beef hide. The National Food Centre Research Report No. 25. Dublin. Teagasc. Moreno, B. (2006). En libro: Higiene e Inspecci\u00f3n de Carnes, Vol. I. 2\u00aa ed. Madrid. Editorial D\u00edaz de Santos. O'Brien, S.M., Duffy, G., Carney, E., Sheridan, J.J., McDowell, D.A. y Blair, I.S. (2005). and numbers Escherichia coli O157 on bovine hides at a beef slaughter Journal of Food Protection, 68 (4), pp: 660-665. Rahkio, M. y Korkeala, Microbiological related to good practice of Salmonellae, Listeriae, and Yersiniae in the slaughterhouse environment and on work surfaces, equipment, and workers. Journal of Food Protection, 60 (4), pp: 367-371. Sheridan, J.J. (2004). Curso de Doctorado en Programa de Doctorado con Menci\u00f3n de Calidad \"Estrategias para la mejora y control de la calidad de los alimentos de origen animal\". Departamento de Higiene y Tecnolog\u00eda de los Alimentos, Universidad de Le\u00f3n. Stelter, N. (2009). Test report on the bactericidal J.B. (2001). on swine carcasses processed under hazard analysis and critical control point-based inspection models project. Journal of Food Protection, 64 (9), pp: 1305-1308. UE (1964). Directiva 64/433/CEE del Consejo, de 26 de junio de 1964, relativa a problemas sanitarios en materia de intercambios de carne fresca. DO L 121 de 29 de julio de 1964, pp: 2012-2032. UE (1992). Directiva 92/116/CEE del Consejo, de 17 de diciembre de 1992, por la que se modifica y actualiza la Directiva 71/118/CEE relativa a problemas sanitarios en materia de intercambios de carne fresca de aves de corral. DO L 62 de 15 de marzo de 1993, pp: 1-37. UE (1995). Directiva 95/68/CE del Consejo, de 22 de diciembre de 1995, por la que se modifica la Directiva 77/99/ CEE relativa a problemas sanitarios en materia intercambios intracomunitarios de productos a base de carne. DO L 332 de 30 de diciembre de 1995, pp: 10-14. UE (2001). Decisi\u00f3n 2001/471/CE, de la Comisi\u00f3n, de 8 de junio de 2001, por la que se establecen normas para los controles regulares de la higiene realizados por los explotadores de establecimientos, de conformidad con la Directiva 64/433/CEE, relativa a problemas sanitarios en materia de intercambios de carne fresca, y con la Directiva 71/118/CEE, relativa a problemas sanitarios en materia de carnes frescas de aves de corral. DO L 165 de 21 de junio 2001, pp: 48-53.51revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35UE (2004). Reglamento (CE) N\u00b0 853/2004 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 29 de abril de 2004, por el que se establecen normas espec\u00edficas de higiene de los alimentos de origen animal. DO L 139 de 30 de abril de 2004, pp: 55-205. UE (2013). Reglamento (UE) N\u00b0 101/2013 de la Comisi\u00f3n, de 4 de febrero de 2013, relativo a la utilizaci\u00f3n de \u00e1cido l\u00e1ctico para reducir la contaminaci\u00f3n de superficie de las canales de bovinos. DO L 34 de 5 de febrero de 2013, pp. 1-3. UNE-EN (2020). Norma UNE-EN 13697:2015+A1:2020. Antis\u00e9pticos y desinfectantes qu\u00edmicos. Ensayo cuantitativo de superficie no porosa para la evaluaci\u00f3n de la actividad bactericida y/o fungicida de los desinfectantes qu\u00edmicos utilizados en productos alimenticios, en la industria, en el hogar y en colectividad. M\u00e9todo de ensayo sin acci\u00f3n mec\u00e1nica y requisitos (fase 2/etapa 2). Madrid.53revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) sobre el riesgo asociado a la presencia de n\u00edquel en alimentos para poblaci\u00f3n sensibilizada a este metal N\u00famero de referencia: AESAN-2021-015 Informe aprobado por el Comit\u00e9 Cient\u00edfico en su sesi\u00f3n plenaria de 24 de noviembre de 2021 Grupo de trabajo Mar\u00eda Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Mu\u00f1oz (Coordinadora), Houda Berrada Ramdani, \u00c1lvaro Daschner*, \u00c1ngel Gil Izquierdo y Silvia Pichardo S\u00e1nchez Resumen El n\u00edquel (Ni) es un metal t\u00f3xico cuyo efecto m\u00e1s prevalente en la poblaci\u00f3n general es la dermatitis al\u00e9rgica de contacto. Existe la preocupaci\u00f3n de que individuos sensibilizados al Ni puedan desarro- llar reacciones cut\u00e1neas eccematosas tras la exposici\u00f3n diet\u00e9tica, dado que su fuente de exposici\u00f3n principal no ocupacional son los alimentos. Por tanto, se hace imprescindible la evaluaci\u00f3n del riesgo asociado a la presencia de Ni en alimentos para esta poblaci\u00f3n. Una vez analizada la problem\u00e1tica de la sensibilizaci\u00f3n al Ni y conocida la cin\u00e9tica y la toxicidad de este metal, se han estudiado las fuentes y causas de la presencia de Ni en los distintos alimentos y el aporte de los diferentes grupos de alimentos a la dieta total. Comit\u00e9 Cient\u00edfico Carlos Alonso Calleja Universidad de Le\u00f3nCarlos M. Franco Abu\u00edn Universidade de Santiago de CompostelaSonia Mar\u00edn Sillu\u00e9 Universitat Rafecas Mart\u00ednez Universitat de Barcelona Houda Berrada Ramdani Universitat de Val\u00e8ncia\u00c1ngel Gil Izquierdo Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasFrancisco J. Morales Navas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasMar\u00eda del Carmen Recio Iglesias Universitat de Val\u00e8ncia Irene Bret\u00f3n Lesmes Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de MadridMar\u00eda Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Mu\u00f1oz Universidad de Alcal\u00e1 de HenaresVictoria Moreno Arribas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasAna Mar\u00eda Rivas Velasco Universidad de Granada Araceli D\u00edaz Perales Universidad Polit\u00e9cnica de MadridIsabel Hernando Hernando Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8nciaSilvia Pichardo S\u00e1nchez Universidad de SevillaGloria S\u00e1nchez Moragas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas Pablo Fern\u00e1ndez Esc\u00e1mez Universidad Polit\u00e9cnica de CartagenaEsther L\u00f3pez Garc\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de MadridMar\u00eda del Puy Portillo Baquedano Universidad del Pa\u00eds VascoAntonio Valero D\u00edaz Universidad de C\u00f3rdoba Secretario t\u00e9cnico Vicente Calder\u00f3n Pascual*Colaborador externo: \u00c1lvaro Daschner (Hospital de La Princesa de Madrid)revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3554Se concluye que una selecci\u00f3n cuidadosa de alimentos con niveles de Ni relativamente bajos puede resultar en la reducci\u00f3n de la ingesta diaria total de Ni en la dieta, pudiendo ayudar en algunos casos a controlar la dermatitis sist\u00e9mica de contacto en pacientes sensibilizados por Ni. Por tanto, se ofrece a los profesionales que lo consideren una propuesta de dieta para pacientes que presentan hipersensibilidad con afecci\u00f3n sist\u00e9mica al Ni mediante el seguimiento de una dieta baja en este metal, el no consumo de agua procedente del primer chorro en el grifo y la reducci\u00f3n del consumo de chocolate negro de elevada pureza. Palabras clave N\u00edquel, alimentos, hipersensibilidad, dermatitis al\u00e9rgica, dieta, dermatitis de contacto sist\u00e9mica. Report of the Scientific Committee of the Spanish Agency for Food Safety and Nutrition (AESAN) on the risk associated with the presence of nickel in food for the population sensitised to this metal Abstract Nickel (Ni) is a toxic metal whose most prevalent effect in the general population is allergic concern eczematous skin main of non-occupational exposure is food. Therefore, it is essential to assess the risk associated with the presence of Ni in food for this population. Once analysing the problem of sensitisation to Ni and knowing the kinetics and toxicity of this metal, the sources and causes of the presence of Ni in different foods and the contribution of the different food groups to the total diet have been studied. In conclusion, a careful selection of foods with relatively low Ni levels can result in a reduction of the total daily intake of Ni in the diet and may help in some cases to control systemic contact der - matitis in Ni-sensitised patients who present hypersensitivity with systemic affection to Ni, by following a low Ni-diet, not consuming the first jet of water in the tap and reducing the consumption of black chocolate of high Nickel, food, hypersensitivity, allergic dermatitis, diet, systemic contact dermatitis. Cita sugerida Comit\u00e9 Cient\u00edfico AESAN. (Grupo de Trabajo) Gonz\u00e1lez, M.J., Berrada, H., Daschner, \u00c1., Gil, \u00c1. y Pichardo, S. Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) sobre el riesgo asociado a la presencia de n\u00edquel en alimentos para poblaci\u00f3n sensibilizada a este metal. Revista del Comit\u00e9 Cient\u00edfico, 2022, 35, pp: 53-90.55revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 351. Introducci\u00f3n El n\u00edquel (Ni) forma parte de diferentes minerales de la corteza terrestre: calcopirita, pentlandita, garnierita, niccolita y millerita. La concentraci\u00f3n media del Ni en el suelo var\u00eda entre 20 y 30 mg/kg, y puede llegar hasta los 10 000 mg/kg en cierto tipos de suelos. Por lo tanto, el Ni puede provenir del medio ambiente y ser transferido a trav\u00e9s del suelo hacia la planta por absorci\u00f3n radicular o foliar, siendo una primera fuente de este elemento en alimentos vegetales y, de ah\u00ed, transferirse hacia toda la cadena alimentaria bien por consumo humano directo o bien indirecto a trav\u00e9s de otros animales incluidos en dicha cadena (AFSSA, 2007). Adem\u00e1s, hay que tener en cuenta que el Ni se encuentra incluido dentro de la lista de coadyuvantes tecnol\u00f3gicos para catalizar la hidrogenaci\u00f3n de grasas y aceites alimentarios (con excepci\u00f3n de la mantequilla) con un contenido m\u00e1ximo de 0,2 mg de Ni/kg de producto final. As\u00ed, el procesado puede incluir Ni de manera externa autorizada sin que tenga, en principio, riesgos sanitarios para la poblaci\u00f3n en general, salvo para los grupos de personas sensi- bles al Ni (ANSES, 2019). Por otra parte, el Ni puede estar presente en las conducciones de agua y otros fluidos de la industria alimentaria de forma pasiva por transferencia. Por lo tanto, la presencia de este elemento es bastante generalizada, y puede proceder de diferentes fuentes dentro de la dieta y, a pesar de que no es esencial para humanos, su ingesta var\u00eda entre 74 y 231 \u00b5g/d\u00eda para los adultos. En 2015, la Autoridad Europea de Seguridad Alimentaria (EFSA) public\u00f3 una opini\u00f3n cient\u00edfica sobre Ni en alimentos y agua potable, y consider\u00f3 la dermatitis de contacto sist\u00e9mica provocada en humanos sensibles como el efecto cr\u00edtico para la evaluaci\u00f3n de los efectos agudos. Fij\u00f3 un l\u00edmite de confianza inferior del 95 % para una respuesta de referencia, con un riesgo adicional del 10 % (BMDL10) de 1,1 g Ni/kg peso corporal (p.c.), y utiliz\u00f3 el enfoque del margen de exposici\u00f3n (MOE), se\u00f1alando que un valor menor de 10 ser\u00eda indicativo de baja preocupaci\u00f3n en la salud. Los MOE calculados, tanto para la media como para el percentil 95 de los niveles de exposici\u00f3n aguda para todos los grupos de edad, fueron considerablemente inferiores a 10. La EFSA concluy\u00f3 que, a pesar de esto, la exposici\u00f3n diet\u00e9tica aguda es de preocupaci\u00f3n en individuos sensibilizados al Ni, ya que pueden desarrollar reacciones cut\u00e1neas eccematosas. En 2020, la EFSA public\u00f3 una actualizaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n de riesgos de Ni en alimentos y agua de bebida en la que sigue considerando la dermatitis de contacto sist\u00e9mica como el efecto cr\u00edtico para la caracterizaci\u00f3n del riesgo de expo- sici\u00f3n oral aguda. Las dos opiniones de la EFSA (2015a, 2020) advierten que la exposici\u00f3n oral al Ni desencadena s\u00edntomas sist\u00e9micos en pacientes previamente sensibilizados. La exposici\u00f3n aguda oral puede causar reacciones cut\u00e1neas despu\u00e9s de consumir alimentos con altos niveles de Ni, como cereales (arroz), leguminosas, cacao, t\u00e9 y vegetales de hoja verde. Por ello, en el presente informe se hace una revisi\u00f3n de la presencia de Ni en alimentos con el fin de valorar el riesgo para la poblaci\u00f3n sensibilizada a este metal con diagn\u00f3stico de dermatitis de contacto sist\u00e9mica. 2. Toxicocin\u00e9tica Los estudios farmacocin\u00e9ticos en humanos indican que el Ni se absorbe por los pulmones, la piel y el tracto gastrointestinal. La absorci\u00f3n oral var\u00eda mucho en funci\u00f3n de diferentes factores, siendo uno de los m\u00e1s importantes el estado de ayuno. revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3556La variabilidad del efecto t\u00f3xico de las especies de Ni radica, en parte en c\u00f3mo diferentes formas de este metal son endocitadas por la c\u00e9lula, mientras que otras no lo son. Las especies solubles de Ni son expulsadas r\u00e1pidamente por los tejidos, por lo que su capacidad para penetrar en las c\u00e9lulas por medio de los transportadores de metales divalentes es limitada; las evidencias sugieren que su v\u00eda de entrada es a trav\u00e9s de los canales de calcio. El carbonilo de niquel, especie altamente t\u00f3xica, es soluble en l\u00edpidos lo que permite su paso a trav\u00e9s de la membrana celular y que haya una absorci\u00f3n significativa por inhalaci\u00f3n y por contacto con la piel. Por otro lado, existen especies escasamente solubles en medios acuosos, como el sulfuro de niquel (Ni3S2), que entran por la v\u00eda endoc\u00edtica, y que son de las formas m\u00e1s t\u00f3xicas y cancer\u00edgenas. Otras especies, tambi\u00e9n escasamente solubles en medio acuoso, como la forma amorfa del NiS, no penetran en la c\u00e9lula y como tal, tienen poca o ninguna importancia toxicol\u00f3gica (Mu\u00f1oz y Costa, 2012). Una vez ha penetrado en el organismo se distribuye bien en \u00e9l, en gran parte unido a prote\u00ednas plas- m\u00e1ticas (Sarkar, 1984) (Sunderman et al., 1986). La carga corporal del Ni en un adulto de 70 kg de peso var\u00eda entre 0,5 y 10 mg (Olivares et al., 2015). Es importante destacar que el Ni es capaz de atravesar la barrera placentaria y llegar al feto, el cual es particularmente sensible al metal (Hou et al., 2011). Finalmente, el Ni absorbido se elimina por orina mientras que el no absorbido se excreta por heces (Sunderman et al., 1989) (Patriarca et al., 1997) (ATSDR, 2005), siendo la vida media de eliminaci\u00f3n 28 \u00b1 9 horas (Sunderman et al., 1989). Tambi\u00e9n se ha detectado Ni en leche materna a concentraciones que fluct\u00faan entre 0,79 y 43,9 g/l. 3. Biodisponibilidad y bioaccesibilidad De acuerdo con la opini\u00f3n de la EFSA la biodisponibilidad y bioaccesibilidad del Ni deben ser con- sideradas para realizar una correcta evaluaci\u00f3n de la exposici\u00f3n a trav\u00e9s de los alimentos (EFSA, 2015a). No obstante, en la gran mayor\u00eda de los art\u00edculos disponibles sobre el contenido de Ni en los alimentos no se tienen en cuenta ambos par\u00e1metros al evaluar la exposici\u00f3n, lo que tiene como consecuencia una sobreestimaci\u00f3n de \u00e9sta (Babaahmadifooladi et al., 2020). Se entiende por bioaccesibilidad la fracci\u00f3n soluble del total del Ni que ha salido de la matriz del alimento y se encuentra en los fluidos digestivos en el momento de la digesti\u00f3n, lo que constituye la fracci\u00f3n m\u00e1xima que puede ser absorbida (Junli et al., 2013). Depende en gran medida de la naturaleza del Ni, de forma que existe una gran variabilidad en la bioaccesibilidad del metal seg\u00fan el compuesto que forme (Dutton et al., 2021). Las formas m\u00e1s solubles son cloruro de niquel, acetato de niquel, fluoruro de niquel e hidroxicarbonato de niquel, con un porcentaje de bioaccesibilidad de 82-91 %. El Ni met\u00e1lico, el \u00f3xido de niquel (II) y las aleaciones de niquel tienen bioaccesibilidades muy bajas 0,09-23,6 %, 0,03-0,3 % y 0,008-2,8 %, respectivamente (Henderson et al., 2012) (Heim et al., 2020). Respecto a la influencia del alimento en la absorci\u00f3n del Ni, se ha observado en general mayor bioaccesibilidad en alimentos de origen animal (83,11 % en mejillones, seguida de 59,93 % en peces y cefal\u00f3podos) (Gedik, 2018) (Gu et al., 2018), siendo m\u00e1s bajas en ciertos alimentos vegetales (<LOD para Sarcocornia ambigua y 27-40 % para Ipomoea aquatica) (Lam y Lai, 2018). Para el resto de los vegetales, al igual que los cereales, la biodisponibilidad oscil\u00f3 entre 30-60 % aproximadamente (Junli et al., 2013) (Liu et al., 2017). No obstante, recientemente se han reportado bioaccesibilidades muy 57revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35altas para cereales a base de trigo (99,6 %) (Babaahmadifooladi et al., 2021). Una vez la fracci\u00f3n est\u00e1 bioaccesible en el tracto gastrointestinal, \u00e9sta debe absorberse. De esta forma, definimos la biodisponibilidad como la fracci\u00f3n de Ni que pasa a trav\u00e9s del epitelio intestinal a la sangre (Wei et al., 2012). Los primeros estudios refirieron valores de biodisponibilidad del Ni, tras el consumo de agua, de 25 % y de 1 % cuando se consume junto al alimento (Sunderman, 1989). Posteriormente, se puso de manifiesto la importancia del ayuno en la biodisponibilidad del Ni, siendo de 1-5 % en exposici\u00f3n con comida y del 12-27 % en condiciones de ayuno (Nielsen et al., 1999). Datos similares se han encontrado tras el consumo de agua con un 30 % de biodisponibilidad (ECB, 2008) y en alimentos procesados y comida r\u00e1pida de 4,5-7,8 % (Cabrera-Vique et al., 2011). La presencia de otros elementos esenciales (como zinc o cobre) disminuye significativamente la biodisponibilidad de Ni (Cempel y Janicka, 2002). As\u00ed, se ha comprobado que el bajo contenido de hierro en el arroz incrementa la biodisponiblidad del Ni contenido en este cereal (Li et al., 2020). 4. Efectos para la salud El Ni no es esencial para los humanos a pesar de que juega un papel esencial en el metabolismo de la metionina en otras especies animales (OMS, 2005). Los efectos t\u00f3xicos del Ni en el organismo dependen de m\u00faltiples factores tales como la especie qu\u00edmica, la forma f\u00edsica, la concentraci\u00f3n o la fuente de exposici\u00f3n (Ahmad y Ashraf, 2011) (Schauml\u00f6ffel, 2012). 4.1 Toxicidad La intoxicaci\u00f3n aguda por Ni es excepcional en los seres humanos. En los pocos casos publicados, las dosis ingeridas asociadas a efectos t\u00f3xicos fueron muy elevadas, superiores a 7 mg/kg p.c. (Sunderman, 1989). Algunos estudios en humanos y animales sugieren que la exposici\u00f3n cr\u00f3nica a sales solubles del Ni conduce a la aparici\u00f3n de efectos sist\u00e9micos sobre los ri\u00f1ones, mortalidad neonatal y efectos sobre el sistema inmunol\u00f3gico. El ri\u00f1\u00f3n es el principal \u00f3rgano diana en ambas exposiciones. Cabe destacar la ausencia de estudios en humanos con respecto a los efectos cr\u00f3nicos del Ni adminis- trado v\u00eda oral en la reproducci\u00f3n y en desarrollo (OMS, 1996) (ATSDR, 1999). La exposici\u00f3n cr\u00f3nica puede ser responsable de una variedad de efectos adversos sobre la salud de los seres humanos, como la fibrosis pulmonar, las enfermedades renales y cardiovasculares y el c\u00e1ncer del tracto respiratorio (Das et al., 2018) (Genchi et al., 2020) (Guo et al., 2020). Varios estudios subrayan la genotoxicidad del Ni (Costa et al., 2002) (Chen et al., 2003). Los meca- nismos de esta genotoxicidad son m\u00faltiples: Roturas del ADN monocatenario y bicatenario para concentraciones de 0,1-10 \u00b5M con activa- ci\u00f3n de la polimerasa Poly ADP-ribosa que normalmente se induce en presencia de lesiones de ADN (Lei et al., 2001). Producci\u00f3n de especies reactivas de ox\u00edgeno como el radical hidroxilo (Costa et al., 2002) (Chen et al., 2003). Inhibici\u00f3n (a concentraciones no citot\u00f3xicas de Ni 2+) de procesos de reparaci\u00f3n de da\u00f1os en el ADN causados por rayos UV y B (a) P , entre otros (Wozniak y Blasiak, 2004) (Hu et al., 2004).revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3558Seg\u00fan el Centro Internacional de Investigaciones sobre el C\u00e1ncer (IARC), el Ni y los compuestos de Ni se clasificaron como carcinog\u00e9nicos para los seres humanos despu\u00e9s de la inhalaci\u00f3n y pueden originar c\u00e1nceres de pulm\u00f3n, cavidad nasal y senos paranasales, incluy\u00e9ndose en el grupo 1 \"cance- r\u00edgeno potencial para los seres humanos\" (IARC, 1990). Fuera de un contexto ocupacional, la principal fuente de exposici\u00f3n de los seres humanos es la comida y, en menor medida, el agua potable. Hasta el momento, existen pocos estudios experimentales disponibles para juzgar la carcinogenicidad del Ni por v\u00eda oral (Haber et al., 2000) (OMS, 2005). Sin embargo, el efecto m\u00e1s prevalente en la poblaci\u00f3n general es la dermatitis al\u00e9rgica de contacto. 4.2 Valores de referencia toxicol\u00f3gicos Seg\u00fan el dictamen de 25 de enero de 2005 de la EFSA, la falta de datos adecuados no permite esta- blecer un l\u00edmite seguro para la ingesta diet\u00e9tica de Ni, si bien la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) establece una Ingesta Diaria Tolerable (IDT) de 0,022 mg/kg p.c./d\u00eda en el a\u00f1o 2005, a partir de un estudio de dos generaciones de ratas realizado por Springborn Laboratorios, Inc. (SLI, 2000). Asimismo, se propone un nivel sin efecto adverso observable (NOAEL) de 2,2 mg/kg p.c./d\u00eda de Ni para todos los efectos cr\u00edticos estudiados. Se aplica un factor de seguridad de 100 (para variaciones entre especies e intraespecies). La EFSA estableci\u00f3, en su opini\u00f3n cient\u00edfica sobre el Ni en agua y alimentos, valores de referencia tanto para riesgo agudo como para cr\u00f3nico, con un valor de referencia BMDL10 igual a 1,1 g/kg p.c./d\u00eda y una IDT de 2,8 g/kg p.c., estableciendo un MOE para efectos agudos de 1 y de 10 para los cr\u00f3nicos (EFSA, 2020). La OMS enfatiza, sin embargo, que este valor de referencia toxicol\u00f3gico no es suficiente para proteger las personas sensibilizadas al Ni y para quienes la exposici\u00f3n oral al Ni puede inducir eccema. Por lo tanto, basado en el estudio de Nielsen et al. (1999), que muestra un efecto (eccema) en personas sensibilizadas al Ni y que reciben con el est\u00f3mago vac\u00edo (12 horas antes de la ingesti\u00f3n y 4 horas despu\u00e9s) una dosis \u00fanica de 12 \u00b5g/kg p.c. a trav\u00e9s de agua de bebida, la OMS retiene una IDT de 12 \u00b5g/kg p.c./d\u00eda sin aplicar un factor de seguridad al considerar que este estudio se realiza en personas en ayunas sensibilizadas al Ni y, por tanto, en condiciones muy desfavorables. De acuerdo con la OMS (2008), este es el peor de los casos, ya que la absorci\u00f3n de Ni de los alimentos es casi de 10 a 40 veces menor que la absorci\u00f3n del agua ingerida en ayunas (EFSA, 2015a). La OMS informa que el valor encontrado se acerca a la dosis presentada en la publicaci\u00f3n de Hinds\u00e9n et al. (2001) de 17 \u00b5g/kg p.c. 5. La problem\u00e1tica de la sensibilizaci\u00f3n al n\u00edquel El Ni pertenece a una de muchas sustancias moleculares capaces de sensibilizar la piel haciendo el papel de al\u00e9rgeno de contacto. Por su reducido tama\u00f1o estos al\u00e9rgenos son capaces de pene- trar la barrera cut\u00e1nea y en determinadas situaciones predomina la respuesta inmunitaria efectora (reacci\u00f3n de hipersensibilidad celular, tipo IV) sobre la supresora produciendo dermatitis de con- tacto en \u00e1reas afectadas. Es importante destacar que no se ha podido establecer la posibilidad de sensibilizaci\u00f3n v\u00eda oral, pero s\u00ed se han descrito varios cuadros de dermatitis de contacto sist\u00e9mica 59revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35que s\u00ed son inducibles a trav\u00e9s de la v\u00eda oral. Las agencias de seguridad alimentaria tienen un inter\u00e9s especial a la sensibilizaci\u00f3n al Ni. Esto viene dado, porque en la evaluaci\u00f3n de riesgo relacionado con la presencia de Ni en el agua potable o los alimentos se selecciona la dermatitis de contacto sist\u00e9mica por Ni inducida en humanos sensibilizados tras la exposici\u00f3n oral como el efecto cr\u00edtico indicado para la evaluaci\u00f3n de los efectos agudos del Ni (EFSA, 2015a, 2020). Se ha dado diferentes nombres a los varios cuadros sist\u00e9micos que se han atribuido a la expo- sici\u00f3n oral al Ni. 5.1 Dermatitis de contacto sist\u00e9mica La dermatitis de contacto sist\u00e9mica (DCS) es el cuadro cl\u00ednico m\u00e1s aceptado. Generalmente, se trata de brotes de dermatitis que se asocian a la exposici\u00f3n oral al Ni. Existen diferentes presen- taciones, siendo la m\u00e1s frecuente y t\u00edpica el eccema/dermatitis de extensi\u00f3n variable con lesiones eritematosas, vesiculares y posteriormente descamativas. Otros cuadros diferenciados afectan a las manos (en algunos casos: eccema dishidr\u00f3tico), la erupci\u00f3n maculopapular generalizada, la dermatitis aislada de flexuras, y el s\u00edndrome de baboon, que se manifiesta como una erupci\u00f3n de color rosado a violeta en zonas de gl\u00fateos, genitales y cara interna de muslos (ocasionalmente en axilas). Si en una provocaci\u00f3n diagn\u00f3stica (con Ni) el brote afecta a la zona, en la que en el estudio previo con pruebas epicut\u00e1neas hab\u00eda dado positivo, se considera esta reacci\u00f3n la m\u00e1s espec\u00edfica, siendo adem\u00e1s la m\u00e1s aceptada en la comunidad cient\u00edfica, mientras que tambi\u00e9n suele afectar a localizaciones previas de eccema (flare-up) como en el caso del eccema vesicular de las manos (Hinds\u00e9n et al., 2001). En otro estudio se describen el prurito cr\u00f3nico, la urticaria vasculitis-like, flexural dermatitis, las erupciones papuloeritematosas, la urticaria cr\u00f3nica, el s\u00edndrome de baboon, etc. como variantes dentro del espectro de la DCS inducida por exposici\u00f3n al Ni, resultando en una mejor\u00eda de dichas lesiones tras la administraci\u00f3n de una dieta baja en Ni (Antico y Soana, 2015). Es necesario referir que en nuestro entorno el diagn\u00f3stico de DCS (por sensibilizaci\u00f3n al Ni) es extre- madamente raro en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual (alergolog\u00eda/dermatolog\u00eda), en parte a raz\u00f3n de las controversias existentes en cuanto a metodolog\u00eda diagn\u00f3stica y atribuci\u00f3n de causalidad. 5.2 S\u00edndrome de alergia sist\u00e9mica El s\u00edndrome de alergia sist\u00e9mica al Ni (SASN) se describe como una entidad alternativa a la dermatitis de contacto sist\u00e9mica, y se ha propuesto para aquellos pacientes que presenten s\u00edntomas que no pertenecen a los cuadros t\u00edpicos de DCS. Se refiere a s\u00edntomas cut\u00e1neos diferentes a la dermatitis y que comprenden la urticaria, el prurito (picor), el angioedema, pero tambi\u00e9n pustulosis at\u00edpicas, pero sobre todo a aquellos s\u00edntomas extra-cut\u00e1neos que afectan a otros sistemas, tal como s\u00ednto- mas digestivos, pulmonares o neurol\u00f3gicos (Braga et al., 2013). Algunos autores refieren que, de estos pacientes con hipersensibilidad al Ni, hasta un 20 % tambi\u00e9n presentan s\u00edntomas sist\u00e9micos como urticaria, angioedema, tos, cefalea o s\u00edntomas gastro-intestinales (Braga et al., 2013). Esta entidad nosol\u00f3gica es a\u00fan m\u00e1s controvertida que la DCS por Ni y requiere estudios y postulados que expliquen o hipoteticen mecanismos patogen\u00e9ticos e inmunol\u00f3gicos diferentes a la dermatitis de contacto, en la que (al menos en la aparici\u00f3n de lesiones por contacto directo) el mecanismo de revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3560hipersensibilidad retardada tipo IV est\u00e1 bien documentado. Por otro lado, tambi\u00e9n se ha asociado en pacientes con hipersensibilidad al Ni una incidencia elevada de herpes labial recurrente, infecciones del tracto urinario, candidiasis genital y otros (EFSA, 2015a). 5.3 Mucositis de contacto al\u00e9rgica La mucosistis de contacto al\u00e9rgica se ha propuesto como entidad diferenciada, en la que una prueba en parche en la mucosa oral ser\u00eda capaz de demostrar una sensibilizaci\u00f3n al Ni, pretendiendo demos- trar el novedoso m\u00e9todo como una herramienta para demostrar la asociaci\u00f3n de sensibilizaci\u00f3n al Ni y la aparici\u00f3n de s\u00edntomas intestinales (Picarelli et al., 2011). Si estudios independientes fueran capaces de reproducir estos resultados, podr\u00eda dar luz a muchos estudios epidemiol\u00f3gicos que aso - cian diversos s\u00edntomas digestivos con la sensibilizaci\u00f3n al Ni y, en caso de confirmaci\u00f3n, repercutir en consejos diet\u00e9ticos \u00fatiles. As\u00ed, se ha propuesto aisladamente ya la asociaci\u00f3n de exposici\u00f3n al Ni y el reflujo gastro-esof\u00e1gico, llegando a doblar la prevalencia de sensibilizaci\u00f3n en este grupo de pacientes frente a los no sensibilizados (Stanghellini et al., 2016) (Aslan et al., 2017), el s\u00edndrome de intestino irritable (Rizzi et al., 2017) o la reaparici\u00f3n s\u00edntomas digestivos en paciente cel\u00edacos bajo dieta correcta sin gluten (Borghini et al., 2020). De hecho, los s\u00edntomas gastro-intestinales cr\u00f3nicos son muy frecuentes a nivel poblacional y ser\u00eda interesante disponer de m\u00e1s evidencia sobre la posibilidad de que los niveles de Ni en aporte oral puedan tener un papel causante en los mismos. Se ha propuesto el SASN, que incluir\u00eda a los s\u00edntomas gastro-intestinales como condici\u00f3n al\u00e9rgica emergente (Lombardi et al., 2020). 5.4 Diagn\u00f3stico En la pr\u00e1ctica cl\u00ednica el diagn\u00f3stico de dermatitis de contacto puede, en ocasiones, ser sospechado por la localizaci\u00f3n de las lesiones eccematosas y los posibles agentes desencadenantes o causan- tes. As\u00ed, la dermatitis de contacto por sensibilizaci\u00f3n al Ni, siendo relativamente frecuente a nivel poblacional, tambi\u00e9n tiene sus manifestaciones locales t\u00edpicas y frecuentemente asociadas al uso de bisuter\u00eda o de prendas con metales. El diagn\u00f3stico definitivo se establece mediante pruebas epi- cut\u00e1neas en parche, en las que se aplica una cantidad y concentraci\u00f3n determinada a la superficie de la piel durante 24 a 48 horas y se realiza la lectura a las 72 a 96 horas, apareciendo t\u00edpicamente lesiones muy localizadas en la zona de aplicaci\u00f3n del al\u00e9rgeno. La dermatitis de contacto por Ni, que se diagnostica a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de pruebas epicut\u00e1neas con sulfato de Ni, afecta a hasta un 10 a 20 % de la poblaci\u00f3n mundial (Braga et al., 2013). La sospecha cl\u00ednica del SASN (lo que vale tambi\u00e9n para la DCS) se define por una prueba epicu- t\u00e1nea positiva y la mejora cl\u00ednica tras 1 mes de una dieta baja en contenido de Ni. Para la confirma- ci\u00f3n diagn\u00f3stica se propone (en estos pacientes que siguen un r\u00e9gimen bajo en contenido de Ni) la provocaci\u00f3n oral con sulfato de niquel en capsulas (Ricciardi et al., 2014). Este autor describe este cuadro en un 6,4 % de pacientes atendidos en una unidad de alergia en Italia. As\u00ed el SASN puede manifestarse como cuadros recurrentes que se atribuyen a elevados niveles de Ni en la dieta o un cuadro cr\u00f3nico que mejora tras una dieta. En ambos casos la provocaci\u00f3n con Ni desencadena o reagudiza los s\u00edntomas previos. Los s\u00edntomas gastrointesinales y neurol\u00f3gicos son los m\u00e1s frecuentes 61revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35atribuidos tras exposici\u00f3n aguda al Ni (EFSA, 2015a). Existen algunas controversias relacionadas con los diagn\u00f3sticos de DCS, pero sobre todo del SASN. Es dif\u00edcil establecer una causalidad de procesos cr\u00f3nicos con la exposici\u00f3n natural (como es el caso de los alimentos) a m\u00faltiples agentes si no existen pruebas fehacientes que en el caso de agentes alimentarios son: 1) la desaparici\u00f3n de los s\u00edntomas tras evitaci\u00f3n del agente causante o sospechado, y 2) la reaparici\u00f3n tras reintroducci\u00f3n o provocaci\u00f3n y deseable tambi\u00e9n una propuesta de explicaci\u00f3n mecan\u00edstica. Esto produce, sin embargo, varios problemas. Las controversias se manifiestan incluso en dos sucesivas opiniones de la EFSA publicadas en los \u00faltimos a\u00f1os sobre el riesgo para la salud p\u00fablica de la presencia de Ni en alimentos y agua potable, el \u00faltimo consider\u00e1ndose una actualizaci\u00f3n (EFSA, 2015a, 2020). En cuanto a la DCS, este \u00faltimo documento de la EFSA (2020) pone de manifiesto incertidumbres de informaci\u00f3n que surgen en relaci\u00f3n a la aparici\u00f3n de reacciones adversas tras ingesta de Ni en humanos. La evaluaci\u00f3n en el primer informe se basa en tres estudios individuales con un n\u00famero limitado de individuos sensibilizados al Ni. En la actualizaci\u00f3n se critica la ausencia de informaci\u00f3n del grado de sensibilizaci\u00f3n en estos individuos. Adem\u00e1s, se expresaron los resultados de distinta forma y por lo que los estudios no son comparables entre s\u00ed. Las controversias relacionadas con los cuadros de DCS y SASN surgen tambi\u00e9n en los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos. La sensibilizaci\u00f3n espec\u00edfica demostrada mediante pruebas epicut\u00e1neas s\u00f3lo demues- tra la misma y no define por s\u00ed mismo los s\u00edntomas o el cuadro. Por ello, los siguientes pasos son los de evitaci\u00f3n y posterior re-exposici\u00f3n. Sin embargo, la aplicaci\u00f3n diagn\u00f3stica de una dieta baja en Ni siempre incluye autom\u00e1ticamente la reducci\u00f3n de otros factores alimenticios. Una estimaci\u00f3n diferente del contenido de Ni en los alimentos tiene influencia sobre la prescripci\u00f3n de la dieta baja en Ni (Antico y Soana, 2015). En cuanto al m\u00e9todo com\u00fan en los estudios se critica que los individuos antes de las pruebas de provocaci\u00f3n son puestos en ayuno, lo que aumenta considerablemente la absorci\u00f3n de Ni. No obs- tante, el panel de la opini\u00f3n actualizada sigue manteniendo la opini\u00f3n de la DCS de que es el efecto cr\u00edtico para la caracterizaci\u00f3n de riesgo de la exposici\u00f3n aguda al Ni. La recomendaci\u00f3n final incluye la realizaci\u00f3n de nuevos estudios que incluyan un n\u00famero elevado de individuos sensibilizados al Ni como base de una evaluaci\u00f3n de riesgo m\u00e1s precisa de reacciones cut\u00e1neas sist\u00e9micas al Ni a trav\u00e9s de la alimentaci\u00f3n y del agua potable (EFSA, 2020). Por otro lado, la re-exposici\u00f3n con provocaci\u00f3n ha sido criticada, porque en la mayor\u00eda de los estudios se usan dosis de Ni altas desde un punto de vista fisiol\u00f3gico (Gawkrodger et al., 1986) (Jensen et al., 2006). Por otro lado, se ha podido establecer frecuentemente una tendencia a la asociaci\u00f3n de severidad de reacci\u00f3n tras exposici\u00f3n con el incremento de dosis de Ni en pacientes sensibilizados (Jensen et al., 2006). 6. N\u00edquel en los alimentos El Ni es oligoelemento omnipresente en la biosfera al ser un componente generalizado de la corteza terrestre (0,008 %) (Dara, 2006a). Este metal puede alcanzar el medio ambiente a partir de una gran variedad de fuentes, tanto revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3562naturales como antropol\u00f3gicas (Tabla 1). El Ni liberado es adsorbido sobre los sedimentos, inmo- viliz\u00e1ndose y pudiendo ser captado por las plantas que posteriormente ser\u00e1n consumidas por el hombre. Adem\u00e1s, en el caso de suelos \u00e1cidos podr\u00eda filtrarse a las aguas subterr\u00e1neas al incremen- tarse su movilidad (Gonz\u00e1lez et al., 2009) (Ahmad y Ashraf, 2011). Se puede determinar el nivel de contaminaci\u00f3n mediante el uso de \"biomarcadores\", que en el caso del Ni se tratan de organismos que tienen la capacidad de acumularlo tales como ciertos moluscos y crust\u00e1ceos como el cangrejo rojo, l\u00edquenes, hongos y otras plantas (Fndk y \u00c7i\u00e7ek, 2011). Tabla 1. Fuentes de n\u00edquel en el medio ambiente Fuentes antropog\u00e9nicas primariasFuentes antropog\u00e9nicas secundariasFuentes naturales Fuentes adicionales Operaciones de fundi- ci\u00f3n y refinaci\u00f3n Eliminaci\u00f3n de lodos de aguas residuales o uso de lodos como fertili- zante Combusti\u00f3n del carb\u00f3n, petr\u00f3leo, y otros com- bustibles f\u00f3siles Fabricaci\u00f3n de aleacio- nes de n\u00edquel (acero) Procesos de galvano- plastia, incineraci\u00f3n de residuos y las aguas residuales (Ahmad y As- hraf, 2011)Emisiones de los veh\u00edcu- los de motor y los servi- cios de energ\u00eda el\u00e9ctricaMeteorizaci\u00f3n y la ero- si\u00f3n de los materiales geol\u00f3gicosAlimentos y agua potable Migraci\u00f3n del material en contacto con los ali- mentos (EFSA, 2020) Las estimaciones de la ingesta diet\u00e9tica var\u00edan de 74 a 231 \u00b5g/d\u00eda para los adultos. Adem\u00e1s de los alimentos crudos, los niveles de Ni en los alimentos se pueden aumentar por migraci\u00f3n desde los materiales de cocci\u00f3n y contenedores. La migraci\u00f3n espec\u00edfica de Ni no debe exceder de 0,1 mg/ kg de acuerdo con las directrices del Consejo de Europa para metales y materiales de aleaciones met\u00e1licas en contacto con alimentos (Reilly, 2002). Los alimentos constituyen la principal fuente de exposici\u00f3n al Ni para la poblaci\u00f3n en general. De ah\u00ed que resulte fundamental conocer el contenido de este metal en los distintos grupos de alimentos, as\u00ed como su contribuci\u00f3n a la dieta. En este sentido, Babaahmadifooladi et al. (2020) revisaron la literatura cient\u00edfica en busca de datos sobre la presencia de Ni, incluido el dictamen de la EFSA de 2015, para determinar las cantidades y fuentes de Ni en diferentes alimentos, agua y bebidas, expo- sici\u00f3n al Ni a trav\u00e9s de la dieta, biodisponibilidad y bioaccesibilidad del Ni en diferentes alimentos, ya sea a trav\u00e9s de estudios in vivo o in vitro (Tablas 2, 3 y 4).63revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Tabla 2. Contenido de n\u00edquel en productos alimenticios de origen animal (con tipo de producto, tama\u00f1o de muestra y origen). Los datos se expresan como peso fresco (h\u00famedo) (pf) de la porci\u00f3n comestible Categor\u00eda de alimentosTipo de productoTama\u00f1o de la muestraOrigenContenido de Ni: media, media \u00b1 DE o rango (\u00b5g/g pf)Referencia Alimentos del marMariscos N= 159 Francia Media: 0,299(Gu\u00e9rin et al., 2011) Pescado - - Media: 0,074(Gu\u00e9rin et al., 2011) Pescado de agua dulceN= 9 Polonia Media: 0,040(Skibniewskaa et al., 2009) Sardina pilchardus 82 Francia et al., 2019) Pescado N= 282 China 6,63-20,03 (Gu et al., 2018) F\u00f3rmula para beb\u00e9s a base de pescadoN= 8 Malta Media: 0,81(Vella y Attard, 2019) Productos de carneCarne de pollo N= 3 Turqu\u00eda Media: 2,08(Uluozlu et al., 2009) Aves de corral N= 38 Francia UBa: 0,027-0,148 (No\u00ebl et 0,027-0,316 (No\u00ebl UBa: 0,027-0,255 (No\u00ebl et al., 2012 ) F\u00f3rmula para beb\u00e9s a base de aves de corralN= 4 Malta Media: 1,07(Vella (Malasia)Media: 0,330(Abduljaleel et al., 2012) Huevos Huevos y productos a base de huevoN= 30 Francia 0,027-0,328 (No\u00ebl et al., 2012) Huevos de gallina N= 0,059 \u00b1 0,005 clara de huevo: \u00b1 al., 2009) Huevos de pato 24 Greciayema: 0,058 \u00b1 0,006 clara de huevo: 0,050 0,006(Nisianakis et al., 2009) Platos y comidasPlatos preparados N= 68 Francia 0,027-0,554 (No\u00ebl et al., 2012) Comidas preparadas y comidas r\u00e1pidasN= 170Granada (Espa\u00f1a)0,018-0,095(Cabrera-Vique et al., 2011)revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3564Tabla 2. Contenido de n\u00edquel en productos alimenticios de origen animal (con tipo de producto, tama\u00f1o de muestra y origen). Los datos se expresan como peso fresco (h\u00famedo) (pf) de la porci\u00f3n comestible Categor\u00eda de alimentosTipo de productoTama\u00f1o de la muestraOrigenContenido de Ni: media, media \u00b1 DE o rango (\u00b5g/g pf)Referencia Comida lista para 2012) N= 72 Croacia 0,072-0,097(Vahic et al., 2010) N= 12 Rumania 0,005-0,039(Ghimpeteanu, 2009) N= 30 Eslovaquia 0,25-1,65(Luk\u00e1ov\u00e1 et al., 2012) N= 360 Espa\u00f1a 0,015-0,014(Rey-Crespo et al., 2013) - Reino UnidoPor debajo del l\u00edmite de detecci\u00f3n de 0,007-0,04(Rose et al., 2010) N= 3 Turqu\u00eda Media: 1,38 (G\u00fcler, 2007) Manteca N= 6 Francia 0,001-0,233 (No\u00ebl et al., 2012) Productos a base de lecheN= 42Francia, Alemania, Italia, Portu- gal, Suecia y Reino Unido<0,05(Pandelova et al., 2012) Queso N= 16 Francia 0,112-0,409 (No\u00ebl et al., 2012) N= 10 Rumania 0,002-0,010(Gogoasa et al., 2006) N= 57 Espa\u00f1a 0,050-1,10(Moreno-Rojas et al., 2010) N= 145 (Saribal, 2019) Miel y cera de abejasMiel N= 32 Israel Media: 1,24(Bommuraj et al., 2019) Cera de abejas N= 32 Israel Media: 4,15(Bommuraj et al., 2019) Miel N= (LB-UBc)(EFSA, 2015a)65revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Tabla 2. Contenido de n\u00edquel en productos alimenticios de origen animal (con tipo de producto, tama\u00f1o de muestra y origen). Los datos se expresan como peso fresco (h\u00famedo) (pf) de la porci\u00f3n comestible Categor\u00eda de alimentosTipo de productoTama\u00f1o de la muestraOrigenContenido de Ni: media, media \u00b1 DE o rango (\u00b5g/g pf)Referencia Miel N= 30 Polonia 0,023-1,33(Madejczyk y Baralkiewicz, 2008) Miel N= 6 Polonia 0,42-1,83(Nowak et al., 2011) Miel N= 8 Pakist\u00e1n 0,06-0,33(Lanjwani y Chan- na, 2019) aUB= escenario de l\u00edmite superior en el que los resultados por debajo del l\u00edmite de detecci\u00f3n (LOD) se reemplazaron con el valor informado como LOD. bSe refiere a los valores de presencia utilizados para la evaluaci\u00f3n de la exposici\u00f3n al Ni a trav\u00e9s del consumo de alimentos. cLB-UB= escenarios de l\u00edmite inferior-l\u00edmite superior. LB= escenario de l\u00edmite inferior en el que los resultados por debajo de LOD/LOQ se sustituyeron por cero. Tabla 3. Contenido de n\u00edquel en productos alimenticios de origen vegetal (con tipo de producto, tama\u00f1o de muestra y origen). Todos los datos se expresan como peso fresco (h\u00famedo) (pf) de la porci\u00f3n comestible Categor\u00eda de alimentosTipo de productoTama\u00f1o de la muestraOrigenContenido de Ni: media, media \u00b1 DE o rango (\u00b5g/g pf)Referencia Vegetales Vegetales comestiblesN= 60 Hong Kong 0,26-1,1 (Junli et al., 2013) Jud\u00edas verdes N= 30 Zambia Media: 44,1(Nakaona et al., 2019) Zanahorias N= 20 Zambia Media: 31,9(Nakaona et al., 2019) Colza N= 30 Zambia Media: et al., 2019) Repollo N= 30 Zambia Media: 39,4(Nakaona et al., 2019) Cereales y derivadosCereales de desayunoN= 6 Francia 0,077-0,280 2012) N= 110 Italia 0,15-0,48(Sommella et al., 2013) Bebidas de caf\u00e9 y caf\u00e9Caf\u00e9 N= 30 Francia 0,024-0,214 del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3566Tabla 3. Contenido de n\u00edquel en productos alimenticios de origen vegetal (con tipo de producto, tama\u00f1o de muestra y origen). Todos los datos se expresan como peso fresco (h\u00famedo) (pf) de la porci\u00f3n comestible Categor\u00eda de alimentosTipo de productoTama\u00f1o de la muestraOrigenContenido de Ni: media, media \u00b1 DE o rango (\u00b5g/g pf)Referencia Grasas y aceitesAceites vegetales comestiblesN= 10 2012) N= 10 Polonia 0,11-1,76(Lodyga- Chruciska et al., 2012) Condimentos Hierbas y especias N= 12 Francia 0,024-0,533 (No\u00ebl et al., 2012) Productos a base de az\u00facar y az\u00facarAz\u00facar N= 8 Francia 0,026-0,186 (No\u00ebl et al., 2012) Productos a base de soja y sojaHaba de soja N= 42cFrancia, Alemania, Italia, Portugal, Suecia y Reino Unido<0,05(Pandelova et al., 2012) Tofu N= 2 Francia 0,309-0,392 (No\u00ebl al., 2012) Tofu (soja) N= 3 Eslovenia Media: 2,130(anar et al., 2013) Leche de soja fermentadaN= 3 Eslovenia Media: 5,950(anar et al., 2013) Legumbres Jud\u00edas secas - - Media: 3,1 (EFSA, 2010) Frutos secosAlmendras N= 3 Eslovenia Media: 0,830(anar et al., 2013) Avellana N= 48 - Media: 2,2 (EFSA, 2010) Productos a base de cacaoChocolate N= 10 Francia al., 2019) Naranja N= 9 Egipto Media: 0,228 (Amer et al., 2019) Manzana N= 9 Egipto Media: 0,25 (Amer et al., 2019) F\u00f3rmula para beb\u00e9s a base de ciruelas pasasN= 4 Malta Media: 0,86(Vella y Attard, 2019)67revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Tabla 3. Contenido de n\u00edquel en productos alimenticios de origen vegetal (con tipo de producto, tama\u00f1o de muestra y origen). Todos los datos se expresan como peso fresco (h\u00famedo) (pf) de la porci\u00f3n comestible Categor\u00eda de alimentosTipo de productoTama\u00f1o de la muestraOrigenContenido de Ni: media, media \u00b1 DE o rango (\u00b5g/g pf)Referencia F\u00f3rmula para beb\u00e9s a base de manzanaN= 6 Malta Media: 0,63(Vella y Attard, 2019) F\u00f3rmula para beb\u00e9s a base de perasN= 6 Malta Media: 0,85(Vella y Attard, 2019) Platos 2019) Tub\u00e9rculos\u00d1ame silvestre (Dioscorea spp.)N= 8 India 0,03-0,089(Padhan et al., 2018) Hongo silvestre comestibleHongos ectomicorr\u00edzicos (Boletaceae)N= 74 China 0,1-1,2(Zhang et al., 2019) aSe refiere a los valores de presencia utilizados para la evaluaci\u00f3n de la exposici\u00f3n al Ni a trav\u00e9s del consumo de alimentos. bLB= escenario de l\u00edmite inferior en el que los resultados por debajo de LOD/LOQ se sustituyeron por cero, UB= escenario de l\u00edmite superior en el que los resultados por debajo de LOD se reemplazaron con el valor informado como LOD y los inferiores a LOQ se sustituyeron por el valor de LOQ. cLos valores reportados se basan en peso seco. dPlato tradicional coreano elaborado principalmente con col de Nepal. Tabla 4. Contenido de n\u00edquel informado para agua y bebidas (con tipo de producto, tama\u00f1o de muestra y origen) Categor\u00eda TipoTama\u00f1o de la muestraOrigenContenido de Ni en agua (\u00b5g/l) y bebidas (\u00b5g/kg)Referencia Agua Natural-Estados UnidosMedia: 0,3 (Barceloux, 1999) (Borg, 1987) N= 116 1306(Hussain y Ur-Rehman, 2019) N= al., 2019)revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3568Tabla 4. Contenido de n\u00edquel informado para agua y bebidas (con tipo de producto, tama\u00f1o de muestra y origen) Categor\u00eda TipoTama\u00f1o de la muestraOrigenContenido de Ni en agua (\u00b5g/l) y bebidas (\u00b5g/kg)Referencia Bebidas Bebidas no alcoh\u00f3licasN= 26 Francia aExpresado como mediana. bSe refiere a los valores de ocurrencia utilizados para la evaluaci\u00f3n de la exposici\u00f3n al Ni a trav\u00e9s del consumo de bebidas. cLB= escenario de l\u00edmite inferior en el que los resultados por debajo del LOD/LOQ se sustituyeron por cero, UB= escenario de l\u00edmite superior en el que los resultados por debajo del LOD se reemplazaron con el valor informado como LOD y los inferiores a LOQ se sustituyeron por el valor del LOQ. dSolo obtenido para las cervezas. 6.1 Pescados y mariscos Las principales fuentes de contaminaci\u00f3n del Ni en los sistemas acu\u00e1ticos son: Efluentes de aguas residuales dom\u00e9sticas. Las fundiciones de metales no ferrosos (Cempel y Nikel, 2006). Procesos industriales (por ejemplo, uso de tintes). La lluvia, los ciclos biol\u00f3gicos, la erosi\u00f3n de las rocas y el suelo (Sadeghi et al., 2011). Residuos de refiner\u00eda. Desechos de los buques y las pinturas anticorrosivas de los barcos (Dhaneesh et al., 2012). Residuos procedentes de la agricultura (por ejemplo, plaguicidas y fertilizantes) (Maceda-Veiga et al., 2012). Los pl\u00e1sticos: act\u00faan como vector para transportar oligoelementos a los organismos acu\u00e1ticos, incluido el Ni del medio acu\u00e1tico (Bradney et al., 2019). La escorrent\u00eda superficial, la deposici\u00f3n del aire y la liberaci\u00f3n de aguas residuales municipales e industriales (aguas superficiales). En condiciones anaer\u00f3bicas, t\u00edpicas de aguas profundas, el Ni se puede segregar del medio ambien- te como sulfuro insoluble. Aunque en las aguas superficiales el Ni total puede estar presente en niveles superiores a unos pocos g/l, en general el elemento se detecta en concentraciones medias del orden de 3 g/l o inferiores, estando los r\u00edos m\u00e1s contaminados que los lagos y el agua de mar (EFSA, 2020).69revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Es importante tener en cuenta que, a menudo no es f\u00e1cil evaluar el efecto de las actividades humanas en la contaminaci\u00f3n de los mariscos con oligoelementos (Bouchoucha et al., 2013). Si no existe contaminaci\u00f3n, los niveles normales de Ni encontrados en pescados oscilan entre 0,2-2 g/g referido a materia seca. L\u00f3gicamente, estos valores son significativamente superiores en caso de las zonas contaminadas. Los pescados azules acumulan mayor cantidad de Ni respecto a los pescados blancos o semi- grasos. Dentro de los mariscos, se han determinado niveles elevadas de Ni en ostras, almejas o mejill\u00f3n (Demirezen y Uru\u00e7, 2006) (Mutlu et al., 2011). Tambi\u00e9n las algas acumulan cantidades que exceden hasta 10 veces los niveles normales, mostrando un factor de acumulaci\u00f3n de incluso x 200 (Sadeghi et al., 2011) (Dhaneesh et al., 2012). Es importante conocer la influencia de los tratamientos tecnol\u00f3gicos y culinarios puede ejercer sobre la concentraci\u00f3n final de Ni en los alimentos. En este sentido, Kalogeropoulos et al. (2012) estudiaron los efectos de tres tratamientos t\u00e9rmicos diferentes como la fritura, la cocci\u00f3n y la parrilla. Estos autores observaron un incremento de los niveles de elementos traza en todos los pescados debido a la p\u00e9rdida de agua. Los pescados fritos fueron los m\u00e1s afectados, si bien los niveles de Ni contenidos no fueron preocupantes desde un punto de vista sanitario. Adem\u00e1s, hay que tener en cuenta que el Ni se encuentra incluido dentro de la lista de coadyuvantes tecnol\u00f3gicos para catalizar la hidrogenaci\u00f3n de grasas y aceites alimentarios (con excepci\u00f3n de la mantequilla) con un contenido m\u00e1ximo de 0,2 mg de Ni/kg de producto final (ANSES, 2019). 6.2 Carnes y productos de carne Los niveles de oligoelementos y su distribuci\u00f3n en los tejidos animales dependen de fundamental- mente de la especie animal (Uluozlu et al., 2009) (Abduljaleel et al., 2012). Dado que las carnes de ave y de corral son las m\u00e1s consumidas, tambi\u00e9n han sido las m\u00e1s estu- diadas (Uluozlu et al., 2009) (No\u00ebl et al., 2012). Se ha observado que los niveles de Ni en estas carnes est\u00e1n influenciados por distintos factores como el r\u00e9gimen alimentario, el crecimiento, la muda y la reproducci\u00f3n, siendo la pechuga la que presenta niveles m\u00e1s bajos (Nisianakis et al., 2009) (Abduljaleel et al., 2012). 6.3 Huevos Los huevos de las diferentes especies aviares presentan distintos niveles de minerales, incluido el Ni, dependiendo de su dieta, su origen geogr\u00e1fico y su capacidad para comer y digerir el suelo. Asimismo, la concentraci\u00f3n de Ni en la yema es ligeramente superior a la de la clara. En cualquier caso, los bajos valores encontrados no suponen un peligro para la poblaci\u00f3n (Nisianakis et al., 2009). 6.4 L\u00e1cteos El elevado consumo de productos l\u00e1cteos por parte de algunos subgrupos de poblaci\u00f3n (j\u00f3venes y ni\u00f1os peque\u00f1os) otorgan a la leche y los productos l\u00e1cteos un papel destacado en el aporte de Ni a trav\u00e9s de la dieta (EFSA, 2015a), dado que la concentraci\u00f3n media de Ni en 631 muestras de leche revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3570fue de 0,071 \u00b5g/g. Factores como la dieta del ganado, la variaci\u00f3n gen\u00e9tica entre las razas de ganado, el herbicida utilizado en el \u00e1rea de pastoreo, el origen geogr\u00e1fico del ganado y la estacionalidad, contribuyen al contenido de oligoelementos de la leche del ganado (Pechov\u00e1 et al., 2008). El queso presenta niveles significativamente superiores a los de la leche (0,112-0,400 mg/kg refe- rido a peso fresco vs 0,027-0,086 mg/kg). Diversas causas pueden explicar este hecho: la p\u00e9rdida de agua durante la fabricaci\u00f3n, posibles cesiones a partir de la maquinaria (No\u00ebl et al., 2012), o a la absorci\u00f3n de Ni de las case\u00ednas y las grasas en la etapa de floculaci\u00f3n del proceso de elaboraci\u00f3n del queso, u otro tipo de contaminaci\u00f3n (Ziarati et al., 2018). 6.5 Miel y cera de abejas Bommuraj et al. (2019) observaron que los niveles de oligoelementos en la miel eran muy inferiores a los de la cera de abejas. 6.6 Otros productos El procesamiento de los alimentos afecta considerablemente al contenido final de Ni (Cabrera-Vique et al., 2011). Algunos ingredientes adicionales pueden reducir el contenido de Ni de la comida lista para comer, mediante la diluci\u00f3n del contenido inicial de Ni. Si bien, No\u00ebl et al. (2012) indican que las salsas y especias pueden ser fuente importante de este elemento en la dieta. Estos autores, que determinaron el contenido en Ni de una gran variedad de productos alimentarios, mostraron que los platos cocinados presentaban un nivel intermedio de contaminaci\u00f3n de Ni. 6.7 Productos alimenticios de origen vegetal Los alimentos de origen vegetal constituyen la principal fuente del Ni diet\u00e9tico (No\u00ebl et al., 2012). Las plantas absorben los metales a trav\u00e9s del suelo y, por tanto, la naturaleza f\u00edsica de \u00e9ste y la capacidad de absorci\u00f3n de cada especie determinaran los niveles finales. Asimismo, el riego con aguas residuales y efluentes industriales incrementar\u00e1n los mismos (Lemos et al., 2007) (Li et al., 2012) (Amin et al., 2013). La contaminaci\u00f3n derivada de industrias como la electr\u00f3nica, metal\u00fargica y minera, pr\u00f3ximas a los cultivos elevar\u00e1n los niveles (Li et al., 2012). En el caso de las hojas de t\u00e9 se ha observado que su contenido final de Ni est\u00e1 influenciado por las condiciones ambientales durante el crecimiento: relaci\u00f3n Ni total/biodisponible en el suelo, uso de fertilizantes o uso de agentes fitosanitarios que contienen Ni (anar et al., 2013). Asimismo, la composici\u00f3n del suelo, la presencia de contaminantes ambientales durante el pro- ceso de extracci\u00f3n/empaque, etc. (Zhu et al., 2011) determinan el contenido de oligoelementos en los aceites comestibles. A parte de la fuente antropog\u00e9nica, el contenido de Ni en algunas especies como las leguminosas procede de procesos naturales, ya que este metal es esencial para el funcionamiento de las enzimas vegetales como la ureasa y la hidrogenasa, implicadas en el metabolismo del nitr\u00f3geno (Lavres et al., 2016). Dentro de los cereales, el arroz suele presentar cantidades elevadas (2.34 \u00b1 0.27 g Ni/g) al estar en contacto directo con el agua, especialmente si \u00e9sta se encuentra contaminada (Li et al., 2012) 71revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35(Rahman et al., 2018). El proceso de molturaci\u00f3n del grano podr\u00eda contribuir tambi\u00e9n a la contami- naci\u00f3n por la migraci\u00f3n del metal a partir de la maquinaria. Cabrera et al. (2003) encuentran valores de Ni en legumbres y frutos secos producidos en Espa\u00f1a del orden de 0,02-0,35 y 0,10-0,64 g/g, respectivamente. Los productos alimenticios a base de vegetales (chocolate, soja, nueces, avena, repollo, t\u00e9 de espinacas y caf\u00e9) presentan tambi\u00e9n niveles elevados de Ni. Zhang et al. (2019) advierten del elevado contenido en Ni de los hongos silvestre del g\u00e9nero Bole- tus, consumido mucho a nivel mundial. Como conclusi\u00f3n, algunos cultivos contienen concentraciones elevadas de Ni de forma natural, ya que el Ni es esencial en las enzimas implicadas en el metabolismo del nitr\u00f3geno. Sin embargo, las actividades antropog\u00e9nicas tambi\u00e9n pueden tener un impacto dr\u00e1stico en las concentraciones finales de oligoelementos (incluido el Ni) en los alimentos de origen vegetal. 6.8 Chocolate Tras el informe de la EFSA (2015a) en el que se determin\u00f3 que el grupo de alimentos de dulces y golosinas supon\u00eda la mayor exposici\u00f3n en varios grupos de poblaci\u00f3n, y que este hecho se deb\u00eda al aporte principal de los productos de cacao y chocolate, se plante\u00f3 un estudio prospectivo centrado en este tipo de productos de cacao y chocolate. Las principales conclusiones a las que se llegaron fueron que el chocolate negro o puro contri - buye en mayor medida al contenido de Ni y, por tanto, a su exposici\u00f3n, existiendo una correlaci\u00f3n entre la cantidad de cacao del producto y la cantidad de Ni que presenta el producto (EFSA, 2015b). Los elevados niveles de Ni en productos finales de cacao pueden ser atribuidos a la presencia natural ambiental en los suelos de cultivo del cacao, as\u00ed como al uso de plaguicidas y a las posibles migraciones desde los materiales empleados en los procesos de obtenci\u00f3n (anar et al., 2013). Dado que el Ni actualmente no tiene un l\u00edmite m\u00e1ximo en alimentos en el Reglamento (CE) N\u00ba 1881/2006 (UE, 2006), los productos muestreados respetaban la legislaci\u00f3n alimentaria en vigor. Asimismo, y de acuerdo con el estudio de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutri- ci\u00f3n (AESAN), ENALIA (Encuesta Nacional de Alimentaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n Infantil y Adolescente) y ENALIA2 (Encuesta Nacional de Alimentaci\u00f3n en poblaci\u00f3n adulta, mayores y embarazadas), se pueden identificar las poblaciones (solo consumidores) que cuentan con un mayor consumo medio y extremo de chocolate negro y productos derivados por franjas de edad. No obstante, ANSES (Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l'alimentation, de l'environnement et du travail) muestra su preocupaci\u00f3n referente a la exposici\u00f3n de Ni en ni\u00f1os de 1 a 3 a\u00f1os en el que el chocolate aparece como el mayor contribuidor de este elemento y recomienda hacer estudios de exposici\u00f3n aguda en este segmento de poblaci\u00f3n para prevenir en riesgo sensibilizaci\u00f3n precoz al Ni (ANSES, 2016). Seg\u00fan la exposici\u00f3n estimada, considerando una concentraci\u00f3n y consumo medios de Ni en chocolate (50 g/d\u00eda y 3,89 mg/kg) puede descartarse cualquier riesgo para los consumidores, aunque para aquellos consumidores que presenten hipersensibilidad al Ni se recomienda reducir el consumo de chocolate negro de elevada pureza. Finalmente, y dado que la concentraci\u00f3n de Ni depende en gran medida de la fijaci\u00f3n de este por revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3572la planta (hojas y/o fruto), ser\u00eda necesaria la aplicaci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas agr\u00edcolas tanto en el cultivo (tipo de suelo, contaminaci\u00f3n ambiental, uso de abonos y plaguicidas) como buenas pr\u00e1cticas de fabricaci\u00f3n en la producci\u00f3n de chocolate (materiales destinados al contacto con los alimentos) para evitar altas concentraciones en este metal (EFSA, 2015b). 6.9 Aguas y bebidas El Ni se encuentra presente en el agua bajo la forma de sales solubles: cloruros, nitratos, sulfatos y en menor medida, carbonatos (NiCO3) e hidr\u00f3xidos (Ni(OH)2) (AFSSA, 2007). Son diversos los factores que afectan al contenido de Ni en las aguas potables: el origen del agua, las tuber\u00edas/materiales del grifo y el tiempo de estancamiento (EFSA, 2015a). El Ni pasa a las aguas superficiales desde los lechos rocosos degradados y por precipitaci\u00f3n en el suelo (OMS/IPCS, 1991). Adem\u00e1s, la actividad minera, la corrosi\u00f3n y el material de las tuber\u00edas, el pH, la presencia de cloruro y sulfatos, la temperatura y el tiempo de residencia del agua en las tuber\u00edas de distribuci\u00f3n de agua (Tuzen et al., 2009) (Karim, 2011) determinan los niveles de metales en el agua potable (Khan et al., 2019). La concentraci\u00f3n de Ni en el agua dulce no contaminada en Europa, seg\u00fan Barceloux (1999), es de 0,3 \u00b5g/l. Nakaona et al. (2019) encontraron que el agua potable obtenida de los pozos est\u00e1 altamente con- taminada. Este hecho es especialmente preocupante en pa\u00edses pobres y en v\u00edas de desarrollo como Pakist\u00e1n y Zambia que utilizan estas aguas para beber, lo que hace necesario una regulaci\u00f3n m\u00e1s estricta. Seg\u00fan la EFSA, los sedimentos constituyen un dep\u00f3sito muy importante de Ni en el agua, de forma que las concentraciones de este metal en ambas matrices son similares. Los niveles medios de Ni en el agua potable calculados por EFSA en 2020 fueron dos veces m\u00e1s altos que los informados en la evaluaci\u00f3n anterior (EFSA, 2015a), hecho que se atribuye a cambios en el l\u00edmite de detecci\u00f3n de la t\u00e9cnica de determinaci\u00f3n. En la Directiva 98/83/EC del Consejo Europeo y en la Directiva 2003/40/EC de la Comisi\u00f3n Euro- pea (UE, 1998, 2003), el nivel m\u00e1ximo de Ni en el agua potable se estableci\u00f3 en 20 g/l en la Uni\u00f3n Europea. El nivel informado de Ni en el agua potable de los pa\u00edses europeos, de 2 a 13 g/l (IARC, 1990) (OMS, 2000), por lo que se encuentra por debajo de este l\u00edmite. Por su parte, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS, 2008) asign\u00f3 un nivel m\u00e1ximo de 70 g/l de Ni en el agua potable en sus pautas. Hay m\u00e9todos para la disminuci\u00f3n del contenido de Ni en el agua como la descarbonataci\u00f3n (la coprecipitaci\u00f3n del hidr\u00f3xido de Ni necesita un pH mayor o igual a 9) y la adsorci\u00f3n selectiva utilizando arena recubierta de oxihidr\u00f3xido de hierro o di\u00f3xido de manganeso; el pH del agua debe ser superior a 7. No obstante, cada uno de los m\u00e9todos deben ser estudiados caso por caso para asegurar que est\u00e1n autorizados (AFSSA, 2007). La Agencia de Protecci\u00f3n Ambiental de los Estados Unidos (EPA) estableci\u00f3 un nivel m\u00e1ximo 100 g/l para el Ni presente en el agua potable, estim\u00e1ndose una concentraci\u00f3n de Ni <20 g/l (N= 2503) (IARC, 1990). Dado que algunas personas son particularmente sensibles al Ni y que la ingesti\u00f3n de agua con una alta concentraci\u00f3n de Ni puede agravar estos fen\u00f3menos al\u00e9rgicos, EFSA (2005) recomienda, 73revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35en particular para estas personas, no consumir el agua de primer chorro en el grifo, su elevado contenido en elementos met\u00e1licos (Ni, cobre y plomo). Por otra parte, las bebidas analcoh\u00f3licas presentan niveles de Ni m\u00e1s altas que las alcoh\u00f3licas (0,027-0,45 y 0,027-0,396 mg/kg, respectivamente) y, ambas muy superiores a los contenidos en las aguas de bebida (0,014-0,067 mg/kg) (No\u00ebl et al., 2012). La causa podr\u00eda estar en la contaminaci\u00f3n derivada del proceso de producci\u00f3n y almacenamiento. En el caso de las cervezas, su concentraci\u00f3n en Ni deriva de su origen vegetal y la calidad del agua empleada para el riego y la utilizada para su producci\u00f3n (Gama et al., 2017). 6.10 Complementos alimenticios Este tipo de productos son consumidos extensamente, bien para paliar deficiencias diet\u00e9ticas (multi- minerales y multivitam\u00ednicos) o como ayuda de enfermedades como la obesidad. Al no estar exentos de Ni y no haber una regulaci\u00f3n estricta en determinados pa\u00edses, resulta necesario desarrollar un sistema de monitoreo y regulaci\u00f3n de cara a garantizar la seguridad de la poblaci\u00f3n (Schwalfenberg et al., 2018) (Adolfo et al., 2019). 6.11 Datos de presencia en alimentos presentados a la EFSA La EFSA recopil\u00f3 datos de presencia de Ni en 43 915 muestras de alimentos, 39 381 muestras de agua potable y 3372 muestras no alimentarias procedentes de 26 pa\u00edses europeos. Los resultados anal\u00edticos se obtuvieron entre los a\u00f1os 2000 y 2019 (Tabla 5) (EFSA, 2020). La categor\u00eda \"Legumbres, frutos secos y semillas oleaginosas\", en particular para las habas de soja, harina de soja, casta\u00f1as y anacardos presentaron las concentraciones medias m\u00e1s altas de Ni, seguida de la categor\u00eda de alimentos \"Productos para usos nutricionales especiales\", en particular para las f\u00f3rmulas de extractos de plantas y los complementos minerales. Tambi\u00e9n se midieron altos niveles medios de concentraci\u00f3n de Ni para productos alimenticios pertenecientes a las categor\u00edas de alimentos \"Az\u00facar y confiter\u00eda\" (impulsados principalmente por productos de chocolate (cacao)), \"Hierbas, especias y condimentos\" (principalmente impulsados por diferentes especias) y \"Vegetales y derivados\" (impulsados principalmente por los granos de cacao/ productos del cacao, las hojas de t\u00e9 y las algas). Por tanto, los alimentos con alto contenido de Ni son en su mayor\u00eda de origen vegetal, por ejemplo, legumbres, productos a base de soja y frutos secos, en comparaci\u00f3n con alimentos de origen animal como la carne, el pescado y la miel, que tienen concentraciones m\u00e1s bajas de Ni.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3574Tabla 5. Resumen de los datos de presencia de n\u00edquel por categor\u00eda de alimentos (g/kg) Categor\u00eda de Alimentos Niveles 1 de FoodExN % LCDMedia Mediana P95 LB UB LB UB LB UB Cereales y derivados 5221 23 311 331 160 160 1250 1250 Vegetales y derivados 6476 25 731 741 50 54 5100 5100 Ra\u00edces y tub\u00e9rculos feculentos887 16 100 106 42 46 500 500 Legumbres, frutos secos y oleaginosas2368 4 2236 2250 1342 1342 7490 7490 Frutas y productos de frutas2130 34 81 107 29 50 274 440 Carne y productos c\u00e1rnicos2322 70 105 144 0 50 202 500 Pescados y otros mariscos 1655 51 128 160 0 50 420 500 Leche y productos l\u00e1cteos 1067 55 82 100 0 25 500 515 Huevos y productos a base de huevo153 61 19 28 0 10 70 70 Az\u00facar y reposter\u00eda 772 38 1392 1462 305 503 5330 5330 Grasas y aceites animales y vegetales1343 85 100 213 0 60 180 1000 Zumos de frutas y verduras1246 46 25 52 11 24 78 110 Bebidas no alcoh\u00f3licas 88 30 49 58 12 20 180 180 Bebidas alcoh\u00f3licas 1512 68 12 40 0 20 36 100 Agua potable 17 831 81 2 3 0 1 7 7 Hierbas, especias y condimentos982 20 1176 1201 361 460 4640 4640 Alimentos para beb\u00e9s y ni\u00f1os peque\u00f1os995 37 127 193 40 78 630 740 Productos para uso nutricional especial690 29 1637 1748 443 500 6500 6720 Alimentos compuestos 160 19 117 141 60 64 340 500 Aperitivos, postres y otros alimentos109 48 133 168 40 100 630 630 Total 48 007 53 - - - - - - Fuente: (EFSA, 2020). N= n\u00famero de resultados anal\u00edticos. % LCD= proporci\u00f3n de datos censurados por la izquierda. P95= percentil 95. LB= l\u00edmite inferior; UB= l\u00edmite superior. Debido a la alta proporci\u00f3n de datos censu- rados por la izquierda (>50 %), la distribuci\u00f3n de las concentraciones de LB est\u00e1 sesgada a la derecha. Por lo tanto, el resultado mediano de LB es 0. 75revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 357 . Ingesta de n\u00edquel a trav\u00e9s de la dieta Para conocer la ingesta media de Ni a trav\u00e9s de la dieta, se han realizado diversos trabajos de investigaci\u00f3n, que se han evaluado la exposici\u00f3n desde diferentes perspectivas: exposici\u00f3n cr\u00f3nica versus aguda, exposici\u00f3n determinista versus probabil\u00edstica y tipo de dieta aplicada en los estudios para dar una visi\u00f3n completa (Tabla 6) (Larsen et al., 2002) (Marzec, 2004) (Rose et al., 2010) (Hwang et al., 2019). Como puede observarse, los datos obtenidos son similares, excepto el efectuado en el a\u00f1o 2009, en Italia por Turconi et al. (2009), donde los valores triplican al resto de datos recopilados (361,1 g/ d\u00eda). En este estudio, la leche y los productos l\u00e1cteos fueron los que m\u00e1s contribuyeron a la expo- sici\u00f3n diaria total al Ni. Los estudios de ingestas diet\u00e9ticas de Ni en Espa\u00f1a son escasos, aunque a priori, no se han detectado diferencias significativas seg\u00fan la localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica. En un estudio realizado por Fern\u00e1ndez et al. (2007) en j\u00f3venes alcarre\u00f1os, encontraron que la ingesta diet\u00e9tica de Ni represen- taba casi el 50 % de la IDT, con el consiguiente riesgo para la salud. Tambi\u00e9n, los niveles de ingesta de Ni en j\u00f3venes alemanes que superaban el nivel m\u00e1ximo de 25-30 g Ni/d\u00eda fijado por la Sociedad Alemana de Nutrici\u00f3n (Wittsiepe et al., 2009). Estos investigadores resaltan la notable influencia de la ingesta derivada del agua de bebida, as\u00ed como del procesado y cocinado de los alimentos. Se ha observado que los ovo-lacto-vegetarianos ingieren niveles diarios de Ni significativamente m\u00e1s elevados que las personas con una dieta mixta (Anke et al., 2000). Como se ha detallado anteriormente, el aporte diet\u00e9tico de Ni depende de diferentes factores tales como las diferencias en el contenido de Ni en los alimentos atribuibles a la variaci\u00f3n geogr\u00e1fica, el tipo de dieta (especialmente la proporci\u00f3n de alimentos de origen animal o vegetal y h\u00e1bitos alimentarios), la contaminaci\u00f3n ambiental, grado y contaminaci\u00f3n de los alimentos, como han sido procesados y almacenados los alimentos, y la posible migraci\u00f3n desde diferentes fuentes (Leblanc et al., 2005) (Aung et al., 2006) (Rose et al., 2010). Seg\u00fan la EFSA, la extensi\u00f3n de la migraci\u00f3n de Ni a los alimentos y el agua potable debido al uso de utensilios de cocina de acero inoxidable de buena calidad, vajilla y, en general, materiales en contacto con los alimentos probablemente tiene poca o ninguna relevancia en comparaci\u00f3n con la exposici\u00f3n diet\u00e9tica determinada por la presencia intr\u00ednseca de Ni en los componentes de la dieta (EFSA, 2020).revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3576 Tabla 6. Ingesta diet\u00e9tica/exposici\u00f3n de Ni (mg/persona/d\u00eda) a trav\u00e9s de varios alimentos y agua en diferentes pa\u00edses, con descripci\u00f3n del m\u00e9todo utilizado, tipo de exposici\u00f3n y tipo de evaluaci\u00f3n de la exposici\u00f3n, tipo de alimento/dieta involucrada y tipo de estudio (\u00fanico- o multi-elemento); los estudios est\u00e1n clasificados cronol\u00f3gicamente seg\u00fan el a\u00f1o de publicaci\u00f3n Pa\u00eds A\u00f1o M\u00e9todo utilizadoExposici\u00f3n media al Ni (mg/ persona/d\u00eda)aTipo de evaluaci\u00f3n de la exposici\u00f3nExposici\u00f3n aguda versus cr\u00f3nicaTipo comida/ dietaEstudio de elementos m\u00faltiples/solo NiReferencia Reino Unido 1999An\u00e1lisis de alimentos y consumo de alimentos0,120 Determinista Cr\u00f3nico (diario) Dieta total Multi-elemento(Ysart et al., 1999) Alemania 2000An\u00e1lisis de alimentos y consumo de alimentos0,025-0,035 - Cr\u00f3nico (diario) M\u00faltiples alimentos Ni solo(Anke et al., 2000) Dinamarca 2002An\u00e1lisis de alimentos y consumo de alimentos0,167 Determinista Cr\u00f3nico (diario) M\u00faltiples alimentos Multi-elemento(Larsen et al., 2002) Polonia 2004An\u00e1lisis de alimentos y consumo de alimentos0,124-0,166 - Cr\u00f3nico (diario) Dieta total Multi-elemento (Marzec, 2004) Espa\u00f1a (Tarragona)2005An\u00e1lisis de alimentos y consumo de alimentos0,138 Determinista - M\u00faltiples alimentos Multi-elemento(Bocio et al., 2005) Jap\u00f3n 2005An\u00e1lisis de alimentos y consumo de alimentos0,172 Determinista Cr\u00f3nico (diario)Estudio de la canasta de mercadoMulti-elemento (Shiraishi, 2005) Francia 2005An\u00e1lisis de alimentos y encuestas Frecuencia del consumo de alimentos0,0924 Determinista Cr\u00f3nico Dieta total Multi-elemento(Leblanc et al., 2005) Jap\u00f3n 2006An\u00e1lisis de dieta duplicado<0,198 Determinista Cr\u00f3nico (diario)Agua potable, snacks y bebidasMulti-elemento(Aung et al., 2006)77revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Tabla 6. Ingesta diet\u00e9tica/exposici\u00f3n de Ni (mg/persona/d\u00eda) a trav\u00e9s de varios alimentos y agua en diferentes pa\u00edses, con descripci\u00f3n del m\u00e9todo utilizado, tipo de exposici\u00f3n y tipo de evaluaci\u00f3n de la exposici\u00f3n, tipo de alimento/dieta involucrada y tipo de estudio (\u00fanico- o multi-elemento); los estudios est\u00e1n clasificados cronol\u00f3gicamente seg\u00fan el a\u00f1o de publicaci\u00f3n Pa\u00eds A\u00f1o M\u00e9todo utilizadoExposici\u00f3n media al Ni (mg/ persona/d\u00eda)aTipo de evaluaci\u00f3n de la exposici\u00f3nExposici\u00f3n aguda versus comida/ dietaEstudio de elementos m\u00faltiples/solo NiReferencia Italia 2008An\u00e1lisis de alimentos y tablas de frecuencia de consumo de alimentos0,361 Determinista Cr\u00f3nico (diario) Dieta total Multi-elemento(Turconi et al., 2009) Alemania 2009Registre el consumo de alimentos y las tablas con la composici\u00f3n de los alimentos0,030-1,050 Determinista Cr\u00f3nico (diario) Dieta total Ni y Zn(Wittsiepe et al., 2009) Alemania 2009An\u00e1lisis de porciones y tablas duplicadas con niveles de Ni en los alimentos0,012-0,560 Determinista Cr\u00f3nico (diario) Dieta total Ni y Zn(Wittsiepe et al., 2009) Reino Unido 2010Datos recopilados en la Encuesta Nacional Brit\u00e1nica sobre Dieta y Nutrici\u00f3n0,130 Determinista Cr\u00f3nico (diario) Dieta total Multi-elemento(Rose et al., 2010) Espa\u00f1a (Canarias)2010An\u00e1lisis de alimentos y cuestionarios frecuencia del consumo de alimentos0,093 - -Alimentos y bebidas m\u00e1s consumidosNi solo(Gonz\u00e1lez- Weller et al., 2010) L\u00edbano 2010An\u00e1lisis y encuestas de alimentos consumo de alimentos0,126 Determinista Cr\u00f3nico (diario) Dieta total Multi-elemento(Nasreddine et al., 2010)revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3578 Tabla 6. Ingesta diet\u00e9tica/exposici\u00f3n de Ni (mg/persona/d\u00eda) a trav\u00e9s de varios alimentos y agua en diferentes pa\u00edses, con descripci\u00f3n del m\u00e9todo utilizado, tipo de exposici\u00f3n y tipo de evaluaci\u00f3n de la exposici\u00f3n, tipo de alimento/dieta involucrada y tipo de estudio (\u00fanico- o multi-elemento); los estudios est\u00e1n clasificados cronol\u00f3gicamente seg\u00fan el a\u00f1o de publicaci\u00f3n Pa\u00eds A\u00f1o M\u00e9todo utilizadoExposici\u00f3n media al Ni (mg/ persona/d\u00eda)aTipo de evaluaci\u00f3n de la exposici\u00f3nExposici\u00f3n aguda versus comida/ dietaEstudio de elementos m\u00faltiples/solo NiReferencia Espa\u00f1a (Pen\u00ednsula)2012An\u00e1lisis y encuestas de alimentos consumo de alimentos0,109 - -Estudio de dieta duplicadoMulti-elemento(Domingo et al., 2012) Hong Kong 2013Encuesta de consumo de alimentos basada en la poblaci\u00f3n0,099 - - Verduras Multi-elemento(Junli et al., 2013)0,036b Canad\u00e1 2018 - 0,005 - -Suplemento prenatal-(Schwalfen- berg et al., 2018) Zambia 2019Entrevista presencial y nivel de Ni en agua potable4,64 - - Agua potable Multi-elemento(Nakaona et al., 2019)8,94 Corea del Sur 2019Encuesta sobre el consumo coreano de kimchi en 2016Masculino 0,009 - Comida \u00fanica Multi-elemento(Hwang et al., 2019) \u00aaLos valores notificados se basan en la concentraci\u00f3n total de Ni en los alimentos, a menos que se especifique lo contrario. bIngesta diaria estimada bioaccesible.79revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 358. Evaluaci\u00f3n de la exposici\u00f3n alimentaria de los seres humanos 8.1 Contribuciones de diferentes grupos de alimentos a la exposici\u00f3n alimentaria cr\u00f3nica La EFSA realiz\u00f3 una estimaci\u00f3n (%) del aporte de cada categor\u00eda de alimentos a la exposici\u00f3n media total de Ni, considerando los diferentes rangos de edad, mediante encuestas diet\u00e9ticas (Tabla 7) (EFSA, 2020). Los resultaron obtenidos mostraron que la exposici\u00f3n alimentaria cr\u00f3nica media al Ni oscil\u00f3 entre 2,0 y 13,1 g/kg p.c./d\u00eda (m\u00ednimo LB-m\u00e1ximo UB). La exposici\u00f3n diet\u00e9tica del percentil oscil\u00f3 entre 3,6 y 20,1 g/kg p.c./d\u00eda (m\u00ednimo LB-m\u00e1ximo UB). El grupo de peque\u00f1os (1-3 a\u00f1os) fue el que present\u00f3 una exposici\u00f3n alimentaria cr\u00f3nica m\u00e1s alta al Ni, con una exposici\u00f3n m\u00e1xima de 12,5-14,6 g/kg p.c./ d\u00eda. La exposici\u00f3n LB-UB del percentil 95 m\u00e1s alta se observ\u00f3 en los (<12 meses) con esti- maciones de 28,1-29,9 g/kg p.c./d\u00eda. La exposici\u00f3n diet\u00e9tica en grupos espec\u00edficos de la poblaci\u00f3n, a saber, mujeres embarazadas y mujeres lactantes, estuvo dentro del rango de las estimaciones de exposici\u00f3n para la poblaci\u00f3n adulta. La categor\u00eda de \"Cereales y derivados'' result\u00f3 ser la que m\u00e1s contribuy\u00f3 a la exposici\u00f3n diet\u00e9tica cr\u00f3nica media de LB al Ni en todos los grupos de edad, alcanzando hasta el 49 % en lactantes (<12 meses) y ni\u00f1os peque\u00f1os (1-3 a\u00f1os). Dentro de esta categor\u00eda, la subcategor\u00eda pan y bollos son los alimentos que m\u00e1s aportan, no porque contengan niveles elevados de Ni, sino porque su consumo es muy alto. Tambi\u00e9n los productos de panader\u00eda fina contribuyeron considerablemente a la exposici\u00f3n diet\u00e9tica cr\u00f3nica media de LB al Ni, en particular en otros ni\u00f1os (3-9 a\u00f1os). Le sigue en orden de aportaci\u00f3n la categor\u00eda de alimentos \"Bebidas no alcoh\u00f3licas\" excepto para los grupos de edad joven, con una contribuci\u00f3n que llega hasta el 47 % en los muy ancianos. Otras categor\u00edas de alimentos que aportan cantidades importantes de Ni de forma cr\u00f3nica son el grupo de \"Legumbres, frutos secos y semillas oleaginosas\", que contribuyen hasta con un 36 % en ni\u00f1os peque\u00f1os (1-3 a\u00f1os) y dentro de esta categor\u00eda especialmente las jud\u00edas; \"Vegetales y derivados\" con un aporte de hasta con un 34 % en los lactantes y \"Az\u00facar y confiter\u00eda\", con un 31 % en los adolescentes (9-18 a\u00f1os). En este grupo de alimentos destaca la contribuci\u00f3n de los productos de chocolate (cacao), sobre todo entre los grupos de edad j\u00f3venes. Dentro de los alimentos compuestos, las encuestas diet\u00e9ticas arrojan un elevado consumo de sopas listas para comer, que incrementa considerablemente el consumo de Ni de forma cr\u00f3nica. La contribuci\u00f3n de \"Agua potable\" fue bastante baja (hasta un 3 % en los lactantes). Si compara- mos el aporte del agua embotellada y los otros tipos de agua (es decir, agua del grifo, agua helada, agua de pozo, agua potable no especificada), la contribuci\u00f3n a la exposici\u00f3n diet\u00e9tica cr\u00f3nica media de LB al Ni del agua embotellada es ligeramente mayor. Otros grupos de alimentos contienen niveles considerables de Ni, como es el caso de \"Hierbas, especias y condimentos\" y \"Productos para uso nutricional especial\". No obstante, su contribuci\u00f3n a la exposici\u00f3n a estos alimentos fue peque\u00f1a debido al bajo consumo registrado en las encuestas diet\u00e9ticas.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3580Tabla 7. Resumen de las estad\u00edsticas de la exposici\u00f3n alimentaria cr\u00f3nica al n\u00edquel (g/kg p.c./d\u00eda) en los pa\u00edses europeos Clase/edadM\u00ednimo Mediana M\u00e1ximo LB UB LB UB LB UB Lactantes (<12 meses)3,05 4,25 4,40 6,14 8,31 9,71 Ni\u00f1os peque\u00f1os (1-3 a\u00f1os)6,23 7,77 8,53 10,1 12,5 14,6 Otros ni\u00f1os (3-9 a\u00f1os)4,69 Ancianos 1,57 1,89 2,51 2,99 3,65 4,28 Muy ancianos 1,91 2,31 3,05 3,55 3,77 4,29 Exposici\u00f3n diet\u00e9tica del percentil 95 (1-3 a\u00f1os)10,7 12,5 16,1 17,9 23,2 24,8 Otros ni\u00f1os (3-9 a\u00f1os)10,3 11,5 13,3 14,6 18,8 20,5 Adolescentes (9-18 a\u00f1os)5,59 6,13 (EFSA, 2020). 8.2 Contribuciones de diferentes grupos de alimentos a la exposici\u00f3n alimentaria aguda La exposici\u00f3n aguda alimentaria media en las poblaciones j\u00f3venes (lactantes, ni\u00f1os peque\u00f1os, otros ni\u00f1os y adolescentes) oscil\u00f3 entre 3,4 (IC del 95 %: 3,1-3,7) g/kg p.c. en una encuesta para adoles- 14,3 (IC del 95 %: 13,2-15,5) g/kg p.c. en una encuesta para ni\u00f1os peque\u00f1os (1-3 a\u00f1os). El percentil 95 oscil\u00f3 entre 8,6 (IC del 95 %: 8,0 a 9,1) g/kg p.c. en una encuesta para adolescentes a 35,0 (IC del 95 %: 26,8 a 47,2) g/kg p.c. en una encuesta para ni\u00f1os peque\u00f1os. En las poblaciones adultas, la exposici\u00f3n aguda alimentaria media oscil\u00f3 entre 2,5 (IC del 95 %: 2,2- 2,9) g/kg p.c. en una encuesta para ancianos a 4,9 (IC del 95 %: 4,6-5,5) g/kg p.c. en una encuesta para adultos. El percentil 95 oscil\u00f3 entre 5,5 (IC del 95 %: 5,1-6,0) g/kg p.c. en una encuesta para ancianos y 11,8 (IC del 95 %: 10,6-13,8) g/kg p.c. en una encuesta para adultos (EFSA, 2020). Las categor\u00edas de alimentos m\u00e1s relevantes variaron considerablemente entre las encuestas y los 81revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35grupos de edad, debido a las diferencias entre los patrones espec\u00edficos de consumo de alimentos en los pa\u00edses europeos individuales y los rangos de edad. As\u00ed, para los lactantes (<12 meses), los alimentos m\u00e1s relevantes implicados en la exposici\u00f3n aguda al Ni fueron los productos a base de cereales (en particular, cereales para el desayuno, productos de molienda de avena y copos de cereales), comidas preparadas y en algunas encuestas tambi\u00e9n las f\u00f3rmulas infantiles. En el caso de los ni\u00f1os peque\u00f1os (1-3 a\u00f1os), los alimentos m\u00e1s relevantes involucrados en la exposici\u00f3n aguda al Ni tambi\u00e9n fueron muy variables: las jud\u00edas, las sopas listas para comer, el chocolate, cereales para el desayuno y copos de cereales. Para otros ni\u00f1os (3-9 a\u00f1os) y adolescentes (9-18 a\u00f1os), el patr\u00f3n de consumo fue m\u00e1s homog\u00e9neo siendo las jud\u00edas y el chocolate y, en una encuesta, tambi\u00e9n los zumos de frutas y verduras, los alimentos que m\u00e1s Ni aportan a la exposici\u00f3n aguda. Finalmente, entre los grupos de poblaci\u00f3n adulta (adultos, ancianos y muy ancianos), los alimentos m\u00e1s relevantes involucrados en la exposici\u00f3n aguda al Ni fueron las jud\u00edas, el caf\u00e9, las sopas listas para comer, el chocolate, los cereales para el desayuno y, en una encuesta en particular, tambi\u00e9n las verduras en escabeche (EFSA, 2020). 8.3 Exposici\u00f3n aguda por agua potable La EFSA (2020) estim\u00f3 la exposici\u00f3n diet\u00e9tica al Ni de una peque\u00f1a botella de agua (500 ml) con una alta concentraci\u00f3n de Ni en condiciones de ayuno, ya que, como se ha comentado anteriormente, la biodisponibilidad del Ni es mayor en ayunas y cuando el Ni se ingiere sin alimentos. En este esce- nario espec\u00edfico, la exposici\u00f3n aguda del agua del grifo fue de 0,04 g/kg p.c. y de 0,08 g/kg p.c. del agua embotellada. Se concluy\u00f3 que la exposici\u00f3n por beber una peque\u00f1a botella de agua es baja. 9. El concepto de dieta baja en n\u00edquel Dado que el Ni es un metal traza omnipresente, es imposible evitarlo por completo en la dieta. Lo que s\u00ed se pude intentar es conseguir una dieta relativamente baja en este metal, y esto ser\u00eda posible mediante una la selecci\u00f3n cuidadosa de alimentos con una concentraci\u00f3n de Ni relativamente baja para reducir la ingesta diaria total de Ni en la dieta. Esto es relevante en el caso de individuos sen- sibilizados al Ni que tienen el riesgo de activaci\u00f3n end\u00f3gena de c\u00e9lulas inmunocompetentes. Se ha comprobado, adem\u00e1s, que esta dieta baja en Ni puede influir seg\u00fan algunos autores en el resultado de la dermatitis de contacto sist\u00e9mica por Ni. Sin embargo, debe entenderse que la dermatitis no desaparecer\u00e1 necesariamente por completo durante el per\u00edodo de dieta; sin embargo, es probable que provoque menos brotes y m\u00e1s leves. Al planificar una dieta baja en Ni, se deben considerar los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos de los pacientes para fomentar la aceptabilidad de la dieta. A la hora de dise\u00f1ar una dieta baja en Ni, podemos encontrar diversas dificultades pr\u00e1cticas (Sharma, 2013): 1. La diferencia del contenido en Ni de los mismos alimentos, seg\u00fan su lugar de procedencia e incluso entre el mismo lote (Dara, 2006b). 2. La influencia de las estaciones en la concentraci\u00f3n de Ni en los alimentos para humanos deri-revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3582vados de plantas, ya que el tejido vegetal contiene m\u00e1s Ni en primavera y oto\u00f1o, pero es bajo en pleno verano (Jeffrey, 1987). 3. Diferencias en la concentraci\u00f3n de Ni de las diferentes partes de la misma planta: las hojas contienen m\u00e1s Ni que el tallo y la ra\u00edz, y las hojas viejas contienen m\u00e1s Ni que las hojas j\u00f3venes (Boyd et al., 1999). As\u00ed, los beneficios de esta dieta para los pacientes con dermatitis de contacto sist\u00e9mica por Ni variar\u00e1n seg\u00fan el lugar de residencia, la estaci\u00f3n del a\u00f1o y el paciente. La dieta baja en Ni deber\u00eda evitar aquellos alimentos con un alto contenido en Ni (cacao, choco- late, legumbres) y los alimentos enlatados, por problemas de \"migraci\u00f3n\". Se limitar\u00eda tambi\u00e9n el consumo caf\u00e9 y t\u00e9, pescados grasos y verduras de hoja verde, en favor de carnes, aves, huevos y l\u00e1cteos. Ser\u00eda pues una dieta que difiere de la tradicional dieta mediterr\u00e1nea que tantos beneficios aportan a la salud en general. Por tanto, habr\u00eda que analizar muy bien la relaci\u00f3n coste/beneficio a la hora de recomendarla. Otros consejos \u00fatiles ser\u00edan reemplazar los utensilios niquelados y no cocinar los alimentos \u00e1cidos en utensilios de acero inoxidable, ya que los \u00e1cidos pueden provocar la disociaci\u00f3n del Ni de los utensilios y aumentar el contenido de Ni de los alimentos. Por \u00faltimo, el flujo de agua inicial del grifo por la ma\u00f1ana no debe beberse ni utilizarse para cocinar, ya que el Ni puede salir del grifo durante la noche. Conclusiones del Comit\u00e9 Cient\u00edfico En general, se puede concluir que los alimentos con alto contenido de Ni son en su mayor\u00eda de origen vegetal como cereales (arroz), leguminosas, cacao, t\u00e9 y vegetales de hoja verde, en com- paraci\u00f3n con alimentos de origen animal como la carne, aves, huevos, l\u00e1cteos y miel, que tienen concentraciones m\u00e1s bajas de Ni. El Ni produce m\u00e1s casos de dermatitis al\u00e9rgica por contacto que todos los dem\u00e1s metales juntos. Una vez sensibilizado, la sensibilizaci\u00f3n tiende a persistir durante toda la vida. Sin embargo, no se ha documentado la posibilidad de sensibilizaci\u00f3n a trav\u00e9s de la dieta. Algunos pacientes, una vez sensibilizados, presentan s\u00edntomas sist\u00e9micos que se han asociado a la exposici\u00f3n oral al Ni en los alimentos. As\u00ed, reduciendo el suministro continuo de Ni, se consigue una mejor\u00eda en algunos pacientes. La selecci\u00f3n cuidadosa de alimentos con una concentraci\u00f3n de Ni relativamente baja puede resultar en la reducci\u00f3n de la ingesta diaria total de Ni en la dieta. Por lo tanto, un buen conocimiento de la presencia de Ni en los alimentos es \u00fatil para el tratamiento de la alergia al Ni. De esta forma, a los profesionales que tratan pacientes que presentan hipersensibilidad al Ni con manifestaci\u00f3n de dermatitis de contacto sist\u00e9mica, se ofrece una propuesta de dieta baja en este metal, que incluye la selecci\u00f3n de alimentos con niveles bajos de Ni. Adem\u00e1s, se recomienda no consumir el agua de primer chorro en el grifo, porque tiene los valores m\u00e1s altos de elemen - tos met\u00e1licos, y la reducci\u00f3n del consumo de chocolate negro de elevada pureza, as\u00ed como de alimentos enlatados. Debe tenerse en cuenta que la dieta baja en Ni difiere de la tradicional dieta mediterr\u00e1nea que 83revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35tantos beneficios aportan a la salud en general. Los profesionales deben considerar en cada caso el beneficio de recomendarla. Referencias Abduljaleel, S.A., Shuhaimi-Othman, M. y Technology, 5, pp: 441-451. Adolfo, F.R., do Nascimento, P .C., Leal, G.C., Bohrer, D., Viana, C., de Carvalho, L.M. y Colim, A.N. Simulta- destin\u00e9es la consommation humaine. Juin 2004-Avril 2007. Tome I, pp: 144. Ahmad, M.S. y Ashraf, M. (2011). Essential roles and hazardous effects of nickel J. y Sch\u00e4fer, U. (2000). Intake of nickel in Ger - many: Risk or normality? fruits. Reports, 6, pp: 538-543. Amin, N.U., Hussain, A., Alamzeb, S. y Begum, S. (2013). Accumulation of heavy metals in edible parts of vegeta- bles irrigated with waste water and and Profile for Nickel. Agency for Toxic Substances and Disease Registry, US Department of Health and Human Disponible en: http:// www.atsdr.cdc.gov/toxprofiles/tp15.pdf [acceso: the chil- dren and parents living in Tokyo Metropolitan Area, Japan. Additives and Contaminants, 23, pp: 883-894. Babaahmadifooladi, M., Jacxsens, L., de Wiele, T. Du Laing, G. (2020). Gap analysis of nickel bioaccessibility and bioavailability in different food matrices and its impact on the nickel exposure assessment. Food Research International, 108866. Babaahmadifooladi, M., Jacxsens, L., Van de Wiele, T., Silva Junior, E.C. y Du Laing, Assessment 239-258. Bocio, A., Nadal, M. y Domingo, J.L. (2005). Human exposure to metals through the diet in Tarragona, Spain: Temporal tren. Biological Trace Element Research, 104 (3), pp: 193-201.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3584Bommuraj, V., Chen, Y., Klein, H., Sperling, R., Barel, y Shimshoni, J.A. (2019). element residues in honey and beeswax combs from Israel in association with human risk assessment and honey adulteration. Food Chemistry, 299 (30), pp: 125123. Borg, H. (1987). and water chemistry of in Northern Research, 21, pp: 65-72. Borghini, R., De Amicis, N., Bella, A., Greco, N., Donato, G. y Picarelli, A. (2020). Beneficial Effects Marchond, N. y Guerin, T. (2019). Trace element contamination in fish impacted by bauxite red mud disposal in the Cassidaigne canyon (NW French Mediter - ranean). Science of the Total Environment, pp: Boyd, Kirkham, uptake by aquatic and terrestrial organisms and human health risk. Environment International, 131, pp: 104937. Braga, M., Quecchia, C., Perotta, C., Timpini, A., Maccarinelli, K., Di Tommaso, L. y Gioacchino, M. (2013). Sys- temic nickel allergy syndrome: nosologic framework and for diagnosis. International Journal of Immunopathology and Pharmacology, 26 (3), pp: 707-716. Cabrera, C., Lloris, F., Gim\u00e9nez, R., Olalla, M. y L\u00f3pez, M.C. (2003). Mineral content in legumes and nuts: Contribution to the Spanish dietary intake. Science of the Total Environment, 308, pp: 1-14. Cabrera-Vique, C., Mes\u00edas, M. y Bouzas, P .R. Nickel levels in convenience and fast foods: In vitro study of the dialyzable fraction. Science of the Total Environment, 409 (8), pp: 1584-1588. Cempel, M. y Nikel. G. (2006). Sources Janicka, K. Distribution of nickel, zinc, and copper in rat organs after oral administration of nickel (II) chloride. Biological Trace Research, pp: Chen, Broday, L., Peng, W., Zhang, Q. y Kluz, T. role of oxidative ed. Dara SS, New Delhi: S. Chand Ltd, pp: 274-287. and pollution control. ed. Dara SS, New Delhi: - overview. Pharmacology, 141-152. study trace elements in certain fish, meat intake of by the Results from a n\u00ba 35Dutton, M.D., Thorn, W., Vasiluk, L. Gastric bioaccessibility Europea de Opinion of the Scientific Panel on Dietetic Products, Nutrition and Allergies on a request from the Commission related to the Tolerable Upper Intake Level of Nickel (Request N\u00b0 EFSA-Q-2003-018) 25 January 2005. EFSA Journal, 146, pp: 1-21. EFSA (2010). Autoridad Europea de Seguridad Alimentaria. Management of left-censored data in dietary exposure assessment EFSA (2015a). Europea de Seguridad Alimentaria. Scientific Opinion on the risks to public health related to the presence of nickel in food and pp: 1-202. EFSA (2015b). Autoridad Europea de Seguridad Alimentaria. Informe de resultados del estudio prospectivo para la determinaci\u00f3n de n\u00edquel Ni en chocolate (EP 05 18). EFSA (2020). Autoridad Europea de Seguridad Alimentaria. Update of the risk assessment of nickel in food and drinking water. EFSA Journal, 18 (11), pp: 6268-6369. Fern\u00e1ndez, I., Mateos, C.J., Aguilar, M.V. y Mart\u00ednez, M.C. (2007). Ingesta diaria de n\u00edquel entre j\u00f3venes espa\u00f1oles. Valoraci\u00f3n del riesgo toxicol\u00f3gico. Revista de Toxicolog\u00eda, 24, pp: 10-13. Frengstad, B., Lax, K., Tarvainen, T., \u00d8. y Wigum, B.J. (2010). The chemistry bottled spring from Norway, Sweden, Journal Fndk, \u00d6. y \u00c7i\u00e7ek, merlangus (Bartin) Bulletin of Environmental Rodrigues, A simple method for the multi-el to oral nickel Journal Dermatology, 115 (1), pp: 33-38. Gedik, K. (2018). Bioaccessibility of and Zn in Mediterranean mussel (Mytilus galloprovincialis Lamarck, 1819) along the southeastern Black Sea coast. Human & Ecological Risk Assessment, 24, pp: 754-766. Genchi, G., Carocci, A. (2020). Nickel: human health and environmental toxicology. International Journal of Environmental Research and Public Health, pp: 679. Ghimpeteanu, O.M. (2009). Researches concerning heavy metals C series, 3, pp: 126-132. Gogoasa, I., Gergen, I., Rada, M., Parvu, D., Ciuobanu, C., Bordean, D., M ruoiu, C. y Moigr dean, D. (2006). AAS detection of heavy metal in sheep cheese (the Banat Buletinul USAMV-CN, D., \u00c1.J., de C. y Arm\u00e9ndariz, A. (2010). Dietary nickel intake in the Canary human of heavy metals in different trophic level marine organisms: A case study of the South China Sea. Ecotoxicology and Environment Safety, 163, pp: 551-557. ele- ments in fish and other seafood from the French market. Food Chemistry, 127 (3), pp: 934-942. Guo, H., Liu, H., Jian, Z., Cui, H., Fang, J., Zuo, Z., Deng, J., Li, Y., Wang, X., Zhao, L., He, R. y Tang, H. (2020). Immuno- n\u00ba Z. (2007). Levels 24 minerals and in synthetic A.R. oral with nickel in relation to challenge dose and intensity and time of previous patch test reactions. Journal of the American Academy of (2011). The characteristics of placental transfer and tissue of and fetuses. Placenta, 32, pp: 277-282. Hu, W., y (2019). Health risk assessment of different heavy metals dissolved in drinking water. International Journal of Environmental Research and Public Health, 16 (10). Hwang, I.M., Yang, J.S., Jung, J.H., Lee, H.W., Lee, N. Dietary assessment macro, trace and toxic elements via consumption of kimchi in South Korea. Journal of the Science of Food and Agriculture, 99, pp: 6474-6481. IARC (1990). International Agency for Research in the USA, pp: 19. Jensen, C.S., Menn\u00e9. T. y Johansen, J.D. (2006). Systemic contact dermatitis after oral exposure to nickel: a review with a modified meta-analysis. Contact 54 pp: Shengchun, (2013). dietary exposure and human risk assessment of heavy metals from market vegetables in Hong Kong revealed with an in vitro gastrointestinal Chemosphere, M. y Scoullos, M. (2012). Heavy met- als in raw, fried and grilled Mediterranean finfish and shellfish. Food and the Total Envi- ronment, 657, pp: 1161-1172. Karim, drinking arbuscular fungi and in water spinach F.A. local honey Sindh, Pakistan. Heliyon, 5 (7), pp: e02042. E.H., Andersen, N.L., M\u00f8ller, A., Petersen, A., Mortensen, G.K. y Petersen, J. (2002). Monitoring the content and intake of trace elements Contaminants, 19, pp: 33-46. Lavres, J., Franco, G. y de Sousa (2016). Soybean seed Food Contaminants, Dos Passos, A.S., Dos Santos Novaes, G., De Andrade Santana, D., De Carvalho, A.L. y Da Silva, D.G. (2007). Determination of cobalt, copper and nickel Q., Chen, Y., Fu, H., Cui, Z., Shi, L., Wang, L. y Liu, Z. (2012). Health risk of heavy metals in food crops grown on reclaimed tidal flat soil in the Hazardous 227-228, 5, pp: 25-254. Lombardi, F., Fiasca, F., Minelli, M., Maio, D., Mattei, A., Vergallo, I., Cifone, M.G. 12 (4), pp: 1040. Liu, B., Ai, S., Zhang, W., Huang, D. y Zhang, Y. (2017). Assessment of the bioavailability, bioaccessibility and trans- fer of heavy metals in the soil-grain-human systems near a mining and smelting area in NW China. Science of the Total Environment, 609, pp: 822-829. Luk\u00e1ov\u00e1, A., Mass\u00e1nyi, P ., Concentration of selected elements in raw and Ultra-heat treated and Biotechnology, 795-802. Maceda-Veiga, A., Monroy, M. in in Safety, Characterization R. y Verta, M. (1995). Survey of trace-elements in lake waters of Finnish Lapland using the F. (2010). Heavy metal levels in cheeses: Influence of manufacturing conditions. Food Additives and Contaminants, Part B, 3, pp: 90-100. Mu\u00f1oz, A. y Costa, M. (2012). Elucidating the mechanisms of nickel compound uptake: A. Tepe, Y. (2011). Comparison of metal concentrations Hamilton, E.M. y Watts, M.J. (2019). Using human hair and nails as exposure of potentially exposure essential and toxic trace elements from a total diet study in an adult Lebanese urban population. Food and Chemical Toxicology, 48, V., Leblanc, J.C. y Gu\u00e9rin, T. (2012). Li, Cr, Mn, Co, Ni, Cu, Zn, Se and Mo levels in foodstuffs from TDS. Food pp: Nowak, (2011). and toxic metals in honey of various botan- ical origin from lower Silesia. Journal of Elementology, pp: 437-444. Olivares, V., Valverde, L., Quiros, V., Garc\u00eda, R., Mu\u00f1oz, N., Navarro, M. y Cabrera, C. (2015). N\u00edquel en alimentos y factores influyentes en sus niveles, ingesta, biodisponibilidad y toxicidad: una revisi\u00f3n. CyTA - Journal of Food, 13 (1), pp: 87-101. OMS/IPCS (1991). Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud/International en: http://www.inchem.org/documents/ehc/ehc/ehc108.htm Nickel in: Guidelines for drinking-water quality, 2nd ed. Vol. 2. Health criteria and other supporting information. Geneva. OMS (2000). Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Directrices de la OMS sobre la calidad del aire para Europa, 2\u00aa edici\u00f3n. Disponible en: http://www.euro.who.int/en/health-topics/environment-and-health/air-quality/publica- tions/pre2009/who-air-quality-guidelines-for-europe [acceso: 8-10-21]. OMS Drinking-water WHO/SDE/WSH/05.08/55. Disponible en: http://www.who.int/water_sanitation_health/dwq/chemicals/rrnickel/en/ [acceso: 8-10-21]. OMS (2008). Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Incertidumbre y calidad de los datos en la evaluaci\u00f3n de la exposici\u00f3n. Disponible en: http://www.who.int/iris/handle/10665/44017 [acceso: 8-10-21]. Padhan, (2018). Evaluation of mineral bioavailability and heavy metal content in indigenous food plant wild yams. Journal of Food Science and Technology, 55 (11), 4681-4686. Pandelova, M., Lopez, W.L., Michalke, B. y Schramm, Ca, Cd, Mn, Ni, Pb, Se, and Zn con- tents in baby foods from the EU market: Comparison of assessed infant intakes with the present safety for minerals and trace elements. Journal of Food Composition and Analysis, pp: M., in humans investigated Nutrition, 66, (2008). Contents of Zn, Cu, Mn and Se in milk in relation to their concentrations in blood, milk yield and stage M., Vallecoccia, A., Libanori, V., Magrelli, M., Carlesimo, M. y Rossi, A. (2011). Oral mucosa patch test: a new tool to recognize and of pp: 151-159. Rahman, M.S., Biswas, P .K., Al Hasan, S.M., Rahman, M.M., Lee, S.H., Kim, K.H., Rahman, S.M. e Islam, M.R. (2018). The occurrences of heavy metals Assessment, 190, pp: Reilly, C. (2002). Metal contamination of food: its signifcance for food quality and human Disponible en: https://doi. org/10.1002/9780470995105 [acceso: 8-10-21]. trace and toxic element concentrations in organic and conventional milk in NW Spain. Food and Chemical Toxicology, 55, pp: 513-518. Ricciardi, L., Arena, A., Arena, E., Zambito, M., Ingrassia, A., Valenti, G., Loschiavo, G., Immunopathology and del and Low Nickel Journal of Neurogastroenterology and Motility, 23 (1), pp: 101-108. Rose, M., Baxter, M., Brereton, N. y Baskaran, C. (2010). Dietary exposure to metals and other elements in the 2006 UK total diet study and some trends over the last 30 years. Food Additives & Contaminants: Part A, adsorbent lead J., Zuliani, igon, D. y Mila i, R. (2013). Ni speciation in tea infusions and Rodushkin, I. Journal of Dermatology, 58 (3), 240. SLI (2000). An oral J., Marecc, (2009). Nickel in the muscle tissues of freshwater fish from north eastern Poland 91, pp: 773-778. Sommella, A., Deacon, C., Norton, G., Pigna, M., Violante, A. y Meharg, A.A. (2013). Total arsenic, inorganic Pollution, pp: 38-43. V., M., De Bastiani, R., Cogliandro, R., Mastronuzzi, T., De Polo, M., Di Mita, F., Napoli, L. y cols. (2016). Nickel of nickel absorption and kinetics in human volunteers. The Society for Biology and Medicine, 191, pp: 5-11. Turconi, G., out Italy. preconcentration system for determination Journal pp: 1041-1045. UE (1998). Directiva 98/83/CE del Consejo, de 3 de noviembre de 1998, relativa a la calidad de las aguas destinadas al consumo humano. DO L 330 de 5 de diciembre de 1998, pp: 32-54. UE (2003). Directiva 2003/40/CE de la Comisi\u00f3n, de 16 de mayo de 2003, por la que se fija la lista, los l\u00edmites de concentraci\u00f3n y las indicaciones de etiquetado para los componentes de las aguas minerales naturales, as\u00ed como las condiciones de utilizaci\u00f3n del aire enriquecido con ozono para el tratamiento de las aguas minerales naturales y de las aguas de manantial. DO L 126 de 22 de mayo de 2003, pp: 34-39.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3590UE (2006). Reglamento (CE) N\u00ba 1881/2006 de la Comisi\u00f3n, de 19 de diciembre de 2006, por el que se fija el contenido m\u00e1ximo de determinados contaminantes en los productos alimenticios. DO L 364 de 20 de diciembre de 2006, pp: 5-24. Uluozlu, O.D., Tuzen, M., Mendil, of trace element contents of chicken Vahi, N., Hrukar, M., Markovi, Banovi, M. y Coli Bari, I. (2010). Essential minerals in milk and their daily intake through milk consumption. Mljekarstvo, 60, pp: 77-85. Vella, Consumption of minerals, toxic metals and hydroxymethylfurfural: Analysis of infant and formulae. Toxics, 7 (2), pp: 33. Wei, Y., Shohag, M.J.I. y Yang, X. (2012). Biofortification and bioavailability of rice grain zinc as affected by different forms of foliar zinc A., y Wilhelm, M. (2009). Dietary intake of nickel and zinc by young children-Results portion measurements in comparison to from dietary records and available data on levels in food groups. Journal of Trace Elements in Medicine and Biology, 23, pp: 183-194. Blasiak, Baxter, M., De L'Argy, C., Lofthouse, S., Sargent, C. y Harrison, N. (1999). Dietary exposure estimates of 30 elements from the UK Total Study. Food Additives and Contaminants, 16 (9), pp: 391-403. Zhang, N., Chen, M., Li, J., Deng, Y., Li, S.L., Guo, Y.X., Li, N., Lin, Y., Yu, P ., Liu, Z. y Zhu, J. (2019). Metal nickel exposure increase the risk of congenital heart defects occurrence in offspring: a case-control study in China. Medicine (Baltimore), 98, pp: e15352. Zhu, F., Fan, W., Wang, X., Qu, L.I. y Yao, S. (2011). Health risk assessment of eight heavy metals in nine varieties of edible vegetable oils consumed Zahedi, M. (2018). An overview of the heavy metal contamination in milk and dairy products. Acta Pharmaceutica Sciencia, 2 (7), pp: 8-21.91revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) sobre el riesgo asociado al consumo de complementos alimenticios que contienen ra\u00edz/rizoma de Cimicifuga racemosa como ingrediente N\u00famero de referencia: AESAN-2021-016 Informe aprobado por el Comit\u00e9 Cient\u00edfico en su sesi\u00f3n plenaria de 24 de noviembre de 2021 Grupo de trabajo Mar\u00eda del Puy Portillo Baquedano (Coordinadora), Araceli D\u00edaz Perales, \u00c1ngel Gil Izquierdo, Magdalena Rafecas Mart\u00ednez, Mar\u00eda del Carmen Recio Iglesias y Ana Mar\u00eda Rivas Velasco Resumen Los extractos de ra\u00edz o rizoma de Cimicifuga racemosa (L.) Nutt., tambi\u00e9n conocida como cohosh negro, han sido utilizados tradicionalmente para el tratamiento de diferentes afecciones, entre las cuales se encuentran el s\u00edndrome premenstrual, la menopausia y otros problemas ginecol\u00f3gicos, usos que han sido reconocidos por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y la Agencia Europea de Medicamentos (EMA). En Espa\u00f1a, se comercializan preparados con Cimicifuga racemosa bien bajo el formato de medicamentos a base de plantas o bien bajo el formato de complementos alimen - ticios. En un muestreo no exhaustivo realizado sobre los complementos alimenticios que contienen Cimicifuga racemosa que se encuentran registrados en el Registro General Sanitario de Empresas Alimentarias y Alimentos (RGSEAA), se observa que las cantidades de Cimicifuga racemosa que Comit\u00e9 Cient\u00edfico Carlos Alonso Calleja Universidad de Le\u00f3nCarlos M. Franco Abu\u00edn Universidade de Santiago de CompostelaSonia Mar\u00edn Sillu\u00e9 Universitat Rafecas Mart\u00ednez Universitat de Barcelona Houda Berrada Ramdani Universitat de Val\u00e8ncia\u00c1ngel Gil Izquierdo Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasFrancisco J. Morales Navas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasMar\u00eda del Carmen Recio Iglesias Universitat de Val\u00e8ncia Irene Bret\u00f3n Lesmes Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de MadridMar\u00eda Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Mu\u00f1oz Universidad de Alcal\u00e1 de HenaresVictoria Moreno Arribas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasAna Mar\u00eda Rivas Velasco Universidad de Granada Araceli D\u00edaz Perales Universidad Polit\u00e9cnica de MadridIsabel Hernando Hernando Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8nciaSilvia Pichardo S\u00e1nchez Universidad de SevillaGloria S\u00e1nchez Moragas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas Pablo Fern\u00e1ndez Esc\u00e1mez Universidad Polit\u00e9cnica de CartagenaEsther L\u00f3pez Garc\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de MadridMar\u00eda del Puy Portillo Baquedano Universidad del Pa\u00eds VascoAntonio Valero D\u00edaz Universidad de C\u00f3rdoba Secretario t\u00e9cnico Vicente Calder\u00f3n Pascualrevista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3592contienen se encuentran en un rango muy amplio, no habiendo uniformidad en cuanto a su forma de expresi\u00f3n. En 2006, la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS) public\u00f3 una nota informativa sobre la posible asociaci\u00f3n del uso del extracto de rizoma de Cimicifuga racemosa con lesiones hep\u00e1ticas agudas, y en ella se establecieron una serie de recomendaciones al respecto. En este contexto, el Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) ha realizado una revisi\u00f3n de la evidencia cient\u00edfica que existe acerca de la posible toxicidad derivada del consumo de complementos alimenticios que contienen Cimicifuga racemosa como ingrediente. La eficacia de los extractos de Cimicifuga racemosa para el tratamiento de los s\u00edntomas de la menopausia en comparaci\u00f3n con el placebo qued\u00f3 constatada en un metaan\u00e1lisis reciente. Sin embargo, esta evidencia cient\u00edfica solo ha sido establecida para los medicamentos a base de plantas, pero no para los complementos alimenticios. En cuanto a la seguridad, la bibliograf\u00eda cient\u00edfica indica que, en l\u00edneas generales, los extractos estandarizados de Cimicifuga racemosa son bien tolerados. En cuanto a los posibles efectos hepa- tot\u00f3xicos de Cimicifuga racemosa, los estudios cient\u00edficos realizados hasta la fecha no demuestran que haya evidencias sobre ello. Sin embargo, los productos etiquetados como \"cohosh negro\" se han relacionado en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica con diversos casos de lesi\u00f3n hep\u00e1tica, en los cuales los datos acerca de la dosificaci\u00f3n, pureza, origen y preparaci\u00f3n de los productos, as\u00ed como la relaci\u00f3n temporal del uso y aparici\u00f3n de los s\u00edntomas, eran escasos. Por tanto, la relaci\u00f3n entre el consumo de Cimicifuga racemosa y las lesiones hep\u00e1ticas es comprometida. Los datos m\u00e1s recientes son indicativos de que no existe una relaci\u00f3n causa-efecto entre el consumo de complementos alimen- ticios con Cimicifuga racemosa y la aparici\u00f3n de afecciones hep\u00e1ticas. Sin embargo, ante la falta de estudios que analicen la seguridad del consumo de este tipo de complementos con un dise\u00f1o metodol\u00f3gico adecuado, no se puede descartar que los mismos, a las dosis y tipos de extracto que se encuentran actualmente disponibles en el mercado, est\u00e9n relacionados con hepatotoxicidad y, por ello, no se recomienda su utilizaci\u00f3n en personas con la funci\u00f3n hep\u00e1tica alterada. Adem\u00e1s, se requiere que los profesionales de la salud, investigadores y ciudadanos notifiquen los efectos adversos serios que crean que pueden tener una relaci\u00f3n causal con este tipo de comple- mentos a las instituciones correspondientes. Adem\u00e1s, las autoridades reguladoras deber\u00edan desa- rrollar sistemas de vigilancia post-comercializaci\u00f3n. Por otro lado, es necesario llevar a cabo una estandarizaci\u00f3n de los complementos alimenticios que contienen Cimicifuga racemosa en cuanto a su composici\u00f3n y a la declaraci\u00f3n de la misma en el etiquetado, para garantizar que dicha com- posici\u00f3n sea consistente. Finalmente, es necesario promover la realizaci\u00f3n de ensayos cl\u00ednicos con un dise\u00f1o metodol\u00f3gico adecuado, para poder establecer unas conclusiones con respecto a la eficacia y seguridad de los complementos alimenticios que contienen Cimicifuga racemosa. Palabras clave Cimicifuga racemosa, complementos alimenticios, menopausia, hepatotoxicidad.93revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Report of the Scientific Committee of the Spanish Agency for Food Safety and Nutrition (AESAN) on the risk associated with the consumption of food supplements that contain the root/rhizome of been recognised by the World Health Organisa- tion (WHO) and the Medicines either registered in the General Health Register of Food and Food Companies (RGSEAA, as per its their form of expression. In 2006, the Spanish Agency of Medicines and Medical Devices (AEMPS) published an informa- tion note on the possible association Cimicifuga racemosa rhizome extract with acute liver damage, and set out a series of recommendations in this regard. In this context, the Scientific Committee of the Spanish Agency for Food Safety and Nutrition (AESAN) has carried out a review of the scientific evidence on the potential toxicity of the consumption of was demonstrated in a recent meta-analysis. However, this scientific evidence has only been established for herbal medical products, but not for food supplements. In terms of safety, scientific literature indicates of Cimicifuga racemosa effects of Cimicifuga racemosa, scientific studies to in this regard. However, products labelled as \"black cohosh\" have been practice with several cases of liver injury, in which data on dosing, purity, origin and preparation of the products, as well as the time period between use and onset of is controversial. The recent data indicate that there is no cause-effect relationship between design analysing the safety of the consumption of this type of supplements, it cannot be ruled out that these supplements, at the dosing and types of extract currently available on the market, are associated with hepatotoxicity and, therefore, their use is not recommended in the appropriate institutions any serious adverse effects that they believe may be causally related standardisation of food supplements Cimicifuga and its methodological design in order to draw conclusions regarding the efficacy and safety of food AESAN. (Grupo de Trabajo) Portillo, M.P ., D\u00edaz, A., Gil, \u00c1., Rafecas, M., Recio, M.C. y Rivas, A.M. Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) sobre el riesgo asociado al consumo de complementos alimenticios que contienen ra\u00edz/rizoma de Cimicifuga racemosa como ingrediente. Revista del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la AESAN, 2022, 35, pp: 91-113. 95revista del comit\u00e9 cient\u00edfico (L.) Nutt., tambi\u00e9n llamada Actae racemosa L., es conocida coloquialmente como cimic\u00edfuga o cohosh negro. Es una planta herb\u00e1cea perenne, perteneciente a la familia Ranun- culaceae. Presenta grandes hojas (las basales pueden medir hasta 1 metro de largo y ancho) con un margen grueso dentado, que forman series repetidas de tres foliolos. Las flores se producen a finales de primavera y principios del verano en un tallo alto, formando racimos de hasta 50 cent\u00edmetros de largo. Las flores, que no tienen p\u00e9talos, ni s\u00e9palos, consisten en grupos reducidos de estambres blancos que rodean un estigma blanco. Tienen un marcado aroma de car\u00e1cter dulce y olor medicinal desagradable, que atrae a las moscas, los mosquitos y los escarabajos. La fruta seca es un fol\u00edculo, con un solo carpelo, que contiene varias semillas (Richo, 2002). De acuerdo con sus caracteres morfol\u00f3gicos y con los estudios de ADN realizados, el g\u00e9nero Cimicifuga se ha reclasificado en el g\u00e9nero Actaea (Compton et al., 1998). Este \u00faltimo, comprende un total de 28 taxones, distribuidos en todo el hemisferio norte, 8 de los cuales son aut\u00f3ctonos de Am\u00e9rica del Norte y los otros 20 se han encontrado en Asia y Europa. Cimicifuga racemosa es una planta etnomedicinal muy conocida (Applequist, 2003) (Qiu et al., 2014). Sus ra\u00edces y rizomas han sido utilizados tradicionalmente por los americanos nativos para el tratamiento de diferentes afecciones (Predny et al., 2006). Su uso en medicina se recogi\u00f3 en la Farmacopea de Estados Unidos en 1830. A lo largo del siglo XIX, se utiliz\u00f3 para tratar diversas alteraciones ginecol\u00f3gicas como la endometriosis, la amenorrea, la dismenorrea, la menorragia, la esterilidad y los dolores postparto severos, as\u00ed como para aumentar la producci\u00f3n de leche materna (McKenna et al., 2001). En la actualidad, en algunos pa\u00edses de Europa, las preparaciones que contienen rizoma de Cimi- cifuga racemosa est\u00e1n autorizadas bien como medicamentos a base de plantas o bien como com- plementos alimenticios, siendo utilizados fundamentalmente para el tratamiento de los s\u00edntomas de la tensi\u00f3n premenstrual, la menopausia y otros problemas ginecol\u00f3gicos (Borrelli et al., 2003) (Moll\u00e1 et al., 2009). Por otro lado, es importante se\u00f1alar que en algunos mercados americanos se han podido encon- trar preparados bot\u00e1nicos con adulteraciones, sustituciones o identificaciones err\u00f3neas, sin haber pasado controles de calidad, lo cual puede plantear un serio riesgo para la seguridad del consumidor. En el caso de Cimicifuga racemosa, se ha adulterado con algunas otras especies de Actaea as\u00ed como con cohosh azul (Caulophyllum thalictroides (L.) Michx.), descrito como venenoso, debido a su apariencia similar y lugares de crecimiento comunes. Adem\u00e1s, existen otras especies diferentes que podr\u00edan generar tambi\u00e9n confusi\u00f3n, como el cohosh blanco, el cohosh amarillo, etc. (Teschke et al., 2009) (Jiang et al., 2011). As\u00ed pues, la correcta identificaci\u00f3n y diferenciaci\u00f3n de Cimicifuga racemosa respecto de otras especies es el punto cr\u00edtico que asegura la calidad, la seguridad y la eficacia de los preparados (Beer y Neff, 2013). En 2006, la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS) recibi\u00f3 infor - maci\u00f3n del Comit\u00e9 de Plantas Medicinales (Committee on Herbal Medicinal Products, HMPC) de la Agencia Europea de Medicamentos (EMA) respecto de la posible asociaci\u00f3n del uso del extracto de rizoma de Cimicifuga racemosa con lesiones hep\u00e1ticas agudas (EMA, 2006). revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3596En este contexto, el Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) ha realizado una revisi\u00f3n de la evidencia cient\u00edfica que existe acerca de la posible toxicidad derivada del consumo de complementos alimenticios que contienen Cimicifuga racemosa como ingrediente, con el objetivo de establecer, si es el caso, una recomendaci\u00f3n en cuanto a la dosis que podr\u00eda considerarse segura, as\u00ed como el de valorar la conveniencia de establecer advertencias de seguridad en el etiquetado, con el objetivo \u00faltimo de poder tomar medidas de gesti\u00f3n pertinentes en caso de que fueran necesarias. 2. Compuestos bioactivos de Cimicifuga racemosa Cimicifuga racemosa contiene numerosos compuestos org\u00e1nicos con actividad biol\u00f3gica (Guo et al., 2017). La primera caracterizaci\u00f3n de dichos compuestos fue realizada en 1827 por G.W. Mears (Li y Yu, 2006). As\u00ed, se obtuvieron taninos, \u00e1cido g\u00e1lico, resinas, gomas, almidones y sustancias amargas sin clasificar. En 1909 se puso de manifiesto la presencia de \u00e1cido isofer\u00falico, derivados del \u00e1cido cin\u00e1mico, esteroles vegetales y diversos \u00e1cidos grasos. Las investigaciones continuaron, y en los a\u00f1os 60 y 70 del siglo pasado se determin\u00f3 cu\u00e1les eran los compuestos bioactivos mayoritarios del g\u00e9nero Cimicifuga: triterpenoides, compuestos fen\u00f3licos y sus metabolitos, esteroles vegetales, alcaloides y cromonas. En total, se han aislado alrededor de 457 compuestos, siendo algunos menos los que presentan actividad biol\u00f3gica. 2.1 Saponinas Como se ha indicado previamente, la mayor\u00eda de los compuestos bioactivos de Cimicifuga racemosa son triterpenoides, con una estructura altamente oxidada del cicloartano, que posee tres anillos en posici\u00f3n 9 y 10. Atendiendo al grado de oxidaci\u00f3n y al sistema por el que se forman los anillos y cadenas laterales, las saponinas se clasifican en siete subtipos diferentes. Estos subtipos incluyen estructuras tipo cimigenol. De hecho, el cimigenol y sus derivados glic\u00f3sidos y an\u00e1logos fueron los primeros terpenoides aislados en el g\u00e9nero Cimicifuga durante los a\u00f1os 60 de siglo pasado. Tambi\u00e9n se encuentra el tipo shengmanol, el tipo foetidinol, el tipo isodahurinol y el tipo pentol (tipo cicloartanol). Durante los a\u00f1os 90 del siglo pasado se aislaron diversas estructuras derivadas del cimigenol, que incluyen sus gluc\u00f3sidos, como los an\u00e1logos 25-anhidrocimigenol, 7,8-dedihidrocimi- genol y ep\u00edmeros de la posici\u00f3n 24 (como es el caso del cimigo). 2.2 Fenilpropanoides En Cimicifuga racemosa se encuentran cantidades importantes de \u00e1cido cafeico, \u00e1cido fer\u00falico y \u00e1cido isofer\u00falico; de hecho, es una de las pocas plantas que posee estos dos \u00faltimos compuestos. Adem\u00e1s, contiene otros \u00e1cidos fen\u00f3licos, como los derivados del \u00e1cido fukico, que incluyen \u00e1cidos shomasidos adem\u00e1s gluc\u00f3sidos fenilpropanoides de galactosa y glucosa, entre los que se encuentran la cimidahurina y la cimidahurinina. Por otra parte, se pueden encontrar dos lignanos, siendo el m\u00e1s importante de ellos la actaealactona. 97revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 352.3 Compuestos nitrogenados En Cimicifuga racemosa se encuentran diversas clases de componentes derivados de amidas y alcaloides, aunque el contenido de componentes tipo amida es muy bajo. Otros compuestos nitro- genados derivan de la guanidina y entre estos se incluyen la cimipronidina y la ciclocimipronidina. 2.4 Cromonas Las cromonas fueron aislados de Cimicifuga racemosa en la d\u00e9cada de los 70 del siglo pasado, siendo los m\u00e1s importantes la cimifugina y visnagina. 2.5 Flavonoides En la composici\u00f3n de Cimicifuga racemosa se encuentran, asimismo, flavonoides, como la isoflavona formononetina, aunque recientemente algunas publicaciones ponen en duda la presencia de estos compuestos. 2.6 Otros compuestos Entre otros compuestos se encuentran derivados de esteroles vegetales (cimisterol A), que es un 4-metilesterol. 3. Indicaciones, productos y posolog\u00eda 3.1 Indicaciones La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) reconoci\u00f3 en 2002 el uso de la planta medicinal Cimici- fuga racemosa para el tratamiento de s\u00edntomas climat\u00e9ricos como sofocos, sudoraci\u00f3n abundante, trastornos del sue\u00f1o e irritabilidad nerviosa, bas\u00e1ndose en los datos cl\u00ednicos disponibles. Asimismo, reconoci\u00f3 su uso en el tratamiento del s\u00edndrome premenstrual y dismenorrea, el cual est\u00e1 descrito en diferentes farmacopeas y sistemas tradicionales de medicina (OMS, 2002). La Sociedad Norteamericana de Menopausia tambi\u00e9n recomienda el uso de esta planta medicinal, como una opci\u00f3n de tratamiento para mujeres con s\u00edntomas leves relacionados con la menopausia, junto con enfoques relacionados con el estilo de vida (NAMS, 2004). Asimismo, la EMA considera como \"uso bien establecido\" para los extractos secos de rizoma de Cimicifuga racemosa, el alivio de los trastornos neurovegetativos menores asociados a la menopau- sia, como sofocos y sudoraci\u00f3n intensa (EMA, 2018). Por su parte, la Comisi\u00f3n Europea aprueba el uso de los extractos de Cimicifuga racemosa definidos en la monograf\u00eda de la EMA para el tratamiento del s\u00edndrome premenstrual, de la dismenorrea y de los trastornos neurovegetativos asociados a la dismenorrea y menopausia. 3.2 Productos El primer medicamento alop\u00e1tico a base de plantas (Herbal Medicinal Product, HMP) que conten\u00eda extracto de Cimicifuga racemosa se introdujo en Alemania en 1956 y ha sido estudiado exhausti- vamente desde entonces. Estaba formulado en forma de comprimidos que conten\u00edan un extracto revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 3598isoprop\u00edlico y en forma de una soluci\u00f3n que conten\u00eda un extracto etan\u00f3lico. En Alemania, donde los medicamentos a base de plantas son autorizados bajo un estricto control regulatorio, el cual requiere una prueba de eficacia, seguridad y calidad farmac\u00e9utica de \u00faltima generaci\u00f3n, los gine- c\u00f3logos califican el tratamiento con Cimicifuga racemosa como conocido y eficaz para los s\u00edntomas climat\u00e9ricos. La Ley de Medicamentos de Alemania de 1976 oblig\u00f3 a los fabricantes a proporcionar pruebas de calidad, seguridad y eficacia, y estableci\u00f3 un per\u00edodo de transici\u00f3n para los medicamen- tos existentes hasta 1990. Entre 1985 y 1987, el Ministerio de Salud alem\u00e1n estableci\u00f3 est\u00e1ndares sobre c\u00f3mo realizar ensayos cl\u00ednicos para productos medicinales. En los estudios realizados bajo estas condiciones, 127 mg diarios de extracto resultaron ser seguros, aunque con 40 mg bastaba para producir efectos positivos significativos (Henneicke-von Zepelin, 2017). Posteriormente, apare- cieron en el mercado otros dos medicamentos a base de plantas que conten\u00edan extracto alcoh\u00f3lico de Cimicifuga racemosa como ingrediente. En 2010, el Comit\u00e9 de productos medicinales a base de plantas de la EMA (Committee on Herbal Medicinal Products, HMPC) aprob\u00f3 el uso de Cimicifuga racemosa, bas\u00e1ndose en las publicaciones existentes hasta el momento, siempre y cuando la producci\u00f3n del extracto tuviera la calidad far - mac\u00e9utica probada, de acuerdo con los est\u00e1ndares establecidos. No fij\u00f3 un l\u00edmite para la duraci\u00f3n del uso, pero se indic\u00f3 que despu\u00e9s de 6 meses de terapia, se deber\u00eda consultar a un profesional m\u00e9dico (Henneicke-von Zepelin, 2017) (EMA, 2018). Hoy en d\u00eda, los extractos de Cimicifuga racemosa est\u00e1n disponibles en Estados Unidos, Canad\u00e1, Europa y Australia, entre otros, como complemento alimenticio o producto fitomedicinal. En 2018, hab\u00eda 38 productos medicinales aprobados o registrados en la Uni\u00f3n Europa (HMPC, 2018). En B\u00e9lgica e Italia, su comercializaci\u00f3n como complementos alimenticios est\u00e1 autorizada bajo restricciones y advertencias en el etiquetado, como que la dosis diaria recomendada no debe ser superior a 30 mg de rizoma seco y las advertencias de consultar al m\u00e9dico antes de consumirlo y de no consumirlo en caso de enfermedad hep\u00e1tica. En Alemania, Austria y Suiza, en su documento de evaluaci\u00f3n de seguridad de distintas especies bot\u00e1nicas, Cimicifuga racemosa se considera una planta medicinal y figura en la lista A (no recomendada en alimentos) (BVL, 2014). En el caso de Espa\u00f1a, est\u00e1n comercializados numerosos complementos alimenticios con Cimicifu- ga racemosa , invocando el principio de reconocimiento mutuo, siempre y cuando el producto (por su composici\u00f3n y presentaci\u00f3n) no pueda clasificarse como medicamento, de acuerdo con la Directiva 2001/83/CE (UE, 2001), modificada por la Directiva 2004/27/CE (UE, 2004). Es importante se\u00f1alar que la inmensa mayor\u00eda de estos complementos no solo contienen el extracto de Cimicifuga racemosa, sino que adem\u00e1s contienen un n\u00famero m\u00e1s o menos grande de extractos de otras plantas. La justificaci\u00f3n de la inclusi\u00f3n de estos extractos adicionales, o el papel que juegan estos en los efectos del com- plemento no suelen estar descritos. Por otra parte, estos complementos alimenticios se encuentran en diferentes tipos de presentaci\u00f3n, como pueden ser c\u00e1psulas, pastillas, comprimidos, tabletas, l\u00edquido o polvos. En un muestreo no exhaustivo realizado sobre los complementos alimenticios que contienen Cimicifuga racemosa que se encuentran registrados en el Registro General Sanitario de Empresas Alimentarias y Alimentos (RGSEAA), se observa que las cantidades de Cimicifuga 99revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35racemosa que contienen se encuentran en un rango muy amplio. Al traducir estas cantidades en dosis diaria recomendada, no hay uniformidad en cuanto a su forma de expresi\u00f3n. Por ejemplo, hay complementos que indican esta dosis como cantidad de extracto seco al d\u00eda (con dosis que van desde 5 hasta 320 mg de extracto seco/d\u00eda). Otros complementos indican la dosis como cantidad de Cimicifuga racemosa al d\u00eda (con dosis que van desde 17 hasta 90 mg de cimic\u00edfuga/d\u00eda). En la gran mayor\u00eda de ellos, no se especifica la relaci\u00f3n rizoma/extracto (Drug Extract Ratio, DER) y solo en unos pocos se indica el porcentaje de gluc\u00f3sidos triterp\u00e9nicos. Por tanto, no se puede establecer una comparaci\u00f3n entre las dosis contenidas en los complementos alimenticios y los medicamentos a base de plantas medicinales, cuya composici\u00f3n est\u00e1 perfectamente establecida en su ficha t\u00e9cnica, as\u00ed como en la monograf\u00eda de la EMA (2018). En el caso de los medicamentos a base de plantas, se aplican controles relacionados con la recolecci\u00f3n, la producci\u00f3n de extracto y del producto, y la estabilidad. Estos controles de calidad a los cuales est\u00e1n sujetos, garantizan la protecci\u00f3n frente a adulteraciones y contaminaciones, siendo por tanto factores que garantizan unos niveles de eficacia y seguridad estables. Sin embargo, en el caso de los complementos alimenticios, no se exige legalmente unos controles tan rigurosos. Con frecuencia, los complementos alimenticios que afirman consistir en Cimicifuga racemosa aut\u00e9ntica de Am\u00e9rica del Norte, contienen especies de cimic\u00edfuga asi\u00e1ticas completamente diferentes (Jiang et al., 2006) (Ma et al., 2011). En consecuencia, al analizar los datos cient\u00edficos publicados, es funda- mental diferenciar entre medicamentos a base de plantas y complementos alimenticios, as\u00ed como diferenciar entre diferentes extractos. 3.3 Posolog\u00eda de medicamentos a base de Cimicifuga racemosa En cuanto a la posolog\u00eda, las dosis recomendadas por diversos organismos son diferentes. La pro- puesta de la European Scientific Cooperative On Phytotherapy (ESCOP) es de 40 a 140 mg de extracto alcoh\u00f3lico estandarizado (isopropan\u00f3lico al 40 % o etan\u00f3lico al 40-60 %), o preparaciones equiva- lentes diarias por v\u00eda oral (ESCOP , 2003). En cambio, la posolog\u00eda propuesta por la EMA para los medicamentos a base de plantas en su monograf\u00eda es mucho m\u00e1s restrictiva (EMA, 2018): Extracto seco (DER 5-10:1, solvente de extracci\u00f3n etanol 58 % V/V): 2,8 mg, dos veces al d\u00eda v\u00eda oral (dosis diaria: 5,6 mg). Extracto seco (DER 4,5-8,5:1, solvente de extracci\u00f3n etanol 60 % V/V): 6,5 mg, una vez al d\u00eda v\u00eda oral. Extracto seco (DER 6-11:1, solvente de extracci\u00f3n propan-2-ol 40 % V/V): 5 mg una vez al d\u00eda o 2,5 mg dos veces al d\u00eda v\u00eda oral (dosis diaria: 5 mg). La EMA permite el consumo de estos productos sin control m\u00e9dico durante un m\u00e1ximo de 6 meses. Finalmente, la posolog\u00eda recomendada por la Comisi\u00f3n Europea es de 40 mg diarios para extractos alcoh\u00f3licos (40-60 %) (BVL, 2014).revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 351004. biol\u00f3gica de Cimicifuga racemosa 4.1 Efecto sobre la sintomatolog\u00eda menop\u00e1usica y la osteoporosis El climaterio (o menopausia), caracterizado por importantes cambios hormonales, es el per\u00edodo de paso desde la etapa reproductiva de vida de la mujer al estado no reproductivo. En este per\u00edodo, los ovarios dejan de producir estr\u00f3genos y progesterona, y se produce un incremento de la producci\u00f3n de hormonas gonadotropinas como hormona luteinizante (LH) y hormona estimulante del fol\u00edculo (FSH). Estos cambios hormonales pueden causar una amplia variedad de s\u00edntomas vasomotores, vaginales y psicol\u00f3gicos, que incluyen sofocos, atrofia tisular, disfunci\u00f3n, trastornos del sue\u00f1o y trastornos emocionales (Borrelli et al., 2003). Actualmente, la terapia de reemplazo hormonal con medicamentos (TRH) se utiliza en algunos casos para combatir los s\u00edntomas de la menopausia. Adem\u00e1s, muchas mujeres recurren a terapias complementarias y/o alternativas para el alivio de estos s\u00edntomas, entre las cuales se encuentran los preparados a base de plantas (Li y Yu, 2006). En este contexto, el rizoma de Cimicifuga racemosa se ha utilizado tradicionalmente para el trata- miento de diversos trastornos ginecol\u00f3gicos, tales como el alivio de la sintomatolog\u00eda menop\u00e1usica. El primer estudio cl\u00ednico realizado que cumpli\u00f3 con las Buenas Pr\u00e1cticas Cl\u00ednicas, se desarroll\u00f3 en 1995 en un entorno multic\u00e9ntrico en Polonia, y se dedic\u00f3 a la cuesti\u00f3n de la relaci\u00f3n entre la dosis y la eficacia. Se asignaron al azar 152 pacientes que padec\u00edan s\u00edntomas de la menopausia al grupo placebo y a los grupos de tratamiento que recib\u00edan hasta 127 mg de Cimicifuga racemosa. Todas las dosis demostraron ser seguras y no influyeron en los par\u00e1metros estrog\u00e9nicos como la hormona luteinizante (LH), la hormona prolactina o la citolog\u00eda vaginal (Liske et al., 2002). Sin diferenciar seg\u00fan el estado menop\u00e1usico, el extracto con la dosis de 40 mg ya mostr\u00f3 una efi- cacia suficiente en t\u00e9rminos de mejora significativa. Las mujeres perimenop\u00e1usicas se beneficiaron m\u00e1s del extracto de Cimicifuga racemosa a dosis de 127 mg que a dosis de 40 mg (Henneicke-von Zepelin, 2002). El segundo estudio cl\u00ednico aleatorizado, doble ciego, controlado con placebo se realiz\u00f3 entre 2002 y 2005, en un entorno multic\u00e9ntrico en Alemania. Participaron 304 pacientes que padec\u00edan molestias menop\u00e1usicas (Osmers et al., 2005). Adem\u00e1s de demostrar de nuevo la eficacia de Cimicifuga race- mosa, este estudio revel\u00f3 que las mujeres, durante sus primeros a\u00f1os de molestias menop\u00e1usicas experimentaban una mejor\u00eda de sus s\u00edntomas en un nivel mayor que aquellas que hab\u00edan estado sufriendo estos problemas durante varios a\u00f1os. Los dos estudios anteriores utilizaron extractos isopropan\u00f3licos de Cimicifuga racemosa. Apro- ximadamente al mismo tiempo, se realiz\u00f3 el primer estudio controlado con placebo con un producto que conten\u00eda un extracto etan\u00f3lico de Cimicifuga racemosa en la Rep\u00fablica Checa (Wuttke et al., 2003). En \u00e9l, 62 pacientes fueron evaluables para determinar su eficacia despu\u00e9s de haber sido asignados al azar para recibir un placebo, el extracto de Cimicifuga racemosa o terapia hormonal. En este caso, el efecto del extracto super\u00f3 por poco el nivel de significaci\u00f3n debido a que el tama\u00f1o de la muestra era demasiado peque\u00f1o. No obstante, un hallazgo interesante de este estudio fue 101revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35que, al igual que la terapia hormonal, Cimicifuga racemosa produjo efectos beneficiosos sobre los par\u00e1metros s\u00e9ricos del metabolismo \u00f3seo y un aumento de las c\u00e9lulas vaginales superficiales, pero, a diferencia de la misma, no tuvo ning\u00fan efecto sobre el grosor del endometrio. Los estudios controlados posteriores publicados en 2005 y 2007 realizados con extractos isopropa- n\u00f3licos de Cimicifuga racemosa no mostraron diferencias relevantes en la eficacia en comparaci\u00f3n con los parches de estradiol y tibolona, pero s\u00ed pusieron de manifiesto una mayor seguridad de los extractos (Nappi et al., 2005) (Bai et al., 2007). Un estudio que incluy\u00f3 un elevado n\u00famero de participantes (736) y que incluy\u00f3 datos de m\u00e1s de 12 meses fue el publicado por Uebelhack et al. (2006). En \u00e9l se compararon los efectos de un extracto de Cimicifuga racemosa con un producto combinado que conten\u00eda Cimicifuga racemosa y la Hierba de San Juan (Hypericum perforatum). El producto combinado fue m\u00e1s eficaz que el extracto de Cimicifuga racemosa en el criterio de valoraci\u00f3n principal y mostr\u00f3 un beneficio adicional en el componente psicol\u00f3gico. Entre 2008 y 2012 se realizaron algunas revisiones de lo publicado hasta esa fecha. Borrelli y Ernst (2008) revisaron 1 ensayo simple ciego (o no combinado), 2 ensayos realizados en mujeres con histerectom\u00eda bilateral y 3 ensayos realizados en mujeres con menopausia inducida por f\u00e1rmacos, y concluyeron que no hab\u00eda evidencia cient\u00edfica para concluir que Cimicifuga racemosa era efectiva para reducir los s\u00edntomas de la menopausia. En la revisi\u00f3n publicada por Palacio et al. (2009) se concluye que Cimicifuga racemosa sola puede no tener un efecto significativo sobre los s\u00edntomas climat\u00e9ricos en la mayor\u00eda de los casos, pero s\u00ed que podr\u00eda producirse un efecto en combinaci\u00f3n con otros preparados multibot\u00e1nicos o la Hierba de San Juan. En 2012, Leach y Moore publicaron una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica en la que revisaron 16 ensayos cl\u00ednicos aleatorizados, que inclu\u00edan un total de 2027 mujeres perimenop\u00e1usicas y postmenop\u00e1usicas (Leach y Moore, 2012). En todos los ensayos se administr\u00f3 monopreparados orales de Cimicifuga racemosa en forma de tableta o c\u00e1psula, a una dosis diaria media de 40 mg, y una duraci\u00f3n media de 23,4 semanas. 11 estudios compararon Cimicifuga racemosa con placebo y otros 8 compararon Cimicifuga racemosa con un control activo (terapia hormonal, otro medicamento a base de plantas u otro producto farmac\u00e9utico). En la mayor\u00eda de estos ensayos, la comparativa entre el placebo utilizado y Cimicifuga racemosa no mostr\u00f3 diferen- cias significativas, arrojando resultados no concluyentes con respecto a los s\u00edntomas vasomotores y vulvovaginales, los s\u00edntomas menop\u00e1usicos y los efectos adversos. Por lo tanto, en la mayor\u00eda de estos ensayos, no se pudo afirmar que los extractos de Cimicifuga racemosa fueran eficaces en la reducci\u00f3n de los s\u00edntomas menop\u00e1usicos. Estas revisiones fueron criticadas por Beer y Neff (Beer y Neff, 2013) (Beer, 2015) debido a la heterogeniedad de los estudios incluidos (mujeres peri y posmenop\u00e1usicas, de etnias diferentes, preparados de Cimicifuga racemosa que aportan cantidades variables o preparaciones que ade- m\u00e1s de Cimicifuga racemosa presentaban otros componentes) y a la inconsistencia de algunos de ellos. En estas revisiones se hab\u00edan incluido todo tipo de preparaciones de Cimicifuga racemosa, ya fueran aprobadas como medicamentos o como otro tipo de productos (complementos alimenticios o preparaciones individualizadas). Adem\u00e1s, se hab\u00eda analizado la eficacia sobre distintos tipos de revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35102alteraciones; si bien la mayor\u00eda de los ensayos evaluaron el efecto de Cimicifuga racemosa sobre los s\u00edntomas vasomotores, las medidas utilizadas para evaluar los cambios en la frecuencia e inten- sidad de estos fueron diversas y, a menudo, no del todo adecuadas. Ninguna de estas revisiones tuvo en cuenta una diferenciaci\u00f3n por tipo de extracto, calidad farmac\u00e9utica o indicaci\u00f3n. Beer y Neff (2013) revisaron los estudios publicados entre 2000 a 2012 y fueron los primeros en llegar a la conclusi\u00f3n de que solo los medicamentos a base de plantas, pero no los complementos alimenticios, demostraron evidencia de su eficacia. La mejor evidencia la proporcion\u00f3 el extracto isopropan\u00f3lico, el \u00fanico extracto probado en varios miles de mujeres y el \u00fanico extracto que proporcion\u00f3 evidencia confirmatoria de nivel 1 (m\u00e1ximo nivel de evidencia en la clasificaci\u00f3n de Sackett) y grado de reco- mendaci\u00f3n A (elevada evidencia para ejercer una acci\u00f3n). Recientemente, se ha realizado una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y posterior metaan\u00e1lisis de 35 ensayos cl\u00ednicos, realizados desde el establecimiento de la Gu\u00eda de la Uni\u00f3n Europea sobre Buenas Pr\u00e1cticas Cl\u00ednicas en 1997 hasta enero de 2020, que incluyen a 43 759 mujeres, de las cuales 13 096 fueron tratadas con un medicamento a base de plantas, consistente en un extracto isopropan\u00f3lico de Cimicifuga racemosa . En esta revisi\u00f3n se constata la eficacia de este extracto, en comparaci\u00f3n con el placebo, para el tratamiento de los s\u00edntomas neurovegetativos y psicol\u00f3gicos de la menopausia. Los tama\u00f1os del efecto fueron mayores cuando se administraron dosis m\u00e1s altas como monotera- pia o en combinaci\u00f3n con la Hierba de San Juan. As\u00ed, las mujeres en su fase climat\u00e9rica temprana pueden beneficiarse de un aumento desde 40 mg hasta 120 mg de f\u00e1rmaco al d\u00eda. Para los s\u00edntomas psicol\u00f3gicos, los efectos de la combinaci\u00f3n de Cimicifuga racemosa y Hierba de San Juan fueron superiores a los de la monoterapia con Cimicifuga racemosa. La eficacia de Cimicifuga racemosa fue comparable a la del estradiol o la tibolona transd\u00e9rmicos en dosis bajas. Sin embargo, debido a su mejor tolerabilidad, Cimicifuga racemosa tuvo un perfil de beneficio-riesgo significativamente mejor que la tibolona (Castelo-Branco et al., 2021). Adem\u00e1s de los efectos sobre los sofocos, en estudios precl\u00ednicos se ha puesto de manifiesto que los extractos de Cimicifuga racemosa pueden inhibir la diferenciaci\u00f3n y actividad de los osteoclastos y, por tanto, puede impedir la resorci\u00f3n \u00f3sea, as\u00ed como estimular la actividad de los osteoblastos. Por otra parte, el estr\u00e9s oxidativo y los procesos inflamatorios desempe\u00f1an un papel importante no solo en los s\u00edntomas vasomotores de la menopausia, sino tambi\u00e9n en el desarrollo y la progresi\u00f3n de la osteoporosis (Gordon et al., 2016) (Biglia et al., 2017). Como los extractos isopropan\u00f3licos de Cimicifuga racemosa presentan efectos antioxidantes y protectores de mitocondrias (Da et al., 2015) y efectos antiinflamatorios (Yang et al., 2013), estos efectos pueden contribuir a la eficacia de la misma para los s\u00edntomas vasomotores y el riesgo de osteoporosis. Como ya se ha mencionado anteriormente, la revisi\u00f3n de la literatura publicada en relaci\u00f3n con la eficacia de Cimicifuga racemosa pone de manifiesto que solo existe evidencia cient\u00edfica para los medicamentos a base de plantas, pero no para los complementos alimenticios. No se puede confirmar, por tanto, la eficacia de los complementos alimenticios en la reducci\u00f3n de los s\u00edntomas menop\u00e1usicos, siendo necesaria la puesta en marcha de estudios que no presenten las deficien- cias metodol\u00f3gicas mostradas por los estudios realizados hasta la fecha, las cuales han llevado a resultados inconcluyentes y, en algunos casos, contradictorios.103revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 354.2 Mecanismo de acci\u00f3n Se desconoce el mecanismo de acci\u00f3n exacto del extracto de Cimicifuga racemosa. Algunos estu- dios sugieren que son varias las sustancias biol\u00f3gicamente activas responsables de su acci\u00f3n (Wobser y Takov, 2020). La mayor parte de la evidencia cient\u00edfica apunta a varios mecanismos de acci\u00f3n diferentes. Debido a que Cimicifuga racemosa se hab\u00eda utilizado para el tratamiento de los s\u00edntomas de la menopausia causados por una deficiencia de estr\u00f3genos, en un principio se crey\u00f3 que los responsables de los efectos eran los fitoestr\u00f3genos (Seidlova-Wuttke et al., 2003). El an\u00e1lisis de los estudios llevados a cabo en cultivos celulares, con c\u00e9lulas derivadas de c\u00e1ncer de mama MCF-7, desafortunadamente arroj\u00f3 resultados contradictorios (Jarry y Harnischfeger, 1985) (Liu et al., 2001) (Bodinet y Freudenstein, 2002, 2004) (Lupu et al., 2003). Las discrepancias pod\u00edan ser debidas a diferencias en los solventes utilizados para obtener los extractos de Cimicifuga racemosa, o en las l\u00edneas celulares empleadas en los cultivos. En la actualidad se encuentra descartado que el efecto de Cimicifuga racemosa sobre la sintoma- tolog\u00eda climat\u00e9rica est\u00e9 relacionado con la activaci\u00f3n de los receptores estrog\u00e9nicos (Beer y Neff, 2013). De acuerdo con los datos procedentes de estudios in vitro y de modelos animales, parece que los efectos de los extractos de esta planta sobre la reacci\u00f3n vasomotora (bochornos o sofocos) puede justificarse por su actuaci\u00f3n sobre distintos sistemas de neurotransmisi\u00f3n dopamin\u00e9rgico, serotonin\u00e9rgico y noradren\u00e9rgico (Burdette et al., 2003) (Nisslein et al., 2006) (Powell et al., 2008), implicados todos ellos en la aparici\u00f3n de los sofocos, as\u00ed como sobre los receptores opi\u00e1ceos \u00b5 (Rhyu et al., 2006) (Reame et al., 2008). Algunos estudios se centraron en las acciones que pudieran tener los extractos de esta planta sobre la hormona luteinizante y la hormona estimulante folicular. Los resultados de estos ensayos fueron contradictorios. As\u00ed, mientras que unos mostraban una disminuci\u00f3n de ambas hormonas, otros no observaban este efecto (Jarry y Harnischfeger, 1985) (D\u00fcker et al., 1991) (Freudenstein et al., 2002) (Rotem y Kaplan, 2007). 5. Seguridad La bibliograf\u00eda cient\u00edfica indica que, en l\u00edneas generales, los extractos de Cimicifuga racemosa son bien tolerados (Castelo-Branco et al., 2021). Se han descrito algunos casos de problemas gastroin- testinales (dispepsia, n\u00e1useas y v\u00f3mitos) (Mahadi, 2005). En ocasiones, particularmente con altas dosis de extracto, pueden observarse sudoraci\u00f3n profusa, v\u00e9rtigo, dolor de cabeza, hipertensi\u00f3n o hipotensi\u00f3n, aumento del flujo menstrual, cambios en la frecuencia card\u00edaca (palpitaciones, bradi- cardia sinusal, taquicardia sinusal o disminuci\u00f3n de la frecuencia de pulso), inquietud y alteraciones visuales (visi\u00f3n borrosa) (Henneicke-von Zepelin, 2017). Por otra parte, estudios experimentales en modelos animales demuestran que Cimicifuga racemo- sa no tiene efectos t\u00f3xicos, mutag\u00e9nicos, carcin\u00f3genos ni terat\u00f3genos. Adem\u00e1s, no existe evidencia de que, en mujeres con antecedentes de c\u00e1ncer de mama, la ingesta de estos extractos conduzca a un mayor o menor riesgo de c\u00e1ncer de mama, ni tampoco a un mayor riesgo de c\u00e1ncer de endometrio (Henneicke-von Zepelin, 2017). Los estudios publicados sobre la seguridad de los extractos de Cimicifuga racemosa en humanos revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35104indican que una dosis diaria de 40 mg (0,57 mg/kg p.c./d\u00eda para un adulto de 70 kg), ingerida durante 6 meses, no conduce a un mayor riesgo para la salud. En el caso del embarazo, la lactancia o el colectivo infantil, debido a la ausencia de informaci\u00f3n sobre el uso seguro de estos extractos, no se puede afirmar que esta dosis sea segura. De hecho, no se ha establecido la seguridad de su uso durante el embarazo ni la lactancia. En estudios de toxicolog\u00eda es importante calcular el nivel sin efecto adverso observado (No Obser - ved Adverse Effect Level, NOAEL), un \u00edndice de toxicidad a partir del cual se derivan el resto de par\u00e1metros de toxicidad. Hace referencia a la m\u00e1xima concentraci\u00f3n de una sustancia, hallada experimentalmente o por observaci\u00f3n, que no causa alteraciones adversas detectables en la mor - folog\u00eda, capacidad funcional, crecimiento, desarrollo o duraci\u00f3n de la vida de los organismos diana, distinguibles de los observados en organismos normales (control) de la misma especie y cepa, bajo condiciones definidas de exposici\u00f3n, y se expresa en mg/kg p.c./d\u00eda. Para los compuestos no can- cer\u00edgenos, la meta de la evaluaci\u00f3n del riesgo es determinar cu\u00e1l es el grado seguro de exposici\u00f3n para una poblaci\u00f3n (caracterizaci\u00f3n del riesgo). Este umbral o grado de seguridad debe incluir a los individuos m\u00e1s sensibles de la poblaci\u00f3n, con el fin de asegurar que toda la poblaci\u00f3n est\u00e9 adecua- damente protegida, aun cuando los niveles de exposici\u00f3n alcancen el umbral. Con frecuencia, este grado de seguridad que resulta de los estudios dosis-respuesta se ajusta con factores de seguridad para tomar en cuenta la incertidumbre en la evidencia toxicol\u00f3gica o epidemiol\u00f3gica (Lema et al., 2010). A este respecto, en un estudio de 6 meses de duraci\u00f3n, realizado en ratas tratadas con un extracto isopropan\u00f3lico de Cimicifuga racemosa , se defini\u00f3 un 21,06 mg de extracto nativo/kg p.c./d\u00eda (HMPC, 2010) (EMA, 2018). 5.1 Hepatotoxicidad En 2011, se realiz\u00f3 el primer metaan\u00e1lisis para analizar la seguridad hep\u00e1tica de los extractos iso - propan\u00f3licos de Cimicifuga racemosa (Naser et al., 2011). Se analizaron los resultados de 5 ensayos cl\u00ednicos, controlados, aleatorizados, doble ciego, que incluyeron 1020 mujeres, con edades com- prendidas entre 40 y 60 a\u00f1os (517 en el grupo tratado con un extracto de Cimicifuga racemosa y 503 en el grupo control). Las dosis utilizadas en los tratamientos se encontraban en el rango de 40 a 128 mg/d\u00eda. El metaan\u00e1lisis no revel\u00f3 ninguna diferencia entre los grupos tratados con respecto a las enzimas s\u00e9ricas relevantes para la seguridad de la funci\u00f3n hep\u00e1tica, ni siquiera a la dosis m\u00e1s alta ni tras la exposici\u00f3n de mayor duraci\u00f3n y, por tanto, concluy\u00f3 que no hab\u00eda evidencias de que este extracto tuviera efectos negativos sobre la funci\u00f3n hep\u00e1tica. Esto concuerda con los resultados de seguridad de la revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de Beer y Neff (2013) y su actualizaci\u00f3n (Beer, 2015), en la que no se encontr\u00f3 ning\u00fan caso de hepatotoxicidad entre los m\u00e1s de 12 000 pacientes analizados. El metaan\u00e1lisis de Castelo-Branco et al. (2021), puso de manifiesto que el tratamiento con Cimici- fuga racemosa, en monoterapia o combinada con Hierba de San Juan, es bien tolerado, produciendo \u00fanicamente unos pocos efectos adversos menores, con una frecuencia comparable a la del placebo. Los datos cl\u00ednicos no revelaron ninguna evidencia de hepatotoxicidad. Los niveles hormonales per - manecieron sin cambios y los tejidos sensibles a los estr\u00f3genos (por ejemplo, mama y endometrio) no se vieron afectados por el tratamiento. 105revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35En 2006, la AEMPS recibi\u00f3 informaci\u00f3n del Comit\u00e9 de Plantas Medicinales (Committee on Herbal Medicinal Products, HMPC) de la EMA respecto de la posible asociaci\u00f3n del uso del extracto de rizoma de Cimicifuga racemosa con lesiones hep\u00e1ticas agudas (EMA, 2006). En la nota informativa, que public\u00f3 en su web (AEMPS, 2006), la AEMPS explicaba que, aunque se hab\u00eda notificado una diversidad de casos de lesiones hep\u00e1ticas agudas de distinta gravedad en todo el mundo (34 casos recogidos de las autoridades nacionales competentes de los Estados miembros y 8 reportes de casos recogidos en la literatura), solo en 4 de ellos parec\u00eda haber una secuencia temporal razonable con la toma del producto y, a\u00fan en estos, la relaci\u00f3n de causalidad no hab\u00eda podido ser establecida con garant\u00edas. En ese momento, el Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia no ten\u00eda notificado ning\u00fan caso. En dicha nota informativa se establecieron recomendaciones tanto a pacientes como a profesionales sanitarios. Las recomendaciones a los pacientes consist\u00edan literalmente en: \"Los usuarios de los productos que contienen el extracto de la ra\u00edz de Cimicifuga racemosa , deben suspender la toma del medicamento y consultar a su m\u00e9dico si observan alguno de los siguientes s\u00edntomas: cansancio anormal, dolor de est\u00f3mago con n\u00e1useas, orina de color co\u00f1ac, piel y blanco de los ojos amarillentos (ictericia). Aquellos pacientes que hayan sufrido anteriormente alguna enfermedad o alteraci\u00f3n del h\u00edgado no deber\u00edan iniciar el uso de estos medicamentos; si estuvieran ya tom\u00e1ndolos deber\u00edan con- sultar a su m\u00e9dico sobre la conveniencia de continuar con el tratamiento. Los usuarios del producto que no hayan experimentado ninguna anomal\u00eda y hayan observado una mejor\u00eda clara en los s\u00edntomas relacionados con la menopausia, pueden continuar con el mismo\". Y las recomendaciones a los profesionales sanitarios consist\u00edan en: \"Se debe interrogar a los pacientes sospechosos de tener una lesi\u00f3n hep\u00e1tica aguda sin una clara etiolog\u00eda sobre el uso de plantas medicinales, bien en forma de productos farmac\u00e9uticos o bien adquiridos en herbolarios u otros establecimientos, y concretamente el uso de productos que contengan Cimicifuga racemosa. Si se sospecha en alg\u00fan caso la asociaci\u00f3n con los productos que contengan Cimicifuga race- mosa, se debe notificar lo antes posible al centro de farmacovigilancia correspondiente de su Comunidad Aut\u00f3noma\". Por otro lado, seg\u00fan LiverTox (2020), los productos etiquetados como \"cohosh negro\" se han rela- cionado en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica con m\u00e1s de 50 casos de lesi\u00f3n hep\u00e1tica cl\u00ednicamente aparente, que han variado en su gravedad (desde elevaciones en las enzimas s\u00e9ricas sin ictericia, hasta hepatitis aguda autolimitada, hepatitis prolongada con colestasis, hepatitis autoinmune e insuficiencia hep\u00e1ti- ca aguda que requiri\u00f3 trasplante de h\u00edgado o que tuvo un desenlace fatal). La fase de latencia hasta la aparici\u00f3n de la lesi\u00f3n hep\u00e1tica en estos casos variaba de 1 a 48 semanas, pero por lo general era de 2 a 12 semanas. La presentaci\u00f3n cl\u00ednica t\u00edpica iba asociada a ictericia y a un patr\u00f3n de lesi\u00f3n marcadamente hepatocelular, con histolog\u00eda de biopsia hep\u00e1tica que se asemejaba a la hepatitis viral aguda. Se han descrito tambi\u00e9n algunos casos de un s\u00edndrome cl\u00ednico similar a la hepatitis auto-revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35106inmune con altos niveles de autoanticuerpos y hepatitis cr\u00f3nica en la biopsia hep\u00e1tica. En algunos casos, estos complementos alimenticios parec\u00edan haber precipitado una hepatitis autoinmune que se manten\u00eda por s\u00ed misma, y reca\u00eda cuando se retiraba la inmunosupresi\u00f3n, mientras que en otros casos la hepatitis con caracter\u00edsticas autoinmunes se resolv\u00eda espont\u00e1neamente despu\u00e9s de la interrupci\u00f3n del consumo del complemento o despu\u00e9s de un ciclo corto de prednisona. En varios casos, se recuper\u00f3 el producto implicado y se encontr\u00f3 que conten\u00eda especies de Actaea china en lugar de Cimicifuga racemosa. A continuaci\u00f3n se incluye una descripci\u00f3n de algunos de estos casos: Caso 1. Una mujer de 52 a\u00f1os desarroll\u00f3 fatiga y letargo, seguidos de ictericia, aproximadamente 3 meses despu\u00e9s de comenzar a ingerir una preparaci\u00f3n herbal l\u00edquida que conten\u00eda Cimicifuga racemosa. Hab\u00eda dejado de consumirlo cuando enferm\u00f3, pero posteriormente desarroll\u00f3 ictericia. La preparaci\u00f3n fue hecha y proporcionada por un farmac\u00e9utico, y conten\u00eda extractos fluidos de varios bot\u00e1nicos, incluyendo hiedra terrestre (Nepeta hederacea), foca dorada (Hydrastis canadensis), (Ginkgo (Avena sativa) y cohosh negro (Cimicifuga racemosa). No ten\u00eda antecedentes de enfermedad hep\u00e1tica, abuso de alcohol o factores de riesgo de hepatitis viral, y no estaba tomando otros medicamentos. En el examen m\u00e9dico, no presentaba signos de encefa- lopat\u00eda hep\u00e1tica. En la anal\u00edtica, INR (tiempo de protrombina) 3,0. Se excluyeron otras causas de insuficiencia hep\u00e1tica aguda. Durante la semana inicial, desa- rroll\u00f3 evidencia de insuficiencia hep\u00e1tica con encefalopat\u00eda hep\u00e1tica progresiva y empeoramiento de la coagulaci\u00f3n, lo que llev\u00f3 a un trasplante de h\u00edgado aproximadamente 4 semanas despu\u00e9s de la admisi\u00f3n. El h\u00edgado explantado mostr\u00f3 una necrosis masiva. La situaci\u00f3n es, por tanto, la de una paciente que desarrolla una insuficiencia hep\u00e1tica aguda de causa desconocida aproximadamente al comenzar a ingerir una preparaci\u00f3n a base de hierbas, que se dec\u00eda que conten\u00eda Cimicifuga racemosa. Los otros componentes no se han visto implicados en casos de insuficiencia hep\u00e1tica aguda, pero pueden haber contribuido debido a las interacciones hierba-hierba. No se puede excluir por completo la posibilidad de que la lesi\u00f3n hep\u00e1tica no est\u00e9 relacionada con Cimicifuga racemosa y que realmente se deba a una hierba adulterante o mal etiquetada, o bien se deba a una causa viral coincidente, idiop\u00e1tica o inusual de insuficiencia hep\u00e1tica aguda. Sin embargo, la presentaci\u00f3n cl\u00ednica con un patr\u00f3n de lesi\u00f3n fuertemente hepatocelular y una progresi\u00f3n gradual a insuficiencia hep\u00e1tica durante varias semanas, incluso despu\u00e9s de suspender el preparado, se ha descrito en otros casos de lesi\u00f3n hep\u00e1tica aguda grave atribuida a Cimicifuga racemosa. Caso 2. Una mujer de 54 a\u00f1os desarroll\u00f3 fatiga y p\u00e9rdida de peso 6 meses despu\u00e9s de comenzar a tomar Cimicifuga racemosa (1000 mg/d\u00eda) para los s\u00edntomas de la menopausia. Ten\u00eda antecedentes de hipotiroidismo y estaba tomando levotiroxina (100 g/d\u00eda). La fatiga persisti\u00f3 y not\u00f3 el inicio de olvidos y la p\u00e9rdida de 4,5 kg, antes de buscar ayuda m\u00e9dica. No ten\u00eda antecedentes de enfermedad hep\u00e1tica, beb\u00eda alcohol con regularidad, pero no en exceso, y no ten\u00eda factores de riesgo de hepatitis 107revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35viral. En el examen m\u00e9dico, mostraba dolor a la palpaci\u00f3n sobre el h\u00edgado, pero no era evidente que tuviera ictericia. Los niveles s\u00e9ricos de transaminasas estaban marcadamente elevados (ALT 1003 UI/l, aspartato alcalina (266 UI/l) y la bilirrubina total (2,4 mg/dl). Las pruebas de hepatitis A, B y C fueron negativas, al igual que las pruebas de herpes simple, citomegalovirus y virus de Epstein-Barr. Los autoanticuerpos tambi\u00e9n fueron negativos. La ecograf\u00eda y la tomograf\u00eda computarizada de abdomen no mostraron evidencia de obstrucci\u00f3n biliar ni anomal\u00edas del h\u00edgado. El tiempo de protrombina estaba elevado (INR 1,4). Una biopsia hep\u00e1tica mostr\u00f3 necrosis hepatocelular severa y con inflamaci\u00f3n panlobulillar y hepatitis de interfase, pero sin fibrosis, compatible con una hepatitis aguda severa. Se inici\u00f3 la administraci\u00f3n de prednisona, pero su estado empeor\u00f3. Despu\u00e9s de 2 semanas, los niveles s\u00e9ricos de transaminasas todav\u00eda eran altos y la bilirrubina total se elev\u00f3 a 20,6 mg/dl. Desarroll\u00f3 encefalopat\u00eda hep\u00e1tica y empeoramiento de la coagulaci\u00f3n (INR 2,6). La ecograf\u00eda repetida mostr\u00f3 una reducci\u00f3n del tama\u00f1o del h\u00edgado. Se someti\u00f3 a un trasplante de h\u00edgado de donante fallecido 39 d\u00edas despu\u00e9s de la admisi\u00f3n, pero falleci\u00f3 durante la operaci\u00f3n como resultado de una hemorragia excesiva. La autopsia mostr\u00f3 un h\u00edgado encogido con necrosis extensa, m\u00ednima inflamaci\u00f3n y n\u00f3dulos regenerati- vos. En este caso, la presentaci\u00f3n cl\u00ednica y el curso fueron similares a otros casos de lesi\u00f3n hep\u00e1tica atribuidos a Cimicifuga racemosa. La latencia m\u00e1s prolongada hasta el inicio fue at\u00edpica, pero esto tambi\u00e9n se produce en la latencia hasta el inicio de la hepatotoxicidad grave con otros agentes que causan da\u00f1o hep\u00e1tico agudo idiosincr\u00e1sico, como isoniazida y troglitazona. Caso 3. Una mujer de 58 a\u00f1os desarroll\u00f3 fatiga y debilidad mientras tomaba Cimicifuga racemosa (80 mg de extracto de ra\u00edz al d\u00eda), adem\u00e1s de medicamentos para la hipertensi\u00f3n (irbesart\u00e1n 150 mg/d\u00eda), hipoti- roidismo (levotiroxina 100 g/d\u00eda), hipercolesterolemia (simvastatina 20 mg/d\u00eda) y diabetes (insulina). No ten\u00eda antecedentes de enfermedad hep\u00e1tica, abuso de alcohol, ni factores de riesgo de hepatitis viral. El examen f\u00edsico fue anodino. Sin embargo, las pruebas de laboratorio mostraron elevaciones en la ALT s\u00e9rica (318 UI/l), AST (214 bilirrubina, alb\u00famina, prote\u00edna total, INR, recuentos de plaquetas y leucocitos normales. Las pruebas para hepatitis A, B y C, as\u00ed como para infecci\u00f3n por virus de Epstein Barr y citomegalovirus fueron negativas. El anticuerpo de m\u00fasculo liso fue d\u00e9bilmente positivo (t\u00edtulo 1:40). Una biopsia de h\u00edgado mostr\u00f3 hepatitis de interfase e inflamaci\u00f3n lobulillar con fibrosis portal sugestiva de hepatitis cr\u00f3nica. Se interrumpi\u00f3 la administraci\u00f3n de simvastatina, pero no mejor\u00f3. En consecuencia, 3 meses despu\u00e9s se suspendi\u00f3 la administraci\u00f3n de Cimicifuga racemosa. En 2 semanas, los niveles de transaminasas s\u00e9ricas disminuyeron y 2 meses despu\u00e9s sus s\u00edntomas se resolvieron y las pruebas hep\u00e1ticas fueron normales. En este caso, el momento de la mejor\u00eda en relaci\u00f3n con la interrupci\u00f3n de Cimicifuga racemosa apoy\u00f3 mucho su v\u00ednculo con la lesi\u00f3n hep\u00e1tica cr\u00f3nica. Los medicamentos (por ejemplo, metildopa, nitrofuranto\u00edna, isoniazida) que causan hepatitis aguda idiosincr\u00e1sica, que surge dentro de los 6 meses posteriores al inicio del tratamiento, pueden tambi\u00e9n causar hepatitis cr\u00f3nica si se contin\u00faan a largo plazo, a veces con caracter\u00edsticas autoinmunes. No obstante, en estos casos, el tiempo de aparici\u00f3n de la lesi\u00f3n puede ser muchos meses o a\u00f1os despu\u00e9s de comenzar el medicamento, especialmente si se administra de forma intermitente.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35108Caso 4. Una mujer de 50 a\u00f1os ingres\u00f3 para evaluar el empeoramiento de la ictericia, malestar, pica- z\u00f3n y enzimas hep\u00e1ticas significativamente elevadas. El historial m\u00e9dico inform\u00f3 de asma cr\u00f3nica, enfermedad pulmonar obstructiva, diabetes mellitus tipo 2 y anemia ferrop\u00e9nica, sin antecedentes de enfermedad hep\u00e1tica. El tratamiento farmacol\u00f3gico consist\u00eda en carvedilol (con propiedades anti - oxidantes, antihipertensivas, vasodilatadoras y antianginosas) 12,5 mg dos veces al d\u00eda, famotidina (antihistam\u00ednico anti-H2 para combatir la inhaladores de formoterol paciente inform\u00f3 del consumo de Cimicifu- ga racemosa 2 meses antes de la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas. Ella indic\u00f3 que no fumaba, no consum\u00eda alcohol, no abusaba de sustancias, no hab\u00eda recibido transfusiones, ni ten\u00eda antecedentes familiares de enfermedad hep\u00e1tica. Cuando empezaron los s\u00edntomas, ella se sent\u00eda bien, pero empez\u00f3 a sentir cansancio, n\u00e1useas y la piel amarillenta. La anal\u00edtica mostr\u00f3 aumento de la bilirrubina total, de la fosfatasa alcalina y de las transaminasas AST y ALT. Al ingreso, presentaba un valor de INR normal (1,06). Tras tratamiento con \u00e1cido urso- desoxic\u00f3lico, al dar positivo en anticuerpos antimicondriales, no experiment\u00f3 mejor\u00eda alguna y se le hizo una colangiopancreatograf\u00eda por resonancia magn\u00e9tica (CPRM), que revel\u00f3 un estrechamiento del conducto biliar. Al mismo tiempo, se produjo un empeoramiento de la ictericia y del picor. En el examen abdominal no se observ\u00f3 distensi\u00f3n o hepatoesplenomegalia. Los niveles de alcohol o paracetamol fueron indectetables y la serolog\u00eda viral incluyendo virus de la hepatitis A y B, ant\u00edgeno Australia, virus de la hepatitis C, virus VIH, herpes simplex 1 y 2, virus Epstein-Barr y citomegalovirus fue negativa. Exploraron otras causas de tipo autoinmune que tampoco aclararon la raz\u00f3n del empeo - ramiento de los s\u00edntomas. Descartadas todas las posibles causas, y tras un diagn\u00f3stico diferencial, cab\u00eda sospechar de una colangitis confirmada por la mejor t\u00e9cnica (CPRM). Se le indic\u00f3 a la paciente que no siguiera consumiendo Cimicifuga racemosa. Tras la retirada de este extracto y tratamiento simult\u00e1neo con budenosida, un corticoide para el tratamiento del asma, los s\u00edntomas empezaron a mejorar y las enzimas hep\u00e1ticas se normalizaron en los 6 meses siguientes. Seg\u00fan LiverTox (2020), los productos vendidos como \"cohosh negro\" son causas bien establecidas de da\u00f1o hep\u00e1tico cl\u00ednicamente aparente, pero el ingrediente o componente espec\u00edfico que provoca el da\u00f1o no est\u00e1 claro. Cimicifuga racemosa no parece ser hepatot\u00f3xica de forma inherente, y las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de los casos reportados sugieren que el da\u00f1o hep\u00e1tico consiste en una reacci\u00f3n idiosincr\u00e1sica que puede estar mediada inmunol\u00f3gicamente. Como ocurre con muchos otros complementos alimenticios a base de plantas, los adulterantes desconocidos o los ingredientes no declarados en el etiquetado podr\u00edan ser la causa del da\u00f1o hep\u00e1tico (LiverTox, 2020). Fruto de toda la informaci\u00f3n disponible, se puede afirmar que la relaci\u00f3n entre el consumo de Cimicifuga racemosa y la lesi\u00f3n hep\u00e1tica siempre es controvertida. Ha habido m\u00faltiples informes indicando la presencia de lesi\u00f3n hep\u00e1tica, pero tambi\u00e9n hay m\u00faltiples discrepancias. Los datos acerca de la dosificaci\u00f3n, pureza del producto, origen y preparaci\u00f3n de los compuestos, as\u00ed como la relaci\u00f3n temporal del uso y aparici\u00f3n de los s\u00edntomas, son escasos. En los casos reportados, la mayor parte de Cimicifuga racemosa se encuentra en los productos que se adquieren sin receta y que tienen varios ingredientes e incluso compuestos desconocidos. Son muchas las variables 109revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35que causan confusi\u00f3n, como por ejemplo las lesiones preexistentes en el h\u00edgado o el consumo de preparados que contienen m\u00faltiple ingredientes incluyendo plantas (Brar y Marathi, 2021). Hasta la fecha, solo hay un caso en el que hay seguridad de que el consumo de Cimicifuga racemosa indujo un efecto hepatot\u00f3xico, pero se trat\u00f3 de un problema de interacci\u00f3n con otros f\u00e1rmacos en un paciente con m\u00faltiples patolog\u00edas (Teschke et al., 2009). Si bien los datos m\u00e1s recientes son indicativos de que no existe una relaci\u00f3n probada causa-efecto entre el consumo de preparados de Cimicifuga racemosa y la aparici\u00f3n de afecciones hep\u00e1ticas, y en l\u00ednea con las recomendaciones de la AEMPS (2006) para los medicamentos que contienen esta especie bot\u00e1nica, no se recomienda la administraci\u00f3n de complementos alimenticios a pacientes con la funci\u00f3n hep\u00e1tica alterada, y se debe consultar inmediatamente al m\u00e9dico si se manifestaran s\u00edntomas sugestivos de afecci\u00f3n hep\u00e1tica (cansancio, p\u00e9rdida de apetito, ictericia, epigastralgia con v\u00f3mitos y diarrea o coluria) (EMA, 2006). Conclusiones del Comit\u00e9 Cient\u00edfico De acuerdo con lo publicado hasta la fecha en la literatura cient\u00edfica, se puede concluir que solo exis- te evidencia cient\u00edfica sobre la eficacia para combatir los s\u00edntomas de la menopausia en el caso de los medicamentos alop\u00e1ticos a base de plantas, pero no en el caso de los complementos alimenticios. Los extractos estandarizados de Cimicifuga racemosa descritos en la monograf\u00eda de la EMA han resultado ser seguros en tejidos sensibles a los estr\u00f3genos como la mama, el \u00fatero o los tumores, y no han mostrado ser hepatot\u00f3xicos en los estudios cl\u00ednicos realizados. No obstante, ante la falta de estudios que analicen la seguridad del consumo de complementos alimenticios que contienen Cimicifuga racemosa como ingrediente con un dise\u00f1o metodol\u00f3gico adecuado, no se puede des- cartar que estos complementos, a las dosis y tipos de extracto que se encuentran actualmente disponibles en el mercado, est\u00e9n relacionados con hepatotoxicidad, y por ello, no se recomienda la utilizaci\u00f3n de este tipo de complementos en personas con la funci\u00f3n hep\u00e1tica alterada. Se debe consultar inmediatamente al m\u00e9dico si se manifiestan s\u00edntomas sugestivos de afecci\u00f3n hep\u00e1tica. A la vista de lo anterior, ser\u00eda recomendable que los profesionales de la salud, investigadores y ciudadanos notificasen los efectos adversos serios que crean que pueden tener una relaci\u00f3n causal con este tipo de complementos alimenticios a las instituciones correspondientes. Adem\u00e1s, las autoridades reguladoras deber\u00edan desarrollar sistemas de vigilancia post-comercializaci\u00f3n con el fin de identificar, cuantificar, evaluar y prevenir los potenciales riesgos derivados del uso de los complementos alimenticios una vez que han sido comercializados. Por otro lado, resulta evidente que es necesario llevar a cabo una estandarizaci\u00f3n de los comple- mentos alimenticios de Cimicifuga racemosa en cuanto a su composici\u00f3n y a la declaraci\u00f3n de la misma en el etiquetado, para garantizar que dicha composici\u00f3n sea consistente y homog\u00e9nea entre lotes. Espec\u00edficamente, la denominaci\u00f3n de los mismos deber\u00eda incluir: el nombre de la sustancia vegetal utilizada, el estado f\u00edsico de la preparaci\u00f3n, la cantidad de la preparaci\u00f3n, la relaci\u00f3n con el material de partida y el extracto sin excipientes (Drug Extract Ratio -DER- genuino) y el nombre y composici\u00f3n de los disolventes de extracci\u00f3n. De esta forma, se podr\u00eda garantizar la identificaci\u00f3n inequ\u00edvoca y permitir la comparaci\u00f3n entre estos complementos alimenticios.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35110Finalmente, con el objetivo de poder disponer de la evidencia cient\u00edfica de la que todav\u00eda care- cemos, tanto en lo que respecta a la eficacia como en lo que respecta a los posible efectos t\u00f3xicos de los complementos alimenticios que contienen Cimicifuga racemosa, es necesario promover la realizaci\u00f3n de ensayos cl\u00ednicos con un dise\u00f1o metodol\u00f3gico adecuado, que permita establecer unas conclusiones basadas en la evidencia cient\u00edfica. Referencias AEMPS (2006). Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios. Comunicaci\u00f3n sobre riesgos de medicamentos para profesionales sanitarios. Nota Informativa. Extracto de la ra\u00edz de \"Cimicifuga racemosa\" y pp: 2255-2256. Bai, W., Henneicke-von Zepelin, H.H., Wang, S., Zheng, S., Liu, J., Zhang, Z., Geng, L., Hu, L., Jiao, C. y Liske, E. (2007). Efficacy and tolerability of a medicinal product containing an isopropanolic Differentiated evaluation of extract-specific evidence racemosa) for menopausal symptoms: a systematic (1), pp: 8-14. Borrelli, F., injury (DILI) associated with black cohosh. Journal Case Report, 14, pp: y Bolton, J.L. (2003). and partial agonist of the serotonin receptor. Federal symptoms Climacteric, 24 (2), pp: 109-119. Compton, J.A., Culham, n\u00ba 35Da, Y., Niu, K., Wang, K., Cui, G., Wang, W., Jin, B., Sun, Y., Jing, J., Qin, L. y Bai, W. (2015). A comparison of the effects of estrogen of from Cimicifuga (2006). pp: 79-91. Freudenstein, promotion of Paulson, .J. S.S. (2016). Cardiovascular, hemo- dynamic, neuroendocrine, and inflammatory Meno- pause, 23, pp: 1189-1198. Guo, Y., Yin, T., Wang, X., Zhang, F., Pan, G., Lv, H., Wang, X., Owoicho J.O., Zhu, Y. and endocrine effects pp: 3242-3253. Jiang, B., Ma, C., 22, Leach, M.J. V. (2012). Black cohosh for I., Zuk, M. y Rojas-Bracho, L. (2010). En libro: Introducci\u00f3n al an\u00e1lisis de riesgos ambientales. 2\u00aa edici\u00f3n. M\u00e9xico D.F. Instituto Nacional de Ecolog\u00eda. Li, J.X. y Yu, Z.Y. (2006). Cimicifugae Rhizoma: From estrogen receptors Cells. Food, 4, pp: 171-178. LiverTox LiverTox: Injury. Black Cohosh. Bethesda (MD): National racemosa): review data for safety Endocrinology, 4, pp: 177-184. McKenna, D.J., J., Humphrey, S. y Hughes, K. (2001). Black cohosh: efficacy, safety, and use in clinical and preclinical applications. Alternative Therapies in Health and Medicine, 7, pp: Moll\u00e1, treatment and health women. pp: 21-26. of vasomotor symptoms: position statement M.J., Garc\u00eda de Arriba, S., Nolte, K.U. y Osmers, R. (2011). Suspected black of an isopropanolic nervous receptors. Maturitas, 54, pp: S65. OMS (2002). Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. WHO monographs on selected medicinal plants. y Mooradian, (2009). cohosh for the D., Dietz, of N(omega)-meth- ylserotonin as a potential active constituent. Journal Agricultural Food Chemistry, 56, pp: 11718-11726. Predny, M.L., bibliography. General Technical Report SRS-97. Department of Agriculture Forest Service, Southern Research Station, pp: Disponible agonist at the human mu opiate receptor. Journal of Agricultural and Food Chemistry, 54, pp: Richo, the relief of Hesse, O., Jarry, H., Christoffel, V., Spengler, B., Becker, T. y Wuttke, W. (2003). Evidence for selective estrogen UE (2001). Directiva 2001/83/CE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 6 de noviembre de 2001, por la que se establece un c\u00f3digo comunitario sobre medicamentos para uso humano. DO L 311 de 28 de noviembre de 2001, pp: 67-128. UE (2004). Directiva 2004/27/CE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 31 de marzo de 2004, que modifica la Directiva 2001/83/CE por la que se establece un c\u00f3digo comunitario sobre medicamentos de uso humano. DO L 136 de 30 de abril de 2004, pp: 34-57. Uebelhack, R., Lau, (2013). Scientific comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) sobre las condiciones de conservaci\u00f3n de frutas cortadas por la mitad en establecimientos de comercio al por menor N\u00famero de referencia: AESAN-2022-001 Informe aprobado por el Comit\u00e9 Cient\u00edfico en su sesi\u00f3n plenaria de 23 de febrero de 2022 Grupo de trabajo Antonio Valero D\u00edaz (Coordinador), Carlos Alonso Calleja, Pablo Fern\u00e1ndez Esc\u00e1mez, Carlos Manuel Franco Abu\u00edn, Sonia Mar\u00edn Sillu\u00e9 y Gloria S\u00e1nchez Moragas Comit\u00e9 Cient\u00edfico Carlos Alonso Calleja Universidad de Le\u00f3nCarlos M. Franco Abu\u00edn Universidade de Santiago de CompostelaSonia Mar\u00edn Sillu\u00e9 Universitat Rafecas Mart\u00ednez Universitat de Barcelona Houda Berrada Ramdani Universitat de Val\u00e8ncia\u00c1ngel Gil Izquierdo Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasFrancisco J. Morales Navas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasMar\u00eda del Carmen Recio Iglesias Universitat de Val\u00e8ncia Irene Bret\u00f3n Lesmes Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de MadridMar\u00eda Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Mu\u00f1oz Universidad de Alcal\u00e1 de HenaresVictoria Moreno Arribas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasAna Mar\u00eda Rivas Velasco Universidad de Granada Araceli D\u00edaz Perales Universidad Polit\u00e9cnica de MadridIsabel Hernando Hernando Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8nciaSilvia Pichardo S\u00e1nchez Universidad de SevillaGloria S\u00e1nchez Moragas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas Pablo Fern\u00e1ndez Esc\u00e1mez Universidad Polit\u00e9cnica de CartagenaEsther L\u00f3pez Garc\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de MadridMar\u00eda del Puy Portillo Baquedano Universidad del Pa\u00eds VascoAntonio Valero D\u00edaz Universidad de C\u00f3rdoba Secretario t\u00e9cnico Vicente Calder\u00f3n Pascual Gesti\u00f3n t\u00e9cnica del informe AESAN: Paula Arrabal Dur\u00e1n Resumen El Reglamento (CE) N\u00ba 852/2004 relativo a la higiene de los productos alimenticios, establece que los operadores de empresas alimentarias son los principales responsables de la seguridad alimentaria. Adem\u00e1s, estipula que los alimentos que no puedan almacenarse con seguridad a temperatura ambiente mantendr\u00e1n una cadena de fr\u00edo, siendo necesario establecer unos requisitos relativos a la temperatura basados en una evaluaci\u00f3n cient\u00edfica de los riesgos. No obstante, se permitir\u00e1n per\u00edodos limitados no sometidos al control de temperatura por necesidades pr\u00e1cticas de manipulaci\u00f3n, siempre que ello no suponga un riesgo para la salud. Por su parte, el Reglamento (CE) N\u00ba 2073/2005 relativo a los criterios revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35116microbiol\u00f3gicos aplicables a los productos alimenticios, establece unos determinados criterios de seguridad y de higiene para frutas y hortalizas troceadas. Sin embargo, en la normativa europea no se establecen condiciones espec\u00edficas de temperatura de conservaci\u00f3n para estas frutas y hortalizas cortadas. En este sentido, la obligaci\u00f3n de refrigeraci\u00f3n puede presentar dificultades pr\u00e1cticas en el caso de las frutas voluminosas como, por ejemplo, mel\u00f3n, sand\u00eda, pi\u00f1a y papaya. El Comit\u00e9 Cient\u00edfico ha evaluado si es posible mantener a temperatura ambiente estas frutas voluminosas cortadas por la mitad en establecimientos de comercio al por menor durante un tiempo limitado, garantizando la seguridad de los consumidores. Para ello, han sido revisados, para cada una de las cuatro frutas, los factores asociados a la presencia y crecimiento de peligros biol\u00f3gicos, as\u00ed como los estudios publicados sobre prevalencia de pat\u00f3genos, alertas y brotes de toxiinfecci\u00f3n alimentaria, estudios de desaf\u00edo y estudios basados en modelos de microbiolog\u00eda predictiva. En base a la informaci\u00f3n dispo- nible, se concluye que el almacenamiento a temperatura ambiente del mel\u00f3n, sand\u00eda, papaya y pi\u00f1a cortadas por la mitad puede suponer un riesgo sanitario ya que las condiciones fisicoqu\u00edmicas son compatibles con el crecimiento de pat\u00f3genos de transmisi\u00f3n alimentaria, como son Salmonella spp., Escherichia coli verotoxig\u00e9nico o Listeria y papaya toleran el creci- miento de pat\u00f3genos, mientras que la pi\u00f1a no permite dicho crecimiento, debido fundamentalmente a los niveles m\u00e1s bajos de pH. A pesar de lo anterior, el almacenamiento de la fruta cortada por la mitad a temperatura ambiente durante tiempos cortos no parece tener una influencia significativa sobre el desarrollo de pat\u00f3genos de transmisi\u00f3n alimentaria, siempre que se acompa\u00f1e de una refrigeraci\u00f3n inmediata posterior y que el producto se consuma en un tiempo suficientemente corto. Por tanto, se pueden admitir temperaturas <25 \u00baC durante un tiempo <3 horas en un lugar suficientemente ventilado y preservado de luz solar, seguido de un almacenamiento continuo en refrigeraci\u00f3n a temperaturas <5 \u00baC (en el caso de la pi\u00f1a, dichas condiciones se podr\u00edan reevaluar). Asimismo, se recomienda descartar para el corte las frutas con un excesivo grado de madurez, o que presenten heridas o hendiduras en su superficie. Por \u00faltimo, se recomienda que los establecimientos del sector sigan unas escrupulosas pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas, que controlen las condiciones de exposici\u00f3n y de conservaci\u00f3n y que establezcan las medidas necesarias para prevenir una posible contaminaci\u00f3n cruzada. Palabras clave Fruta cortada, conservaci\u00f3n, mel\u00f3n, sand\u00eda, pi\u00f1a, papaya, microbiolog\u00eda predictiva, Report of the Scientific Committee of the Spanish Agency for Food Safety and Nutrition (AESAN) on the conservation conditions of halved fruits in establishments Abstract No. 852/2004 on the hygiene provides that food business operators are primarily responsible for food safety. In addition, it stipulates that food that cannot be stored n\u00ba 35safely practicalities of handling, provided that it does not result in a risk to health. Regulation (EC) No. 2073/2005 on microbiological conditions for these pre-cut fruit and vegetables. In this regard, the obligation to refrigerate may present practical difficulties in the case of bulky fruit such as melon, watermelon, pineapple and papaya. The Scientific Committee has assessed whether it is possible to keep these bulky fruit halved in retail establishments at ambient temperature for a limited period of time, ensuring consumer safety. To this end, the factors associated with the presence and growth of biological hazards, as well as the reviewed each of the four fruits. Based on the available information, it is concluded that halved melon, watermelon, pineapple and papaya stored at ambient temperature may pose a health risk because the physico-chemical conditions are compatible with the while pineapple does not levels. Despite above, the storage of halved fruit at ambient temperature for short periods does not seem to have subsequent and that the product in a sufficiently short time. Therefore, temperatures <25 \u00b0C can be accepted for a time of <3 hours in a sufficiently ventilated and preserved of case such conditions could be reevaluated). It is also recommended that fruits with an excessive degree of maturity, or with wounds or sugerida Comit\u00e9 Cient\u00edfico AESAN. (Grupo de Trabajo) Valero, A., Alonso, A., Fern\u00e1ndez, P ., Franco, C.M., Mar\u00edn, S. y S\u00e1n- chez, G. Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) sobre las condiciones de conservaci\u00f3n de frutas cortadas por la mitad en establecimientos de comercio al por menor. Revista del Comit\u00e9 Cient\u00edfico, 2022, 35, pp: 115-138.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 351181. Introducci\u00f3n A nivel de la legislaci\u00f3n europea sobre seguridad e higiene de los alimentos, el Reglamento (CE) N\u00ba 178/2002 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 28 de enero de 2002, por el que se establecen los principios y los requisitos generales de la legislaci\u00f3n alimentaria, se crea la Autoridad Europea de Seguridad Alimentaria y se fijan procedimientos relativos a la seguridad alimentaria (UE, 2002) recoge, en su art\u00edculo 17 sobre responsabilidades, que los explotadores de empresas alimentarias y de empresas de piensos se asegurar\u00e1n, en todas las etapas de la producci\u00f3n, la transformaci\u00f3n y la distribuci\u00f3n que tienen lugar en las empresas bajo su control, de que los alimentos o los piensos cumplen los requisitos de la legislaci\u00f3n alimentaria pertinentes a los efectos de sus actividades y verificar\u00e1n que se cumplen dichos requisitos. Por su parte, el Reglamento (CE) N\u00ba 852/2004, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 29 de abril de 2004, relativo a la higiene de los productos alimenticios (UE, 2004), recoge en su art\u00edculo 1, entre otras, varias cuestiones: Los operadores de empresas alimentarias son los principales responsables de la seguridad alimentaria. Los operadores garantizar\u00e1n la seguridad alimentaria a lo largo de la cadena ali- mentaria, empezando en la producci\u00f3n primaria. Los alimentos que no puedan almacenarse con seguridad a temperatura ambiente, en particular los alimentos congelados, mantendr\u00e1n una cadena de fr\u00edo. Es necesario establecer criterios microbiol\u00f3gicos y requisitos relativos a la temperatura basa- dos en una evaluaci\u00f3n cient\u00edfica de los riesgos. Adem\u00e1s, el cap\u00edtulo IX del anexo II de dicho Reglamento recoge que las materias primas, ingredien- tes, productos semiacabados y productos acabados que puedan contribuir a la multiplicaci\u00f3n de microorganismos pat\u00f3genos o a la formaci\u00f3n de toxinas no deber\u00e1n conservarse a temperaturas que puedan dar lugar a riesgos para la salud y, adem\u00e1s, no deber\u00e1 interrumpirse la cadena de fr\u00edo. No obstante, se permitir\u00e1n per\u00edodos limitados no sometidos al control de temperatura por necesida- des pr\u00e1cticas de manipulaci\u00f3n durante la preparaci\u00f3n, transporte, almacenamiento, presentaci\u00f3n y entrega de los productos alimenticios, siempre que ello no suponga un riesgo para la salud (UE, 2004). Por su parte, el Reglamento (CE) N\u00ba 2073/2005 de la Comisi\u00f3n, de 15 de noviembre de 2005, rela- tivo a los criterios microbiol\u00f3gicos aplicables a los productos alimenticios (UE, 2005) establece los siguientes criterios: Criterios de seguridad para frutas y hortalizas troceadas (listas para el consumo) durante su vida \u00fatil: -Listeria monocytogenes 100 UFC/g. -Salmonella no detectada en 25 g. Criterio de higiene para frutas y hortalizas troceadas (listas para el consumo) durante el pro - ceso de elaboraci\u00f3n: Escherichia coli n= 5, c= 2, m= 100 UFC/g, M= 1000 UFC/g, donde n es el n\u00famero de unidades que componen la muestra y c es el n\u00famero de unidades de muestreo que dan valores entre m y M.119revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Sin embargo, en la normativa europea no se establecen condiciones espec\u00edficas de temperatura de conservaci\u00f3n para las frutas y hortalizas cortadas. El Codex Alimentarius incluye diversos C\u00f3digos de Pr\u00e1cticas Higi\u00e9nicas y Normas en relaci\u00f3n con las frutas frescas, siendo los m\u00e1s destacados el C\u00f3digo de Pr\u00e1cticas de Higiene para las Frutas y Hortalizas Frescas (CAC/RCP 53-2003) (Codex Alimentarius, 2003) y el C\u00f3digo Internacional de Recomendado de Pr\u00e1cticas para el Envasado y Transporte de Frutas y Hortalizas Frescas (CAC/RCP 44-1995) (Codex Alimentarius, 1995). Como Normas tenemos la de la pi\u00f1a (Codex Alimentarius, 1993a) y la de la papaya (Codex Alimentarius, 1993b). Dado que la pi\u00f1a y la papaya son frutas tropicales o subtropicales, estos C\u00f3digos y Normas presentan evidente inter\u00e9s (en particular en el mercado internacional). Actualmente, la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) est\u00e1 elaborando un proyecto de Real Decreto por el que se regulan determinados requisitos en materia de higiene de la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los productos alimenticios en establecimientos de comercio al por menor, que pretende, entre otras cuestiones, regular las condiciones de conservaci\u00f3n de vege- tales y frutas cortadas en dichos establecimientos y que se venden directamente al consumidor final. La obligaci\u00f3n de refrigerar vegetales o frutas cortadas o peladas o zumos no pasteurizados listos para su consumo y elaborados en el comercio al por menor a una temperatura inferior o igual a 4 \u00baC puede presentar dificultades pr\u00e1cticas en el caso de la conservaci\u00f3n de frutas voluminosas como melones, sand\u00edas u otras, cortadas por la mitad. Por ello, se ha solicitado al Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la AESAN un informe en el que se determine si es posible mantener a temperatura ambiente frutas voluminosas (en concreto, mel\u00f3n, sand\u00eda, pi\u00f1a y papaya) cortadas por la mitad en establecimientos de comercio al por menor durante un tiempo limitado, as\u00ed como almacenarlas al final de la jornada en c\u00e1maras de refrigeraci\u00f3n, garantizando la seguridad de los consumidores, indicando asimismo cualquier otra consideraci\u00f3n que sea necesaria. 2. Breve descripci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de cada tipo de fruta y principales variedades. Datos de producci\u00f3n y consumo La continua promoci\u00f3n de dietas saludables junto con los cambios en los h\u00e1bitos alimentarios en la poblaci\u00f3n ha hecho incrementar en los \u00faltimos a\u00f1os el consumo de frutas y hortalizas. Espa\u00f1a sigue siendo el primer proveedor de frutas y hortalizas de la Uni\u00f3n Europea, con aproximadamente el 30 % del total comercializado en 2019. El mel\u00f3n y la sand\u00eda, pertenecientes a la familia de las cucurbi- t\u00e1ceas, junto con la fresa, suponen las frutas m\u00e1s extendidas en Espa\u00f1a, suponiendo su producci\u00f3n alrededor de un 40 % de la producci\u00f3n total de fruta dulce (Mercasa, 2020). El mel\u00f3n o Cucumis melo L. es el fruto de la melonera, y presenta una forma redondeada u ovalada, con c\u00e1scara lisa o reticulada. La pulpa puede ser blanca, amarilla, cremosa, anaranjada, asalmo- nada o verdosa. Existen cientos de variedades de mel\u00f3n, que se reconocen seg\u00fan su forma, color, sabor, lugar de origen y mejoras gen\u00e9ticas. Las m\u00e1s conocidas y consumidas en Espa\u00f1a son Futuro, Categor\u00eda, Piel de sapo, Tendral, Honey Dew, Galia, Charentais y Cantaloupe (MAPA, 2021a). Por otro lado, la sand\u00eda o Citrullus lanatus L. es el fruto de la sandiera que da origen a un fruto de gran tama\u00f1o, en pep\u00f3nide, carnoso y jugoso (>90 % de contenido en agua) con numerosas semillas, revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35120casi esf\u00e9rico, verdoso, pulpa de color rosado o rojo, y generalmente de sabor dulce (m\u00e1s raramente amarilla y amarga). Aunque existen m\u00e1s de 50 variedades de sand\u00edas, gen\u00e9ticamente se distinguen dos grandes grupos: sand\u00edas diploides, las cuales producen semillas negras o marrones de consis- tencia le\u00f1osa y que son las cultivadas tradicionalmente, y sand\u00edas triploides o sin semillas, las cuales presentan una corteza con rayas verdes y amarillas, y semillas de color blanco de consistencia no le\u00f1osa (MAPA, 2021b). Ambos tipos de frutas son ampliamente consumidas en Espa\u00f1a (7,8 y 8,1 kg de consumo per c\u00e1pita en el hogar en 2019) debido a su alto contenido en agua y baja proporci\u00f3n de az\u00facares (6 %), as\u00ed como a sus apreciadas caracter\u00edsticas organol\u00e9pticas. En Espa\u00f1a, la producci\u00f3n de sand\u00eda es de 1,2 millones de toneladas, mientras que la de mel\u00f3n es aproximadamente un 50 % inferior (641 500 toneladas) (Mercasa, 2020). Paralelamente, en Espa\u00f1a se van afianzando otros cultivos de frutas subtropicales como la papaya y la pi\u00f1a debido a su amplia demanda en el mercado. La pi\u00f1a o anan\u00e1 (Ananas sativus) es una planta de la familia de las bromeli\u00e1ceas. Se trata de un fruto compuesto (formado por la uni\u00f3n de los frutos de varias flores alrededor de un eje carnoso), de gran tama\u00f1o, con c\u00e1scara gruesa y dura, con escamas de color marr\u00f3n y que tiene en uno de sus extremos un conjunto muy vistoso de hojas verdes. Su pulpa es amarillenta, arom\u00e1tica y dulce con tintes \u00e1cidos. Se conocen tres variedades bot\u00e1nicas de pi\u00f1a tropical: Sativus (sin semillas), Comosus (forma semillas capaces de germinar) y Lucidus (permite una recolecci\u00f3n m\u00e1s f\u00e1cil porque sus hojas no poseen espinas). En caso de que la maduraci\u00f3n en la planta se haya llevado a cabo de forma correcta, el contenido medio de hidratos de carbono oscila en torno a un 11 % (MAPA, 2021c). La producci\u00f3n de pi\u00f1a dio paso a unas exportaciones superiores a las 36 522 Tm en 2019, con un consumo per c\u00e1pita en Espa\u00f1a de 1,9 kg (Mercasa, 2020). Finalmente, la papaya (Carica papaya L.) es una fruta tropical de alto valor nutritivo (principalmente rica en vitaminas A y C) que pertenece a la familia caric\u00e1ceas y es la tercera m\u00e1s producida en Espa\u00f1a por detr\u00e1s del mango y la pi\u00f1a. La papaya presenta forma de pera y su color var\u00eda en funci\u00f3n del grado de madurez, desde tonos verdes a amarillo-anaranjados. En Espa\u00f1a se cultivan distintas variedades, siendo la predominante una variedad h\u00edbrida procedente de M\u00e9jico y conocida como Intenzza. Otras variedades existentes son Siluet, Sweet Sense, Tainung, BH-65 y Caballero (Hueso et al., 2019). Como zonas productoras en Espa\u00f1a destacan las Islas Canarias, y cada vez m\u00e1s las costas peninsulares del sur de Espa\u00f1a (M\u00e1laga, Granada, Almer\u00eda y Murcia) donde se est\u00e1 desarrollando de manera novedosa el cultivo de papaya bajo invernadero, al cual se destinan unas 575 hect\u00e1reas (Mercasa, 2020). El crecimiento de la superficie de papaya en Espa\u00f1a se ha producido, por una parte, por la necesidad de buscar alternativas que contribuyan a diversificar nuestra producci\u00f3n agr\u00edcola e incrementar la oferta de productos a la Uni\u00f3n Europea y, por otra parte, por el creciente consumo que est\u00e1n experimentando los frutos tropicales y los excelentes resultados obtenidos con la introducci\u00f3n de nuevas variedades h\u00edbridas de papaya m\u00e1s productivas en las condiciones climatol\u00f3gicas de Espa\u00f1a (Almod\u00f3var et al., 2014) (Gal\u00e1n, 2014). Los productos objeto de estudio en el presente informe se corresponden con sand\u00edas, melones, pi\u00f1as y papayas dispuestas de forma habitual para la venta al p\u00fablico cortadas por la mitad. 121revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 353. Factores asociados a la presencia y crecimiento de peligros biol\u00f3gicos en mel\u00f3n, sand\u00eda, pi\u00f1a y papaya Debido a sus caracter\u00edsticas fisicoqu\u00edmicas, la parte interna de las frutas mel\u00f3n, sand\u00eda, pi\u00f1a y papaya puede presentar contaminaci\u00f3n microbiana si las condiciones de cultivo, procesado y alma- cenamiento no est\u00e1n suficientemente controladas. En 2014, el Panel on Biological Hazards (BIOHAZ) de la Autoridad Europea de Seguridad Alimenta- ria (EFSA) emiti\u00f3 una opini\u00f3n sobre el riesgo asociado a pat\u00f3genos en frutos comestibles de la familia de las cucurbit\u00e1ceas, dulces y generalmente grandes, con semillas m\u00faltiples, incluyendo melones y sand\u00edas (EFSA, 2014). En dicho informe se identificaron algunos de los factores principales asociados a la seguridad alimentaria de estos productos. En producci\u00f3n primaria influyen factores ambientales, en particular la proximidad a las operaciones de cr\u00eda de animales y las condiciones clim\u00e1ticas (por ejemplo, lluvias intensas) que aumentan la transferencia de pat\u00f3genos desde sus reservorios a las plantas de mel\u00f3n y sand\u00eda o el acceso de animales a las zonas de cultivo. Por otra parte, tambi\u00e9n constituyen fuentes de contaminaci\u00f3n factores como el uso de abonado org\u00e1nico no tratado o tratado insuficientemente o el uso de agua contaminada, ya sea para riego o para la aplicaci\u00f3n de productos qu\u00edmicos agr\u00edcolas como plaguicidas, y la contaminaci\u00f3n o contaminaci\u00f3n cruzada por recolectores, manipuladores de alimentos y equipo en la cosecha o postcosecha. Finalmente, los da\u00f1os mec\u00e1nicos durante la cosecha y posterior manipulaci\u00f3n suponen tambi\u00e9n un riesgo, siendo la higiene del agua de lavado y la temperatura de esta los factores que favorecen la contaminaci\u00f3n cruzada m\u00e1s importantes. La proliferaci\u00f3n de pat\u00f3genos bacterianos puede suceder como consecuencia de los retrasos en el enfriamiento del mel\u00f3n y la sand\u00eda desde la temperatura ambiente (20-35 \u00baC) hasta las temperaturas recomendadas entre 10 y 14 \u00baC, cuando las c\u00e1scaras est\u00e1n mojadas por las operaciones de enfria- miento o por el roc\u00edo, pueden permitir la multiplicaci\u00f3n de pat\u00f3genos transmitidos por los alimentos en la superficie de la c\u00e1scara. Las porciones comestibles de la pulpa del mel\u00f3n y la sand\u00eda pueden contaminarse en el proceso de corte o remoci\u00f3n de la c\u00e1scara porque la hoja del cuchillo puede esparcir la contaminaci\u00f3n microbiana de la c\u00e1scara exterior del fruto a las porciones comestibles internas. Finamente, la refrigeraci\u00f3n adecuada en los puntos finales de venta es determinante para frenar la multiplicaci\u00f3n bacteriana, puesto que el pH es favorable, de 5,10 a 6,70 para que la misma se produzca. En cuanto a los peligros de origen v\u00edrico, los melones, sand\u00edas y las pi\u00f1as pueden representar un riesgo potencial de contaminaci\u00f3n por virus ent\u00e9ricos, en especial norovirus, ya que se cultivan en el suelo y su superficie podr\u00eda potencialmente contaminarse con virus a trav\u00e9s de aguas de riego contaminadas (FSA, 2019). La contaminaci\u00f3n por norovirus en la superficie de estos productos puede introducirse en la pulpa de la fruta durante la manipulaci\u00f3n y el corte. En el caso de las papayas, el riesgo es menor ya que crecen en los \u00e1rboles y, por lo tanto, tienen menos probabilidades de contaminarse con norovirus a menos que sea durante su manipulaci\u00f3n o procesado. Por \u00faltimo, en relaci\u00f3n con la posible presencia de micotoxinas, no existen estudios que refieran su presencia de forma natural en frutas como el mel\u00f3n, la sand\u00eda o la papaya. En el caso de la pi\u00f1a, un trabajo se\u00f1al\u00f3 la presencia de fumonisinas en el zumo y la piel de la pi\u00f1a (Stepie et al., 2013). revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35122Sin embargo, s\u00ed que existen evidencias de la presencia de aflatoxinas en semillas de mel\u00f3n y sand\u00eda consumidas como tales (Iqbal et al., 2018), y dicha presencia gener\u00f3 un total de 10 notificaciones en el RASFF (Rapid Alert System for Food and Feed) durante 2021 (RASFF, 2021). En base a la literatura cient\u00edfica, los principales factores intr\u00ednsecos que influyen sobre el posible crecimiento de pat\u00f3genos durante el almacenamiento de estos productos son tradicionalmente el pH, la actividad de agua, el contenido en az\u00facares totales o grados Brix (\u00baBrix), y el porcentaje de acidez, entre otros. La variedad en la composici\u00f3n a nivel fisicoqu\u00edmico estar\u00e1 marcada por el grado de madurez del producto, siendo este un factor importante que influye sobre la alteraci\u00f3n en condi- ciones de almacenamiento (Singh et al., 2021). Asimismo, como factores extr\u00ednsecos se encuentran las condiciones de envasado en el caso de los productos cortados y, sobre todo, la temperatura y tiempo de almacenamiento. En relaci\u00f3n con los factores intr\u00ednsecos, los productos objeto de estudio presentan en general un contenido en agua >90 % y un pH interno variable dependiendo del tipo de fruta y variedad. En l\u00edneas generales, valores de pH \u00e1cido suelen afectar al crecimiento y supervivencia de pat\u00f3genos de transmisi\u00f3n alimentaria. En el caso de los melones, puede oscilar entre 5,78 y 6,67 para el caso de la sand\u00eda, el pH puede oscilar entre 5,18-5,60 (EFSA, 2014). En el caso de la pi\u00f1a, pueden encontrarse niveles de pH m\u00e1s \u00e1cidos (3,2-4,0) (Ma et al., 2016), mientras que la papaya se considera un producto de baja acidez, con valores de pH superiores a 4,60 (Penteado y Leitao, 2004). Otros factores asociados al posible crecimiento de pat\u00f3genos los constituyen los fen\u00f3menos de formaci\u00f3n de biopel\u00edculas en superficies de trabajo y su transferencia al producto. Abeysundara et al. (2017) estudiaron el crecimiento y formaci\u00f3n de biopel\u00edculas de L. monocytogenes sobre pulpa de mel\u00f3n variedad Cantaloupe en varias superficies de trabajo. Las conclusiones obtenidas fueron que la formaci\u00f3n de biopel\u00edculas y transferencia desde superficies de caucho, polipropileno o poliuretano se ven favorecidas a altos niveles de contaminaci\u00f3n y altas temperaturas. Durante la manipula- ci\u00f3n en punto de venta, la posible transferencia de microorganismos pat\u00f3genos que pueden estar presentes en la corteza de las frutas hacia el interior de las mismas durante el proceso de cortado constituye una fuente de contaminaci\u00f3n en estos productos. Especialmente, el corte a partir de frutas contaminadas en su parte externa, junto con la utilizaci\u00f3n de equipos y/o utensilios contaminados, condiciones de manipulaci\u00f3n deficientes, presencia de heridas en la corteza de las frutas o contami- naci\u00f3n cruzada debido a la mezcla con otras frutas, son los factores m\u00e1s frecuentemente asociados a la aparici\u00f3n de brotes de toxiinfecci\u00f3n alimentaria (Bowen et al., 2006) (Hanning et al., 2009). En este sentido, Ukuku y Fett (2002) estudiaron el comportamiento de L. monocytogenes inoculada en la superficie de la corteza de melones variedad Cantaloupe as\u00ed como la eficiencia de tratamientos de lavado y desinfecci\u00f3n con objeto de reducir la transferencia microbiana desde la parte externa hacia el interior de la pieza. A pesar de que a 4 \u00baC no hubo crecimiento del microorganismo, L. monocytogenes fue capaz de sobrevivir durante tiempos prolongados de almacenamiento (15 d\u00edas), presentando un crecimiento evidente a temperaturas de 8 y 20 \u00baC. No obstante, la competici\u00f3n con la microbiota presente en estas frutas tiene una importante influencia sobre el desarrollo de pat\u00f3genos (Carlin et al., 1996) relacionada con la disponibilidad de nutrientes. A modo de ejemplo, se puede 123revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35decir que una concentraci\u00f3n elevada de microorganismos presentes de forma natural en el producto puede retrasar la fase exponencial y disminuir el crecimiento de L. monocytogenes (Koseki, 2015). 4. Principales pat\u00f3genos asociados a la contaminaci\u00f3n de melones, sand\u00edas, pi\u00f1as y papayas. Estudios de prevalencia publicados Los pat\u00f3genos m\u00e1s prevalentes en las frutas mel\u00f3n, sand\u00eda, pi\u00f1a y papaya son bacterias que contami- nan el producto durante la producci\u00f3n primaria o por contaminaci\u00f3n cruzada, y que poseen potencial para crecer durante la postcosecha. Entre ellas, L. monocytogenes, Salmonella, Bacillus cereus y E. coli son las m\u00e1s prevalentes, como se describe a continuaci\u00f3n. La bibliograf\u00eda m\u00e1s reciente sobre presencia de bacterias pat\u00f3genas en frutas frescas como las que son objeto del presente informe muestra resultados relativamente variables dependiendo del pa\u00eds o regi\u00f3n en la que se llevan a cabo. De este modo, podemos se\u00f1alar algunos trabajos como el de John et al. (2017), quienes reportaron una presencia de un 75 % de muestras contaminadas con Salmonella en un peque\u00f1o n\u00famero de muestras de sand\u00eda y de papaya compradas en Nigeria lo cual pone de mani- fiesto la alta posibilidad de contaminaci\u00f3n por este pat\u00f3geno, si bien ninguna estaba contaminada con Listeria. Valores altos de presencia de Salmonella similares a los de John et al. (2017) son se\u00f1alados en otros pa\u00edses como Filipinas, encontr\u00e1ndose hasta un 33 % de incidencia (Piano y Castillo-Israel, 2019). Jang et al. (2021) estudiaron en Corea del Sur, en cortes de frutas frescas (incluyendo pi\u00f1a, sand\u00eda y mel\u00f3n), entre otros peligros, E. coli (incluyendo tambi\u00e9n E. coli O157:H7), Staphylococcus aureus, L. monocytogenes, Salmonella spp. y B. cereus. En 2018, un estudio en mel\u00f3n variedad Cantaloupe comercializado en Estados Unidos, en el que se analizaron 1075 muestras, mostr\u00f3 una prevalencia de Salmonella del 0,19 % (0,02-0,67 %) y una preva- lencia de L. monocytogenes del 0 % (0-0,34 %) (Zhang et al., 2018). Un estudio reciente en Canad\u00e1 no detect\u00f3 presencia de Salmonella, E. coli O157:H7, Shigella ni Campylobacter en ninguna de las 1788 muestras analizadas de melones, sand\u00edas o papayas cortadas y presentadas en los puntos de venta en refrigeraci\u00f3n. Sin embargo, s\u00ed que se detect\u00f3 L. monocytogenes con una prevalencia de 0,62 % (0,34- 1,10 %). Los datos espec\u00edficos para mel\u00f3n verde y papaya fueron: 0,72 (0,31-1,66 %), 15 % (0,03-0,86 %), 1 % (0,39-2,54 %) y 3,03 % (0,54-15,32 %) (Zhang et al., 2020). En otros pa\u00edses no pertenecientes a la Uni\u00f3n Europea existen algunas publicaciones referentes a Salmonella, mostrando una prevalencia mediana de los diferentes estudios de 0,5-0,8 %, siendo el m\u00e1ximo porcentaje de muestras contaminadas un 55 % en un estudio en M\u00e9jico. La mayor\u00eda de los datos existentes corresponden a melones (particularmente de Am\u00e9rica del Norte y Central). Algunos de los estudios muestran el resultado del muestreo de la superficie de melones, que, a diferencia de otros alimentos de origen no animal (Food of Non-Animal Origin, FoNAO) (por ejemplo, bayas y tomates), no es consumida, aunque puede originar un riesgo de contaminaci\u00f3n cruzada de las partes comestibles internas durante el corte o por da\u00f1os en el fruto (EFSA, 2014). Por otro lado, en los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea no existe un seguimiento de rutina para detectar la presencia de Salmonella, y hay pocos datos a nivel de publicaciones cient\u00edficas. Los estudios disponibles sobre la presencia y niveles de bacterias ent\u00e9ricas como E. coli en melones y sand\u00edas son igualmente limitados (EFSA, 2014). revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35124En 2018 se public\u00f3 un estudio en Alemania en el cual se evalu\u00f3 la contaminaci\u00f3n microbiana de la corteza y la pulpa de 147 melones provenientes del comercio internacional (Esteban-Cuesta et al., 2018). En la corteza se encontraron Salmonella spp., E. coli y aislados del grupo B. cereus (1,4 %, 0,7 % y 42,9 %, respectivamente) y en la pulpa (0,7 %, 1,4 % y 4,7 %, respectivamente). Se aisl\u00f3 Clostridium perfringens de la c\u00e1scara de 7 melones, mientras que no se detect\u00f3 en ning\u00fan caso L. monocytogenes. Se concluy\u00f3 que los melones que ya han sido cortados, ya sea en mitades o en trozos m\u00e1s peque\u00f1os, siempre deben almacenarse refrigerados a temperaturas de 4 \u00baC o inferiores para evitar el crecimiento de microorganismos pat\u00f3genos en la etapa de venta minorista (Esteban-Cuesta et al., 2018). Gra\u00e7a et al. (2017) estudiaron la calidad microbiol\u00f3gica de 160 muestras de frutas (incluyendo pi\u00f1a, mel\u00f3n, sand\u00eda y papaya) m\u00ednimamente procesadas en el sur de Portugal, incluyendo, adem\u00e1s del estudio de los recuentos de varios indicadores microbianos, la investigaci\u00f3n de L. monocytogenes, E. coli y Salmonella, sin haber encontrado estos pat\u00f3genos en ninguna de las muestras. En Espa\u00f1a, el Informe de An\u00e1lisis de Datos de Zoonosis de la AESAN de 2019 (AESAN, 2019), en el cual se presentan los resultados anal\u00edticos de las muestras tomadas durante 2019 por las comunida- des aut\u00f3nomas, reportaba que hubo un total de 2 positivos en 385 muestras analizadas (es decir, el 0,52 %) para el caso de L. monocytogenes. En el caso de Salmonella, fueron detectados 10 positivos sobre 387 muestras (2,58 %). Para E. coli VTEC o Campylobacter, si bien el n\u00famero de muestras analizadas fue netamente inferior, no se hallaron muestras de frutas positivas. Los anteriores estudios demuestran que la contaminaci\u00f3n de la pulpa de estas frutas con microor - ganismos oportunistas y pat\u00f3genos transmitidos por los alimentos es posible, no siendo solo la corte - za la que presenta un riesgo de infecci\u00f3n por numerosos microorganismos, sino que tambi\u00e9n la pulpa puede estar contaminada, y ponen de manifiesto la necesidad de controlar su crecimiento posterior. 5. Alertas y brotes de toxiinfecci\u00f3n alimentaria asociados a mel\u00f3n, sand\u00eda, papaya y pi\u00f1a 5.1 Informes RASFF (Rapid Alert System for Food and Feed) y CDC (Centers for Disease Control and Prevention) En el RASFF no se ha producido ninguna alerta asociada a mel\u00f3n, sand\u00eda, pi\u00f1a o papaya en los \u00faltimos a\u00f1os. Tan solo se ha identificado una alerta asociada a semillas de mel\u00f3n contaminadas por Salmonella (RASFF, 2022). El ECDC (European Centre for Disease Prevention and Control) y la EFSA publicaron en 2021 una evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de 1 brote de toxiinfecci\u00f3n causada por S. Braenderup ST22. Se vincul\u00f3 supues- tamente a melones Galia importados de fuera de la Uni\u00f3n Europea. Se produjeron un total de 348 casos confirmados, con 68 hospitalizaciones y ning\u00fan fallecido (ECDC/EFSA, 2021). Por su parte, el CDC (Centers for Disease Control and Prevention) inform\u00f3 en 2018 y 2019 de 2 brotes de toxiinfecci\u00f3n causados por S. Adelaide y por S. Carrau respectivamente, asociados al consumo de mel\u00f3n precortado (CDC, 2018, 2019). Hubo un total de 77 casos con 36 hospitalizaciones en el de 2018 (CDC, 2018) y de 137 casos, con 38 hospitalizaciones en el de 2019 (CDC, 2019). Se investigaron mediante evidencias epidemiol\u00f3gicas y de trazabilidad. En 2017, el CDC tambi\u00e9n notific\u00f3 2 brotes por Salmonella en Estados Unidos asociados al consumo 125revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35de papaya (frutos enteros) (CDC, 2017a, 2017b). En uno de ellos se produjeron 220 casos, con 68 hos - pitalizaciones y 1 muerte, debidas a las cepas asociadas al brote en 23 Estados distintos, que fueron: S. Thompson (144 casos), S. Kiambu (54), S. Agona (12), S. Gaminara (7), o S. Senftenberg (3) (CDC, 2017a). En un segundo brote, asociado a S. Anatum, se produjeron 20 casos, 5 hospitalizaciones y 1 muerte (CDC, 2017b). Se identificaron cepas presentes en frutos de papaya que coincidieron con las de personas enfermas por secuenciaci\u00f3n del genoma completo (Whole Genome Sequencing, WGS). Tambi\u00e9n se identific\u00f3 1 brote causado por L. monocytogenes en 2011, asociado al consumo de melones variedad Cantaloupe comercializados enteros, dando lugar a 147 casos, con 143 hospitali- zaciones y 33 muertes (CDC, 2011). 5.2 Literatura cient\u00edfica En Europa se produjo 1 brote causado por S. Newport que afect\u00f3 a Reino Unido, Irlanda y Alemania en 2011. Se confirmaron 63 casos causados por esta cepa. En un an\u00e1lisis realizado en Reino Unido, se identific\u00f3 la misma cepa de S. Newport en sand\u00eda lista para su consumo, que proced\u00eda de Brasil, lo que se confirm\u00f3 por WGS. Un total de 27 de 47 casos confirmados confirmaron haber consumido sand\u00eda (Byrne et al., 2014). En 2014 se public\u00f3 un estudio de Estados Unidos, utilizando los datos de la CDC sobre brotes de transmisi\u00f3n alimentaria durante 1973 hasta 2011. En ese periodo se describieron 34 brotes debido al consumo de mel\u00f3n, siendo Salmonella el principal pat\u00f3geno asociado (56 %) seguido de norovirus, responsable de un 15 % de los brotes (Walsh et al., 2014). En Brasil se publicaron en 2014 los brotes de toxiinfecci\u00f3n alimentaria asociados con frutas y productos vegetales, y se describe 1 brote asociado a sand\u00eda/col, si bien no se estableci\u00f3 el agente etiol\u00f3gico (Elias et al., 2018). En 2019 se public\u00f3 un trabajo que analizaba de forma detallada los brotes de toxi-infecci\u00f3n por Salmonella en Estados Unidos debidos a papayas importadas en 2017, mencionados en la secci\u00f3n anterior y en el que aparece la informaci\u00f3n actualizada una vez finalizada la investigaci\u00f3n de los mismos. Se puso de manifiesto que se trat\u00f3 de 4 brotes que afectaron a varios Estados y se realizaron test en papayas de distintos productores de M\u00e9jico. Se determin\u00f3 que se produjeron un total de 4 brotes y se identificaron distintas cepas de Salmonella en 4 granjas productoras. El estudio permiti\u00f3 establecer la fuente de los brotes y prevenir la aparici\u00f3n de nuevos casos (Hassan et al., 2019). 6. Efecto de las condiciones de almacenamiento sobre la seguridad microbiol\u00f3gica de mel\u00f3n, sand\u00eda, papaya y pi\u00f1a cortados Por lo descrito en los anteriores apartados, es evidente que la alteraci\u00f3n de las frutas objeto de estu- dio est\u00e1 influenciada por una serie de factores ambientales intr\u00ednsecos, extr\u00ednsecos y de procesado los cuales son relevantes para la determinaci\u00f3n de la vida \u00fatil de estos productos. Una de las herramientas para el c\u00e1lculo de lo que se denomina vida \u00fatil segura reside en la deter - minaci\u00f3n del potencial de crecimiento ( ) de los principales pat\u00f3genos de transmisi\u00f3n alimentaria el cual se define como la diferencia en t\u00e9rminos logar\u00edtmicos entre los niveles de contaminaci\u00f3n al final del almacenamiento y al inicio del mismo. La determinaci\u00f3n de dicho potencial de crecimiento revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35126est\u00e1 basada en la realizaci\u00f3n de estudios de desaf\u00edo o challenge tests (Behrsing et al., 2003) (Abad\u00edas et al., 2012) (Fajar Falah et al., 2015). En estos estudios se combina la informaci\u00f3n procedente del posible crecimiento microbiano con la evoluci\u00f3n de ciertos factores fisicoqu\u00edmicos para el c\u00e1lculo de la vida \u00fatil, considerando asimismo la aparici\u00f3n de alteraciones en la calidad del producto. Debido a que las condiciones de pH y actividad de agua (aw) pueden permitir el crecimiento de pat\u00f3genos, la seguridad alimentaria de este tipo de frutas cortadas por la mitad depende especialmente de las condiciones de almacenamiento en el punto de venta. La mayor parte de estudios de desaf\u00edo reali- zados con pat\u00f3genos ent\u00e9ricos se han centrado en la influencia de la temperatura, junto con otros factores como el tipo de producto, composici\u00f3n gaseosa o combinaciones de pH y aw. Las conclusio- nes alcanzadas en dichos estudios se relacionan con que la temperatura es el factor limitante para permitir el desarrollo microbiano, aunque la velocidad de crecimiento de determinados pat\u00f3genos depende de las caracter\u00edsticas fisicoqu\u00edmicas del producto, que a su vez pueden diferir en funci\u00f3n de su grado de madurez, as\u00ed como del lugar donde se desarrolla la contaminaci\u00f3n (corteza, piel o pulpa). La mayor\u00eda de los estudios encontrados en la bibliograf\u00eda se refieren al mel\u00f3n cortado, espe- cialmente perteneciente a las variedades Cantaloupe y Honey Dew, debido fundamentalmente a su asociaci\u00f3n con brotes de toxiinfecci\u00f3n alimentaria. Behrsing et al. (2003) comprobaron el com- portamiento de S. Salford, E. coli y Listeria innocua tras el almacenamiento a varias condiciones de temperatura/tiempo de refrigeraci\u00f3n (8-12 \u00baC/1-7 d\u00edas). Entre otros resultados, destacaron la importancia del nivel de inoculaci\u00f3n en la capacidad de crecimiento de L. innocua durante el alma- cenamiento, ya que incluso los niveles m\u00e1s bajos de contaminaci\u00f3n (103 UFC/g) se relacionaron con un crecimiento superior a 2 log UFC/g tras un almacenamiento de 7 d\u00edas, mientras que S. Salford y E. coli no presentaron crecimiento. Este hecho indica que los recuentos encontrados en este tipo de productos, siendo habitualmente bajos, no permitir\u00edan el desarrollo de la poblaci\u00f3n microbiana de Salmonella spp. y E. coli en refrigeraci\u00f3n. Sin embargo, cabe destacar que un almacenamiento en refrigeraci\u00f3n no impide el crecimiento de Listeria en mel\u00f3n cortado, dada su naturaleza psi - crotrofa. Luciano et al. (2022) encontraron que el mel\u00f3n present\u00f3 el crecimiento m\u00e1s r\u00e1pido de L. monocytogenes en comparaci\u00f3n con otros tipos de frutas cortadas (mango y papaya) tanto a 4 como a 8 \u00baC, increment\u00e1ndose la poblaci\u00f3n entre 0,78 y 1,19 log UFC/g tras 7 d\u00edas de almacenamiento. A temperaturas de 16 \u00baC, el incremento de los niveles de L. monocytogenes fue superior a 5 log UFC/g tras un almacenamiento de 10 d\u00edas. En el caso de las sand\u00edas, la composici\u00f3n fisicoqu\u00edmica es similar a la del mel\u00f3n, teniendo en cuenta un mismo grado de madurez de ambos productos (pH: por lo que en un principio se podr\u00eda pensar que el comportamiento microbiano se asemejar\u00eda en las condiciones de almacenamiento anteriormente mencionadas. Sin embargo, Penteado y Leitao (2004) constataron que el crecimiento de L. monocyto- genes en un rango de temperaturas de almacenamiento de entre 10 y 30 \u00baC fue superior en mel\u00f3n con incrementos de entre 0,04-0,35 log UFC/hora, mientras que, para la sand\u00eda, dichos incrementos estuvieron comprendidos entre 0,02-0,30 log UFC/hora. La explicaci\u00f3n a este hecho puede derivarse de otros factores no contemplados en estos estudios o las peque\u00f1as variaciones en algunos par\u00e1me- tros fisicoqu\u00edmicos que pueden dar lugar a un crecimiento microbiano superior en el caso del mel\u00f3n. 127revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Existen algunos estudios donde se eval\u00faa el crecimiento de pat\u00f3genos ent\u00e9ricos en papaya cor - tada, considerada igualmente como fruta de baja acidez (pH> 4,60). Algunos estudios de desaf\u00edo elaborados sobre esta fruta cortada, a pesar de ser m\u00e1s escasos que los realizados sobre mel\u00f3n, muestran un crecimiento de L. monocytogenes a temperaturas de refrigeraci\u00f3n, aunque no es tan ostensible como en los otros dos tipos de frutas debido a su valor m\u00e1s bajo de pH. Penteado y Leitao (2004) encontraron que el microorganismo crece aproximadamente 1 log UFC/g en 4 horas a 30 \u00baC, mientras que una reducci\u00f3n de la temperatura a 20 \u00baC presenta un crecimiento 5 veces inferior. Sin embargo, Luciano et al. (2022) obtuvieron incrementos en papaya cortada de entre 0,78 y 1,19 log UFC/g durante el almacenamiento a 4 y 8 \u00baC, aunque en este \u00faltimo estudio los valores de pH del fruto fueron superiores a 5,40, lo que produce un ambiente favorable para el crecimiento de L. monocytogenes (Col\u00e1s-Med\u00e0 et al., 2017). De hecho, Zhang et al. (2020) reportan una mayor preva- lencia de pat\u00f3genos de transmisi\u00f3n alimentaria en frutas con un pH> 5 (mel\u00f3n, sand\u00eda, papaya) en comparaci\u00f3n con otras frutas m\u00e1s \u00e1cidas como la pi\u00f1a. En referencia a la pi\u00f1a cortada, los estudios apuntan a una mayor acidez (6,18 g de \u00e1cido c\u00edtrico/l) y pH inferior (3,59) al resto de frutas, lo cual impide el desarrollo microbiano tanto a temperaturas de refrigeraci\u00f3n como ambiente de pat\u00f3genos como E. coli O157:H7 (Abad\u00edas et al., 2012). Asimismo, en las condiciones ensayadas, se produjo una mayor inactivaci\u00f3n en las frutas envasadas en atm\u00f3s- fera modificada a temperatura de refrigeraci\u00f3n, mientras que a temperatura ambiente la poblaci\u00f3n microbiana se mantuvo constante. Este hecho se confirma en otros estudios, como el desarrollado por Huang et al. (2019) donde se obtuvo un descenso de las poblaciones de L. monocytogenes y S. enterica en pi\u00f1a cortada a temperaturas constantes de 8 y 12 \u00baC durante 7 d\u00edas de almacenamiento. Otros estudios publicados eval\u00faan el comportamiento en condiciones no isotermas simulando un escenario de almacenamiento a temperaturas de abuso seguido de una refrigeraci\u00f3n posterior de la fruta cortada. Las conclusiones a las que apuntan los citados estudios se orientan hacia que el impacto de estas condiciones de abuso sobre el crecimiento de Salmonella spp. o L. monocytogenes est\u00e1 influenciado por el almacenamiento a temperaturas de refrigeraci\u00f3n durante un tiempo prolon- gado tras la exposici\u00f3n a condiciones de abuso de tiempo y temperatura. En este sentido, Huang et al. (2019) ensayaron un almacenamiento a 35 \u00baC durante 2 horas seguido de una refrigeraci\u00f3n a 4 \u00baC durante 7 d\u00edas en mel\u00f3n cortado variedad Cantaloupe y Honey Dew, as\u00ed como en sand\u00eda y pi\u00f1a cor - tadas. Los resultados mostraron un comportamiento similar para ambos pat\u00f3genos al obtenido tras un almacenamiento isotermo a 4 \u00baC durante 7 d\u00edas, con un ligero crecimiento de L. monocytogenes al final del almacenamiento (<1 log UFC/g) y una supervivencia de Salmonella spp. a lo largo de dicho periodo. En un estudio similar, Ukuku y Sapers (2007) estudiaron el comportamiento de Salmonella spp. en mel\u00f3n (variedad Cantaloupe y Honey Dew) y sand\u00eda cortados durante el almacenamiento en refrigeraci\u00f3n tras una exposici\u00f3n a 22 \u00baC durante 5 horas. Si bien la refrigeraci\u00f3n produjo un leve descenso de la poblaci\u00f3n microbiana (1 log UFC/g), el almacenamiento durante un periodo superior a 3 horas a temperatura ambiente puede aumentar la proliferaci\u00f3n de Salmonella spp. en este tipo de productos, comprometiendo pues, su seguridad. Por \u00faltimo, las oscilaciones de temperatura a lo largo de un periodo corto de tiempo producen un deterioro significativo de la calidad del producto manifest\u00e1ndose en p\u00e9rdida de color, y reblandecimiento de la textura (Huang et al., 2015).revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35128En cualquiera de los casos se asume, por tanto, que las caracter\u00edsticas fisicoqu\u00edmicas asociadas al mel\u00f3n, sand\u00eda y papaya (pH, acidez, contenido en az\u00facares, etc.) favorecen en mayor medida el crecimiento de pat\u00f3genos de transmisi\u00f3n alimentaria, por lo que debe limitarse el tiempo de alma- cenamiento a temperaturas de abuso para garantizar su seguridad. En el caso de la pi\u00f1a cortada se ha demostrado que no existe informaci\u00f3n suficiente en la literatura cient\u00edfica que muestre un creci- miento de pat\u00f3genos bacterianos de transmisi\u00f3n alimentaria durante el almacenamiento en punto de venta o a nivel dom\u00e9stico. De los estudios realizados en condiciones no isotermas asumiendo distintos escenarios de abuso, se deduce que la exposici\u00f3n de estos productos durante un periodo superior a 3 horas a temperatura ambiente puede comprometer en gran medida su seguridad, reco- mend\u00e1ndose pues, que dicho periodo sea inferior y que siempre se acompa\u00f1e de una refrigeraci\u00f3n posterior a temperaturas inferiores a 5 \u00baC, l\u00edmite establecido igualmente por la FDA (Food and Drug Administration) para alimentos de origen vegetal (FDA, 2008). 7 . Modelos de microbiolog\u00eda predictiva En los \u00faltimos a\u00f1os se han publicado numerosos estudios basados en la utilizaci\u00f3n de modelos de predicci\u00f3n o microbiolog\u00eda predictiva, que permiten una estimaci\u00f3n m\u00e1s precisa del compor - tamiento microbiano en funci\u00f3n de una serie de factores ambientales en condiciones controladas (P\u00e9rez-Rodr\u00edguez y Valero, 2013). Los modelos predictivos constituyen pues, herramientas \u00fatiles para los operadores de la industria alimentaria, as\u00ed como para la autoridad sanitaria a la hora de poder predecir la vida \u00fatil en condiciones razonablemente previsibles de almacenamiento y distribuci\u00f3n. Actualmente, existen una serie de gu\u00edas y documentos t\u00e9cnicos para la realizaci\u00f3n de estudios de desaf\u00edo y modelos predictivos en alimentos listos para el consumo principalmente enfocados a L. monocytogenes (Fang et al., 2013). En relaci\u00f3n con las frutas y hortalizas, existen publicaciones referentes a estudios de microbiolog\u00eda predictiva en este tipo de productos, principalmente en mel\u00f3n y sand\u00eda (Danyluk et al., 2014) (Huang et al., 2019), y siendo m\u00e1s escasos en pi\u00f1a y papaya (Ma et al., 2016). En la Tabla 1, se resumen los principales estudios del comportamiento de pat\u00f3genos de transmisi\u00f3n alimentaria en mel\u00f3n, sand\u00eda, pi\u00f1a y papaya basados en modelos predictivos. Tabla 1. Modelos de microbiolog\u00eda predictiva disponibles para mel\u00f3n, sand\u00eda, papaya y pi\u00f1a productoFactores Pat\u00f3geno(s) Referencia Mel\u00f3n (4-25)Salmonella 1. Modelos de microbiolog\u00eda predictiva disponibles para papaya y pi\u00f1a cortados ProductoParte del productoFactores Pat\u00f3geno(s) utilizado Referencia Papaya Piel y pulpaT \u00baC % *T \u00baC= temperatura en grados cent\u00edgrados, **HR %= porcentaje de humedad relativa. En la mayor\u00eda de los casos los modelos predictivos est\u00e1n basados en la consideraci\u00f3n de la tempe- ratura de almacenamiento como factor fundamental para el estudio del comportamiento microbiano. Otros factores tales como pH o aw no se incluyen generalmente en los modelos ya que ambos factores presentan valores que son compatibles con el crecimiento microbiano (a excepci\u00f3n de la pi\u00f1a), no observ\u00e1ndose una influencia significativa de los mismos bajo unas condiciones de madurez comercial. La tipolog\u00eda de modelos que se recoge de forma m\u00e1s amplia en la bibliograf\u00eda, son los de tipo ra\u00edz cuadrada, en un rango que abarca desde temperaturas de refrigeraci\u00f3n hasta condiciones de tempe-revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35130ratura ambiente. Este tipo de modelos asumen una relaci\u00f3n lineal entre la ra\u00edz de la tasa m\u00e1xima de crecimiento microbiana y la temperatura, en condiciones sub\u00f3ptimas de crecimiento. Adem\u00e1s, incluyen un par\u00e1metro, denominado T min, que se define como la temperatura m\u00ednima te\u00f3rica por debajo de la cual no existir\u00eda crecimiento del microorganismo (Ratkowsky y Ross, 1995). Por tanto, estos modelos permiten realizar predicciones del comportamiento microbiano a distintas condiciones de tiempo y temperatura. En el caso de las frutas cortadas, existen modelos predictivos desarrollados sobre corteza, piel y pulpa tanto de melones, sand\u00edas, pi\u00f1as y papayas. Para la estimaci\u00f3n del posible crecimiento a lo largo del periodo de almacenamiento, se han tenido en cuenta aquellos modelos desarrollados en pulpa, ya que se corresponden con un escenario m\u00e1s desfavorable desde un punto de vista de seguridad alimentaria. Uno de los estudios m\u00e1s completos se corresponde con el de Danyluk et al. (2014), donde evalua- ron el comportamiento de L. monocytogenes en melones cortados de las variedades Cantaloupe y Honey Dew, junto con sand\u00eda, a diferentes temperaturas de almacenamiento (4-25 \u00baC). Las predic- ciones generadas por el modelo en estas frutas cortadas para L. monocytogenes basadas en los incrementos en unidades logar\u00edtmicas frente al tiempo quedan representadas en la Figura 1. Se puede comprobar que el microorganismo es capaz de crecer 0,5 log en un tiempo inferior a 2 horas, independientemente de la temperatura de almacenamiento. A medida que aumenta la temperatu- ra, el crecimiento es superior, ya que la poblaci\u00f3n microbiana se incrementa durante 3 horas de almacenamiento en 1 log a 5,5 \u00baC, y en 2 log, a 23,5 \u00baC. Dada su capacidad de crecimiento a bajas temperaturas, los autores observaron un incremento de 4 log tras un almacenamiento a 5 \u00baC durante 15 d\u00edas. De igual forma, Fang et al. (2013) estudiaron el comportamiento de distintas cepas de L. mono- cytogenes inoculadas sobre mel\u00f3n Cantaloupe, observando crecimiento a temperaturas inferiores a 4 \u00baC. Por tanto, se deduce que el almacenamiento en refrigeraci\u00f3n no impide el crecimiento de L. monocytogenes en este tipo de productos (Salazar et al., 2017). Figura 1. Efecto de la temperatura y el tiempo de almacenamiento sobre el incremento en unidades logar\u00edtmicas de Listeria monocytogenes en pulpa de mel\u00f3n y sand\u00eda cortados. Basado en las predicciones del modelo de Danyluk et al. (2014).131revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Sin embargo, como se ha descrito anteriormente en el informe, la mayor parte de las alertas notifica- das para las frutas cortadas objeto de estudio est\u00e1n relacionadas con Salmonella spp. Este pat\u00f3geno no puede crecer a temperaturas de refrigeraci\u00f3n, aunque prolifera r\u00e1pidamente en aquellos alimen- tos conservados a mayor temperatura, siempre y cuando las condiciones fisicoqu\u00edmicas permitan su crecimiento. Li et al. (2013) publicaron un modelo tipo ra\u00edz cuadrada para Salmonella y E. coli O157:H7 considerando el mismo rango de temperatura y tipos de frutas que el estudio de Danyluk et al. (2014). Las predicciones del modelo para Salmonella spp., se muestran en la Figura 2. Se puede comprobar como a temperaturas <6 \u00baC, Salmonella spp. no crece en este tipo de productos, mientras que un periodo de almacenamiento de 3 horas a 6,68 \u00baC; 9,90 \u00baC y 22,70 \u00baC produce un incremento de la poblaci\u00f3n de 0,5; 1 y 2 log, respectivamente. Scolforo et al. (2017) obtuvieron resultados similares en un estudio elaborado sobre mel\u00f3n amarillo canario, donde a temperaturas superiores a 20 \u00baC, el crecimiento de S. enterica y L. monocytogenes fue entre 2-2,5 veces superior que a 15 \u00baC, tanto en pulpa como en la corteza del fruto. Figura 2. Efecto de la temperatura y el tiempo de almacenamiento sobre el incremento en unidades logar\u00edt- micas de Salmonella spp. en pulpa de mel\u00f3n y sand\u00eda cortados. Basado en las predicciones del modelo de Li et al. (2013). Comparando la velocidad de crecimiento de Salmonella spp. y L. monocytogenes se observa que, en las condiciones de almacenamiento habituales para este tipo de frutas, L. monocytogenes crece m\u00e1s r\u00e1pidamente, tal y como se observa en la Figura 3. No obstante, a temperatura ambiente (>20 \u00baC), el crecimiento es muy similar, alcanzando ambas poblaciones niveles elevados en un tiempo relativamente corto, tal y como se ha comentado anteriormente.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35132 Figura 3. Relaci\u00f3n entre la tasa m\u00e1xima de crecimiento (log UFC/g) y la temperatura de almacenamiento para Salmonella spp. y Listeria monocytogenes en pulpa de mel\u00f3n y sand\u00eda cortados. Basado en las predicciones de los modelos de Danyluk et al. (2014) y Li et al. (2013). Otros factores no habitualmente considerados en los modelos predictivos son el \u00edndice de madurez de los frutos, o el contenido en az\u00facares o s\u00f3lidos solubles totales. En el caso de algunos estudios elaborados en papaya cortada, se ha comprobado que el \u00edndice de madurez est\u00e1 directamente relacionado con el creci- miento de Salmonella spp. (Singh et al., 2021), tal y como se observa en la Figura 4. Dicho crecimiento se ve a su vez favorecido por el almacenamiento a temperaturas y condiciones de humedad relativa m\u00e1s elevadas. Figura 4. Relaci\u00f3n entre la tasa m\u00e1xima de crecimiento de Salmonella spp. y el \u00edndice de madurez de papaya cortada y almacenada a 21 \u00baC/90 % de humedad relativa. Basado en los par\u00e1metros de tasa m\u00e1xima de creci- miento procedentes del estudio de Singh et al. (2021).133revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35De todos los estudios reportados en el presente informe, se desprende que los modelos predictivos estiman un crecimiento significativo de L. monocytogenes y Salmonella spp. en mel\u00f3n, sand\u00eda y papaya cortadas, mientras que en la pi\u00f1a cortada no se observar\u00eda un crecimiento a lo largo del almacenamiento. Sin embargo, hay que tener en cuenta algunas limitaciones que presentan los modelos predictivos a la hora de describir el comportamiento microbiano en estos productos. En primer lugar, la mayor parte de los estudios consideran niveles de inoculaci\u00f3n elevados que no se corresponden en la mayor\u00eda de los casos con la contaminaci\u00f3n real que pueden presentar estos productos (Salazar et al., 2017). Luciano et al. (2022) consideraron niveles bajos de inoculaci\u00f3n de L. monocytogenes (1-4 c\u00e9lulas/muestra) en estudios donde se inoculan bajos niveles en pulpa de mel\u00f3n, mango y papaya, aunque las condiciones de almacenamiento fueron a temperatura cons- tante durante 10 d\u00edas, lo cual tampoco ser\u00eda extrapolable al objetivo del presente informe, donde se eval\u00faan escenarios a distintas temperaturas. Existen publicaciones que aseguran que no hay una diferencia significativa en el comportamiento microbiano en el caso de que la fruta cortada se mantenga a temperatura ambiente durante un tiempo corto, seguido de una inmediata refrigeraci\u00f3n, y el almacenamiento a temperatura constante de refrigeraci\u00f3n (Huang et al., 2019). Por \u00faltimo, un aspecto importante para considerar es la existencia de una fase de latencia o adap- taci\u00f3n de los microorganismos, que es especialmente relevante a temperaturas de refrigeraci\u00f3n. Mientras que algunos estudios postulan que el crecimiento microbiano es inmediato y, por tanto, no existir\u00eda fase de adaptaci\u00f3n (Fang et al., 2013), en otros s\u00ed se tiene en cuenta esta fase y la consideran para el desarrollo de los modelos predictivos (Scolforo et al., 2017). Por tanto, las predicciones basadas en el uso de modelos predictivos hay que tomarlas con la debida cautela, ya que las condiciones en las que se han desarrollado los estudios no siempre son extrapolables a casos reales, siendo necesario un conocimiento previo para la correcta interpretaci\u00f3n de los resultados. Conclusiones del Comit\u00e9 Cient\u00edfico En base a la informaci\u00f3n disponible y resultados mostrados en el presente informe se pueden extraer las siguientes conclusiones: El almacenamiento a temperatura ambiente del mel\u00f3n, sand\u00eda, papaya y pi\u00f1a cortadas por la mitad puede suponer un riesgo sanitario ya que las condiciones fisicoqu\u00edmicas (pH, actividad de agua, s\u00f3lidos solubles totales, disponibilidad de nutrientes, etc.) son compatibles con el crecimiento de pat\u00f3genos de transmisi\u00f3n alimentaria, como son Salmonella spp., E. coli vero- toxig\u00e9nico o L. monocytogenes. Existen unas diferencias en el comportamiento microbiano en funci\u00f3n del tipo de producto, sien- do el mel\u00f3n, sand\u00eda y papaya aquellos que toleran el crecimiento de pat\u00f3genos, mientras que la pi\u00f1a no permite dicho crecimiento, debido fundamentalmente a los niveles m\u00e1s bajos de pH. Adem\u00e1s de la temperatura, hay estudios que apuntan a que el \u00edndice de madurez y condiciones de almacenamiento postcosecha (temperatura y humedad relativa) influyen sustancialmente sobre el crecimiento microbiano durante el almacenamiento en punto de venta. A pesar de lo mencionado anteriormente, el almacenamiento de la fruta cortada por la mitad a temperatura ambiente durante tiempos cortos no parece tener una influencia significativa sobre el desarrollo de pat\u00f3genos de transmisi\u00f3n alimentaria, siempre que se acompa\u00f1e de una refri-revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35134geraci\u00f3n inmediata posterior y que el producto se consuma en un tiempo suficientemente corto. Se concluye que, en funci\u00f3n de la informaci\u00f3n recopilada, con el objeto de flexibilizar las con- diciones de almacenamiento en punto de venta de mel\u00f3n, sand\u00eda, papaya y pi\u00f1a cortadas por la mitad, se pueden admitir, ya que no suponen un riesgo microbiol\u00f3gico significativo, tempe - raturas <25 \u00baC durante un tiempo <3 horas en un lugar suficientemente ventilado y preservado de luz solar, seguido de un almacenamiento continuo en refrigeraci\u00f3n a temperaturas <5 \u00baC. En el caso de la pi\u00f1a, dichas condiciones se podr\u00edan re-evaluar en caso de disponer de estudios complementarios al respecto lo suficientemente representativos. Para minimizar el riesgo sanitario que puedan suponer estas pr\u00e1cticas, se recomienda descartar para el corte las frutas con un excesivo grado de madurez, o que presenten heridas o hendiduras en su superficie, ya que pueden ser foco de contaminaci\u00f3n. Se recomienda que los establecimientos del sector, independientemente del volumen de ventas, sigan unas escrupulosas pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas, muy especialmente en lo relativo a los instru- mentos de corte y, en general, a todos los utensilios utilizados (por ejemplo, realizando una adecuada limpieza y desinfecci\u00f3n de los mismos). Adem\u00e1s, deben controlarse las condiciones de exposici\u00f3n y de conservaci\u00f3n (por ejemplo, manteniendo los alimentos alejados de fuentes de luz solar y fuentes de calor, y registrando adecuadamente la temperatura de almacenamien- to), y establecerse las medidas necesarias para prevenir una posible contaminaci\u00f3n cruzada. El sector de las frutas y hortalizas m\u00ednimamente procesadas dispone de Gu\u00edas y C\u00f3digos muy \u00fatiles en este contexto (FEPEX, 2010). Referencias Abad\u00edas, M., Alegre, I., Oliveira, M., Altisent, R. y Vi\u00f1as, I. (2012). Growth potential of Escherichia coli O157:H7 on fresh-cut (carrot on Four Surfaces at 22 \u00b0C and 10 \u00b0C [tesis State University. Disponible en: https://scholarsjunction.msstate.edu/td/2447 [acceso: 11-01-22]. AESAN (2019). Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n. Informe de an\u00e1lisis de datos de Zoonosis. cial/2019_Informe_AESAN_Analisis_Datos_Zoonosis.pdf [acceso: 11-01-22]. Almod\u00f3var, J. (2014). Crecimiento y fenolog\u00eda de cultivares de papaya en invernaderos en el Sureste espa\u00f1ol. Revista de Fruticultura, 37, pp: 28-39. Behrsing, J., Jaeger, J., Horlock, F., Kita, N., Franz, P . y Premier, R. (2003). Survival of Listeria innocua, Salmonella salford and Escherichia coli surface of fruit with inedible skins. Postharvest Biology and Technology, 29, pp: 249-256. Bowen, A., Fry, A., Richards, G. y Beauchat, L. (2006). Infections associated with cantaloupe consumption: a concern. Epidemiolology and Infection, 134 pp: 675-685. Byrne, L., Fisher, I., Peters, T., Mather, A., Thomson, N., Rosner, B., Bernard, H., McKeown, P ., Cormican, M., Cowden, J., Aiyedun, V. y Lane, C. (2014). A multi-country outbreak of Salmonella Newport gastroenteritis in Europe associated with watermelon from Brazil, confirmed by whole genome sequencing: October Carlin, F., C. background microflora (2011). Centers fao-who-codexalimentarius/sh-proxy/es/?lnk=1&url=https%253A%252F%252Fworkspace.fao.org%252Fsites% 252Fcodex%252FStandards%252FCXS%2B183-1993%252FCXS_183s.pdf [acceso: 11-01-22]. Codex Alimentarius (1995). C\u00f3digo Internacional Recomendado de Pr\u00e1cticas para el Envasado y Transporte de Frutas y Hortalizas Frescas. CAC/RCP 44-1995. Disponible en: https://www.fao.org/ag/agn/cdfruits_es/others/ docs/CAC-RCP44-1995.PDF [acceso: 11-01-22]. Codex Alimentarius (2003). C\u00f3digo de Pr\u00e1cticas de Higiene para las Frutas y Hortalizas y Abadias, M. 52-55. ECDC/EFSA Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades/Autoridad Europea de Segu- ridad de Alimentaria. BIOHAZ Panel. Scientific Opinion on the risk posed by pathogens in food of non-animal origin. Part outbreaks in Brazil associated with fruits and vegetables: 2008 through 2014. Food Quality and Safety, 2, pp: 173-181. Esteban-Cuesta, I., Schwaiger, K., Gareis, M. microbial of ( Cucumis melo ) from international trade: an underestimated risk for the consumer? Journal of the Science of Food and Agriculture, 98 pp: 5074-5081. Quality and Shelf-life of Fresh-cut Melon (Cucumis melo L.) and Papaya (Carica papaya L.). Procedia Food Science, 3, pp: 313-322.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35136Fang, T., Liu, Y. y Huang, L. (2013). Growth of Listeria monocytogenes Drug Administration. Guidance for Industry: Guide to Minimize Microbial 21-12-21]. FEPEX (2010). Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de Productores Exportadores de Frutas, Hortalizas, Flores y Plantas vivas. Gu\u00eda de Buenas Pr\u00e1cticas de Producci\u00f3n de IV Gama v2. FEPEX, Madrid. FSA (2019). Food Standards Agency. Technical Report: Review Gal\u00e1n, V. (2014). Frutales tropicales y subtropicales: Platanera, papaya y pi\u00f1a tropical. En libro: La fruticul- tura del siglo XXI en Espa\u00f1a. Cuevas, J. y Hueso, J.J. (coordinadores). Fundaci\u00f3n Cajamar, Caja Rural, pp: 381-402. Gra\u00e7a, A., Abadias, M. C. (2017). Microbiological quality and safety of minimally processed fruits in the Marketplace of southern pp: the United States due to fresh pro- and potential Whitney, B., Williams, D.L., Holloman, K., Grady, D., Thomas, D., Omoregie, E., 1-8. Huang, J., Luo, Y. y Nou, X. (2015). Growth of Salmonella enterica and Listeria monocytogenes on fresh-cut of Food Protection, 78, pp: 1125-1131. Huang, J., Luo, Y., Zhou, B., Zheng, J. y Nou, X. (2019). Growth and survival of Salmonella enterica and interactions of food matrices and conditions. Food Control, 100, pp: 300-304. Hueso, J.J., Salinas, I., Pinillos, V. y Cuevas, J. (2019). Papaya greenhouse cultivation in Malik, N. (2018). Co-occurrence of aflatoxins and ochratoxin A in nuts, dry fruits, and nuty products. Journal of Food Safety, 38 (4), pp: e12462. Jang, A-Ra,, Han, A., Lee, S., Jo, S., Song, H., Kim, D. y Sun-Young, L. (2021). Evaluation of microbiological quality and safety of fresh-cut fruit products at retail levels in Korea. Food Science and Biotechnology, 30 (10), pp: 1393-1401. John, Koseki, A. (2015). Modelling the of pathogen contamination in fresh produce. En libro: Advances in Microbial Food Safety. Woodhead Publishing Series in Food Science, Technology and Nutrition. Sofos, J. (Editor). Woodhead Publishing, pp: 220-237. Li, L.M., Danyluk, M., Harris, L. y Schaffner, D.W. (2013). Development and validation of a mathematical model for growth of pathogens in cut melons. Journal of Food Protection, 76 (6), pp: 953-958. Luciano, W.A., Griffin, S., Targino de Souza, G., Alvarenga, V., Valdramidis, V. y Magnani, M. (2022). Growth behavior of low populations of Listeria monocytogenes on fresh-cut mango, melon and papaya under different storage temperatures. Food Microbiology, 102, pp: 103930. Ma, C., Li, J. y Zhang, Q. (2016). Behavior of Salmonella spp. on fresh-cut tropical fruits. Food pp: 133-141.137revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35MAPA (2021a). Ministerio de en: https://www.mapa.gob.es/app/MaterialVegetal/fichaMaterialVegetal.aspx?idFicha=2202 [acceso: 13-12- 21]. en: https://www.mapa.gob.es/app/MaterialVegetal/fichaMaterialVegetal.aspx?idFicha=2233 [acceso: 13-12- 21]. Material vegetal: Pi\u00f1a. Disponible en: https://www.mapa.gob.es/es/ministerio/servicios/informacion/pi%C3%B1a_tcm30-103044.pdf [acceso: 13-12-21]. Mercasa (2020). enteritidis in melon, watermelon and papaya pulp stored at different times and temperatures. Food Control, 15 (5), pp: 369-373. P\u00e9rez-Rodr\u00edguez, F. y Valero, A. (2013). Predictive microbiology in foods. En libro: Springer Briefs in Food, Health, and Nutrition Series. Springer, New York Piano, A.M.P . RASFF (2021). en: https://webgate.ec.europa.eu/rasff-win- dow/screen/search [acceso: 5-12-21]. RASFF (2022). Rapid en: https://webgate.ec.europa.eu/rasff-win- dow/screen/search [acceso: 16-02-22]. monocytogenes and in the pulp and rind of Canary melons (Cucumis melo (Indorus Group)). LWT - Food Science and Technology, 77, pp: 290-297. Singh, A., Rahman, M.A., Sharma, R. and UE (2002). Reglamento (CE) N\u00ba 178/2002 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 28 de enero de 2002, por el que se establecen los principios y los requisitos generales de la legislaci\u00f3n alimentaria, se crea la Autoridad Europea de Seguridad Alimentaria y se fijan procedimientos relativos a la seguridad alimen- taria. DO L 31 de 1 de febrero de 2002, pp: 1-24. UE (2004). Reglamento (CE) N\u00ba 852/2004 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 29 de abril de 2004, relativo a la higiene de los productos alimenticios. DO L 139 de 30 de abril de 2004, pp: 1-54. UE (2005). Reglamento (CE) N\u00ba 2073/2005 de la Comisi\u00f3n. De 15 de noviembre de 2005, relativo a los criterios microbiol\u00f3gicos aplicables a los productos alimenticios. DO L 338 de 22 de diciembre de 2005, pp: 1-26. Ukuku, D.O. y Fett, W.F. del cient\u00edfico n\u00ba 35138Ukuku, D.O. y Sapers, G.M. (2007). Effect of time storage and survival Gould, L.H. (2014). Outbreaks associated with cantaloupe, water - melon, and honeydew in the United States, 1973-2011. Foodborne Pathogens and Disease, 11 (12), pp: 945-952. Zhang, G., Chen, Y., Hu, L., Melka, D., Wang, H., Laasri, A., Brown, marketed in the States. Journal of Food Protection, 81 (3), pp: 400-411. Zhang, H., Yamamoto, E., Murphy, J. y Locas, A. (2020). Microbiological safety of ready-to-eat fresh-cut fruits and vegetables sold on the Canadian retail market. International Journal of Food Microbiology , 335, 108855.139revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) en relaci\u00f3n con la seguridad del uso de una soluci\u00f3n acuosa de lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico como coadyuvante tecnol\u00f3gico para el lavado de manzanas, melocotones, pl\u00e1tanos, tomates, pimientos y c\u00edtricos en las plantas de procesado N\u00famero de referencia: AESAN-2022-002 Informe aprobado por el Comit\u00e9 Cient\u00edfico en su sesi\u00f3n plenaria de 23 de febrero de 2022 Grupo de trabajo Sonia Mar\u00edn Sillu\u00e9 (Coordinadora), Houda Berrada Ramdani, Isabel Hernando Hernando y Ricardo L\u00f3pez Rodriguez (AESAN) Comit\u00e9 Cient\u00edfico Carlos Alonso Calleja Universidad de Le\u00f3nCarlos M. Franco Abu\u00edn Universidade de Santiago de CompostelaSonia Mar\u00edn Sillu\u00e9 Universitat Rafecas Mart\u00ednez Universitat de Barcelona Houda Berrada Ramdani Universitat de Val\u00e8ncia\u00c1ngel Gil Izquierdo Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasFrancisco J. Morales Navas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasMar\u00eda del Carmen Recio Iglesias Universitat de Val\u00e8ncia Irene Bret\u00f3n Lesmes Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de MadridMar\u00eda Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Mu\u00f1oz Universidad de Alcal\u00e1 de HenaresVictoria Moreno Arribas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasAna Mar\u00eda Rivas Velasco Universidad de Granada Araceli D\u00edaz Perales Universidad Polit\u00e9cnica de MadridIsabel Hernando Hernando Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8nciaSilvia Pichardo S\u00e1nchez Universidad de SevillaGloria S\u00e1nchez Moragas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas Pablo Fern\u00e1ndez Esc\u00e1mez Universidad Polit\u00e9cnica de CartagenaEsther L\u00f3pez Garc\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de MadridMar\u00eda del Puy Portillo Baquedano Universidad del Pa\u00eds VascoAntonio Valero D\u00edaz Universidad de C\u00f3rdoba Secretario t\u00e9cnico Vicente Calder\u00f3n Pascual Gesti\u00f3n t\u00e9cnica del informe AESAN: Ricardo L\u00f3pez Rodr\u00edguez Resumen La empresa Productos Citrosol S.A. ha solicitado una evaluaci\u00f3n de la seguridad del uso de una soluci\u00f3n acuosa de lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico (27 %) como coadyuvante tecnol\u00f3gico, con denominaci\u00f3n comercial Citroboost. El uso propuesto es el lavado de manzanas, melocotones, pl\u00e1tanos, tomates, pimientos y c\u00edtricos en las plantas de procesado. La dosis de coadyuvante tecnol\u00f3gico a utilizar es del 0,4 % V/V en todos los casos, de tal forma que la concentraci\u00f3n final de lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico en las soluciones de lavado ser\u00e1 1080 ppm.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35140Considerando el escenario m\u00e1s desfavorable de presencia de residuos en manzanas, melocotones, pl\u00e1tanos, tomates, pimientos y c\u00edtricos, y el consumo de estos frutas y hortalizas en Europa, se ha lleva- do a cabo una estimaci\u00f3n de la ingesta diaria (IDE) de los posibles residuos, as\u00ed como una valoraci\u00f3n del riesgo que pueden suponer para el consumidor mediante el c\u00e1lculo del margen de seguridad (MOS). El Comit\u00e9 Cient\u00edfico concluye que, bas\u00e1ndose en la informaci\u00f3n facilitada por el solicitante y teniendo en cuenta la composici\u00f3n y condiciones de uso propuestas, el uso de la soluci\u00f3n acuosa de lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico como coadyuvante tecnol\u00f3gico no implica riesgo para la salud del consumidor. Palabras clave Manzanas, melocotones, pl\u00e1tanos, tomates, pimientos, c\u00edtricos, coadyuvante tecnol\u00f3gico, lavado. Report of the Scientific Committee of the Spanish Agency for Food Safety and Nutrition (AESAN) on the safe use of an aqueous solution of Lauryl ether sulfate sodium as a processing aid for washing apples, peaches, bananas, tomatoes, peppers and citrus fruits in processing plants Abstract The company Productos Citrosol S.A. has requested an assessment of the safety of using an aque- ous solution of Lauryl ether sulfate sodium (27 %) as a processing aid, with comercial designation Citroboost. The proposed use is the washing of apples, peaches, bananas, tomatoes, peppers and citrus fruits in processing plants. The dose of the processing aid to be used will be 0.4 % V/V in all cases, so that the final concen- tration of Lauryl ether sulfate sodium in the washing will be 1080 ppm. Considering the most adverse scenario of the presence of residues in apples, peaches, bananas, tomatoes, peppers and citrus fruits, and their consumption in Europe, an Estimated Daily Intake (EDI) of these residues as well as a consumer risk assessment as well as a consumer risk assessment by calculating the Margin of Safety (MOS) have been made. It is the conclusion of the Scientific Committee that, based on the information provided by the taking into account the proposed composition and conditions of use, the use of the aqueous solution of Lauryl ether sulfate sodium as a processing aid does not pose risks to consumer health. Key words Apples, peaches, bananas, tomatoes, peppers, citrus fruits, processing aid, washing. Cita sugerida Comit\u00e9 Cient\u00edfico AESAN. (Grupo de Trabajo) Mar\u00edn, S., Berrada, H., Hernando, I. y L\u00f3pez, R. Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfi- co de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) en relaci\u00f3n con la seguridad del uso de una soluci\u00f3n acuosa de lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico como coadyuvante tecnol\u00f3gico para el lavado de manzanas, melocotones, pl\u00e1tanos, tomates, pimientos y c\u00edtricos en las plantas de procesado. Revista del Comit\u00e9 Cient\u00edfico, 2022, 35, pp: 139-150.141revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 351. Introducci\u00f3n La empresa Productos Citrosol S.A., ubicada en Potr\u00edes (Valencia), ha solicitado una evaluaci\u00f3n de la seguridad del uso de una soluci\u00f3n acuosa de lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico como coadyuvante tecno- l\u00f3gico en el proceso de lavado de manzanas, melocotones, pl\u00e1tanos, tomates, pimientos y c\u00edtricos a su llegada a las plantas de procesado. Atendiendo a dicha solicitud, el Consejo de Direcci\u00f3n de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Ali- mentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) ha solicitado al Comit\u00e9 Cient\u00edfico que eval\u00fae la seguridad del uso de la citada soluci\u00f3n acuosa como coadyuvante tecnol\u00f3gico teniendo en cuenta las \"L\u00edneas directrices de la documentaci\u00f3n precisa para la evaluaci\u00f3n de coadyuvantes tecnol\u00f3gicos que se pretenden emplear en la alimentaci\u00f3n humana\" (AESAN, 2010). En cuanto a los usos autorizados, el lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico (LESS) no se encuentra autorizado en alimentaci\u00f3n humana. Dado que no se puede descartar la presencia de residuos en los productos finales (frutas y hortalizas) tras el empleo de esta soluci\u00f3n acuosa, de acuerdo con los criterios establecidos en las citadas L\u00edneas directrices, el coadyuvante tecnol\u00f3gico se clasifica dentro de una situaci\u00f3n 6: sustancia no autorizada en alimentaci\u00f3n humana cuya Ingesta Diaria Admisible (IDA) no est\u00e1 establecida y cuyo empleo puede conducir a la presencia de residuos t\u00e9cnicamente inevitables. De acuerdo a esa situaci\u00f3n, el solicitante presenta informaci\u00f3n relativa a los siguientes aspectos: Datos administrativos y presentaci\u00f3n general. Caracter\u00edsticas f\u00edsicoqu\u00edmicas. Funci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Estudios de residuos: m\u00e9todo anal\u00edtico y validaci\u00f3n del m\u00e9todo. Estudios y datos relativos a la inocuidad. Estudio de consumo y evaluaci\u00f3n del nivel anticipado de ingesta por el consumidor. 2. Presentaci\u00f3n general y caracter\u00edsticas fisicoqu\u00edmicas 2.1 Composici\u00f3n y formulaci\u00f3n detallada El producto propuesto como coadyuvante tecnol\u00f3gico, con denominaci\u00f3n comercial Citroboost, es una soluci\u00f3n acuosa de lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico (27 %). En la Tabla 1 se muestra su composici\u00f3n. Tabla 1. Composici\u00f3n del coadyuvante tecnol\u00f3gico Componente Funci\u00f3n N\u00ba CASConcentraci\u00f3n (% p/p) Lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico Sustancia activa 68891-38-3 27 Asimismo, se han identificado como impurezas la presencia de compuestos insulfatados (1,08 %) y CMIT/MIT (clorometilisotiazolinona/metilisotiazolinona, <0,03 %). El pH de la soluci\u00f3n es 7-7,5 (al 10 %). revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 351422.2 Especificaciones del producto En la Tabla 2 se incluyen las especificaciones y los resultados de los an\u00e1lisis de cinco lotes del coadyuvante tecnol\u00f3gico. Tabla 2. Especificaciones y resultados anal\u00edticos ComponenteEspecificaciones (% p/p)Certificados de an\u00e1lisis (% p/p) Lauril s\u00f3dico 26-28 26,8 26,4 27,1 26,9 27,2 2.2.1 Estabilidad del producto Seg\u00fan indica el solicitante, el coadyuvante tecnol\u00f3gico es estable a temperatura ambiente (Sch\u00f6n- feldt, 1969). 2.2.2 Reactividad El solicitante indica que el lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico es un tensioactivo ani\u00f3nico que no reacciona de manera directa con el entorno (agua y productos vegetales) estando su actividad principal rela- cionada con una disminuci\u00f3n en la tensi\u00f3n superficial del agua de lavado. 2.3 Usos autorizados en alimentaci\u00f3n humana El lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico no tiene usos autorizados en alimentaci\u00f3n humana. Se trata de un pro- ducto utilizado en cosm\u00e9tica y en detergencia, tanto industrial como dom\u00e9stica. A nivel dom\u00e9stico, se utilizan los etoxisulfatos de alcohol en la fabricaci\u00f3n de detergentes (para la ropa, lavavajillas y limpiadores de superficies) y productos para el cuidado personal, habi\u00e9ndose evaluado el riesgo de exposici\u00f3n por v\u00eda oral de estas sustancias por parte del HERA (Human & Envi- ronmental Risk Assessment on ingredients of European household cleaning products) (HERA, 2003). Asimismo, los etoxisulfatos de alcohol se encuentran registrados en la ECHA (Agencia Europea de Sustancias y Mezclas Qu\u00edmicas) de acuerdo al Reglamento (CE) N\u00ba 1907/2006, relativo al registro, la evaluaci\u00f3n, la autorizaci\u00f3n y la restricci\u00f3n de las sustancias y preparados qu\u00edmicos (REACH) (UE, 2006) con diferentes usos, siendo uno de ellos en el lavado de utensilios de cocina (ECHA, 2022a, b). Por otro lado, en Estados Unidos se encuentra registrado el uso de este tipo de alcoholes como surfactantes inertes en plaguicidas, con una concentraci\u00f3n inferior al 30 %, sin haberse establecido una tolerancia m\u00e1xima para sus residuos (CFR, 2022). 2.4 Ingestas Diarias Admisibles No se ha establecido una Ingesta Diaria Admisible (IDA) para el lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico (EFSA, 2022a) (JECFA, 2022). 3. Funci\u00f3n tecnol\u00f3gica 3.1 Uso tecnol\u00f3gico alegado El solicitante indica que el uso tecnol\u00f3gico es el del lavado de manzanas, melocotones, pl\u00e1tanos, 143revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35tomates, pimientos y c\u00edtricos a su llegada a las plantas de procesado, favoreciendo para ello el mojado homog\u00e9neo de toda la superficie de estas frutas y hortalizas al disminuir la tensi\u00f3n superficial durante el proceso de lavado. Esta disminuci\u00f3n de la tensi\u00f3n superficial tambi\u00e9n le confiere al lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico la capacidad de eliminar la suciedad de las superficies y poder espum\u00f3geno. Asimismo, permite reducir la poblaci\u00f3n microbiana presente en la superficie mediante desprendi - miento f\u00edsico. 3.2 Nivel de uso solicitado Seg\u00fan indica el solicitante, la dosis de coadyuvante tecnol\u00f3gico a utilizar es del 0,4 % V/V en todos los casos, de tal forma que la concentraci\u00f3n final de lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico en las soluciones de lavado de las frutas y hortalizas objeto de evaluaci\u00f3n ser\u00e1 1080 ppm. El tiempo de contacto de las frutas y hortalizas con la soluci\u00f3n de lavado ser\u00e1 de 30 segundos en todos los casos y no habr\u00e1 recirculaci\u00f3n de dicha soluci\u00f3n. Tras el lavado se realizar\u00e1 un enjuagado final de las frutas y hortalizas con agua potable. 3.3 Justificaci\u00f3n del uso, inter\u00e9s y eficacia Seg\u00fan se indica, el primer tratamiento postcosecha que se realiza en los productos hortofrut\u00edculas frescos y m\u00ednimamente procesados es el lavado, cuyo principal objetivo es la eliminaci\u00f3n de suciedad proveniente de la recolecci\u00f3n, as\u00ed como reducir parcialmente de modo mec\u00e1nico la poblaci\u00f3n micro- biana depositada en la superficie (Wardoski et al., 1986) (Matthews et al., 2016) (FAO/OMS, 1998, 2008). Entre las recomendaciones de la OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) respecto a la des- contaminaci\u00f3n superficial de las frutas y hortalizas que se consumen crudas est\u00e1 la aplicaci\u00f3n de planes de higienizaci\u00f3n que minimicen la contaminaci\u00f3n de la fruta y hortalizas en todos los puntos de la cadena alimentaria, siendo el procesado postcosecha un punto clave por ser el \u00faltimo punto de control antes de su comercializaci\u00f3n (FAO/OMS, 1998, 2008). Esta recomendaci\u00f3n tambi\u00e9n se encuentra recogida por la FDA (U.S. Food and Drugs Administra- tion) en su Gu\u00eda para minimizar los peligros microbiol\u00f3gicos en la seguridad alimentaria de frutas y hortalizas, donde se indica el lavado de los productos vegetales puede reducir el peligro potencial de una contaminaci\u00f3n microbiol\u00f3gica ya que esta se produce, principalmente, en la superficie de estos alimentos. Si los pat\u00f3genos no son eliminados, inactivados o controlados en esta fase inicial, pueden extender la contaminaci\u00f3n a otros frutos durante el procesado. Lavando apropiadamente las frutas y verduras en fresco antes de cualquier operaci\u00f3n de procesado industrial, se puede reducir potencialmente, aunque no eliminar, la contaminaci\u00f3n superficial (FDA, 2008). Por otro lado, las normas de comercializaci\u00f3n de frutas y hortalizas, recogidas en el Reglamento (UE) N\u00ba 543/2011, establecen como requisito m\u00ednimo de calidad que las frutas y hortalizas deben estar limpias y pr\u00e1cticamente exentas de materias extra\u00f1as visibles tras su acondicionamiento y envasado (UE, 2011). El empleo de detergentes y tensioactivos facilita los procesos de lavado de estos productos de origen vegetal.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 351443.3.1 Estudios de eficacia El solicitante aporta los resultados de los ensayos llevados a cabo a escala laboratorio y a escala piloto con objeto de establecer la dosis de uso del coadyuvante tecnol\u00f3gico. Los ensayos llevados a cabo con las frutas y hortalizas objeto de evaluaci\u00f3n permitieron establecer una dosis de uso del 0,4 % para todos los casos, dado que a esta dosis se consigui\u00f3 obtener tanto el grado limpieza como la homogeneidad en el mojado deseados. A dosis m\u00e1s bajas se produce una disminuci\u00f3n de la tensi\u00f3n superficial mientras que a dosis m\u00e1s altas se podr\u00eda producir un exceso de espuma, lo que podr\u00eda disminuir la eficacia del lavado, al interponerse la espuma entre los cepillos y las frutas y hortalizas, y dificultar el aclarado final con agua potable. En lo que respecta a la fitotoxicidad, en los estudios que el solicitante presenta no se observaron ni efectos nocivos en la piel ni manchado en la superficie de las frutas y hortalizas con ninguna de las dosis testadas. 3.4 Descripci\u00f3n del proceso 3.4.1 Formas de incorporaci\u00f3n del coadyuvante tecnol\u00f3gico La incorporaci\u00f3n del coadyuvante tecnol\u00f3gico tiene lugar durante el lavado de los frutas y hortalizas a su llegada a las plantas de procesado. En el caso de los c\u00edtricos y manzanas el lavado puede tener lugar bien por inmersi\u00f3n en una balsa, bien mediante el sistema denominado \"drencher\" o ducha de palets. El tiempo de m\u00e1xima permanencia en la balsa es de 30 segundos y tras el lavado tiene lugar un enjuagado final con agua potable mediante duchas. El lavado de los otros productos vegetales (melocotones, pl\u00e1tanos, tomates y pimientos) se puede realizar por inmersi\u00f3n en balsa o mediante duchas a presi\u00f3n o cascadas. En ambos casos, el tiempo m\u00e1ximo de contacto con la soluci\u00f3n de lavado es de 30 segundos y tras el lavado tiene lugar un enjuagado final con agua potable mediante duchas. En todos los casos, la adici\u00f3n del coadyuvante tecnol\u00f3gico al agua de lavado tiene lugar mediante dosificadores autom\u00e1ticos programables. 3.4.2 Identificaci\u00f3n de las fases de eliminaci\u00f3n del coadyuvante tecnol\u00f3gico Seg\u00fan se indica, cabr\u00eda esperar que la presencia de lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico en las superficies de las frutas y hortalizas fuera despreciable, dada su baja concentraci\u00f3n en las soluciones de lavado. Adem\u00e1s, tanto las frutas como las hortalizas se someten a un enjuagado final con agua potable evit\u00e1ndose as\u00ed la posible presencia de residuos de lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico en sus superficies, dada su alta solubilidad en agua. 4. Estudios de residuos Se presentan los resultados de unos estudios llevados a cabo para la determinaci\u00f3n de residuos de lauril \u00e9ter sulfato de sodio (LESS). Los estudios fueron llevados a cabo en una planta piloto semiin- dustrial, con objeto de simular las condiciones de lavado m\u00e1s cercanas a la realidad. La concentra- ci\u00f3n de LESS en los coadyuvantes tecnol\u00f3gicos utilizados fue del 26,2 % en el caso de los c\u00edtricos (1048 ppm de LESS en la soluci\u00f3n de lavado) y 26,3 % para el resto de frutas y hortalizas objeto de 145revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35evaluaci\u00f3n (1052 ppm de LESS en las soluciones de lavado). Se tomaron muestras, por triplicado, correspondientes a tres etapas del proceso de lavado de c\u00edtricos, manzanas, melocotones, pl\u00e1tanos, tomates y pimientos frescos: Soluci\u00f3n pretratamiento: toma de muestra una vez a\u00f1adido a la soluci\u00f3n de lavado un 0,4 % del coadyuvante tecnol\u00f3gico y antes de comenzar el tratamiento de las frutas y hortalizas. Superficie sin enjuagado: toma de muestra de la superficie de las frutas y hortalizas tras su inmersi\u00f3n en la soluci\u00f3n de lavado durante 30 segundos. Superficie con enjuagado: toma de muestra de la superficie de las frutas y hortalizas tras el enjuagado final con agua potable. Los an\u00e1lisis de LESS fueron llevados a cabo por un laboratorio externo mediante un procedimiento interno validado basado en la norma UNE-EN ISO 16265:2012, modificado para una extracci\u00f3n acuosa de muestra de fruta/hortaliza, y posterior an\u00e1lisis mediante detecci\u00f3n fotom\u00e9trica en equipo automa- tizado de flujo segmentado con un l\u00edmite de cuantificaci\u00f3n (LOQ) de 0,27 mg/kg (Tabla 3). Tabla 3. Contenidos promedio de LESS en las soluciones pretratamiento y en la superficie de las frutas y hortalizas (con y sin enjuagado final) MuestrasSoluci\u00f3n \u00b1 1,00 772 \u00b1 36 1,383 \u00b1 0,163 <LOQ Melocotones 940 \u00b1 51 1,500 0,101 <LOQ Una vez llevado a cabo el tratamiento con las soluciones de lavado (0,4 % de coadyuvante tecnol\u00f3- gico), los resultados obtenidos muestran, en todos los casos, unos residuos de LESS inferiores a 2 mg/kg en las superficies sin enjuagar. Tras el enjuagado final con agua potable, los residuos de LESS en las superficies son inferiores al l\u00edmite de cuantificaci\u00f3n en todos los casos excepto para una de las muestras de naranjas (0,282 mg/kg). 5. Estudios y datos relativos a la inocuidad del LESS Como ya se ha indicado, no hay una IDA establecida para el LESS. De forma similar a los proce- dimientos seguidos para otros coadyuvantes tecnol\u00f3gicos, la evaluaci\u00f3n del riesgo se basa en la revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35146determinaci\u00f3n del margen de seguridad (MOS), al ser considerados los etoxisulfatos de alcohol como sustancias no carcinog\u00e9nicas ni genot\u00f3xicas (HERA, 2003) (ECHA, 2022a), considerando que cuando el MOS es >100 no existe riesgo para el consumidor. El MOS se calcula teniendo en cuenta el NOAEL (nivel sin efecto adverso observable) y la Ingesta Diaria Estimada (IDE). En lo que respecta al NOAEL, los estudios de toxicidad oral cr\u00f3nica y subcr\u00f3nica llevados a cabo con alcoholes etoxisulfatos no mostraron efectos a dosis de 75 mg/kg p.c./d\u00eda ni efectos adversos a la m\u00e1xima dosis administrada (250 mg/kg p.c/d\u00eda) (HERA, 2003). Asimismo, la ECHA (2022a) incluye en el dossier registrado un NOAEL de 300 mg/kg p.c./d\u00eda para todo el grupo de etoxisulfatos de alcohol. En el caso de la toxicidad oral aguda, se han establecido sendas LD50 para este tipo de etoxisulfatos de alcohol: >2000 mg/kg p.c. (HERA, 2003) y 2870 mg/kg p.c. (ECHA, 2022a). Para llevar a cabo la estimaci\u00f3n de la exposici\u00f3n cr\u00f3nica, se selecciona el NOAEL m\u00e1s restrictivo (75 mg/kg p.c./d\u00eda) de todos los establecidos, derivado de un estudio de toxicidad cr\u00f3nica (2 a\u00f1os) en ratas a las que se administraron estos alcoholes a trav\u00e9s del agua de bebida, en consonancia, adem\u00e1s, con el establecido por HERA (2003) para evaluar el riesgo asociado a la exposici\u00f3n humana a este tipo de alcoholes como consecuencia de su uso en productos de limpieza y lavander\u00eda. Respecto a las posibles impurezas presentes en el coadyuvante tecnol\u00f3gico (insulfatados y CMIT/ MIT), el estudio llevado a cabo por HERA (2003) indica que los etoxisulfatos de alcohol produci- dos comercialmente contienen, aproximadamente, un 2-4 % de insulfatados (alcoholes y alcoholes etoxilados). Seg\u00fan indica el solicitante, dado que estos productos (detergentes) no se purifican y se comercializan pr\u00e1cticamente como se obtienen, los estudios toxicol\u00f3gicos realizados y evaluados se han realizado en presencia de estas impurezas. En el caso espec\u00edfico del CMIT y MIT, la Autoridad Europea de Seguridad Alimentaria (EFSA) emiti\u00f3 en 2010 un informe sobre la seguridad de estos compuestos utilizados como biocidas en materiales en contacto con alimentos tales como revestimientos, papel y cart\u00f3n. Se concluy\u00f3 que no hay riesgo para la seguridad del consumidor si el residuo m\u00e1ximo en el producto acabado en inferior a 25 g/ dm\u00b2 (EFSA, 2010). El c\u00e1lculo te\u00f3rico del residuo de CMIT/MIT que quedar\u00eda en la superficie de las frutas y hortalizas tratadas, asumiendo una eliminaci\u00f3n en el aclarado an\u00e1loga a la que se observa experimentalmente para el LESS, dar\u00eda lugar a un residuo estimado de 15 g/dm\u00b2, con lo cual no supone un riesgo para la seguridad del consumidor. 6. Estudio de consumo y evaluaci\u00f3n del nivel anticipado de ingesta del LESS por el consumidor Para realizar la estimaci\u00f3n de la exposici\u00f3n al LESS, se han tenido en cuenta los datos del pa\u00eds de la Uni\u00f3n Europea con los consumos (cr\u00f3nicos) m\u00e1s elevados (media y percentil 95 de solo consumido - res), tanto para adultos como ni\u00f1os de 1-3 a\u00f1os (toddlers) y menores de 1 a\u00f1o (infants), de acuerdo a la Comprehensive European Food Consumption Database de EFSA (2022b) (datos actualizados a febrero de 2022): En el caso de los adultos, los consumos m\u00e1s elevados para la media y el percentil 95 correspon - den a 8,05 y 22,97 g/kg p.c./d\u00eda, respectivamente, para las manzanas (suma de los consumos de manzanas y zumo de manzana, datos de Alemania); 4,45 y 9,20 g/kg p.c./d\u00eda para los melocotones 147revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35(suma de los consumos de melocotones y zumo de melocot\u00f3n, datos de Estonia); 1,78 y 4,23 g/kg p.c./d\u00eda para los pl\u00e1tanos (suma de pl\u00e1tanos y bananas, datos de Estonia); 3,10 y 8,73 g/kg p.c./ d\u00eda para los tomates (datos de Alemania); 0,60 y 1,71 g/kg p.c./d\u00eda para los pimientos (datos de Hungr\u00eda); y 6,11 y 18,49 g/kg p.c./d\u00eda para los c\u00edtricos (suma de naranjas, mandarinas, limones, zumo de naranja, zumo de lim\u00f3n y zumo de c\u00edtricos, datos de Alemania). Respecto a los ni\u00f1os de 1 a 3 a\u00f1os se obtienen unos consumos de 16,16 y 50,24 g/kg p.c./d\u00eda para las manzanas (suma de los consumos de manzanas y zumo de manzana, datos de Estonia); 16,19 y 34,79 g/kg p.c./d\u00eda para los melocotones (suma de melocotones y zumo de melocot\u00f3n, datos de Espa\u00f1a); 8,08 y 18,65 g/kg p.c./d\u00eda para los pl\u00e1tanos (suma de pl\u00e1tanos y bananas, datos de Estonia); 8,17 y 15,31 g/kg p.c./d\u00eda para Bulgaria); 1,66 y 3,87 g/kg p.c./d\u00eda para los Italia); y 24,14 y 46,39 g/kg p.c./d\u00eda para los c\u00edtricos (suma de naran- jas, mandarinas, limones, zumo de naranja, zumo de lim\u00f3n y zumo de c\u00edtricos, datos de Bulgaria). Siguiendo los mismos criterios, para los ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o, los consumos m\u00e1s elevados para la media y el percentil 95 corresponden a 13,58 y 40,53 g/kg p.c./d\u00eda, respectivamente, para las manzanas (datos de Eslovenia); 11,76 y 29,30 g/kg p.c./d\u00eda 8,09 g/kg p.c./d\u00eda 10,61 y 14,38 g/kg p.c./ d\u00eda Bulgaria); 0,87 y 3,06 g/kg p.c./d\u00eda para y 17,86 y 37,07 g/kg p.c./d\u00eda para los c\u00edtricos (datos de Espa\u00f1a). Considerando, adem\u00e1s, los residuos estimados de LESS (l\u00edmite de cuantificaci\u00f3n (0,27 mg/kg) para manzanas, melocotones, pl\u00e1tanos, tomates y pimientos, y 0,282 mg/kg para los c\u00edtricos), se obtiene la Ingesta Diaria Estimada (IDE). En base a la IDE y el NOAEL (75 mg LESS/kg p.c./d\u00eda) se calcula el margen de seguridad (MOS) (Tablas 4, 5 y 6). Tabla 4. Estimaci\u00f3n de la exposici\u00f3n a LESS en adultos y c\u00e1lculo del margen de 0,0011 68 181 TomatesMedia 3,10 0,0008 93 750 P95 8,73 0,0024 31 250 PimientosMedia 0,60 0,0002 375 000 P95 1,71 0,0005 150 000 6,11 0,0017 44 comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35148Tabla 5. Estimaci\u00f3n de la exposici\u00f3n a LESS en ni\u00f1os (1-3 a\u00f1os) y c\u00e1lculo del margen de seguridad ProductoConsumo (g/kg p.c. 5725 Tabla 6. Estimaci\u00f3n de la exposici\u00f3n a LESS en ni\u00f1os (menores de 1 a\u00f1o) y c\u00e1lculo del margen de seguridad ProductoConsumo (g/kg 0,0105 7143 Conclusiones del Comit\u00e9 Cient\u00edfico El Comit\u00e9 Cient\u00edfico, una vez evaluado el dosier de la solicitud de evaluaci\u00f3n de la seguridad del uso de una soluci\u00f3n acuosa de lauril \u00e9ter sulfato s\u00f3dico (27 %) como coadyuvante tecnol\u00f3gico en el proceso de lavado de manzanas, melocotones, pl\u00e1tanos, tomates, pimientos y c\u00edtricos en las plantas de procesado concluye que, bas\u00e1ndose en la informaci\u00f3n facilitada por el solicitante y teniendo en cuenta la composici\u00f3n y condiciones de uso propuestas, el uso del coadyuvante tecnol\u00f3gico no implica riesgo para la salud del consumidor. 149revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Las conclusiones de este informe se refieren exclusivamente a la soluci\u00f3n objeto de evaluaci\u00f3n como coadyuvante tecnol\u00f3gico en las condiciones de uso propuestas y con su composici\u00f3n, no pudi\u00e9ndose extender a otras formulaciones o condiciones distintas de las evaluadas, incluido el uso conjunto con otras sustancias. Esta evaluaci\u00f3n no supone una autorizaci\u00f3n de uso ni afecta a usos distintos del uso como coadyu- vante tecnol\u00f3gico en el proceso de lavado de manzanas, melocotones, pl\u00e1tanos, tomates, pimientos y c\u00edtricos en las plantas de procesado. Este uso implica un enjuagado final con agua potable, de forma consecutiva a la aplicaci\u00f3n del agua de lavado con el coadyuvante tecnol\u00f3gico, de forma que se eliminen los posibles residuos en las frutas y hortalizas. Los productos as\u00ed procesados deber\u00e1n cumplir con toda la legislaci\u00f3n alimentaria que les sea de aplicaci\u00f3n y, una vez que est\u00e9n en el mercado, el operador deber\u00e1 asegurar la ausencia de contaminantes, residuos o microorganismos indeseables, o su presencia por debajo de los l\u00edmites m\u00e1ximos establecidos. Referencias AESAN (2010). Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n. L\u00edneas Directrices de la documentaci\u00f3n precisa para la evaluaci\u00f3n de coadyuvantes tecnol\u00f3gicos que se pretenden emplear en la alimentaci\u00f3n. Revista del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la AESAN, 12, pp: 79-93. CFR (2022). Code of Federal Regulations. Title 40 - Protection of Environment. Part 180 Tolerances and Exemptions for Pesticide Chemical Residues Disponible en: http://www.efsa.europa.eu/en/food-consumption/comprehensive-database [acceso: Autoridad de Seguridad Alimentaria. Scientific Opinion on the safety evaluation of the substance, 5-chloro-2-methyl-2H-isothiazol-3-one, mixture with 2-methyl-2Hisothiazol-3-one (3:1), CAS No. 55965-84-9, as a biocide for processing coatings and paper and boards. EFSA Journal, 8 (3): 1541, pp: 1-12. FAO/OMS (1998). Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Surface Decontamination of Fruit and Eaten [acceso: 7-02-22]. FAO/OMS (2008). Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Microbiological Hazards in Fresh Fruits Disponible en: https://www.fao.org/3/i0452e/i0452e.pdf Administration. Guidance for Industry: Guide to Minimize Microbial [acceso: 7-02-22]. JECFA Comit\u00e9 Mixto of Produce Contamination Problem. Causes and Solutions. Second Edition. Food Science and Technology International Series. Sch\u00f6nfeldt. N. (1969). En Reglamento (CE) N\u00ba 1907/2006 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 18 de diciembre de 2006, rela- tivo al registro, la evaluaci\u00f3n, la autorizaci\u00f3n y la restricci\u00f3n de las sustancias y preparados qu\u00edmicos (REACH), por el que se crea la Agencia Europea de Sustancias y Preparados Qu\u00edmicos, se modifica la Directiva 1999/45/ CE y se derogan el Reglamento (CEE) N\u00ba 793/93 del Consejo y el Reglamento (CE) N\u00ba 1488/94 de la Comisi\u00f3n as\u00ed como la Directiva 76/769/CEE del Consejo y las Directivas 91/155/CEE, 93/67/CEE, 93/105/CE y 2000/21/CE de la Comisi\u00f3n. DO L 396 de 30 de diciembre de 2006, pp: 1-852. UE (2011). Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) N\u00ba 543/2011 de la Comisi\u00f3n, de 7 de junio de 2011, por el que se estable- cen disposiciones de aplicaci\u00f3n del Reglamento (CE) N\u00ba 1234/2007 del Consejo en los sectores de las frutas y hortalizas y de las frutas y hortalizas transformadas. DO L 157 de 15 de junio de 2011, pp: 1-163. Wardowski, W.F., Nagy, S., Grierson, W. y En libro: Fresh Citrus Fruits. Washing, Waxing and Color-Adding. Ed. 1\u00aa. Westport: The Avi Publishing Company, Inc.151revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) sobre la Gu\u00eda de la Asociaci\u00f3n Nacional de Fabricantes de Tableros (ANFTA) para verificar la aptitud de los tableros MDF destinados a la fabricaci\u00f3n de envases para frutas y hortalizas frescas, sin pelar ni cortar N\u00famero de referencia: AESAN-2022-003 Informe aprobado por el Comit\u00e9 Cient\u00edfico en su sesi\u00f3n plenaria de 5 de abril de 2022 Grupo de trabajo Pau Talens Oliag* (Coordinador), Carlos Manuel Franco Abu\u00edn, Isabel Hernando Hern\u00e1ndo, Ricardo L\u00f3pez Rodr\u00edguez (AESAN) y Juana Bustos Garc\u00eda de Castro (AESAN) Comit\u00e9 Cient\u00edfico Carlos Alonso Calleja Universidad de Le\u00f3nCarlos M. Franco Abu\u00edn Universidade de Santiago de CompostelaSonia Mar\u00edn Sillu\u00e9 Universitat Rafecas Mart\u00ednez Universitat de Barcelona Houda Berrada Ramdani Universitat de Val\u00e8ncia\u00c1ngel Gil Izquierdo Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasFrancisco J. Morales Navas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasMar\u00eda del Carmen Recio Iglesias Universitat de Val\u00e8ncia Irene Bret\u00f3n Lesmes Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de MadridMar\u00eda Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Mu\u00f1oz Universidad de Alcal\u00e1 de HenaresVictoria Moreno Arribas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficasAna Mar\u00eda Rivas Velasco Universidad de Granada Araceli D\u00edaz Perales Universidad Polit\u00e9cnica de MadridIsabel Hernando Hernando Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8nciaSilvia Pichardo S\u00e1nchez Universidad de SevillaGloria S\u00e1nchez Moragas Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas Pablo Fern\u00e1ndez Esc\u00e1mez Universidad Polit\u00e9cnica de CartagenaEsther L\u00f3pez Garc\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de MadridMar\u00eda del Puy Portillo Baquedano Universidad del Pa\u00eds VascoAntonio Valero D\u00edaz Universidad de C\u00f3rdoba Secretario t\u00e9cnico Vicente Calder\u00f3n Pascual*Colaborador externo: Pau Talens Oliag (Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia) Gesti\u00f3n t\u00e9cnica del informe AESAN: Ricardo L\u00f3pez Rodr\u00edguez Resumen El Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) hab\u00eda evaluado previamente la idoneidad de la metodolog\u00eda propuesta por la Asociaci\u00f3n Nacional de Fabricantes de Tableros (ANFTA) para verificar el cumplimiento de los tableros MDF destinados a la fabricaci\u00f3n de envases para frutas y hortalizas frescas o refrigeradas sin pelar ni cortar con el art\u00edculo 3 del Reglamento (CE) N\u00ba 1935/2004 sobre los materiales y objetos destinados a entrar en contacto con alimentos.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35152El Comit\u00e9 recomend\u00f3 la elaboraci\u00f3n de una Gu\u00eda sectorial que definiera el protocolo detallado a seguir para demostrar el cumplimiento de los requisitos en el proceso de fabricaci\u00f3n de los art\u00edculos obtenidos a partir de tableros MDF destinados a la fabricaci\u00f3n de envases para frutas y hortalizas frescas o refrigeradas sin pelar ni cortar. La conclusi\u00f3n final del Comit\u00e9 Cient\u00edfico es que la Gu\u00eda presentada para su valoraci\u00f3n es acepta- ble, en el momento actual, para el fin previsto. Se recomienda que los tipos de madera que vayan a utilizarse de definan por sus nombres bot\u00e1ni - cos, se refleje su origen y los porcentajes de las distintas maderas utilizadas en cada caso. Cualquier otra especie requerir\u00eda un estudio previo respecto a su seguridad y conformidad con el art\u00edculo 3 del Reglamento (EU) N\u00ba 1935/2004, en particular enfocado a asegurar la ausencia de migraci\u00f3n de sustancias naturales que puedan suponer un riesgo para la salud del consumidor. Aunque el origen sostenible de la madera no sea un requisito de la Gu\u00eda, se considera un criterio altamente recomendable. La Gu\u00eda deber\u00e1 actualizarse peri\u00f3dicamente a la luz de la experiencia de su aplicaci\u00f3n, el avance en los conocimientos cient\u00edficos y los cambios en la legislaci\u00f3n y las directrices que puedan esta- blecerse a nivel nacional o de la Uni\u00f3n Europea. Palabras clave MDF, migraci\u00f3n, frutas, hortalizas, materiales, contacto con alimentos. Report of the Scientific Committee of the Spanish Agency for Food Safety and Nutrition (AESAN) on the Guide of the National Association of Board Manufacturers (ANFTA) to verify the suitability of MDF boards intended the manufacture of containers for fresh fruits and vegetables that are not peeled or cut Abstract The Scientific Committee of AESAN (Spanish Agency for Food Safety and Nutrition) had previously evaluated the suitability of the methodology verify of containers for fresh or refrigerated fruits and vegetables that are not peeled or cut with Article 3 of Regulation (EC) No. 1935/2004 on materials and articles intended to come into contact with food. The Committee recommended the drawing-up of a sector-based Guide that would outline a detailed protocol to be followed in order to demonstrate that these requirements are fulfilled in the process of articles MDF boards intended for the manufacture of containers for fresh or refrigerated fruits and vegetables that are not peeled or cut. The final conclusion of the Scientific Committee is that the Guide submitted for its assessment is acceptable, at the present time, for the intended purpose. It is recommended that the types of wood to be used be defined by their botanical names, reflecting 153revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba percentages of the different in each case. Any other species would require a prior study with regard to its safety and compliance with Article 3 of Regulation (EU) No. 1935/2004, in particular aimed at ensuring the absence of migration of natural substances that may pose a risk to the consumer's health. Although the sustainable origin of wood is not a requirement of the Guide, it is considered a highly recommendable criterion. The Guide should be regularly updated in the light of experience with its application, progress in scientific knowledge and changes in legislation and guidelines that may be established at a national or European Union level. Key words MDF, migration, fruits, vegetables, materials, food contact. Cita sugerida Comit\u00e9 Cient\u00edfico AESAN. (Grupo de Trabajo). Talens, P ., Franco, C., Hernando, I., L\u00f3pez, R. y Bustos, J. Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) sobre la Gu\u00eda de la Asociaci\u00f3n Nacional de Fabricantes de Tableros (ANFTA) para verificar la aptitud de los tableros MDF destina- dos a la fabricaci\u00f3n de envases para frutas y hortalizas frescas, sin pelar ni cortar. Revista del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la AESAN, 2022, 35, pp: 151-160.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 351541. Introducci\u00f3n Los tableros de fibras de madera de densidad media (MDF, Medium Density Fiberboard) son un material compuesto por madera, adhesivo y agua que se utiliza en el envasado de frutas y hortalizas frescas o refrigeradas, sin pelar ni cortar. Con el objetivo de proteger la salud del consumidor, el art\u00edculo 3 del Reglamento (CE) N\u00ba 1935/2004, sobre los materiales y objetos destinados a entrar en contacto con alimentos (UE, 2004), establece que estos materiales y objetos debe r\u00e1n estar fabricados de conformidad con las Buenas Pr\u00e1cticas de Fabricaci\u00f3n para que, en las condiciones normales o previsibles de empleo, no transfieran sus componentes a los alimentos en cantidades que puedan, representar un peligro para la salud huma- na, modificar de forma inaceptable la composici\u00f3n de los alimentos, o provocar alteraciones en sus caracter\u00edsticas organol\u00e9pticas. El Comit\u00e9 Cient\u00edfico (AESAN, 2021) evalu\u00f3 la idoneidad de la metodolog\u00eda propuesta por la Aso - ciaci\u00f3n Nacional de Fabricantes de Tableros (ANFTA) para verificar el cumplimiento de los tableros MDF con el art\u00edculo 3 del Reglamento (CE) N\u00ba 1935/2004 sobre los materiales y objetos destinados a entrar en contacto con alimentos (UE, 2004). En su informe, el Comit\u00e9 Cient\u00edfico se\u00f1alaba que era necesario que se especificaran las maderas concretas utilizadas en cada caso, el lugar de extracci\u00f3n y cualquier otro dato que sea relevante a efectos de evaluar la seguridad de los tableros, incluso si se trata de subproductos de la producci\u00f3n de contrachapado o del aserrado de madera. Deber\u00edan fijarse unas especificaciones que recojan, entre otros, los tipos de madera utilizables, los porcentajes de mezcla de distintas maderas y los requisitos de certifica ci\u00f3n de explotaci\u00f3n sostenible u otros criterios de calidad. El tipo de madera (especie), as\u00ed como su origen, son factores cruciales para garantizar la seguridad del art\u00edculo final, ya que aunque hay una composici\u00f3n qu\u00edmica com\u00fan en todas las maderas, existen variaciones en la composici\u00f3n en funci\u00f3n de las especies, inherente a la naturaleza natural del material (a diferencia de los materiales sint\u00e9ticos elaborados bajo condiciones controladas de producci\u00f3n); y por otra parte, su composici\u00f3n puede verse afectada por las condiciones medioambientales, que podr\u00edan suponer la incorporaci\u00f3n de contaminantes a la materia prima. En relaci\u00f3n al adhesivo, debe especificarse su composici\u00f3n completa, la cual debe ajustarse a unas especificaciones de composici\u00f3n y calidad, y en todo momento, ajustarse al Real Decreto 847/2011 (BOE, 2011). Debe garantizarse que el aporte de formaldeh\u00eddo al producto acabado no lo invalide para uso alimentario. En relaci\u00f3n al contenido en agua, dado que, aunque los tableros MDF se fabrican con un por - centaje de agua de entre un 5 y un 10 %, su contenido puede aumentar en funci\u00f3n de la humedad relativa a la que sean almacenados los tableros, como pueden ser las c\u00e1maras de refrigeraci\u00f3n en las que la humedad relativa puede ser elevada. Por ello, es necesario que los ensayos y an\u00e1lisis se realicen teniendo en cuenta condiciones representativas de su uso. Aunque en la documentaci\u00f3n facilitada por el solicitante no se mencionaba la utilizaci\u00f3n de tintas u otros elementos como recubrimientos de papel o pl\u00e1stico o grapas en los tableros MDF, en caso de utilizarse deber\u00eda evaluarse su migraci\u00f3n a los alimentos y su seguridad. 155revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Se reiteraba la importancia de que los fabricantes fijen las especificaciones de las materias primas utilizadas y de los tableros MDF elaborados, y de que garantice su cumplimiento, tanto en relaci\u00f3n a las especies de madera, la composici\u00f3n del material, dimensiones y propiedades mec\u00e1nicas, como en relaci\u00f3n a la seguridad alimentaria. Este control debe realizarse, al menos, cada vez que se produzcan cambios en el suministro de las materias primas o en el proceso de producci\u00f3n que puedan implicar cambios en la composici\u00f3n o caracter\u00edsticas de los tableros. Para garantizar la seguridad alimentaria de los art\u00edculos a base de MDF para su uso en contacto con frutas y hortalizas sin pelar ni cortar, el solicitante hab\u00eda propuesto realizar un cribado de las posibles sustancias migrantes vol\u00e1tiles mediante cromatograf\u00eda de gases combinada con espec- trometr\u00eda de masas, ensayos del contenido en el material, ensayos de migraci\u00f3n espec\u00edfica y otras determinaciones relacionadas con el impacto organol\u00e9ptico, actividad antibacteriana o presencia de aceites minerales. El Comit\u00e9 Cient\u00edfico consider\u00f3 que la estrategia anal\u00edtica propuesta de identificaci\u00f3n de posibles compuestos migrantes y realizaci\u00f3n de ensayos de migraci\u00f3n espec\u00edfica era adecuada y supon\u00eda un buen punto de partida para poder valorar el cumplimiento de los requisitos establecidos en el art\u00edculo 3 del Reglamento (CE) N\u00ba 1935/2004 de los tableros MDF como envase de un solo uso para frutas frescas y hortalizas frescas o refrigeradas, sin pelar ni cortar (UE, 2004). No obstante, el Comit\u00e9 Cient\u00edfico consideraba que en dicha estrategia la selecci\u00f3n de las sustan- cias detectadas en la fase de cribado de la materia prima para su control de migraci\u00f3n no debe limi- tarse exclusivamente a sustancias con un impacto organol\u00e9ptico y sustancias para las que existen restricciones legales o recomendadas en documentos internacionales para otros materiales para contacto alimentario. La evaluaci\u00f3n del riesgo debe considerar todas las sustancias detectadas potencialmente migrantes al alimento en contacto. Se recomendaba la elaboraci\u00f3n de una Gu\u00eda sectorial que definiera el protocolo detallado a seguir para demostrar el cumplimiento de estos requisitos en el proceso de fabricaci\u00f3n de los art\u00edculos obtenidos a partir de tableros MDF para contacto alimentario, incluyendo las consideraciones men- cionadas anteriormente en relaci\u00f3n a las especificaciones de las materias primas y la seguridad del art\u00edculo final. En cualquier caso, el uso de los tableros MDF como material de contacto alimentario debe limitarse a un solo uso, sin reutilizaciones posteriores para el mismo uso, tanto por parte de la industria como de los consumidores. Con el fin de dar cumplimiento a estas recomendaciones, la Asociaci\u00f3n Nacional de Fabricantes de Tableros (ANFTA) ha elaborado una Gu\u00eda sobre la aptitud del tablero MDF en la fabricaci\u00f3n de envases hortofrut\u00edcolas (frutas y verduras frescas enteras, sin pelar ni cortar) (ANFTA, 2022) que se ha sometido por parte de la AESAN (Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n) a la consideraci\u00f3n de su Comit\u00e9 Cient\u00edfico. 2. Gu\u00eda para verificar la aptitud del tablero MDF destinado a la fabricaci\u00f3n de envases para frutas y hortalizas frescas o refrigeradas sin pelar ni cortar La Gu\u00eda para verificar la aptitud del tablero MDF destinado a la fabricaci\u00f3n de envases para frutas revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35156y hortalizas frescas o refrigeradas sin pelar ni cortar se estructura en los siguientes apartados: Introducci\u00f3n, Objetivos, Legislaci\u00f3n, Normativa y otros documentos, Control de proceso y calidad, Criterios de calidad y Declaraci\u00f3n de conformidad. Adem\u00e1s, se incluye un anexo relativo a la declaraci\u00f3n de conformidad de la verificaci\u00f3n realizada en cada producto. En la gu\u00eda: Se definen las especificaciones y los requisitos que deben cumplir, tanto los tableros MDF para uso alimentario, como las materias primas utilizadas para la fabricaci\u00f3n del mismo: madera y adhesivo. Se establece la estrategia anal\u00edtica para la identificaci\u00f3n de potenciales compuestos migrantes y realizaci\u00f3n de ensayos de contenido y migraci\u00f3n espec\u00edfica, con el fin de poder valorar el cumplimiento de los requisitos establecidos en el art\u00edculo 3 del Reglamento (CE) N\u00ba 1935/2004 de los tableros MDF como envase de un solo uso para frutas frescas y hortalizas frescas o refrigeradas, sin pelar ni cortar (UE, 2004). Se establece la frecuencia de control requerido para asegurar el cumplimiento de los requisitos establecidos en el citado art\u00edculo 3 del Reglamento (CE) N\u00ba 1935/2004. 2.1 Especificaciones En cuanto a las especificaciones de los tableros MDF, se recogen las indicadas en el documento sometido por ANFTA a valoraci\u00f3n del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la AESAN en 2021 (AESAN, 2021) pero se han introducido algunos cambios. Estos cambios se refieren a la eliminaci\u00f3n del pentaclorofenol debido a que el documento del Consejo de Europa en el que se basaba la especificaci\u00f3n ya no lo incluye en su actualizaci\u00f3n (Consejo de Europa, 2021). Tambi\u00e9n desaparece una de las dos especificaciones de emisi\u00f3n de formaldeh\u00eddo porque la norma UNE-EN ISO 12460-3:2021 (UNE, 2021), que sustituye a la norma UNE-EN ISO 12460- 5:2016 (UNE, 2016), la establece para tableros recubiertos, no siendo el caso de los tableros objeto de la Gu\u00eda. Conforme a lo establecido en la \u00faltima modificaci\u00f3n del Reglamento (UE) N\u00ba 10/2011, se ha a\u00f1adido una especificaci\u00f3n para el cromo en el caso en el que no exista cromo +6 y las especificaciones de ars\u00e9nico, mercurio y plomo se han modificado, ajust\u00e1ndose a dicha enmienda (UE, 2020). La expresi\u00f3n de las especificaciones se ha cambiado de < a para ajustarse a lo establecido en los documentos de referencia. Tambi\u00e9n se ha modificado la especificaci\u00f3n de densidad media, haciendo su variabilidad m\u00e1s restrictiva en consonancia con lo establecido en la norma UNE EN 622-5 (UNE, 2010). Se fijan los requisitos de las materias primas para fabricaci\u00f3n de tableros MDF para contacto alimentario. En lo referente a la madera, se indica: 1. Para la fabricaci\u00f3n del MDF para uso alimentario, solo puede utilizarse madera virgen, no se acepta madera reciclada. 2. No son aceptables ninguna de las 14 especies de madera consideradas potencialmente t\u00f3xicas 157revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35relacionadas en la opini\u00f3n cient\u00edfica de EFSA (Autoridad Europea de Seguridad Alimentaria) emitida en 2019 (EFSA, 2019). 3. Solo se debe utilizar madera de con\u00edfera, eucalipto y chopo. Cualquier otra especie requerir\u00eda un estudio previo respecto a su seguridad 4. No es aceptable madera tratada con biocidas. En lo referente al adhesivo, se indica: 1. El adhesivo de MDF para uso alimentario debe ajustarse al Real Decreto 847/2011 (lista positiva de sustancias permitidas para la fabricaci\u00f3n de materiales polim\u00e9ricos destinados a entrar en contacto con los alimentos) (BOE, 2011) y debe permitir que se cumpla con los requisitos establecidos para el tablero MDF en las especificaciones. El Comit\u00e9 Cient\u00edfico considera que las modificaciones realizadas en las especificaciones son acep- tables dado que responden a cambios en los documentos de referencia que se utilizaron para su establecimiento. El Comit\u00e9 ha sugerido cambios de estructura o redacci\u00f3n que han sido incluidos en la Gu\u00eda. 2.2 Estrategia anal\u00edtica Se proponen dos estrategias anal\u00edticas. 2.2.1 Estrategia anal\u00edtica basada en el sistema de determinaci\u00f3n del contenido de un par\u00e1metro, cribado y migraci\u00f3n espec\u00edfica En una primera fase se realiza la determinaci\u00f3n del contenido de los analitos seleccionados en el propio material MDF. Una vez conocido el contenido, se har\u00eda una estimaci\u00f3n de la migraci\u00f3n m\u00e1xima posible asu- miendo que la sustancia presente migra en su totalidad y \u00fanicamente por la cara de contacto con el alimento. Para ello, se aplica la relaci\u00f3n convencional de 6 dm2 de superficie de contacto por kg de alimento para as\u00ed determinar mediante c\u00e1lculos matem\u00e1ticos el nivel de migraci\u00f3n. Si este valor estimado no sobrepasa el l\u00edmite de migraci\u00f3n espec\u00edfica aplicable, no ser\u00edan necesarios ensayos experimentales de migraci\u00f3n. Si se supera el l\u00edmite, se pasar\u00eda a la segunda fase de ensayos de migraci\u00f3n en simulante ade- cuado para determinar experimentalmente el valor de migraci\u00f3n, que se comparar\u00eda con el l\u00edmite de migraci\u00f3n, despu\u00e9s de aplicar un factor de reducci\u00f3n de 1/10 (factor aplicable para frutas y hortalizas frescas o refrigeradas, sin pelar o cortar de acuerdo con el Reglamento (UE) 2016/1416 (UE, 2016)). 2.2.2 Estrategia anal\u00edtica basada en el ensayo de migraci\u00f3n espec\u00edfica Tomando como referencia el Reglamento (UE) N\u00ba 10/2011 sobre materiales y objetos pl\u00e1sticos desti- nados a entrar en contacto con alimentos, se puede determinar directamente la migraci\u00f3n espec\u00edfica del analito correspondiente (UE, 2011). Siempre que se realice la determinaci\u00f3n de migraci\u00f3n espec\u00edfica (en cualquiera de las dos estra-revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35158tegias incluidas en la Gu\u00eda) se ha de mantener en contacto el simulante con la superficie de tablero MDF seg\u00fan las condiciones de uso previsto. Estas condiciones son las siguientes: temperatura: 40 \u00baC, duraci\u00f3n: 10 d\u00edas, simulante: E (Tenax), humedad relativa: 90 % simulada mediante tecnolog\u00eda accesible (o c\u00e1mara clim\u00e1tica). 2.3 Periodicidad de los controles Se propone realizar ensayos de control de cumplimiento de una parte de las especificaciones (deno - minados ensayos necesarios, que incluyen la determinaci\u00f3n de formaldeh\u00eddo, melamina, metales e hidrocarburos arom\u00e1ticos de aceites minerales), anualmente o cuando: Se produzcan cambios significativos en el proceso de fabricaci\u00f3n de material MDF. Se produzcan cambios significativos en las materias primas utilizadas por el proveedor actual. Se produzcan cambios en las normas con respecto a las cuales se expresa la conformidad del producto. El resto de ensayos relativos a las especificaciones (denominados ensayos recomendados): deter - minaci\u00f3n de bisfenol A, aminas arom\u00e1ticas primarias, y ensayo de impacto organol\u00e9ptico, ser\u00e1n realizados cuando sea acordado entre fabricante y el usuario del material MDF para uso alimentario. 2.4 Declaraci\u00f3n de conformidad Se establece que todos los datos de la verificaci\u00f3n realizada a cada producto comercializado se recopilar\u00e1n en la Declaraci\u00f3n de Conformidad que reflejar\u00e1: Identificaci\u00f3n y direcci\u00f3n de la empresa que realiza la Declaraci\u00f3n de Conformidad. Fecha de la declaraci\u00f3n. Identificaci\u00f3n y direcci\u00f3n del fabricante. Identificaci\u00f3n del producto. Confirmaci\u00f3n de que el tablero fabricado cumple las especificaciones definidas en la Gu\u00eda y con el Reglamento (CE) N\u00ba 1935/2004. Confirmaci\u00f3n de que se cumplen los requisitos de las materias primas (madera y adhesivo) establecidos en la Gu\u00eda. Confirmaci\u00f3n de que se realizaron los denominados ensayos necesarios relativos al cumpli- miento de especificaciones. Especificaciones sobre el uso previsto del material: fabricaci\u00f3n de envases hortofrut\u00edcolas (Cualquier otro uso previsto queda fuera del alcance de esta declaraci\u00f3n). Relaci\u00f3n de certificaciones de que dispone el fabricante (ISO, FSC, PEFC, etc.). Confirmaci\u00f3n de que no se usa ninguna de las especies de madera consideradas potencialmente t\u00f3xicas relacionadas en la Gu\u00eda. Confirmaci\u00f3n de que no se ha utilizado madera tratada con ning\u00fan biocida. A excepci\u00f3n de que se d\u00e9 uno de los siguientes casos, la renovaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n de Confor - midad ser\u00e1 anual.159revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35Se deber\u00e1 realizar una nueva Declaraci\u00f3n de Conformidad en los siguientes casos, Si se producen cambios significativos en el proceso de fabricaci\u00f3n del material MDF. Si se producen cambios significativos en las materias primas utilizadas por el proveedor actual. Si se producen cambios en las normas con respecto a las cuales se expresa la conformidad del producto. Conclusiones del Comit\u00e9 Cient\u00edfico Con el objetivo de proteger la salud del consumidor, el art\u00edculo 3 del Reglamento (CE) N\u00ba 1935/2004, sobre los materiales y objetos destinados a entrar en contacto con alimentos (UE, 2004), establece que estos materiales y objetos debe r\u00e1n estar fabricados de conformidad con las Buenas Pr\u00e1cticas de Fabricaci\u00f3n para que, en las condiciones normales o previsibles de empleo, no transfieran sus componentes a los alimentos en cantidades que puedan, representar un peligro para la salud huma- na, modificar de forma inaceptable la composici\u00f3n de los alimentos, o provocar alteraciones en sus caracter\u00edsticas organol\u00e9pticas. La Gu\u00eda para verificar la aptitud de los tableros MDF destinados a la fabricaci\u00f3n de envases para frutas y hortalizas frescas, sin pelar ni cortar valorada muestra un procedimiento para poder valorar el cumplimiento de los requisitos establecidos en el art\u00edculo 3 del Reglamento (CE) N\u00ba 1935/2004 de los tableros MDF como envase de un solo uso para frutas frescas y hortalizas frescas o refrigeradas, sin pelar ni cortar. La conclusi\u00f3n final del Comit\u00e9 Cient\u00edfico es que la Gu\u00eda para verificar la aptitud de los tableros MDF destinados a la fabricaci\u00f3n de envases para frutas y hortalizas frescas, sin pelar ni cortar es aceptable, en el momento actual, para el fin previsto. Se recomienda que los tipos de madera utilizables se definan por sus nombres bot\u00e1nicos, se refleje su origen y los porcentajes de las distintas maderas utilizadas en cada caso. Cualquier otra especie requerir\u00eda un estudio previo respecto a su seguridad y conformidad con el art\u00edculo 3 del Reglamento (CE) N\u00ba 1935/2004, en particular enfocado a asegurar la ausencia de migraci\u00f3n de sustancias natu- rales que puedan suponer un riesgo para la salud del consumidor. Aunque el origen sostenible de la madera no sea un requisito de la Gu\u00eda, se considera un criterio altamente recomendable. La Gu\u00eda deber\u00e1 actualizarse peri\u00f3dicamente a la luz de la experiencia de su aplicaci\u00f3n, el avance en los conocimientos cient\u00edficos y los cambios en la legislaci\u00f3n y las directrices que puedan esta- blecerse a nivel nacional o de la Uni\u00f3n Europea. Referencias AESAN (2021). Comit\u00e9 Cient\u00edfico AESAN. (Grupo de Trabajo). Talens, P ., Franco, C., Ruiz, M.J., Rodr\u00edguez, D., L\u00f3pez, R. y Bustos, J. Informe del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) sobre el riesgo asociado al uso de tableros de fibras de madera de densidad media (MDF) como material en contacto con frutas y hortalizas frescas o refrigeradas, sin pelar ni cortar. Revista del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la AESAN, 2021, 33, pp: 211-242. ANFTA (2022). Gu\u00eda de la Asociaci\u00f3n Nacional de Fabricantes de Tableros (ANFTA) para verificar la aptitud del table- ro MDF destinado a la fabricaci\u00f3n de envases para frutas y hortalizas frescas o refrigeradas sin pelar ni cortar.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 35160BOE (2011). Real Decreto 847/2011, de 17 de junio, por el que se establece la lista positiva de sustancias permitidas para la fabricaci\u00f3n de materiales polim\u00e9ricos destinados a entrar en contacto con los alimentos. BOE N\u00ba 164 de 11 de julio de 2011, pp: 76316-76330. Consejo de Europa (2021). Paper and board used in food contact materials and articles. European Committee for Food Contact Materials and for the Quality of Medicines Council of Europe (EDQM). pp: 1-50. EFSA (2019). Autoridad Europea de Seguridad Alimentaria. Scientific Opinion on the update of the risk flour and fibres, untreated\u0092 (FCM for use in food contact materials, and criteria for future applications of materials from plant origin as additives for plastic food contact materials. EFSA Journal, 17 (11): 5902, pp: 1-14. UE (2004). Reglamento (CE) N\u00ba 1935/2004 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de octubre de 2004, sobre los materiales y objetos destinados a entrar en contacto con alimentos y por el que se derogan las Directivas 80/590/CEE y 89/109/CEE. DO L 338 de 13 de noviembre de 2004, pp: 4-17. UE (2010). Reglamento (UE) N\u00ba 10/2011 de la Comisi\u00f3n, de 14 de enero de 2011, sobre materiales y objetos pl\u00e1sticos destinados a entrar en contacto con alimentos. DO L 2 de 15 de enero de 2011, pp: 1-89. UE (2016). Reglamento (UE) 2016/1416 de la Comisi\u00f3n, de 24 de agosto de 2016, que modifica y corrige el Regla- mento (UE) N\u00ba 10/2011 sobre materiales y objetos pl\u00e1sticos destinados a entrar en contacto con alimentos. DO L 230 de 24 de agosto de 2016, pp: 22-42. UE (2020). Reglamento (UE) 2020/1245 de la Comisi\u00f3n, de 2 de septiembre de 2020, por el que se modifica y corri- ge el Reglamento (UE) N\u00ba 10/2011, sobre materiales y objetos pl\u00e1sticos destinados a entrar en contacto con alimentos. DO L 288 de 3 de septiembre de 2020, pp: 1-17. UNE (2010). UNE-EN 622-5:2010 Tableros de fibras. Especificaciones. Parte 5: Requisitos de los tableros de fibras fabricados por proceso seco (MDF). UNE (2016). Norma UNE-EN ISO 12460-5:2016. Tableros derivados de la madera. Determinaci\u00f3n de la emisi\u00f3n de formaldeh\u00eddo. Parte 5: M\u00e9todo de extracci\u00f3n (denominado del perforador). (ISO 12460-5:2015). UNE (2021). Norma UNE-EN ISO 12460-3:2021. Tableros derivados de la madera. Determinaci\u00f3n de la emisi\u00f3n de formaldeh\u00eddo. Parte 3: Emisi\u00f3n de formaldeh\u00eddo por el m\u00e9todo de an\u00e1lisis de gas. (ISO 12460-3:2020).161revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 34Colaboraci\u00f3n Programa Europeo de Becas de la EFSA para la Evaluaci\u00f3n de Riesgos Alimentarios (EU-FORA) Cristina Alonso Andicoberry, Plamen Panayotov, S\u00e9rgio Potier-Rodeia y Victoria Villamar Unidad de Compromiso y Relaciones Exteriores (ENREL), Autoridad Europea de Seguridad Alimentaria (EFSA) Resumen El Programa Europeo de Becas de Evaluaci\u00f3n de Riesgos Alimentarios (EU-FORA) es una iniciativa clave para garantizar la preparaci\u00f3n para futuras necesidades en el an\u00e1lisis de riesgos. El Programa tiene por objetivo ampliar el grupo de expertos en evaluaci\u00f3n de riesgos de seguridad alimentaria disponibles en Europa y estimular la participaci\u00f3n de los Estados miembros en el trabajo de evalua- ci\u00f3n de riesgos, todo ello con el objetivo final de crear una cultura com\u00fan de la Uni\u00f3n Europea para la evaluaci\u00f3n de riesgos. EU-FORA se centra principalmente en la evaluaci\u00f3n de los riesgos qu\u00edmicos y microbiol\u00f3gicos. Esta beca de aprendizaje pr\u00e1ctico tiene por objetivo aumentar el conocimiento de los profesionales en plena carrera profesional en varios aspectos cient\u00edficos pertinentes para la evaluaci\u00f3n de riesgos en seguridad alimentaria, mediante su participaci\u00f3n en el trabajo de las organizaciones de los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea. Durante un per\u00edodo de 12 meses, las personas becadas participan en el trabajo de una organizaci\u00f3n europea de evaluaci\u00f3n de riesgos para la seguridad alimentaria (sitio de acogida) y adquieren experiencia de primera mano. Durante este per\u00edodo, tambi\u00e9n se benefician de varias semanas de formaci\u00f3n especializada subcontratada. El programa actualizado (EU-FORA 2.0), ideado tras una evaluaci\u00f3n exhaustiva, introduce varios cambios significativos. Aunque los elementos clave del Programa permanecen inalterados, la selec- ci\u00f3n de los sitios de acogida y las personas becadas se realiza ahora mediante una convocatoria de propuestas abierta, con dos organizaciones nacionales competentes que solicitan participar en consorcio: una de las organizaciones act\u00faa como sitio de acogida y otra como organizaci\u00f3n que proporciona candidatos. Las organizaciones deben ser de diferentes Estados miembros, Islandia o Noruega. En consonancia con los objetivos estrat\u00e9gicos de la EFSA (Autoridad Europea de Seguridad Ali- mentaria), el programa EU-FORA 2.0 se basa en \u00e1reas que traen beneficios a tanto a EFSA como a los Estados miembros, aumentando la capacidad de ambas partes para ampliar la capacidad de compartir conocimiento especializado. Es un programa impulsado por las necesidades de la EFSA y de los Estados miembros, centrado en el desarrollo del personal de las organizaciones nacionales competentes, con un mecanismo mejorado para garantizar la sostenibilidad, as\u00ed como el rendimiento de la inversi\u00f3n, contribuyendo de este modo a la implementaci\u00f3n de la visi\u00f3n de futuro de las Cola- boraciones (Partnerships).revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 34162Palabras clave EU-FORA, EFSA, seguridad alimentaria, evaluaci\u00f3n de riesgos, formaci\u00f3n, beca. Abstract The European Food Risk Assessment (EU-FORA) Fellowship Programme is a key initiative for future risk analysis needs. The Programme aims to enlarge the pool of food safety risk assessment experts available in Europe and stimulate the involvement of Member States in risk assessment work, all with the ultimate objective of building a common European Union culture for risk assessment. The principal focus of EU-FORA is on chemical and risk assessment. This participating in the work of Member State organisations. For a 12-month period, fellows participate in the work of a European food safety risk assessment organisation (hosting site) and gain experience. During of hosting sites and fellows is now performed via an open Call for Proposals with two national Competent Organisations applying in consortium: one acting as hosting site and the other as fellow releasing organisation. Organisations must be from different Member States, Iceland or Norway. In line with EFSA's (European Food Safety Authority) strategic objectives, EU-FORA 2.0 builds mutual benefits and increases EFSA and Member States capacity to pool shared expertise. It is a Programme driven by the needs of EFSA and Member States, focused on the development of staff in national Competent Organisations, with improved mechanism to ensure return investment, thus contributing to the implementation of the Partnerships vision. EU-FORA, EFSA, food safety, risk assessment, training, fellowship.163revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 341. Introducci\u00f3n El Programa de Becas para la Evaluaci\u00f3n de Riesgos Alimentarios (EU-FORA) de la Autoridad Europea de Seguridad Alimentaria (EFSA) es una iniciativa clave para desarrollar la capacidad de evaluaci\u00f3n cient\u00edfica y la comunidad de conocimiento de la Uni\u00f3n Europea (UE). El Programa EU-FORA ofrece una beca de aprendizaje pr\u00e1ctico, de 1 a\u00f1o de duraci\u00f3n, en centros de acogida de los Estados miembros de la UE, y est\u00e1 dirigido a profesionales de la seguridad ali- mentaria1 con formaci\u00f3n en ciencias de la vida y experiencia limitada en la evaluaci\u00f3n de riesgos de seguridad alimentaria. Esta beca de formaci\u00f3n pr\u00e1ctica tiene por objetivo aumentar el conocimiento de estos profesionales en varios aspectos cient\u00edficos pertinentes para la evaluaci\u00f3n de los riesgos alimentarios, mediante su participaci\u00f3n en el trabajo de las organizaciones competentes de los Estados miembros. Durante este per\u00edodo, se benefician tambi\u00e9n de varias semanas de formaci\u00f3n especializada, concebida e impartida por un contratista de la EFSA. El Programa EU-FORA tiene los objetivos declarados de (i) atraer y motivar a profesionales de la seguridad alimentaria para que se conviertan en evaluadores de riesgos, ampliando de este modo el grupo de expertos disponibles en Europa; (ii) intensificar el intercambio y la cooperaci\u00f3n entre los organismos nacionales de seguridad alimentaria y la EFSA, estimulando as\u00ed la participaci\u00f3n de los Estados miembros en el trabajo de evaluaci\u00f3n de los riesgos reglamentarios; y (iii) contribuir a armonizar y desarrollar a\u00fan m\u00e1s las pr\u00e1cticas y metodolog\u00edas de evaluaci\u00f3n de riesgos de segu- ridad alimentaria en toda Europa, con el objetivo de construir una cultura com\u00fan de la UE para la evaluaci\u00f3n de riesgos. En la pr\u00e1ctica, los cient\u00edficos que participen en el Programa como personas becadas, superviso- res, tutores, coordinadores del Programa y otros constituir\u00e1n un grupo de expertos disponible para apoyar las actividades de evaluaci\u00f3n de riesgos de la EFSA y de los Estados miembros. El Programa contribuye a reforzar la capacidad general en materia de evaluaci\u00f3n de riesgos de la seguridad alimentaria en Europa, permitiendo a los pa\u00edses apoyar estas actividades de la UE. Adem\u00e1s, el inter - cambio a trav\u00e9s del Programa y la interacci\u00f3n de todas las partes implicadas de diferentes pa\u00edses e instituciones de la UE contribuyen a la armonizaci\u00f3n de las metodolog\u00edas de evaluaci\u00f3n de riesgos para la seguridad alimentaria en Europa. El marco jur\u00eddico del Programa es el art\u00edculo 23, letra b), del Reglamento fundacional de la EFSA: \u00abPromover y coordinar el desarrollo de metodolog\u00edas uniformes de evaluaci\u00f3n de riesgos en los \u00e1mbitos de su misi\u00f3n\u00bb (UE, 2002). El Programa naci\u00f3 en el marco de la aplicaci\u00f3n de la Estrategia 2020 de la EFSA (EFSA, 2016a) para apoyar los Objetivos Estrat\u00e9gicos 3 (desarrollo de la capacidad de evaluaci\u00f3n cient\u00edfica y de la comunidad de conocimientos de la UE) y 4 (preparaci\u00f3n para futuros retos de evaluaci\u00f3n de riesgos) y, en menor medida, el Objetivo Estrat\u00e9gico 2 (ampliaci\u00f3n de la base de datos de la EFSA y maximizaci\u00f3n del acceso a sus datos). El Programa EU-FORA se present\u00f3 por primera vez a los Estados miembros en la 56\u00aa reuni\u00f3n del 1 En el presente documento, se entender\u00e1 por \u00abseguridad alimentaria\u00bb una expresi\u00f3n exhaustiva que incluye la evaluaci\u00f3n, la gesti\u00f3n y las actividades de comunicaci\u00f3n del riesgo en cualquiera de los \u00e1mbitos de competencia de la EFSA.revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 34164Foro Consultivo, celebrada en junio de 2015 (EFSA, 2015), y se sigui\u00f3 desarrollando, en estrecha cooperaci\u00f3n con ellos, en 2015 y 2016. Se concibi\u00f3 como un programa centrado en la evaluaci\u00f3n del riesgo microbiol\u00f3gico y qu\u00edmico, utilizando como referencia el Programa de becas del ECDC (Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de las Enfermedades) (ECDC, 2022), aunque incluyendo algunas caracter\u00edsticas \u00fanicas para reflejar mejor el modelo organizativo de la EFSA. El acr\u00f3nimo final \"EU-FORA\", en abreviatura de \"The European Food Risk Assessment Fellowship Programme\", fue seleccionado por la Red de Puntos Focales de la EFSA en septiembre de 2016 (EFSA, 2016b). El Programa se concibi\u00f3 como un programa piloto para dos ciclos de becas: cohorte 1, de septiem- bre de 2017 a agosto de 2018; y cohorte 2, de septiembre de 2018 a agosto de 2019. Se acord\u00f3 con los Estados miembros, a nivel del Foro Consultivo, realizar una evaluaci\u00f3n al final de la fase piloto, para evaluar su \u00e9xito y debatir la continuidad del Programa (EFSA, 2016c). En julio de 2018, el Equipo de Direcci\u00f3n de la EFSA acord\u00f3 seguir apoyando el Programa autorizan- do los fondos necesarios para su continuaci\u00f3n. Adem\u00e1s, como resultado de las medidas adoptadas para garantizar la implementaci\u00f3n del denominado \"Reglamento de Transparencia\" (UE, 2019), el presupuesto anual para el Programa EU-FORA se increment\u00f3 en 2020 (EFSA, Comunicaci\u00f3n personal). Paralelamente, el Grupo de Discusi\u00f3n del Foro Consultivo sobre el desarrollo de capacidades, que hab\u00eda estado activo desde 2016, renov\u00f3 su mandato en 2019 por 2 a\u00f1os m\u00e1s, incluyendo en sus nuevos t\u00e9rminos la prestaci\u00f3n de apoyo a la EFSA para seguir desarrollando y garantizar la sostenibilidad del Programa EU-FORA (EFSA, 2019a). Se acord\u00f3 aplazar el proceso de evaluaci\u00f3n solicitado por el Foro Consultivo al final de la fase piloto hasta el final del tercer ciclo (agosto de 2020), a fin de contar con un mayor n\u00famero de becarios graduados y sitios de acogida, garantizando de este modo un resultado m\u00e1s significativo (EFSA, Comunicaci\u00f3n personal). 1.1 Evaluaci\u00f3n del programa EU-FORA Con este contexto, en 2020 se inici\u00f3 una evaluaci\u00f3n del Programa para identificar las dificultades y analizar si hab\u00eda logrado los objetivos y el impacto esperados. Esta revisi\u00f3n ten\u00eda tambi\u00e9n el objetivo declarado de fundamentar el desarrollo de un nuevo programa EU-FORA, m\u00e1s sostenible, y garantizar que la EFSA se basara en el aprendizaje adquirido de la experiencia anterior. Es evidente que el avance y la maximizaci\u00f3n de la capacidad y el potencial de evaluaci\u00f3n cient\u00edfica de los riesgos requerir\u00e1n una colaboraci\u00f3n continua con los socios de la UE y a nivel internacional (EFSA, 2019b). Esto ser\u00e1 de especial importancia a la hora de abordar los retos que se plantean a la disponibilidad de capacidad cient\u00edfica de evaluaci\u00f3n de los riesgos en la UE, por ejemplo, como resultado de una posible p\u00e9rdida de conocimientos especializados o desequilibrios en la disponibili- dad de la capacidad cient\u00edfica de evaluaci\u00f3n de riesgos en la UE e internacionalmente (EFSA, 2019c). De hecho, el Reglamento de Transparencia destaca la necesidad de un marco de cooperaci\u00f3n cient\u00edfica que se aplicar\u00e1 mediante la coordinaci\u00f3n de actividades, el intercambio de informaci\u00f3n, el desarrollo y la ejecuci\u00f3n de proyectos conjuntos, y el intercambio de conocimientos especia- lizados y mejores procedimientos en los \u00e1mbitos comprendidos en la misi\u00f3n de la Autoridad (UE, 2019). Actualmente, la EFSA considera que este marco de cooperaci\u00f3n es un elemento clave de un \u00abecosistema de colaboraci\u00f3n\u00bb al que pertenece EU-FORA, en apoyo de una mayor creaci\u00f3n de 165revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 34capacidades entre sus hom\u00f3logos. Por su parte, la Estrategia de la EFSA 2027 incluye, como uno de sus objetivos declarados, la creaci\u00f3n de colaboraciones para el asesoramiento cient\u00edfico del futuro; y su Resultado Esperado 2.1 tiene como objetivo optimizar el desarrollo y la gesti\u00f3n de competencias y conocimiento especializado (EFSA, 2021a). Por lo tanto, el momento elegido para la evaluaci\u00f3n del Programa no fue casual, ya que \u00e9sta se ha realizado en paralelo con la implementaci\u00f3n del Regla- mento de Transparencia (UE, 2019) y la adopci\u00f3n de la Estrategia 2027 de la EFSA (EFSA, 2021a). La evaluaci\u00f3n se produjo en tres etapas. En primer lugar, se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n externa subcontra- tada durante el verano de 2020, a fin de comprender el grado en que el Programa hab\u00eda cumplido sus objetivos declarados, evaluar la satisfacci\u00f3n con el Programa de las diferentes partes interesadas y valorar posibles mejoras y formas de implementaci\u00f3n de las mismas. Durante esta revisi\u00f3n, se llev\u00f3 a cabo una consulta exhaustiva con los Estados miembros (a nivel de Foro Consultivo y de Red de Puntos Focales), los centros de acogida, los antiguos participantes en el Programa, el contratista encargado de la organizaci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de la formaci\u00f3n espec\u00edfica de EU-FORA, y el personal de la EFSA relacionado con el Programa. Posteriormente, se consult\u00f3 con el Grupo de Discusi\u00f3n del Foro Consultivo sobre el desarrollo de capacidades, a fin de determinar las necesidades de ambas partes (EFSA y Estados miembros). Por \u00faltimo, se llev\u00f3 a cabo una consulta interna con todas las unidades implicadas en la EFSA y se elabor\u00f3 la propuesta final de un programa actualizado (conocido como \u00abEU-FORA 2.0\u00bb). Dicha propuesta se present\u00f3 en la 80\u00aa reuni\u00f3n del Foro Consultivo (EFSA, 2021b), en junio de 2021, y en la 87\u00aa reuni\u00f3n del Consejo de Administraci\u00f3n de la EFSA (EFSA, 2021c), tambi\u00e9n en junio de 2021. 2. Ejecuci\u00f3n del programa EU-FORA En conjunto, el Programa EU-FORA se basa en la estrecha cooperaci\u00f3n de cuatro grupos principales de partes implicadas: los centros de acogida y los supervisores, responsables de la formaci\u00f3n de las personas beca- das a trav\u00e9s de un programa de trabajo; las personas becadas, profesionales de la seguridad alimentaria con experiencia limitada en la evaluaci\u00f3n de riesgos de seguridad alimentaria y con formaci\u00f3n en ciencias de la vida; el contratista responsable de la organizaci\u00f3n e impartici\u00f3n de la formaci\u00f3n espec\u00edfica durante el a\u00f1o de la beca, y el equipo de gesti\u00f3n del Programa. Adem\u00e1s, en el funcionamiento del Programa se utilizan dos instrumentos financieros diferentes: Subvenciones: los programas de trabajo que deben seguir las personas becadas para una formaci\u00f3n pr\u00e1ctica de 12 meses se seleccionan a trav\u00e9s de una convocatoria de propuestas abierta, siguiendo las normas establecidas en el t\u00edtulo VIII del Reglamento Financiero de la UE sobre contrataci\u00f3n p\u00fablica (UE, 2018) sobre subvenciones. A trav\u00e9s de un acuerdo de subven- ci\u00f3n, la EFSA financia la formaci\u00f3n de una persona becada. Contrataci\u00f3n: la selecci\u00f3n de la o las organizaciones que organizar\u00e1n e impartir\u00e1n la formaci\u00f3n programada a lo largo del a\u00f1o de la beca se realiza a trav\u00e9s de una Licitaci\u00f3n abierta, siguiendo revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 34166las reglas establecidas en el t\u00edtulo VII del Reglamento Financiero de la UE sobre contrataci\u00f3n p\u00fablica (UE, 2018). Tras la evaluaci\u00f3n de las ofertas recibidas, el licitador seleccionado firma un contrato marco con la EFSA para el desarrollo, organizaci\u00f3n e impartici\u00f3n de actividades de formaci\u00f3n en el marco del programa EU-FORA. Un ciclo regular EU-FORA comienza en septiembre del a\u00f1o N y termina en agosto del a\u00f1o N+1. Entre los elementos fundamentales del Programa figuran los siguientes: Formaci\u00f3n complementaria, organizada e impartida por un contratista, que incluye: -Formaci\u00f3n inicial: un curso de capacitaci\u00f3n inicial de 3 semanas, celebrado al comienzo de la beca, cuyo objetivo es garantizar que todas las personas becadas tengan la misma comprensi\u00f3n b\u00e1sica m\u00ednima de las \u00e1reas de evaluaci\u00f3n de riesgos alimentarios. Abarca una introducci\u00f3n al curso, un esbozo del sistema y la legislaci\u00f3n de seguridad alimentaria de la UE, conceptos cient\u00edficos y estad\u00edsticos b\u00e1sicos, y una visi\u00f3n de conjunto de las evaluaciones de riesgos qu\u00edmicos y microbiol\u00f3gicos. -M\u00f3dulos de formaci\u00f3n de una semana: durante estos 12 meses, las personas becadas reali- zan formaciones cada vez m\u00e1s avanzadas que incluyen una combinaci\u00f3n de ejercicios te\u00f3ri- cos y pr\u00e1cticos, con sesiones de debate dirigidas a permitir el intercambio de puntos de vista y cr\u00edtica constructiva. Entre los temas tratados durante estas formaciones se encuentran otras \u00e1reas de evaluaci\u00f3n de riesgos alimentarios, temas emergentes en evaluaci\u00f3n de riesgos alimentarios, comunicaci\u00f3n de riesgos y respuesta a crisis, y la recogida e informes de datos. \"Aprendizaje pr\u00e1ctico\": durante la beca, se espera que las personas becadas participen ple- namente en el trabajo de la organizaci\u00f3n anfitriona para obtener experiencia de primera mano mientras siguen el programa de trabajo, aumentando as\u00ed su conocimiento sobre aspectos cien- t\u00edficos relevantes para la evaluaci\u00f3n de riesgos en seguridad alimentaria. Publicaci\u00f3n: al final de la beca se publica, en un n\u00famero especial de The EFSA Journal, un informe t\u00e9cnico del trabajo realizado por la persona becada en el marco del programa propuesto (EFSA, 2022a). Red de antiguos alumnos: al final de su beca, las personas becadas reciben un certificado de realizaci\u00f3n del Programa firmado por la EFSA y se incluyen autom\u00e1ticamente en EU-FORA Alum - ni (EU-FORA ALUMNI, 2022), un organismo autogestionado compuesto por antiguos becarios, formando as\u00ed un grupo adicional de expertos para las actividades de evaluaci\u00f3n de riesgos de seguridad alimentaria y creando nuevas oportunidades para compartir capacidades tanto a nivel nacional como de la UE. Los miembros de la red de antiguos alumnos de la EU-FORA tambi\u00e9n participan en el proceso de iniciaci\u00f3n de las nuevas cohortes de personas becadas. La gesti\u00f3n del programa (es decir, la financiaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, direcci\u00f3n y seguimiento del programa de becas EU-FORA) es responsabilidad exclusiva de la EFSA y sus unidades operativas pertinentes. 2.1 Funcionamiento del programa de septiembre de 2017 a agosto de 2022 Desde el inicio del Programa hasta la selecci\u00f3n de los centros de acogida y las personas becadas 167revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 34que participan en el quinto ciclo de EU-FORA (que finaliza en agosto de 2022), la selecci\u00f3n de centros de acogida y programas de trabajo, y la selecci\u00f3n de los candidatos a la beca se realizaba mediante dos convocatorias anuales diferentes: Convocatoria de propuestas: los centros de acogida se seleccionaban mediante una convo- catoria de propuestas en la que las organizaciones competentes designadas por los Estados miembros (organizaciones de la denominada \u00ablista del art\u00edculo 36\u00bb) (EFSA, 2022b) participar\u00edan con un programa de trabajo propuesto en el \u00e1mbito de la evaluaci\u00f3n del riesgo microbiol\u00f3gico o qu\u00edmico. Las propuestas se evaluaban con arreglo a diversos criterios, incluida la pertinencia del programa de trabajo propuesto para las actividades cient\u00edficas de la EFSA. Se clasificaban todos los programas de trabajo por encima del umbral de calidad en la evaluaci\u00f3n y los primeros se seleccionaban para la acogida de las personas becadas. Los candidatos eran seleccionados a trav\u00e9s de una Convocatoria de Expresi\u00f3n de Inter\u00e9s. El p\u00fablico destinatario era profesionales en los primeros a\u00f1os de su carrera profesional. Las solicitudes (que deb\u00edan incluir un formulario de solicitud, un curr\u00edculum vitae y una carta de motivaci\u00f3n) se evaluaban seg\u00fan ciertos criterios de elegibilidad. Los candidatos que superaban estos criterios eran evaluados y clasificados mediante diversos criterios de selecci\u00f3n. Durante este proceso, los candidatos eran entrevistados para comprobar su motivaci\u00f3n, inter\u00e9s y nivel de ingl\u00e9s. Aqu\u00e9llos con una puntuaci\u00f3n m\u00e1s alta se inclu\u00edan en una lista de reserva de la que la EFSA sugerir\u00eda un m\u00ednimo de dos candidatos para seguir el programa de trabajo propuesto por cada sitio de acogida seleccionado. Los sitios de acogida hac\u00edan la elecci\u00f3n final del candidato. A continuaci\u00f3n, los centros de acogida seleccionados firmaban un acuerdo de subvenci\u00f3n con la EFSA, cuya contribuci\u00f3n financiera se utilizaba para financiar una dieta mensual de 2200 euros, sujeta a un coeficiente de correcci\u00f3n dependiente del pa\u00eds de ubicaci\u00f3n del centro de acogida seg\u00fan la lista publicada por la UE (EUROSTAT, 2022), y que el centro de acogida deb\u00eda proporcionar al becario durante su estancia. Asimismo, las personas becadas recib\u00edan una dieta adicional para cubrir los posibles gastos incurridos al establecerse en el nuevo pa\u00eds. Al final de la formaci\u00f3n inicial, las personas becadas viajaban a sus organizaciones de acogida para comenzar su estancia. El Programa no ha permanecido invariable desde que se puso en marcha por primera vez. Durante estos cinco ciclos se han introducido varias modificaciones, incluidas las destinadas a dar cabida a un aumento del presupuesto disponible. Estos cambios han incluido, entre otros, la apertura de solicitudes a otros candidatos de organizaciones que no operan al amparo del art\u00edculo 36. En los dos primeros ciclos, solo se consideraron elegibles para el Programa los candidatos pertenecientes a una organizaci\u00f3n competente de un Estado miembro. 2.2 Funcionamiento del programa a partir de septiembre de 2022: EU-FORA 2.0 2.2.1 Conclusiones y recomendaciones de la evaluaci\u00f3n Como se ha indicado anteriormente, la evaluaci\u00f3n del Programa ten\u00eda por objetivo analizar el grado de cumplimiento de sus objetivos e informar sobre el desarrollo de un programa EU-FORA evolu- cionado que se basara en la experiencia anterior. De hecho, EU-FORA 2.0 introduce varios cambios revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 34168significativos basados en cinco ciclos de experiencia, la implementaci\u00f3n de 80 programas de trabajo y la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 60 supervisores de 33 organizaciones de 16 Estados miembros de la UE y del Reino Unido. La evaluaci\u00f3n puso de manifiesto un alto grado de cumplimiento de los objetivos del Programa, as\u00ed como un alto grado de satisfacci\u00f3n de las distintas partes interesadas. Tambi\u00e9n inform\u00f3 sobre la coherencia y la alineaci\u00f3n con las disposiciones de sostenibilidad del Reglamento de Transparencia (UE, 2019) y la Estrategia 2027 de la EFSA (EFSA, 2021a). Por otro lado, tambi\u00e9n destac\u00f3 algunas oportunidades para mejorar la eficacia del Programa en su evoluci\u00f3n hacia EU-FORA 2.0. Se identificaron cuatro \u00e1reas principales de mejora potencial, a saber: (i) el alcance del Progra- ma; (ii) la participaci\u00f3n de los sitios de acogida/supervisores y personas becadas m\u00e1s all\u00e1 del ciclo de vida del Programa; (iii) el sistema establecido para el pago de las personas becadas; y (iv) una estrategia que garantice el mejor rendimiento posible de la inversi\u00f3n. A lo largo de los cinco ciclos de EU-FORA, se ha observado un desequilibrio en el grado de alcance del Programa entre los diferentes Estados miembros. Esto se destac\u00f3 como una posible desventaja para la consecuci\u00f3n de los objetivos de creaci\u00f3n de capacidades y armonizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas en Europa, ya que el Programa parec\u00eda beneficiar a un n\u00famero limitado de pa\u00edses. Adem\u00e1s, las normas de ubicaci\u00f3n relativas a la nacionalidad (mediante las cuales las personas becadas no son ubica- das en sus pa\u00edses de residencia y/o nacionalidad) podr\u00edan impedir la selecci\u00f3n de candidatos m\u00e1s id\u00f3neos para los programas de trabajo adjudicados. Por \u00faltimo, dado que las personas becadas no conoc\u00edan de antemano los programas de trabajo disponibles, porque su selecci\u00f3n sol\u00eda realizarse paralelamente a la selecci\u00f3n de los sitios de acogida, su solicitud de participaci\u00f3n era menos selec- tiva, con el riesgo adicional de hacer el Programa menos atractivo para ellos. Aunque los supervisores, los sitios de acogida y las personas becadas muestran un fuerte com- promiso con el Programa, la evaluaci\u00f3n observ\u00f3 que este compromiso parec\u00eda terminar en general en el momento en que finalizaba el ciclo, lo que podr\u00eda poner en peligro los objetivos de creaci\u00f3n de redes y colaboraci\u00f3n del Programa. El fortalecimiento de la funci\u00f3n de los miembros del personal de m\u00e1s antig\u00fcedad de las instituciones de origen de las personas becadas y los centros de acogida, que act\u00faan como supervisores y promotores de las actividades posteriores a las becas, podr\u00eda tener un claro efecto positivo en la sostenibilidad del Programa a largo plazo. La evaluaci\u00f3n indic\u00f3 que el sistema establecido para el pago de las prestaciones de las personas becadas podr\u00eda haber actuado como factor de restricci\u00f3n de la participaci\u00f3n de algunas organiza- ciones. Aunque se han explorado varias alternativas para ayudar a las organizaciones a superar la situaci\u00f3n, \u00e9sta parece haber tenido, sin embargo, un impacto negativo en el alcance del Programa y podr\u00eda amenazar la sostenibilidad del mismo. Por \u00faltimo, seg\u00fan la evaluaci\u00f3n realizada, las personas becadas que colaboran con organizaciones del art\u00edculo 36 pueden contribuir a garantizar un mayor rendimiento de la inversi\u00f3n. De hecho, es m\u00e1s probable que estas personas becadas ayuden a crear oportunidades de establecimiento de redes entre organizaciones y dediquen su carrera futura a actividades de evaluaci\u00f3n de riesgos, apoyando de este modo tambi\u00e9n la mejora de los sistemas nacionales de evaluaci\u00f3n de riesgos. Adem\u00e1s, los candidatos con mayor antig\u00fcedad tienen una mayor probabilidad de permanecer en el sector de la 169revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 34evaluaci\u00f3n de riesgos, lo que tambi\u00e9n contribuye a un mejor rendimiento de la inversi\u00f3n. 2.2.2 Dise\u00f1o del EU-FORA 2.02 \u00abGarantizar la preparaci\u00f3n para las necesidades futuras de an\u00e1lisis de riesgos\u00bb , con el objetivo general de mantener y desarrollar las capacidades b\u00e1sicas de la EFSA para garantizar su relevancia y reputaci\u00f3n a largo plazo, es el Objetivo Estrat\u00e9gico 2 en el marco de la Estrategia 2027 de la EFSA. El aumento de las capacidades de an\u00e1lisis de riesgos (conocimientos, experiencia, metodolog\u00edas y datos) para mantener la relevancia para el futuro es un resultado espec\u00edfico previsto en este Objetivo Estrat\u00e9gico 2. Garantizar una cultura de evaluaci\u00f3n de riesgos armonizada, con los conocimientos y la experiencia necesarios a nivel de la UE, mediante el desarrollo de asociaciones estrat\u00e9gicas y operativas con las organizaciones competentes de los Estados miembros para impulsar la sostenibi - lidad del sistema de evaluaci\u00f3n de riesgos es tambi\u00e9n un resultado operativo esperado en el marco de la Estrategia 2027 de la EFSA (EFSA, 2021a). El programa renovado contribuir\u00e1 a crear un conjunto de conocimientos compartidos mediante la formaci\u00f3n de profesionales en plena carrera empleados por organizaciones nacionales competentes, intensificando de este modo el intercambio, la transferencia de conocimientos y la cooperaci\u00f3n entre los Estados miembros, sus autoridades competentes y la EFSA. Garantizar\u00e1 una buena alineaci\u00f3n con el Objetivo Estrat\u00e9gico 2 de la Estrategia 2027 de la EFSA y, m\u00e1s concretamente, con el Resultado Esperado 2.1 (EFSA, 2021a). Los elementos clave del Programa siguen siendo los mismos, es decir, la duraci\u00f3n (12 meses); el concepto de aprendizaje pr\u00e1ctico; la formaci\u00f3n complementaria externalizada (Ted-eTendering, 2022); la publicaci\u00f3n de los informes t\u00e9cnicos en un n\u00famero especial del EFSA Journal y la pertenencia a la red de antiguos alumnos de la EU-FORA (EU-FORA ALUMNI, 2022). Sin embargo, se han incluido algunos cambios cr\u00edticos con el objetivo de abordar aquellas \u00e1reas identificadas como oportunidades de mejora durante la evaluaci\u00f3n, y para lograr los objetivos actuales generales del Programa. Las personas becadas deber\u00e1n ser parte del personal de organizaciones del art\u00edculo 36, con for - maci\u00f3n en ciencias de la vida y experiencia limitada en la evaluaci\u00f3n de los riesgos alimentarios. El programa de trabajo de aprendizaje pr\u00e1ctico ser\u00e1 ofrecido por otra organizaci\u00f3n competente (sitio de acogida) con una s\u00f3lida capacidad en evaluaci\u00f3n de riesgos. La selecci\u00f3n de los centros de acogida y de las personas becadas se llevar\u00e1 a cabo mediante una convocatoria de propuestas abierta en la que participar\u00e1n dos organizaciones de dos Estados miembros diferentes, Islandia o Noruega: una que actuar\u00e1 como centro de acogida y otra que actuar\u00e1 como instituci\u00f3n de origen del candidato. Las propuestas deber\u00e1n ser presentadas conjuntamente por ambas partes, con identificaci\u00f3n de las personas becadas que recibir\u00e1n formaci\u00f3n y una evalua - ci\u00f3n de impacto ex ante sobre los beneficios tanto para el sitio de acogida como para la organizaci\u00f3n de origen. Mediante un acuerdo de subvenci\u00f3n con el consorcio, la EFSA apoyar\u00e1 financieramente el aprendizaje pr\u00e1ctico de las personas becadas del programa de trabajo seleccionado y aprobado por 2 Se puede encontrar m\u00e1s informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n relevante en: https://www.efsa.europa.eu/en/ engage/fellowshiprevista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 34170la EFSA (EFSA, El importe total de la subvenci\u00f3n de la EFSA (estimado en 55 000 euros para cada convenio de subvenci\u00f3n en el ciclo 2022-2023) tiene por objetivo financiar los costes incurridos por la organizaci\u00f3n de origen del candidato al liberar a un empleado de sus tareas mientras sigue siendo miembro del personal de la instituci\u00f3n, y compensar los costes de supervisi\u00f3n por parte del centro de acogida. En el nuevo Programa es necesario garantizar un equilibrio adecuado entre la sostenibilidad, el alcance, el compromiso y el logro de los objetivos de colaboraci\u00f3n y establecimiento de redes. En este sentido, la persona becada realizar\u00e1 el programa de trabajo presentado por la organizaci\u00f3n identificada como sitio de acogida, tal y como se defina previamente en el acuerdo de subvenci\u00f3n, desde su propia instituci\u00f3n de origen con el apoyo de la organizaci\u00f3n de acogida mediante forma- ci\u00f3n a distancia. La beca prev\u00e9 estancias cortas en la organizaci\u00f3n de acogida con el objetivo de maximizar la transferencia de conocimientos y la creaci\u00f3n de redes. \u00bfCu\u00e1les son los beneficios esperados para las organizaciones que env\u00edan candidatos? Las personas becadas traer\u00e1n a su instituci\u00f3n de origen nuevas competencias, m\u00e1s experiencia y conocimientos pr\u00e1cticos en materia de evaluaci\u00f3n de riesgos para la seguridad alimentaria, adqui- ridos durante el trabajo pr\u00e1ctico y las oportunidades de formaci\u00f3n ofrecidas por la EFSA a lo largo de los doce meses. Adem\u00e1s, las organizaciones de origen se beneficiar\u00e1n de los contactos directos establecidos con el sitio de acogida, convirti\u00e9ndose tambi\u00e9n en miembros de una s\u00f3lida red de profe- sionales de la seguridad alimentaria en toda la UE. Al final de la beca, las organizaciones obtendr\u00e1n visibilidad del informe cient\u00edfico final sobre el trabajo de la persona becada, que se publica en un n\u00famero especial del EFSA Journal. \u00bfCu\u00e1les son los beneficios esperados para los sitios de acogida y los supervisores? Como sitio de acogida, las organizaciones se beneficiar\u00e1n de las habilidades y el conocimiento que un candidato aporta desde su instituci\u00f3n de origen, lo que ayudar\u00e1 a comprender mejor los problemas y las perspectivas de los colegas en otros pa\u00edses. Los sitios de acogida tendr\u00e1n la oportunidad de reforzar la cooperaci\u00f3n bilateral con otras instituciones. Adem\u00e1s, durante la beca de 12 meses, la persona becada se convierte en parte de la fuerza de trabajo cient\u00edfica del sitio de acogida, contri- buyendo a sus tareas y actividades. Asimismo, las organizaciones de acogida tienen la posibilidad de crear un foro com\u00fan con otras organizaciones de acogida de toda Europa para intercambiar experiencias y mejores pr\u00e1cticas, ayudando a construir las futuras generaciones de evaluadores de riesgos. Por \u00faltimo, las organizaciones de acogida tambi\u00e9n ganan visibilidad a partir de la publicaci\u00f3n del informe cient\u00edfico final de la persona becada. En conclusi\u00f3n, y en consonancia con los objetivos estrat\u00e9gicos de la EFSA, EU-FORA 2.0 tiene como objetivo seguir asegurando beneficios para todas las partes y ampliar la capacidad de la EFSA y de los Estados miembros de compartir conocimientos especializados. Se espera que facilite la creaci\u00f3n de colaboraciones m\u00e1s s\u00f3lidas y adaptadas a los fines, y que aumente el compromiso de las organizaciones de los Estados miembros a trav\u00e9s de una mayor implicaci\u00f3n de los sitios de acogida. La mejora del alcance del Programa redundar\u00e1 tanto en la creaci\u00f3n de una comunidad de evaluaci\u00f3n de los riesgos en seguridad alimentaria m\u00e1s s\u00f3lida, como en garantizar la sostenibilidad 171revista del comit\u00e9 cient\u00edfico n\u00ba 34del Programa. Es un programa impulsado por las necesidades de la EFSA y de los Estados miembros, centrado en el desarrollo del personal de las Organizaciones Competentes en los Estados miem- bros, con un mecanismo mejorado para garantizar la sostenibilidad, as\u00ed como el rendimiento de la inversi\u00f3n, y que contribuir\u00e1 a hacer realidad la visi\u00f3n de futuro de las Colaboraciones (Partnerships). Referencias ECDC (2022). European the 28th Meeting of the EFSA 20-01-22]. Environment: EFSA's Strategic Environ- UE (2002). Reglamento (CE) N\u00b0 178/2002 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 28 de enero de 2002, por el que se establecen los principios y los requisitos generales de la legislaci\u00f3n alimentaria, se crea la Autoridad Europea de Seguridad Alimentaria y se fijan procedimientos relativos a la seguridad alimentaria. DO L 31 de 1 de febrero de 2002, pp: 1-24. UE (2018). Reglamento (UE) 2018/1046 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 18 de julio de 2018, sobre las normas financieras aplicables al presupuesto general de la Uni\u00f3n, por el que se modifican los Reglamentos (UE) N\u00ba 1296/2013, (UE) 283/2014 y la Decisi\u00f3n 541/2014/UE y por el que se deroga el Reglamento (UE) N\u00ba 966/2012. DO L 193 de 20 de julio de 2018, pp: 1-222. UE (2019). Reglamento (UE) 2019/1381 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 20 de junio de 2019, sobre la transparencia y la sostenibilidad de la determinaci\u00f3n o evaluaci\u00f3n del riesgo en la UE en la cadena alimenta- ria, y por el que se modifican los Reglamentos (CE) N\u00ba 178/2002, (CE) (UE) 2015/2283, y la Directiva 2001/18/CE. DO L 231 de 6 de septiembre "}