{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://saludsinaloa.gob.mx/wp-content/uploads/2017/sintesis/2020/121-DIFUSION%2009%20DE%20JUNIO%20DE%202020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "COMUNICACI\u00d3N SOCIAL DE LA SSA SINALOA DIFUSI\u00d3N 06 DE JUNIO DEL 2020 PERIODICO EL DEBATE https://www.debate.com.mx/salud/Que -pasa-con-las-personas -asintomaticas - por-coronavirus -20200608 -0181.html Salud Qu\u00e9 pasa con las personas asintom\u00e1ticas por corona virus La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud indica que es \"inusual\" que las personas asintom\u00e1ticas contagien la enfermedad Ginebra, Suiza. - Existen personas son portadoras del nuevo coronavirus (SARS -CoV-2) pero que no presentan s\u00edntomas, en estos casos se conoce como una persona asintom\u00e1tica. En una reciente declaraci\u00f3n de la directora t\u00e9cnica del programa de emergencias de la OMS, Maria Van Kerkhove, se indic\u00f3 que los pacientes asintom\u00e1ticos no son los responsables de la propagaci\u00f3n del coronavirus ya que calific\u00f3 como \"inusual\" que los pacientes asintom\u00e1ticos contagien a otros. Esto ha generado dudas acerca de la importancia de las personas asintom\u00e1ticas, ya que en un principio se dijo que s\u00ed transmit\u00edan y en gran medida la Covid -19. La integrante de la O MS, dijo que los asintom\u00e1ticos son generalmente personas j\u00f3venes que no llegan a presentar s\u00edntomas o estos son verdaderamente leves y otros parecen no haber sido infectados. La OMS dijo que en caso de que se produjera una propagaci\u00f3n por personas asintom\u00e1 ticas esta no ser\u00eda la principal forma de transmisi\u00f3n. Seg\u00fan los \u00faltimos estudios \"todav\u00eda es muy poco frecuente que una persona asintom\u00e1tica contagie el coronavirus. Si nos enfocamos en los casos con s\u00edntomas, podemos reducir dr\u00e1sticamente los contagios\", dijo Maria Van Kerkhove. \"Algunos de los casos reportados como asintom\u00e1ticos tienen s\u00edntomas leves. Pero s\u00ed hay personas realmente asintom\u00e1ticas que dan positivo en pruebas PCR\", agreg\u00f3. Las personas con s\u00edntomas deben suspender toda actividad En la misma conferencia de prensa de la OMS, Mike Ryan, director ejecutivo del programa de emergencias de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, dijo que las personas que han presentado s\u00edntomas deben suspender toda actividad para prevenir el contagio de la enfermedad. Alguien que no se siente bien o que est\u00e1 enfermo no debe participar en ninguna actividad p\u00fablica\", dijo Mike Ryan, quien record\u00f3 que para que se presente un contagio se debe tener contacto prolongado con una persona enferma, \"el riesgo est\u00e1 en la cercan \u00eda de las personas -esta- empeorando -OMS-20200608 -0143.h tml El coronavirus en el mundo est\u00e1 empeorando: OMS El jefe de la OMS tambi\u00e9n record\u00f3 a los pa\u00edses con indicios positivos que deben evitar \"el exceso de confianza\" Ginebra, Suiza. - El director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), tedorTe dros Adhanom Ghebreyesus, dijo hoy que aunque la situaci\u00f3n de la COVID -19 est\u00e1 mejorando en Europa, a nivel mundial est\u00e1 empeorando. De acuerdo con el jefe de la OMS, m\u00e1s de 100.000 casos han sido reportados ante la organizaci\u00f3n durante nueve de cada uno d e los \u00faltimos 10 d\u00edas, y el 7 de junio se reportaron m\u00e1s de 136.000 casos, \"la mayor cifra hasta el momento en un solo d\u00eda\". Hasta ahora se han reportado a la OMS cerca de siete millones de casos de COVID -19, y cerca de 400.000 decesos\", agreg\u00f3. Con r especto a la situaci\u00f3n en Africa, el jefe de la OMS dijo que la mayor\u00eda de los pa\u00edses del continente todav\u00eda est\u00e1n registrando un aumento en los casos de COVID -19 y algunos est\u00e1n reportando casos en nuevas zonas geogr\u00e1ficas. \"Tambi\u00e9n estamos viendo un aume nto en el n\u00famero de casos en partes de Europa Oriental y Asia Central\", dijo el jefe de la OMS a los reporteros. El jefe de la OMS tambi\u00e9n record\u00f3 a los pa\u00edses con indicios positivos que deben evitar \"el exceso de confianza\" pues la mayor parte de las pers onas a nivel mundial siguen siendo susceptibles al contagio. M\u00e1s de seis meses despu\u00e9s de iniciada esta pandemia, este no es el momento de que ning\u00fan pa\u00eds quite el pie y 120,102 contagiados ho y 8 de junio A los 8 d\u00edas del inicio de la \"nueva normalidad\", este lunes se reportaron 354 fallecimientos y 2,999 nuevos casos positivos de Covid -19 Ciudad de M\u00e9xico. -En la conferencia vespertina en Palacio Nacional, la Secretar\u00eda de Salud report\u00f3 este lunes la cifra de 14,053 muertos y 120,102 infectados por la pandemia de Covid - 19, de los cuales se sumaron 354 decesos y 2999 nuevos contagios confirmados en las \u00faltimas 24 horas. El director general de Epidemiolog\u00eda de la Ssa, Jos\u00e9 Luis Alom\u00eda inform\u00f3 que hay 18,416 casos confirmados activos y 46,398 sospechosos acumulados de Covid -19. Se han estudiado a 344, 375 personas a quienes se les han aplicado la prueba de laboratorio y han resultado negativo 177,875 personas a coronavirus. De acuerdo a los 18,416 casos activos de coronavirus, se presenta una incidencia de 14.4 personas por cada 100,000 habitantes, lo cual muestra que siguen los contagios de esta enfermedad. La enfermedad sigue muy activa y se ha incrementado el n\u00famero de personas contagiadas de SAR S-Co-V2 en los \u00faltimos catorce d\u00edas, pero se presentan los brotes por regiones, a\u00f1adi\u00f3 el funcionario federal. El sem\u00e1foro Covid -19 riesgo est\u00e1 en rojo en las 32 entidades, por lo que pidi\u00f3 a la poblaci\u00f3n de cada estado realizar las actividades esenciales establecidas de acuerdo al riesgo epidemiol\u00f3gico. En el octavo d\u00eda de la normalidad solamente algunas actividades se pueden realizar limitadas como hoteles, salones de bellezas, restaurantes, cafeter\u00edas, supermercados, parques con \u00e1reas infantiles y estadi os deportivos, con aforos controlados o servicio a domilicio. Alom\u00eda mostr\u00f3 las \u00faltimas dos semanas de la incidencia de casos activos de coronavirus por entidad. La cifras internacionales se mantienen estables y sigue activa la pandemia con 55.7% de casos que aporta la regi\u00f3n Am\u00e9rica, que suman 892,343 infectados. Adem\u00e1s, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) informa que hay un mill\u00f3n 602 mil 761 casos, que representan el 23% de los casos confirmados en los \u00faltimos 14 d\u00edas a nivel mundial. Te recomendam os nuestro nuevo sitio soyvida.com donde encontrar\u00e1s temas de hipertensi\u00f3n, diabetes, depresi\u00f3n y aumenta al doble el riesgo de muerte por covid -19 Y los pacientes con hipertensi\u00f3n que no tomaban medicamentos para controlarla ten\u00edan un riesgo incluso m\u00e1s alto, mostraron los hallazgo Estados Unidos. - Entre pacientes de China con COVID -19, los investigadores encontraron que los que sufr\u00edan de hipertensi\u00f3n ten\u00edan el doble de riesgo de morir del coronavirus, en comparaci\u00f3n con los pacientes que no sufr\u00edan de hipertensi\u00f3n. Y los pacientes con hipertensi\u00f3n que no tomaban medicamentos para controlarla ten\u00edan un riesgo incluso m\u00e1s alto, mostraron los hallazgos. Pero el estudio solo encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n, y no pudo probar causalidad. En el estudio, in vestigadores de China e Irlanda analizaron los datos de casi 2,900 pacientes con COVID -19 que ingresaron a un hospital de Wuhan, China, entre el 5 de febrero y el 15 de marzo. Casi un 30 por ciento de esos pacientes ten\u00edan antecedentes de hipertensi\u00f3n. Te puede interesar: C\u00f3mo bajar la presi\u00f3n arterial alta . El an\u00e1lisis revel\u00f3 que un 4 por ciento de los pacientes con hipertensi\u00f3n fallecieron, frente a un 1 por ciento de los dem\u00e1s pacientes, seg\u00fan el informe, que se public\u00f3 el 5 de junio en la revista Europe an Heart Journal. Entre los que no tomaban medicamentos para su hipertensi\u00f3n, un 8 por ciento murieron. Esto es en comparaci\u00f3n con un 3 por ciento de los pacientes que tomaban antihipertensivos. Entonces, los investigadores, dirigidos por Fei Li y Ling Tao del Hospital de Xijing en Xi'an, reunieron los datos con datos de tres estudios m\u00e1s en que participaron 2,300 pacientes con hipertensi\u00f3n. Encontraron que los pacientes que tomaban inhibidores de la enzima convertidora de la angiotensina (ECA) o bloqueador es de los receptores de la angiotensina (BRA) fueron menos propensos a fallecer que los pacientes que tomaban otros antihipertensivos. Pero los investigadores enfatizaron que, debido al tama\u00f1o del estudio, este hallazgo podr\u00eda deberse al azar. \"Es importan te que los pacientes con hipertensi\u00f3n se den cuenta de que tienen un riesgo m\u00e1s alto de fallecer de COVID -19\", se\u00f1al\u00f3 Li en un comunicado de prensa de la revista. \"Deben cuidarse bien durante esta pandemia y necesitan m\u00e1s atenci\u00f3n si se infectan del -0102.html Exhibe omisiones alco hol adulterado en Jalisco Habla la persona que vendi\u00f3 el alcohol a la marca El Chorrito, se\u00f1alada por ocasionar 45 muertes por intoxicaci\u00f3n en Jalisco Ciudad de M\u00e9xico. - El alcohol que intoxic\u00f3 a 109 personas de comunidades del sur de Jalisco, de las cual es han muerto 45, fue comprado en abril y distribuido por intermediarios sin que se le realizar\u00e1n pruebas para corroborar que era de uso industrial. Rogelio Garza Jim\u00e9nez, vendedor del alcohol que termin\u00f3 en las botellas de la marca \"El Chorrito\", en Tamaz ula, explic\u00f3 en entrevista con REFORMA que tiene tres a\u00f1os comercializando el producto, utilizado principalmente para solventes. El empresario, con residencia en la Ciudad de M\u00e9xico, narr\u00f3 que en abril pasado vendi\u00f3, a trav\u00e9s de un intermediario de nombre Fabricio Rizo, 10 mil litros de este tipo de alcohol a un hombre de Jalisco, identificado como Jos\u00e9 Arturo Renoult Montes, quien a su vez destin\u00f3 el producto a \"El Chorrito\". El certificado t\u00e9cnico, afirm\u00f3, especificaba que este alcohol era s\u00f3lo para uso i ndustrial. El producto, distribuido por una empresa con domicilio en Veracruz, fue entregado el 21 de abril en Carretera Independencia 742, en Tamazula, donde se ubica el establecimiento de \"El Chorrito\", el cual fue indicado como lugar de entrega por parte de Renoult. Los 10 mil litros fueron recibidos por Leonardo M\u00e9ndez, envasador y distribuidor de \"El Chorrito\"; su pap\u00e1, quien tiene el mismo nombre y al parecer labor\u00f3 como ingeniero qu\u00edmico en el Ingenio de Tamazula, fue detenido por la Fiscal\u00eda General de Jalisco en los primeros d\u00edas de mayo, tras darse a conocer las muertes. Para el empresario capitalino, M\u00e9ndez estaba obligado a corroborar la calidad y el tipo de alcohol al momento de recibirlo. Jaime Salom\u00f3n Tacher, del despacho G\u00f3mez Mont, Tacher & Garc\u00eda de Le\u00f3n Abogados, defensor de Garza, dio a conocer que su cliente envi\u00f3 previamente una muestra del alcohol a Renoult para su verificaci\u00f3n. Una vez aprobado, el comprador le deposit\u00f3 el 50 por ciento de anticipo para el env\u00edo del cargamento total, e l cual debi\u00f3 haber sido analizado por un qu\u00edmico de \"El Chorrito\". Salom\u00f3n dijo desconocer si Renoult revendi\u00f3 este producto a \"El Chorrito\" haci\u00e9ndolo pasar como alcohol de consumo humano. De acuerdo con la Cofepris, el metanol es usado como solvente, co mbustible, plastificante y en la producci\u00f3n de pinturas. Su ingesta provoca disturbios visuales, dolor abdominal, diarrea, v\u00f3mito e inconsciencia. En casos graves, ceguera, coma, paro respiratorio y la muerte. REFORMA busc\u00f3 una entrevista con \"El Chorrito\" para conocer su versi\u00f3n de los hechos, pero hasta el cierre de esta edici\u00f3n no hab\u00eda respondido. Durante las \u00faltimas semanas, en medio de las restricciones en la venta de alcohol por la pandemia del Covid -19, se han registrado otros casos de intoxicacione s graves con alcohol adulterado en Puebla, Morelos, Yucat\u00e1n, Veracruz, Chiapas y m\u00e9dico coronavirus en Culiac\u00e1n y colegas le cooperan El urgenciologo dr. Ojeda enferm\u00f3 de coronavirus en la ciudad de Culi ac\u00e1n, Sinaloa, y al solo tener Insabi y con ello no poder cubrir los medicamentos, sus colegas decidieron apoyarlo. Culiac\u00e1n, Sinaloa. - M\u00e9dicos y enfermeras se unen para apoyar a los gastos m\u00e9dicos del urgenciologo conocido como Dr. Ojeda. Esto debido a q ue ha dado positivo a covid -19 cuando laboraba en el Hospital General de Culiac\u00e1n atendiendo durante la crisis sanitaria. El m\u00e9dico actualmente se encuentra hospitalizado, sus familiares no cuentan con recursos para cubrir los gastos m\u00e9dicos por lo que se han unido para cooperar y poder cubrir los gastos m\u00e9dicos. Ante esta situaci\u00f3n el personal m\u00e9dico de contrato lamenta que la Secretaria de salud se rehuse apoyarlos y darles el derecho a seguridad social. \"Nos dan Insabi, pero este no cubre nada, ni los me dicamentos m\u00e1s esenciales, uno tiene que pagar todo\" explico. Por lo que hacen el exhorto al Secretario de salud, Efr\u00e9n Encinas Torres para que los apoye, al menos lo que dura la pandemia tengan la tranquilidad que si se contagian sus gastos ser\u00e1n cubierto con obesidad corren riesgo de presentar cuadros graves de COVID -19 Estudio cl\u00ednico realizado en un hospital pedi\u00e1trico de Nueva York refleja que la obesidad se asocia significativamente con la gravedad de la enfermedad en infantes que han tenido que ser hospitalizados M\u00e9xico. - Durante los meses de marzo y abril se llev\u00f3 a cabo un estudio cl\u00ednico en Nueva York a pacientes pedi\u00e1tricos hospitalizados con diagn\u00f3stico de COVID -19. Uno de los principales resultados de la investigaci\u00f3n resalt \u00f3 la importancia de la obesidad como un factor de riesgo independiente para la gravedad de los pacientes, ya que muchos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as hospitalizados en este estudio ten\u00edan obesidad o sobrepeso. Los investigadores reportaron que la obesidad fue el fa ctor m\u00e1s significativo asociado con la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica en ni\u00f1os de 2 a\u00f1os y mayores. El estudio fue publicado en ingl\u00e9s por la revista m\u00e9dica Jama Pediatrics el pasado 3 de junio. Puede revelar lecciones importantes para prevenir exponer a ni\u00f1os con estas caracter\u00edsticas en un periodo de altos contagios. Poblaci\u00f3n del estudio La investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 entre el 1 de marzo y el 15 de abril del 2020. 387 pacientes \u00fanicos (484 pruebas en total) de 21 a\u00f1os y menores fueron evaluados para el SARS -CoV-2 en el Departamento de Emergencias o en una ubicaci\u00f3n de pacientes hospitalizados, con un total de 73 resultados positivos (15 %). Entre estos pacientes con un resultado positivo de SARS -CoV-2, 54 pacientes (74.0 %) fueron hospitalizados un d\u00eda o m\u00e1s. Se inclu y\u00f3 a cincuenta de estos pacientes en el estudio para investigaci\u00f3n. La mayor\u00eda de los pacientes (26) ten\u00edan un familiar adulto documentado o contacto familiar con s\u00edntomas compatibles con COVID -19 (como congesti\u00f3n/rinorrea, dolor de garganta, tos, fiebre o mialgia), de los cuales nueve tuvieron una exposici\u00f3n a un individuo con un caso confirmado de COVID -19. La investigaci\u00f3n de Jama indic\u00f3 que ning\u00fan ni\u00f1o ten\u00eda antecedentes de viajes internacionales dentro de los catorce d\u00edas anteriores al inicio de los s\u00edntomas. Dos padres desarrollaron s\u00edntomas consistentes con COVID -19 mientras visitaban a sus hijos hospitalizados. Obesidad como factor de riesgo La comorbilidad m\u00e1s prevalente fue la obesidad, observada en once pacientes (22 %); otros ocho pacientes (16 % ) ten\u00edan sobrepeso. La obesidad fue significativamente mayor en el grupo de enfermedad grave. Los lactantes se vieron menos afectados de acuerdo con la poblaci\u00f3n estudiada. En este art\u00edculo, se informa la epidemiolog\u00eda, las manifestaciones cl\u00ednicas y los r esultados de los pacientes pedi\u00e1tricos hospitalizados con COVID -19 en un hospital infantil en la ciudad de Nueva York. Hasta ahora, el peque\u00f1o n\u00famero de casos es consistente con los datos que sugieren que los ni\u00f1os tienen una enfermedad menos grave que requiere hospitalizaci\u00f3n en comparaci\u00f3n con los adultos, explicaron. La mayor\u00eda de los pacientes se agruparon dentro de un periodo de incubaci\u00f3n a partir de la implementaci\u00f3n del NPI, que es el sistema de identificaci\u00f3n de proveedores de atenci\u00f3n m\u00e9dica adopt ado por el Departamento de Salud y Servicios Humanos de los EUA en toda la ciudad, y la disminuci\u00f3n del n\u00famero de casos podr\u00eda indicar la eficacia de estas medidas. Se contagian por visitas a familiares Es importante se\u00f1alar que muchos pacientes ten\u00edan co ntactos familiares con enfermedades al momento de la admisi\u00f3n, lo que sugiere una transmisi\u00f3n familiar. Sin embargo, solo unos pocos de estos contactos ten\u00edan confirmaci\u00f3n de laboratorio de SARS - CoV-2. En el estudio se hace la recomendaci\u00f3n de implementar la expansi\u00f3n de las pruebas ambulatorias y un acceso m\u00e1s f\u00e1cil a ellas. Dos padres desarrollaron s\u00edntomas durante la admisi\u00f3n de sus hijos, por lo que la vigilancia de la aparici\u00f3n de s\u00edntomas en los visitantes sigue siendo crucial para minimizar la exposi ci\u00f3n del personal, indica el art\u00edculo cient\u00edfico. Los s\u00edntomas del tracto respiratorio inferior y la fiebre fueron manifestaciones comunes en ni\u00f1os y ni\u00f1as del estudio. Sin embargo, los s\u00edntomas gastrointestinales fueron una caracter\u00edstica en muchos pacien tes, como se describe en adultos. La constelaci\u00f3n de dolor abdominal y v\u00f3mitos se observ\u00f3 en tres pacientes (6 %), y si la inflamaci\u00f3n del tracto gastrointestinal puede desencadenar un cuadro cl\u00ednico consistente con la apendicitis en ni\u00f1os debe definirse c on mayor detalle, informaron los investigadores. Los datos pedi\u00e1tricos internacionales sugieren tasas m\u00e1s bajas de enfermedad grave por coronavirus en ni\u00f1os y tasas m\u00e1s altas de infecci\u00f3n asintom\u00e1tica. Los factores de riesgo de enfermedad grave en poblacio nes pedi\u00e1tricas no se han identificado claramente y la alta prevalencia de SARS -CoV- 2 en Nueva York ofrece una oportunidad de describir la enfermedad pedi\u00e1trica grave con m\u00e1s detalle el art\u00edculo de JAMA. Sugieren que ser menor de un a\u00f1o es un factor predis ponente para la hospitalizaci\u00f3n en los informes iniciales, que incluyen de los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades de EUA (CDC). Las descripciones detalladas del curso cl\u00ednico, par\u00e1metros de laboratorio y hallazgos asociados con la enfe rmedad grave en ni\u00f1os y adolescentes podr\u00eda n ayudar a informar la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y la preparaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n y control de infecciones (IPC) en hospitales infantiles. 50 pacientes pedi\u00e1tricos en un hospital de Nueva York integraron la poblaci\u00f3n de este estudio. 50 % de los ni\u00f1os de este estudio cl\u00ednico era de origen latino. Poblaci\u00f3n Se revisaron los registros m\u00e9dicos electr\u00f3nicos de todos los pacientes con SARS -CoV-2. Los criterios de inclusi\u00f3n para la revisi\u00f3n detallada de la historia cl\u00ednica inc luyeron hospitalizaci\u00f3n hospitalaria, s\u00edntomas consistentes con COVID -19 y minor\u00eda edad. Hospital Pedi\u00e1trico El sitio del estudio fue el NewYork -Presbyterian Morgan Stanley Children's Hospital, un hospital para ni\u00f1os de atenci\u00f3n terciaria afiliado al Centr o M\u00e9dico Irving de la Universidad de Columbia. El art\u00edculo original est\u00e1 publicado en ingl\u00e9s y puede consultarlo en el enlace: \"Children in the Eye of the Pandemic Storm podr\u00edan sumarse a la contaminaci\u00f3n de Oc\u00e9anos En un d\u00eda, una sola persona trabajando en \u00e1reas COVID -19 puede requerir hasta 16 cambios de guantes, cuatro batas, cuatro cubrebocas desechables, una mascarilla N -95 y cubrebotas M\u00e9xico. - En el marco del D\u00eda Mundial de los Oc\u00e9anos, los residuos del material que se utiliza para protegernos de la COVID -19 deben ser tomados en cuenta como un elemento adicional a la contaminaci\u00f3n de los oc\u00e9anos. Guantes y cubrebocas que ahora son art\u00edculos de primera necesidad y en muchos casos de uso obligatorio, se suman por millo nes a los desechos que al no tener un manejo adecuado, pueden llegar a mares y costas del planeta, advirti\u00f3 Raquel Brise\u00f1o. La investigadora del Instituto de Ciencias del Mar y Limnolog\u00eda (ICML) de la UNAM resalt\u00f3 que antes de la pandemia la basura que llegaba a estas masas de agua era una preocupaci\u00f3n, y ahora los restos de estos insumos se sumar\u00e1n a los que llegan a mares y costas del planeta. En el marco del D\u00eda Mundial de los Oc\u00e9anos, que se conmemora hoy, se\u00f1al\u00f3 que en las campa\u00f1as para donar material de protecci\u00f3n hospitalario, las estad\u00edsticas muestran que en un d\u00eda, una sola persona trabajando en \u00e1reas COVID -19 puede requerir hasta 16 cambios de guantes, cuatro batas, cuatro cubrebocas desechables, una mascarilla N -95 y cubrebotas. \"Si estas cifras se extrapolan a cada hospital del pa\u00eds, a nuestra regi\u00f3n y a nivel global, podemos tener otro \u00e1ngulo para visibilizar la magnitud de generaci\u00f3n de estos residuos. En d\u00edas pasados la organizaci\u00f3n Operation Mer Propre Sea (Operaci\u00f3n mar limpio) difundi\u00f3 un video en el que mostr\u00f3 que ya han llegado al Mar Mediterr\u00e1neo estos desechos; con ello se muestra que hasta ahora no hay un tratamiento apropiado, dijo la tambi\u00e9n coordinadora del Banco de Informaci\u00f3n de Tortugas Marinas (BITMAR). Oc\u00e9anos, indispensables para vida del planeta De acuerdo con la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), los oc\u00e9anos ocupan tres cuartas partes de la superficie de la Tierra, contienen 97 por ciento del agua del planeta y absorben alrededor del 30 por ciento del di\u00f3xido de car bono producido por los humanos, amortiguando los impactos del calentamiento global. Adem\u00e1s, son la mayor fuente de prote\u00ednas de m\u00e1s de tres mil millones de personas en el mundo y se estima que esa misma cantidad depende de la biodiversidad marina y costera para su sustento. Sin embargo, para la sociedad el oc\u00e9ano es tan inmenso como inagotable, por tanto, cree que se puede verter cualquier tipo de sustancia o material de origen antropog\u00e9nico sin que tenga efecto negativo, expuso Brise\u00f1o, quien forma parte d e la Red de Investigaci\u00f3n Marino Costera para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (REMARCO). La COVID -19 es una advertencia dolorosa en t\u00e9rminos de p\u00e9rdida de vidas humanas, econom\u00edas trastocadas y problemas sociales en niveles inesperados. Ha obligado a mirar con otros ojos y adquirir mayor conciencia sobre nuestra vulnerabilidad. El efecto boomerang tiene muchas aristas negativas para la sociedad, por lo que esta experiencia debe conducirnos a repensar nuevas formas de relacionarnos con la naturaleza, subray\u00f3. El cuidado a los Oc\u00e9anos, un tema prioritario La acidificaci\u00f3n de los oc\u00e9anos, las floraciones de algas nocivas o mareas rojas, los micropl\u00e1sticos, la eutrofizaci\u00f3n (exceso de nutrientes en ambientes costeros y marinos por fuentes antropog\u00e9nicas), el vertimi ento de sustancias qu\u00edmicas como metales pesados y metaloides o compuestos org\u00e1nicos de hidrocarburos del petr\u00f3leo y plaguicidas, entre otras, aunado a los efectos del cambio clim\u00e1tico, son estresores de los oc\u00e9anos. En el caso de los pl\u00e1sticos, se conocen las grandes islas conformadas por toneladas de residuos en los v\u00f3rtices de los oc\u00e9anos Pac\u00edfico, Atl\u00e1ntico e \u00cdndico, y reci\u00e9n se han mostrado evidencias de su acumulaci\u00f3n en el oc\u00e9ano m\u00e1s profundo. https://www.debate.com.mx/salud/Desarrollan -una-molecula -quema -de-grasa - 20200608 de grasa\" La mol\u00e9cula BAM15 ha sido probada en ratones y no ha tenido efectos secundarios como la disminuci\u00f3n del apetito por lo que se podr\u00eda convertir en una terapia eficaz contra la obesidad Estados Unidos. - Investigadores de la Universidad y el Instituto Polit\u00e9cnico de Virgina, Estados Unidos han desarrollado una mol\u00e9cula \"quema g rasa\" que ser\u00eda un gran avance para el tratamiento contra la obesidad, enfermedad que afecta al 13 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial. Webster Santos, profesor de qu\u00edmica y miembro de la Facultad Cliff y Agnes Lilly Fellow of Drug Discovery en la Facultad de Ciencias de Virginia Tech y quien ecabeza el estudio dijo que han descubierto una mol\u00e9cula \"quema grasa\" llamado BAM15. Se trata de un peque\u00f1o desacoplador mitocondrial que disminuye la masa de grasa corporal de los ratones sin afectar la ingesta de ali mentos y la masa muscular o aumentar la temperatura corporal. Adem\u00e1s, la mol\u00e9cula disminuye la resistencia a la insulina y tiene efectos beneficiosos sobre el estr\u00e9s oxidativo y la inflamaci\u00f3n. El estudio fue publicado en la revista Nature y los resultados suenan prometedores para el tratamiento y control de la obesidad, causante de enfermedades como la diabetes, enfermedades cardiovasculares, la diabetes y la enfermedad del h\u00edgado graso, entre otras interconectadas a la obesidad. C\u00f3mo funciona la BAM15 Las mitocondrias se conocen com\u00fanmente como las potencias de la c\u00e9lula. El org\u00e1nulo genera ATP, una mol\u00e9cula que sirve como la moneda de energ\u00eda de la c\u00e9lula, que impulsa el movimiento del cuerpo y otros procesos biol\u00f3gicos que ayudan a nuestro cuerpo a funci onar correctamente, indica la Universidad y el Instituto Polit\u00e9cnico de Virginia. Para producir ATP, los nutrientes deben quemarse y debe establecerse una fuerza motriz de protones (PMF) dentro de las mitocondrias. El PMF se genera a partir de un gradiente de protones, donde hay una mayor concentraci\u00f3n de protones fuera de la membrana interna y una menor concentraci\u00f3n de protones en la matriz, o el espacio dentro de la membrana interna. La c\u00e9lula crea ATP cada vez que los protones pasan a trav\u00e9s de una enzi ma llamada ATP sintasa, que est\u00e1 incrustada en la membrana. Por lo tanto, la oxidaci\u00f3n de nutrientes, o la quema de nutrientes, se combina con la s\u00edntesis de ATP. Entonces, cualquier cosa que disminuya el PMF tiene el potencial de aumentar la respiraci\u00f3n. Los desacopladores mitocondriales son mol\u00e9culas peque\u00f1as que van a las mitocondrias para ayudar a las c\u00e9lulas a respirar m\u00e1s. Efectivamente, cambian el metabolismo en la c\u00e9lula para que quememos m\u00e1s calor\u00edas sin hacer ning\u00fan ejercicio \", dijo Santos, miemb ro afiliado del Instituto de Ciencias de la Vida Fralin y el Centro Tecnol\u00f3gico de Virginia para el Descubrimiento de Drogas. https://www.debate.co m.mx/salud/Desarrollan -una-molecula -quema de grasa\" La mol\u00e9cula BAM15 ha sido probada en ratones y no ha tenido efectos secundarios como la disminuci\u00f3n del apetito por lo que se podr\u00eda convertir en una terapia eficaz contra la obesidad . Estados Unidos. - Investigadores de la Universidad y el Instituto Polit\u00e9cnico de Virgina, Estados Unidos han desarrollado una mol\u00e9cula \"quema grasa\" que ser\u00eda un gran avance para el tratamiento contra la obesidad, enfermedad que afecta al 13 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial. Webster Santos, profesor de qu\u00edmica y miembro de la Facultad Cliff y Agnes Lilly Fellow of Drug Discovery en la Facultad de Ciencias de Virginia Tech y quien ecabeza el estudio dijo que han de scubierto una mol\u00e9cula \"quema grasa\" llamado BAM15. Se trata de un peque\u00f1o desacoplador mitocondrial que disminuye la masa de grasa corporal de los ratones sin afectar la ingesta de alimentos y la masa muscular o aumentar la temperatura corporal. Adem\u00e1s, l a mol\u00e9cula disminuye la resistencia a la insulina y tiene efectos beneficiosos sobre el estr\u00e9s oxidativo y la inflamaci\u00f3n. El estudio fue publicado en la revista Nature y los resultados suenan prometedores para el tratamiento y control de la obesidad, caus ante de enfermedades como la diabetes, enfermedades cardiovasculares, la diabetes y la enfermedad del h\u00edgado graso, entre otras interconectadas a la obesidad. C\u00f3mo funciona la BAM15 Las mitocondrias se conocen com\u00fanmente como las potencias de la c\u00e9lula. E l org\u00e1nulo genera ATP, una mol\u00e9cula que sirve como la moneda de energ\u00eda de la c\u00e9lula, que impulsa el movimiento del cuerpo y otros procesos biol\u00f3gicos que ayudan a nuestro cuerpo a funcionar correctamente, indica la Universidad y el Instituto Polit\u00e9cnico d e Virginia. Para producir ATP, los nutrientes deben quemarse y debe establecerse una fuerza motriz de protones (PMF) dentro de las mitocondrias. El PMF se genera a partir de un gradiente de protones, donde hay una mayor concentraci\u00f3n de protones fuera de l a membrana interna y una menor concentraci\u00f3n de protones en la matriz, o el espacio dentro de la membrana interna. La c\u00e9lula crea ATP cada vez que los protones pasan a trav\u00e9s de una enzima llamada ATP sintasa, que est\u00e1 incrustada en la membrana. Por lo tan to, la oxidaci\u00f3n de nutrientes, o la quema de nutrientes, se combina con la s\u00edntesis de ATP. Entonces, cualquier cosa que disminuya el PMF tiene el potencial de aumentar la respiraci\u00f3n. Los desacopladores mitocondriales son mol\u00e9culas peque\u00f1as que van a la s mitocondrias para ayudar a las c\u00e9lulas a respirar m\u00e1s. Efectivamente, cambian el metabolismo en la c\u00e9lula para que quememos m\u00e1s calor\u00edas sin hacer ning\u00fan ejercicio \", dijo Santos, miembro afiliado del Instituto de Ciencias de la Vida Fralin y el Centro T ecnol\u00f3gico de Virginia para el Descubrimiento de Drogas. EL SOL DE SINALOA del sue\u00f1o se detecta durante la contingencia sanitaria La pandemia trajo consigo estr\u00e9s y ansiedad para los sinaloenses Cul iac\u00e1n, Sin. - Ante la llegada de la pandemia mundial provocada por el Covid -19, la sociedad enfrenta problemas como el trastorno de sue\u00f1o (insomnio), derivado del estr\u00e9s o ansiedad, inform\u00f3 la Lic. Cecilia Pereda, titular del Programa de Salud Mental de la Secretar\u00eda de Salud de Sinaloa. Se\u00f1al\u00f3 que el insomnio lo causa la ansiedad, estr\u00e9s que se experimenta durante este confinamiento de emergencia sanitaria, a su vez, destac\u00f3 que el problema puede provocarse por estilos de vida o malos \u00e1mbitos como alimentac i\u00f3n, comidas pesadas, alcohol o el uso de drogas que llaman a otras enfermedades alterando el ritmo del sue\u00f1o. Para prevenir los trastornos del sue\u00f1o en este periodo de confinamiento, es importante mantener buena higiene del sue\u00f1o y para mantenerla tenemos que tener una rutina diaria, debemos levantarnos y comer a la misma hora, es importante tener una agenda diaria la cual debe de tener un equilibrio, no podemos estar solo con actividades educativas, o con puras actividades recreativas. Cecilia Pereda Pere da, destac\u00f3 la importancia de mantener este equilibrio no solo en las actividades diarios sino en lo emocional, por lo que recomienda hacer ejercicio, leer para trabajar la mente y aprender cosas nuevas, hablar con los que hay en casa y sobre todo los ni\u00f1os, escucharlos y permitir que se expresen. Tambi\u00e9n lee: Luisito Comunica elimina de su canal video de 'El Rocky', acusado de abuso sexual Debido a la medida nacional Qu\u00e9date en casa, los ciudadanos se ven en la necesidad de pasar sus tiempos en la pantal la o televisi\u00f3n o computadoras, esto no solo es como pasatiempos sino como el llamado ahora Home OfficeCabe aclarar que el Home Office es una de las actividades m\u00e1s realizadas, as\u00ed como las Clases Virtuales desde casa, por lo que los sinaloenses est\u00e1n ante la necesidad de pasar el d\u00eda frente a una pantalla, provocando dolores de cabeza, irritaci\u00f3n y desorden al dormir, puesto que durante las jornadas de Sana Distancia y Qu\u00e9date en Casa cambi\u00f3 toda la rutina y la convivencia diaria con las personas del exter ior. Asimismo, Pereda recomend\u00f3 tener los siguientes h\u00e1bitos: 1. Dormir y levantarse a la misma hora diario 2. Comer los alimentos a la misma hora 3. La cena debe ser dos horas antes de ir a la cama 4. Tener una agenda donde se realicen actividades como ej ercicio, lectura, dibujo u otras recreativas. https://www.elsoldesinaloa.com.mx/doble -via/salud/el -te-entre -los-nuevos - habitos -5330477.html El t\u00e9 entre los nuevos h\u00e1bitos Son much\u00edsimos los t\u00e9s y los beneficios que ellos nos traen para nuestra salud aqu\u00ed te recomendamos algunos . Culiac\u00e1n, Sin. - El t\u00e9 es un alimento ciento por ciento natural con much\u00edsimas propiedades para la salud, pues aporta b eneficios que se traducen en bienestar para el cuerpo y para el esp\u00edritu y sus propiedades se encuentran presentes en todas las variedades, no importa si se trata de un t\u00e9 verde, un t\u00e9 negro o un t\u00e9 rojo. Estas plantas poseen gran cantidad de componentes q u\u00edmicos propios de su naturaleza, que son los encargados de transmitirle a nuestra infusi\u00f3n diferentes y variados nutrientes y propiedades para la salud, por estas razones debemos incluirlos en nuestra alimentaci\u00f3n. Aqu\u00ed te los presentamos algunos que vemo s tomar y adjuntamos solo algunos de sus beneficios ya que son innumerables. Diente de Le\u00f3n Aunque sus beneficios y propiedades no son muy conocidos, en la medicina tradicional el diente de le\u00f3n ha sido muy utilizado en el tratamiento de afecciones estoma cales, gases, dolor articular, eccemas y erupciones o ciertos tipos de infecciones, sobre todo infecciones virales. Jengibre Aunque a muchas personas no les gusta por su sabor picante, esta ra\u00edz es muy ben\u00e9fica entre ellas, ayuda a perder peso, elimina la inflamaci\u00f3n y dolor, mantiene en excelente funcionamiento al sistema inmune, mejora la circulaci\u00f3n, ayuda a eliminar los dolores menstruales, controla el estr\u00e9s y ansiedad, C\u00farcuma Sus propiedades antiinflamatorias alivian enfermedades como la artritis re umatoide, osteoartritis, colitis ulcerosa, uve\u00edtis anterior cr\u00f3nica, dolor en las articulaciones o los dolores de espalda, evitar el c\u00e1ncer, la esclerosis m\u00faltiple, el colesterol y las cataratas y ayuda a nuestro sistema inmunol\u00f3gico. Rojo Se utiliza en d ietas depurativas y de p\u00e9rdida de peso, perfecto para dietas para el h\u00edgado, es antioxidante y digestivo, ayuda a regular el colesterol, potencia el sistema inmune, levanta el estado de \u00e1nimo. Negro . Este tipo de t\u00e9 tiene un nivel de oxidaci\u00f3n mayor, Ayuda al estado de alerta mental, mejora la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea y tiene numerosos beneficios para el coraz\u00f3n, defiende de infecciones como la gripe, favorece la concentraci\u00f3n, estimula el sistema inmunol\u00f3gico, evita el envejecimiento prematuro de la piel, fortalece el aprendizaje, es diur\u00e9tico y depurador y estimula el metabolismo. Te puede interesar: Prepara a la reina de la casa con un rico postre . Si deseas adquirir los t\u00e9s ya en sus bolsitas por m\u00e1s practicidad, estos los podemos encontrar en conjunto por ejem plo, encuentras el t\u00e9 de manzanilla, con t\u00e9 verde y t\u00e9 diente de Le\u00f3n, as\u00ed como el t\u00e9 base de Ra\u00edz de ginseng, t\u00e9 negro y frutos de guaran\u00e1, solo por mencionar algunos. PARA SABER: El t\u00e9 es un alimento ciento por ciento natural con much\u00edsimas propiedades p ara la salud, El t\u00e9 aporta beneficios que se traducen en bienestar para el cuerpo y para el esp\u00edritu. https://www.elsoldesi naloa.com.mx/local/un -237-mas-de-contagios -en-sinaloa contagios en Sinaloa durante la \"Nueva Normalidad\" La ocupaci\u00f3n hospitalaria en el estado es del 48 por ciento en todos los hospitales, de acuerd o con Salud Culiac\u00e1n, Sin. - A partir del primero de junio, en Sinaloa se inici\u00f3 la llamada nueva normalidad en sem\u00e1foro rojo, esto por el elevado \u00edndice de contagio de coronavirus generado y en los primeros seis d\u00edas del mes, el incremento en nuevos paci entes confirmados es del 237.04 por ciento en el estado, seg\u00fan las estad\u00edsticas consultadas por El Sol de Sinaloa. De acuerdo a datos de la Secretar\u00eda de Salud, en los pacientes activos, en los 18 municipios, el aumento ha sido del 180.05 por ciento. Cifra s reflejadas por la alta movilidad que se ha presentado en los \u00faltimos d\u00edas, aunque ciudadanos en redes sociales culpan a la venta de cerveza y consecuente consumo de alcohol. Adem\u00e1s de que, por parte del Secretario de Salud, Efr\u00e9n Encinas Torres, se ha i nformado que al igual que en los decesos registrados en plataforma, tambi\u00e9n hay nuevos pacientes rezagados por instituciones de salud que han tardado en subir la informaci\u00f3n. Dato que fue dado a conocer desde el pasado tres de junio, cuando por primera vez las autoridades de salud reportaron la cifra m\u00e1s elevada en nuevos contagios con 220 casos. El primero de junio, la cifra fue de 81 casos; el dos de junio, 122; el tres de junio subi\u00f3 a 220; el cuatro de junio a 286; para el cinco de junio a 292 y el sei s de junio, aument\u00f3 a 273 nuevos pacientes. En el caso de los pacientes activos, en donde se suman los nuevos casos. El primero de junio eran 441; el dos de junio, 510; el tres de junio, 573; el cuatro de junio, 815; el cinco de junio increment\u00f3 a mil 30 y el seis de junio a mil 235. Hasta el \u00faltimo reporte del seis de junio, en Culiac\u00e1n hay 280 casos; en Mazatl\u00e1n, 243; Guasave, Sinaloa, nueve; Mocorito, nueve; Elota, siete; San Ignacio, seis tres en Choix. En cuanto a la ocupaci\u00f3n hospitalaria en el estado, de acuerdo a informaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salud es del 48 por ciento, siendo Ahome el municipio con m\u00e1s casos con un 82 por ciento. Seguido por Culiac\u00e1n, con una ocupaci\u00f3n hospitalaria del 53 por ciento, en donde, el Hospital Civil tiene un 93 por ciento; los nosocomios privados con un 92 por ciento; ISSSTE con 79 por ciento; IMSS con 46 por ciento y un 26 por ciento en la Secretar\u00eda de Salud. En Mazatl\u00e1n la ocupaci\u00f3n hospitalaria es del 44 por ciento. 53%Es el reporte de ocupaci\u00f3n hospitalaria en Culiac\u00e1n, el municipio con m\u00e1s contagios activos hasta el momento. AUMENTO CR\u00cdTICO Las autoridades de Sa lud mencionan que Sinaloa, y en especial la capital, enfrenta un nuevo pico de contagios. A DISCUSI\u00d3N http://w muertes m\u00e1s; ya suman 733 Culiac\u00e1n, Sin. - La Secretar\u00eda de Salud, en su reporte diario nocturno, informa que en Sinaloa hay 183 nuevos pacien tes contagiados de coronavirus Covid -19. Detalla que la repartici\u00f3n y municipios de origen corresponde a: Ahome 60, Culiac\u00e1n 43, Guasave 27, Salvador Alvarado 23, Mazatl\u00e1n 19, Angostura 3, Navolato 2, Mocorito 2, El Fuerte 1, Sinaloa 1, Concordia 1 y Rosar io 1. Agrega que de acuerdo a la actualizaci\u00f3n de la plataforma, se registran 25 muertes m\u00e1s, que corresponden a Culiac\u00e1n 9, Salvador Alvarado 6, Ahome 5, Guasave 3, Angostura 1 y Sinaloa 1, por lo que ya suman 733. La dependencia agrega que hay 59 casos nuevos de recuperados, por lo que la cifra asciende a 2 mil 516, as\u00ed como que el total hist\u00f3rico de pacientes es de 4 mil 778, que los activos son 1 mil 529 y los sospechosos 1 mil 427. http://www.adiscusion.com.mx/Noticia.aspx?q=Sinaloa -registr%C3%B3 -989- nuevos -casos -en-la-primera -semana -de-junio --09b9 Sinaloa registr\u00f3 989 nuevos casos en la primera semana de junio Culiac \u00e1n, Sin. -Del 1 de junio al 7 de junio, Sinaloa registr\u00f3 989 nuevos casos, pasamos de tener 441 casos activos el pasado lunes a mil 430 pacientes COVID -19 al cierre de este domingo, inform\u00f3 la Secretar\u00eda de Salud del Estado. A partir del martes 2 de junio e n Sinaloa, el n\u00famero de nuevos casos empez\u00f3 a incrementarse, ese d\u00eda se registraron en plataforma 122 personas infectadas y se increment\u00f3 a 510 el n\u00famero de activos. Para el mi\u00e9rcoles salieron en el estado 220 nuevos casos; el jueves dieron a conocer que s e registraban 286; el viernes 292, desde entonces, el n\u00famero de nuevos casos se han disparado. El s\u00e1bado la entidad continu\u00f3 con tendencia, ese d\u00eda se registraron 273 nuevos casos; de esos, 88 de Culiac\u00e1n; Mazatl\u00e1n 71; Guasave 52; Ahome 24, el resto de los municipios presentaron n\u00fameros menores. Ese mismo s\u00e1bado hab\u00eda 280 casos activos en Culiac\u00e1n; 243 en Mazatl\u00e1n; 216 de Guasave y 163 de Ahome, estos como los municipios con mayor n\u00famero de casos nuevos. As\u00ed fue el cierre de la semana. La segunda semana de junio Sinaloa inici\u00f3 con 278 nuevos casos; 174 de Culiac\u00e1n; 44 de Ahome; Guasave 33; Mazatl\u00e1n 29 y Cosal\u00e1 2, 1 Salvador Alvarado, el resto de lo municipios no report\u00f3 ning\u00fan caso. De tener 441 casos activos en pasado lunes al corte de noche, hay en Sinaloa mil 430 activos. http://www.adiscusion.com.mx/Noticia.aspx?q=El -insomnio -frente -a-la- pandemia --un-problema -que-se-puede-controlar --SSA-a263 El insomnio frente a la pandemia, un problema que se puede controlar: SSA Culiac\u00e1n, Sin. - La poblaci\u00f3n general puede estar presentado los trastornos del sue\u00f1o que son alteraciones por el proceso de dormir, que com\u00fanmente se le conoce como insomnio, debido al estr\u00e9s o ansiedad causada por la pandemia global por coronavirus, inform\u00f3 la Lic. Cecilia Pereda, titular del Programa de Salud Mental de la Secretar\u00eda de Salud de Sinaloa. La especialista, explic\u00f3 que este trastorno del sue\u00f1 o puede ser transitorio o cr\u00f3nico, y puede derivarse a una dificultad para quedarse dormido, para permanecer dormido o dificultad para despertarse temprano. Detall\u00f3 que durante este periodo de confinamiento el insomnio lo puede causar la ansiedad, estr\u00e9s q ue pueden estarse viviendo por la pandemia, pero tambi\u00e9n por estilos de vida o malos h\u00e1bitos alimenticios, el alcohol, la nicotina, el caf\u00e9 o las comidas pesadas, y tambi\u00e9n existen enfermedades cr\u00f3nicas que pudieran estar alterando el ritmo de sue\u00f1o. Para prevenir los trastornos del sue\u00f1o en este periodo de confinamiento, es importante mantener buena higiene del sue\u00f1o y para mantenerla tenemos que tener una rutina diaria, debemos levantarnos y comer a la misma hora, es importante tener una agenda diaria la cual debe de tener un equilibrio, no podemos estar solo con actividades educativas, o con puras actividades recreativas, tenemos que tener un equilibrio donde es importante tomar en cuenta nuestras \u00e1reas motoras que es el realizar ejercicio, tener en cuen ta nuestra \u00e1rea intelectual para aprender cosas nuevas y actividades recreativas, algo importante tambi\u00e9n es e hablar con los hijos y permitir que ellos expresen lo que sienten en este momento, que los ni\u00f1os se sientan seguros y respaldados por las persona s adultas, manifest\u00f3. Asimismo, se\u00f1al\u00f3 que con la medida nacional Qu\u00e9date en casa, se pasa demasiado tiempo frente a las pantallas, televisi\u00f3n, celular o computadora, y comienza a haber un trastorno en el ciclo del sue\u00f1o y esto puede provocar malestar e irritabilidad como dolor de cabeza, dolor de cuerpo y que a la hora que queremos nosotros conciliar el sue\u00f1o no podemos. Por ello recalc\u00f3 que, se recomienda tener h\u00e1bitos, uno de los principales h\u00e1bitos es dormir y levantarnos a la misma hora diario, otro h\u00e1bito que es importante es tomar los alimentos a la misma hora, se recomienda que los alimentos se consuman dos horas antes de ir a la cama, tener una agenda donde se contemplen diversas actividades como; ejercicio, lectura, dibujo, u otras recreativas l uego de concluir con las responsabilidades diarias laborales o del hogar. http://www.adiscusion.com.mx/Noticia.aspx?q=Rea lizan-elementos -de-la- Novena -Zona-Militar -%22Toque -de-Silencio%22 -2521 Novena Zona Militar \"Toque de Silencio\" Culiac\u00e1n, Sin. - La Secretar\u00eda de la Defensa Nacional, a trav\u00e9s de la Comandancia de la III Regi\u00f3n Militar y de la 9/a. Zona Militar, hace del conocimiento a la poblaci\u00f3n del Estado de Sinaloa, que a partir de esta fecha, el Instituto Armado realiza dentro de las instalaciones jurisdiccionadas a este Mando Territorial un homenaje a las personas que han fallecido por la pand emia ocasionada por el COVID -19, mediante el toque militar de SILENCIO, que de manera diaria se ejecuta a las 12:00 Hrs., como una muestra de respeto a todos ellos. Asimismo, reconoce el esfuerzo y sacrificio de los profesionales de la salud, trabajadores de las actividades esenciales y, a las personas que tienen que salir de sus casas para llevar diariamente el sustento a sus hogares, para que nuestro pa\u00eds siga en marcha, por lo que brindamos desde nuestras trincheras, aplausos para reconocerlos. Con estas acciones la Secretaria de la Defensa Nacional se solidariza con la poblaci\u00f3n, refrendando su compromiso de velar y coadyuvar en las acciones adoptadas por la Secretar\u00eda de Salud en el estado para salvaguardar la vida de los Sinaloenses. PERIODICO DIGITAL http://www.reporte18.com/?p=58650 Supera Sinaloa los 700 muertos por coronavirus Hay un nuevo repunte de 24 decesos reportados este domingo CULIAC\u00c1N, Sin. - Sinaloa lleg\u00f3 este domingo a los 708 decesos por coronavirus con un nuevo repunte de 24 fallecidos (Culiac\u00e1n 11, Guasave 4, Ahome 5, Navolato 1, Salvador Alvarado 1, Mazatl\u00e1n 1, Sinaloa 1). http://www.reporte18.com/?p=58674 Dar\u00e1 Ej\u00e9rcito toque de silencio por fallecidos de COVID -19 De manera diaria se ejecuta a las 12:00 horas, como una muestra de respeto a todos ellos CULIAC\u00c1N, Sin. - La Secretar\u00eda de la Defensa Nacional inform\u00f3 que a partir de esta fecha, el Instituto Arm ado realiza dentro de las instalaciones jurisdiccionadas a este mando territorial un homenaje a las personas que han fallecido por la pandemia ocasionada por el COVID -19, mediante el toque militar de SILENCIO, que de manera diaria se ejecuta a las 12:00 ho ras, como una muestra de respeto a todos ellos. Reconoce el esfuerzo y sacrificio de los profesionales de la salud, trabajadores de las actividades esenciales y, a las personas que tienen que salir de sus casas para llevar diariamente el sustento a sus hog ares, para que nuestro pa\u00eds siga en marcha, por lo que brindamos desde nuestras trincheras, aplausos para reconocerlos. La Sedena detall\u00f3 que con estas acciones se solidariza con la poblaci\u00f3n, refrendando su compromiso de velar y coadyuvar en las acciones adoptadas por la Secretar\u00eda de Salud en el estado para salvaguardar la vida de los Sinaloenses. http://www.reporte18.com/?p=58691 Am\u00e9rica Latina est\u00e1 perdiendo la batalla contra el coronavirus En toda l a regi\u00f3n est\u00e1n aumentando m\u00e1s r\u00e1pido que en cualquier parte del mundo y en los pa\u00edses m\u00e1s afectados no muestran signos de desaceleraci\u00f3n Los casos y muertes relacionados con el coronavirus en toda la regi\u00f3n est\u00e1n aumentando m\u00e1s r\u00e1pido que en cualquier part e del mundo. Y en los pa\u00edses m\u00e1s afectados, no muestran signos de desaceleraci\u00f3n. La regi\u00f3n ha registrado casi 1.2 millones de casos y m\u00e1s de 60 mil muertes. Estamos especialmente preocupados por Centro y Sudam\u00e9rica, donde muchos pa\u00edses est\u00e1n experimenta ndo epidemias aceleradas, dijo el mi\u00e9rcoles el director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Tedros Adhanom Ghebreyesus. La OMS no cree que Centroam\u00e9rica o Sudam\u00e9rica hayan alcanzado la transmisi\u00f3n m\u00e1xima, lo que significa que la cantidad de co ntagios y fallecimientos podr\u00eda seguir aumentando. Funcionarios de salud advierten a los pa\u00edses que no reabran sus econom\u00edas demasiado pronto, incluso cuando las naciones se preparan para reabrir o ya lo han hecho. Los brotes en Brasil, M\u00e9xico y Per\u00fa, los pa\u00edses m\u00e1s afectados de Am\u00e9rica Latina, que representan aproximadamente el 60% de la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n. Y tambi\u00e9n hay una historia de \u00e9xito. BRASIL Brasil est\u00e1 atascado en la crisis. El pa\u00eds ha registrado al menos 691 mil 758 casos de coronavirus y 3 6 mil 455 muertes. Recientemente super\u00f3 a Italia como el tercer pa\u00eds con m\u00e1s muertes en el mundo y probablemente rebasar\u00e1 pronto al Reino Unido. Eso significa que Brasil tendr\u00e1 el segundo mayor n\u00famero de casos y muertes en el mundo, s\u00f3lo detr\u00e1s de Estados Unidos. M\u00c9XICO Dos cosas sucedieron en M\u00e9xico esta semana que parecen chocar entre s\u00ed. Primero, M\u00e9xico registr\u00f3 su peor semana del brote, tanto en casos confirmados como en muertes. Se reportaron m\u00e1s de mil muertes en un solo d\u00eda por primera vez. Y durante tres d\u00edas consecutivos, registr\u00f3 m\u00e1ximos diarios en nuevos casos. A pesar de los n\u00fameros sombr\u00edos y los mensajes contradictorios de los l\u00edderes gubernamentales, los funcionarios del pa\u00eds han impulsado un plan de reapertura gradual en todo el territorio. P ER\u00da Personas en el Callao, Per\u00fa, hicieron fila durante horas esta semana para recargar sus tanques de ox\u00edgeno. Pero una vez que llegaron al frente de la fila, los familiares de pacientes con COVID -19 encontraron precios desorbitados. Una persona le dijo a TVPer\u00fa Noticias, afiliada de CNN, que los precios del ox\u00edgeno se han duplicado. Y el gobierno ahora admite que hay un problema. Nuestra misi\u00f3n es evitar el desarrollo de un mercado negro que sea mercantil y utilice una pandemia para abusar de las personas , dijo Cesar Chaname, portavoz de la agencia de salud p\u00fablica de Per\u00fa. Per\u00fa contin\u00faa lidiando con uno de los peores brotes de Am\u00e9rica Latina, con 196 mil 515 casos, el segundo m\u00e1s alto en la regi\u00f3n detr\u00e1s de Brasil. Con informaci\u00f3n de CNN http://www.reporte18.com/?p=58523 Desaprueba 68% de m\u00e9dicos gesti\u00f3n de AMLO contra COVID -19 La cifra representa 18 puntos m\u00e1s que la desaprobaci\u00f3n entre poblaci\u00f3n general (50%), seg\u00fan la encuesta publicada por MITOFSKY -TRESEARCH CIUDAD DE M\u00c9XICO. - En medio de la crisis, el personal sanitario sigue protestando por la falta de equipo de protecci\u00f3n. El 68% del personal m\u00e9dico en M\u00e9xico desaprueba a L\u00f3pez Obrador en c\u00f3mo ha manejado la crisis del COVID -19. \u00bfC\u00f3mo considera la actuaci\u00f3n del gobierno para cuidar al personal m\u00e9dico? A esta pregunta el 74% la calific\u00f3 como Mala, casi 27 puntos m\u00e1s que la poblaci\u00f3n en general (47%).M\u00e1s de 150 profesionales de la salud, entre m\u00e9dicos, enfermeros y auxiliares han muerto, seg\u00fan ci fras oficiales. Pero con m\u00e1s de 11 mil profesionales de salud infectados, la cifra de muertos podr\u00eda ser mayor. Es muy lamentable lo que est\u00e1 sucediendo con el personal m\u00e9dico por insuficiencia de equipo. Ahora el mercado mundial est\u00e1 muy saturado, es dif\u00ed cil conseguir las mascarillas N95 en las cantidades que se requieren, destac\u00f3 el epidemi\u00f3logo Jaime Sep\u00falveda, director ejecutivo del Instituto de Ciencias de la Salud Global, de la Universidad de California (UCSF). Recuerda que en Italia una proporci\u00f3n m uy alta de los infectados fue personal m\u00e9dico, por lo que considera que M\u00e9xico y Latinoam\u00e9rica perdieron una oportunidad de oro para prepararse tras las experiencias en China, Europa y Estados Unidos. Sin embargo, el experto advierte que el problema ser\u00eda a\u00fan m\u00e1s grave sin una respuesta decidida de la poblaci\u00f3n. En M\u00e9xico quien ha respondido es la sociedad, que decidi\u00f3 tomar cartas en el asunto a tiempo y responsablemente. Con informaci\u00f3n de DW/Consulta - fallecidas -por-la-pandemia/ Ej\u00e9rcito Mexicano rinde respeto a personas fallecidas p or la pandemia Culiac\u00e1n, Sin. - La Secretar\u00eda de la Defensa Nacional, a trav\u00e9s de la Comandancia de la III Regi\u00f3n Militar y de la 9/a. Zona Militar, hace del conocimiento a la poblaci\u00f3n del Estado de Sinaloa, que a partir de esta fecha, el Instituto Armado realiza dentro de las instalaciones jurisdiccionadas a este Mando Territorial un homenaje a las personas que han fallecido por la pandemia ocasionada por el COVID -19, mediante el toque militar de SILENCIO, que de manera diaria se ejecuta a las 12:00 Hr s., como una muestra de respeto a todos ellos. Asimismo, reconoce el esfuerzo y sacrificio de los profesionales de la salud, trabajadores de las actividades esenciales y, a las personas que tienen que salir de sus casas para llevar diariamente el sustento a sus hogares, para que nuestro pa\u00eds siga en marcha, por lo que brindamos desde nuestras trincheras, aplausos para reconocerlos. Con estas acciones la Secretaria de la Defensa Nacional se solidariza con la poblaci\u00f3n, refrendando su compromiso de velar y co adyuvar en las acciones adoptadas por la Secretar\u00eda de Salud en el estado para salvaguardar la vida de los Sinaloenses. http://noticieroaltavoz.com/c ovid-19-casos -superan -los-7-millones -alrededor - del-mundo/ Covid -19: Casos superan los 7 millones alrededor del mundo Los casos confirmados del nuevo coronavirus en todo el mundo rebasaron los siete millones de personas, mientras que el total de muertes po r el virus es de 403 mil 211, seg\u00fan cifras de la Universidad de Johns Hopkins. El total de contagios en el planeta subi\u00f3 este martes a siete millones 35 mil 623. Seg\u00fan la estadounidense Universidad Johns Hopkins, Estados Unidos se mantiene a la cabeza del a lista de los pa\u00edses con m\u00e1s contagios con un mill\u00f3n 942 mil 363; le sigue Brasil con 691 mil 758; luego est\u00e1 Rusia con 476 mil 43 casos confirmados de Covid -19. Mientras que en la cifra de muertos, Estados Unidos ha reportado 110 mil 514 fallecimientos p or el nuevo coronavirus; le sigue Reino Unido con 40 mil 625; y en tercer lugar est\u00e1 Brasil con 36 mil 455 muertes. En su \u00faltimo reporte, M\u00e9xico inform\u00f3 que los casos en todo el pa\u00eds son 117 mil 103 y las muertes por el Covid -19 son 13 mil 699. En total, m \u00e1s de 400 mil personas han muerto de Covid -19 en el mundo, de las cuales cerca de la mitad en Europa. Hoy, sin embargo, el epicentro de la pandemia se encuentra en Am\u00e9rica Latina, que suma m\u00e1s de 1.3 millones de casos y 65 mil muertos. Brasil es el pa\u00eds m\u00e1 s castigado en la regi\u00f3n y ocupa ya el tercer puesto en el mundo en n\u00famero de muertes, por detr\u00e1s de Estados Unidos y Reino Unido, y el segundo en n\u00famero de contagios. En M\u00e9xico, segundo pa\u00eds con m\u00e1s decesos en Am\u00e9rica Latina, el director del IMSS, Zo\u00e9 Rob ledo, confirm\u00f3 el domingo que dio positivo a la Covid - 19. Estados Unidos, que suma m\u00e1s de 110 mil fallecidos y m\u00e1s de 1.9 millones de infectados, es de lejos el pa\u00eds m\u00e1s golpeado por la pandemia. Inmerso ahora en una movilizaci\u00f3n masiva contra la brutalida d policial y el racismo, los profesionales de la salud temen que estas protestas lleven a un nuevo pico de contagios en las pr\u00f3ximas semanas. El pa\u00eds avanza sin embargo en el desconfinamiento, y esta semana, Nueva York entrar\u00e1 en la fase 1 del plan de reapertura, que supone la reanudaci\u00f3n de las actividades de los sectores de manufactura y construcci\u00f3n. Los comercios tendr\u00e1n acceso muy restringido. Al otro lado del planeta, las noticias eran de esperanza. Nueva Zelanda se congratul\u00f3 de poder anunciar que da ba de alta al \u00faltimo caso activo de coronavirus. El archipi\u00e9lago del Pac\u00edfico Sur levant\u00f3 todas las restricciones nacionales y autoriz\u00f3 la reanudaci\u00f3n del campeonato del S\u00faper Rugby en una versi\u00f3n m\u00e1s reducida, pero en la que el p\u00fablico podr\u00e1 acceder a los estadios E India tambi\u00e9n dio un paso hacia la normalidad al autorizar la reapertura de lugares de culto y centros comerciales, pese a que la epidemia sigue golpeando con fuerza a esta naci\u00f3n de mil 300 millones de habitantes. http://noticieroaltavoz.com/funcionarios -del-imss-resultan -con-covid -19/ Funcionarios del IMSS resultan con Covid -19 Ciudad de M\u00e9xico. - Derivado de la b\u00fasqueda de contactos y de la Vigilancia Epidemiol\u00f3gica que realiza el IMSS, se realiz\u00f3 la prueba confirmatoria al secretario general, Javier Guerrero Garc\u00eda; al director de Finanzas, Humberto Pedrero Moreno; y al Titular de la Unidad de Evaluaci\u00f3n de Delegaciones, H\u00e9ctor Robles Peiro, quienes res ultaron positivos a COVID -19. Los tres funcionarios se encuentran asintom\u00e1ticos, en buen estado de salud y desde el confinamiento domiciliario trabajan y coordinan las responsabilidades de sus \u00e1reas. Al conocerse los resultados de la prueba, se activ\u00f3 -como en todos los casos - el protocolo epidemiol\u00f3gico con base en el cual se identificaron a los contactos cercanos para darles seguimiento. Diferentes instalaciones del Instituto Mexicano del Seguro Social han sido sanitizadas, adem\u00e1s de que se han refo rzado las medidas de sana distancia y los protocolos sanitarios como le lavado de manos, uso de alcohol gel al 70 por ciento. http://noticieroaltavoz.com/nue va-zelanda -presume -que-esta-libre-de- coronavirus/ Nueva Zelanda presume que est\u00e1 'libre' de coronavirus WELLINGTON. - Nueva Zelanda no tiene casos activos del nuevo coronavirus, anunciaron hoy las autoridades sanitarias despu\u00e9s de que se diera el alta al \u00faltimo paciente que quedaba en aislamiento. El pa\u00eds oc\u00e9anico regresar\u00e1 el martes a la normalidad, anunci\u00f3 este lunes la primera ministra, Jacinda Ardern. Hoy, 75 d\u00edas despu\u00e9s (de declarar el m\u00e1ximo nivel de alerta), estamos listos para la vuelta a la normal idad, declar\u00f3 la mandataria, cuya gesti\u00f3n de la pandemia ha sido alabada internacionalmente. El director general del Ministerio de Salud, Ashley Bloomfield, lo interpreta como un \u00e9xito del que todo el pa\u00eds deber\u00eda sentirse orgulloso. No tener casos activos por primera vez desde el 28 de febrero es sin duda un hito importante en nuestro camino pero, como hemos dicho anteriormente, ser\u00e1 esencial mantener la vigilancia contra el covid -19, notific\u00f3 Bloomfield en un comunicado. Nueva Zelanda ha sido elogiada po r su respuesta a la epidemia de coronavirus, que pas\u00f3 por un confinamiento estricto de siete semanas hasta mayo. El archipi\u00e9lago del Pac\u00edfico Sur, con una poblaci\u00f3n de cinco millones de habitantes, contabiliz\u00f3 mil 154 casos confirmados y 22 muertes. Hace una semana que solo quedaba un caso activo. El \u00faltimo caso no ten\u00eda s\u00edntomas desde hace 48 horas y se considera que se ha curado, precis\u00f3 el ministerio de Salud. VIVA LA NOTICIA ESENCIALES PARA PREVENIR TRA STORNOS DEL SUE\u00d1O\": SSS Culiac\u00e1n, Sinaloa. - La poblaci\u00f3n general puede estar presentado los trastornos del sue\u00f1o que son alteraciones por el proceso de dormir, que com\u00fanmente se le conoce como insomnio, debido al estr\u00e9s o ansiedad causada por la pandemia global por coronavirus, inform\u00f3 la Lic. Cecilia Pereda, titular del Programa de Salud Mental de la Secretar\u00eda de Salud de Sinaloa. La especialista, explic\u00f3 que este trastorno del sue\u00f1o puede ser transitorio o cr\u00f3nico, y puede derivarse a una dificultad pa ra quedarse dormido, para permanecer dormido o dificultad para despertarse temprano. Detall\u00f3 que durante este periodo de confinamiento el insomnio lo puede causar la ansiedad, estr\u00e9s que pueden estarse viviendo por la pandemia, pero tambi\u00e9n por estilos de vida o malos h\u00e1bitos alimenticios, el alcohol, la nicotina, el caf\u00e9 o las comidas pesadas, y tambi\u00e9n existen enfermedades cr\u00f3nicas que pudieran estar alterando el ritmo de sue\u00f1o. Para prevenir los trastornos del sue\u00f1o en este periodo de confinamiento, es importante mantener buena higiene del sue\u00f1o y para mantenerla tenemos que tener una rutina diaria, debemos levantarnos y comer a la misma hora, es importante tener una agenda diaria la cual debe de tener un equilibrio, no podemos estar solo con actividades educativas, o con puras actividades recreativas, tenemos que tener un equilibrio donde es importante tomar en cuenta nuestras \u00e1reas motoras que es el realizar ejercicio, tener en cuenta nuestra \u00e1rea intelectual para aprender cosas nuevas y actividades rec reativas, algo importante tambi\u00e9n es hablar con los hijos y permitir que ellos expresen lo que sienten en este momento, que los ni\u00f1os se sientan seguros y respaldados por las personas adultas, manifest\u00f3. Asimismo, se\u00f1al\u00f3 que con la medida nacional Qu\u00e9dat e en casa, se pasa demasiado tiempo frente a las pantallas, televisi\u00f3n, celular o computadora, y comienza a haber un trastorno en el ciclo del sue\u00f1o y esto puede provocar malestar e irritabilidad como dolor de cabeza, dolor de cuerpo y que a la hora que queremos nosotros conciliar el sue\u00f1o no podemos. Por ello recalc\u00f3 que, se recomienda tener h\u00e1bitos, uno de los principales h\u00e1bitos es dormir y levantarnos a la misma hora diario, otro h\u00e1bito que es importante es tomar los alimentos a la misma hora, se rec omienda que los alimentos se consuman dos horas antes de ir a la cama, tener una agenda donde se contemplen diversas actividades como; ejercicio, lectura, dibujo, u otras recreativas luego de concluir con las responsabilidades diarias laborales o del hogar . https://vivalanoticia.mx/2020/06/08/persiste -alerta -maxima -en-el-pais-numero - de-casos -llega-a-117-mil/ PERSISTE ALERTA M\u00c1XIMA EN EL PA\u00cdS; N\u00daMERO DE CASOS LLEGA A 117 MIL CIUDAD DE M\u00c9XICO (Excelsior). - Al cumplirse una semana de la llamada nueva normalidad, con un total de 117 mil 103 casos y 13 mil 699 defunciones a causa de covid -19, todo el pa\u00eds se mantiene en sem\u00e1foro rojo, es de cir, en el nivel de riesgo m\u00e1ximo. A 102 d\u00edas del inicio de la pandemia en M\u00e9xico, el subsecretario de prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, Hugo L\u00f3pez -Gatell, advirti\u00f3 que si en este momento la gente sale al espacio p\u00fablico aumentar\u00e1 la probabilidad de que una o m\u00e1s personas contagiantes se encuentren con una o m\u00e1s personas susceptibles, lo que llevar\u00eda a un aumento en el n\u00famero de casos y por consecuencia en el n\u00famero de muertes. Espero que nadie est\u00e9 invitando a las mexicanas y los mexicanos a salir en es te momento de sus casas, el gobierno de M\u00e9xico no lo est\u00e1 haciendo, no hay raz\u00f3n alguna para que, en este momento, que el pa\u00eds completo est\u00e1 en sem\u00e1foro en rojo, se abran las empresas que hacen actividades no esenciales o se empiecen a realizar actividades en el espacio p\u00fablico, dijo. Llam\u00f3 a que nadie se confunda con la falsa idea de que se est\u00e1 abriendo el pa\u00eds. \u00bfAlguien piensa que ya deben estar abiertos todos los centros de trabajo? \u00bfAlguien piensa que las escuelas van a abrir ma\u00f1ana? \u00bfAlguien piensa que ya se pueden tener congregaciones en el espacio p\u00fablico?, \u00bfAlguien piensa que los cines, teatros, conciertos, playas van a abrir ma\u00f1ana? No, por favor, nadie se confunda con esta idea que es falsa, es inadecuada, insisti\u00f3. Refiri\u00f3 que se tiene contemp lado que el segundo ciclo de transmisi\u00f3n del virus podr\u00eda presentarse en octubre, conjuntamente con la influenza, ante lo que adelant\u00f3 que no se piensan quitar tempranamente las reconversiones en los hospitales. https://vivalanoticia.mx/2020/06/08/continuaran -sanitizacion -de-espacios - publicos -y-areas -comerciales -de-el-fuerte/ CONTINUAR\u00c1N SANITIZACI\u00d3N DE ESPACIOS P\u00daBLICOS Y \u00c1 REAS COMERCIALES DE EL FUERTE El Fuerte, Sinaloa. - Seguir\u00e1 el programa de contenci\u00f3n del COVID -19 en el municipio; por ello, las Direcciones de Servicios P\u00fablicos y Servicios M\u00e9dicos continuar\u00e1n con la Campa\u00f1a de Sanitizaci\u00f3n que se ha realizado diariament e en El Fuerte, esto por indicaciones de la Alcaldesa Nubia Ramos Carbajal, la cual es no bajar la guardia en la lucha contra el Coronavirus. El municipio de El Fuerte cuenta con un n\u00famero bajo de contagios, seg\u00fan la Secretar\u00eda de Salud del Gobierno del Estado, a comparaci\u00f3n de otras municipalidades sinaloenses, esto motiva a las autoridades a continuar con los trabajos de sanidad. La responsable de la Direcci\u00f3n de Servicios M\u00e9dicos, la Dra. Nidia Ram\u00edrez Ru\u00edz se\u00f1al\u00f3 que, seguir\u00e1n las sanitizaciones de m anera constante y permanente en el municipio, en la cabecera y sindicaturas hasta que se tenga un color m\u00e1s favorable por el problema COVID... no estamos bajando la guardia, indic\u00f3 la M\u00e9dica. Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 la funcionaria municipal que se est\u00e1 coadyuvando c on las autoridades del sector salud e instituciones de auxilio, seguimos trabajando con la Secretar\u00eda de Salud, Cruz Roja, Protecci\u00f3n Civil y Coepriss, as\u00ed como personal del Ayuntamiento quienes estamos haciendo una gran labor en prevenci\u00f3n en la ciudadan \u00eda, subray\u00f3 Nidia Ram\u00edrez. Tambi\u00e9n indic\u00f3 la Doctora que de la mano con la Jurisdicci\u00f3n Sanitaria se est\u00e1 llevando a cabo la Campa\u00f1a Municipal de Fumigaci\u00f3n contra el mosco vector transmisor de Dengue; acci\u00f3n que se realizar\u00e1 del 5 al 12 de junio en la ca becera municipal y en cada una de las TOQUE MILITAR DE SILENCIO, EL EJ\u00c9RCITO MEXICANO RENDIR\u00c1 RESPETO A PERSONAS FALLECIDAS DURANTE LA PANDEMIA Culiac\u00e1n, Sinaloa. - La Secretar\u00eda de la Defensa Nacional, a trav\u00e9s de la Comandancia de la III Regi\u00f3n Militar y de la 9/a. Zona Militar, hace del conocimiento a la poblaci\u00f3n del Estado de Sinaloa, que a partir de esta fecha, el Instituto Armado realiza dentro d e las instalaciones jurisdiccionadas a este Mando Territorial un homenaje a las personas que han fallecido por la pandemia ocasionada por el COVID -19, mediante el toque militar de SILENCIO, que de manera diaria se ejecuta a las 12:00 Hrs., como una mue stra de respeto a todos ellos. Asimismo, reconoce el esfuerzo y sacrificio de los profesionales de la salud, trabajadores de las actividades esenciales y, a las personas que tienen que salir de sus casas para llevar diariamente el sustento a sus hogares, p ara que nuestro pa\u00eds siga en marcha, por lo que brindamos desde nuestras trincheras, aplausos para reconocerlos. Con estas acciones la Secretaria de la Defensa Nacional se solidariza con la poblaci\u00f3n, refrendando su compromiso de velar y coadyuvar en las a cciones adoptadas por la Secretar\u00eda de Salud en el estado para salvaguardar la vida de los Sinaloenses. RADIO https://adnportal.mx/25 -muertes -y-183-nuevos -casos -de-covid -19-hoy-en- sinaloa/ 25 muertes y 183 nuevos casos de Covid -19 hoy en Sinaloa CULIAC\u00c1N. - Sinaloa inici\u00f3 la semana con el registro de 25 muertes a causa del Covid -19, as\u00ed como 183 nuevos pacientes que dieron positivo a este virus. Efr\u00e9n Encinas Torres secretario de Salud en Sinaloa, comunic\u00f3 que este lunes se tienen mil 529 pacientes positivos sumando los 183 casos registrados en el \u00faltimo informe. Sinaloa sum\u00f3 25 decesos m\u00e1s, con lo que lleg\u00f3 a 733 muertes derivadas de la pandemia. Asimismo, la entidad tienen 2 mil 516 pacientes recuperados con 59 dados de alta en las \u00faltimas horas. En el acumulado hist\u00f3rico de pacientes positivos, desde el primero a la fecha, el estado report\u00f3 4 mil 778 casos. Finalmente, en lo que tiene que ver con pacientes sospechosos, la entidad alcanz\u00f3 los mil 427 casos, quienes esperan resultados de las pruebas aplicadas. https://adnportal.mx/mexico -pasa-los-120-mil-casos -confirmados -de-covid -19/ M\u00e9xico pasa los 120 mil casos confirmados de COVID -19 El pa\u00eds sum\u00f3 354 muertes nuevas CIUDAD DE M\u00c9XICO. - El Dr. Jos\u00e9 Luis Alom\u00eda, director general de Epidemiolog\u00eda de la Secretar\u00eda de Salud, inform\u00f3 que las cifras nacionales donde se elev\u00f3 la cantidad de muertes a 14 mil 53. As\u00ed mismo informo que el pa\u00eds tiene: 120 mil 102 casos confirmados acumulados46 mil 398 casos sospechosos18 mil 416 casos activos177 mil 875 casos ne gativos y se han estudiado a 344 mil 375 pacientes. El pa\u00eds sigue en rojo en el sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico, lo que significa que M\u00e9xico no est\u00e1 listo para reactivar todas las actividades normales. https://adnportal.mx/restaurantes -abren -sus-puertas -al-50-de-su-capacidad/ Restaurantes abren sus puertas al 50% de su capacidad CULIAC\u00c1N._ Este lunes, los restaurantes del estado abrieron sus \u00e1reas de mesas al 50 por ciento de su capacidad, por lo que est\u00e1n recibiendo a comensales en sus establecimientos. Miguel Taniyama, presidente de la C\u00e1mara Nacional de la Industria de Restaurantes y Alimentos Condimentados (Canirac), indic\u00f3 que durante este tiempo de cuarentena se estuvi eron preparando en los protocolos de higiene en cada una de las \u00e1reas de los establecimientos y en la atenci\u00f3n a los clientes, de igual forma se est\u00e1n capacitando en l\u00ednea 280 restauranteros para recibir un distintivo. Dijo que a\u00fan no se sabe cu\u00e1ntos estab lecimientos abrieron sus puertas a los comensales, ya que algunos decidieron continuar con el servicio solo para llevar. Trabajando en cada uno de los protocolos que implica la llegada del comensal, el servicio mesa, preparaci\u00f3n de barra, ba\u00f1os, cocina, todos los puntos que se tienen que tratar en esta nueva realidad para nosotros, hicimos un trabajo en conjunto con ellos y creemos que est\u00e1 es la oportunidad que tenemos nosotros de mostrarnos como sector y un sector que nunca parado en la fase de la contin gencia, hoy en d\u00eda se nos permite restablecer el tema de mesas y cada uno de sus empresarios est\u00e1 determinando qu\u00e9 espacios de sus negocios cu\u00e1l va a ser lo m\u00e1s adecuado en ese momento que estamos atravesando. Entre las medidas preventivas que se tomaron es la desinfecci\u00f3n de los cubiertos, los platillos entregarlos de manera individual, las mesas deben tener entre un metro y medio a dos de separaci\u00f3n, la venta de alcohol junto con los alimentos, entre otras. Los clientes deber\u00e1n entrar con cubrebocas, al llegar usar gel antibacterial o lavarse las manos, se les tomar\u00e1 la temperatura, no deber\u00e1n de ser mas de cuatro personas por mesa. A FONDO MX https://olegario.mx/2020/06/ansiedad -estres -insomnio -e-irritabilidad - principales -problemas -por-confinamiento/ Ansiedad, estr\u00e9s, insomnio e irritabilidad, principales problemas por confinamiento Culiac\u00e1n, Sinaloa. - La poblaci\u00f3n general puede estar presentado los trastornos del sue\u00f1o que son alteraciones por el proceso de dormir, que com\u00fanmente se le conoce como insomnio, debido al estr\u00e9s o ansiedad causada por la pandemia global por coronavirus, inform\u00f3 Cecilia Per eda, titular del Programa de Salud Mental de la Secretar\u00eda de Salud de Sinaloa. La especialista, explic\u00f3 que este trastorno del sue\u00f1o puede ser transitorio o cr\u00f3nico, y puede derivarse a una dificultad para quedarse dormido, para permanecer dormido o dific ultad para despertarse temprano. Detall\u00f3 que durante este periodo de confinamiento el insomnio lo puede causar la ansiedad, estr\u00e9s que pueden estarse viviendo por la pandemia, pero tambi\u00e9n por estilos de vida o malos h\u00e1bitos alimenticios, el alcohol, la ni cotina, el caf\u00e9 o las comidas pesadas, y tambi\u00e9n existen enfermedades cr\u00f3nicas que pudieran estar alterando el ritmo de sue\u00f1o. Asimismo, se\u00f1al\u00f3 que con la medida nacional Qu\u00e9date en casa, se pasa demasiado tiempo frente a las pantallas, televisi\u00f3n, celul ar o computadora, y comienza a haber un trastorno en el ciclo del sue\u00f1o y esto puede provocar malestar e irritabilidad como dolor de cabeza, dolor de cuerpo y que a la hora que queremos nosotros conciliar el sue\u00f1o no podemos. https://olegario.mx/2020/06/en -la-raya-y-el-gobernador -que-hace/ En la raya: Y EL GOBERNADOR; \u00bfQu\u00e9 hace? A nuestra querida Rosario Flores Navidad, todo nuestro afecto y solidaridad ante la irreparable p\u00e9r dida de su hija. Los presidentes municipales de los principales municipios de Sinaloa, encabezados por Jes\u00fas Estrada Ferreiro, es verdad que est\u00e1n haciendo poco o nada por sus comunidades, pero por lo menos divierten con sus ocurrencias y eso ya es algo. E n contraparte el gobernador de Sinaloa parece de la oposici\u00f3n de Salinas: Ni se ve ni se escucha. Y comento lo anterior porque es inaudito lo que pasa en Sinaloa ante la pandemia, resultando el estado con mayor \u00edndice de contagios y muertes proporcionalmen te comparado con el resto del pa\u00eds, con el sem\u00e1foro sanitario en rojo intenso (casi negro) y muy orondos est\u00e1n organizando la salida de la poblaci\u00f3n a la nueva normalidad. \u00bfQu\u00e9 no son capaces de pensar que ya tenemos en Sinaloa 700 muertos con poco m\u00e1s de 4 mil casos, lo que representa una letalidad aproximada al 17%, 6 puntos por encima del promedio nacional y diez por encima del promedio mundial? \u00bfNo entienden que somos la entidad con m\u00e1s alto promedio de contagios per c\u00e1pita?\u00bfO qu\u00e9 nuestra actividad e con\u00f3mica se desarrolla en un 80% en el \u00e1rea de servicios que implican interacciones persona a persona a diferencia de la industria, la agricultura, ganader\u00eda, pesca y dem\u00e1s?\u00bfQue en los \u00faltimos tres d\u00edas de la semana que termin\u00f3 casi alcanzamos mil contagio s (el 25% del total desde que inici\u00f3 la pandemia), como expresi\u00f3n de la plenitud que alcanz\u00f3 la pandemia en nuestro estado? Y as\u00ed, como si nada ocurriera, como si todo fuera normal, nuestras autoridades, con excepci\u00f3n de Aurelia Leal en Guasave que grita y patalea contra la indolencia e irresponsabilidad del gobernador y la poblaci\u00f3n, que no entienden ni atienden el problema. Vaya, ni siquiera los inquiet\u00f3 el caso de los altos cobros por parte de la CFE. Lo ocurrido en Culiac\u00e1n y Mazatl\u00e1n la semana pasada , cuando los comerciantes del centro de la capital y del puerto, desesperados, pretendieron abrir, lo que es un reflejo tambi\u00e9n de esa desatenci\u00f3n porque ante la crisis econ\u00f3mica tampoco hay respuesta por parte del gobierno del estado. Si usted conoce los comercios de nuestras ciudades podr\u00e1 calcular las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas de cada quien, ya no se diga los empleados que en ellos laboran y preg\u00fantese usted \u00bfQu\u00e9 han hecho o propuesto nuestros gobierno? Pr\u00e1cticamente nada. Contamos con 126 mil empresas en Sina loa, 90 mil son peque\u00f1as y micro empresas, el 50% formales y la otra mitad informales, con dos millones de personas empleadas, de las cuales un mill\u00f3n y medio viven con menos de dos salarios m\u00ednimos y ante este cuadro \u00bfQu\u00e9 no es capaz el gobernador de hace r algo? \u00bfO a los presidentes municipales no se les ocurre nada mejor? Por eso son obvias las reacciones de descontrol, irresponsabilidad y el no respetar las medidas recomendadas, simplemente porque nuestras autoridades no tienen capacidad de liderazgo ant e los problemas y la gente hace lo que cree mejor. Tiene raz\u00f3n Edna Fong, presidente de la COPARMEX en Sinaloa al de material de prot ecci\u00f3n para personal m\u00e9dico donado por el Congreso Los insumos han sido distribuidos en 33 hospitales y resta hacer entrega del material en solo 10 instituciones de salud, lo cual adelantaron se realizar\u00e1 en esta semana El Congreso del Estado de Sinaloa h a entregado en donaci\u00f3n material de protecci\u00f3n para personal m\u00e9dico que atiende a pacientes de Covid - 19. En 33 cl\u00ednicas y hospitales del ISSSTE y de la Secretar\u00eda de Salud, s\u00f3lo quedan por atender 10 cl\u00ednicas y hospitales del Instituto Mexicano del Seguro Social. Se acord\u00f3 apoyar con insumos a 43 hospitales de los 18 municipios de Sinaloa. Con esta acci\u00f3n, las y los diputados se solidarizan con el personal de salud que se encuentra en la primera l\u00ednea de batalla contra el virus SARS -CoV-2, que produce la e nfermedad Covid -19. El pasado martes 26 de mayo el Congreso empez\u00f3 con la distribuci\u00f3n de los insumos m\u00e9dicos en los hospitales de todo el Estado. Un d\u00eda antes, la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica, que preside la diputada Graciela Dom\u00ednguez Nava, sostuvo un a reuni\u00f3n con directivos del sector salud estatal y federal, acto protocolario virtual de donaci\u00f3n del material. En el Congreso del Estado tienen un aliado, nuestra preocupaci\u00f3n es c\u00f3mo sumar esfuerzos, c\u00f3mo contribuir para que el esfuerzo que est\u00e1 hacien do el Congreso venga a sumar con los esfuerzos que ya han hecho el Gobierno Federal y el Gobierno del Estado, dijo la diputada Graciela Dom\u00ednguez en su participaci\u00f3n. En esa reuni\u00f3n, la presidenta de la Mesa Directiva, Gloria Himelda F\u00e9lix Niebla, hizo un reconocimiento a todo el personal m\u00e9dico, enfermer\u00eda, camilleros y todos los que intervienen para atender a los pacientes de Covid -19. Son momentos desafiantes para los gobiernos, desafiantes para la comunidad, lo menos que como Poder Legislativo podemos hacer es sumar esfuerzos con ustedes, se\u00f1al\u00f3 la diputada Gloria Himelda F\u00e9lix. A partir del martes 26 de mayo, los directores y directoras de cada una de las unidades m\u00e9dicas, fueron los responsables de recoger el material que el Poder Legislativo de Si naloa acord\u00f3 donar. En total, la donaci\u00f3n consta de 63 mil 080 insumos m\u00e9dicos, como m\u00e1scaras KN95; guantes, gafas protectoras y caretas que servir\u00e1n de barrera para proteger la vida a trabajadores del sector salud. Estos insumos m\u00e9dicos se adquirieron con 7 millones 760 mil pesos, bolsa integrada con 5 millones, obtenidos de las econom\u00edas que gener\u00f3 el Poder Legislativo de Sinaloa en los primeros tres meses del presente a\u00f1o, como parte del plan de austeridad que aplica. La bolsa estuvo integrada tambi\u00e9n po r 2 millones 400 mil pesos, derivados del Fondo de Gesti\u00f3n Social, correspondiente a los meses de mayo, junio y julio del presente a\u00f1o, y por 360 mil pesos, del presupuesto etiquetado para la contrataci\u00f3n de secretarios t\u00e9cnicos, de abril y mayo. Unidades m\u00e9dicas que han recibido, de parte del Congreso del Estado, donaci\u00f3n de insumos m\u00e9dicos https://tvpacifico.mx/noticias/248304 -cuando -sentian -que-se-asfixiabanabren - la-puerta Cuando sent\u00edan que se asfixiaban...abren la puerta Luego de las negociaciones con el gobierno del estado, con la Secretar\u00eda de Salud y con la Secretar\u00eda de turismo, y luego de m\u00e1s de dos meses de permanecer cerrados, los restaurantes en Culiac\u00e1n abrieron ya sus puertas al p\u00fablico. H\u00e9ctor Loaiza, propietario de un restaurante en el centro de la ciudad, explic\u00f3 que fue el viernes pasado cuando les avisaron a trav\u00e9s de la C\u00e1mara Nacional de la Industria Restaurantera (CANIRAC), que podr\u00ed an abrir sus establecimientos a partir de ayer domingo...pero vigilando y cumpliendo ciertas recomendaciones CAFE NEGRO en serio reformas para castigar con penas m\u00e1s severas el matrato animal en Sinaloa Culiac\u00e1n, Sinaloa (Caf\u00e9 Negro Portal). - Las comisiones unidas de Justicia, Ecolog\u00eda y Hacienda se reunir\u00e1n en esta semana para emitir un dictamen sobre las reformas que se proponen a la Ley de Protecci\u00f3n a los Animales, dio a conocer la diputada Alma Rosa Garz\u00f3n Aguilar. La presidenta de una de las comisiones dictaminad oras revel\u00f3 que est\u00e1n contemplando todas las iniciativas que existen sobre el tema, incluyendo la que ella promovi\u00f3, en la que propone se establezca un presupuesto anual para la esterilizaci\u00f3n de animales porque se trata de un problema social. Garz\u00f3n Aguil ar manifest\u00f3 que es necesario sacar adelante las propuestas que buscan prevenir y sancionar de manera ejemplar el maltrato a los animales ya que en todos los estados desafortunadamente se han presentado casos como el de Chuchito en Culiac\u00e1n. Aparte del maltrato animal, yo estoy pidiendo presupuesto anual para esterilizaciones de animalitos porque s\u00ed es un problema social, s\u00ed no hay recursos para esterilizaciones ya que en todo el estado hay muchos animalitos abandonados en la calle. Entonces, en esa inic iativa yo tambi\u00e9n estoy pidiendo que ya quede un recurso asignado anualmente. La presidenta de la Comisi\u00f3n de Justicia detall\u00f3 que en los dos \u00faltimos a\u00f1os se han autorizado recursos en el presupuesto estatal para las campa\u00f1as de esterilizaci\u00f3n de animales , pero es necesario que ya quede establecido en la ley. Entre las iniciativas que buscan realizar modificaciones a la Ley de Protecci\u00f3n Animal se encuentra la del diputado Pedro Villegas Lobo, que busca incrementar las penas de 3 a 6 a\u00f1os de prisi\u00f3n para t oda aquella persona que maltrate a un animal, as\u00ed como del diputado Apolinar Garc\u00eda contra la con el COVID -19: Levanta restricciones con cero casos activos El Gobierno de Nueva Zelanda anunci\u00f3 que desde la medianoche de este lunes, su alerta por la pandemia de COVID -19 pasar\u00e1 a nivel 1, por lo que la ciudadan\u00eda puede movilizarse sin restricciones, hacer deporte, organizar reuniones sin l\u00edmite de asistentes, y llevar a cabo viajes dom\u00e9sticos. Seg\u00fan las autoridades, las restricciones fueron levantadas tras confirmar la recuperaci\u00f3n del \u00faltimo caso de COVID -19 en el territorio, por lo que ahora hay cero casos activos en Nueva Zelanda, destac\u00f3 el sitio RT. El Gobierno agradeci\u00f3 este lunes a sus ciudadanos a trav\u00e9s de la red s ocial Twitter por quedarse en casa, evitar riesgos y por apoyar a los que luchan contra el coronavirus. Sin embargo, se mantienen los controles fronterizos para las personas que ingresan al pa\u00eds, incluidos los ex\u00e1menes de salud y el aislamiento obligatorio durante 14 d\u00edas a partir de la llegada. En tanto, el Gobierno de la primera ministra, Jacinda Arden, record\u00f3 la importancia de mantener las medidas higi\u00e9nicas b\u00e1sicas, como el lavado de manos y toser o estornudar con la parte interna del brazo. Seg\u00fan la e stadounidense Universidad Johns Hopkins, solo otros ocho estados que registraron infecciones ahora reportan cero casos activos, la mayor\u00eda de ellos peque\u00f1os pa\u00edses insulares con peque\u00f1as poblaciones y recuentos mucho m\u00e1s peque\u00f1os que los mil 504 casos confirmados o probables de Nueva Zelanda. Montenegro fue el \u00faltimo pa\u00eds europeo en informar un caso de COVID -19, y el primero en declararse libre del virus. Su primer caso fue reportado el 17 de marzo, y su n\u00famero total lleg\u00f3 a 324. Sesenta y ocho d\u00edas despu\u00e9s , el 24 de mayo, Montenegro no inform\u00f3 casos activos, destac\u00f3 NZ Herald. LUZ NOTICIAS NOTICIAS WEB https://www.luznoticias.mx/sinaloa/hay -mil-529-pacientes -activos -con-covid - 19-en-sinaloa -y-733-defesos/92377 Hay mil 529 pacientes activos con Covid -19 en Sinaloa y 733 decesos. Culiac\u00e1n, Sin. - En Sinaloa 4 mil 778 personas han padecido de Covid -19, indic\u00f3 el Secretario de Salud , Efr\u00e9n Encinas Torres, quien en su informe diario se\u00f1al\u00f3 que durante las \u00faltimas 24 horas suman 183 nuevos pacientes positivos del virus, siento un total de mil 259 personas con la enfermedad activa. Asimismo, inform\u00f3 que en plataforma se registraron 25 nuevas muertes por coronavirus, dando un total de 733 fallecimientos en todo el estado durante la pandemia . A este 8 de junio por la tarde, mil 529 son los pacientes activos detall\u00f3 Efr\u00e9n Encinas. Finalmente, el funcionario estatal lament\u00f3 que del acumul ado hist\u00f3rico mil 200 de los pacientes pertenece a trabajadores de salud, m\u00e9dicos, enfermeras, intendentes, asistentes m\u00e9dico etc. SINALOA - COVID 19 / 08 DE JUNIO 2020 *NUEVOS PACIENTES: 183* Origen: Ahome 60, Culiac\u00e1n 43, Guasave 27, Salvador Alvarado 2 3, Mazatl\u00e1n 19, Angostura 3, Navolato 2, Mocorito 2, El Fuerte 1, Sinaloa 1, Concordia 1, Rosario 1. *ACUMULADO HISTORICO**Pacientes Activos*: 1529*Recuperados*: 2516 (59 nuevas. Culiac\u00e1n 21, Guasave 14, Ahome 9, Salvador Alvarado 11, El Fuerte 1, San Igna cio 1, Mocorito 1, Escuinapa 1) *Decesos*: 733 (25 nuevas. Culiac\u00e1n 9, Salvador Alvarado 6, Ahome 5, Guasave 3, Angostura 1, Sinaloa 1) https://www.luzno ticias.mx/paismundo/mexico -suma -120-mil-102-casos -de- covid -19/92375 M\u00e9xico suma 120 mil 102 casos de Covid -19. Ciudad de M\u00e9xico. - Este lunes la Secretar\u00eda de Salud inform\u00f3 que el pa\u00eds suma 120 mil 102 casos confirmados de Covid -19. De estos, actualmente solo permanecen activos 18 mil 416 y hasta e l momento suman 14 mil 053 defunciones. https://www.luznoticias.mx/paismundo/en -el-mundo -405-mil-personas -han- perdido -la-vida-por-covid-19/92374 En el mundo 405 mil personas han perdido la vida por Covid -19 Washington. - Al menos 405 mil 02 personas han fallecido a causa de la pandemia de Covid -19, mientras que el total de casos acumulados en el mundo ya suman un total de siete millones 81 mil 665, de acuerdo con los datos de la Universidad Johns Hopkins, que recolecta las cifras oficiales que publican las naciones. Los tres pa\u00edses con mayor n\u00famero de casos registrados son Estados Unidos, Brasil y Rusia. El pa\u00eds de Am\u00e9rica del Norte registra un mill\u00f3n 995 mil 711 casos en total, el que se encuentra al sur del continente acumula 691 mil 758, aunque su conteo ha resultado pol\u00e9mico por las decisiones de su gobierno, mientras que Rusia acumula 476 mil 043 casos. Las reaperturas despu\u00e9s de diferentes pos de confinamientos o toques de queda comienzan a co nvertirse en medidas populares en el mundo. India, donde han incrementado en los \u00faltimos d\u00edas los casos, ha decidido continuar su fase de lenta salida a la vida cotidiana. Por su parte, Qatar tambi\u00e9n anunci\u00f3 que iniciar\u00e1n una lenta salida en al menos cuatr o fases, mientras que T\u00fanez y Mosc\u00fa levantar\u00e1n las medidas durante este mes. Tailandia ha comunicado que ya no cuenta con contagios locales y que se trata de casos importados. En total las autoridades sanitarias aseguran que llevan alrededor de dos semanas sin nuevos contagios locales. Las escuelas en Sud\u00e1frica han reabierto sus puertas, a pesar de las preocupaciones de los padres de familia y de los profesores, pues consideran que no existen las medidas necesarias para combar la pandemia . Ir\u00e1n se uni\u00f3 al l lamado internacional y solicit\u00f3 a sus habitantes a hacer uso del cubrebocas para limitar el n\u00famero de contagios en el lento regreso a la normalidad que implica el reajuste tras la pandemia . Por su parte, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( OMS) llam\u00f3, una vez m\u00e1s, a los ciudadanos y a las naciones a no confiarse y no dejar la lucha en contra de la pandemia , pues una salida r\u00e1pida de las medidas de confinamiento podr\u00eda significar el aumento de contagios . fumigar\u00e1n tres colonias en loa Mochis. Los Mochis, Sin. - La Direcci\u00f3n de Salud Municipal y personal del Ayuntamiento de Ahome contin\u00faa con la ca mpa\u00f1a de fumigaci\u00f3n por las colonias de Los Mochis; por lo que la invitaci\u00f3n es para que la ciudadan\u00eda se sume a las acciones y participe manteniendo limpios sus hogares. Francisco Espinoza Valverde, titular de la dependencia de salud, se\u00f1al\u00f3 que de lunes a s\u00e1bado en punto de las 7 de la tarde, personal del Ayuntamiento recorre las calles de las colonias con focos sospechosos de dengue o donde la ciudadan\u00eda denuncia la presencia de moscos. \"Mantenemos nuestras acciones en cuanto a las fumigaciones, debemos tener un adecuado control sobre este problema, ya que sabemos que no se puede realizar esta actividad que es fundamental para el crecimiento del mosco como es en este caso la descacharrizaci\u00f3n\", asent\u00f3. El m\u00e9dico inform\u00f3 que lunes a partir de las 7 de la tarde, se fumigar\u00e1n las siguientes colonias: 12 de Octubre, Fraccionamiento Sierra Bonita y Santa mueren pacientes Covid -19 en ambulancias y SSA presume capacidad en hospitales. Mazatl\u00e1n, Sin. - Ya sea que no es horario de oficina, que no haya doctores, que no se puede reanimar a enfermos graves o que ya no hay capacida d para recibirlos, son algunos de los argumentos que han enfrentado param\u00e9dicos en el traslado de pacientes en reportes de Covid -19, hasta terminar con el fallecimiento a bordo de las ambulancias, esperar de 30 minutos hasta horas afuera de los hospitales o tray\u00e9ndolos de un lado a otro o en definitivo a la morgue. As\u00ed de crudo fue el testimonio del comandante de Bomberos Veteranos Mazatl\u00e1n, Luis Fernando Leyva Sol\u00eds, quien insisti\u00f3 en el tema y difiere de las estad\u00edsticas de la Secretar\u00eda de Salud del Esta do de Sinaloa (SSS), que muestran que s\u00ed hay camas especiales disponibles para el tratamiento de contagios de coronavirus en esta ciudad. \"Nos seguimos topando con este tipo de burocracia, que no est\u00e1 el encargado, que es el cambio de turno y pues yo me atr evo a declararlo porque es lo que estamos viviendo nosotros como param\u00e9dicos y pues se nos est\u00e1n muriendo pacientes arriba de las ambulancias; el Seguro (Social) de Villa Uni\u00f3n argument\u00f3 que no pod\u00eda recibir a nadie, ni siquiera sospechoso covid , nosotros llegamos tambi\u00e9n all\u00e1 con uno grave, no lo recibieron, que no ten\u00edan capacidad de recibir a ning\u00fan paciente as\u00ed, la familia opt\u00f3 por regresarlos a su casa y lamentablemente a la media hora falleci\u00f3. El fin de semana tuvimos otro percance as\u00ed igual, nos topamos con la misma suerte\", se\u00f1al\u00f3. Indic\u00f3 que es lo mismo en los hospitales del IMSS en la ciudad, del ISSSTE y el Hospital General. Ellos dir\u00e1n una cosa, las autoridades, los directores de los hospitales, pero la realidad es otra, critic\u00f3 textualmente. Al Hospital Naval, Bomberos Veteranos no ha hecho ning\u00fan traslado. Retom\u00f3 el tema de que urge una reuni\u00f3n de coordinaci\u00f3n con los responsables, pues el riesgo que corren los param\u00e9dicos es may\u00fasculo y m\u00e1s cuando la sociedad no est\u00e1 atendiendo el llamado de prevenci\u00f3n. Luz Noticias hab\u00eda intentado entrevistas sobre el tema con el jefe de la Jurisdicci\u00f3n Sanitaria n\u00famero 6, Andr\u00e9s Sidartha Hind\u00fa P\u00e9rez, quien hasta este lunes respondi\u00f3 la llamada telef\u00f3nica, pero argument\u00f3 que no est\u00e1 autorizado hablar del tem a de la capacidad hospitalaria, sino la autoridad central. Mientras que el director del Hospital General de Mazatl\u00e1n, H\u00e9ctor Carri\u00f3n Tiscare\u00f1o, no ha accedido a dar su tiempo. Comunicaci\u00f3n Social de la Secretar\u00eda de Salud de Sinaloa facilit\u00f3 la estad\u00edstic a de la capacidad hospitalaria en todo Sinaloa, y en el caso de Mazatl\u00e1n indica que la dependencia cuenta con 91 camas covid , de las cuales est\u00e1n ocupadas 33, que representa un 36 por ciento de ocupaci\u00f3n. El IMSS tiene 61 camas, 44 ocupadas, siendo un 72 p or ciento de ocupaci\u00f3n; el ISSSTE tiene 10 ocupadas de 12, que significa el 83 por ciento; el Hospital Militar tiene ocupadas 8 de las 50 en existencia, lo que representa s\u00f3lo el 16 por ciento; el Hospital Naval tiene 5 camas covid y ninguna ocupada; el Ho spital Municipal tiene 5 y ninguna ocupada; los hospitales privados, de las 11 camas censadas no hay ninguna desocupada, aunque el porcentaje de ocupaci\u00f3n de esta misma estad\u00edstica oficial marca cero de porcentaje de ocupaci\u00f3n. Los m\u00e9dicos especialistas mencionan que estas camas covid deben tener respirador, pero la estad\u00edstica oficial en manos de Luz Noticias, no especifica este detalle. https://www.luznoticias.mx/paismundo/recomiendan -ejercicio -en-casa-para- fortalecer -el-sistema -inmunologico/92316 Recomiendan ejercicio en casa para fortalecer el sistema inmune. Culiac\u00e1n, Sin. - Muchos estudios indican que la pr\u00e1ctica de ejercicio reduce la probabilidad de enfermedades y contribuye a que las defensas de las personas se hagan m\u00e1s fuertes. Con base en lo anterior, la especialista en diversas ramas del deporte Siomara Llanes, recomienda por lo menos 20 minutos diarios en casa para estar en mejores condiciones en la nueva normalidad. Entrevist ada por Luz Noticias , dijo que se puede empezar por rutinas sencillas como flexiones, estiramientos y sentadillas, ya que la mejor forma de iniciar un nuevo entrenamiento diario es con ejercicio cardiovascular. \"Mis recomendaciones son: ejercitarnos 20 m inutos, hidratarnos, comer sanamente y tomar la vitamina \"C\", para elevar las defensas, por si nos llega a dar, como dicen que el Covid nos va a dar a todos, pues no nos vaya a dar fuerte, que no sea necesaria la hospitalizaci\u00f3n, que lo podamos combatir en casa, si lo pueden hacer por las ma\u00f1anas, despu\u00e9s del reposo del desayuno, hacer 20 minutos, si no est\u00e1n impuestos es sumamente importante que hagan s\u00f3lo los 20 minutos, tampoco se exijan m\u00e1s\", expuso. Recomend\u00f3 calentar el cuerpo antes de comenzar a realizar ejercicios que requieran mayor esfuerzo, para ello, explic\u00f3 que es necesario mover bien las articulaciones. A\u00f1adi\u00f3 que los estiramientos son imprescindibles para no sufrir lesiones, dijo que es necesario tener muy en cuenta este paso pues de lo con trario se podr\u00eda generar da\u00f1o en los m\u00fasculos o tendones f\u00e1cilmente. Finalmente sugiri\u00f3 revisar los tutoriales en internet para realizar ejercicios de cardio o aer\u00f3bicos que van desde saltar o bailar, lo cual tambi\u00e9n es muy positivo para el cuerpo. https://www.luznoticias.mx/paismundo/aumento -de-plasticos -por-la-pandemia - un-nuevo -paso-atras-greenpeace/92311 Aumento de pl\u00e1sticos por la pandemia un nuevo paso atr\u00e1s . Greenpeace . Madrid. - Con motivo d el D\u00eda Internacional de los Oc\u00e9anos, a celebrarse este lunes 8 de junio, Greenpeace advirti\u00f3 que la crisis del COVID -19 \"est\u00e1 dejando a su paso un aumento en los pl\u00e1sticos desechables, lo que supone un nuevo paso atr\u00e1s\".La portavoz de la organizaci\u00f3n en Es pa\u00f1a, Celia Ojeda, se\u00f1al\u00f3 que, aunque todav\u00eda no hay cifras exactas del aumento de la contaminaci\u00f3n por pl\u00e1sticos en esta pandemia, es un elemento que \"salta a la vista\" y lament\u00f3 que hay \"numerosos desechables tirados en la calle\" que pueden descomponerse y llegar al mar, a trav\u00e9s de las alcantarillas. Ante esta situaci\u00f3n, Ojeda anunci\u00f3 que grupos de voluntarios de Greenpeace saldr\u00e1n a las calles de diversas ciudades, a partir de esta semana, para recordar a los usuarios de desechables que \"el oc\u00e9ano empie za en las alcantarillas\". Sobre el anteproyecto de Ley de Residuos recientemente aprobado, la organizaci\u00f3n indic\u00f3 que \"deber\u00eda ayudar a disminuir\" la contaminaci\u00f3n por pl\u00e1sticos en los mares y conf\u00edo en que esta ley \"mejore mucho antes de su aprobaci\u00f3n fina l\", de forma que permita \"verdaderamente\" reducir los residuos generados y apostar por un modelo \"mucho m\u00e1s sostenible que el actual, que tan mal le est\u00e1 sentando a las masas de agua\" .En cuanto a la sobrepesca, Greenpeace insisti\u00f3 en que la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO) estima que una de cada tres poblaciones de peces, sobre las que hay informaci\u00f3n disponible, \"est\u00e1 sobreexplotada\". A la par, subray\u00f3 que en un planeta en calentamiento donde el cambio clim\u00e1ti co, la acidificaci\u00f3n de los oc\u00e9anos, la contaminaci\u00f3n pl\u00e1stica y la destrucci\u00f3n del h\u00e1bitat \"ya est\u00e1n diezmando\" la vida oce\u00e1nica, la restauraci\u00f3n de las poblaciones de peces y la garant\u00eda de una pesca bien gestionada \"es de suma importancia, no s\u00f3lo para salvaguardar la vida marina, sino tambi\u00e9n para garantizar la seguridad alimentaria de 3 mil 100 millones de personas\". Por ello, urgi\u00f3 la creaci\u00f3n de una red de santuarios marinos que cubra, al menos, un tercio de los oc\u00e9anos del mundo para 2030. \"La pandem ia ocasionada por el COVID -19 ha paralizado el Tratado de los Oc\u00e9anos en el que estaban trabajando gobiernos de todo el mundo bajo el auspicio de Naciones Unidas. Esperamos que las negociaciones se retomen lo antes posible y finalmente se consiga la protec ci\u00f3n de una tercera parte de los puede ser asintom\u00e1tica. Ciudad de M\u00e9xico. - Las malformaciones de Chiari son defectos estructurales del cr\u00e1neo y el cerebelo, la parte que controla el equilibrio, explica el Instituto Nacional de Trastornos Neurol\u00f3gicos y Accidentes Cerebrovasculares (NINDS). Esta mal formaci\u00f3n ocurre cuando una parte del cr\u00e1neo es m\u00e1s peque\u00f1a de lo normal o deforme, provocando que el cerebelo sea empujado hacia abajo del foramen magno y el conducto raqu\u00eddeo, causando presi\u00f3n en el cerebelo y el tronco encef\u00e1lico, afectado las funciones controladas por esas \u00e1reas y bloqueando el flujo del l\u00edquido encef\u00e1lico. El instituto menciona que est\u00e1 malformaci\u00f3n tienen diferentes causas, la mayor\u00eda resulta de defectos estructurales en el cerebro y la m\u00e9dula espinal que ocurre durante el desarrollo fetal, adem\u00e1s puede ser ocasionado como resultado de mutaciones gen\u00e9ticas o carencia de vitaminas y nutrientes adecuados en la dieta de la madre. Tambi\u00e9n puede aparecer por un drenaje excesivo del l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo de las \u00e1reas lumbares o tor\u00e1cicas d e la columna debido a una lesi\u00f3n traumatica o una infecci\u00f3n. Las malformaciones de Chiari se clasifican por la gravedad del trastorno y las partes del cerebro que se distiende dentro del conducto raquideo, los tipos de malformaciones son: Malformaciones de Chiari tipo 1 ocurre cuando las am\u00edgdalas cerebelosas se dislocan por el foramen en magno, generalmente se observa en la adolescencia o la edad adulta. Malformaci\u00f3n de Chiari tipo II que puede causar complicaciones mortales durante la infancia y su tratam iento requiere de cirug\u00eda, esta malformaci\u00f3n involucra el descenso de los tejidos del cerebelo y del tronco encef\u00e1lico hacia el formen magno. Malformaci\u00f3n de Chiari tipo lll ocurre cuando la parte del cerebelo y del tronco encef\u00e1lico descienden o se hernia n. Malformaciones de Chiari lV involucra un cerebelo incompleto o poco desarrollado, haciendo visible porciones del cr\u00e1neo y de la m\u00e9dula espinal. Por otra parte, se\u00f1alan que los s\u00edntomas de este trastorno son dolor de cabeza, dolor de cuello, problemas de audici\u00f3n o de equilibrio, insensibilidad muscular, mareo, dificultad para tragar, v\u00f3mitos, curvatura de la columna, insomnio, depresi\u00f3n y problemas de coordinaci\u00f3n de las manos. La NINDS expone que algunas malformaciones de Chiari son asintom\u00e1ticos y no i nterfieren con las actividades cotidianas de las per sonas, se recomienda una supervici\u00f3n regular, si llegan a presentar dolor de cabezas u otro tipo de signo se recetan medicamento para controlarlos. En otros casos se recomienda la cirug\u00eda para aliviar los s\u00edntomas o detener la evoluci\u00f3n del da\u00f1o en el sistema nervioso, mejorando los s\u00edntomas. SATELITEONLINE http://sateliteonline.mx/web/reapertura -del-centro -de-culiacan -sera- determinada -por-el-semaforo -de-salud/ Reapertura del Centro de Culiac\u00e1n ser\u00e1 determinada por el Sem\u00e1foro de Salud Oth\u00f3n Herrera y Cairo se\u00f1al\u00f3 que por momento buscan que calles sean util izadas de forma peatonal para lograr una sana distancia . Culiac\u00e1n, Sinaloa; a 08 de junio de 2020. - Autoridades del Ayuntamiento de Culiac\u00e1n realizaron esta ma\u00f1ana un recorrido del Centro de la Ciudad para analizar la reapertura gradual de sus calles, pero de acuerdo a los indicadores del Sem\u00e1foro de Salud. Oth\u00f3n Herrera y Cairo, secretario del Ayuntamiento de Culiac\u00e1n, se\u00f1al\u00f3 que la reapertura del centro de Culiac\u00e1n ser\u00e1 de acuerdo al sem\u00e1foro de la Secretaria de Salud, qui\u00e9nes deteminar\u00e1 la posibilidad de reapertura. Lo que es una realidad es que la banquetas no nos permiten tener una sana distancia, por lo que vamos a activar dos calles peatonales para que la gente pueda mantener la sana distancia al caminar. Alberto Medrano Contreras, director del IMPLAN de Culiac\u00e1n, indic\u00f3 que antes de que iniciara la p andemia la calle Morelos ya se hab\u00eda iniciado como peatonal y se pretende que se consolide. \u00abEs un proceso de medici\u00f3n, en la medida que vayamos viendo que son aspectos positivos que se van tomando los ire mos consolidando\u00bb, dijo Medrano Contreras. -trastornos -del-sueno -salud/ rutinas, esenciales para prevenir trastornos del sue\u00f1o\": Salud Culiac\u00e1n, Sinaloa. - La poblaci\u00f3n general puede estar presen tado los trastornos del sue\u00f1o que son alteraciones por el proceso de dormir, que com\u00fanmente se le conoce como insomnio, debido al estr\u00e9s o ansiedad causada por la pandemia global por coronavirus, inform\u00f3 la Lic. Cecilia Pereda, titular del Programa de Salud Mental de la Secretar\u00eda de Salud de Sinaloa. La especialista, explic\u00f3 que este trastorno del sue\u00f1o puede ser transitorio o cr\u00f3nico, y puede derivarse a una dificultad para quedarse dormido, para permanecer dormido o dificultad para despertarse temprano . Detall\u00f3 que durante este periodo de confinamiento el insomnio lo puede causar la ansiedad, estr\u00e9s que pueden estarse viviendo por la pandemia, pero tambi\u00e9n por estilos de vida o malos h\u00e1bitos alimenticios, el alcohol, la nicotina, el caf\u00e9 o las comidas pesadas, y tambi\u00e9n existen enfermedades cr\u00f3nicas que pudieran estar alterando el ritmo de sue\u00f1o. Para prevenir los trastornos del sue\u00f1o en este periodo de confinamiento, es importante mantener buena higiene del sue\u00f1o y para mantenerla tenemos que tener un a rutina diaria, debemos levantarnos y comer a la misma hora, es importante tener una agenda diaria la cual debe de tener un equilibrio, no podemos estar solo con actividades educativas, o con puras actividades recreativas, tenemos que tener un equilibrio donde es importante tomar en cuenta nuestras \u00e1reas motoras que es el realizar ejercicio, tener en cuenta nuestra \u00e1rea intelectual para aprender cosas nuevas y actividades recreativas, algo importante tambi\u00e9n es hablar con los hijos y permitir que ellos exp resen lo que sienten en este momento, que los ni\u00f1os se sientan seguros y respaldados por las personas adultas, manifest\u00f3. Asimismo, se\u00f1al\u00f3 que con la medida nacional Qu\u00e9date en casa, se pasa demasiado tiempo frente a las pantallas, televisi\u00f3n, celular o computadora, y comienza a haber un trastorno en el ciclo del sue\u00f1o y esto puede provocar malestar e irritabilidad como dolor de cabeza, dolor de cuerpo y que a la hora que queremos nosotros conciliar el sue\u00f1o no podemos. Por ello recalc\u00f3 que, se recomiend a tener h\u00e1bitos, uno de los principales h\u00e1bitos es dormir y levantarnos a la misma hora diario, otro h\u00e1bito que es importante es tomar los alimentos a la misma hora, se recomienda que los alimentos se consuman dos horas antes de ir a la cama, tener una age nda donde se contemplen diversas actividades como; ejercicio, lectura, dibujo, u otras recreativas luego de concluir con las responsabilidades diarias laborales o del hogar. SINALOA EN LINEA https://sinaloaenlinea.com/internacional/nueva -zelanda -presume -que-esta- libre-de-coronavirus/ Nueva Zelanda presume que est\u00e1 'libre' de coronavirus La primera ministra de Nueva Zela nda notifica que ya no hay casos activos de covid -19 en el pa\u00eds, tras dar de alta al \u00faltimo paciente que quedaba en aislamiento Nueva Zelanda no tiene casos activos del nuevo coronavirus, anunciaron hoy las autoridades sanitarias despu\u00e9s de que se diera e l alta al \u00faltimo paciente que quedaba en aislamiento. El pa\u00eds oc\u00e9anico regresar\u00e1 el martes a la normalidad, anunci\u00f3 este lunes la primera ministra, Jacinda Ardern. Hoy, 75 d\u00edas despu\u00e9s (de declarar el m\u00e1ximo nivel de alerta), estamos listos para la vuelta a la normalidad, declar\u00f3 la mandataria, cuya gesti\u00f3n de la pandemia ha sido alabada internacionalmente. El director general del Ministerio de Salud, Ashley Bloomfield, lo interpreta como un \u00e9xito del que todo el pa\u00eds deber\u00eda sentirse orgulloso. No tener casos activos por primera vez desde el 28 de febrero es sin duda un hito importante en nuestro camino pero, como hemos dicho anteriormente, ser\u00e1 esencial mantener la vigilancia contra el covid -19, notific\u00f3 Bloomfield en un comunicado. Nueva Zelanda ha sid o elogiada por su respuesta a la epidemia de coronavirus, que pas\u00f3 por un confinamiento estricto de siete semanas hasta mayo. El archipi\u00e9lago del Pac\u00edfico Sur, con una poblaci\u00f3n de cinco millones de habitantes, contabiliz\u00f3 mil 154 casos confirmados y 22 muertes. Hace una semana que solo quedaba un caso activo. El \u00faltimo caso no ten\u00eda s\u00edntomas desde hace 48 horas y se considera que se ha curado, precis\u00f3 el ministerio de Salud. Informaci\u00f3n por EXCELSIOR PRIMERA PLANA rinde fallecidos por la pandemia; hace 'Toque de Silencio' Todos los d\u00edas rinde un homenaje a las personas que han fallecido por la pandemia ocasionada por el COVID -19, mediante el toque militar de SILENCIO, que de manera diaria se ejecuta a las 12:00 Hrs. Culiac\u00e1n, Sinaloa - La Secretar\u00eda de la Defensa Nacional, a trav\u00e9s de la Comandancia de la III Regi\u00f3n Militar y de la 9/a. Zona Militar, hace del conocimiento a la poblaci\u00f3n del Estado de Sinaloa, que a partir de esta fecha, el Instituto Armado realiza dentro de las instalaciones jurisdiccionadas a este Mando Territorial un homenaje a las personas que han fallecido por la pandemia ocasionada por el COVID -19, mediante el toque militar de SILENCIO, que de manera diaria se ejecuta a las 12:00 Hrs., como una muestra de respeto a todos ellos. Asimismo, reconoce el esfuerzo y sacrificio de los profesionales de la salud, trabajadores de las actividades esenciales y, a las personas que tienen qu e salir de sus casas para llevar diariamente el sustento a sus hogares, para que nuestro pa\u00eds siga en marcha, por lo que brindamos desde nuestras trincheras, aplausos para reconocerlos. Con estas acciones la Secretaria de la Defensa Nacional se solidariza con la poblaci\u00f3n, refrendando su compromiso de velar y coadyuvar en las acciones adoptadas por la Secretar\u00eda de Salud en el estado para salvaguardar la vida de los pr\u00f3ximo a\u00f1o habr\u00e1 vacuna contra colesterol alto, causante de infartos y muertes Tan s\u00f3lo en M\u00e9xico se estima que cuatro de cada 10 mexicanos tienen el colesterol alto, seg\u00fan datos del Instituto Nacional de Cardiolog\u00eda Ciudad de M\u00e9xico. - El Gobierno de Reino Unido y la farma c\u00e9utica Novartis informaron que en 2021 se contar\u00eda con una vacuna contra los altos niveles de colesterol LDL, conocido como colesterol malo, lo que, afirman, podr\u00eda evitar miles de muertes al a\u00f1o. Tan s\u00f3lo en M\u00e9xico se estima que cuatro de cada 10 mexican os tienen el colesterol alto, seg\u00fan datos del Instituto Nacional de Cardiolog\u00eda. Mientras en el Reino Unido, dicha vacuna podr\u00eda salvar la vida de alrededor de 30 mil personas, tan s\u00f3lo durante los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os. Cifras de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) se\u00f1alan que tan s\u00f3lo en 2015, unos 17.7 millones de personas fallecieron por enfermedades cardiovasculares; esta cifra represent\u00f3 el 31 por ciento de los decesos a nivel mundial. Dicha vacuna lleva varios a\u00f1os en estudio. Por ejemplo, en 2015, los desarrolladores demostraron el potencial de la cuna en ratones y monos, y se\u00f1alaron que este tratamiento podr\u00eda sustituir a los f\u00e1rmacos conocidos como estatuas. Parece ser mucho m\u00e1s eficaz que las estatinas, ha defendido Bryce Chackerian, uno de los autores del estudio publicado en 2015 e la revista Vaccine. El nuevo medicamento, conocido como Inclisiran, podr\u00eda controlar el colesterol malo con solo dos inyecciones al a\u00f1o. La vacuna fue desarrollada por el laboratorio Novartis y ser\u00e1 puesta a disposi ci\u00f3n de la sanidad brit\u00e1nica, luego que el Gobierno alcanzara un acuerdo con la farmac\u00e9utica. Esta inyecci\u00f3n promete reducir los niveles de LDL de manera m\u00e1s efectiva y segura que las ofertas actuales, a la vez que s\u00f3lo requiere administraci\u00f3n dos veces a l a\u00f1o. Adem\u00e1s, se informa que el tratamiento funciona bien para aquellos con la mutaci\u00f3n gen\u00e9tica familiar que de otro modo son dif\u00edciles de tratar, se\u00f1al\u00f3 una publicaci\u00f3n en la revista especializada The Oxford Student. De acuerdo con la informaci\u00f3n dispo nible, fue en 2019 cuando los desarrolladores de la vacuna asentaron sus primeros resultados ante la Sociedad Europea de Cardiolog\u00eda. En aquella ocasi\u00f3n, mostraron que el medicamento podr\u00eda reducir los niveles de colesterol hasta en un 50 por ciento en tan s\u00f3lo algunas semanas. Los especialistas puntualizaron que una s\u00f3lo inyecci\u00f3n del medicamento equivaldr\u00eda a una alta dosis de est\u00e1tica, medicamento utilizado para controlar los niveles de colesterol. LA VACUNA La nueva vacuna se dirige a una prote\u00edna llama da PCSK9, que regula el colesterol en la sangre y funciona estimulando al organismo para acabar con los receptores a los que el colesterol se agarra cuando trata de ser eliminado. De hecho, las personas que tienen una mutaci\u00f3n de dicha prote\u00edna tienen m\u00e1s riesgo de enfermedades cardiacas. En concreto, la vacuna logra detener el funcionamiento de dicha prote\u00edna y, de este modo, reduce los niveles de colesterol en sangre. Los investigadores la probaron primero en ratones, donde consigui\u00f3 reducir el nivel de c olesterol LDL, y tras este primer \u00e9xito la probaron en un peque\u00f1o n\u00famero de macacos en combinaci\u00f3n con estatinas, logrando una dr\u00e1stica disminuci\u00f3n del colesterol. Las estatinas siguen siendo el medicamento m\u00e1s habitualmente prescrito para el colesterol. Pero a pesar de que son efectivas en muchas pacientes, tienen efectos secundarios y no funcionan en todo el mundo, ha a\u00f1adido Alan Remaley, uno de los autores del estudio. \u00bfQU\u00c9 ES EL COLESTEROL? El colesterol es una sustancia grasa (un l\u00edpido) presente en todas las c\u00e9lulas del organismo. El h\u00edgado es el encargado de producir todo este l\u00edpido que el organismo necesita para formar las membranas celulares y producir ciertas hormonas. Sin embargo, cuando este se encuentra en grandes cantidades en el organismo, se forman dep\u00f3sitos grasos en los vasos sangu\u00edneos que con el tiempo crecen y hacen que sea m\u00e1s dif\u00edcil que fluya suficiente sangre a trav\u00e9s de las arterias. En ocasiones esos dep\u00f3sitos se rompen y forman un co\u00e1gulo que causa un ataque cardiaco o un accide nte cerebrovascular. De acuerdo con la Secretar\u00eda de Salud, se recomienda tener un un nivel inferior a los 200 mg/dl. Entre 200 mg/dl y los 239 mg/dl se considera elevado y es aconsejable reducirlo. De 240 mg/dl o m\u00e1s de colesterol, est\u00e1 elevado y es neces ario reducirlo. Si bien el colesterol alto puede heredarse, generalmente es resultado de un estilo de vida poco saludable, por lo que se puede prevenir y tratar, mediante una dieta saludable, ejercicio y toma de fuerza; ya es 100 veces menos violento, asegura vir\u00f3logo italiano Considera que est\u00e1 en una fase de contenci\u00f3n, es como si este virus hubiera envejecido; la cantidad de pacientes que ha atendido es mucho menor respecto a marzo, dijo Par\u00eds, Francia. - El reconocido vir\u00f3logo Massimo Clementi asegur\u00f3 que el COVID 19 est\u00e1 perdiendo fuerza: la carga viral del coronavirus es hoy cien veces m\u00e1s d\u00e9bil que a principios de marzo, asegur\u00f3 Massimo Clementi es el director del Laboratorio de Microbiolog\u00eda del Hospital Raffaele de Mil\u00e1n, en Italia y de acuerdo a una entrevista realizada por el Corriere della Sera' y El Mundo', se\u00f1al\u00f3 que colegas de todo el mundo, incluido Espa\u00f1a, han observado una p\u00e9rdida de fuerza en el virus. Contactamos a colegas en Estados Unidos y Europa incluida Espa\u00f1a en donde se ha observado la misma tendencia, es decir que est\u00e1 en una fase de contenci\u00f3n. Alguien dijo que era como si este virus hubiera envejecido, se\u00f1ala el cient\u00edfi co. Dijo pretender continuar con los estudios en pacientes y extenderlo a Estados Unidos con la colaboraci\u00f3n de Guido Silvestri, profesor de patolog\u00eda general de la Universidad de Emory en Atlanta quien dirige, adem\u00e1s, un laboratorio de investigaci\u00f3n para estudiar la infecci\u00f3n por VIH. Por otro lado, Clementi destac\u00f3 el mismo fen\u00f3meno rotativo en todos los pa\u00edses, incluso en aquellos en donde sus medidas restrictivas no fueron tan fuertes como en el occidente de Europa. Aunque a\u00fan no se tiene en claro qu\u00e9 e s lo que est\u00e1 causando esta disminuci\u00f3n en la fuerza del coronavirus al 100%, lo que es un hecho de acuerdo a Massimo Clementi, es que la enfermedad se est\u00e1 reproduciendo cada vez menos y que los cambios no ser\u00edan por las mutaciones sino a la virulencia. La virulencia tiene varias caracter\u00edsticas, pero la principal es su caracter\u00edstica para replicar y transmitir una cantidad significativa de virus, con una carga viral muy alta, detall\u00f3 el vir\u00f3logo. Pese a que muchos han hablado sobre una segunda ola de co ntagios del Covid -19, el vir\u00f3logo expres\u00f3 que no est\u00e1 seguro de si esto pasar\u00e1 o no pero puntualiz\u00f3 que de haberlo ser\u00eda un brote mucho menos agresivo. POR LOS PASILLOS PORTAL WEB Otorga gobierno de Ahome est\u00edmulo de 1 mdp a personal m\u00e9dico del HG de Los Mochis que atiende covid -19 El presidente Municipal Billy Chapman, sign\u00f3 convenio de colaboraci\u00f3n con el Hospital General de Los Mochis para estimular econ\u00f3micamente al personal m\u00e9dico que est\u00e1 atendiendo el m\u00f3dulo para enfermos y sospechosos de Covid -19 en dicho nosocomio. La informaci\u00f3n la dio a conocer el director de Salud Dr. Francisco Espinoza, acompa\u00f1ado de la Tesorera Municipal Ana Elizabeth Ayal a y el Director de la Unidad de Inversi\u00f3n Municipal Paul Corona. Los funcionarios explicaron que por instrucci\u00f3n del alcalde Billy Chapman se implement\u00f3 la estrategia Cuidar a Quien nos Cuida, a trav\u00e9s de la cual adem\u00e1s de brindar apoyos en especie al pe rsonal m\u00e9dico que atiende la contingencia, como equipo de protecci\u00f3n personal, despensas y alojamiento, ahora se ha dispuesto un monto de un mill\u00f3n de pesos para distribuirlo entre el personal m\u00e9dico que atiende el Covid -19 en el Hospital General de Los Mo chis. El Director de dicho nosocomio Dr. Sergio Loza Rivera, agradeci\u00f3 este y otras ayudas que han recibido del Gobierno del Municipio de Ahome que preside Billy Chapman, entre los que cit\u00f3 800 kit de protecci\u00f3n personal, una c\u00e1psula de aislamiento sanitar io para enfermos de Covid -19 despensas alimenticias y alojamiento en hotel, entre otros. El llamado a la poblaci\u00f3n es que no baje la guardia y mantenga las medidas de prevenci\u00f3n como lavarse las manos varias veces al d\u00eda, quedarse en casa, mantener la sana distancia. https://porlospasillos.com.mx/abre -salud -ahome -linea-telefonica -de- emergencias -emocionales -y-psicologicas/ Abre Salud Aho me l\u00ednea telef\u00f3nica de emergencias emocionales y psicol\u00f3gicas El gobierno de Ahome abri\u00f3 al servicio p\u00fablico una l\u00ednea de tel\u00e9fono de emergencias e intervenci\u00f3n en crisis emocionales, con atenci\u00f3n gratuita las 24 horas del d\u00eda, llamando al n\u00famero de tel\u00e9fo no 100 0140. As\u00ed lo dieron a conocer el director de Salud Dr. Francisco Espinoza Valverde y el psic\u00f3logo Rodrigo Serna, quienes explicaron que, debido al registro de esta necesidad de atenci\u00f3n, originado el encierro y temor durante la contingencia sanitari a por el Covid -19, es que se crea este Centro de Intervenci\u00f3n del Municipio de Ahome CIMA, con psic\u00f3logos de DIF Ahome, Salud Municipal, Instituto Municipal de la Juventud IMJU, Instituto para la Prevenci\u00f3n de Adicciones del Municipio de Ahome IPAMA, Sistema para la Protecci\u00f3n Integral de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes en Riesgo SIPINNA, entre otras dependencias municipales. Adem\u00e1s de atender situaciones como ansiedad, temor y otras enfermedades psicol\u00f3gicas a ra\u00edz de la contingencia sanitaria por el Covid -19, se atender\u00e1n todo tipo de crisis emocionales, abstinencia, suicidio, dicho Centro de Intervenci\u00f3n en Crisis CIMA, operar\u00e1 de manera permanente, despu\u00e9s de que se levante la contingencia sanitaria. Dicho CIMA estar\u00e1 estrechamente coordinado con el Servicio de Urgencias M\u00e9dicas del Municipio de Ahome SUMMA, que opera una red de siete ambulancias en todo el Municipio de manera gratuita, para acudir de inmediato en ayuda a las personas que lo requieran. REACCION INFORMATIVA PORTAL WEB https://reaccioninformativa.com/noticias/nacional/rebasa -mexico -los-120-mil- casos -acum ulados -de-covid -19-y-las-14-mil-muertes_19OusoPc8SvsSxR54CjYx4 Rebasa M\u00e9xico los 120 mil casos acumulados de COVID -19 y las 14 mil muertes Durante el informe sobre la epidemia de COVID -19 de este lunes, la Secretar\u00eda de Salud actualiz\u00f3 el n\u00famero de casos registrados del virus en nuestro pa\u00edsLa Secretar\u00eda de Salud (SSA) dio a conocer este lunes 8 de junio que M\u00e9xico registra 120 mil 102 casos de Coronavirus COVID -19 acumulados. As\u00ed como 14 mil 53 muertes oficiales en este octavo d\u00eda de la Nueva Normalidad . Desde Palacio Nacional, el doctor Jos\u00e9 Luis Alom\u00eda detall\u00f3 existen 18 mil 416 casos activos de COVID -19. Es decir, m\u00e1s de 18,000 personas han sido confirmadas con el virus en los \u00faltimos 14 d\u00edas. Y reiter\u00f3 que a\u00fan siguen suspendidas las actividades no esenciales como gimnasios, cines, centros comerciales y bares. Asimismo, el funcionario inform\u00f3 que, de los m\u00e1s de 120 mil casos de Coronavirus COVID -19 encontrados en nuestro pa\u00eds, 2 mil 999 fueron confirmados este lunes. Esto representa un aumento del 2.6% respecto al domingo, apunt\u00f3. De la misma manera, el doctor Alom\u00eda indic\u00f3 que, adem\u00e1s de las 14 mil 53 defunciones COVID -19 confirmadas, analizan mil 284 muertes sospechosas. https://reaccioninformativa.com/noticias/nacional/negocios -aceptan -medidas - sanitarias -pero-no-todos -hallan -equipo -de_3dlwITI6nPILjD6AUKelYv Negocios aceptan medidas sanitarias... pe ro no todos hallan equipo de protecci\u00f3n La mayor\u00eda de las empresas y negocios peque\u00f1os est\u00e1n de acuerdo con las medidas contra el covid -19 pero a\u00fan les cuesta su adopci\u00f3n. Pr\u00e1cticamente 6 de cada 7 negocios peque\u00f1os aceptan que tienen que implementar medid as de sanidad para la protecci\u00f3n de sus empleados y clientes, pero no todos tienen disponibilidad para conseguir equipo de protecci\u00f3n. De acuerdo con un sondeo de dataPlor elaborado a m\u00e1s de 300 propietarios de negocios, 85% est\u00e1 de acuerdo con las recomen daciones del gobierno para la rearpertura segura de sus establecimientos, mientras que solo 7% se opone a las medidas. Sin embargo, solo 6 de cada 10 ha obtenido suficientes productos de protecci\u00f3n para su personal y clientes, como desinfectante de manos, tapetes sanitizantes, term\u00f3metros infrarrojos, m\u00e1scaras, gafas y hasta productos de limpieza y desinfecci\u00f3n, mientras que 20% solo lo ha conseguido para su personal. En tanto 16% de los negocios no han tenido acceso a suficiente equipo mientras que 5% m\u00e1s no ha podido abastecerse. De todo el tema de adquirir el equipo de protecci\u00f3n, comentarios que nos hicieron hab\u00eda sido mucho el tema de escasez o un tema de precios elevados, m\u00e1s de la mitad ya empieza a tenerlos por completo o empezarse a surtir, a norma lizarse el mercado, pero 20 -21% no ha podido tenerlo, coment\u00f3 a Forbes M\u00e9xico Aldo Bucio, director de Operaciones para Am\u00e9rica Latina de dataPlor. Respecto a las ubicaciones de los negocios que dijeron no tener equipo disponible, a\u00f1adi\u00f3, el 16% son de Chi apas, mientras que en Chihuahua y Sonora se registraron 11% respectivamente, en conjunto, 1 de cada 3 casos con este problema. Sobre la medida de tomar la temperatura a la entrada del negocio, 32% lo har\u00e1 mientras que 29% descart\u00f3 hacerlo. En tanto, 25% no lo har\u00e1 porque no corresponde a su negocio hacerlo, a la par que 14% no sabe si tiene que hacerlo o no. Entre las empresas que descartaron aplicar la toma de temperatura, pr\u00e1cticamente 1 de cada 3 son negocios de comida, en los cuales es una obligaci\u00f3n ha cerlo solo al personal pero no a los clientes, de acuerdo con los protocolos para la reapertura de la Secretar\u00eda de Turismo federal. En la misma proporci\u00f3n, los negocios de de abarrotes y las tiendas minoristas consideraron no aplicar esta medida. Sobre la s frecuencias de limpieza, 3 de cada 4 negocios consultados se\u00f1alaron que aumentar\u00e1 su presupuesto operativo debido a estas acciones a la par que tendr\u00e1n que aumentar la capacitaci\u00f3n y la frecuencia con la que realizan procesos de limpieza. El estudio se r ealiz\u00f3 del 26 al 28 de mayo pasados a m\u00e1s de 300 propietarios de peque\u00f1as empresas y gerentes de los 32 estados para evaluar su grado de preparaci\u00f3n para la nueva normalidad', que comenz\u00f3 el pasado M\u00e9xico con rezago de bienestar en la calidad de vida El pa\u00eds se ubica en el lugar 39 de 40 en un \u00edndice para medir la satisfacci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses miembro, m\u00e1s all\u00e1 del PIB El bajo nivel educativo, la falta de tiemp o para el ocio y el descanso, la calidad de la vivienda y alto costo de \u00e9sta, as\u00ed como la inseguridad, hacen que M\u00e9xico ocupe casi el \u00faltimo lugar en materia de calidad de vida, entre los pa\u00edses miembro de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y Desarrollo E con\u00f3micos (OCDE). Nuestro pa\u00eds ocupa el lugar 39 de 40 en el \u00cdndice para una Vida Mejor, una medici\u00f3n que da cuenta del bienestar de la poblaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 del Producto Interno Bruto (PIB), s\u00f3lo por encima de Sud\u00e1frica. En indicadores subjetivos, como la sa tisfacci\u00f3n con la vida y la salud autorreportada, el pa\u00eds se ubica dentro del promedio de la OCDE. Sin embargo, es de los \u00faltimos lugares en indicadores m\u00e1s objetivos como tiempo destinado al ocio y cuidado personal, tasa de homicidios y proporci\u00f3n de pers onas a las que les da miedo caminar solas por la calle de noche. En cambio, el pa\u00eds sale mejor evaluado en compromiso c\u00edvico (lugar 10) y en la satisfacci\u00f3n con la vida (20). La OCDE recomienda a M\u00e9xico, sobre todo, trabajar en la educaci\u00f3n, el balance vida-trabajo y la seguridad. Sugiere poner \u00e9nfasis en la profesionalizaci\u00f3n de los educadores y apoyar m\u00e1s a las familias con hijos. FALLAS EN EL SISTEMA EDUCATIVO, EN EL BALANCE VIDA -TRABAJO Y EN LA SEGURIDAD P\u00daBLICA, LO QUE M\u00c1S AFECTA LA CALIDAD DE VIDA DE LA GENTE El pa\u00eds ya forma parte de una medici\u00f3n que da cuenta del bienestar de la poblaci\u00f3n y que va m\u00e1s all\u00e1 del Producto Interno Bruto y se ubica en el lugar 39 entre 40 pa\u00edses evaluados. As\u00ed lo reflejan los m\u00e1s recientes datos del \u00cdndice para una Vida M ejor de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), que mide el bienestar de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses miembro. Resalta que el pa\u00eds se ubica dentro del promedio de la OCDE en indicadores de bienestar subjetivo, como la satisfacci\u00f3n con la vida y la salud autorreportada, pero no sale bien librada en otros indicadores m\u00e1s objetivos. Incluso, la OCDE permite que los pa\u00edses puedan escoger la ponderaci\u00f3n de cada una de las dimensiones, y, si a\u00fan se le da el mayor peso posible a los indic adores de bienestar subjetivo, el pa\u00eds subir\u00eda s\u00f3lo tres lugares, para ubicarse en el lugar 36 entre 40 pa\u00edses. As\u00ed, las dimensiones que m\u00e1s lastran a M\u00e9xico son el nivel educativo, en el cual el pa\u00eds ocupa el \u00faltimo lugar; el balance vida -trabajo, en el c ual ocupa pen\u00faltimo lugar (39) entre los que sus trabajadores laboran m\u00e1s horas y por tanto, dedican menos tiempo al ocio; en la calidad de la vivienda y su costo tambi\u00e9n se ubica en la posici\u00f3n 39, y en la seguridad ocupa el lugar 38, destacando como uno de los pa\u00edses con mayores tasas de homicidios y proporci\u00f3n de personas que le da miedo caminar por la calle, solas, de noche. Tambi\u00e9n M\u00e9xico aparece en el lugar 38 en la dimensi\u00f3n de comunidad, que se refiere al porcentaje de la poblaci\u00f3n que reporta poder contar con el apoyo de alg\u00fan familiar o amigo en caso de tener alguna necesidad. Las dimensiones en las que el pa\u00eds sale mejor evaluado son el compromiso c\u00edvico, en el lugar 10, que mide la participaci\u00f3n electoral de la poblaci\u00f3n y su involucramiento en l as decisiones p\u00fablicas; la satisfacci\u00f3n con la vida en la posici\u00f3n 20, y m\u00e1s abajo aparecen el empleo y la salud (lugar 30), y el medio ambiente, en el lugar 33 en la OCDE. \u00c1REAS DE TRABAJOSi bien la OCDE hace una serie de recomendaciones para todos los pa \u00edses en cuanto a mejorar cada una de las dimensiones del \u00cdndice para una Vida Mejor, para el caso de M\u00e9xico pone especial \u00e9nfasis en la educaci\u00f3n, el balance vida -trabajo y la seguridad. En el caso educativo, aconseja al pa\u00eds profundizar las reformas que h a emprendido en los \u00faltimos a\u00f1os, y que se cuente con un programa de estudios orientado a las competencias, profesionalizar a los educadores y aumentar la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas en el sistema de evaluaci\u00f3n y valoraci\u00f3n. En la dimensi\u00f3n vid a-trabajo, resalta que el pa\u00eds requiere m\u00e1s apoyo p\u00fablico para las familias con hijos, a trav\u00e9s de prestaciones y servicios, que es clave para que el pa\u00eds pueda movilizar el empleo de las mujeres, reducir los riesgos de pobreza, promover el desarrollo de l a infancia y mejorar la equidad de g\u00e9nero. En el tema de la seguridad, la OCDE pone el \u00e9nfasis al pa\u00eds para que combata decididamente la violencia contra las mujeres, adem\u00e1s de profundas reformas a los sistemas de polic\u00edas, ministerios p\u00fablicos y el poder judicial. CONEXION SINALOA https://conexionsinaloa.mx/buenos -habitos -y-rutinas -esenciales -para-prevenir - trastornos -del-sueno -ss/ Bueno s h\u00e1bitos y rutinas, esenciales para prevenir trastornos del sue\u00f1o\u00bb: SS Culiac\u00e1n, Sin. - La poblaci\u00f3n general puede estar presentado los trastornos del sue\u00f1o que son alteraciones por el proceso de dormir, que com\u00fanmente se le conoce como insomnio, debido al estr\u00e9s o ansiedad causada por la pandemia global por coronavirus, inform\u00f3 la Lic. Cecilia Pereda, titular del Programa de Salud Mental de la Secretar\u00eda de Salud de Sinaloa. La especialista, explic\u00f3 que este trastorno del sue\u00f1o puede ser transitorio o cr\u00f3nico, y puede derivarse a una dificultad para quedarse dormido, para permanecer dormido o dificultad para despertarse temprano. Detall\u00f3 que durante este periodo de confinamiento el insomnio lo puede causar la ansiedad, estr\u00e9s que pueden estarse viviendo p or la pandemia, pero tambi\u00e9n por estilos de vida o malos h\u00e1bitos alimenticios, el alcohol, la nicotina, el caf\u00e9 o las comidas pesadas, y tambi\u00e9n existen enfermedades cr\u00f3nicas que pudieran estar alterando el ritmo de sue\u00f1o. Para prevenir los trastornos del sue\u00f1o en este periodo de confinamiento, es importante mantener buena higiene del sue\u00f1o y para mantenerla tenemos que tener una rutina diaria, debemos levantarnos y comer a la misma hora, es importante tener una agenda diaria la cual debe de tener un equil ibrio, no podemos estar solo con actividades educativas, o con puras actividades recreativas, tenemos que tener un equilibrio donde es importante tomar en cuenta nuestras \u00e1reas motoras que es el realizar ejercicio, tener en cuenta nuestra \u00e1rea intelectual para aprender cosas nuevas y actividades recreativas, algo importante tambi\u00e9n es e hablar con los hijos y permitir que ellos expresen lo que sienten en este momento, que los ni\u00f1os se sientan seguros y respaldados por las personas adultas, manifest\u00f3. Asimi smo, se\u00f1al\u00f3 que con la medida nacional Qu\u00e9date en casa, se pasa demasiado tiempo frente a las pantallas, televisi\u00f3n, celular o computadora, y comienza a haber un trastorno en el ciclo del sue\u00f1o y esto puede provocar malestar e irritabilidad como dolor de cabeza, dolor de cuerpo y que a la hora que queremos nosotros conciliar el sue\u00f1o no podemos. Por ello recalc\u00f3 que, se recomienda tener h\u00e1bitos, uno de los principales h\u00e1bitos es dormir y levantarnos a la misma hora diario, otro h\u00e1bito que es importante es tomar los alimentos a la misma hora, se recomienda que los alimentos se consuman dos horas antes de ir a la cama, tener una agenda donde se contemplen diversas actividades como; ejercicio, lectura, dibujo, u otras recreativas luego de concluir con las res ponsabilidades diarias laborales o del - ahome-continua pide Salud Municipal a la poblaci\u00f3n; Ahome continua en sem\u00e1foro rojo Los Mochis, Sin. - Hasta que los contagios de Coronavirus en el municipio disminuyan de manera considerable, solo as\u00ed se podr\u00eda estar pensand o en el regreso a la nueva normalidad en Ahome, por lo que es importante que la poblaci\u00f3n no se confunda suponiendo que el reinicio de actividades es generalizado, expres\u00f3 Francisco Manuel Espinoza Valverde. El Director de Salud Municipal record\u00f3 a la pobl aci\u00f3n que Ahome, se encuentra en color rojo de acuerdo con el sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico de COVID -19, por lo que las medidas y restricciones que se han sugerido para esta contingencia sanitaria deber\u00e1n aplicarse tal y como se realizaban antes del d\u00eda 01 de ju nio donde se reactivaron algunas actividades econ\u00f3micas. Espinoza Valverde, record\u00f3 a la poblaci\u00f3n que los \u00fanicos sectores econ\u00f3micos que deber\u00e1n estar activos son el de la industria automotriz, la miner\u00eda y la construcci\u00f3n al considerarse como esenciales de acuerdo con el diario oficial de la federaci\u00f3n, por lo que el resto siguen consider\u00e1ndose no esenciales. Reconoci\u00f3 que hubo mucha confusi\u00f3n en la poblaci\u00f3n que provoc\u00f3 la alta movilidad que y el reinicio de algunas actividades tal y como se realizaban a ntes de la contingencia sanitaria. Francisco Manuel Espinoza Valverde lament\u00f3 el incremento en los contagios de coronavirus en el municipio por lo que llam\u00f3 de nueva cuenta a la ciudadan\u00eda a aplicar todas y cada una de las medidas sanitarias que se han pro puesto para mitigar los contagios en el municipio. Cabe se\u00f1alar que en la ultima semana los contagios de coronavirus en el municipio se han disparato exponencialmente al elevarse la cifra de 242 casos confirmados de esta enfermedad en una semana. Y tan sol o este domingo surgieron 44 ANIMAL POLITICO https:/ /www.animalpolitico.com/2020/06/covid -19-muertes -casos -8-junio/ M\u00e9xico supera las 14 mil muertes por COVID -19 y ya son m\u00e1s de 120 mil casos Autoridades de Salud federal agregaron este lunes 354 fallecimientos al conteo oficial de muertes por COVID -19, con lo que hasta ahora hay un acumulado de 14,053 decesos a causa del coronavirus desde el inicio de la epidemia en M\u00e9xico. Hasta ahora se han confirmado 120 mil 102 casos, de los cuales son activos 18,416, de personas con s\u00edntomas en los \u00faltimos 14 d\u00edas. El d\u00eda previo, domingo 7 de junio, se dio la cifra de 13,699 defunciones y 117,103 casos confirmados. https://www.animalpolitico.com/2020/06/insabi -pago-contratacion -medicos - cubanos -covid -cdmx/ INSABI pag\u00f3 6.2 mdd por contrataci\u00f3n de m\u00e9dicos cubanos para combatir COVID en CDMX La secretaria de Salud de la Ciudad de M\u00e9xico, Oliva L\u00f3pez Arellano, reconoci\u00f3 que gracias a un convenio general firmado ent re el Instituto de Salud para el Bienestar (INSABI) a nivel federal, la Secretar\u00eda de Administraci\u00f3n y Finanzas de la CDMX y la Secretar\u00eda a su cargo un total de 585 m\u00e9dicos cubanos colaboran en los diferentes hospitales COVID de la capital del pa\u00eds para apoyar las acciones que hacen frente a la pandemia. El convenio es por 135 millones de pesos mexicanos (6.2 millones de d\u00f3lares -mdd- con un tipo de cambio de 21.58 pesos por d\u00f3lar) y de acuerdo con la titular de Salud capitalina no solo incluye el sueldo de los m\u00e9dicos y enfermeras cubanos que desde el pasado 27 de abril llegaron a la CDMX, sino tambi\u00e9n es para pagar diversas actividades que tiene que ver con capacitaci\u00f3n, especializaci\u00f3n, atenci\u00f3n directa, asesor\u00eda e investigaci\u00f3n conjunta. En entrevista para el Diario de Cuba y retomada por Animal Pol\u00edtico, la secretaria minimiz\u00f3 los se\u00f1alamientos que el pasado 6 de noviembre de 2019 hicieran dos relatoras de la ONU quienes pidieron al gobierno cubano explicaciones sobre lo que creen podr\u00edan constituir c ondiciones de trabajo forzoso (...) una forma contempor\u00e1nea de esclavitud, en el caso de sus m\u00e9dicos enviados a misiones en el exterior. A pregunta expresa, L\u00f3pez Arellano asegur\u00f3 que el trabajo de estos m\u00e9dicos es voluntario y profesional, y sostuvo que hay un reconocimiento de estas brigadas del personal de salud en el mundo que contribuyen a enfrentar epidemias y situaciones cr\u00edticas en los pa\u00edses a los que van. Adem\u00e1s, asegur\u00f3 que el costo del hospedaje de los m\u00e9dicos y enfermeras cubanas, quien es se encuentran en Hotel Benidorm de la colonia Roma, no est\u00e1 incluido en el convenio, pues eso es parte de una serie de donaciones hechas por los hoteleros de la CDMX. Lee: Registran 188 muertes m\u00e1s por COVID; CDMX y Edomex, con 80% de ocupaci\u00f3n de cam as de hospitalizaci\u00f3n general A continuaci\u00f3n la entrevista completa con la titular de la Secretar\u00eda de Salud de la CDMX (Sedesa), quien adem\u00e1s es una de las integrantes del grupo de cient\u00edficos involucrados en el proceso de reflexi\u00f3n t\u00e9cnica para responder a la emergencia del COVID -19 en todo M\u00e9xico. \u00bfCu\u00e1ntos m\u00e9dicos cubanos est\u00e1n trabajando en la Ciudad de M\u00e9xico y cu\u00e1ndo llegaron? Es importante enmarcar este trabajo en el combate a la pandemia y en el necesario refuerzo de muchas \u00e1reas del sistema de salud en la ciudad. Entre ellas reforzar por supuesto el \u00e1rea de trabajo de atenci\u00f3n con m\u00e9dicos, m\u00e9dicas, enfermeras, enfermaros, no solo de Cuba sino de otros estados porque hay una carencia de m\u00e9dicos especialistas y m\u00e9dicos generales tambi\u00e9n en la mayor\u00eda d e nuestros sistemas de salud estatal. Y en particular en este caso se desprende de un convenio general de INSABI, Secretar\u00eda de Administraci\u00f3n y Finanzas y Secretar\u00eda de Salud (de la CDMX) para apoyar distancias acciones de respuesta del sistema p\u00fablico pa ra hacer frente a la emergencia. Entonces a partir de ah\u00ed surge esa posibilidad y se hace un acuerdo de cooperaci\u00f3n en espec\u00edfico donde se incorpora esta presencia de los especialistas de Cuba con cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica, cient\u00edfica, acad\u00e9mica, intercambio de protocolos para fortalecer la estrategia de enfrentamiento de la pandemia en el territorio. Ellos tienen mucha experiencia en territorio, en la parte epidemiol\u00f3gica comunitaria, como tambi\u00e9n en el refuerzo de las actividades hospitalarias, pero como tambi \u00e9n lo dec\u00eda en asesor\u00eda, capacitaci\u00f3n, apoyo en diversos componentes de la estrategia. Por ejemplo, uno que es importante es lo que tiene que ver con el fortalecimiento del equipamiento biom\u00e9dico. Entonces ese es el marco. Ellos el 27 de abril llegan por g rupos, en total son 585 trabajadores de la salud que se incorporan a distintas tareas. \u00bfLa Secretar\u00eda de Finanzas de la CDMX es qui\u00e9n paga este acuerdo? INSABI transfiere los recursos para poder apoyar. As\u00ed es como hemos venido trabajando. El INSABI nos ha apoyado con la contrataci\u00f3n del personal de salud porque hemos tenido necesidad de contrataci\u00f3n. Sobre todo personal de rama m\u00e9dica y param\u00e9dica. \u00bfSabe a cu\u00e1nto asciende este convenio con el gobierno cubano? \u00bfDe cu\u00e1nto dinero hablamos? Es importante se\u00f1alar que este apoyo del INSABI que lo transfiera v\u00eda Secretar\u00eda de Administraci\u00f3n y Finanzas a la Sedesa es para varias actividades. No podr\u00eda decirse que es solo para una contrataci\u00f3n de los m\u00e9dicos, sino para diversas actividades que tiene que ver con capaci taci\u00f3n, especializaci\u00f3n, con atenci\u00f3n directa, con asesor\u00eda, con investigaci\u00f3n conjunta. Entonces tiene que ver con esta variedad de actividades. Es un primer acuerdo general del INSABI con el gobierno a trav\u00e9s de Secretar\u00eda de Finanzas y Sedesa y luego un convenio espec\u00edfico donde ya est\u00e1 m\u00e1s desplegado estas actividades de capacitaci\u00f3n, apoyo, asesor\u00eda, de trabajo de campo, de atenci\u00f3n directa donde se suman este conjunto de trabajadores de la salud. \u00bfEste convenio es p\u00fablico, cualquier ciudadano puede acc eder en l\u00ednea? Yo creo que no est\u00e1n subidos, pero como todos los convenios si se pueden conocer. \u00bfMe podr\u00eda proporcionar una copia? D\u00e9jame consultarlo... porque tiene una cl\u00e1usula de confidencialidad pero es m\u00e1s por los protocolos, la investigaci\u00f3n, la info rmaci\u00f3n que se genere porque mucha es informaci\u00f3n m\u00e9dica, sanitaria, epidemiol\u00f3gica, que tiene protecci\u00f3n de datos personales -la entrevista se hizo el mi\u00e9rcoles 3 de junio y hasta el domingo 7 de junio no se ha proporcionado el convenio a pesar de la insi stencia del reportero - .\u00bfQu\u00e9 labores espec\u00edficas est\u00e1n realizando los m\u00e9dicos cubanos y qu\u00e9 especialidades tienen? PUNTO CRITICO https://www.elpuntocritico.com/world/94 -ciudad/176417 -semaforo - epidemiologico -en-rojo-van-117-mil-103-casos -confirmados -y-13-mil-899-muertos Sem\u00e1foro Epidemiol\u00f3gico en rojo, Van 117 mil 103 casos confirmados y 13 mil 899 muertos Ciudad de M\u00e9xico, 7 de Junio 2020 . - M\u00e9xico suma hasta este domingo 117 mil 103 casos confirmados de COVID -19, de los cuales 19 mil 629 son activos, y 13 mil 699 defunciones, inform\u00f3 el director general de Epidemiolog\u00eda, J os\u00e9 Luis Alom\u00eda Zegarra. Tambi\u00e9n, detall\u00f3 que se registraron 45 mil 317 casos sospechosos y 173 mil 975 negativos. Desde el inicio de la epidemia han sido estudiadas 336 mil 395 personas. La Ciudad de M\u00e9xico y el Estado de M\u00e9xico son por mucho las entidade s m\u00e1s afectadas. En rueda de prensa, el funcionario se\u00f1al\u00f3 que desde el 8 hasta el 14 de junio el pa\u00eds se mantendr\u00e1 en color rojo dentro de la epidemia, es decir, el nivel de m\u00e1ximo riesgo dentro del sem\u00e1foro federal. Dentro de esta categor\u00eda, dijo, la ocu paci\u00f3n hotelera puede mantener un 25 por ciento de su ocupaci\u00f3n, siempre y cuando est\u00e9 dirigida a personas que participan en actividades esenciales. Restaurantes y cafeter\u00edas, indic\u00f3, s\u00f3lo pueden ofrecer pedidos a domicilio, al igual que los servicios de p eluquer\u00edas, est\u00e9ticas y barber\u00edas. Los parques podr\u00e1n tener un aforo de 25 por ciento solo para permitir actividades deportivas. En los mercados y supermercados se\u00f1al\u00f3 que se debe mantener un aforo de 50 por ciento y s\u00f3lo puede ingresar una persona por n\u00fac leo familiar. En tanto, gimnasios, albercas, cines, teatros, bares, parques de diversiones y ferias se mantienen cerradas. Referente a la ocupaci\u00f3n hospitalaria, indic\u00f3 que hasta este d\u00eda hay 12 mil 344 camas disponibles para hospitalizaci\u00f3n general, y cua tro mil 759 camas libres de terapia intensivas. La Ciudad de M\u00e9xico, el Estado de M\u00e9xico y Guerrero son las entidades que mantienen el mayor n\u00famero de camas de hospitalizaci\u00f3n general ocupadas con 80, 79 y 64 por ciento respectivamente. En recursos para te rapia intensiva (camas con ventilador) son el Estado de M\u00e9xico, Baja California y Ciudad de M\u00e9xico, en ese orden, las que mantienen la mayor siste ma de salud fragmentado e inequitativo: Laura Rojas Ciudad de M\u00e9xico, a 7 de junio de 2020,. - La presidenta de la Mesa Directiva de la C\u00e1mara de Diputados, Laura Ang\u00e9lica Rojas Hern\u00e1ndez, afirm\u00f3 que la unidad de las y los mexicanos es fundamental para sali r adelante de la pandemia; es un desaf\u00edo sin precedentes, pero la acci\u00f3n coordinada de todos los sectores p\u00fablico y privado permitir\u00e1 enfrentar de mejor manera sus efectos. Actuar de forma decidida ayudar\u00e1 a superar los impactos que esta crisis sanitaria dejar\u00e1 en materia econ\u00f3mica, pero sobre todo en el \u00e1mbito de la salud, expres\u00f3. Se\u00f1al\u00f3 que el COVID -19 ha evidenciado debilidades estructurales, porque si bien es una emergencia global, cada pa\u00eds la ha enfrentado de modo diferente y de acuerdo con sus pro pias herramientas y condiciones. Ha expuesto que nuestro sistema de salud es un sistema fragmentado, desigual e inequitativo, lo que demanda dise\u00f1ar presupuestos adecuados para las nuevas realidades, manifest\u00f3. Adem\u00e1s, hay que fortalecer los sistemas de seguridad social a trav\u00e9s de una reflexi\u00f3n fiscal que permita tener m\u00e1s ingresos y poder robustecer esos esquemas. Una opci\u00f3n, continu\u00f3, es optar por ingresos m\u00ednimos o vitales, porque en nuestro pa\u00eds no hay seguro de desempleo, como en otras naciones. Dij o que como legisladores tenemos la tarea de fortalecer los sistemas de seguridad social de manera integral; es decir, en los rubros de salud, pensiones, seguros de desempleo y otras prestaciones. La diputada Laura Rojas asegur\u00f3 que la C\u00e1mara de Diputados act\u00faa con firmeza y determinaci\u00f3n, por encima de cualquier consideraci\u00f3n pol\u00edtica y muestra de ello es que desde el inicio y durante la pandemia, este \u00f3rgano de gobierno, como un actor socialmente responsable, ha difundido todas las recomendaciones indisp ensables para evitar los contagios y contener el virus. Explic\u00f3 que desde el principio de la emergencia han divulgado las medidas de distanciamiento social, as\u00ed como mensajes a favor del personal sanitario, a quienes se les ha expresado en las vacunas pone en peligro la inmunidad de grupo contra el coronavirus La inmunidad de grupo ser\u00e1 el giro argumental de esta pandemia. Lejos de conseguirla mediante la infecci\u00f3n natural, un espejismo despu\u00e9s de los resultados del estudio de seroprevalencia ENE -COVID, la vacuna contra el coronavirus ser\u00e1 la mejor ruta para volver a la normalidad, tal y como subrayaba hace unos d\u00edas en su editoria l la revista Science Advances. Ahora hay m\u00e1s de un centenar de candidatas de todo tipo, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), pero solo una decena se est\u00e1 probando ya en humanos. La carrera para evaluar la seguridad y la eficacia de estos f\u00e1rmac os no termina con los ensayos cl\u00ednicos. Luego habr\u00e1 que producirlos y distribuirlos sin olvidar un sistema de vigilancia que controle, entre otros, la duraci\u00f3n de las defensas contra la nueva enfermedad. Inmersos en esta vor\u00e1gine de inc\u00f3gnitas, que muchos esperan despejar en un tiempo r\u00e9cord de 18 meses, hay una pregunta que resuena m\u00e1s bien poco: \u00bfcu\u00e1nta gente estar\u00e1 dispuesta a ponerse la vacuna contra la COVID -19? Como consecuencia del ritmo acelerado de la investigaci\u00f3n, que se despliega en directo ante la opini\u00f3n p\u00fablica, la seguridad de la vacuna ser\u00e1 una preocupaci\u00f3n importante entre la poblaci\u00f3n a la hora de aceptarla, se\u00f1alaron a finales de mayo en la revista JAMA tres investigadoras de la Universidad George Washington (EE UU). Esta desconfianza no es nueva y va m\u00e1s all\u00e1 de los antivacunas. Las reticencias a la vacunaci\u00f3n fueron el a\u00f1o pasado una de las diez amenazas de salud global, seg\u00fan la OMS. El espectro de actitudes es muy amplio: va desde el activismo hasta el que no se lo toma seriamente, confirma a SINC Josep Lobera, soci\u00f3logo de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Las reticencias van m\u00e1s all\u00e1 de los antivacunas. El espectro de actitudes es muy amplio: va desde el activismo hasta el que no se lo toma seriamente, dice Lobera En Francia, una cuarta parte de los adultos no se vacunar\u00edan contra la COVID -19, seg\u00fan la encuesta COCONEL realizada de forma telem\u00e1tica a las dos semanas del confinamiento -entre el 31 de marzo y el 2 de abril - a un millar de personas representativas de la poblaci\u00f3n. Su s autores, inquietos por los resultados, se preguntaron posteriormente en The Lancet: \u00bfQu\u00e9 pasa si la gente no quiere la vacuna?. El rechazo a la inmunizaci\u00f3n fue m\u00e1s pronunciado entre las personas con ingresos m\u00e1s bajos, generalmente m\u00e1s expuestos a enfermedades infecciosas; mujeres j\u00f3venes de entre 18 y 35 a\u00f1os, que juegan un papel crucial con respecto a la vacunaci\u00f3n infantil; y personas mayores de 75 a\u00f1os, que probablemente tienen m\u00e1s riesgo de sufrir complicaciones por la COVID -19. Los investigadores aseguraron no sorprenderse por estos resultados, ya que la vacunaci\u00f3n hab\u00eda perdido confianza p\u00fablica en la \u00faltima d\u00e9cada, especialmente en Europa. Una repulsa que se relaciona con actitudes anteriores: el 32 % de los que rechazar\u00edan la vacuna contra la C OVID-19 tambi\u00e9n desestimaron la de la gripe, en comparaci\u00f3n con el 11 % de los que s\u00ed se vacunaron contra el virus estacional. V\u00edsteme despacio, que tengo prisa La urgencia por dar con una vacuna ha dibujado un nuevo paradigma pand\u00e9mico. Las distintas et apas de una investigaci\u00f3n avanzan en paralelo para acelerar el proceso, explican en un art\u00edculo publicado en The New England Journal of Medicine miembros de la Coalici\u00f3n para las Innovaciones en Preparaci\u00f3n de las Epidemias (CEPI), que tambi\u00e9n impulsa y pa rticipa en la investigaci\u00f3n de varias candidatas. En el acaloramiento de esta epidemia, el optimismo por una vacuna ha pasado por encima del problema de aquellos que dudan y rechazan la vacunaci\u00f3n, como si la fuerza global de la COVID -19 les hubiese cambi ado la mentalidad, advierten en un art\u00edculo un epidemi\u00f3logo y un historiador de la Universidad de Harvard (EE UU).\u00bfCu\u00e1nta gente estar\u00e1 dispuesta a ponerse la vacuna contra la COVID -19? Los antivacunas son pocos, pero muy activos en redes sociales y pueden hacer decantar la balanza M\u00e1s all\u00e1 de las prisas, hay otros factores que influyen en el recelo hacia las vacunas, como la ideolog\u00eda. Seg\u00fan la encuesta francesa, fue m\u00e1s probable que rechazasen la vacuna los que votaron candidatos de extrema derecha o extr ema izquierda en las presidenciales de 2017. Hay partidos pol\u00edticos que incluso han hecho bandera de ello, subraya Lobera, que recuerda el denominador com\u00fan de la desconfianza. Los antivacunas son pocos, pero muy activos en redes sociales y pueden hacer decantar la balanza, seg\u00fan un art\u00edculo publicado recientemente en la revista Nature. Sus autores dibujaron un mapa de interacciones en Facebook. Los resultados muestran c\u00f3mo los antivacunas est\u00e1n mejor posicionados y tienen mucha m\u00e1s actividad que los grup os favorables a la vacunaci\u00f3n. Como consecuencia, los que est\u00e1n en contra de las vacunas pueden influir en la opini\u00f3n de aquellos que no est\u00e1n posicionados. Estos d\u00edas personajes famosos tambi\u00e9n han mostrado sus reticencias en p\u00fablico. La rapera brit\u00e1nica M.I.A. dijo preferir morir antes de vacunarse contra el coronavirus. El tenista serbio Novak Djokovic expres\u00f3 sus reservas a una vacuna. Y la influencer espa\u00f1ola Miranda Makaroff hizo m\u00e1s de lo mismo, tal y como recogen en un art\u00edculo de la Universitat Obe rta de Catalunya (UOC) los profesores Xavier Bosch y Assumpta Company, investigadores tambi\u00e9n en el Instituto Catal\u00e1n de Oncolog\u00eda (ICO). La mera disposici\u00f3n de una vacuna es insuficiente para garantizar una amplia protecci\u00f3n inmunol\u00f3gica; la vacuna tambi \u00e9n debe ser aceptada, advierten las tres cient\u00edficas estadounidenses, dos de las cuales tambi\u00e9n pasan consulta pedi\u00e1trica. Por eso consideran que el trabajo preliminar para la aceptaci\u00f3n social de la vacuna deber\u00eda comenzar cuanto antes, mediante campa\u00f1as educacionales y de salud p\u00fablica. Capitalizar el entusiasmo La pandemia por coronavirus no es la primera epidemia que sufre la humanidad. Por brotes anteriores, los investigadores saben que el entusiasmo por una vacuna suele ser mucho mayor durante la pan demia, as\u00ed como antes e inmediatamente despu\u00e9s del lanzamiento de la terapia, seg\u00fan una revisi\u00f3n de 1996 de los Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC, por sus siglas en ingl\u00e9s). El \u00e9xito final de una vacuna depende del programa de inmunizaci\u00f3n, subrayan sus autores, que ponen en valor la vacunaci\u00f3n como una de las estrategias m\u00e1s exitosas para prevenir enfermedades. La viruela es el paradigma de la erradicaci\u00f3n global de un pat\u00f3geno gracias a la vacunaci\u00f3n. Y al rev\u00e9s. Las reticencias a la prevenci\u00f3n han hecho aumentar un 30 % los casos de sarampi\u00f3n en todo el mundo, seg\u00fan la OMS. Se deber\u00eda capitalizar el entusiasmo p\u00fablico por la vacuna contra la COVID -19 con un plan de distribuci\u00f3n de vacunas r\u00e1pido y bien organizado, dicen las tre s investigadoras de la Universidad George . tres investigadoras de la Universidad George Washington (EE UU) se sustentan en este estudio, entre otros, para asegurar que se deber\u00eda capitalizar el entusiasmo p\u00fablico por la vacuna contra la COVID -19 con un plan de distribuci\u00f3n de vacunas r\u00e1pido y bien organizado. Pero en su pa\u00eds la situaci\u00f3n no es demasiado halag\u00fce\u00f1a cuando se trata de acelerar plazos. De nuevo, las prisas son malas consejeras. Solo un tercio de los estadounidenses estar\u00edan dispu estos a ser de los primeros en vacunarse contra la COVID -19, seg\u00fan una encuesta estratificada de Morning Consult realizada por internet a 2.200 personas a finales de mayo. Otro tercio preferir\u00eda situarse en la franja media del calendario de vacunaci\u00f3n, mie ntras que un 11 % querr\u00edan ser de los \u00faltimos en recibir una dosis preventiva y un 9 % directamente no se vacunar\u00edan. Finalmente, un 15 % asegura no tenerlo claro. Otro trabajo preliminar muestra resultados similares en la misma regi\u00f3n, en la que casi una cuarta parte de los estadounidenses encuestados no se vacunar\u00eda. Sus autores, que comparten las conclusiones preliminares en un art\u00edculo en The Conversation, advierten que a pesar de que la mayor\u00eda de estadounidenses tengan intenci\u00f3n de vacunarse, las tasa s de renuncia -del 62 % entre los esc\u00e9pticos y del 48 % entre los antivacunas - pueden representar una amenaza para la inmunidad colectiva. En EE UU las tasas de renuncia -del 62 % entre los esc\u00e9pticos y del 48 % entre los antivacunas - pueden representar una amenaza para la inmunidad colectiva A Josep Lobera estas cifras no le parecen desproporcionadas y advierte: Estamos en unos m\u00e1rgenes en los que la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica pude marcar la diferencia y cambiar la inmunidad de grupo, un umbral que se sit \u00faa entre el 55 % y el 82 % de la poblaci\u00f3n. Y a\u00f1ade: La comunicaci\u00f3n cient\u00edfica transparente es una buena vacuna contra los antivacunas. Los investigadores de Harvard se preguntan si la fuerza de una epidemia por si sola es suficiente para resolver est e problema. Como m\u00ednimo, es un momento cr\u00edtico para reinventar el problema. Una vacuna fallida, que produjera niveles altos de toxicidad entre la poblaci\u00f3n despu\u00e9s de salir al mercado, podr\u00eda provocar una reacci\u00f3n social negativa con consecuencias devasta doras. Por eso, una vez esta pandemia haya ca\u00eddo en el terreno de la memoria hist\u00f3rica, a\u00f1aden estos expertos, el mejor indicador del \u00e9xito ser\u00e1 la confianza en la vacuna, no el logro de haberla desarrollado en un tiempo r\u00e9cord. PERIODICO NACIONAL https://www.excelsior.com.mx/global/pandemia -en-al-no-ha-llegado -a-pico- alerta -oms/1386886 Pandemia en AL no ha llegado a pico, alerta OMS La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud expresa gran preocupaci\u00f3n por el avance del covid -19 en Latinoam\u00e9rica, pues la regi\u00f3n 'a\u00fan no parece haber alcanzado la meseta de contagios' GINEBRA. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) dijo hoy que el avance de la pandemia de coronavirus en Centroam\u00e9rica y Sudam\u00e9rica \"es la situaci\u00f3n m\u00e1s compleja\" a la que se enfrenta, destacando que la regi\u00f3n a\u00fan no parece haber alcanzado la meseta de contagios. Mike Ryan, el principal experto de la OMS sobre el covid -19, dijo que los casos de coronavirus en Centroam\u00e9rica a\u00fan estaban increment\u00e1ndose. Creo que es un momento de gran preocupaci\u00f3n\", declar\u00f3. Ryan a\u00f1adi\u00f3 que se requer\u00eda un \"liderazgo fuerte\" y apoyo internacional en Latinoam\u00e9rica. En tanto, Maria van Ker khove, epidemi\u00f3loga de la OMS, dijo que es esencial contar con un \"enfoque amplio\" para controlar los brotes de coronavirus en Sudam\u00e9rica. https://www.excelsior.com.mx/nacional/director -del-imss-niega -que-existan - contratos -otorgados -a-su-familia/1386895 Director del IMSS niega que existan contratos otorgados a su familia Zo\u00e9 Robledo, quien se encuentra en aislamiento domicilia rio al resultar positivo a COVID -19, asever\u00f3 que en ning\u00fan momento ha favorecido a ninguna empresa o ca\u00eddo en un conflicto de inter\u00e9s CIUDAD DE M\u00c9XICO. Al exigir que se presenten pruebas y denuncias formales de las acusaciones en torno a un presunto oto rgamiento de contratos a consorcios familiares durante la emergencia sanitaria, el Director General del Instituto Mexicano del Seguro Social, (IMSS), Zo\u00e9 Robledo, asegur\u00f3: no hay ning\u00fan contrato del Seguro Social a ninguna empresa de alg\u00fan familiar m\u00edo. Eso es completamente falso En un mensaje enviado a trav\u00e9s de su cuenta de twitter, @ZoeRobledo, quien se encuentra en aislamiento domiciliario al resultar positivo a COVID -19, asever\u00f3 que en ning\u00fan momento ha favorecido a ninguna empresa o ca\u00eddo en un con flicto de inter\u00e9s. Decirles que eso es falso. Primero, desde que me dedico al servicio p\u00fablico, no estoy vinculado con ninguna empresa. El \u00fanico ingreso que percibo es el de mi salario. Segundo que en ning\u00fan momento he favorecido, influenciado, orienta do, mucho menos ca\u00eddo en un conflicto de inter\u00e9s. Ha sido p\u00fablico mi compromiso con esta causa. No por nada fui el primer pol\u00edtico mexicano en presentar su tres de tres. All\u00e1 en 2015. Hice p\u00fablica mi declaraci\u00f3n patrimonial, mi declaraci\u00f3n de intereses. Si mi declaraci\u00f3n patrimonial es p\u00fablica es porque yo la hice p\u00fablica\". Por lo anterior, el Director del IMSS, pidi\u00f3 pruebas de las acusaciones que se le imputan. y advirti\u00f3 que seguir\u00e1 trabajando para atender la pandemia de COVID -19 que afecta al pa\u00eds. Por eso invitarlos a quienes aseveran esto a que presentan pruebas, a que hagan denuncias, a que puedan demostrar las cosas. Son momentos de mucha incertidumbre, de mucha desinformaci\u00f3n, desafortunadamente, cuando lo que nos deber\u00eda estar llamando, es la solidaridad. Tras aclarar, que solo tiene s\u00edntomas leves de COVID -19, el Director del IMSS, indic\u00f3 que seguir\u00e1 trabajando para atender la pandemia que afecta al pa\u00eds. Ni este, ni ning\u00fan otro obst\u00e1culo nos va a detener a nosotros. As\u00ed como le hemos hecho los \u00faltimos cien d\u00edas atendiendo el COVID, sin parar, sin descansar, a seguirlo haciendo, porque es nuestra tarea lo entendemos as\u00ed. Es nuestro encargo, es nuestra responsabilidad. Aqu\u00ed nos toc\u00f3 y as\u00ed es donde vamos a seguir, enfatiz\u00f3 Zo\u00e9 Robledo. NOTICIAS EN ESPA\u00d1OL https://cnnespa nol.cnn.com/2020/06/08/en -que-va-la-vacuna -contra \u00bfEn qu\u00e9 va la vacuna contra el coronavirus? (CNN) \u2014 Mientras el coronavirus se sigue propagando y matando impunemente, el mundo espera una vacuna que pueda anular la pandemia. Pero los deta lles y los plazos siguen cambiando. Aqu\u00ed est\u00e1 lo \u00faltimo sobre la carrera por una vacuna: \u00bfCu\u00e1ndo estar\u00e1 disponible al p\u00fablico una vacuna contra el covid -19? Nadie est\u00e1 seguro todav\u00eda, pero el objetivo es que est\u00e9 lista en alg\u00fan momento a principios de 202 1. Las vacunas en desarrollo en todo el mundo se encuentran en varias etapas de prueba. El doctor Anthony Fauci, director del Instituto Nacional de Alergias y Enfermedades Infecciosas, dijo que conf\u00eda en que una de las candidatas a vacuna demostrar\u00e1 ser se gura y efectiva para el primer trimestre de 2021. Pero no est\u00e1 claro a\u00fan qu\u00e9 candidata es la m\u00e1s prometedora. Mientras tanto, el gobierno de EE.UU. est\u00e1 ayudando a compa\u00f1\u00edas como Moderna a acelerar el desarrollo de sus vacunas para que, si se demuestra que funcionan de manera segura, puedan implementarse r\u00e1pidamente. A principios de 2021, esperamos tener un par de cientos de millones de dosis, dijo Fauci. El doctor Francis Collins, director de los Institutos Nacionales de Salud, pronunci\u00f3 un pron\u00f3stico si milar: Si todo va bien, quiz\u00e1 sean posibles hasta 100 millones de dosis a principios de 2021. Pero muchos m\u00e9dicos dicen que obtener una vacuna efectiva para enero es un objetivo muy ambicioso. Todo tendr\u00e1 que ir incre\u00edblemente perfecto si eso va a suced er, dijo el Dr. Larry Corey, experto en virolog\u00eda, inmunolog\u00eda y desarrollo de vacunas. \u00bfPor qu\u00e9 lleva tanto tiempo desarrollar una vacuna? Las vacunas tienen que pasar por pruebas de m\u00faltiples fases para asegurarse de que sean efectivas y seguras. Por lo general, una vacuna tarda entre 8 y 10 a\u00f1os en desarrollarse, dijo la doctora Emily Erbelding, experta en enfermedades infecciosas del NIAID. As\u00ed es como suele funcionar el proceso: Primero, una vacuna generalmente se prueba en animales antes que en humano s. Si los resultados son prometedores, comenzar\u00e1 una prueba trif\u00e1sica en humanos: Fase 1: la vacuna se administra a un peque\u00f1o grupo de personas para evaluar la seguridad y, a veces, la respuesta del sistema inmunitario. Si las cosas van bien, los investig adores pasan a la siguiente fase. Fase 2: esta fase aumenta el n\u00famero de participantes, a menudo en cientos, para un ensayo aleatorio. Se incluyen m\u00e1s miembros de grupos en riesgo. En la Fase II, el estudio cl\u00ednico se ampl\u00eda y la vacuna se administra a pe rsonas que tienen caracter\u00edsticas (como la edad y la salud f\u00edsica) similares a aquellas para las que est\u00e1 destinada la nueva vacuna, seg\u00fan los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades. Si los resultados son prometedores, la prueba pasa a la tercera fase. Fase 3: esta fase prueba la eficacia y seguridad con miles (o decenas de miles) de personas. El n\u00famero sustancialmente mayor de participantes en esta fase ayuda a los investigadores a conocer los posibles efectos secundarios raros de la vacu na. \u00bfCu\u00e1les son los peligros de acelerar el proceso? La historia ha demostrado que las vacunas desarrolladas o distribuidas r\u00e1pidamente pueden tener consecuencias no deseadas: En 2017, una campa\u00f1a apresurada para vacunar a aproximadamente 1 mill\u00f3n de ni\u00f1os contra el dengue, transmitido por mosquitos, en Filipinas, se detuvo por razones de seguridad. El gobierno filipino acus\u00f3 a 14 funcionarios estatales en relaci\u00f3n con la muerte de 10 ni\u00f1os vacunados, diciendo que el programa se lanz\u00f3 a toda prisa. - En 197 6, Estados Unidos estaba lidiando con un nuevo brote de gripe porcina. La administraci\u00f3n del presidente Gerald Ford ignor\u00f3 una advertencia de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y prometi\u00f3 vacunar a todos los hombres, mujeres y ni\u00f1os en los Estados Unidos contra el nuevo virus. Despu\u00e9s de que se vacunaron 45 millones de personas, los investigadores descubrieron que un n\u00famero desproporcionadamente alto de ellas, alrededor de 450 personas, hab\u00edan desarrollado el s\u00edndrome de Guillain - Barr\u00e9, un trastorno raro en el que el sistema inmunitario del cuerpo ataca los nervios y conduce a la par\u00e1lisis. Al menos 30 personas murieron. Pero en general, las vacunas son cr\u00edticas para ayudar a prevenir enfermedades y muertes. La OMS estima que las vacunas salvan entre 2 y 3 millones de vidas al a\u00f1o. Entonces, \u00bfc\u00f3mo podemos acelerar el proceso de manera segura? No se presentar\u00e1 ninguna vacuna a menos que se haya revisado a fondo, tanto en t\u00e9rminos de \u00bfEs seguro?' y \u00bfTe protege?', dijo Collins, director de los Institutos Nacionales de Salud. Los cient\u00edficos est\u00e1n tratando de encontrar formas seguras de acelerar los procesos t\u00edpicos. Por ejemplo: - En Seattle y Atlanta, los investigadores planearon probarlas en animales y humanos al mismo tiempo, en lugar de animales antes que humanos, seg\u00fan el sitio web de noticias de salud Stat. - Algunas vacunas podr\u00edan producirse en masa, incluso antes de que los ensayos hayan terminado. Vamos a comenzar a fabricar dosis de las vacunas mucho antes de que sepamos que la vacuna funciona, d ijo Fauci. Si las pruebas de la vacuna son exitosas, millones de dosis estar\u00edan listas para comenzar, lo que podr\u00eda salvar vidas de inmediato en lugar de esperar meses para que la producci\u00f3n se acelere. Pero si las pruebas no tienen \u00e9xito, la reserva de va cunas prefabricadas podr\u00eda desperdiciarse. Fauci dijo que la candidata a vacuna, fabricada por la compa\u00f1\u00eda de biotecnolog\u00eda Moderna en asociaci\u00f3n con el NIAID, deber\u00eda pasar a una etapa final de ensayos a mediados de verano. El plan es fabricar dosis de la vacuna antes de que est\u00e9 claro si funcionan, haciendo cerca de 100 millones de dosis en noviembre o diciembre, dijo Fauci. Los cient\u00edficos deber\u00edan tener suficientes datos para noviembre o diciembre para determinar si la vacuna funciona, dijo Fauci. Otra vacuna candidata, hecha por AstraZeneca, est\u00e1 en marcha en el Reino Unido y seguir\u00e1 un calendario similar. \u00bfQui\u00e9n est\u00e1 haciendo las vacunas? Docenas de equipos de investigaci\u00f3n de todo el mundo est\u00e1n trabajando para desarrollar o probar vacunas contra el c oronavirus. A principios de junio, hab\u00eda m\u00e1s de 120 vacunas candidatas, dijo la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Algunas est\u00e1n m\u00e1s avanzadas en sus pruebas que otros. Hasta el 4 de junio, 10 candidatas a vacunas estaban en ensayos en humanos: cuatro en lo s Estados Unidos, cinco en China y uno en el Reino Unido, dijo la OMS. Debido a que tenemos varios de estos (ensayos), y todos usan una estrategia diferente, soy optimista de que al menos uno, tal vez dos, tal vez tres se asimilen a lo que necesitamos, d ijo Collins. Queremos cubrir nuestras apuestas teniendo una serie de enfoques diferentes, por lo que es muy probable que al menos una de ellas, y tal vez m\u00e1s, funcionen. \u00bfQui\u00e9n participa en los ensayos? Los participantes del ensayo suelen ser voluntarios que no han sido infectados previamente con el virus. Neal Browning, un ingeniero de redes en el estado de Washington, dijo que se ofreci\u00f3 como voluntario por el dolor que sufre el mundo. Puedo ver las muertes. Y siento que cualquier otra persona que est uviera en mi lugar y cerca de las instalaciones de investigaci\u00f3n y que fuera una persona sana, espero, dar\u00eda un paso al frente y har\u00eda lo mismo por la humanidad, dijo. Creo que es importante que aprendan que, como miembro de la sociedad, debo ayudar a ha cer lo que pueda, dijo. \u00bfCu\u00e1nto costar\u00eda una vacuna de coronavirus? Esto no se ha establecido firmemente. El grupo de ayuda M\u00e9dicos Sin Fronteras ha instado a los l\u00edderes mundiales a exigir a las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas a que vendan las vacunas covid -19 ex itosas al precio de costo, es decir, sin ganancias. Todos parecen estar de acuerdo en que no podemos aplicar los principios de negocios habituales aqu\u00ed, donde los mejores postores pueden proteger a su gente de esta enfermedad primero mientras el resto del mundo se queda atr\u00e1s, dijo Kate Elder, consejera de alto nivel sobre pol\u00edticas de vacunas. A principios de junio, los gobiernos y las organizaciones filantr\u00f3picas han otorgado m\u00e1s de $4,400 millones a corporaciones farmac\u00e9uticas para la investigaci\u00f3n y e l desarrollo de las vacunas covid -19, dijo Elder.\u00bf Qu\u00e9 tan efectiva o duradera ser\u00e1 la vacuna? No todas las vacunas son iguales. Si te vacunas contra la poliomielitis, probablemente est\u00e9s protegido de por vida. Pero si se pone una vacuna contra la gripe, e s posible que todav\u00eda adquiera la gripe esa temporada (aunque probablemente con s\u00edntomas menos graves). Y necesitar\u00e1 una vacuna diferente la pr\u00f3xima temporada. Los investigadores dicen que, en este momento, no hay forma de predecir qu\u00e9 tan efectiva o durad era ser\u00eda una nueva vacuna contra el coronavirus. Pero al igual que algunas vacunas, se pueden necesitar dosis m\u00faltiples para obtener la respuesta inmune deseada. Collins dijo que los ensayos de Fase 3 revelar\u00e1n si ser\u00e1n necesarias una o dos inyecciones. \u00bfEstamos seguros de que obtendremos una vacuna eficaz de covid -19? No. Si bien los investigadores son optimistas, no hay garant\u00eda. Hay algunos virus contra los que todav\u00eda no tenemos vacunas, dijo el Dr. David Nabarro, profesor de salud global en el Imperi al College de Londres. No podemos asumir que una vacuna aparecer\u00e1 en absoluto, o si aparece, si pasar\u00e1 todas las pruebas de eficacia y seguridad. Y si las personas no desarrollan inmunidad duradera contra el nuevo coronavirus, una vacuna nunca podr\u00eda fun cionar bien.\u00bf Qu\u00e9 debemos hacer si no recibimos la vacuna covid -19? Nabarro dijo: Es absolutamente esencial que todas las sociedades en todas partes se coloquen en una posici\u00f3n en la que puedan defenderse contra el coronavirus como una amenaza constante y puedan realizar actividades sociales y econ\u00f3micas en medio del virus. Maggie Fox, Robert Kuznia, Elizabeth Cohen, Jen Christensen, Shelby Lin Erdman y Rob Picheta de CNN contribuyeron a este informe. UNO TV a 13 mil 699 cifra de fallecidos por COVID -19 en M\u00e9xico La Secretar\u00eda de Salud dio a conocer este domingo su reporte actualizado hasta el 7 de junio, respecto a la situaci\u00f3n actual de la pandemia por coronavirus (COVID -19) que se viv e en el pa\u00eds. Hasta la noche de hoy se reportan: 117 mil 103 casos confirmados acumulados. 45 mil 317 casos sospechosos acumulados. 173 mil 975 casos negativos. 13 mil 699 muertes. 336 mil 395 personas estudiadas. Los estados que concentran mayor n\u00famero d e casos acumulados confirmados a nivel nacional son: Ciudad de M\u00e9xico. Estado de M\u00e9xico. Baja California. Tabasco. Veracruz. En tanto, los estados que concentran mayor n\u00famero de casos activos confirmados: Ciudad de M\u00e9xico. Estado de M\u00e9xico. Jalisco. Tabasc o. Guanajuato. Los Estados que presentan mayor n\u00famero de defunciones por COVID -19 son: Ciudad de M\u00e9xico. Estado de M\u00e9xico. Baja California. Veracruz. Tabasco. En las \u00faltimas 24 horas, se registraron tres mil 484 nuevos casos de COVID -19, lo que representa un incremento del 3.1% en comparaci\u00f3n al d\u00eda anterior. Por otro lado, las entidades que presentan mayor ocupaci\u00f3n de camas de hospitalizaci\u00f3n general son: Ciudad de M\u00e9xico. Estado de M\u00e9xico. Guerrero. Chiapas. El subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, Hugo L\u00f3pez -Gatell, dijo que una de las lecciones que ha dejado la pandemia, es la necesidad de tener un Sistema de Salud gratuito y universal, adem\u00e1s de una enorme inversi\u00f3n en la salud p\u00fablica, como se hace actualmente. Unidad Administrativa Insurgentes S/N Col. Centro Sinaloa C.P. 80129 Culiac\u00e1n, Sinaloa, M\u00e9xico Tel. (667) 758 7000 EXT. "}