{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/AE63F2C3-6C4B-48E9-90A3-8D313D068CBE/bb58847a-4ed4-4391-9757-55a1d53a1619/bb58847a-4ed4-4391-9757-55a1d53a1619.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 18/10/2019 al 21/10/2019 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo PROFESION 1 21/10/2019 Sanifax, 32-34 SANIFAX Escrita 2 21/10/2019 Gaceta M\u00e9dica, 2 Mas de 4.500 intervenciones neurol\u00f3gicas Escrita 3 21/10/2019 20 Minutos Madrid, 10 Espa\u00f1oles en el Reino Unido: \u00bfqu\u00e9 pasar\u00e1 con e 'bre xit'? Escrita 4 20/10/2019 ABC Primera, 57 Mujeres ciegas detectan tumores all\u00ed donde no llega n las mamograf\u00edas Escrita 5 20/10/2019 ABC \u00abLas embarazadas tienen el derecho a elegir el tipo de parto\u00bb Digital 6 20/10/2019 Madridiario El proceso de donaci\u00f3n de \u00f3rganos en Madrid: una pr egunta que salva vidas Digital 7 20/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Propuesta para que el MIR de Familia cambie coordin ado con Enfermer\u00eda Digital 8 20/10/2019 Diario Enfermero Teruel abre el plazo para su tercer Premio de Inves tigaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Digital 9 20/10/2019 Diario Enfermero Dos d\u00e9cadas de Enfermeras Para el Mundo en Canarias Digital 10 20/10/2019 Geriatricarea.com El ejercicio f\u00edsico multicomponente como terapia de fragilidad y sarcopenia en el anciano Digital 11 20/10/2019 Noroestemadrid Conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Mundial contra el c\u00e1ncer de m ama Digital 12 19/10/2019 La Vanguardia La Real Casa de Correos se iluminar\u00e1 de rosa contra el c\u00e1ncer de mama Digital 13 19/10/2019 La Raz\u00f3n Consulta Lactancia Materna Cintia Borja /Enfermera, consultora lactancia materna certificada IBCLC Digital 14 19/10/2019 El Pais El brazalete que transmite un virus mortal Digital 15 19/10/2019 Mejor con Salud Telemedicina: \u00bfen qu\u00e9 consiste? Digital 16 19/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Los enfermeros cobran m\u00e1s que las enfermeras Digital 17 19/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica C\u00e1ncer de mama: contradicen la propuesta de cribado de la CUN Digital 18 19/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Primer aniversario del Real Decreto de Prescripci\u00f3n enfermera Digital 19 19/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica \"La prescripci\u00f3n enfermera necesita modificar la Or denaci\u00f3n Profesional\" Digital 20 19/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica \"Las mujeres con lupus no deben embarazarse sin an\u00e1 lisis\" Digital 21 19/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Llisterri hace balance del 41 Congreso Nacional de Semergen Digital 22 19/10/2019 NOTICIAS para municipios M\u00d3STOLES/ Profesionales del Hospital de M\u00f3stoles im parten talleres de RCP a alumnos de 4\u00ba de la ESO Digital 23 19/10/2019 Sociedad Espanola de Cardiologa Los retos de la enfermer\u00eda en cardiolog\u00eda: el desar rollo de competencias Digital 24 19/10/2019 Diario Enfermero C\u00e1ncer de mama: enfermeras y supervivientes, en la revista Enfermer\u00eda Facultativa Digital 25 19/10/2019 Diario Enfermero Crear recuerdos para afrontar la p\u00e9rdida gestaciona l Digital 26 18/10/2019 comunidad.madrid Formamos a m\u00e1s de 60 mujeres con c\u00e1ncer de mama en el primer a\u00f1o de la Escuela de Pacientes Digital 27 18/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Un plan de estudios que incluya contenidos sobre pr escripci\u00f3n enfermera Digital 28 18/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica \u00bfQu\u00e9 puedo hacer como enfermera prescriptora? Digital 29 18/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Primera UVI m\u00f3vil pedi\u00e1trica con tecnolog\u00eda espec\u00edf ica Digital 30 18/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Fecha para fijar el precio de la terapia avanzada p \u00fablica Digital 31 18/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Migraci\u00f3n y ruralidad marcan la estad\u00edstica de suic idio en Espa\u00f1a Digital32 18/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prevenir el suicidio con el m\u00f3vil: \"La acci\u00f3n terap \u00e9utica es m\u00e1s precoz\" Digital 33 18/10/2019 agencias.abc.es Un centenar de ur\u00f3logos se ponen al d\u00eda tratamiento s de patolog\u00eda oncol\u00f3gica Digital 34 18/10/2019 agencias.abc.es En la Comunidad de Madrid, hay m\u00e1s de 5.600 alumnos de Educaci\u00f3n Especial Digital 35 18/10/2019 Diario M\u00e9dico D\u00eda Internacional del C\u00e1ncer de Mama: En 2019 se es tima que se producir\u00e1n 33.307 nuevos casos del t Digital 36 18/10/2019 Fundaci\u00f3n de Enfermeria en Castilla y Le\u00f3nUnos 200 profesionales de Enfermer\u00eda participan en Zamora en las jornadas El proceso enfermero y sus realidadesDigital 37 18/10/2019 Con Salud Apoyo educacional y emocional en enfermer\u00eda pedi\u00e1tr ica, claves en las infecciones respiratorias Digital 38 18/10/2019 Diario Enfermero Canal Enfermero en youtube retransmitir\u00e1 en directo la jornada enfermera sobre vacunas frente a meningococo y neumococoDigital 39 18/10/2019 Organizaci\u00f3n Colegial de Enfermer\u00edaMarta Morenza y Blanca Lorenzo Digital 40 18/10/2019 Diario Enfermero SEMES presenta la Gu\u00eda R\u00e1pida del Manejo del Dolor en Urgencias, con papel destacado para la enfermer\u00edaDigital 41 18/10/2019 Gente Digital Premiado un estudio del IBIS y Virgen del Roc\u00edo par a la detecci\u00f3n temprana del rechazo de trasplantes de h\u00edgadoDigital 42 18/10/2019 Gente Digital Ana Lluch lanza un mensaje de optimismo en el D\u00eda d el C\u00e1ncer de Mama: El 85% de los casos tienen curaci\u00f3nDigital SANIDAD 43 21/10/2019 Diario M\u00e9dico, 45 Los profesionales deben explicar mejor c\u00f3mo evitar un segundo ictus Escrita 44 21/10/2019 Diario M\u00e9dico, 4 Seguridad tecnol\u00f3gica, exigencia insoslayable en el sector sanitario Escrita 45 21/10/2019 Diario M\u00e9dico, 29 Takeda presenta Alofisel, primer f\u00e1rmaco espa\u00f1ol ba sado en c\u00e9lulas madre de donante Escrita 46 19/10/2019 Cinco D\u00edas, 33 Iberdrola se suma a la lucha contra el c\u00e1ncer de ma ma Escrita 47 19/10/2019 El Mundo Madrid, 32-33 EL CANCER DE MAMA NO ES UNA LAPIDA NI IMPIDE SER MA DRE Escrita 48 21/10/2019 plantadoce.com Deporte a cambio de ayuda psicol\u00f3gica a pacientes d e c\u00e1ncer Digital 49 20/10/2019 ABC \u00abValencia contra el C\u00e1ncer\u00bb bate su r\u00e9cord: 13.000 corredores y m\u00e1s de 63.000 euros Digital 50 20/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Sanidad promueve un test r\u00e1pido para detectar VIH Digital 51 20/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Consejos anti-agresiones para m\u00e9dicos y enfermeras Digital 52 20/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica La vacunaci\u00f3n, clave para la prevenci\u00f3n de enfermed ades infecto-contagiosas Digital 53 20/10/2019 Bueno para la Salud Dr. Mart\u00edn: \"Invertir en ejercicio f\u00edsico es invert ir en salud\" Digital 54 20/10/2019 Con Salud 'Las aventuras de la princesa calva', un libro que narra la realidad que viven los ni\u00f1os con c\u00e1ncer Digital 55 20/10/2019 MedicosyPacientes.com La OMS destaca el \"r\u00e9cord\" logrado en 2018 en la ad ministraci\u00f3n del tratamiento contra la tuberculosis en todo el mundoDigital 56 19/10/2019 Expansi\u00f3n Madrid tendr\u00e1 operativos a final de a\u00f1o 18 equipos contra el c\u00e1ncer financiados por Amancio Ortega Digital 57 19/10/2019 ABC C\u00e1ncer de mama: Estar enferma sin parecerlo Digital 58 19/10/2019 ABC Soja, desodorantes antitranspirantes, sujetadores d e aro: desmontando bulos sobre c\u00e1ncer de mama Digital 59 19/10/2019 Cuerpo Mente 5 beneficios de la m\u00fasica para tu salud f\u00edsica y me ntal Digital 60 19/10/2019 Con Salud La importancia de cuidar la piel antes y durante el tratamiento oncol\u00f3gico Digital 61 18/10/2019 Expansi\u00f3n Fundaci\u00f3n Ibercaja y Quir\u00f3n Salud promueven los h\u00e1b itos saludables en la empresa Digital 62 18/10/2019 ABC Sanidad ordena retirar un lote de Gelocatil de 1 gr amo Digital 63 18/10/2019 ABC La OMS prolonga seis meses m\u00e1s la emergencia sanita ria por \u00e9bola en Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo Digital 64 18/10/2019 ABC La historia cl\u00ednica recoger\u00e1 las dosis de radiaci\u00f3n recibidas por los pacientes Digital 65 18/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica \"El ictus es m\u00e1s grave en las mujeres y supone la p rimera causa de muerte\" Digital66 18/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica \"Hay medios para abordar las enfermedades mentales en AP; falta tiempo\" Digital 67 18/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Mart\u00ednez Almeida ficha a un ex alto cargo de la san idad madrile\u00f1a Digital 68 18/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica La ONU pide m\u00e1s inversi\u00f3n en salud mental: \"Ha esta do muy descuidada\" Digital 69 18/10/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Madrid implica a Sanidad e Interior en un potente p lan contra la ludopat\u00eda Digital 70 18/10/2019 EFE Salud Pilar Gonz\u00e1lez Moreno, Premio de Periodismo de la S ociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda Digital 71 18/10/2019 Con Salud Madrid lidera una investigaci\u00f3n basada en el estudi o de sangre en pacientes con c\u00e1ncer de mama Digital 72 18/10/2019 Con Salud Cuenta atr\u00e1s para el II Foro de Comunicaci\u00f3n Salud Digital Digital 73 18/10/2019 El M\u00e9dico Interactivo El impacto de las nuevas tecnolog\u00edas protagoniza el XXVI Congreso de Derecho Sanitario Digital 74 18/10/2019 Gacetamedica.com Dos de cada tres pacientes con ictus saben poco sob re su enfermedad Digital 75 18/10/2019 ANIS Pacientes cr\u00f3nicos elaboran el 'Dec\u00e1logo del pacien te activo' en base a su experiencia con la enfermed ad DigitalPROFESION Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 21/10/2019 Espa\u00f1a 32 580,17 cm\u00b2 (93,1%) 1422 EUR (1611 USD) SANIFAX LA AGENCIA DE CALIDAD SANITARIA DE ANDALUC\u00cdA DIFUNDE NUEVAS RECOMENDACIONES PARA MEJORAR LA CONCILIACI\u00d3N DE LA MEDICACI\u00d3N Registro de la informaci\u00f3n, trabajo en equipo e i mplicaci\u00f3n de los pacientes son algu\u00ad nas de las claves para evitar errores de conciliaci \u00f3n en las transiciones asistenciales La Agencia de Calidad Sanitaria de Andaluc\u00eda (ACSA) acaba de difundir unas nuevas recomenda\u00ad ciones dirigidas a mejorar la conciliaci\u00f3n de la me dicaci\u00f3n en los pacientes por parte de los profe\u00ad sionales sanitarios y disminuir as\u00ed los errores de conciliaci\u00f3n, que en la actualidad se estima que afecten al 50% de los pacientes agudos hospitalizad os y al 40% de los pacientes en el momento del alta. Conciliar la medicaci\u00f3n de un paciente si gnifica comparar su medicaci\u00f3n habitual con la que se le prescribe despu\u00e9s de una transici\u00f3n asist encial, para detectar posibles discrepancias y disminuir los errores de medicaci\u00f3n a lo largo de t oda la atenci\u00f3n sanitaria. El documento de la ACSA ofrece una serie de pautas para promover la integraci\u00f3n de estrategias de conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica asi stencial diaria de los profesionales sanitarios. En este sentido, la ACSA recomienda elaborar una lista completa con los medicamentos que el pacien\u00ad te toma en el momento del ingreso hospitalario, rea lizando campa\u00f1as informativas para que los pacientes lleven su tratamiento al hospital y utili zando formularios normalizados. Del mismo modo, se aconseja utilizar esta lista cuando se prescriba una nueva orden de tratamiento, comentar con el profesional prescriptor las discrepancias encontrad as, y documentar y comunicar adecuadamente al siguiente responsable sanitario y al propio paci ente los cambios que se realicen en su medica\u00ad ci\u00f3n. Adem\u00e1s, se destaca la importancia de asignar un res ponsable de la conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n, mejorar el acceso a la lista medicamentos y dispone r de registros electr\u00f3nicos compartidos y acce\u00ad sibles para todos los proveedores sanitarios, tanto p\u00fablicos como privados, y de cualquier nivel asistencial. En sus indicaciones, la ACSA tambi\u00e9n re comienda hacer part\u00edcipes del proceso de conciliaci\u00f3n a todos los profesionales que intervie nen en el proceso asistencial, al paciente o a la persona que lo cuida, y de promover acciones de dif usi\u00f3n y educaci\u00f3n sobre conciliaci\u00f3n de la me\u00ad dicaci\u00f3n. Errores de conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n Seg\u00fan los datos extra\u00eddos por la Agencia de Calidad Sanitaria de Andaluc\u00eda desde sus procesos de certificaci\u00f3n de competencias profesionales, entre los diversos errores de conciliaci\u00f3n que se pue\u00ad den producir, uno de los m\u00e1s frecuentes tiene que v er con la omisi\u00f3n de determinados medicamen\u00ad tos que el paciente tomaba antes del ingreso hospit alario y que no se ha vuelto a prescribir durante o despu\u00e9s de su estancia hospitalaria. Otros de los errores m\u00e1s comunes derivan de la modifica\u00ad ci\u00f3n de la dosis, v\u00eda o frecuencia de administraci\u00f3 n del medicamento o de la prescripci\u00f3n de nue\u00ad vos tratamientos sin justificaci\u00f3n cl\u00ednica o confun di\u00e9ndolos con otros. Estos errores se deben frecuentemente a problemas o rganizativos tales como la descoordinaci\u00f3n entre niveles asistenciales, la falta de comunicaci \u00f3n eficaz entre profesionales sanitarios o la au\u00ad sencia de un registro adecuado, actualizado y acces ible de la medicaci\u00f3n del paciente. Adem\u00e1s, la aparici\u00f3n de errores de conciliaci\u00f3n tambi\u00e9n puede estar condicionada por la presencia de pluripa- tolog\u00eda, por la polimedicaci\u00f3n, la automedicaci\u00f3n y situaciones cl\u00ednicas o personales particulares del paciente en las transiciones asistenciales. A CONTINUACI\u00d3N, EL DOCUMENTO SOBRE \"CONCILIACI\u00d3N DE LA MEDICACI\u00d3N\" Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 21/10/2019 Espa\u00f1a 33 580,17 cm\u00b2 (93,1%) 1422 EUR (1611 USD) Recomendaciones de la Agencia de Calidad Sanitaria de Andaluc\u00eda N \u00b0 37.- CONCILIACI\u00d3N DE LA MEDICACI\u00d3N Agosto/2019 Agencia de Calidad Sanitaria de Andaluc \u00eda Introducci\u00f3n La conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n se define como un proceso formal consistente en comparar la medicaci\u00f3n habitual del paciente con la medicaci\u00f3n prescrita despu\u00e9s de una transic i\u00f3n asistencial o de un traslado dentro del propio nivel asi stencial. Se trata de un proceso sistematizado y documentado que pretende disminuir los errores de medicaci\u00f3n a lo largo de toda la atenci\u00f3n sanitaria, garantizando que los pacientes rec iben los medicamentos que necesitan y que estaban tomando previamente (con la dosis, v\u00eda y en la frecuencia correctas ) y que se adec\u00faan a la situaci\u00f3n del paciente y/o a la nu eva prescripci\u00f3n realizada en otro punto del sistema sanitario (urgencias, atenci\u00f3n primaria, consultas externas, hospital, etc.). Los errores de conciliaci\u00f3n se derivan de problemas organizativos tales como la descoordinaci\u00f3n entre niveles asistenciales, la falta de comunicaci\u00f3n eficaz entre profesionales sanitarios (en relaci\u00f3n con la informaci\u00f3n farmacoterap\u00e9utica) o la ausencia de un registro de la medicaci\u00f3n del paciente adecuado, actualizado y accesible . La aparici\u00f3n de errores de conciliaci\u00f3n tambi\u00e9n puede estar condicionada por la presencia de pluripatolog\u00eda, la polimedicaci\u00f3n, la automedicaci\u00f3n y la situaci\u00f3n cl\u00ednica o personal del paciente en las transiciones asistenciale s. Los estudios publicados ponen de manifiesto que en el 5 0 % de los pacientes ingresados en hospitales de agudos se prod ucen errores de conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n, siendo a\u00fan mayores en las transiciones intrahospitalarias y afectando al menos al 40 % de los pacientes en el momento del alta. Entre los diversos errores de conciliaci\u00f3n que se pueden producir, los m\u00e1s frecuentes son los siguientes: Omisi\u00f3n de medicamento : el paciente tomaba un medicamento necesario y no se ha prescrito, sin que exista justificaci\u00f3n cl\u00ednica expl\u00edcita o impl\u00edcita para omitirlo. Diferente dosis, v\u00eda o frecuencia de administraci\u00f3n : se modifica la dosis, v\u00eda o frecuencia de un medicamento que el paciente tomaba, sin que exista justificaci\u00f3n cl\u00ednica expl\u00edcita o impl\u00edcita para ello. Prescripci\u00f3n incompleta : en pacientes con tratamiento cr\u00f3nico, la prescripci\u00f3n se realiza de forma incompleta y requiere aclaraci\u00f3n. Medicamento equivocado : se prescribe un nuevo medicamento sin justificaci\u00f3n cl\u00ednica, confundi\u00e9ndolo con otro que el paciente tomaba y que no ha sido prescrito. Inicio de medicaci\u00f3n : se inicia un tratamiento que el paciente no tomaba antes y no hay justificaci\u00f3n cl\u00ednica, expl\u00edcita o impl\u00edcita, para el inicio. Duplicidad : el paciente presenta una duplicidad entre la medicaci\u00f3n previa y la nueva prescripci\u00f3n. Interacci\u00f3n : el paciente presenta una interacci\u00f3n cl\u00ednicamente relevante entre la medicaci\u00f3n previa y la nueva prescripci\u00f3n. Mantenimiento de medicaci\u00f3n contraindicada : en pacientes con medicaci\u00f3n cr\u00f3nica, se contin\u00faa una medicaci\u00f3n contraindicada en la nueva situaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente. El error de omisi\u00f3n es el m\u00e1s frecuente (40-70 %), sien do los f\u00e1rmacos m\u00e1s afectados los cardiovasculares y los analg\u00e9sic os en las personas ancianas. Situaci\u00f3n actual E l proceso de conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n debe ser una pr\u00e1ctica integrada en la actividad asistencial diaria de lo s profesionales sanitarios, ya que ha demostrado ser una estrategia fundamental para reducir los errores de medicaci\u00f3n , los costes de los tratamientos y los riesgos potencia les para los pacientes, aumentando as\u00ed la seguridad en la pr\u00e1ctica cl \u00ednica. En esta l\u00ednea, la versi\u00f3n m\u00e1s actualizada de los manuales para la certificaci\u00f3n de competencias (v 3.0) de la Agencia de Calidad Sanitaria de Andaluc\u00eda (ACSA) incluye la evidenci a \"El profesional asegura la conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n e n los pacientes atendidos\", que requiere que los profesionales que desean alcanzar su certificaci\u00f3n aporten dos informes de pr\u00e1ctica (dos casos reales) en los que hayan realizado dicha conciliaci\u00f3n en los \u00faltimos 12 meses. Se han analizado los 3.004 informes de pr\u00e1ctica aportados por los profesionales en 1.502 proyectos de acreditaci\u00f3n, finalizados entre enero de 2015 y junio de 2019, relaci onados con la conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n: - el 98 % de estos profesionales afirma haber registrado en la historia de salud el listado completo de la medicaci\u00f3n del paciente previa al ingreso (medicamentos, v\u00eda de administraci\u00f3n, dosis, pauta y \u00faltima dosis administra da). - el 99 % dice haber registrado la comunicaci\u00f3n de la i ncidencia detectada al m\u00e9dico responsable del paciente y el 100 % afirma que existe registro de la comunicaci\u00f3n al siguiente n ivel asistencial de la lista actualizada y conciliada. - la conciliaci\u00f3n se ha realizado al ingreso (m\u00e9dicos 30,5 % , enfermeros 27,6 %), durante la estancia hospitalaria (m\u00e9dicos 30,8 %, enfermeros 43,8 %), y al alta (m\u00e9dicos 38,7 % , enfermeros 28,6 %) - las incidencias mayoritariamente encontradas por los enfermeros han sido: inicio de medicaci\u00f3n (26 %), omisi\u00f3n de medicamento (19,6 %), diferente medicamento (13,8 %) y otras (17,9 %). En los m\u00e9dicos han sido: inicio de medicaci \u00f3n (27,6 %), diferente dosis, v\u00eda o frecuencia (22,8 %), di ferente medicamento (21,7 %) y omisi\u00f3n de medicamento (11,2 %). \u00bf ^ ' Agenda de Calidad Sanitaria de Andaluc\u00eda junm be nnnnmin C O N S E JE R \u00cdA D E S A LU D Y F A M ILIA S0 O S \u00ae 8Y NC SAAgencia de Calidad Sanitaria de Andaluc\u00eda Parque Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico Cartuja Pabell\u00f3n de Italia, calle Isaac Newton 4, 3a planta, 41092 - Sevilla w w w .ju n ta d e a n d a lu c ia .e s /a g e n c ia d e c a lid a d s a n ita ria Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 21/10/2019 Espa\u00f1a 34 580,17 cm\u00b2 (93,1%) 1422 EUR (1611 USD) Recomendaciones de la Agencia de Calidad Sanitaria de Andaluc\u00eda N \u00b0 37.- CONCILIACI\u00d3N DE LA MEDICACI\u00d3N Agosto/2019 Agencia de Calidad Sanitaria de Andaluc \u00eda Recomendaciones A pesar de que los procesos de certificaci\u00f3n de competen cias ponen de manifiesto el buen nivel de cumplimiento de los criterios de calidad relacionados con la conciliaci\u00f3n de l a medicaci\u00f3n por parte de los profesionales acreditados, la ACS A propone las siguientes recomendaciones: D\u00edaz-Agea J.L., Leal-Costa C, ):283-7. Huynh C, Tomlin S, Jani Y, Solaki GA, Haley H, Smith R E, et al. An evaluation of the epidemiology of medication discrepanci in Andreoli L, Alexandra JF, Tesmoingt C, Papo P, Papy E . Medication reconciliation: 2014 31(5): E , Mendizabal A, Ariza C , Mitxelena I, P\u00e9rez A, Ig ea V. Conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n: desde el ingreso hasta la atenci\u00f3n primaria. Rev Calid Asist. 2016;31(S). Saavedra-Quir\u00f3s V, Montero-Hern\u00e1ndez , Bermejo-Boixareu C, Hern\u00e1n-Sanz J, S\u00e1nchez-Guerrero A, Campo-Loarte J. Conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n al ingreso y a lta hospitalaria. Una experiencia consolidada. Revista de Ca lidad Asistencial. Volume 31, Supplement 1, June 2016. San Jos\u00e9-Ruiz B, Serrano de Lucas L, L\u00f3pez-Gim\u00e9nez L.R., Baza- Mart\u00ednez . Conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n al ingreso: resultados e ide ntificaci\u00f3n de pacientes diana. Revista de Calidad Asistencial. Volume 3 1, Supplement 1, June 2016. Bishop M.A., Cohen \u00f3n de la medicaci\u00f3n en farmacia comunitaria. Farmac\u00e9uticos Comunitari os. Vol. 7, N\u00fam. 3 (2015) Valverde-Bilbao, E \u00f3n la medicaci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria tras el alta hospitalari a. en pacientes pluripatol \u00f3gicos. Atenci\u00f3n Primaria. Volume 46, Issue 2, Feb 2014. Drake, K., McBride, M., Bergin, J., Vandeweerd, H., & Higgi ns, A. (2018). Garantizar un proceso de alta seguro con un listado de verificaci\u00f3n y una pauta de alta. Nursing (Ed. espa\u00f1ola). Volume 35, Issu e 2, March-April 2018. Ministerio de Sanidad Servicios Sociales e Igualdad (2015). Estrategia de Seguridad del Paciente del Sistema Nacional de Salud 2015 -2020. Madrid. Porras-Palomino C; Machado-Heredia L ; L\u00f3pez-Alonso S.R. Caracterizaci\u00f3n de la conciliaci\u00f3n de medicamentos en urge ncias. Revista Internacional de Enfermer\u00eda Basada en la Evidencia. 2019, V.16. Hacer part\u00edcipes de todo el proceso de conciliaci\u00f3 n a todos los profesionales responsables del paciente, al pro pio paciente o a la persona que le cuida , con el objetivo de valorar la adherencia y/o la falta de comprensi\u00f3n de lo s tratamientos. Utilizar formularios normalizados que permitan sistematizar el proceso de conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n. Comentar con el profesional prescriptor las discrep ancias encontradas para valorar su justificaci\u00f3n y corregirlas, en su caso. Documentar y comunicar adecuadamente los cambios realizados al siguiente responsable sanitario del paciente y al propio paciente. Asignar un responsable de la conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n. Conciliar la medicaci\u00f3n en un plazo preestablecido : habitualmente, el tiempo asignado para la conciliaci\u00f3n debe ser de 24 horas, salvo en el caso de discrepancias consideradas de riesgo (omisiones o cambios de dosis de medicaci\u00f3n cr\u00edtica o de medicamentos de riesgo). Realizar una lista completa de los medicamentos del paciente al ingreso hospitalario y validar la lista de tratamiento con el paciente o la persona que le cuida . Incluir la hoja de conciliaci\u00f3n de medicaci\u00f3n en un lugar visible de la historia de salud , f\u00e1cilmente localizable o identificada con un color determinado. Establecer un procedimiento por escrito para cada fa se del proceso y tener acceso a la informaci\u00f3n de medicamentos y al consejo farmac\u00e9utico en cada paso del proceso de conciliaci\u00f3n. Utilizar la lista de conciliaci\u00f3n de medicaci\u00f3n cuan do se prescriba una nueva orden de tratamiento. Mejorar el acceso a la lista de medicamentos al ing reso , tales como la realizaci\u00f3n de campa\u00f1as informativas para que los pacientes traigan su tratamiento al hospital cuando van a ingresar o mediante la promoci\u00f3n del acceso a los dato s electr\u00f3nicos del paciente. Proporcionar educaci\u00f3n y difusi\u00f3n sobre la concil iaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n , as\u00ed como dar informaci\u00f3n de los resultados del proceso. Implicar a los pacientes en el proceso de concili aci\u00f3n de la medicaci\u00f3n , para garantizar la coherencia de los registros de la medicaci\u00f3n con los f\u00e1rmacos que el paciente toma realmente. Disponer de registros electr\u00f3nicos compartidos y a ccesibles por parte de todos los proveedores sanitarios, tanto p\u00fablicos como privados, de atenci\u00f3n primaria y de atenci\u00f3n hospitalaria. Impulsar la conciliaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n en el i ngreso y en los traslados, especialmente en el alta hospitalaria . Referencias \u00bf ^ ' Agenda de Calidad Sanitaria de Andaluc\u00eda junm be nnnnmin C O N S E JE R \u00cdA D E S A LU D Y F A M ILIA S0 O S \u00ae 8Y NC SAAgencia de Calidad Sanitaria de Andaluc\u00eda Parque Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico Cartuja Pabell\u00f3n de Italia, calle Isaac Newton 4, 3a planta, 41092 - Sevilla w w w .ju n ta d e a n d a lu c ia .e s /a g e n c ia d e c a lid a d s a n ita ria Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Gaceta M\u00e9dica General Prensa Escrita 17 266 14 222 51 447 Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 21/10/2019 Espa\u00f1a 2 97,18 cm\u00b2 (15,6%) 660 EUR (747 USD) Mas de 4.500 intervenciones neurol\u00f3gicas El Hospital La Fe realiza m\u00e1s de 4.500 intervenciones e n consulta de enfermer\u00eda a pacientes neurol\u00f3gicos, de \u00e9stas m\u00e1s de 3.000 se realiz an en la consulta de esclero\u00ad sis m\u00faltiple, alrededor de 900 corresponden a la con sulta de trastorno del movimiento y 400 a la de demencia. Por su parte, la plant a de Neurolog\u00eda de hospi\u00ad talizaci\u00f3n atiende alrededor de 1.700 ingresos anuales de los cuales unos 200 corres\u00ad ponden a la especialidad de la Unidad de Epilepsia y 30 0 a la de ictus. Estos datos se han puesto de manifiesto durante la I Jornada Valenciana de Enfermer\u00eda Neurol\u00f3- gica en la que han participado 95 profesionales de las difer entes \u00e1reas. Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia 20 Minutos Madrid Prensa Escrita 163 376 163 376 490 128 Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 21/10/2019 Espa\u00f1a 10 354,33 cm\u00b2 (56,8%) 18 927 EUR (21 436 USD) #Brexit Espa\u00f1oles en el Reino Unido: \u00bfqu\u00e9 pasar\u00e1 con e 'brexit'? RESIDENTES Casi 140.000 espa\u00f1oles viven en el pa\u00eds brit\u00e1nico, seg\u00fan el Instituto de Estad\u00edstica pr e o c u p a d o s Ven la salida del bloque como una amenaza a su calidad de vida y su estabilidad econ\u00f3mica in c e r t id u m b r e Los viajes, el trabajo, la sanidad, las llamadas y el cambio de la libra, entre sus miedos IN\u00c9S L\u00d3PEZ DESDE LONDRES actualidad @ 20minutos.es / @ ineslpz94 A lgunos se fueron por trab a\u00ad jo, otros por estudios y unos cuantos por amor. La cantidad de espa\u00f1oles que reside en el Reino Unido es de 139.236, se\u00ad g\u00fan datos del Instituto Nacio\u00ad nal de Estad\u00edstica (INE) a 1 de enero de 2019. En los \u00faltimos a\u00f1os, decenas de miles de es\u00ad pa\u00f1oles han em igrado all\u00ed en busca de mejores oportunida\u00ad des laborales. Sin embargo, el brexit est\u00e1 am enazando su es\u00ad tabilidad y, aunque con opinio\u00ad nes y preocupaciones diversas, com p arten un m ism o sen ti\u00ad miento: la incertidumbre.Pese al desconocimiento so\u00ad bre qu\u00e9 ocurrir\u00e1 tras la nueva pr\u00f3rroga que el Parlamento bri\u00ad t\u00e1nico ha obligado a pedir al pri\u00ad m er m inistro Boris Jo h n so n hasta enero y una vez que el bre- x it entre en vigor, de las pocas cosas que los espa\u00f1oles residen\u00ad tes en el Reino Unido tienen cla\u00ad ro es que aquellos que se quie\u00ad ran quedar en el pa\u00eds deber\u00e1n tener el EU Settlement Scheme, documento en el que se reflejan datos b\u00e1sicos como la vida labo\u00ad ral o el lugar de residencia. En caso de haber vivido all\u00ed m\u00e1s de cinco a\u00f1os, se debe solicitar el Settled Status y, si no se alcanza ese tiempo, el Pre-Settled. Este tr\u00e1m ite burocr\u00e1tico ha tranquilizado a todo aquel que lleva una larga tem porada re\u00ad sidiendo en el Reino Unido y ha facilitado que, incluso, algu\u00ad nas empresas se hagan cargo de los tr\u00e1m ites necesarios para conservar a sus trabajadores ex\u00ad tranjeros, como cuentan algu\u00ad nos miembros del grupo Espa\u00ad \u00f1oles en Londres de Facebook. El problem a aum enta para aquellos que llevan m uy poco tiempo en el pa\u00eds y los que quie\u00ad ren trasladarse en los pr\u00f3ximos meses. Es el caso de Fran Torral- bo, que vive en Lucena (C\u00f3rdo\u00ad ba), y tiene la intenci\u00f3n de m u\u00ad darse a Londres junto a su pare\u00ad ja, hermano y cu\u00f1ada en 2020. Sin em bargo, reconoce estarCASOS REALES Residentes en Londres, inquietos ante la salida de l a UE C a rlo s R uiz Trabaja en un hospital en Londres \u00a9A los tres meses de llegar se vot\u00f3 el brexit y gente que como yo llegaba al hospital cada mes dej\u00f3 de ve\u00ad nir\u00bb, explica este joven sanita\u00ad rio que se mud\u00f3 a Londres pa\u00ad ra trabajar en un hospital. \u00abHa\u00ad br\u00e1 falta de plantilla\u00bb, augura.A le ja n d ro G \u00f3 m e z Vive desde hace tres a\u00f1os en Londres \u00a9Quien quiera venir va a poder hacerlo, solo que tendr\u00e1n que pedir su vi\u00ad sado o los papeles que pida el Gobierno brit\u00e1nico, como los espa\u00f1oles que van a Estados Unidos y necesitan unos per\u00ad misos. Suceder\u00e1 lo mismo\u00bb.F ran T o rra lb o Planea ir a vivir a Londres \u00a9Estamos inform\u00e1ndo\u00ad nos y se dicen muchas cosas, nada oficial, pero he\u00ad mos llegado a ver que, si el brexit sigue adelante, solo po\u00ad dremos trabajar all\u00ed 3 a\u00f1os y luego tendremos que aprobar un examen para quedarnos\u00bb.Iv\u00e1 n d e O liv e ira Se mud\u00f3 a Londres hace un a\u00f1o \u00aeEl miedo del que se ha\u00ad bla se debe a la incerti\u00ad dumbre de no saber qu\u00e9 pa\u00ad sar\u00e1. \u00a1Ni los brit\u00e1nicos lo sa\u00ad ben! Eso provoca en la gente de fuera mayor preocupa\u00ad ci\u00f3n\u00bb, explica este espa\u00f1ol residente en Londres. \u00abrealmente asustado\u00bb por lo que pueda pasar. No obstante, pe\u00ad se a sus dudas, otros espa\u00f1oles cuentan que en el Reino Uni\u00ad do \u00abla gente act\u00faa normal, co\u00ad m o si no pasase nada\u00bb, lo que ap u n ta a que realm ente ellos tambi\u00e9n son conscientes de que hay que esperar a ver qu\u00e9 ocu\u00ad rre. \u00abDebemos ser pacientes hasta que se vayan conocien\u00ad do los detalles\u00bb, considera Iv\u00e1n de Oliveira, que se mud\u00f3 a Lon\u00ad dres el verano del a\u00f1o pasado. 7 20M.ES/BREXIT Puedes leer m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el acuerdo para el brexit entre Reino Unido y la UE en 20minutos.es Carlos Ruiz se fue al Reino Unido hace tres a\u00f1os y medio en busca de una estabilidad labo\u00ad ral que en Espa\u00f1a no consegu\u00eda. Este joven ahora trabaja en el sector sanitario ingl\u00e9s, el cual cree que se va a ver m erm ado sin el personal europeo: \u00abSe van muchos pero no llega nadie. To\u00ad dos los hospitales se encuentran cortos de personal\u00bb, asegura. Uno de los m otivos que est\u00e1 adelantando la vuelta a Espa\u00f1ade muchos enfermeros o m\u00e9di\u00ad cos es que si se llevara a cabo un brexit duro, la experiencia labo\u00ad ral realizada en el extranjero po\u00ad dr\u00eda no contar para opositar en Espa\u00f1a, lo que provoca que m u\u00ad chos est\u00e9n pendientes de lo que ocurre para decidir si ir o que\u00ad darse en el Reino Unido o no. \u00abNo sabem os qu\u00e9 va a pasar realm ente con el movimiento de personas desde y hacia el Reino Unido, ni con las exporta\u00ad ciones y c\u00f3mo afectar\u00e1 al coste de la vida. Damos por hecho que una vez sea efectivo el brexit la libra caer\u00e1... Se habla de m u\u00ad chas cosas pero nadie aclara na\u00ad da\u00bb, com enta Yago L\u00f3pez, que viaj\u00f3 al pa\u00eds brit\u00e1nico en 2014. Este espa\u00f1ol es t\u00e9cnico de ae\u00ad ronaves y est\u00e1 preocupado por c\u00f3mo pueda afectar la salida del Reino Unido a su trabajo, as\u00ed como a los desplazam ien\u00ad tos de personas, ya que si real\u00ad mente se consuma el brexit, es probable que los precios de los vuelos suban. \u00abEn 2020 todo seguir\u00e1 m\u00e1s o menos igual y se\u00ad r\u00e1 durante ese periodo cuando se determinen las condiciones de la salida de Europa y c\u00f3mo afectar\u00e1 a brit\u00e1nicos y euro\u00ad peos\u00bb, concluye. a LAS CLAVES \u00bfQu\u00e9 les preocupa? \u00a9La ca\u00edda d e la libra. La mayor\u00eda de espa\u00f1oles y brit\u00e1nicos creen que si se con\u00ad sum a el brexit , la libra caer\u00e1 a valores nunca vistos, lo que podr\u00eda afectar a la calidad de vida en el Reino Unido y a los ahorros de los espa\u00f1oles, ya q u e m u ch o s, al efec tu ar el cam bio de libras a euros, au \u00ad m entan su econom\u00eda. 0La san id ad . A d \u00eda de hoy, carreras como en\u00ad ferm er\u00eda est\u00e1n m uy devalua\u00ad das en el Reino Unido, por lo que no hay casi ingleses que las estudien. Es ello, m uchos ex\u00ad tranjeros se traslad an al pa\u00eds brit\u00e1nico para ejercer esta pro\u00ad fesi\u00f3n. Sin embargo, la am ena\u00ad za del brexit est\u00e1 m erm ando el sistem a sanitario que, actual\u00ad mente, cuenta con m uy pocos t\u00e9cnicos a causa de la incerti-dumbre sobre qu\u00e9 ocurrir\u00e1 con el personal extranjero. \u00a9Los trabajos que recha\u00ad zan los ingleses. M u\u00ad chos espa\u00f1oles que em igra all\u00ed lo hacen a sabiendas de que trab ajar\u00e1n com o cam areros, personal de limpieza o asisten\u00ad tes en tiendas. En el Reino Uni\u00ad do la oferta de este tipo de em \u00ad pleos es m uy alta debido a que los ingleses los rechazan. \u00a9Viajar entre Espa\u00f1a y el Reino Unido. Si el brexit se lleva a cabo, m uchos espa \u00f1oles que se queden a vivir en el pa\u00eds brit\u00e1nico tem en que via\u00ad jar a ver a sus fam ilias sea un aut\u00e9ntico infierno: largas colas en el paso por seguridad en el aeropuerto, precios desorbita\u00ad dos, necesidad de pasaporte... \u00ae'Roaming' . En la actua\u00ad lidad, viajar por Europa y utilizar el m\u00f3vil es una gra ventaja. Sin embargo, si el Rei\u00ad no Unido sale de la UE, es po\u00ad sible que el pa\u00eds quede fuera del acuerdo de roaming, lo que s u p o n d r\u00e1 altas ta sa s en los precios de las com pa\u00f1\u00edas para llam ar desde el extranjero. Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia ABC Primera Prensa Escrita 121 283 83 609 437 000 Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 57 519,19 cm\u00b2 (83,3%) 21 125 EUR (23 925 USD) ADRI\u00c1N ESPALLARGAS CORRESPONSAL EN M\u00c9XICO Ella no puede ver, pero sus manos lo ven todo. Carla tiene 30 a\u00f1os y se que- d\u00f3 ciega hace seis por culpa de una en- fermedad hereditaria llamada s\u00edndro- me de Marfan. Fue muy duro, tuvo que dejar los estudios y nadie le quer\u00eda dar trabajo, pero ahora se dedica a algo que la hace sentirse m\u00e1s valiosa que nunca. Carla es AET (Auxiliar Exami- nadora T\u00e1ctil) y se dedica a la detec- ci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer de mama. Como miles de mujeres, ella tambi\u00e9n celebr\u00f3 ayer el D\u00eda Mundial del C\u00e1n- cer de Mama. La condici\u00f3n de invidente de Carla la hace m\u00e1s sensible y, al igual que sus compa\u00f1eras, es capaz de detectar bul- tos y alteraciones en la mama un 50% m\u00e1s peque\u00f1os que un m\u00e9dico o un es- pecialista y as\u00ed alertar de una posible enfermedad en una fase inicial, algo fundamental para reducir la mortali- dad de la primera causa de muerte en mujeres en edad laboral en M\u00e9xico. Manos que salvan vidas Carla y sus seis compa\u00f1eras forman el equipo de \u00abManos que salvan vidas\u00bb en M\u00e9xico, un proyecto que arranc\u00f3 en Alemania el ginec\u00f3logo Frank Hoffman en el a\u00f1o 2006, que observ\u00f3 que ten\u00eda muchas pacientes j\u00f3venes con tumores que no se les pudo detec- tar en los ex\u00e1menes rutinarios y que el acceso a las mamograf\u00edas es redu- cido (en Alemania solo las cubre la se- guridad social por encima de los 50 a\u00f1os). Pens\u00f3 entonces en la capacidad de las personas ciegas para realizar ex\u00e1menes m\u00e1s exhaustivos y puso en marcha una idea que se extendi\u00f3 por Europa y dio el salto a Am\u00e9rica Lati- na, primero en Colombia y ahora, tam- bi\u00e9n en M\u00e9xico. En este segundo pa\u00eds cada d\u00eda mue- ren entre 10 y 12 mujeres por c\u00e1ncer de mama, seg\u00fan un reciente estudio elaborado por el Instituto de Investi- gaciones Biom\u00e9dicas de la Universi- dad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM). Al contrario de lo que suce- de en Estados Unidos y Europa, en los \u00faltimos 20 a\u00f1os los fallecimientos han aumentado, en parte porque la pre- venci\u00f3n es deficiente. El 80% de las pacientes reciben el diagn\u00f3stico en los estad\u00edos 3 y 4 de la enfermedad, cuando los tratamientos son limitados, mientras que en las zo- nas del mundo donde la enfermedad mata menos, el mismo porcentaje se detecta en las primeras fases. La norma dice que en M\u00e9xico las mujeres de m\u00e1s de 40 a\u00f1os deben rea- lizarse una mamograf\u00eda bianual (la mayor incidencia se da a los 58 a\u00f1os), pero en muchos hospitales y centros de salud no existen los aparatos ade- cuados, hay poco personal y la aten- ci\u00f3n es deficiente, seg\u00fan explica Crys- tal Vargas, directora de \u00abManos que salvan vidas\u00bb en este pa\u00eds. Adem\u00e1s, cada vez es m\u00e1s frecuen- te encontrar casos desde los 35 a\u00f1os, asegura Alejandro Zentella, uno de los autores del informe de la UNAM, lo que reduce la efectividad del actual sistema p\u00fablico de prevenci\u00f3n. \u00abA las enfermeras de la sanidad p\u00fablica les ponen el objetivo de revisar a 100 pa- cientes anuales y cada una de nues- tras chicas examina a 140 mujeres a la semana\u00bb, compara la directora. A Carla le apasiona lo que hace, sien- te que puede ayudar a otras mujeres, ser productiva en algo in- novador y transformar la visi\u00f3n de las personas con discapacidad, aun- que su camino no ha sido f\u00e1cil. Cuando se qued\u00f3 ciega tuvo que abando- nar los estudios de Inge- nier\u00eda que estaba a pun- to de terminar y apren- der todo de nuevo, desde cero, aunque, para ella, lo m\u00e1s dif\u00edcil es \u00abque la sociedad te acepte\u00bb. Volvi\u00f3 a la Universidad, estudi\u00f3 Tra- bajo Social y se dio de bruces con la rea- lidad. \u00abNo existe la confianza de que una persona ciega pueda desempe\u00f1ar una actividad, toqu\u00e9 muchas puertas y nunca pude obtener un trabajo, aunque tuviera el mejor curr\u00edculo\u00bb, se\u00f1ala. \u00datil a la sociedad Ahora Carla es optimista, se siente \u00fatil y valorada y espera seguir ejerciendo esta actividad. El proyecto piloto de \u00abManos que salvan vidas\u00bb, financiado por la ONCE y el Banco de Desarrollo para Am\u00e9- rica Latina, est\u00e1 llegan- do a su fin y con los re- sultados obtenidos se est\u00e1 elaborando un ar- t\u00edculo cient\u00edfico para de- mostrar su eficacia. \u00abEl objetivo es que el Minis- terio mexicano de Sani- dad o alguna empresa privada las contrate\u00bb, dice la directo- ra Vargas. \u00abQueremos que el proyec- to sea sostenible, que las chicas en- cuentren un trabajo para luego seguir formando a m\u00e1s mujeres\u00bb.Mujeres ciegas detectan tumores all\u00ed donde no llegan las mamograf\u00edas En M\u00e9xico, Carla y sus compa\u00f1eras palpan mejor que los m\u00e9dicos bultos un 50% m\u00e1s peque\u00f1os ABC Carla (de frente) es Auxiliar Examinadora T\u00e1ctil de posibles alteraciones en el pecho de las mujeres e n VeracruzDetecci\u00f3n precoz En M\u00e9xico las muertes por c\u00e1ncer de mama est\u00e1n aumentando porque la detecci\u00f3n es tard\u00eda \u00abLas embarazadas tienen el derecho a elegir el tipo de parto, siempre que la situaci\u00f3n cl\u00ednica lo permita\u00bb original Las secciones de Anestesia, Ginecolog\u00eda y Pediatr\u00eda de la Aca demia de Ciencias M\u00e9dicas de Bilbao (ACMB), conjuntamente con la vocal\u00eda de Matronas del Colegio de Enfermer\u00eda de Bizkaia y la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n BBK, han celebra do su I Jornada Interdisciplinar de Atenci\u00f3n al Parto, bajo el lema \u00abLo m\u00e1s natural es un parto seguro\u00bb . En palabras de Alberto Mart\u00ednez, presidente de la secci\u00f3 n Anestesia y Reanimaci\u00f3n de la ACMB y promotor de la jornada, \u00abel objetivo de del en cuentro ha sido el de aumentar el nivel de informaci\u00f3n sobre la atenci\u00f3n al parto de la poblaci\u00f3n general , as\u00ed como de los estudiantes de Medicina y Enfermer\u00eda y de otras ciencias de la salud\u00bb. Seg\u00fan dijo, \u00abes importante aumentar los conocimientos sob re diversos aspectos ligados al parto, como la necesidad del control durante el embarazo y la detecci\u00f3n de embarazos de riesgo. Adem\u00e1s, hemos analizado nuevos factores que pueden influir en la seguridad de un parto, como el aumento en la edad de las gestantes y los embarazos por fertilizaci\u00f3n in vitro , como elementos de riesgo a\u00f1adido\u00bb. El experto destac\u00f3 que \u00ablas embarazadas tienen el derecho a elegir el tipo de parto, siempre que la situaci\u00f3n cl\u00ednica lo permita\u00bb y subray\u00f3 la importan cia \u00absiempre del mantenimiento del contacto f\u00edsico entre la madre y el hijo, lo que se conoce como piel con piel\u00bb. Seg\u00fan manifest\u00f3, \u00abcualquier parto puede complicarse en u n momento determinado. Por ello, es imprescindible disponer de un grupo interdisciplinar en el que diferentes profesionales de la salud trabajen conjuntamente de una forma cohesionada, formando un equipo, con el objetivo de disminuir los riesgos y aumentar la seguridad del part o\u00bb. Ap\u00fantate a la newsletter de Familia y recibe gratis cada semana en tu correo nuestras mejores noticias O s\u00famate a nuestro whatsapp , y recibe cada d\u00eda en tu m\u00f3vil lo m\u00e1s interesante de ABC Familia Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 90 EUR (101 USD) 6690 EUR (7576 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226418997 El proceso de donaci\u00f3n de \u00f3rganos en Madrid: una pr egunta que salva vidas Luc\u00eda Mart\u00edn original Varias profesionales atienden a un ni\u00f1o que necesit a un trasplante en el Hospital Infantil del Ni\u00f1o Je s\u00fas. (Foto: Juan Luis Ja\u00e9n) En una situaci\u00f3n dram\u00e1tica, tomar decisiones tan determin antes como la donaci\u00f3n de \u00f3rganos se antoja complejo, casi impertinente. Con los familiare s del enfermo entrando en la fase de duelo, la obligada pregunta desencadena un nudo en el est\u00f3mago, pero unos segundos despu\u00e9s puede traducirse en la esperanza de una vida salvada , como la de Rafael Cano. \"Es inexplicable que siga vivo, lo ha salvado su enorme esfuerzo por sobrevivir\", comunicaron los doctores del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n a su familia. \u00c9l dio el primer paso y la generosidad del donante de su nuevo coraz\u00f3n ha permitido que 15 a\u00f1o s despu\u00e9s este madrile\u00f1o siga viendo crecer a sus nietos. En la Comunidad de Madrid, este gesto solidario gana a deptos. \"En mi familia est\u00e1bamos concienciados con la donaci\u00f3n, pero mi padre era m\u00e1s retice nte, dec\u00eda que si por desgracia alguna de sus hijas fallec\u00eda la enterrar\u00eda 'entera\", re lata su hija. Su experiencia ha hecho que cambie de forma radical su opini\u00f3n. Asimismo, la respuesta familiar negativa a donar \u00f3rganos y tejidos se ha visto reducida en ocho puntos en el primer semestre del a\u00f1o en la regi\u00f3n. As\u00ed, solo el 11 por ciento de las entrevistas de donaci\u00f3 n no resultaron fruct\u00edferas en los primeros seis meses de 2019. La tasa de trasplantes en la Comunidad de Madrid supera la media nacional La tasa de trasplantes realizados en la Comunidad en este periodo alcanza los 119 por mill\u00f3n de habitantes, por encima de los 111 de la media nacion al. Por n\u00famero de donantes, el 12 de Octubre, el Cl\u00ednico San Carlos, el Ram\u00f3n y Cajal y el Gregorio Mara\u00f1\u00f3n se erigen como los hospitales de referencia en esta pr\u00e1ctica. No obstante, todos los centros de alta co mplejidad del Servicio Madrile\u00f1o de Salud cuentan con coordinadore s de trasplantes curtidos en afrontar situaciones de crisis y diestros en el trato con los afectados. \"Somos m\u00e9dicos y enfermeros que venimos de la UCI y estamos preparados para la transmi si\u00f3n de malas noticias por el perfil de paciente que atendemos habitualmente\", expl ica Francisco del R\u00edo, coordinador de la Oficina Regional de Trasplantes. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Madridiario Prensa Digital 10 092 18 972 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 622 EUR (704 USD) https://www.madridiario.es/donacion-organos-trasplantes-comunidad-madrid M\u00e1s de 15 a\u00f1os despu\u00e9s del trasplante de su progenitor, su hija recuerda tambi\u00e9n los nombres y apellidos de los psic\u00f3logos y enfermeros que no se separaron de ellos durante todo el proceso. \"El a\u00f1o antes del trasplante, pasamos m\u00e1s d\u00edas en el hospital que en casa. Durante los tres meses y medio que permaneci\u00f3 ingresado de spu\u00e9s de la operaci\u00f3n mi madre se empe\u00f1\u00f3 en dormir all\u00ed y yo acompa\u00f1aba a mi padre por el d\u00eda. Es alucinante el clima que generaron con nosotras. Sufren contigo y se alegran de los avances contigo \", cuenta agradecida. Es importante desdramatizar la donaci\u00f3n De hecho, no solo los profesionales sanitarios reciben form aci\u00f3n continuada y participan en charlas de sensibilizaci\u00f3n relativa a esta pr\u00e1ctica. Tambi\u00e9n acude a estas el personal no sanitario de los hospitales. A ambos colectivos se dirigen la s campa\u00f1as de concienciaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Sanidad, que las ha intensificado en l os centros educativos, sobre todo en Bachillerato. \"Es importante desdramatizar la donaci\u00f3n antes de llegar al peor m omento , el de la entrevista para llevarla a cabo\", se\u00f1ala Francisco del R\u00edo. Llegada la hora de pedir el consentimiento a los famil iares -si el paciente no ha dejado constancia expresa de su voluntad en vida -, un factor rele vante a la hora de dar el 's\u00ed' es estar acompa\u00f1ado. \"Estar solo lo hace m\u00e1s dif\u00edcil, en esos m omentos se necesita alguien en quien apoyarse\", relata el responsable de la Oficina Reg ional de Trasplantes. En cuanto al perfil del donante, \"no hay un patr\u00f3n definido\". Con el enfermo en asistolia, los \u00f3rganos que aguantan mejor son los ri\u00f1ones, el h\u00edgado, el coraz\u00f3n y los pulmones , por ese orden. \"Toleran muy bien la fase de isquemia\" , precisa del R\u00edo. El tejido osteotendinoso, vital para el tratamien to de tumores en ni\u00f1os, es el m\u00e1s utilizado junto a las c\u00f3rneas. La demanda de donaci\u00f3n de fibras com o los tendones tambi\u00e9n se ha incrementado para el tratamiento de lesiones deportivas, como los injertos en ligamentos cruzados. La decisi\u00f3n de convertirse en donante se medita a lo larg o de la trayectoria vital o se toma en unos minutos si nunca se ha planteado. En ambos casos, resul ta determinante para quien espera ansioso la llamada que le confirma una segunda op ortunidad. \"A mi padre le hab\u00edan colocado cuatro bypass y un marcapasos con desfibrilador a\u00f1os antes, pero la falt a de ox\u00edgeno hab\u00eda deteriorado sus \u00f3rganos. Pas\u00f3 el protocolo de trasp lantes y estuvo un a\u00f1o en lista de espera. Ves c\u00f3mo pasa el tiempo y te desesperas, pero llega el d\u00eda, supera la rehabilitaci\u00f3n y las primeras revisiones y vuelves a casa\". Todo ha merecido la pena. A X le dieron 11 a\u00f1os de esperanza de vida, pero ya ha superado los 15. \"No pudo volver a ejercer su profesi\u00f3n, tiene una discapacidad, pero vive\" . Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Madridiario Prensa Digital 10 092 18 972 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 622 EUR (704 USD) https://www.madridiario.es/donacion-organos-trasplantes-comunidad-madrid Retos a futuro Uno de los avances m\u00e1s significativos en el campo de los traspl antes de la Comunidad de Madrid lo ha supuesto la activaci\u00f3n del Programa ECMO -de oxigenaci\u00f3n por membrana extracop\u00f3rea- en el a\u00f1o 2017. Se trata de un dispositi vo port\u00e1til que posibilita que hospitales de media y baja complejidad desarrollen el proceso de do naci\u00f3n. Un equipo de expertos en el manejo del aparato se desplazan hasta el centro para eje cutarlo. Entre ellos, un cirujano preparado para \"canular r\u00e1pido la arteria femoral\". El Hospital Universitario del Sureste, en Arganda del R ey, ha sido uno de los \u00faltimos en requerir la actuaci\u00f3n del ECMO, que ha conseguido un to tal de 52 donantes en los dos a\u00f1os que lleva en funcionamiento. En una l\u00ednea paralela a esta se desempe\u00f1ar\u00e1 el programa espec\u00edfico de donaci\u00f3n pedi\u00e1trica que impulsa la Oficina Regional de Trasplantes, similar al que ya opera en La Paz y el Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas. Su prop\u00f3sito, optimizar la donaci\u00f3n d e \u00f3rganos en ni\u00f1os, mermada tanto por el reducido n\u00famero de donantes como por la compleji dad de la intervenci\u00f3n ligada a \"los vasos -venas y arterias- de menor calibre\" de los peque\u00f1os. Por otro lado, la \"alt\u00edsima\" actividad de trasplante de tejidos , como el de piel para quemados, precisa un \"banco centralizado\" que \"asegure la disponibi lidad de los mismos\" en todos los hospitales. Una red que deber\u00e1 cumplir \"los complejos req uisitos de bioseguridad marcados por la normativa europea que entrar\u00e1 en vigor en breve \". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Madridiario Prensa Digital 10 092 18 972 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 622 EUR (704 USD) https://www.madridiario.es/donacion-organos-trasplantes-comunidad-madrid Propuesta para que el MIR de Familia cambie coordin ado con Enfermer\u00eda original Los m\u00e9dicos de Familia consideran que su programa formati vo es de \" reconocido prestigio \", con unas \"competencias muy bien definidas\". El problema qu e tiene es que se public\u00f3 en el a\u00f1o 2005 y, desde entonces, las condiciones sociodemogr\u00e1ficas han ido cambiando. As\u00ed que ya han empezado a revisarlo. Entre las propuestas para hace rlo, se incluye que las competencias se modifiquen de manera coordinada con 'su he rmana' de equipo, Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria. Ana Mar\u00eda Arbaizar Mart\u00ednez , presidenta de la Comisi\u00f3n Nacional de la Especialidad de Medicina Familiar y Comunitaria, a Redacci\u00f3n M\u00e9dica , ha hablado sobre la necesidad de estos cambios en el programa, aunque considera que ningun o es urgente. Sobre estas cuestiones se ha hablado en la mesa 'La formaci \u00f3n Ana Mar\u00eda Arbaizar Mart\u00ednez , presidenta de la Comisi\u00f3n Nacional de la Especialidad de Medicina Familiar y Comunitaria, ha explicado a Redacci\u00f3n M\u00e9dica que no ve cambios urgentes en el programa.que queremos' durante el 41 Congreso Nacional de Semergen, que ha tenido lugar del 16 al 19 de octubre en Gij\u00f3n, y que ha estado moderado por C\u00e9sar Lozano , vicepresidente de la Comisi\u00f3n. \"Lo que vamos a hacer son modificaciones que mejoren el pgograma para que se adec\u00fae a las necesidades que tienen nuestros pacientes. Y para ello, queremos cont ar con la opini\u00f3n de los profesionales. Vamos a comenzar con un estudio para recabar la opini\u00f3n, sobre todo, de las unidades docentes: jefes de estudios, t\u00e9cnicos de salud, t utores, respidentes... Y a partir de ah\u00ed, partiremos con mucha informaci\u00f3n para tomar el resto de decisiones \", asegura. Los tutores Durante la mesa, tambi\u00e9n se ha hablado del papel de l os tutores dentro de ese programa, Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226468231 sobre todo por parte de \u00d3scar Vieras del R\u00edo , jefe de Estudios y coordinador de Unidades Docentes Multiprofesionales de Atenci\u00f3n Familiar y Comuni taria de Asturias. \"Nos encontramos con que tenemos una poblaci\u00f3n envejecida. Con los m\u00e9dicos de Familia pasa lo mismo: hay un r ecambio generacional. De hecho, se prev\u00e9 que m\u00e1s de2 5 por ciento de ellos se jubilen en los cinco o siete a\u00f1os siguientes que vienen. Yo, que soy jefa de estudios en una Unidad Docente de \u00e1mbito provincial (de Valencia), ya estoy viendo este recambio, jubilaciones y cambios en los centros docentes\", exp lica. \u00d3scar Vieiras del R\u00edo. jefe de Estudios y coordinad or de Unidades Docentes Multiprofesionales de Atenc i\u00f3n Familiar y Comunitaria de Asturias; Borja Apellaniz Aparicio, M IR de Medicina Familiar y Comunitaria en el Centro de Salud Numancia;C\u00e9sar Lozano Su\u00e1rez, vicepresidente de la Co misi\u00f3n Nacional de la Especialidad de Medicina Fami liar y Comunitaria; Alberto Kramer Ramos, MIR de Medicina Familiar y Comunitaria en el Centro de Salud de San gonera La Verde; y Ana Mar\u00eda Arbaizar, presidenta de la Comisi \u00f3n Nacional de la Especialidad de Medicina Familiar y Comunicaria. Y prosigue: \"Lo que tenemos que hacer, como ha dicho C\u00e9sa r Lozano, es ver a los compa\u00f1eros con perfil de tutor para proponerles que sean tutores dentro de unos criterios de acreditaci\u00f3n\". Los concurso-oposici\u00f3n y los traslados tambi\u00e9n co ndiciona que el cambio de tutores est\u00e9 siendo \"muy din\u00e1mico\". Los residentes En la mesa, tambi\u00e9n han dado sus puntos de vista dos reside ntes: Alberto Kramer Ramos , MIR de Medicina Familiar y Comunitaria en el Centro de Sa lud de Sangonera La Verde de Murcia y miembro de los Grupos de Trabajo de Residentes, Urgenci as y Medicina Basada en la Evidencia de Semergen; y Borja Apellaniz Aparicio , MIR de Medicina Familiar y Comunitaria en el Centro de Salud Numancia, en Madrid. \"Probablemente los cambios del libro de competencias hay que hacerlos de forma coordinada con Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria, ya que somos espe cialidades un poco hermanas, y porque se supone que somos que trabajamos en equipo. Hab r\u00e1 que coordinarlo para hacerlo bien\", explica Apellaniz a Redacci\u00f3n M\u00e9dica . Los residentes tambi\u00e9n han comentado qu\u00e9 cambios creen que son necesarios y qu\u00e9 competencias han quedado algo olvidadas y que deben rescatar, como e n investigaci\u00f3n. Tambi\u00e9n competencias clinicas espc\u00edficas que han ido entrando en la especialidad en estos 14 a\u00f1os. Por lo que tienen que aprender sobre ello. \"Est\u00e1 claro que hay que mejorar la arquitectura econ\u00f3mico sanitaria. La Atenci\u00f3n Primaria ha ca\u00eddo en recursos de lo que el PIB anual destina. Cuando tengamos presu puesto, se podr\u00e1n crear otras metodolog\u00edas de ense\u00f1anza que, sobre todo, creen muchos m\u00e1s lienzos entre el tutor y el residente, y que consiga una buena jerarqu\u00eda en la Unidad Docente para que podamos brindar po diferentes apoyos\", se\u00f1ala, por su par te, Alberto Kramer. Borja Apellaniz considera que a la Atenci\u00f3n Primaria le falta \"una buena campa\u00f1a de m\u00e1rketing \", algo en lo que est\u00e1 totalmente de acuerdo Arbaizar : \"Yo llevo muchos a\u00f1os como Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226468231 especialista y puedo decir que estoy enamorada de mi especialidad\". Los cuatro ponentes y el moderador durante un momen to de la mesa. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226468231 Teruel abre el plazo para su tercer Premio de Invest igaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Publicado por: Diario Enfermero original \u00c1NGEL M. GREGORIS .- El Colegio de Enfermer\u00eda de Teruel ha convocado el III Premio de Investigaci\u00f3n de Enfermer\u00eda para el a\u00f1o 2020 en el que se premiar\u00e1n los tres mejores trabajos que se presenten. Tal y como han publicado, la convocatori a est\u00e1 abierta a todos aquellos colegiados con una antig\u00fcedad m\u00ednima de dos a\u00f1os y los pre mios ser\u00e1n de 800, 500 y 300 euros. El trabajo debe estar relacionado con cualquier campo de actuaci\u00f3n de enfermer\u00eda y no puede haber sido ni publicado ni presentado a ning\u00fan congreso, jornada, seminario o similar. As\u00ed, se podr\u00e1n presentar hasta el 6 de abril de 2020 en soport e USB y en papel. Para garantizar el anonimato, los trabajos se identificar\u00e1n con un seud\u00f3nimo y adjuntando un sobre cerrado que contendr\u00e1 el nombre y apellidos de los autores. M\u00e1s informaci\u00f3n . Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) https://diarioenfermero.es/teruel-abre-el-plazo-para-su-tercer-premio-de-investigacion-de-enfermeria/ Dos d\u00e9cadas de Enfermeras Para el Mundo en Canarias Publicado por: Diario Enfermero original DAVID RUIP\u00c9REZ / CONCHI GARC\u00cdA.- En el a\u00f1o 2001 y du rante varios meses, la radio llev\u00f3 la salud a m\u00e1s de 60 comunidades rurales de Ecuador, dond e los desplazamientos son complicados por la orograf\u00eda y las infraestructuras. La ed ucaci\u00f3n para la salud se abr\u00eda paso a trav\u00e9s de las ondas en el pa\u00eds iberoamericano. Eran los in icios de la actividad de la delegaci\u00f3n en Canarias de Enfermeras Para el Mundo, qu e naci\u00f3 como una suma de esfuerzos compartidos con el Colegio de Enfermer\u00eda de San ta Cruz de Tenerife, donde desde la cooperaci\u00f3n internacional, fue apoy\u00e1ndose en otros pil ares como la acci\u00f3n social y la educaci\u00f3n para el desarrollo. Una amalgama de ilusiones e ideas que se transform\u00f3 en un proyecto consolidado a largo plazo y que ha movilizado a m uchas instituciones, organismos y financiadores en el archipi\u00e9lago con repercusi\u00f3n en miles de personas de todo el mundo. Paulatinamente fueron poni\u00e9ndose en marcha otras inicia tivas de cooperaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina, Venezuela, Bolivia y Per\u00fa. Las vinculaciones migrat orias y la cercan\u00eda geogr\u00e1fica de Canarias a \u00c1frica, un continente a veces invisible debido a la ceguera voluntaria de los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados, han suscitado tradicionalmente el inter \u00e9s de los financiadores p\u00fablicos canarios en la lucha contra la pobreza, la mejora de la salud sexual y reproductiva, la salud materno-infantil y la dotaci\u00f3n de infraestructuras sanita rias. Desde sus comienzos, EPM empez\u00f3 a hacer frente a esas necesidades con acciones en Mauri tania, Marruecos y Senegal. En el caso de Mauritania, con un \u00edndice de desarrollo hu mano muy bajo, escasez de estructuras sanitarias, dificultades de acceso a la salud de l a poblaci\u00f3n y una alta tasa de mortalidad materna e infantil, a lo largo de estos a\u00f1 os, se han llevado a cabo proyectos dirigidos a reforzar tanto el n\u00famero de profesionales sa nitarios \u2014enfermeras y matronas\u2014 como sus competencias profesionales, a trav\u00e9s de una formaci\u00f3n de calidad. Tambi\u00e9n se han mejorado las infraestructuras sanitarias, por ejemplo, con nuevos puestos sanitarios que han contribuido al acceso a la salud de la poblaci\u00f3n. El trabajo desde la delegaci\u00f3n canaria de EPM en Marru ecos consisti\u00f3, inicialmente, en potenciar los servicios sanitarios en Chefchaouen, la ciudad azul de las monta\u00f1as del Rif. M\u00e1s adelante, y con financiaci\u00f3n de administraciones p\u00fablicas can arias, se trabaj\u00f3 en el Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) https://diarioenfermero.es/dos-decadas-de-enfermeras-para-el-mundo-en-canarias/ perfeccionamiento de las competencias de profesionales de l a salud, con el objetivo de reducir la mortalidad infantil en Sal\u00e9 \u2014en la costa atl\u00e1ntica d el pa\u00eds\u2014 o mejorar la salud sexual y reproductiva de las mujeres de Taroudant, la peque\u00f1a Ma rrakech. La financiaci\u00f3n p\u00fablica canaria tambi\u00e9n ha contribuido a la transformaci\u00f3n social de algunas zonas de Senegal en regiones como Tambacounda, Kaolack, Sa int Louis, Diourbel y S\u00e9dhiou, esta \u00faltima con altas tasas de mortalidad materna e infa ntil. En esta zona, adem\u00e1s de mejorar la formaci\u00f3n y las competencias del personal de enfermer\u00eda y matronas, la acci\u00f3n de EPM durante tantos a\u00f1os se ha traducido en la construcci\u00f3n de infraestructuras sanitarias, como dispensarios y m\u00f3dulos de maternidad, la dotaci\u00f3n de medi os sanitarios de transporte y el equipamiento de puestos de salud y hospitales. Otras accione s han priorizado acceso al agua potable en las escuelas, la prevenci\u00f3n de enfermedades end \u00e9micas y la mejora de la salud sexual, reproductiva y materno-infantil. Voluntariado internacional Los cambios reales se producen cuando no s\u00f3lo se da una modi ficaci\u00f3n \u00f3ptima de las condiciones de las poblaciones m\u00e1s desfavorecidas, sino tambi\u00e9n cuando las personas que viven en condiciones m\u00e1s afortunadas deciden involucrarse desde la participaci\u00f3n activa y directa en esa transformaci\u00f3n. EPM facilita cada a\u00f1o que profesionales del \u00e1mbito de la enfermer\u00eda puedan acercarse a conocer de primera mano la s realidades en poblaciones empobrecidas en diferentes pa\u00edses, a trav\u00e9s de su Programa de Voluntariado Internacional- VOLIN. Son numerosas las enfermeras canarias que a lo lar go de m\u00e1s de una d\u00e9cada han colaborado en este y otros programas de cooperantes, en l os proyectos que EPM ha llevado a cabo en Ecuador, Guatemala, Bolivia y Marruecos. Comprometidos con la transformaci\u00f3n Plasmar las desigualdades en fotograf\u00edas, contar hechos e h istorias reales con el acento lejano de las personas que sufren diariamente y activar las concienci as en diferentes espacios de reflexi\u00f3n, dibujan la trayectoria de Enfermeras Para el Mundo desde el prisma de la educaci\u00f3n para el desarrollo. La delegaci\u00f3n de EPM en Canarias, a lo largo de todos estos a\u00f1os, en el intento de fomentar una conciencia social cr\u00edtica y comprom eter a la sociedad canaria en el conocimiento de otros pa\u00edses m\u00e1s desfavorecidos, ha puesto en marcha distintas actividades, tales como jornadas abiertas, actividades de difusi\u00f3n para estudiantes o enfermeros, charlas y talleres en centros educativos, exposiciones, cursos de formaci\u00f3n y participaci\u00f3n en la campa\u00f1a anual \"Pobreza Cero\". Social en el \u00e1mbito de l a Salud 2018-2020 prioriza \u00e1reas de trabajo como la formaci\u00f3n y la sensibilizaci\u00f3n en materia de salud, dirigida tanto a profesionales del \u00e1mbito social y sociosanitario como a perso nas social y econ\u00f3micamente vulnerables. Tambi\u00e9n se lleva a cabo una intervenci\u00f3n directa a trav\u00e9s d e la dotaci\u00f3n de material higi\u00e9nico y sanitario y de fondos de farmacia a familias en situaci\u00f3 n de exclusi\u00f3n o en riego de padecerla. Es especialmente relevante el papel de enferm eros y enfermeras voluntarios/as en el desarrollo de todas estas actuaciones en las que el Cole gio de Enfermer\u00eda de Santa Cruz de Tenerife juega un papel muy activo. Si algo caracteriza a la Delegaci\u00f3n en Canarias es estar a ll\u00ed donde sea necesario, ampliando las arterias cooperativas, y haciendo as\u00ed, de esta pr\u00e1ctica de participaci\u00f3n social, un valor principal. Por ello, forma parte de la Federaci\u00f3n Coo rdinadora de ONGD de Canarias, de la Comisi\u00f3n de Inmigraci\u00f3n y Convivencia del Ayuntamiento de Santa Cruz de Tenerife y mantiene relaciones fluidas con entidades p\u00fablicas y organi zaciones de la sociedad civil para el desarrollo de actividades a trav\u00e9s de colaboraciones rec\u00edp rocas. ART\u00cdCULOS RELACIONADOS Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) https://diarioenfermero.es/dos-decadas-de-enfermeras-para-el-mundo-en-canarias/ MARINA VIEIRA.- M\u00e1s del 40% de la poblaci\u00f3n canaria est \u00e1 en riesgo de exclusi\u00f3n social, seg\u00fan ha determinado el \u00faltimo informe sobre el estado de la pobreza y exclusi\u00f3n social de EAPN-ES (2018). Por esta raz\u00f3n, la labor de organizaci ones como Enfermeras Para el Mundo se hace necesaria en la regi\u00f3n. Desde la delegaci\u00f3n de EP M ... Sigue leyendo Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) https://diarioenfermero.es/dos-decadas-de-enfermeras-para-el-mundo-en-canarias/ El ejercicio f\u00edsico multicomponente como terapia de fragilidad y sarcopenia en el anciano original Un articulo de Javier \u00c1lvarez Mart\u00edn Socio SMGG . Enfermero especialista en Geriatr\u00eda v\u00eda EIR. Unid ad de Geriatr\u00eda de Agudos. Hospital Central de la Cruz Roja, San Jos\u00e9 y Santa Adela. Colaborador doce nte. Facultad de Enfermer\u00eda, Fisioterapia y Podolog \u00eda. UC y Juan Nicol\u00e1s Cuenca Zald\u00edvar Fisioterapeuta. Hospital de Guadarrama . Grado de Fisioterapia. Universidad Francisco de V itoria El envejecimiento es un fen\u00f3meno en crecimiento que nadi e lo pone en cuesti\u00f3n, pero, quiz\u00e1s en lo que no reparamos es que nuestros mayores son cada vez m \u00e1s mayores. Si hace unas pocas d\u00e9cadas, la vejez comenzaba pr\u00e1cticamente coincidiendo con l a jubilaci\u00f3n , a los 65 a\u00f1os, hoy en d\u00eda la vejez declarada comienza pasados los 70 a\u00f1os de edad, y comienza a haber un grupo de poblaci\u00f3n anciana cada vez m\u00e1s numeroso , aquel que supera la denominada cuarta edad, situada por los expertos sobre los 80 u 85 a\u00f1os. Desde la perspectiva de la fisioterapia la p\u00e9rdida de masa muscular , la sarcopenia , que puede ser de hasta un 40%-50% en una persona de 80 a\u00f1os, es un factor que \"per se\" no es patol\u00f3gico, pero que deteriora la capacidad funcional y es un factor desencadenante de problemas. Tal es su relevancia, que grandes grupos de exp ertos se re\u00fanen peri\u00f3dicamente para valorar su impacto y hasta incluso c\u00f3mo la definimos. U no de los resultados, publicado este mismo a\u00f1o por un equipo dirigido por el geriatra Alfonso J. Cruz Jentoft defini\u00f3 la sarcopenia como un trastorno progresivo y generalizado del m\u00fasculo esq uel\u00e9tico que se asocia con un incremento de la probabilidad de efectos adversos como ca\u00eddas, fracturas, discapacidad y mortalidad. Que la atrofia muscular es causa de discapacidad tiene cada vez mayor evidencia, repercute no solo en la fuerza , sino tambi\u00e9n en el equilibrio , la coordinaci\u00f3n y la flexibilidad . Recientes estudios empiezan a dar importancia al comportamiento de la masa muscular como \u00f3rgano endocrino , sobre todo a trav\u00e9s de la liberaci\u00f3n de miokinas que in tervienen en la regulaci\u00f3n del funcionamiento pancre\u00e1tico, renal o hep\u00e1tico por po ner algunos ejemplos. Poner los m\u00fasculos a trabajar equivale a tomarnos una \"pastilla\" interna que mejora el funcionamiento global de nuestro cuerpo y previene el deterioro y sus consecuencias. Para ello, se deben implementar programas de promoci\u00f3n del ejercicio f\u00edsico en nuestros mayores, estos programas deben articularse sobre 4 pilares: el trabajo de la flexibilidad, el aumento de la fuerza, la mejora del equilibrio y el aumento de la resistencia cardiovascular . Sin la presencia de estos 4 elementos no es posible lograr activar estos efect os beneficiosos del trabajo muscular. Por tanto es importante una adecuada planificaci\u00f3n del programa de ejercicios , adaptando en primero lugar la frecuencia de las sesiones y su intensidad, a las capacidades de los participantes. Siempre es recomendable evaluar a toda pe rsona mayor que vaya a comenzar a realizar ejercicio f\u00edsico. Para ello existen pruebas sencilla s que requieren solo de un cron\u00f3metro: Para valorar el equilibrio se puede medir el tiempo de mantenimiento de pie co n un pie al lado del otro, en t\u00e1ndem y en semit\u00e1ndem de manera que tiempos inferi ores a 9 segundos pueden indicar problemas de mantenimiento del equilibrio. Para valorar la marcha podemos cronometrar el tiempo que se tarde en caminar 4 metros, tiempos superiores a 5 segundos son sugestivos de alteraciones de la m archa. Finalmente la fuerza se puede medir el tiempo que una persona tarde en sen tarse y levantarse de una silla veces, de manera que si se necesitan as de 15 sg indicar \u00eda un d\u00e9ficit de potencia. Esta sencilla bater\u00eda, conocida como SPPB (Short Performance Physical Battery), permite identificar una de las 4 tipolog\u00edas presentes en el ancia no: A) persona con discapacidad, B) Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Geriatricarea.com Prensa Digital 170 583 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 173 EUR (195 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226464999 persona con fragilidad, C) persona pre-fr\u00e1gil y C) perso na robusta, y nos ayuda a establecer el programa de ejercicio m\u00e1s adecuado. De manera general, se suelen recomendar 2-3 sesiones a la semana en las que se incluyen como m\u00ednimo 4-6 ejercicios que incluyen las 4 cualidades mencionadas. De cada ejercicio se suelen realizar al menos 2 series de unas 8-10 repeticiones cada una. En relaci\u00f3n a la velocidad, la mejor\u00eda ser\u00eda mayor en la alta velocidad fr ente a una moderada velocidad. La actividad f\u00edsica evita o limita el deterioro lig ado al envejecimiento. De hecho, puede ser un facto r preventivo del deterioro cognitivo Un aspecto importante, sobre todo en los ejercicios de fu erza, es adaptar la carga ; debemos recordar que el objetivo no es muscular sino mantener un rango de fuerza adecuado que evite la sarcopenia y para ello, no son necesarias grandes intensi dades. En general se puede comenzar con ejercicios a un 30% de la potencia muscular m\u00e1 xima (1RM). Obviamente la progresi\u00f3n es importante a medida que mejoran las capacidades de los participantes, para ello podemos aumentar el n\u00famero de series a 3, el n\u00famero de repeticiones hasta 10-12 y la carga hasta llegar a un 50% del 1RM. Se ha visto que este ejercicio asociado a suplementos como el hidroximetilbutirato (HMB), una sustancia que ha sido usada por culturistas con el objetivo d e evitar la p\u00e9rdida de masa muscular , podr\u00eda mejorar el desarrollo f\u00edsico de los pacientes. O tra de las grandes asociaciones que se han hallado en la investigaci\u00f3n es el ejercicio multicomponente junto con otras intervenciones como una valoraci\u00f3n geri\u00e1trica completa , la revisi\u00f3n del tratamiento en la polifarmacia o un control nutricional, entre otros, pue den mejorar los resultados de los pacientes con respecto a los marcadores de fragilidad. Ancianos realizando ejercicio Los profesionales sanitarios implicados en la atenci\u00f3n a l os mayores debemos ser conscientes de este proceso y de que los recursos terap\u00e9uticos ya no se red ucen \u00fanicamente a los f\u00e1rmacos o a la cirug\u00eda. Efectivamente, este aumento vertiginoso de la esperanza de vida se traduce en la aparici\u00f3n de procesos, no tanto ligados a u na enfermedad espec\u00edfica, sino al propio hecho de envejecer . Este proceso ha cambiado tambi\u00e9n el modelo de cuidador del ancia no. Si antes hijos j\u00f3venes cuidaban de sus mayores, ahora son los mayores los que cuidan de los que son a\u00fan mayore s que ellos. Esto nos lleva a considerar que el mantenimien to de las capacidades f\u00edsicas en edades avanzadas, ya no es solo una cuesti\u00f3n de salud, sino de permitir el cuidado de los grandes ancianos. La prevenci\u00f3n deber\u00eda ser un pilar cada vez m\u00e1s importante cada que se planteen actuaciones Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Geriatricarea.com Prensa Digital 170 583 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 173 EUR (195 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226464999 en nuestros mayores, y esto deber\u00eda pasar por la promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica y del ejercicio . Tanta importancia tiene el mantenimiento de una ma sa muscular adecuada, que ya Devries a principios de los 80 preconizaba que el deterior o f\u00edsico no es el resultado del envejecimiento como tal, sino de la falta de actividad f\u00ed sica. Desde este aspecto, en los \u00faltimos a\u00f1os el esfuerzo investigad or se ha estado incrementando, con resultados positivos en muchos casos. Esto, ha llevado a la Uni\u00f3n Europea a destinar gran cantidad de fondos a proyectos como el estudio SPRINTT , llevado a cabo en centros nacionales y de toda Europa. En este, se estudia la influ encia del ejercicio y otras intervenciones en aspectos como la fragilidad y las ca\u00eddas . Los resultados de este estudio, del mismo modo que de investigaciones similares pretenden mostr ar la relevancia de estas practicas, frente a su ausencia, y, en consecuencia, demostrar su necesidad; y, por ende, traducirlo en legislaci\u00f3n que apoye la creaci\u00f3n de terapia de ejercicio asociada a otros componentes en mayores . En lugares como Leicester, en Reino Unido, ya se han adelantado a estas pol\u00edticas de salud. All\u00ed se han iniciado programas de seguimiento de los ancianos fr\u00e1giles con intervenciones de 8 sesiones de ejercicio semanales dirigidas por el equipo de fisioterapia y asociadas a una completa valoraci\u00f3n geri\u00e1trica. Estos protocolos de atenci\u00f3n sanitaria, a\u00fan sujetos a cambio seg\u00fan avancen las investigaciones, sientan la base de las inte rvenciones que podr\u00edamos ver en el futuro, incluso en nuestro hospital de referencia. En resumen, la actividad f\u00edsica evita o, al menos, limita el de terioro ligado al envejecimiento . Parece claro que un anciano f\u00edsicamente activo padecer\u00e1 men os enfermedades y su gravedad ser\u00e1 menor comparado con un sedentario, pero tambi\u00e9n es cierto que la actividad f\u00edsica est\u00e1 ligada a una mayor actividad mental, por lo que el ejercicio puede ser tambi\u00e9n un factor preventivo en el desarrollo de procesos ligados al deterioro cognitivo que tanta repercusi\u00f3n tienen en la actualidad. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Geriatricarea.com Prensa Digital 170 583 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 173 EUR (195 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226464999 Conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Mundial contra el c\u00e1ncer de m ama Redacci\u00f3n original Edificio Correos de rosa La Comunidad de Madrid se ha sumado a la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Mundial contra el c\u00e1ncer de mama en solidaridad con la lucha contra este tumor. E l balc\u00f3n principal de la Real Casa de Correos, sede del Gobierno regional, lucir\u00e1 hasta ho y un gran lazo rosa en apoyo y compromiso con esta jornada internacional. Adem\u00e1s, el edi ficio ubicado en la Puerta del Sol se ilumin\u00f3 desde las 20:00 horas de rosa, el color que sim boliza la lucha contra este tipo de c\u00e1ncer y cuya concienciaci\u00f3n permite su diagn\u00f3stico precoz. Seg\u00fan datos de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer -A ECC-, una de cada 8 mujeres lo padecer\u00e1 a lo largo de su vida, mientras que en Espa\u00f1a se diagnostican alrededor de 30.000 nuevos casos anuales.En el D\u00eda Mundial contra el c\u00e1ncer de m ama, el Ejecutivo regional ha incluido el simb\u00f3lico lazo rosa en la imagen de su p\u00e1gina web www.comunidad.madrid , as\u00ed como en sus redes sociales -Twitter, Facebook, Instagram, Fli ckr...- y en los comunicados de prensa que difunde este s\u00e1bado la Comunidad de Madrid. Cada 19 de octubre se celebra el D\u00eda Mundial Contra el C\u00e1ncer de Mama como recordatorio del compromiso de toda la sociedad para combatir, inform ar y concienciar sobre este tumor. El c\u00e1ncer de mama es el tumor m\u00e1s frecuente en mujeres y t iene una gran repercusi\u00f3n sociosanitaria. Los datos epidemiol\u00f3gicos de la Comunidad de Madrid sobre esta patolog\u00eda indican una tasa ajustada por edad (prevalencia) de 114 casos por 100.000 habitantes, con una edad media al diagn\u00f3stico de 60,8 a\u00f1os. El 99% de los casos se da en mujeres. Nuevo proceso de atenci\u00f3n integral El Gobierno regional desarrolla desde hace 20 a\u00f1os el P rograma de Detecci\u00f3n Precoz de C\u00e1ncer de Mama de la Comunidad de Madrid (Deprecam), dirigido a mujeres de entre 50 a 69 a\u00f1os. En los \u00faltimos cinco a\u00f1os esta iniciativa ha realizado el cribado de patolog\u00eda de mama a casi un mill\u00f3n de mujeres. Actualmente, la Comunidad de Madrid est\u00e1 en pleno pro ceso de internalizaci\u00f3n de todas las pruebas para que se realicen en los hospitales de la red p\u00fablica, con la adquisici\u00f3n de nuevos mam\u00f3grafos y equipos. Adem\u00e1s de los cambios introducidos en el Deprecam, que int roducen mejoras en las citaciones, la Consejer\u00eda de Sanidad est\u00e1 desarrollando p ara su implantaci\u00f3n un nuevo Proceso de Atenci\u00f3n Integral del C\u00e1ncer de Mama. Su obj etivo es ofrecer a las pacientes una Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Noroestemadrid Prensa Digital 171 470 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 173 EUR (195 USD) https://www.noroestemadrid.com/2019/10/conmemoracion-del-dia-mundial-contra-el-cancer-de-mama/ atenci\u00f3n continuada e integral en los distintos niveles a sistenciales, que incluyan promoci\u00f3n de la salud, prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento, gesti\u00f3n de la enfermedad y sus secuelas, y efectos secundarios derivados de los tratamientos y rehabili taci\u00f3n con arreglo a sus necesidades Junto a las actuaciones en materia de prevenci\u00f3n y abordaje integral, la Comunidad de Madrid est\u00e1 terminando de instalar en ocho hospitales de la red p\u00fablica los 23 equipos de alta tecnolog\u00eda contra el c\u00e1ncer, adquiridos gracias a la donaci \u00f3n de la Fundaci\u00f3n Amancio Ortega por valor de 46,5 millones de euros. Se trata De hecho, ya est\u00e1n funcionando ocho de los 23, otros 10 entrar\u00e1n en funcionamiento en este \u00faltimo tri mestre del a\u00f1o y los cinco restantes en el primer semestre de 2020, tras las obras de instalaci\u00f3n ne cesarias y las autorizaciones del Consejo de Seguridad Nuclear. Esta compra incluye 13 aceleradores lineales de altas presta ciones y de prestaciones especiales, 5 equipos de diagn\u00f3stico por imagen (una reson ancia magn\u00e9tica, un PET y tres TAC-4D) y 5 equipos de tratamiento (cuatro braquiterap ias de alta tasa y un planificador de alta tasa de pr\u00f3stata con braquiterapia electr\u00f3nica). De los 13 aceleradores, uno de ellos es un novedoso sistema de radioterapia guiado por resonancia magn\u00e9tica de alto campo, el primero de Espa\u00f1a , que se instalar\u00e1 en La Paz cuyo coste es de 9 millones de euros. Y otro de los aceleradore s, que se instalar\u00e1 en el Ram\u00f3n y Cajal, dispone de un brazo robotizado para radiocirug\u00eda y radioterapia, adquirido por 4,1 millones de euros. Escuela de Pacientes pionera La Escuela de Pacientes del Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal, abierta desde 2018 y que depende de la Unidad de Patolog\u00eda Mamaria -UPM- de este centro sanitario p\u00fablico, trabaja ya con su quinta promoci\u00f3n. Desde su nacimiento ha tratado a m\u00e1s de 60 pacientes. Esta herramienta pionera de la Comunidad de Madrid para el tratamiento integral de las pacientes con c\u00e1ncer de mama ofrece un programa de 6 sesiones forma tivas que se llevan a cabo cada 15 d\u00edas en grupos reducidos de hasta 15 pacientes. La Escuela de Pacientes con c\u00e1ncer de mama sigue las l\u00edneas e strat\u00e9gicas del Plan de Humanizaci\u00f3n de la Asistencia Sanitaria 2016-1019 de la consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad de Madrid. El programa de la Escuela de Pacientes con c\u00e1ncer de mama tiene una duraci\u00f3n de tres meses, e incluye sesiones formativas llevadas a cabo en el prop io hospital e impartidas por el personal multidisciplinar sanitario (m\u00e9dicos, enfermeras, fisioterapeutas y una psic\u00f3loga cl\u00ednica). En ellas, las pacientes reciben informaci\u00f3n acerca del diag n\u00f3stico y tratamiento m\u00e9dico, quir\u00fargico y cuidados en enfermer\u00eda del c\u00e1ncer de mama, l a reconstrucci\u00f3n mamaria, los cuidados de la piel, la importancia de la dieta y el ej ercicio f\u00edsico, la fertilidad, la sexualidad y la pareja. Investigaci\u00f3n, tratamiento y humanizaci\u00f3n Varios hospitales de la Sanidad p\u00fablica madrile\u00f1a traba jan en nuevas t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico y tratamiento de c\u00e1ncer de mama. As\u00ed, el Hospital Gregor io Mara\u00f1\u00f3n lo hace en los beneficios que ofrece la biopsia l\u00edquida en la personalizaci\u00f3n de l os tratamientos en c\u00e1ncer de mama metast\u00e1sicos. Su Laboratorio de Oncolog\u00eda Traslacional, de la Fundaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica, realiza pruebas gen\u00f3micas a las pacientes con c\u00e1nce r de mama para determinar el tipo de tumor que padecen y de esta forma personalizar l os tratamientos y predecir el riesgo de reaparici\u00f3n. El Hospital Universitario La Paz es el primer centro de E spa\u00f1a en aplicar la t\u00e9cnica radiol\u00f3gica de la crioablaci\u00f3n en el tratamiento de al gunos casos de c\u00e1ncer de mama. Se trata de un procedimiento de destrucci\u00f3n tumoral por congelaci\u00f3 n, una t\u00e9cnica que no requiere la hospitalizaci\u00f3n de la paciente y que se lleva a cabo con ane stesia local. El Hospital Universitario 12 de Octubre cuenta con una Un idad Multidisciplinar de Patolog\u00eda Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Noroestemadrid Prensa Digital 171 470 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 173 EUR (195 USD) https://www.noroestemadrid.com/2019/10/conmemoracion-del-dia-mundial-contra-el-cancer-de-mama/ Mamaria que ofrece atenci\u00f3n integral a la mujer en el diagn\u00f3stico y tratamiento del c\u00e1ncer de mama. Adem\u00e1s, es el primer centro sanitario p\u00fablico de M adrid en incorporar una novedosa mesa estereot\u00e1xica con tomos\u00edntesis, que permite realizar bi opsias de forma m\u00e1s segura y precisa, y localizar el punto exacto de la lesi\u00f3n a partir de dos im\u00e1genes obtenidas por mamograf\u00eda desde \u00e1ngulos diferentes. Asimismo, el Hospital Cl\u00ednico San Carlos ha puesto en mar cha una 'Escuela de Hombro' para prevenir posibles complicaciones que pudieran presentarse en pacientes sometidas a una intervenci\u00f3n quir\u00fargica de c\u00e1ncer de mama, con el objetivo de que puedan mantener su capacidad funcional tras la cirug\u00eda. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Noroestemadrid Prensa Digital 171 470 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 173 EUR (195 USD) https://www.noroestemadrid.com/2019/10/conmemoracion-del-dia-mundial-contra-el-cancer-de-mama/ La Real Casa de Correos se iluminar\u00e1 de rosa contra el c\u00e1ncer de mama Redacci\u00f3n original Madrid, 19 oct (EFE).- El balc\u00f3n principal de la Real Casa de Correos, sede del Gobierno regional, lucir\u00e1 hasta ma\u00f1ana un gran lazo rosa para con memorar el D\u00eda Mundial contra el c\u00e1ncer de mama y el edificio se iluminar\u00e1 a partir de la s 20:00 horas de este mismo color que simboliza la lucha contra esta enfermedad. Una de cada ocho mujeres padecer\u00e1 c\u00e1ncer de mama a lo lar go de su vida, seg\u00fan datos de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer (AECC), que preci sa que en Espa\u00f1a se diagnostican alrededor de 33.000 nuevos casos anuales. En el D\u00eda Mundial contra el c\u00e1ncer de mama, el Ejecuti vo regional ha incluido el simb\u00f3lico lazo rosa en la imagen de su p\u00e1gina web www.comunidad.m adrid, as\u00ed como en sus redes sociales -Twitter, Facebook, Instagram, Flickr- y en los comun icados de prensa que difunde este s\u00e1bado la Comunidad de Madrid. Cada 19 de octubre se celebra el D\u00eda Mundial Contra el C\u00e1ncer de Mama con el objetivo de concienciar a la sociedad de la importancia de la investiga ci\u00f3n y el diagn\u00f3stico precoz de esta enfermedad. El c\u00e1ncer de mama es el tipo de tumor m\u00e1s frecuente en m ujeres y tiene una gran repercusi\u00f3n sociosanitaria. Los datos epidemiol\u00f3gicos de la Comunidad de Madrid sobr e esta patolog\u00eda indican una tasa ajustada por edad (prevalencia) de 114 casos por 100.000 habitantes, con una edad media al diagn\u00f3stico de 60,8 a\u00f1os. El 99 por ciento de los casos se da en mujeres, precisa en una nota de prensa la Administraci\u00f3n madrile\u00f1a. El Gobierno regional desarrolla desde hace veinte a\u00f1os e l Programa de Detecci\u00f3n Precoz de C\u00e1ncer de Mama de la Comunidad de Madrid (Deprecam), dirigido a mujeres de entre 50 a 69 a\u00f1os. En los \u00faltimos cinco a\u00f1os esta iniciativa ha realizado el cr ibado de patolog\u00eda de mama a casi un mill\u00f3n de mujeres. Actualmente, la Comunidad de Madrid est\u00e1 en pleno pro ceso de internalizaci\u00f3n de todas las pruebas para que se realicen en los hospitales de la red p\u00fablica, con la adquisici\u00f3n de nuevos mam\u00f3grafos y equipos. Adem\u00e1s de los cambios introducidos en el Deprecam, la Conse jer\u00eda de Sanidad est\u00e1 desarrollando para su implantaci\u00f3n un nuevo Proceso de At enci\u00f3n Integral del C\u00e1ncer de Mama. Su objetivo es ofrecer a las pacientes una atenci\u00f3n continu ada e integral en los distintos niveles asistenciales, que incluyan promoci\u00f3n de la salud, pr evenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento, gesti\u00f3n de la enfermedad y sus secuelas, y efectos secundarios d erivados de los tratamientos y rehabilitaci\u00f3n con arreglo a sus necesidades. Junto a las actuaciones en materia de prevenci\u00f3n y abordaje integral, la Comunidad de Madrid est\u00e1 terminando de instalar en ocho hospitales de la red p\u00fablica los veintitr\u00e9s equipos de alta tecnolog\u00eda contra el c\u00e1ncer, adquiridos gracias a la donaci \u00f3n de la Fundaci\u00f3n Amancio Ortega por valor de 46,5 millones de euros. De los veintitr\u00e9s, ya est\u00e1n funcionando ocho, otros diez en trar\u00e1n en funcionamiento en este \u00faltimo trimestre del a\u00f1o y los cinco restantes en el prime r semestre de 2020, tras las obras de instalaci\u00f3n necesarias y las autorizaciones del Consejo de Seg uridad Nuclear. Asimismo, m\u00e1s de sesenta personas han participado en el pro grama formativo de la Escuela Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Vanguardia Prensa Digital 1 440 000 4 896 000 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 6883 EUR (7795 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226390256 de Pacientes con c\u00e1ncer de mama del Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal, que depende de la Unidad de Patolog\u00eda Mamaria de este centro sanitari o p\u00fablico. El programa, que consta de seis sesiones formativas, tiene una duraci\u00f3n de tres meses y es impartido por personal sanitario multidisciplinar, ofre ce a los pacientes informaci\u00f3n acerca del diagn\u00f3stico y tratamiento m\u00e9dico, quir\u00fargico y cuidados en enfermer\u00eda del c\u00e1ncer de mama, la reconstrucci\u00f3n mamaria, los cuidados de la piel, la import ancia de la dieta y el ejercicio f\u00edsico, la fertilidad, la sexualidad y la pareja. Varios hospitales de la red p\u00fablica madrile\u00f1a trabajan en nuevas t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico y tratamiento del c\u00e1ncer de mama. EFE Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Vanguardia Prensa Digital 1 440 000 4 896 000 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 6883 EUR (7795 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226390256 Beneficios e inconvenientes del BLW Cintia Borja original \u00abMe parece una opci\u00f3n m\u00e1s sensata y l\u00f3gica introduc ir los alimentos s\u00f3lidos de forma gradual en cuanto a su consistencia, pudiendo combinar alimentos triturados e ir proband o y aumentando la textura de m\u00e1s granulosa a s\u00f3lida \u00bb / El BLW podr\u00eda traducirse como \u00abEl destete dirigido por el beb\u00e9\u00bb, aunque algunos autores lo traducen como \u00abAlimentaci\u00f3n Complementaria regulada po r el beb\u00e9\u00bb. Consiste en ofrecer alimentos enteros al beb\u00e9, en lugar de triturados, de tama\u00f1o y forma adecuada, para que los coma de manera aut\u00f3noma con sus propias manos, seg\u00fan su ape tito y gusto. Una de las importantes virtudes de este m\u00e9todo radica en que los padres que optan por esta forma de alimentaci\u00f3n suelen estar m\u00e1s predispuestos y sensib ilizados a introducir alimentos diferentes a la leche materna a partir de los seis meses d e edad, que es cuando el beb\u00e9 ya ha desarrollado una serie de habilidades motoras, que l e permitir\u00e1n comer de forma aut\u00f3noma. Los alimentos deben ser adaptados al tama\u00f1o de su mano, excluyendo de la dieta alimentos de consistencia dura. As\u00ed el beb\u00e9 podr\u00e1 gestionar y controlar los alimentos que introduce en su boca, y en el caso de atragantarse por no haberlos ablandado o masticado l o suficiente, expulsarlos al exterior por medio del reflejo protector de la arcada. Es impre scindible tener presente que el BLW es todo un proceso cuyo fin es que el beb\u00e9 aprenda a comer solo, regulando su propia ingesta, permiti\u00e9ndole tener un mayor control para decidir cuan do est\u00e1 o no saciado. Esto implica dejarle que coma a su ritmo, sin necesidad d e forzarlo a que coma m\u00e1s de lo que necesita. Esta es una importante ventaja, ya que con ello disminuimos el riesgo de sobrealimentaci\u00f3n y en consecuencia podr\u00eda ser un factor de prevenci\u00f3n de obesidades futuras. Eso s\u00ed, siempre que se excluyan de su dieta los az\u00facares, alime ntos precocinados...etc\u00e9tera. Seg\u00fan se indica, este m\u00e9todo parece desarrollar una pref erencia por la ingesta de alimentos m\u00e1s sanos, como frutas y vegetales, pero claro est\u00e1, para que esto sea as\u00ed habr\u00e1 que ofrec\u00e9rselos al beb\u00e9. De todos modos, no hay una evidencia contrastada que garantice que esta forma de alimentar al beb\u00e9 proteja de la obesida d, o dicha protecci\u00f3n sea consecuencia de una mayor duraci\u00f3n de la lactancia materna, ya que lo s beb\u00e9s que hacen BLW suelen amamantar durante m\u00e1s tiempo. Lo que s\u00ed sabemos, es que la lactancia es un factor que protege de la obesidad. Otro de los beneficios que se le atribuye al BLW es que el beb\u00e9 aprende a comer participando de la comida familiar, explorando, imitando y anim\u00e1ndo se a probar lo que come el resto de la Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Raz\u00f3n Prensa Digital 600 000 338 990 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 136 EUR (154 USD) 4946 EUR (5601 USD) https://www.larazon.es/local/comunidad-valenciana/beneficios-e-inconvenientes-del-blw-DA25341020 familia. Siendo un m\u00e9todo c\u00f3modo para la persona que prepara la comida, que no tiene que cocinar una comida distinta para el beb\u00e9, sino adaptada al desarrollo de cada ni\u00f1o. Sin embargo, ofrecer los alimentos seg\u00fan las costumbres famili ares, puede ser un riesgo si la familia no tienen unos h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n saludabl es y no ser la garant\u00eda de que la dieta cubra las necesidades nutricionales y energ\u00e9ticas del lactante . La leche va a seguir siendo su principal alimento durante el primer a\u00f1o de vida, la alimentaci\u00f3n \u00abcomplementa\u00bb la lactancia, en ning\u00fan caso debe \u00abreemplazarla\u00bb, sino aportar un extr a en algunos nutrientes como el hierro, el zinc y la vitamina B12. Por lo tanto, hay que asegurar una alimentaci\u00f3n equili brada, variada y en cantidad suficiente para que el lactante de 8-9 meses no se vea afectado con e l BLW, que con frecuencia incluye alimentos como verduras y frutas, que son pobres en estos nut rientes y que a su vez, aportan mucha menos energ\u00eda que la leche. Cuando ofrecemos la com ida en forma de pur\u00e9, es m\u00e1s f\u00e1cil incluir alimentos de cada grupo: vegetales, frutas, alimentos ricos en hierro, zinc almid\u00f3n y grasas, que si los damos a trozos. No estoy en contra del BLW , ni tampoco soy de las que cree que es una moda de las llamadas pasajeras. Para nada pienso as\u00ed. Si lo pensamos bien, tampoco es tan disparatado, dar los alimentos de esta fo rma, sino que es algo tan antiguo como el ser humano, en cambio ofrecer los alimentos en f orma de pur\u00e9 es tan reciente como la batidora. No obstante, hay que mencionar al respecto que existe escasa evidencia cient\u00edfica sobre el m\u00e9todo BLW, y los estudios que disponemos no son lo suficien temente concluyentes para demostrar su eficacia frente al m\u00e9todo convencional de pap illas. La mayor\u00eda de la informaci\u00f3n est\u00e1 respaldada por la experiencia y la observaci\u00f3n del m\u00e9t odo. Sin considerar riesgos, desventajas, contraindicaciones y excepciones... por lo que se h ace necesario realizar m\u00e1s investigaci\u00f3n para poder establecer una serie de pautas qu e den plena garant\u00eda a su efectividad. En mi opini\u00f3n, considero que el BLW no es e l mejor m\u00e9todo para \u00abtodos\u00bb los beb\u00e9s ni el m\u00e1s adecuado para \u00abtodos\u00bb los padres, aunque estos en su gran mayor\u00eda est\u00e1n ilusionados por empezar a alimentar al lactante de esta forma, tambi\u00e9n he comprobado que se asustan ante la primera arcada del beb\u00e9. No est\u00e1 dentro de mis intenciones el desanimar a los padr es ni coartar a que no lo utilicen, sino que mi deseo es dar informaci\u00f3n y recomendaciones pr\u00e1ct icas, evaluando de forma individual a cada ni\u00f1o, valorando que mayoritariamente muchos de ellos, no rechazan la comida, sino la forma de impon\u00e9rsela. No todos los ni\u00f1os est\u00e1n preparados para comer los alimentos sin triturar, ni todos prefieren tomar papil las. Me parece una opci\u00f3n m\u00e1s sensata y l\u00f3gica introducir los ali mentos s\u00f3lidos de forma gradual en cuanto a su consistencia, pudiendo combinar alimentos tr iturados e ir probando y aumentando la textura de m\u00e1s granulosa a s\u00f3lida, para i r haciendo poco a poco una transici\u00f3n de pur\u00e9s a s\u00f3lidos. Garantizando un adecuado aporte de n utrientes sin poner en riesgo el crecimiento y el desarrollo del beb\u00e9, en una etapa de l a vida que todav\u00eda puede no tener suficientemente desarrolladas las funciones motoras bucales, y empezar de forma gradual permite observar si el beb\u00e9 es capaz de realizar los movimie ntos de masticaci\u00f3n que le permitan fragmentar los trozos s\u00f3lidos de comida y poder t ragarlos sin riesgo. Los padres son los que deben elegir, los profesionales deb emos de guiar y proporcionarles la evidencia m\u00e1s actual para que la dieta sea lo m\u00e1s complet a posible. En definitiva, sea cual sea el m\u00e9todo empleado, los padres deben ser el modelo de una dieta variada y equilibrada que incluya a diario frutas y verduras. La dieta familiar sana y equilibrada es en mi opini\u00f3n la adecuada para \u00abtodos\u00bb los lactantes a partir de los seis m eses de edad, eso s\u00ed, adaptada a las caracter\u00edsticas madurativas de cada ni\u00f1o que deber\u00e1 comer \u00absiempre\u00bb de forma sana y equilibrada no solo los dos primeros a\u00f1os de su vida. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Raz\u00f3n Prensa Digital 600 000 338 990 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 136 EUR (154 USD) 4946 EUR (5601 USD) https://www.larazon.es/local/comunidad-valenciana/beneficios-e-inconvenientes-del-blw-DA25341020 La b\u00fasqueda del brazalete que transmite un virus mor tal Patricia Peir\u00f3 original Samuel, trabajador sanitario en la emergencia del \u00e9 bola en Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo. UNICEF/UN0 341086/Nybo Este es el panorama que encontraron los servicios de emerge ncia que llegaron a una aldea en el este de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, donde tiene su epicentro un brote de \u00e9bola que ha matado ya a 2.122 personas seg\u00fan el \u00faltimo recuento de la OMS. A partir de aqu\u00ed, comienza una investigaci\u00f3n casi imposible para localizar a to das las personas que pudieron estar en contacto con el fallecido y sus objetos. \"Adem\u00e1s de ser curandero hab\u00eda sido uno de los jefes de la milicia Mai mai (que agrupa a tribus de l este del pa\u00eds), por lo que no fue un entierro cualquiera. Justo despu\u00e9s, el Ej\u00e9rcito lleg\u00f3 a l a zona y los que hab\u00edan asistido se dispersaron por numerosas \u00e1reas, lo que hizo que la b\u00fasque da se complicara\", explica David Gressly, coordinador de la ONU para la respuesta al \u00e9bola en la regi\u00f3n. El cham\u00e1n falleci\u00f3 precisamente al contraer el virus por tratar de curar con sus artes sanadoras a varios enfermos. \"Hay que tener muy en cuenta el escenario en el que se ha producido este brote: una zona muy urbana, con amplias concentraciones de personas en gran des n\u00facleos que viajan mucho de un sitio a otro y que lleva en conflicto varios a\u00f1os, po r lo que sus infraestructuras sanitarias est\u00e1n colapsadas\", detalla Gressly. En lugar de un sistema r egular de salud, han surgido numerosas cl\u00ednicas dependientes en la mayor\u00eda de los casos de grupos armados. \"No son lo que se entiende estrictamente por cl\u00ednicas, son habit\u00e1culos m\u00e1s o menos acondicionados en los que alguien sin preparaci\u00f3n, normalmente un curande ro tradicional, presta sus servicios\", detalla. En una de estas cl\u00ednicas es en la que se infect\u00f3 y muri\u00f3 el cham\u00e1n del brazalete potencialmente peligroso. Se trata, adem\u00e1s, de un \u00e1rea con constantes conflictos que involucran a diferentes etnias, milicias y el propio Gobierno. En muchas ocasiones el centro del problema son los abundantes recursos naturales. \"Esto provoca muchas interrupciones en la respuesta al virus, manifestaciones de los ciudadanos hartos de la inestabilid ad, m\u00e9dicos y enfermeros que hacen huelga ante la falta de pago lo que supone decenas de nuevas oportunidades de propagaci\u00f3n\". Por \u00faltimo hay enormes \u00e1reas a las que no accede personal de salud y de asistencia humanitaria. \"Este \u00faltimo brote comenz\u00f3 en una de esas zonas y por eso deambul\u00f3 sin control durante tres meses\". Dos expertos de MSF e ISGlobal, explicaban en diciembre l a problem\u00e1tica : \"Muchos casos han surgido en zonas de no-acceso , como el poblado de Kalunguta, controladas completamente por los rebeldes Ma i Mai\". Nos encontramos con madres que nos dicen: 'Los de fuera solo os preocup\u00e1is por el \u00e9bola, pero cuando mi hijo se muere de malaria o de sarampi\u00f3n no viene nadie\" En esta zona tan inestable, hay otro enemigo a batir: l as noticias falsas. M\u00e1s bien, los rumores que se transmiten tan r\u00e1pido como el propio virus y que son alimentados por a\u00f1os y a\u00f1os de desconfianza. \"No puedes esperar que la gente responde po sitivamente al momento al ver llegar a unos tipos vestidos con una especia de traje espacia l\", reconoce el experto. Hace apenas dos meses un m\u00e9dico que trabaja en la regi\u00f3n de K ivu del norte relat\u00f3 a la BBC c\u00f3mo su equipo se vio rodeado por una multitud enfurecida con machetes cuando trabaja de vacunar a una comunidad. \"Por un lado hay resentimiento por el hecho de que la s organizaciones contraten a trabajadores de fuera de su comunidad para proporcionar asistencia y por otro nos encontramos con madres que nos dicen: 'Los de fuera solo os preocup\u00e1is por el \u00e9bola, pero cuando mi hijo se muere de malaria o de sarampi\u00f3n no vi ene nadie\". Por desgracia, explica, algo que convence a muchas familias de la necesidad de recib ir atenci\u00f3n m\u00e9dica es ver morir a sus vecinos. Tras varias semanas de indagaciones, los servicios de atenci\u00f3n f ueron capaces de verificar que los \u00f3rganos estaban dentro del cad\u00e1ver. Tambi\u00e9n logr aron dar con el nuevo poseedor del brazalete. Actualmente est\u00e1n en negociaciones con el nuevo cham\u00e1n para convencerle de que se lo entregue a los investigadores. Puedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter y Facebook e Instagram , y suscribirte aqu\u00ed a Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pais Prensa Digital 1 711 000 5 817 400 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 7337 EUR (8309 USD) https://elpais.com/elpais/2019/10/04/planeta_futuro/1570213465_434480.html nuestra newsletter. Cualquier concentraci\u00f3n de personas es un foco potencial de transmisi\u00f3n del \u00e9bola, y los colegios no escapan a esta realidad. Por eso una de las l\u00ed neas de asistencia en las que se trabaja en terreno es evitar contagios en el aula. Unice f y otras organizaciones llevan meses repartiendo kits sanitarios en los colegios y ense\u00f1ando a lo s alumnos a extremas las precauciones. Algunas de las nociones son tan simples como lava rse bien las manos, y se las ense\u00f1an con canciones y juegos. Con la nueva vacuna contra el \u00e9bola se abre un campo para todos los menores, pero tambi\u00e9n hay que vencer la resistenci a a la inmunizaci\u00f3n que existe en algunas comunidades. Aunque el director de salud de Unice f, Stefan Peterson, apunta que se producen una mezcla de factores: \"En parte es una cuesti\u00f3n de falta de confianza pero tambi\u00e9n una problema de comunicaci\u00f3n. La debilidad del sistema sanitario en algunas regiones del mundo hace que no se llegue a toda la pob laci\u00f3n\". Petersen achaca a estas mismas razones la vuelta de algunas enfermedades ya erradica das. M\u00e1s de 2.400 colegios y 975.000 ni\u00f1os han sido incluidos a lo largo de este a\u00f1o en las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de \u00e9bola en zonas de riesgo en RDC. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pais Prensa Digital 1 711 000 5 817 400 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 7337 EUR (8309 USD) https://elpais.com/elpais/2019/10/04/planeta_futuro/1570213465_434480.html Telemedicina: \u00bfen qu\u00e9 consiste? original La definici\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida de telemedicina proviene de su significado etimol\u00f3gico, es decir, de lo que significa el concepto en la palabra misma. Para e llo tenemos que referirnos al idioma griego. El prefijo \u00b4tele\u00b4, proveniente del griego, si gnifica \u00b4distancia\u00b4. Por lo tanto, hablar de telemedicina es hablar de la medicina a d istancia, m\u00e1s precisamente, de la prestaci\u00f3n de un servicio vinculado a la salud desde la d istancia. Esta definici\u00f3n abre un gran abanico de situaciones que podr\u00edan considerarse part e de la telemedicina. Desde una cirug\u00eda donde un robot es dirigido en una pa rte del mundo por un m\u00e9dico que se halla f\u00edsicamente en otro pa\u00eds, hasta el simple hecho de una conferencia web entre profesionales para el ateneo de discusi\u00f3n de un caso cl\u00edni co. En el sentido de dichos ejemplos, ya desde el a\u00f1o 2001 es posible la operaci\u00f3n de rob ots quir\u00fargicos a distancia . En esa fecha se concret\u00f3 una colecistectom\u00eda -la extirpaci\u00f3n de la ves\u00edcula biliar- de un paciente franc\u00e9s a trav\u00e9s de un apar ato operado por un m\u00e9dico que se hallaba en Nueva York. Pero, previamente, la comunicaci\u00f3n entre profesionales a distancia era un hecho cotidiano. Consideremos que desde la mitad de la d\u00e9cada de 1990, las grandes cl \u00ednicas y los grandes hospitales del mundo contaban con conexiones en tie mpo real para el an\u00e1lisis de pacientes complejos. Con la irrupci\u00f3n de un internet masivo, y actualmente con la presencia del internet de las cosas (en el celular, en el televisor, en los veh\u00edculos), se sum\u00f3 el concepto de \u00b4 ehealth \u00b4. A diferencia de la telemdicina, la ehealth implica s\u00ed o s\u00ed el uso de internet como medio para la medicina. Algunas aplicaciones de la telemedicina Entre los diferentes usos de la telemedicina tenemos como m\u00e1s relevantes: Historia cl\u00ednica electr\u00f3nica A diferencia de la cl\u00e1sica y tradicional historia cl\u00ednica e n papel, la potencialidad de un registro de los pacientes en soporte inform\u00e1tico es gigante. Con la telemedicina se abri\u00f3 la posibilidad de almacenar las historias cl\u00ednicas en dispositivos electr\u00f3nicos y en nubes en internet que sean accesibles desde cualquier lugar, inclusive para el paciente con una clave desde su casa. La facilidad de este mecanismo mejora las velocidades de atenci\u00f3n. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Mejor con Salud Prensa Digital 94 540 292 101 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 2209 EUR (2501 USD) https://mejorconsalud.com/telemedicina-en-que-consiste/ Diagn\u00f3stico a distancia Gracias a la telemedicina es posible la consulta entre un paciente y un m\u00e9dic o que se encuentran en puntos geogr\u00e1ficos distantes . Inclusive, la interconsulta entre profesionales se vuelve fluida con esta modalidad. Para regiones geogr\u00e1fi cas de poca accesibilidad es una manera de mejorar la igualdad en el acceso a la salud . La telemedicina ha facilitado tanto diagn\u00f3sticos co mo procedimientos m\u00e9dicos. Incluso, actualmente es determinante en temas de educaci\u00f3n a distancia. Monitoreo Las acciones de control de par\u00e1metros vitales, como la presi\u00f3 n arterial o la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno , no necesariamente requieren a una persona f\u00edsica que l o haga constantemente. Con la telemedicina es posible realizar la medici\u00f3n a distancia , ahorrando recursos y liberando tiempo a profesionales como los enfermeros para que pued an realizar otras actividades m\u00e1s prioritarias. Educaci\u00f3n a distancia La formaci\u00f3n del recurso humano en salud tambi\u00e9n se bene ficia de la telemedicina. Con las conexiones a internet se pueden asistir a clases, c ursos y hasta posgrados completos desde cualquier punto del globo . Sigue leyendo: Descubre cu\u00e1l es el uso adecuado de internet para mejorar tu bienestar Ventajas de la telemedicina Vamos a plantear ahora cu\u00e1les son, a grandes rasgos, las ve ntajas de la aplicaci\u00f3n de la telemedicina, para luego analizar cu\u00e1les ser\u00edan sus probl emas: Reducci\u00f3n de las desigualdades: con las conexiones a distancia se puede llevar atenci\u00f3n de sa lud a personas aisladas geogr\u00e1ficamente, por ejemplo. Aumento de la velocidad: al poder interconsultar especialistas en otras partes del planeta en minutos, se disminuyen los tiempos para arribar a los diagn\u00f3sticos. Mayor participaci\u00f3n: la telemedicina permite incorporar distintas visiones sobr e un proceso cl\u00ednico. Y permite hacerlo en tiempo real. As\u00ed, se enriquece el cam ino hacia la salud de una persona o de una Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Mejor con Salud Prensa Digital 94 540 292 101 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 2209 EUR (2501 USD) https://mejorconsalud.com/telemedicina-en-que-consiste/ poblaci\u00f3n. Estad\u00edsticas: el almacenamiento en historias cl\u00ednicas electr\u00f3nicas, el registro de vacunaci\u00f3n en soportes inform\u00e1ticos , los reportes de efectos adversos que se guardan en nubes d e internet, aumentan la posibilidad de generar estad\u00edsticas casi que en tiempo rea l para saber lo que est\u00e1 ocurriendo con la salud. Estas estad\u00edsticas son la base para la toma de decision es en cuestiones de salud p\u00fablica. La telemedicina ha facilitado la consulta a profesi onales sin importante la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica. Adem \u00e1s, ha acortado los tiempos para recibir un diagn\u00f3stico. Sigue descubriendo: Cada cu\u00e1nto tiempo hay que hacerse un an\u00e1lisis de sangre Problemas de la telemedicina Veamos entonces cu\u00e1les son las dificultades actuales de la tel emedicina: Privacidad: un gran tema de discusi\u00f3n en esta \u00e1rea es la preservaci\u00f3n de la confidencialidad de los datos. Es importante que las historias cl\u00ednicas electr\u00f3nicas sean seg uras y que se respete el eje primordial de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente. \u00c9tica de las atenciones a distancia: aunque se realiza con una teleconferencia, la atenci\u00f3n m \u00e9dica no deja de ser un acto ligado a la \u00e9tica de los profesionales. Inclusive la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Mundial tiene una declaraci\u00f3n sobre la \u00e9tica en telemedicina . Mala infraestructura: si bien los pa\u00edses que m\u00e1s se beneficiar\u00edan de las posibil idades de la telemedicina son los subdesarrollados, tambi\u00e9n es cierto que por sus condi ciones econ\u00f3micas no cuentan con la infraestructura de redes y conexiones suficientes para soporta r la telemedicina. Cambios culturales: tanto los profesionales como los pacientes se ven sometidos a un cambio. Este cambio es en las creencias y en las pr\u00e1cticas habituales de ate nci\u00f3n de la salud cuando se enfrentan a la telemedicina. El proceso de adaptaci\u00f3n puede ser largo y generar suspicaci as. En definitiva, aunque se han hallado algunos inconvenie ntes, la telemedicina ofrece ventajas muy importantes en cuanto a diagn\u00f3stico, informaci\u00f3 n de enfermedades y educaci\u00f3n. Probablemente, seguir\u00e1 evolucionando de la mano con la tecnolog\u00eda. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Mejor con Salud Prensa Digital 94 540 292 101 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 2209 EUR (2501 USD) https://mejorconsalud.com/telemedicina-en-que-consiste/ Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Mejor con Salud Prensa Digital 94 540 292 101 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 2209 EUR (2501 USD) https://mejorconsalud.com/telemedicina-en-que-consiste/ Un estudio revela la discriminaci\u00f3n en Enfermer\u00eda: ellos ganan un 10% m\u00e1s original Los enfermeros hombres cobran hasta un 10 por ciento m\u00e1s que las enfermeras en EEUU en los mismos puestos de trabajo. As\u00ed lo ha puesto de manifie sto una encuesta de Medscape sobre la compensaci\u00f3n y el trabajo de estos profesionales sanitarios. Tal como han constatado, tanto las enfermeras registradas, como las enfe rmeras en pr\u00e1cticas o aquellas que est\u00e1n haciendo la especialidad cobran menos que sus colegas masculinos. Es decir que, en este caso, la brecha salaria l no se debe a la diferencia de rangos o a la posici\u00f3n de los enfermeros masculinos en puestos de liderazgo . En concreto, y tal como ha reportado la publicaci\u00f3n, los e nfermeros registrados (RN), ganaron un 4 por ciento m\u00e1s que las mujeres en su mismo rango, 83.000 d\u00f3lares frente a 80.000 ( 74.940 euros frente a 72.231,52), mientras que en el caso de l os enfermeros y enfermeras en pr\u00e1cticas (LPN), la brecha salarial alcanza un 10 por ciento , con 50.000 d\u00f3lares para los hombres frente a 47.000 para las mujeres (45144,70 eur os frente a 42436,02 euros). \"No entendemos del todo por qu\u00e9 los hombres ganan m\u00e1s por e l mismo trabajo, pero la brecha salarial podr\u00eda explicarse por los diferentes h\u00e1bitos de t rabajo de hombres y mujeres \" se\u00f1alan desde Medscape. As\u00ed, \"el ingreso bruto anual de los RNs masculinos fue mayo r en 2018, independientemente del m\u00e9todo de pago (salario u hora)\" detallan. Sin e mbargo, este a\u00f1o ha aparecido \" un rayo de esperanza \" puesto que se ha reducido ligeramente esta diferencia salarial. Dado que los ingresos por hora de enfermeros y enfermera s registrados as\u00ed como los enfermeros en pr\u00e1cticas son bastante similares, de medica se encuentran un d\u00f3lar por encima en ambos casos (39 frente a 38 y 24 frente a 23), esto \"su giere que los mayores ingresos brutos anuales de los hombres que cobran por hora no est\u00e1n relacionados con una difer encia en el salario base\". De hecho, si se atendiera solamente a la experiencia laboral para calcular el salario base, \"en promedio, las mujeres han estado pr acticando por m\u00e1s tiempo y deber\u00edan estar mejor pagadas, pero no lo est\u00e1n. Diferencias salariales No obstante desde Medscape recogen que \"algunas de las cara cter\u00edsticas del trabajo de hombres y mujeres podr\u00edan explicar la persistencia de las diferencias salariales \". As\u00ed, \"los hombres trabajan m\u00e1s a menudo en centros de salud que pa gan salarios m\u00e1s altos, como las Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226396741 unidades de hospitalizaci\u00f3n y los cuidados intensivos\". Adem\u00e1 s \"es m\u00e1s probable que los hombres ocupen puestos que pagan por hora (en lugar de un salario fijo), lo que ofrece m\u00e1s oportunidades para la complementaci\u00f3n de los ingresos\" y \"los hombres tambi\u00e9n tienen m\u00e1s probabilidades de trabajar en las zonas urbanas que en l as rurales\". Por \u00faltimo, la encuesta ha reflejado que los enfermero s son \" m\u00e1s propensos que las mujeres a trabajar rutinariamente horas extras \", y adem\u00e1s \" m\u00e1s horas extras por semana \" que sus colegas femeninas. As\u00ed, \"los hombres eran m\u00e1s propensos a com plementar sus ingresos regulares recibiendo llamadas, trabajando en turnos qu e pagaban un diferencial m\u00e1s alto, o trabajando como enfermeras a cargo. Cualquiera de estos factores podr\u00eda contribuir a aumentar los ingresos brutos anuales de los hombres en el sector de l a enfermer\u00eda, a pesar de que sus salarios por hora sean equivalentes a los de las mujeres\", excplican. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226396741 Los m\u00e9dicos, en contra del 'prematuro' cribado de c \u00e1ncer de mama de la CUN original Las sociedades cient\u00edficas contradicen la propuesta de la Cl\u00ednica Universidad de Navarra de adelantar el cribado de c\u00e1ncer de mama . Bego\u00f1a Olartecoechea , especialista en Ginecolog\u00eda y Obstetricia de la CUN hab\u00eda recomendado, con motivo de u n evento, \"i niciar el cribado antes y prolongarlo durante toda la vida de la mujer \". \"Lo ideal ser\u00eda que todas las mujeres se realizaran la pr imera mamograf\u00eda entre los 35 y los 40 a\u00f1os. As\u00ed, esa primera radiograf\u00eda funciona como base y se pued e comparar con las que realicen posteriormente, lo cual permite llevar un mejo r control. Adem\u00e1s, deber\u00edan prolongarse - siempre que tenga sentido- a lo largo de toda la vida , ya que hay mujeres con 85 a\u00f1os que pueden ser tratadas y superar la enfermedad y, por ello, lo ideal ser\u00eda que continuaran dentro de un sistema de cribado\", se\u00f1alaba un comunicado de la C UN. La CUN ha pedido adelantar la edad de la primera ma mograf\u00eda a los 35 a\u00f1os Sin embargo, Javier de Santiago Garc\u00eda , coordinador de la S ecci\u00f3n de Ginecolog\u00eda Oncol\u00f3gica y Patolog\u00eda Mamaria de la Sociedad Espa\u00f1ola de Ginecolog\u00eda , explica que \"la SEGO no recomienda adelantar el cribado de c\u00e1ncer de mama a los 35 a\u00f1os . Solo en determinados grupos de riesgo (c\u00e1ncer heredofamiliar, por ejemplo) est\u00e1 indicado ade lantar las pruebas de diagn\u00f3stico precoz. As\u00ed, \"la valoraci\u00f3n en estos casos debe ser individual por lo que no puede considerarse cribado poblacional\", ha explicado el especiali sta a Redacci\u00f3n M\u00e9dica . Del mismo modo, el ' Manual de prevenci\u00f3n y diagn\u00f3stico precoz del c\u00e1ncer ' de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, recoge que la poblaci\u00f3n diana para el cribado de c\u00e1ncer de mama se sit\u00faa en 45 a\u00f1os si no hay f actores de riesgo . As\u00ed, el manual de la SEOM recoge que \"el cribado de c \u00e1ncer de mama ha demostrado ser una actividad eficaz y efectiva en el control de la enfermedad\" pero que, en todo ca so, \"el cribado conlleva tambi\u00e9n efectos secundarios adversos para la poblaci\u00f3n en la que se realizan las pruebas. Estos efectos adversos son inevitables, per o se trata de valorar su frecuencia e impacto y el balance beneficio/efecto adverso que se produce\". Por eso\" el resultado de este balance es el que debe determinar la conveniencia o no d e su realizaci\u00f3n y sobre todo, las condiciones en las que debe aplicarse\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226401800 Efectos adversos Y es que, adem\u00e1s de las dosis de radiaci\u00f3n de las mamograf \u00edas, que no obstante son seguras, realizar cribados m\u00e1s all\u00e1 de lo indicado conlleva otros efectos adversos como \"el sobrediagn\u00f3stico (detecci\u00f3n y consecuentemente tratamiento de tumores que nunca se hubieran manifestado cl\u00ednicamente)\". \"Tanto el grupo de expertos del ECIBC (European Initiative on Breast Cancer) IARC (International Agency Research Cancer) r ecomienda no realizar el cribado en mujeres de 40 a 45 a\u00f1os , dada la falta de evidencia de disminuci\u00f3n de mortalidad en este grupo. Los resultados no son tan concluyentes en el grupo d e 45 a 50, grupo en el que se sugiere que s\u00ed podr\u00eda obtenerse un beneficio neto positi vo. En el caso de las mujeres de 70 a 74 a\u00f1os, la evidencia en la obtenci\u00f3n de una reducci\u00f3n d e mortalidad se considera suficiente, pero los datos publicados sobre los resultados en este grupo , no permiten establecer una conclusi\u00f3n sobre su beneficio neto\", recoge el manual de l a SEOM. La autoexploraci\u00f3n mamaria , la revisi\u00f3n por parte del profesional y el cribado de c\u00e1ncer de mama para la detecci\u00f3n precoz , en las edades y los casos en los que est\u00e1 indicado, siguen siendo, no obstante, la mejor herramienta para luchar de forma precoz co ntra la enfermedad. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226401800 \"La prescripci\u00f3n enfermera necesita modificar la Or denaci\u00f3n Profesional\" original Florentino P\u00e9rez Raya es, antes que presidente del m\u00e1ximo \u00f3rgano que represen ta la Enfermer\u00eda en Espa\u00f1a, enfermero y andaluz. Por eso vivi\u00f3 con especial ilusi\u00f3n cuando, el 19 de octubre de 2018, l a ministra de Sanidad, Mar\u00eda Luisa Carcedo, le cit\u00f3 para comunicarle la aprobaci\u00f3n de la modificaci\u00f3n del Real Decreto de prescripci\u00f3n enfermera. Una buena noticia para todas las profesionales a las que representa y que, como andaluz, le pillaba todav\u00eda m\u00e1s 'cerca'. Ahora, en una entrevista a Redacci\u00f3n M\u00e9dica analiza los avances realizados por las administraciones para poner en marcha este RD . Un balance bastante negativo para el que, recuerda, hay una fecha l\u00edmite: los dos a\u00f1os que establece la ley. \u00bfQu\u00e9 valoraci\u00f3n hace de este primer a\u00f1o tras la apr obaci\u00f3n del Real Decreto de prescripci\u00f3n enfermera? \"Las CCAA reclamaron al Ministerio este RD y es incompren sible que ahora no desarollen la acreditaci\u00f3n de sus enfermeros\" Este primer a\u00f1o nos demuestra que hay una dejaci\u00f3n por p arte de la administraci\u00f3n porque no es de recibo que despu\u00e9s de tantos a\u00f1os que llevamos con la prescripci\u00f3n, pr\u00e1cticamente sigamos en el mismo punto de salida desde su aprobaci\u00f3n. Tengamos en cuenta que muchas comunidades aut\u00f3nomas no tienen regulado ni siquiera el proceso para que las enfermeras se acrediten. Hasta el momento, ya han sido siete CC.AA. (Andaluc\u00eda, Baleares, Canarias, Cantabria, Catalu\u00f1a, Comunidad Valenciana y Navarra) y el Ministerio de Defensa, quienes lo han regulado. Por lo tanto, del primer a\u00f1o podr\u00edamo s decir que, despu\u00e9s de que las propias comunidades aut\u00f3nomas reclamasen con fuerza al Ministerio de Sanidad la aprobaci\u00f3n del Real Decreto , resulta como poco incomprensible que \u00e9stas no hayan desar rollado la acreditaci\u00f3n de sus enfermeros de forma inminente y a d\u00ed a de hoy les tengan en un limbo legal. \u00bfCu\u00e1les son las grandes deficiencias que ha encontr ado hasta ahora la implantaci\u00f3n de esta modificaci\u00f3n del RD? Pues fundamentalmente la poca disposici\u00f3n por parte de l a administraci\u00f3n de acelerar los procesos. E l decreto marcaba unos plazos concretos para establecer, prim ero, la acreditaci\u00f3n y despu\u00e9s el desarrollo de los protocolos para indicar, usar o autorizar la dispensaci\u00f3n de medicamentos sujetos a prescripci\u00f3n m\u00e9dica . Y, a d\u00eda de hoy, no se ha visto celeridad alguna, por parte de la administraci\u00f3n, para poner en marcha n inguno de estos dos procesos. La Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226393400 inacci\u00f3n afecta tanto a las Comunidades Aut\u00f3nomas como al ministerio, que ten\u00eda el mandato legal de establecer la comisi\u00f3n de protocolos y gu\u00edas de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, y, sin embargo, hasta hace muy poco no se ha puesto en marcha. Sabemos que el Ministerio y las CC.AA., en colabora ci\u00f3n con Enfermer\u00eda y otros \u00f3rganos, est\u00e1n discerniendo ya los primeros protocolos de prescrip ci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1l cree que ser\u00e1n los primeros en ver la luz? \u00bfCu\u00e1nto tiempo cree que van a tardar en aprobarse? Estamos en un momento muy inicial donde la prioridad va a ser comenzar a desarrollar aquellos protocolos que sean de f\u00e1cil implantaci\u00f3n y adem\u00e1 s sean prioritarios para el Sistema Sanitario en base a las necesidades asistenciales. Los primeros en ver la luz ser\u00e1n aquellos que m\u00e1s beneficio impliquen para los propios pacientes y en los que logremos el consenso de todos los profesionales para su efectiva puesta en marcha. La implantaci\u00f3n del RD en la sanidad privada necesi taba una serie de tr\u00e1mites 'especiales' y el CGE se hab\u00eda ofrecido a hacer de mediador y ayudar. \u00bfC\u00f3mo va este aspecto? En el \u00e1mbito privado, la \u00fanica consideraci\u00f3n especial es qu e la acreditaci\u00f3n lleva un proceso distinto, porque los servicios sanitarios no tienen los dato s concretos del tiempo trabajado como enfermeras/os, en el ejercicio libre de la profesi\u00f3n o en el \u00e1mbito privado, para saber si se puede acreditar al profesional en base a sus a\u00f1os de exp eriencia. Nuestro ofrecimiento fue que podr\u00edamos facilitar esa labor a la administraci\u00f3n pr oporcionando todos los datos y dando validez a nuestro proceso de verificaci\u00f3n de la antig\u00fcedad laboral de los profesionales. En el caso de la sanidad privada, s\u00f3lo el colegio es quien tiene la informaci\u00f3n para poder acreditar cu\u00e1ndo est\u00e1 dado de alta un colegiado para ejercer, por eso nuestra Organizaci\u00f3n Colegial resulta clave a la hora de poder disponer de ese tipo de informaci\u00f3n . El resto ser\u00eda igual, porque la aplicaci\u00f3n de protocolos es la misma en el \u00e1mbi to p\u00fablico y en el privado. Usted proviene de una CCAA, Andaluc\u00eda, en la que la s enfermeras llevaban mucho tiempo prescribiendo. \u00bfCu\u00e1l es su experiencia personal en este aspecto? \u00bfEn qu\u00e9 beneficia al sistema sanitario que las enfermeras prescriban? La implantaci\u00f3n en Andaluc\u00eda data de 2009. A\u00f1o en el que se aprob\u00f3 la modificaci\u00f3n de la Ley del Medicamento para dar una soluci\u00f3n a la situaci\u00f3n generada en la modificaci\u00f3n de 2006 ya partir de la cual se tendr\u00eda que haber desarrol lado un Real Decreto de prescripci\u00f3n enfermera que, por el contrario, no vi\u00f3 la luz de form a satisfactoria para nosotros hasta el a\u00f1o pasado. No obstante, la probaci\u00f3n del Decreto de Andaluc\u00eda fue anterior a aquella modificaci\u00f3n de la Ley en 2009. \u00bfY qu\u00e9 tal ha funcionado desde entonces? \"En Andaluc\u00eda el sistema ha beneficiado y se ha ahorrado dinero, sobre todo con la prescripci\u00f3n de productos sanitarios\" Perfectamente. No ha habido ning\u00fan tipo de reclamaci\u00f3 n ni por parte de pacientes ni de los profesionales de otras disciplinas, como pueden ser los m\u00e9di cos. Esto quiere decir que el sistema ha funcionado. S\u00ed que es cierto que tiene alguna s deficiencias, porque se ha quedado obsoleto una vez que la ley se modific\u00f3 despu\u00e9s de ese decret o de Andaluc\u00eda y, por lo tanto, hab\u00eda alguna serie de premisas en el decreto que imped\u00ed an el desarrollo de la prescripci\u00f3n tal cual la concebimos ahora con la ley del Medicamento y la mo dificaci\u00f3n del Real Decreto en 2018. El sistema se ha beneficiado y se ha visto que ha aho rrado dinero, sobre todo por la prescripci\u00f3n de productos sanitarios. En definitiva, hemos contribuido a un ahorro en el gast o sanitario y una mayor eficiencia en la atenci\u00f3n sanitaria alcanzando mejores niveles de satisfacci\u00f3n entre los pacientes y los propios profesionales. Nunca llueve a gusto de todos. Pero las dos profesiones mayo ritariamente implicadas en este proceso -m\u00e9dicos y enfermeras- hemos sido capaces de llegar a acuerdos y de avanzar juntos. En ese camino seguimos andando ambas profesiones. En la com isi\u00f3n de protocolo ya hemos dicho que vamos a poner todo de nuestra parte para inte ntar consensuar todo lo que de ella salga. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226393400 \u00bfTienen esperanzas de que este Real Decreto evoluci one, en un corto plazo, en una modificaci\u00f3n de la LOPS? Esta ley se debe adaptar a los nuevos tiempos. Se ha queda do obsoleta en muchas cosas: como puede ser la distinci\u00f3n entre diplomados y licenciado s, eso ya no existe en nuestro ordenamiento educativo y por lo tanto tiene que adapta rse a ese nuevo espacio europeo de educaci\u00f3n superior, que es el que ahora mismo est\u00e1 vigente . Asimismo, la Directiva de Cualificaciones tambi\u00e9n marca una serie de competencias en el \u00e1rea de Enfermer\u00eda que deben de ser traspuestas, no s\u00f3lo para el ordenamiento educativo , sino para la pr\u00e1ctica profesional. Confiamos, por tanto, que todo esto conlleve una modificaci\u00f3n no solamente de la LOPS, sino tambi\u00e9n de la propia Ley del Medicamento , reconociendo la capacidad de prescripci\u00f3n -con todas las letras- por parte de las enfermeras; eso s\u00ed, en su \u00e1mbito de competencias: los cuidados de Enfermer\u00eda. Es, sin duda, la mejor soluci\u00f3n a este largo y tortuoso camino. Han sido muchos a\u00f1os los que han tardado los organi smos p\u00fablicos en aprobar esta modificaci\u00f3n del RD. \u00bfEsperan m\u00e1s rapidez de otras peticiones de la profesi\u00f3n como la creaci\u00f3n de la figura de la 'Enfermera jefe' o una norma espec\u00edfica para proteger al sanitario ante el uso de f\u00e1rmacos peligrosos? \u00bfA cu\u00e1l de sus reivindicaciones institucionales le piden m\u00e1s celeridad? Desde luego la situaci\u00f3n pol\u00edtica de los \u00faltimos a\u00f1os no h ace viable ninguna rapidez en ninguna de las cuestiones, no porque se trate de la prescripci\u00f3n, sino porque la si tuaci\u00f3n pol\u00edtica no es favorable para ninguna celeridad en ning \u00fan tema sanitario o no sanitario. Desde luego los temas que comenta son prioritarios y todos ellos requieren de la atenci\u00f3n r\u00e1pida por parte de la administraci\u00f3n central. Este mes comienza la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo h a afectado la aprobaci\u00f3n del RD de prescripci\u00f3n? Hay una consideraci\u00f3n espec\u00edfica en el art\u00edculo 3.3 donde se dice que para la vacunaci\u00f3n no es necesaria ninguna prescripci\u00f3n o valoraci\u00f3n previa del m \u00e9dico , salvo en determinados casos muy concretos. Con el mero hecho de que la enfermera est\u00e9 acreditada para la prescripci\u00f3n, puede vacunar. La dificultad est\u00e1 en esa acred itaci\u00f3n, eso es lo que tiene que acelerar la administraci\u00f3n p\u00fablica. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226393400 \"La prescripci\u00f3n enfermera necesita modificar la Or denaci\u00f3n Profesional\" original Florentino P\u00e9rez Raya es, antes que presidente del m\u00e1ximo \u00f3rgano que represen ta la Enfermer\u00eda en Espa\u00f1a, enfermero y andaluz. Por eso vivi\u00f3 con especial ilusi\u00f3n cuando, el 19 de octubre de 2018, l a ministra de Sanidad, Mar\u00eda Luisa Carcedo, le cit\u00f3 para comunicarle la aprobaci\u00f3n de la modificaci\u00f3n del Real Decreto de prescripci\u00f3n enfermera. Una buena noticia para todas las profesionales a las que representa y que, como andaluz, le pillaba todav\u00eda m\u00e1s 'cerca'. Ahora, en una entrevista a Redacci\u00f3n M\u00e9dica analiza los avances realizados por las administraciones para poner en marcha este RD . Un balance bastante negativo para el que, recuerda, hay una fecha l\u00edmite: los dos a\u00f1os que establece la ley. \u00bfQu\u00e9 valoraci\u00f3n hace de este primer a\u00f1o tras la apr obaci\u00f3n del Real Decreto de prescripci\u00f3n enfermera? \"Las CCAA reclamaron al Ministerio este RD y es incompren sible que ahora no desarollen la acreditaci\u00f3n de sus enfermeros\" Este primer a\u00f1o nos demuestra que hay una dejaci\u00f3n por p arte de la administraci\u00f3n porque no es de recibo que despu\u00e9s de tantos a\u00f1os que llevamos con la prescripci\u00f3n, pr\u00e1cticamente sigamos en el mismo punto de salida desde su aprobaci\u00f3n. Tengamos en cuenta que muchas comunidades aut\u00f3nomas no tienen regulado ni siquiera el proceso para que las enfermeras se acrediten. Hasta el momento, ya han sido siete CC.AA. (Andaluc\u00eda, Baleares, Canarias, Cantabria, Catalu\u00f1a, Comunidad Valenciana y Navarra) y el Ministerio de Defensa, quienes lo han regulado. Por lo tanto, del primer a\u00f1o podr\u00edamo s decir que, despu\u00e9s de que las propias comunidades aut\u00f3nomas reclamasen con fuerza al Ministerio de Sanidad la aprobaci\u00f3n del Real Decreto , resulta como poco incomprensible que \u00e9stas no hayan desar rollado la acreditaci\u00f3n de sus enfermeros de forma inminente y a d\u00ed a de hoy les tengan en un limbo legal. \u00bfCu\u00e1les son las grandes deficiencias que ha encontr ado hasta ahora la implantaci\u00f3n de esta modificaci\u00f3n del RD? Pues fundamentalmente la poca disposici\u00f3n por parte de l a administraci\u00f3n de acelerar los procesos. E l decreto marcaba unos plazos concretos para establecer, prim ero, la acreditaci\u00f3n y despu\u00e9s el desarrollo de los protocolos para indicar, usar o autorizar la dispensaci\u00f3n de medicamentos sujetos a prescripci\u00f3n m\u00e9dica . Y, a d\u00eda de hoy, no se ha visto celeridad alguna, por parte de la administraci\u00f3n, para poner en marcha n inguno de estos dos procesos. La Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226390630 inacci\u00f3n afecta tanto a las Comunidades Aut\u00f3nomas como al ministerio, que ten\u00eda el mandato legal de establecer la comisi\u00f3n de protocolos y gu\u00edas de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, y, sin embargo, hasta hace muy poco no se ha puesto en marcha. Sabemos que el Ministerio y las CC.AA., en colabora ci\u00f3n con Enfermer\u00eda y otros \u00f3rganos, est\u00e1n discerniendo ya los primeros protocolos de prescrip ci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1l cree que ser\u00e1n los primeros en ver la luz? \u00bfCu\u00e1nto tiempo cree que van a tardar en aprobarse? Estamos en un momento muy inicial donde la prioridad va a ser comenzar a desarrollar aquellos protocolos que sean de f\u00e1cil implantaci\u00f3n y adem\u00e1 s sean prioritarios para el Sistema Sanitario en base a las necesidades asistenciales. Los primeros en ver la luz ser\u00e1n aquellos que m\u00e1s beneficio impliquen para los propios pacientes y en los que logremos el consenso de todos los profesionales para su efectiva puesta en marcha. La implantaci\u00f3n del RD en la sanidad privada necesi taba una serie de tr\u00e1mites 'especiales' y el CGE se hab\u00eda ofrecido a hacer de mediador y ayudar. \u00bfC\u00f3mo va este aspecto? En el \u00e1mbito privado, la \u00fanica consideraci\u00f3n especial es qu e la acreditaci\u00f3n lleva un proceso distinto, porque los servicios sanitarios no tienen los dato s concretos del tiempo trabajado como enfermeras/os, en el ejercicio libre de la profesi\u00f3n o en el \u00e1mbito privado, para saber si se puede acreditar al profesional en base a sus a\u00f1os de exp eriencia. Nuestro ofrecimiento fue que podr\u00edamos facilitar esa labor a la administraci\u00f3n pr oporcionando todos los datos y dando validez a nuestro proceso de verificaci\u00f3n de la antig\u00fcedad laboral de los profesionales. En el caso de la sanidad privada, s\u00f3lo el colegio es quien tiene la informaci\u00f3n para poder acreditar cu\u00e1ndo est\u00e1 dado de alta un colegiado para ejercer, por eso nuestra Organizaci\u00f3n Colegial resulta clave a la hora de poder disponer de ese tipo de informaci\u00f3n . El resto ser\u00eda igual, porque la aplicaci\u00f3n de protocolos es la misma en el \u00e1mbi to p\u00fablico y en el privado. Usted proviene de una CCAA, Andaluc\u00eda, en la que la s enfermeras llevaban mucho tiempo prescribiendo. \u00bfCu\u00e1l es su experiencia personal en este aspecto? \u00bfEn qu\u00e9 beneficia al sistema sanitario que las enfermeras prescriban? La implantaci\u00f3n en Andaluc\u00eda data de 2009. A\u00f1o en el que se aprob\u00f3 la modificaci\u00f3n de la Ley del Medicamento para dar una soluci\u00f3n a la situaci\u00f3n generada en la modificaci\u00f3n de 2006 ya partir de la cual se tendr\u00eda que haber desarrol lado un Real Decreto de prescripci\u00f3n enfermera que, por el contrario, no vi\u00f3 la luz de form a satisfactoria para nosotros hasta el a\u00f1o pasado. No obstante, la probaci\u00f3n del Decreto de Andaluc\u00eda fue anterior a aquella modificaci\u00f3n de la Ley en 2009. \u00bfY qu\u00e9 tal ha funcionado desde entonces? \"En Andaluc\u00eda el sistema ha beneficiado y se ha ahorrado dinero, sobre todo con la prescripci\u00f3n de productos sanitarios\" Perfectamente. No ha habido ning\u00fan tipo de reclamaci\u00f3 n ni por parte de pacientes ni de los profesionales de otras disciplinas, como pueden ser los m\u00e9di cos. Esto quiere decir que el sistema ha funcionado. S\u00ed que es cierto que tiene alguna s deficiencias, porque se ha quedado obsoleto una vez que la ley se modific\u00f3 despu\u00e9s de ese decret o de Andaluc\u00eda y, por lo tanto, hab\u00eda alguna serie de premisas en el decreto que imped\u00ed an el desarrollo de la prescripci\u00f3n tal cual la concebimos ahora con la ley del Medicamento y la mo dificaci\u00f3n del Real Decreto en 2018. El sistema se ha beneficiado y se ha visto que ha aho rrado dinero, sobre todo por la prescripci\u00f3n de productos sanitarios. En definitiva, hemos contribuido a un ahorro en el gast o sanitario y una mayor eficiencia en la atenci\u00f3n sanitaria alcanzando mejores niveles de satisfacci\u00f3n entre los pacientes y los propios profesionales. Nunca llueve a gusto de todos. Pero las dos profesiones mayo ritariamente implicadas en este proceso -m\u00e9dicos y enfermeras- hemos sido capaces de llegar a acuerdos y de avanzar juntos. En ese camino seguimos andando ambas profesiones. En la com isi\u00f3n de protocolo ya hemos dicho que vamos a poner todo de nuestra parte para inte ntar consensuar todo lo que de ella salga. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226390630 \u00bfTienen esperanzas de que este Real Decreto evoluci one, en un corto plazo, en una modificaci\u00f3n de la LOPS? Esta ley se debe adaptar a los nuevos tiempos. Se ha queda do obsoleta en muchas cosas: como puede ser la distinci\u00f3n entre diplomados y licenciado s, eso ya no existe en nuestro ordenamiento educativo y por lo tanto tiene que adapta rse a ese nuevo espacio europeo de educaci\u00f3n superior, que es el que ahora mismo est\u00e1 vigente . Asimismo, la Directiva de Cualificaciones tambi\u00e9n marca una serie de competencias en el \u00e1rea de Enfermer\u00eda que deben de ser traspuestas, no s\u00f3lo para el ordenamiento educativo , sino para la pr\u00e1ctica profesional. Confiamos, por tanto, que todo esto conlleve una modificaci\u00f3n no solamente de la LOPS, sino tambi\u00e9n de la propia Ley del Medicamento , reconociendo la capacidad de prescripci\u00f3n -con todas las letras- por parte de las enfermeras; eso s\u00ed, en su \u00e1mbito de competencias: los cuidados de Enfermer\u00eda. Es, sin duda, la mejor soluci\u00f3n a este largo y tortuoso camino. Han sido muchos a\u00f1os los que han tardado los organi smos p\u00fablicos en aprobar esta modificaci\u00f3n del RD. \u00bfEsperan m\u00e1s rapidez de otras peticiones de la profesi\u00f3n como la creaci\u00f3n de la figura de la 'Enfermera jefe' o una norma espec\u00edfica para proteger al sanitario ante el uso de f\u00e1rmacos peligrosos? \u00bfA cu\u00e1l de sus reivindicaciones institucionales le piden m\u00e1s celeridad? Desde luego la situaci\u00f3n pol\u00edtica de los \u00faltimos a\u00f1os no h ace viable ninguna rapidez en ninguna de las cuestiones, no porque se trate de la prescripci\u00f3n, sino porque la si tuaci\u00f3n pol\u00edtica no es favorable para ninguna celeridad en ning \u00fan tema sanitario o no sanitario. Desde luego los temas que comenta son prioritarios y todos ellos requieren de la atenci\u00f3n r\u00e1pida por parte de la administraci\u00f3n central. Este mes comienza la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo h a afectado la aprobaci\u00f3n del RD de prescripci\u00f3n? Hay una consideraci\u00f3n espec\u00edfica en el art\u00edculo 3.3 donde se dice que para la vacunaci\u00f3n no es necesaria ninguna prescripci\u00f3n o valoraci\u00f3n previa del m \u00e9dico , salvo en determinados casos muy concretos. Con el mero hecho de que la enfermera est\u00e9 acreditada para la prescripci\u00f3n, puede vacunar. La dificultad est\u00e1 en esa acred itaci\u00f3n, eso es lo que tiene que acelerar la administraci\u00f3n p\u00fablica. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226390630 \"Una mujer con lupus no deber\u00eda quedarse embaraza si n un an\u00e1lisis prenatal\" original La planificaci\u00f3n previa al embarazo de una mujer que padezca lupus o cualquier otros tipos de enfermedad autoinmune es fundamental para poder garantizar tanto la segurid ad de la madre como del ni\u00f1o. Por este motivo, el m\u00e9dico internista de la Unidad de Enfermedades Autoinmunes Sist\u00e9micas del Hospital Universitario de Cruces, Guillermo Ruiz-Irastorza , explica a Redacci\u00f3n M\u00e9dica que las pacientes en estas condiciones \"no deber\u00edan quedarse embarazadas si no han pasado antes por una consulta preconcepcional \" con su m\u00e9dico habitual. Pie En el caso espec\u00edfico del lupus , asegura que \"lo m\u00e1s importante en el manejo del embarazo es el an\u00e1lisis prenatal\" para realice un buen diagn\u00f3stico de cu\u00e1les son los factores de riesgo . En base a los resultados de este an\u00e1lisis, \"se decide si el emba razo es posible, si hay que esperar un poco o si directamente es un embarazo contraind icado\". Ruiz-Irastorza subraya la importancia de este procedimiento previo a la gestaci\u00f3n, dado que es en esta etapa en la que se puede ajustar aspectos c omo la medicaci\u00f3n y los procedimientos para tener controlado el embarazo. \"Decir Lupus es decir mucho, porque es una enfermedad muy amplia. Lo primero que hay que hacer es establecer un perfil de riesgo de la pacie nte espec\u00edfica , porque una paciente con lupus puede tener una enfermedad muy leve y que su embarazo transcurra exactamente igual que el de un a mujer sana \", apunta el m\u00e9dico internista. En concreto, durante la consulta preconcepcional, el m\u00e9dico debe \"establecer qu\u00e9 grado de afectaci\u00f3n multiorg\u00e1nica hay y cu\u00e1l es el perfil de los anticuerpos\" . De este modo, se puede Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226399591 observar si habr\u00e1 un mayor riesgo de preeclampsia, de prem aternidad o de aborto. Mensaje de tranquilidad Sin embargo, Ruiz-Irastorza insiste firmemente en la nece sidad de mandar un mensaje de tranquilidad a todas aquellas mujeres que deseen ser mad res o esten traspasando un embarazo con lupus. \"El mensaje tiene que ser de tranquilidad siempre q ue, insisto, se hagan las cosas bien\" , para ello es clave la planificaci\u00f3n desde el primer mom ento. \"Cuando las cosas se hacen bien, hay una consulta preconcepcion al, se entra en el embarazo en una situaci\u00f3n de inactividad de la enfermedad, con l a medicaci\u00f3n adecuada y con seguimiento ajustado, la mayor\u00eda de las mujeres tiene un embarazo sin inc idencias graves \", aclara. Asimismo, ha afirmado que aunque este tipo de embarazos de declaren de riesgo , esta es una acepci\u00f3n \"que suena muy mal\", porque decir embarazo de ri esgo \"parece que casi seguro te va a pasar algo\". Realmente, \"lo que quiere decir es que tiene que hace r un seguimiento diferente al embarazo de una persona sana\". Guillermo Ruiz-Irastorza ha participado en la mesa sobre \"Consenso multidisciplinar: Lupus y embarazo\" que se ha celebrado durante la XII Reuni\u00f3n del GEAS . En ella, ha explicado c\u00f3mo actuar durante el seguimiento del embarazo y ha comparti do atril con Mar\u00eda Galindo , del Servicio de Reumatolog\u00eda del Hospital Universitario 12 d e Octubre, y Paloma Delgado , del Servicio de Obstetricia y Ginecolog\u00eda del Hospital Universit ario de Cruces. La mesa ha sido moderada por el propio Ruiz-Irastorza y Mar\u00eda Mart\u00edn , de la Unidad de Enfermedades Autoinmunes Sist\u00e9micas de la Unidad de Medicina Interna del Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n. Durante sus intervenciones, y en la l\u00ednea de los expresado por Ruiz-Irastorza, han tratado la infertilidad, la preservaci\u00f3n ov\u00e1rica, la valoraci\u00f3n precon cepcional, el parto, el puerperio o la lactancia. En cualquier caso, se ha subrayado que el an\u00e1lisi s previo y la planificaci\u00f3n son fundamentales para un normal desarrollo de la gestaci\u00f3n . Imagen de la mesa sobre \"Consenso multidisciplinar: Lupus y embarazo\". Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226399591 \"La administraci\u00f3n sanitaria deber\u00eda tener en cuent a los estudios de AP\" original M\u00e9dicos j\u00f3venes , miles de asistentes que han copado desde Ribadeo hasta L lanes ( Asturias ), datos y m\u00e1s datos de estudios en Atenci\u00f3n Primaria , un proyecto sobre violencia de g\u00e9nero que marcar\u00e1 un \"hito\" , y una apuesta firme aupar la Medicina Rural , sin olvidarse de las enfermedades m\u00e1s prevalentes que afectan a millones de p ersonas en Espa\u00f1a. O los cuidados paliativos . El 41 Congreso Nacional de Semergen ha dejado varios titulares. De ah\u00ed que el presidente de esta sociedad cient\u00edfica, Jos\u00e9 Luis Llisterri , se despida del evento satisfecho y con ganas de seguir con los proyectos anunciados durante el a\u00f1o que le q ueda de mandato. \u00bfQu\u00e9 balance hace del 41\u00ba Congreso Nacional de Seme rgen? La verdad es que estamos muy satisfechos porque han sido resul tados espectaculares: 4.200 congresistas, casi 4.000 comunicaciones cient\u00edficas, cuatro d\u00edas de duraci\u00f3n... Las salas estaban a rebosar y los talleres llenos, con temas de radia nte actualidad. Estamos muy contentos, ojal\u00e1 el a\u00f1o que viene en Zaragoza tengamos lo mismo. Ha habido adem\u00e1s un porcentaje muy importante de m\u00e9 dicos j\u00f3venes y de residentes. \u00bfQu\u00e9 cree que tiene la sociedad que les atrae tanto? Esto parte de haber puesto el foco en ellos desde hace siete a\u00f1os. Nosotros cuando llegamos a esta sociedad no ten\u00edamos en la Junta Directiva Nacional ni a un residente. Modificamos estatutos para incluir uno que, a su vez, liderara la rel aci\u00f3n con los residentes. Eso propici\u00f3 que se generara formaci\u00f3n que ven\u00eda de ellos, hecho por y para ellos. Se gener\u00f3 tambi\u00e9n investigaci\u00f3n , porque los m\u00e9dicos de Familia en Espa\u00f1a tenemos un Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226409258 problema a la hora de ejercerla. De las barreras admin istrativas para hacer investigaci\u00f3n tambi\u00e9n hemos hablado en el Congreso. Pienso que el residente se ha sentido arropado y ayudado en la posibilidad de escribir art\u00edculos para revistas cient\u00edficas, de labrar manuales y de participar en proyectos de investigaci\u00f3n . Por eso hemos tenido por aqu\u00ed a pr\u00e1cticamente el 40 p or ciento de los residentes de Familia. Es motivo de satisfacci\u00f3n . \u00bfCu\u00e1ntos proyectos de investigaci\u00f3n est\u00e1 llevando a cabo ahora la sociedad? Tenemos m\u00e1s de 25 proyectos que hemos presentado en el Con greso. Ya han finalizado cinco o seis, con lo cual hablamos de 30 o 31. Tenemos 25.000 pacientes incluidos que se est\u00e1n reclutando y siguiendo en estudios que son financiados por la sociedad. Nosotros no recibimos ninguna ayuda, el estudio 'Iberican' , el estudio 'Presencia' o el 'R\u00e9plica' que se han presentado aqu\u00ed, provienen de lo que ingresa la sociedad a trav\u00e9s de cuotas de socios, de variaci\u00f3n de actividades o congresos. Todo eso va a l a investigaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 datos destacar\u00eda de los que se han presentado en el Congreso? Todos son importantes y buenos, porque las comunicaciones en congresos cient\u00edficos ayudan al cremiento de las sociedades cient\u00edficas y tambi\u00e9n permite n que asentemos nuestro racionicio intelectual. Pero destacar\u00eda tres proyectos. El 'Iberican' es un estudio muy bonito de 8.016 pacientes que hemos presentado resultados ya de seguimiento. Es un estudio que da a conocer de qu\u00e9 en ferma la poblaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria; si lo hace de diabetes, de hipertensi\u00f3n, de o besidad... Tenemos un 40 por ciento de pacientes obesos en ese estudio. Va a decirnos c\u00f3mo se relacio na la hipertensi\u00f3n, la diabetes o la obesidad con enfermedad grave y dura, como puede ser un ictus o un infarto de miocardio. Es un estudio muy paradigm\u00e1tico. Despu\u00e9s hay un estudio al que le tengo mucho cari\u00f1o , que es el estudio 'Presencia', sobre el maltrato al anciano . Pone en valor la detecci\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria de este problema, porque se habla mucho de maltrato infantil o de violencia de g \u00e9nero, que tambi\u00e9n la hemos tratado, pero poco de esto. Por eso, estamos tambi\u00e9n muy orgullosos de aportar a la comunidad cient\u00edfica el primer estudio en Espa\u00f1a. Somos referentes en el pa\u00eds de este tipo de investigaci\u00f3n. La administraci\u00f3n sanitaria deber\u00eda ser conse cuente con la facilitaci\u00f3n de los estudios que provienen de Atenci\u00f3n Primaria y que, adem\u00e1 s, nadie percibe ni un solo euro por hacerlos. Ha hablado sobre el proyecto que se present\u00f3 de vio lencia de genero. \u00bfVa a tener Atenci\u00f3n Primaria el liderazgo a la hora de prevenirla? No s\u00e9 si va a tener liderazgo o no. Pensamos que es un pl an realmente importante y relevante para los m\u00e9dicos que estamos tratando cientos de enfermeda des, que tenemos que saber de hipertensi\u00f3n, de diabetes, de asma, de artrosis, de depr esi\u00f3n, de ansiedad, de c\u00e1ncer... Hay que saber de todo. Y ese tema nosotros lo tratamos poco al estar menos arrai gado porque si no hay formaci\u00f3n e informaci\u00f3n , no hay detecci\u00f3n. O sea, un m\u00e9dico formado en una activi dad concreta es un m\u00e9dico que va a investigar y a preguntarle a un paciente si padece o no padece una determinada enfermedad, entre ellas como puede ser por ejemplo la violencia de g\u00e9nero. Hay que presumir de que somos la primera sociedad en Espa\u00f1 a de que ponemos un proyecto de detecci\u00f3n , prevenci\u00f3n, actuaci\u00f3n ante eso y tambi\u00e9n investigaci\u00f3n. Cr eo que es realmente important\u00edsimo. De hecho, le pedimos en la mesa inaugur al a las autoridades pol\u00edticas que nos ayuden de manera a que podamos tirar para adelante con unos cuantos 'eurillos', para poder sufragar los desplazamientos de los ponentes. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226409258 Un momento de la entrevista que tuvo lugar durante el congreso, celebra del 16 al 19 de octubre en Gij \u00f3n. Tambi\u00e9n hizo aqu\u00ed un diagn\u00f3stico de c\u00f3mo est\u00e1 la At enci\u00f3n Primaria ahora mismo. \u00bfCree que el nuevo plan va a ayudar un poco a que tenga mejor sa lud? El dec\u00e1logo resume en 10 medidas claves para mejorar la A tenci\u00f3n Primaria en Espa\u00f1a. Si las sociedades sanitarias y autonom\u00edas no se hacen eco de ese p lan, yo creo que sobran palabras. Toda declaraci\u00f3n de intenciones puede ser buena pero si n o se plasma como un compromiso econ\u00f3mico, no llegamos a ning\u00fan sitio. Por tanto, como dec\u00edan algunos consejeros: \"Presupuesto, presupuesto y presupuesto\". Y contar con Prima ria. \"Dentro de la estrategia para la mejora de AP no pod emos poner en el mismo caj\u00f3n de sastre a todos los colectivos\" De hecho, dentro de la estrategia no podemos poner en el mismo caj\u00f3n de sastre a todos los colectivos porque vivimos de una manera distinta los problem as, con mis respeto m\u00e1ximo a todos. Son diferentes los obst\u00e1culos de los m\u00e9dicos, de las enfermeras, de celadores o auxiliares. Por tanto, el plan de reforma de Primaria requiere un consenso, un pacto de Estado y requiere de que los que conocemos la Atenci\u00f3n Primaria participemos activamente su dise\u00f1o . Eso y presupuesto. Presupuesto y reconocimiento. \u00bfTiene alg\u00fan mensaje para el 42\u00ba Congreso en Zarago za que quiera enviar desde aqu\u00ed? A Zaragoza hay que enviarle nuestro m\u00e1s sincero deseo de u na singladura feliz porque empieza a navegar. Ya est\u00e1n trabajando de cara al cuadr ag\u00e9simo segundo Congreso, que esperemos tenga al menos la repercusi\u00f3n medi\u00e1tica del de Gij\u00f3n. Sobre todo, quiero que Semergen pueda seguir creciendo en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n, del conocimiento cient\u00edfico y de la aportaci\u00f3n a la sociedad d e cuestiones relevantes socialmente. \u00bfY usted se va satisfecho del congreso? Yo me voy satisfecho. \u00a1Pero a\u00fan me queda un a\u00f1o! Me despi do en Zaragoza. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226409258 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226409258 M\u00d3STOLES/ Profesionales del Hospital de M\u00f3stoles im parten talleres de RCP a alumnos de 4\u00ba de la ESO original clases rcp hospital mostoles Las clases se han realizado con motivo de la conmemo raci\u00f3n del D\u00eda Europeo de Concienciaci\u00f3n ante el Paro Card\u00edaco M\u00d3STOLES/ 19 OCTUBRE 2019/ El Servicio de Cuidados Intensivos del Hospital Universitari o de M\u00f3stoles ha organizado esta semana un taller de Reani maci\u00f3n Cardiopulmonar (RCP) para los alumnos de cuarto de la ESO del Colegio Rafael Alb erti con motivo de la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Europeo de Concienciaci\u00f3n ante el Paro Card\u00edaco que este a\u00f1o se celebra con el lema \"Todos los ciudadanos pueden salvar vidas\". El objetivo es difundir c\u00f3mo se realizan las maniob ras RCP para poder realizarlas en caso necesario. El conocimiento en nuestro pa\u00eds todav\u00eda es escaso y hay un am plio margen de mejora de aplicaci\u00f3n para salvar la vida de paros card\u00edaco s. En el colegio Rafael Alberti, con alrededor de 50 a lumnos de cuarto de la ESO, se han recreado posibles situaciones reales , como tener que ayudar a una abuela que deja de respi rar o que se atraganta. M\u00e9dicos y profesionales de enfermer\u00eda han ido dando las instrucciones sobre qu\u00e9 hacer, a quien llamar, qu\u00e9 datos facilitar y tambi\u00e9n c\u00f3mo pr acticar el masaje de reanimaci\u00f3n. Sobre mu\u00f1ecos de simulaci\u00f3n, los profesionales han explicado c\u00f3mo colocar correctamente a la persona que necesita ayuda, la posici\u00f3n de las manos, el lu gar sobre el que hay que presionar y las veces que hay que hacerlo. Despu\u00e9s tambi\u00e9n los ni\u00f1os, a ritmo de la m\u00fasica de Bob Esponja o de la Guerra de las Galaxias han hecho el masaje en repetidas ocasiones. Hab\u00edan tra\u00eddo sus mu\u00f1ecos o peluches de casa y han practicado con ellos, el ritmo, la fuerza y las repet iciones. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas NOTICIAS para municipios Prensa Digital 1430 5053 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 256 EUR (289 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226389343 Para terminar se les han ense\u00f1ado a actuar en caso de atragantamiento, la maniobra de Heimlich. Con este tipo de actividades el Hospital Universitario de M\u00f3stoles pretende promocionar las herramientas para que los ciudadanos tome n conciencia de la importancia de cuidarse y de ayudar a los dem\u00e1s en situaciones de emergencia , cuando sea necesario. Los ni\u00f1os han hecho el masaje en repetidas ocasione s Protecci\u00f3n civil Adem\u00e1s, con motivo de la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Europeo d e Concienciaci\u00f3n ante el Paro Card\u00edaco, tambi\u00e9n los voluntarios de Protecci\u00f3n Civil de M\u00f3s toles ense\u00f1ar\u00e1n t\u00e9cnicas de reanimaci\u00f3n. Ser\u00e1 este s\u00e1bado 19 de octubre, de 10.00 a 14.00 y de 16.00 a 18.00 horas, en la Plaza del Pradillo , y habr\u00e1 clases pr\u00e1cticas dirigidas a los vecinos del municipio interesados en conocer las t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de reanimaci\u00f3n. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas NOTICIAS para municipios Prensa Digital 1430 5053 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 256 EUR (289 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226389343 Los retos de la enfermer\u00eda en cardiolog\u00eda: el desar rollo de competencias original El Congreso de las Enfermedades Cardiovasculares se ha real izado, por primera vez, de manera conjunta con el de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfer mer\u00eda en Cardiolog\u00eda, quienes han realizado sesiones entorno al papel de la enfermer\u00eda en el cuidado del paciente cardiol\u00f3gico, los retos de futuro, as\u00ed como el empoderamiento de las e nfermeras. Uno de los retos es el desarrollo de competencias e indicadores de calidad. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Sociedad Espanola de Cardiologa Prensa Digital 952 3156 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 228 EUR (258 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226352488 C\u00e1ncer de mama: enfermeras y supervivientes, en la revista Enfermer\u00eda Facultativa Publicado por: Diario Enfermero original Con motivo del D\u00eda Mundial contra el c\u00e1ncer de mama, en el nuevo n\u00famero de la revista Enfermer\u00eda Facultativa ha hablado con enfermeras supervivientes a esta patolog\u00eda . Ellas cuentan c\u00f3mo ha sido el pasar de enfermeras a pacientes. Y adem\u00e1s: -Constantes vitales: De enfermera a paciente. -La mitad de los ostomizados sufre problemas sexuales y en el trabajo por las fugas. -Los retos futuros de la vacunaci\u00f3n, a debate en Madrid y C\u00f3rdoba. -La enfermer\u00eda neonatal quiere ser subespecialidad. -Enfermeras en la b\u00fasqueda del sabor perdido de sus paci entes con Ram\u00f3n Freix\u00e1. -Carmina Prado: \u00abTan importante es estar a pie de cam a como investigar\u00bb. Enfermer\u00eda Facultativa es mucho m\u00e1s: Viajes, Ocio, Cine, T ecnolog\u00eda, Solidaridad. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) https://diarioenfermero.es/cancer-de-mama-enfermeras-y-supervivientes-en-la-revista-enfermeria-facultativa/ Crear recuerdos para afrontar la p\u00e9rdida gestaciona l Publicado por: Diario Enfermero original REDACCI\u00d3N.- El Hospital Universitario Virgen de las Ni eves ha puesto en marcha un protocolo de humanizaci\u00f3n de los cuidados en los casos de p\u00e9r dida gestacional basado en una serie de buenas pr\u00e1cticas durante el proceso de duelo, ya que la muerte de un beb\u00e9 durante el embarazo, el parto o al poco de nacer es un suceso traum\u00e1tico para una madre, padre y, en general, para toda la familia. Ante esta realidad, el equipo de Enfermer\u00eda ha elabo rado un procedimiento para asegurar la continuidad de cuidados a trav\u00e9s de una comunicaci\u00f3n fluida entre el hospital y el equipo de atenci\u00f3n primaria, que permita un seguimiento a las f amilias por parte de los profesionales y evitar que los padres experimenten soledad y falta de apo yo al llegar a casa. Previamente, durante el proceso de duelo, la gestante p ermanece en la misma habitaci\u00f3n y en la misma planta de hospitalizaci\u00f3n, favoreciendo de esta m anera, una continuidad de cuidados que permite seguir la evoluci\u00f3n y dar apoyo. Se coloca un s\u00edmbolo en la puerta de la habitaci\u00f3n con el fin de que todo el equipo de profesi onales conozca de la situaci\u00f3n de p\u00e9rdida. Si los padres as\u00ed lo desean, se trabaja en un proyecto den ominado \u00abcreaci\u00f3n de recuerdos\u00bb, que consiste en ofrecer ver, sostener y abrazar al reci\u00e9n naci do fallecido el tiempo que deseen, siempre favoreciendo la intimidad. Adem\u00e1s de gua rdar recuerdos del beb\u00e9 para validar su identidad y establecer un contacto simb\u00f3lico. Par a ello se puede hacer una \u00abcaja de recuerdos\u00bb. Estas cajas de recuerdos pueden incluir ecograf\u00edas, certificad o de nacimiento (sin valor administrativo), huellas de las manos y/o pies de tinta sob re cartulina blanca o moldes de arcilla blanca, mech\u00f3n de pelo pinza de cord\u00f3n. Se puede incluir tambi\u00e9n ropa, mantita, peluches y pulsera identificativa. Seg\u00fan indican las profesionales de enfermer\u00eda impulsoras de esta iniciativa \"la evidencia cient\u00edfica demuestra que la creaci\u00f3n de recuerdos tiene un efecto terap\u00e9utico, y se asocia, junto con el apoyo de los profesionales a menos s\u00edntomas de estr\u00e9s postraum\u00e1tico\". Una vez el beb\u00e9 ha nacido y la familia ha tenido la posi bilidad de despedirse, los cuidados van dirigidos a acoger las reacciones emocionales de los padr es, \"d\u00e1ndoles nuestro apoyo y nuestras condolencias en todos los casos\", indica el equipo de Enfermer\u00eda. \"Explicamos a los padres c\u00f3mo ser\u00e1 un proceso de duelo normal, orient\u00e1ndol es sobre la importancia de explicar a otros hijos, si los hay, lo que ha ocurrido y planificand o con los padres la vuelta a casa y se Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) https://diarioenfermero.es/crear-recuerdos-para-afrontar-la-perdida-gestacional/ ofrece informaci\u00f3n sobre los cuidados durante el puerperi o\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) https://diarioenfermero.es/crear-recuerdos-para-afrontar-la-perdida-gestacional/ Formamos a m\u00e1s de 60 mujeres con c\u00e1ncer de mama en el primer a\u00f1o de la Escuela de Pacientes original La Escuela de Pacientes del Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal, que se puso en marcha en 2018 y que depende de la Unidad de Patolog\u00eda Mamaria -UPM- del hospital, trabaja actualmente con su quinta promoci\u00f3n y ha tratado a m\u00e1s de 60 pacientes a lo largo de este a\u00f1o. Esta herramienta pionera puesta en marcha por la Comunidad de Madrid para el tratamiento integral de las pacientes con c\u00e1ncer de mama ofrece un programa de 6 sesiones formativas que se llevan a cabo cada 15 d\u00edas en grupos redu cidos de hasta 15 pacientes. Esta iniciativa est\u00e1 dirigida y coordinada por las doctoras Bel\u00e9n Mazarrasa Marazuela, del Servicio de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, y Bel\u00e9n Alonso \u00c1lvarez, del S ervicio de Medicina F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n, junto a las enfermeras de las consultas de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica Inmaculada Garc\u00eda Montes y Beatriz Gimeno Sabater. La Escuela de Pacientes co n c\u00e1ncer de mama sigue las l\u00edneas estrat\u00e9gicas del Plan de Humanizaci\u00f3n de la Asistenci a Sanitaria 2016-1019 de la consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad de Madrid. El programa de la Escuela de Pacientes con c\u00e1ncer de mama tiene una duraci\u00f3n de tres meses, e incluye sesiones formativas cada 15 d\u00edas llevadas a cabo en el propio hospital e impartidas por el personal multidisciplinar sanitario (m \u00e9dicos, enfermeras, fisioterapeutas y una psic\u00f3loga cl\u00ednica). En ellas, las pacientes reciben informaci \u00f3n acerca del diagn\u00f3stico y tratamiento m\u00e9dico, quir\u00fargico y cuidados en enfermer\u00eda del c\u00e1ncer de mama, la reconstrucci\u00f3n mamaria, los cuidados de la piel, la importancia de la dieta y el ejercicio f\u00edsico, la fertilidad, la sexualidad y la pareja. Adem\u00e1s, se alternan con talleres educativos de relajaci\u00f3n, ejercicios, un taller de maquillaje y un espacio de encuentro entre profesionales y pacientes en cada sesi\u00f3n, lo que permite el intercambio de experiencias en el grupo. Colaboran con l a Escuela de pacientes la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra el c\u00e1ncer -AECC- y la Fundaci\u00f3n Stanpa, o rganizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro que apoya a mujeres con c\u00e1ncer, ayud\u00e1ndolas a mejorar su au toestima, a trav\u00e9s de la implantaci\u00f3n en Espa\u00f1a del programa internacional 'Pon te guapa, te sentir\u00e1s mejor'. A lo largo de este a\u00f1o, el funcionamiento de la Escuel a de Pacientes de c\u00e1ncer de mama ha ofrecido a las pacientes mejoras en sus h\u00e1bitos y estilos de vi da y son capaces de cuidar sus heridas y sus drenajes. Adem\u00e1s, comparten experiencias, consej os pr\u00e1cticos y apoyo emocional y practican deporte en grupo -marcha n\u00f3rdica- co mo actividades l\u00fadicas. Desde el punto de vista del profesional, \"permite tener un espacio y cercan\u00eda con las pacientes que no es posible en el d\u00eda a d\u00eda y genera un ambiente de tranquilidad y complicidad que les Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas comunidad.madrid Prensa Digital 99 214 297 644 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 2263 EUR (2562 USD) http://www.comunidad.madrid/noticias/2019/10/18/formamos-60-mujeres-cancer-mama-primer-ano-escuela-pacientes permite a las pacientes, a compartir dudas y experiencias qu e de otra manera se llevar\u00edan a casa\", afirma la Dra. Mazarrasa. Las pacientes formadas e informadas en la Escuela de Pacien tes de c\u00e1ncer de mama acuden menos a las urgencias y son m\u00e1s resolutivas en autocuidado, con ociendo los signos de alarma ante complicaciones -linfedemas, infecciones- Abordaje multidisciplinar e integral de la UPM El c\u00e1ncer de mama es el c\u00e1ncer m\u00e1s frecuente en la mujer. Hasta 1 de cada 8 mujeres a lo largo de su vida sufrir\u00e1n un c\u00e1ncer de mama. Afecta a paci entes cada vez m\u00e1s j\u00f3venes y resultan fundamentales el diagn\u00f3stico y el tratamiento p recoz. El abordaje multidisciplinar de la enfermedad mejora la calidad de la atenci\u00f3n y la supervi vencia de las pacientes. El Hospital Ram\u00f3n y Cajal cuenta desde el a\u00f1o 1998 con l a Unidad de Patolog\u00eda Mamar\u00eda, la primera acreditada como Unidad de excelencia por la Socie dad Espa\u00f1ola de Senolog\u00eda y Patolog\u00eda Mamar\u00eda- SESPM- en la Asistencia a los Pacient es con c\u00e1ncer de mama en la Comunidad de Madrid. Est\u00e1 integrada por 11 Servicios de l hospital, coordinados actualmente por el Dr. Rodr\u00edguez Vegas, del servicio de Cirug\u00eda Pl\u00e1st ica, y trata a m\u00e1s de 500 pacientes nuevas al a\u00f1o. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas comunidad.madrid Prensa Digital 99 214 297 644 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 2263 EUR (2562 USD) http://www.comunidad.madrid/noticias/2019/10/18/formamos-60-mujeres-cancer-mama-primer-ano-escuela-pacientes Un plan de estudios que incluya contenidos sobre pr escripci\u00f3n enfermera original Los estudiantes y decanos de Enfermer\u00eda se han mostrado de acuerdo en que toda la formaci\u00f3n relativa al acto de prescribir medicamentos y productos sanitarios (por parte de las enfermeras) se imparta desde el seno de las facultades y, de esta forma, se elimine el requisito de tener un a\u00f1o de experiencia en la actividad cl\u00ednica hasta conseguir la acreditaci\u00f3n. Alicia And\u00fajar, presidenta de la Asociaci\u00f3n Estatal de Estudiantes de Enfermer\u00eda (AEEE) se lo ha confirmado a Redacci\u00f3n M\u00e9dica tras haber consensuado una opini\u00f3n com\u00fan con la Conferencia Nacional de Decanos de Enfermer\u00eda en una de sus reuniones de trabajo. \"Compartimos este sentir de que las competencias hay que ad quirirlas en la universidad y es bastante il\u00f3gico que adquieras todas menos una que tiene s que hacer de manera extra a tu formaci\u00f3n\", ha introducido en declaraciones a este medio la portavoz de los estudiantes de Enfermer\u00eda. \"Si adquirimos esa competencia en la universidad dentro d e un plan de estudios ya no ser\u00eda necesario realizar el curso\" De esta forma, Alicia And\u00fajar recuerda que \"si las enfermeras vamos a prescribir debemos adquirir las competencias en el mismo lugar en el que ap rendemos el resto: la universidad\". \"Actualmente, tenemos un problema muy grande en el pro grama educativo espa\u00f1ol por diferencias entre planes de estudios. S\u00ed hay universidades q ue preparan a sus estudiantes lo suficiente como para no necesitar aumentar una asignatura espec\u00edfica pero otros sienten que se quedan cortos\" , ha puntualizado. Por ello, desde el colectivo estudiantil recalcan que si ha y que tener esa competencia \"lo l\u00f3gico es que lo hagamos desde las universidades\". Sobre la forma en la que se deber\u00eda de 'aprender' esta competencia en las Universidades , Andujar reivindica que se usen los mismos cauces que para el resto de competencias: \"a trav\u00e9s de conte nido te\u00f3rico en las clases\". Sin curso espec\u00edfico Con todo ello, los estudiantes no ven positivo que esta competencia se imp arta desde un curso espec\u00edfico sino que se haga incluyendo todos los aspectos en asignatura s relacionadas con la farmacolog\u00eda. \"Hacer un curso espec\u00edfico en las univer sidades de prescripci\u00f3n a nivel planes de estudios agilizar\u00eda el proceso pero quedar\u00eda le ve. De cara al futuro ser\u00eda m\u00e1s Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226309486 positivo que tuviera un contenido propio dentro de la asignatura de farmacolog\u00eda o, incluso, una asignatura propia de prescripci\u00f3n enfermera\". Con motivo del aniversario de la aprobaci\u00f3n del Real De creto de prescripci\u00f3n enfermera por parte del Consejo de Ministros el 19 de octubre de 2018 , la portavoz de los estudiantes ha reincidido en que si esta formaci\u00f3n se incluyera en el pla n de estudios ya no ser\u00edan necesario ese a\u00f1o de 'stand by' en el que tienen que estar las enf ermeras para conseguir su acreditaci\u00f3n. Hay que recordar que, seg\u00fan el RD presentando por Sanidad , las enfermeras pueden ser prescriptoras autom\u00e1ticamente si tienen m\u00e1s de un a\u00f1o de experiencia laboral o, en el caso de carecer de la misma, tras realizar un curso forma tivo. \"Si adquirimos esa competencia en la universidad dentro d e un plan de estudios ya no ser\u00eda necesario realizar el curso\", ha a\u00f1adido recordando que va n a prescribir medicamentos y productos sanitarios todos los servicios y no en algunos espec\u00edficos. \"Si desde la car rera salimos con las nociones y competencias b\u00e1sicas para ser enfermer as generalistas. Por ello, autom\u00e1ticamente a la hora de salir de la carrera adquirimos esta competencia y se acab\u00f3\" , ha finalizado en relaci\u00f3n a este curso que tienen que recibi r actualmente. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226309486 El d\u00eda a d\u00eda de una enfermera que prescribe: \"Hacem os equipo con el m\u00e9dico\" original Un paciente acude a la enfermera con una \u00falcera, necesita curas y un parche espec\u00edfico. La enfermera realiza la valoraci\u00f3n y escribe: \"Pedir al m\u00e9dico este ap\u00f3sito de hidrogel\". Da cita al paciente con su m\u00e9dico de cabecera y se despide hasta la siguiente cura. Algunas enfermeras aseguran que los m\u00e9dicos les \"dan parte de su talonario\" para hacer recetas de productos sanitarios como pa\u00f1ales aunque eso sea i legal \"Ese es el d\u00eda a d\u00eda de una enfermera que no puede pr escribir. Nos pasamos las consultas mandando al m\u00e9dico qu\u00e9 indicar cuando nosotras mismas podr\u00edamos hacerlo. Lo b ueno es tener un m\u00e9dico con el que trabajes muy bien, como la m\u00ed a que me da su talonario. Desde ah\u00ed haces y deshaces a tu antojo pero, claro, eso es ilegal\". Lo cuenta una profesional de una zona rural de Castilla-La Mancha (prefiere no desvelar su nombre) pero podr\u00eda hacerlo cualquier que ejerza en la s otras comunidades aut\u00f3nomas en la que las enfermeras no pueden indicar medicamentos . \"Tardamos m\u00e1s, colapsamos m\u00e1s el sistema aumentando las consultas a los m\u00e9dicos y la herramien ta ya la tenemos. Han aprobado el Real Decreto \". El sentimiento, asegura, se generaliza por toda la plan ta y se atreve a ir m\u00e1s all\u00e1 \"en toda Espa\u00f1a\" . Miran a Despe\u00f1aperros como el 'm\u00e1xime' ejercicio de su p rofesi\u00f3n. Ellas ya prescriben y lo confirman: \"Las heridas son cosa nuestra, un m\u00e9dico est\u00e1 para otras cosas y no para recetar pa\u00f1ales\", confirma To\u00f1i Becerra, una enfermera que lleva 17 a\u00f1os en un centro de salud andaluz. Desde Atenci\u00f3n Primaria , Becerra confirma que prescribe productos sanitarios \"diar iamente\" aunque poco medicamento. \"A alguna madre ibuprofeno de 400g o Apireta l pero en contadas ocasiones. Normalmente es el m\u00e9dico el que lo prescribe p ara un a\u00f1o\", explica la profesional que asegura que centra su trabajo en prescribir \"material de cura y pa\u00f1ales\" . \"Ahora a m\u00ed me viene un pacient e, le valoro la \u00falcera, y al tener una plataforma de p arches decido cual le va mejor y le funciona mejor y se lo indico\" , remarca esta profesional que avala esta agilidad en los tr\u00e1mites frente al proceso pre-prescripci\u00f3n. Cuenta que, de no estar acreditada como prescriptora, tendr\u00eda que valorar al paci ente, pedir cita con el m\u00e9dico , indicar lo que necesita y que sea \u00e9l quien se lo recete. \"Al fina l -afirma-, son especificidades que valora la enfermera por lo que tener el 'talonario' agiliza los tr\u00e1mites\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226292080 Pero cuando Becerra habla de talonario lo hace en sentido metaf\u00f3rico, como har\u00e1n las enfermeras catalanas cuando puedan comenzar a prescribir, en Andaluc\u00eda las profesionales tienen acceso directo al sistema de receta electr\u00f3nico. Lo que esta enfermera narra con tanta naturalidad a Redacci\u00f3n M\u00e9dica y parece un mundo fuera de sus fronteras auton\u00f3micas es, por lo menos a su p arecer, una relaci\u00f3n de confianza y un ejemplo \"m\u00e1s\" de c\u00f3mo la enfermera y el m\u00e9dico trabajan conjuntamente y con confianza: \"Yo curo las heridas y yo receto con qu\u00e9. Somos un equipo con un objetivo com\u00fan que es el bien del paciente y el m\u00e9dico no est\u00e1 para estas cosas\". Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226292080 Baleares presenta su primera UVI m\u00f3vil pedi\u00e1trica c on tecnolog\u00eda espec\u00edfica original La Conselleria de Salud y Consumo ha puesto en marcha h oy la primera UVI m\u00f3vil pedi\u00e1trica de las Islas Baleares , dotada de tecnolog\u00eda espec\u00edficamente preparada para e l traslado de ni\u00f1os. La ambulancia, la segunda que existe en Espa\u00f1a despu\u00e9s de Catalu\u00f1a, ha sido presentada en el Hospital Universitario de Son Espases con la presencia de la presidenta Francina Armengol , la consejera de Salud y Consumo, Patricia G\u00f3mez , y el director general del Servicio de Salud, Juli Fuster. La nueva UVI m\u00f3vil pedi\u00e1trica, dise\u00f1ada por los profesion ales de la Unidad de Transporte Pedi\u00e1trico y el SAMU-061, dispone de espacios m\u00e1s amplios para la estabilizac i\u00f3n del paciente, la realizaci\u00f3n de maniobras vitales o la vigilancia durante el traslado, as\u00ed como el traslado en incubadora preservando la mejor calidad asistencial y la seg uridad. Adem\u00e1s, est\u00e1 dotada con profesionales de medicina y enfermer\u00eda del Hospital Unive rsitario de Son Espases y del SAMU-061 especializados en la atenci\u00f3n al paciente pedi\u00e1t rico y neonatal cr\u00edtico. Armengol ha recordado que \"una de las prioridades absol utas del Govern es lo referente a la mejora de la asistencia sanitaria, sobre todo la de aquellas personas m\u00e1s vulnerables y que tienen m\u00e1s dificultades\". Adem\u00e1s, ha destacado que esta nueva ambulancia supone un avance muy importante y que \"nos sit\u00faa en la vanguardia de los p a\u00edses europeos en el sistema de atenci\u00f3n y mejora de la salud de los ni\u00f1os\", con la \"mejo r tecnolog\u00eda y los mejores profesionales\". El veh\u00edculo se incorpora a la Unidad de Transporte Pedi\u00e1 trico Balear, dedicada 24 horas al d\u00eda, los 365 d\u00edas del a\u00f1o , al transporte terrestre y a\u00e9reo en el \u00e1mbito del ter ritorio balear y tambi\u00e9n peninsular, si el paciente requiere traslado a otros hosp itales de la pen\u00ednsula. La consellera de Salud, Patricia G\u00f3mez, ha destacado que esta es una unidad de referencia en Espa\u00f1a no s\u00f3lo por la dotaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de \u00faltima generaci\u00f3n de la cual dispone, sino tambi\u00e9n por las actividades que realiza, algunas de las cua les asociadas a incubadoras de \u00faltima generaci\u00f3n, que permiten administrar hasta 10 m edicamentos a la vez. \u00danica con un protocolo concreto Concretamente, la Unidad de Transporte Pedi\u00e1trico de Baleares es l a \u00fanica del pa\u00eds que dispone de un protocolo espec\u00edfico de activaci\u00f3n. Adem\u00e1s, cuenta con el \u00fanico personal de unid ades de transporte pedi\u00e1trico especializado que indistintament e puede trasladar a un paciente en Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226331358 ambulancia, helic\u00f3ptero o avi\u00f3n sanitario. La UTPB es la \u00fanica que aplica desde hace a\u00f1os la terapia con \u00f3xido n\u00edtrico inhalado en los traslados a\u00e9reos y de las pocas que lo hace en desplazamiento s terrestres. Adem\u00e1s, es de las pocas que aplica la oxigenoterapia de alto flujo durant e el traslado (\u00fanica a nivel a\u00e9reo) y la \u00fanica que cuenta con un equipo que no necesita aire compr imido para su utilizaci\u00f3n. Igualmente, la UTPB ha sido la primera unidad en inco rporar dos respiradores de transporte que permiten ventilar a todos los pacientes en edad pedi \u00e1trica, independientemente del peso o edad. La Unidad de Transporte Pedi\u00e1trico Balear tambi\u00e9n va a ser la primera unidad especializada (hay pocas en Europa) en incorporar el sistema de c alentamiento y humidificaci\u00f3n activa del aire en los pacientes neonatales con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica in vasiva, no invasiva y de alta frecuencia neonatal. As\u00ed mismo, es de las pocas de Europa q ue incorpor\u00f3 el tratamiento con Ventilaci\u00f3n de Alta Frecuencia Percusiva neonatal para lo s traslados terrestres y a\u00e9reos. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226331358 El CISNS aprob\u00f3 el pasado 14 de octubre la administ raci\u00f3n de este f\u00e1rmaco original La Comisi\u00f3n Interministerial de Precios de los Medicam entos (CIPM) es el \u00f3rgano encargado de fijar el precio final de la primera terapia avanzada p\u00fablica y, seg\u00fan ha podido saber Redacci\u00f3n M\u00e9dica , ser\u00e1 en la sesi\u00f3n del pr\u00f3ximo 30 de octubre c uando se acuerde su financiaci\u00f3n. Esta terapia (NC1), desarrollada por un equipo del Hospital Puerta de Hierro - Majadahonda , fue uno de los puntos fuertes del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Sanid ad (CISNS) del pasado 14 de octubre, donde se aprob\u00f3 un acuerdo para su administraci\u00f3n. En el seno de esta reuni\u00f3n, se coment\u00f3 la posibilidad de que se celebrase una sesi\u00f3n extraordinaria de la Comisi\u00f3n Interministerial de Precios de los Medica mentos en la que se tratase la financiaci\u00f3n de este f\u00e1rmaco, sin embargo, fin almente se har\u00e1 en la reuni\u00f3n que este \u00f3rgano tiene fijada para el 30 de octubre. Una vez se fije el precio definitivo de esta terapia, el Hospital Universitario Puerta de Hierro, titular de la autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n y responsable de la fabricaci\u00f3n, seg\u00fan la ficha de la Aemps, podr\u00e1 empezar a distribuir esta terapia . Uso y coste La ficha del f\u00e1rmaco NC1 lo define como \"un medicamento compuesto de c\u00e9lulas mesenquimales troncales adultas aut\u00f3logas de m\u00e9dula \u00f3sea e xpandidas y de plasma humano\", que \"se utiliza para el tratamiento de las secuelas producidas por accidentes traum\u00e1ticos sobre la m\u00e9dula espinal \". Seg\u00fan han manifestado fuentes auton\u00f3micas a este medio, esta terapia avanzada de titularidad p\u00fablica tiene un coste \" de entre 15.000 y 20.000 euros por paciente y tratamiento \". Hasta el momento, esta terapia ha obtenido la indicaci\u00f3n para lesiones medulares cr\u00f3nicas por parte de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios. \"Esperamos que se pueda ampliar el tratamiento y la ind icaci\u00f3n a lesiones, por ejemplo, de cuadriplejia \", ha explicado Jes\u00fas Vaquero , jefe de Secci\u00f3n del Servicio de Neurocirug\u00eda del Hospital Puerta de Hierro. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226314414 profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226314414 Migraci\u00f3n y ruralidad marcan la estad\u00edstica de suic idio en Espa\u00f1a original La despoblaci\u00f3n en ciertas regiones espa\u00f1olas tiene numero sas consecuencias para las mismas. Y una de ellas son las cifras de los suicidios . Que Asturias y Galicia registren las tasas m\u00e1s altas de Espa\u00f1a no es casualidad: los expertos achacan a la marcha de los j\u00f3venes a otras regiones del pa\u00eds donde tienen m\u00e1s oportu nidades laborales, qued\u00e1ndose en estas comunidades aut\u00f3nomas la poblaci\u00f3n m\u00e1s envejecida y, tambi\u00e9n, la m\u00e1s enferma . Julio Bobes , catedr\u00e1tico de Psiquiatr\u00eda de la Universidad de Oviedo, explica a Redacci\u00f3n M\u00e9dica las razones por las que Asturias encabeza esta negra lista: \"Ocurren dos fen\u00f3menos muy importantes que a efectos epidemiol\u00f3gicos siempre hay que tener en cuenta. Y el primero es que hay una emigraci\u00f3n muy importante desde hace ya vari as d\u00e9cadas. De modo que muchos j\u00f3venes, que son los m\u00e1s saludables y los que tienen menos riesgo, se nos han ido a Madrid o a Barcelona; a lugares donde hay m\u00e1s oportunid ades para el desarrollo profesional \". El Principado es la regi\u00f3n con una mayor tasa de suicidios: 13,04 por cada 100.000 habitantes en 2017, \u00faltimos datos disponibles en el Instituto Nacion al de Estad\u00edstica (INE). Le sigue Galicia, con 11,94 suicidios. En esta regi\u00f3n explica Bobes, ocurri\u00f3 lo mismo durante las d\u00e9cadas 50, 60 y 70. \"A su vez, se nos han quedado lo que n osotros llamamos ' bolsas suicid\u00f3genas ', es decir, las personas m\u00e1s enfermas , tambi\u00e9n mentalmente. Este fen\u00f3meno, que es multideterminado, tiene mucho peso explicativo el hecho de tener una enfermedad mental, sobre todo grave, porque tienen un riesgo relativo mucho m\u00e1s alto de cometer suicidios que la poblaci\u00f3n general\", contin\u00faa. Zonas rurales \"Pero a su vez -prosigue el psiquiatra- el hecho de que e st\u00e9n en zonas primarias quiere decir que el acceso a los medios de diagn\u00f3stico tambi\u00e9n es menor. Una persona que vive en el centro de Oviedo tiene cinco centros de salud mental para poder acudir. Y, por supuesto, tiene veintitantos centros de salud donde le puede ver un m\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primar ia el mismo d\u00eda que va\". Una facilidad que no tienen quienes viven en zon as rurales. \"Una persona que vive en Oviedo tiene 5 centros de salud m ental para poder acudir\", facilidad que no tienen los habitantes de zonas rurales Desde hace un a\u00f1o, en Asturias cuentan con un plan piloto de prevenci\u00f3n de tentativas de suicido para trabajar con personas con alto potencial de riesgo que acuden al sistema sanitario, sea a Atenci\u00f3n Primaria, a Urgencias o a Salu d Mental. Desde cualquier \u00e1rea, se les Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226319389 orienta hacia pautas de seguimiento para que el suicidio no ocurra. Ya cuentan con datos preliminares que, aunque no ha querido adelantarlos, se publicar\u00e1n en los pr\u00f3ximos meses. Durante los \u00faltimos a\u00f1os, Madrid ha estado en la otra ca ra de la moneda con una de las tasas m\u00e1s bajas del pa\u00eds algo que Bobes lo explica con errores a la hora de reportar estas muertes. En el resto de Espa\u00f1a, sin embargo, las cifras son bastante m\u00e1s reales. \"Aunque siempre hay infranotificaci\u00f3n \", aclara. Esta regi\u00f3n contabiliza 5,2 casos por cada 100.0 00 habitantes. En 2017, no obstante, cambiaron un poco las tornas: Cantabr ia fue la comunidad con menor tasa de suicidios, con 4,64. Las soluciones Bobes asegura que las soluciones para atajar este problema , que en 2017 se sald\u00f3 con 3.679 vidas , est\u00e1n claras. Y pasan, entre otras, por formar a los pr ofesionales sanitarios, tanto m\u00e9dicos como psic\u00f3logos o enfermeras, para que sepan detecta r los riesgos. Tambi\u00e9n por trabajar con educadores. \"Pero hace falta que la salud mental pase a estar en el top de las agendas y contar con los recursos. En 2005 se comprometieron a aumentar el presupuesto de un 5 por ciento (del destinado a Salud) a un 10 por ciento. Pero seguimos ig ual. Hablamos mucho, programamos mucho y sabemos mucho m\u00e1s, pero la situaci\u00f3n es la misma\", se\u00f1 ala Bobes. \"Mi visi\u00f3n de los hechos es que hay mucho acuerdo institucional , mucho acuerdo entre los profesionales e, incluso, entre las a sociaciones de pacientes y familiares organizados. Pero hace falta el respiro del apoyo en lo econ\u00f3mico , no solo en lo t\u00e9cnico. Es un momento donde la sinergia es important\u00edsima y estamos seguros de que en esta ocasi\u00f3n vamos a salir adelante, con buena planificaci\u00f3n y organizaci\u00f3n, y tambi \u00e9n con m\u00e1s soporte desde las instituciones sanitarias \", concluye. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226319389 Prevenir el suicidio con el m\u00f3vil: \"La acci\u00f3n terap \u00e9utica es m\u00e1s precoz\" original Cuatro de la ma\u00f1ana. Un hombre de mediana edad consu lta de nuevo en Google \"c\u00f3mo morir sin dolor\". Es la d\u00e9cima vez que lo hace a lo largo del d \u00eda, se\u00f1al de que algo no va como deber\u00eda en su recuperaci\u00f3n. Las b\u00fasquedas que realizan en internet los pacientes co n trastornos psiqui\u00e1tricos pueden ser un signo de alarma para los profesionales sanitarios, que demandan una herramienta para tomar medidas preventiva s frente a un episodio psic\u00f3tico o una conducta suicida . La Comunidad de Madrid , a trav\u00e9s del Grupo de Cognici\u00f3n y Psicosis del Instituto d e Investigaci\u00f3n del Hospital Universitario 12 de Octubre y en colaboraci\u00f3n con la empresa Yslandia, ha desarrollado una in novadora aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica , apta para ordenadores, m\u00f3viles y tabletas; capaz de detectar las b\u00fasquedas que real izan pacientes con trastornos de psicosis en Internet y redes sociales sobre ideas delirantes y suicidio . Roberto Rodr\u00edguez-Jim\u00e9nez , jefe de Secci\u00f3n de Psiquiatr\u00eda del Hospital Universitar io 12 de Octubre e investigador principal del proyecto; detalla a Redacci\u00f3n M\u00e9dica en qu\u00e9 consiste la aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica. \"El propio paciente es quien se lo instala y desinstala volunt ariamente con absoluta facilidad. Lo que hace esta herramienta es r ecoger informaci\u00f3n de la conducta que los pacientes tienen en internet; tanto a nivel de tipo cuantitativo -para saber, por ejemplo, cu\u00e1ntas horas est\u00e1 conectado al d\u00eda-; como a nivel cualitati vo, para conocer, por ejemplo, qu\u00e9 tipo de b\u00fasquedas hace \". Buscar informaci\u00f3n sobre vigilancia o extraterrestr es Seg\u00fan explica el m\u00e9dico, es posible que \"el paciente busqu e palabras neutras como nombres de \"Se informa a tiempo real a su m\u00e9dico a trav\u00e9s de corre o electr\u00f3nico o Whatsapp\" plantas. Pero tambi\u00e9n que haga b\u00fasqueda de palabras q ue pueden tener relaci\u00f3n con contenidos delirantes como 'teor\u00eda de la conspiraci\u00f3n', 'e nvenenamiento', 'vigilancia'; o relacionados con ideas letales' o 'c\u00f3mo morir sin dolor'\" , a\u00f1ade: \"Tambi\u00e9n se estudia, por e jemplo, que un d\u00eda escriba 20 mensajes en una red social y al d\u00eda siguiente solo dos\". El sistema, adem\u00e1s de este tipo de b\u00fasquedas, detecta camb ios de comportamientos en los Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226319539 pacientes. Por ejemplo, \"que pase de estar dos horas al d\u00eda en internet a e star siete\" , explica el especialista. Gracias a la aplicaci\u00f3n, que se ha desarrollad o de forma conjunta entre expertos en programaci\u00f3n e investigadores cl\u00ednicos, \"se informa a ti empo real a su m\u00e9dico a trav\u00e9s de correo electr\u00f3nico o Whatsapp\" . Respuesta inmediata ante riesgo de suicidio Estos avisos combaten, por ejemplo, \"un riesgo de suicidio alto\". \"Lo que queremos ver en este periodo de estudio piloto es c\u00f3mo se relacionan las condu ctas de estos pacientes en internet, con su evoluci\u00f3n cl\u00ednica. As\u00ed, si vemos un cambio brusco en el n \u00famero de horas que pasan navegando, nos puede estar indicando algo\", detalla Rod r\u00edguez-Jim\u00e9nez. \"Buscar una vez al d\u00eda el t\u00e9rmino 'vigilancia' no es pelig roso, pero si lo buscas diez veces, u otros \"No es dif\u00edcil que el paciente se instale la aplicaci\u00f3n si tiene una buena alianza terap\u00e9utica\" t\u00e9rminos como \"c\u00e1maras\", puede saltar una alarma. Lo imp ortante es la inmediatez, es decir, no tener que esperar equis d\u00edas a que el paciente v enga a la consulta cuando est\u00e1 citado\", a\u00f1ade. Cuando va a consulta, el m\u00e9dico le puede preguntar si pi ensa que le vigilan o persigen; o si siente que alguien quiere hacerle da\u00f1o, pone de ejemp lo el especialista. \" La acci\u00f3n terap\u00e9utica es mucho m\u00e1s precoz y eficiente . Adem\u00e1s, tiene un car\u00e1cter preventivo para evitar el desa rrollo de conductas suicidias o episodios psic\u00f3ticos\". Lo normal, explica el psiquiatra, es llamar al paciente y adelantarle la cita. \"Si eso no es efectivo, lo habitual es intentar contactar con alg\u00fan familia r para que acompa\u00f1e al paciente. Lo fundamental es que el m\u00e9dico pueda verle, ajustarle la medicaci\u00f3n y evitar que el episodio vaya a mayores. Generalmente cuando se ha establecido una b uena alianza terap\u00e9utica, cuando le dices al paciente que venga para hablar, viene y le puedes ajustar el tratamiento mucho mejor \", detalla. Privacidad y autonom\u00eda El proyecto, se\u00f1ala el m\u00e9dico del Hospital Universitario 1 2 de Octubre, se desarrolla respetando \"la autonom\u00eda y la privacidad\" del paciente: \"No es una medida coercitiva ni de vigilancia. Es una medida de apoyo\", explica. Se ha puesto en marcha con pacientes de la Unidad de pri meros episodios psic\u00f3ticos y estad\u00edos iniciales del propio hospital. \" El proyecto piloto consta de 30 pacientes . Tras el verano se comenz\u00f3 la fase de reclutamiento y ya tenemos a cinco o sei s pacientes con esta herramienta instalada. El seguimiento planteado es de seis meses\", detalla el experto. En este periodo se procesar\u00e1n datos de patrones de uso, pa labras clave y otras variables relacionadas con la navegaci\u00f3n en la red, detectadas por l a extensi\u00f3n desarrollada. Adem\u00e1s, se realizar\u00e1n an\u00e1lisis mensuales por evaluadores cl \u00ednicos que no conocer\u00e1n los datos aportados por la aplicaci\u00f3n hasta finalizar el estudio y, as\u00ed, poder establecer una relaci\u00f3n entre ellos. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226319539 De izquierda a derecha, Remei Silvestre y Javier Bon et, padres de un chico que se suicid\u00f3 en septiembre ; Carmen Mart\u00ednez de Pancorbo, directora gerente del Hospital ; Enrique Ruiz Escudero, consejero de Sanidad; Rober to Rodr\u00edguez- Jim\u00e9nez, jefe de Secci\u00f3n de Psiquiatr\u00eda del H.12 de Octubre; Borja Anguita, director general de Transfo rmaci\u00f3n Digital de Yslandia; y Juan Manuel Espejo-Saavedra, psic\u00f3logo cl\u00ednico H.12 de Octubre En opini\u00f3n del especialista, no es \"especialmente dif\u00edcil\" que el paciente se instale la aplicaci\u00f3n \"si tiene una buena alianza terap\u00e9utica y est\u00e1 implicado en la toma de decisiones de su tratamiento\". Adem\u00e1s, se enmarca dentro de una atenci\u00f3n global en la que participan psiquiatras, psic\u00f3logos y enfermeras ; en la que existen tratamientos farmacol\u00f3gicos, psicoterap\u00e9uticos, individuales, grupales o con las propias familias. \"Esta herramienta de seguimiento de forma aislada no t iene utilidad, pero dentro de un programa asistencial completo es donde va a tener una f unci\u00f3n de complemento\" , conf\u00eda Roberto Rodr\u00edguez-Jim\u00e9nez. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226319539 Un centenar de ur\u00f3logos se ponen al d\u00eda tratamiento s de patolog\u00eda oncol\u00f3gica 18-10-2019 / 18:00 h EFE original Un centenar de ur\u00f3logos de la Comunidad participa en \u00c1 vila el XXII Congreso de la Asociaci\u00f3n Castellano Leonesa de Urolog\u00eda, que tienen en tre sus objetivos la puesta al d\u00eda de \"los tratamientos innovadores en patolog\u00eda oncol\u00f3gica, com o la inmunoterapia\", seg\u00fan el presidente del comit\u00e9 organizador, Luis Miguel G\u00f3mez. Este colectivo ha informado este viernes en una nota de pr ensa que este foro se desarrollar\u00e1 hasta ma\u00f1ana con un programa que abarca las diferentes d isciplinas que forman parte de esta especialidad: oncolog\u00eda, androlog\u00eda, urolog\u00eda funcional y litiasis. G\u00f3mez ha indicado que este foro tiene como objetivos \"la puesta al d\u00eda de los tratamientos innovadores en patolog\u00eda oncol\u00f3gica -como es la inmunoter apia-, as\u00ed como de las t\u00e9cnicas quir\u00fargicas de vanguardia\". Igualmente trata de \"estimular el desarrollo de l\u00ednea s de investigaci\u00f3n, tanto cl\u00ednica como epidemiol\u00f3gica\", lo que, en su opini\u00f3n \"ser\u00eda una fuen te inestimable de incentivaci\u00f3n para los ur\u00f3logos j\u00f3venes o en formaci\u00f3n\". Por su parte, la presidenta de la Asociaci\u00f3n Castellano L eonesa de Urolog\u00eda, Mar\u00eda Fernanda Lorenzo, cree que esta reuni\u00f3n representa \"un punto de encuentro fundamental entre los profesionales de la Comunidad\". De forma paralela al congreso se desarrolla la XI Jorna da de Enfermer\u00eda Urol\u00f3gica. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas agencias.abc.es Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 110 EUR (124 USD) 6690 EUR (7576 USD) https://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3220825 En la Comunidad de Madrid, hay m\u00e1s de 5.600 alumnos de Educaci\u00f3n Especial 18-10-2019 / 18:20 h EFE original M\u00e1s de 5.600 alumnos de la Comunidad de Madrid con nece sidades educativas especiales estudian este curso 2019-2020 en los veinticinco centros p\u00fabl icos de Educaci\u00f3n Especial, los 41 centros concertados y los ocho colegios p\u00fablicos de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria de la regi\u00f3n que cuentan con unidades espec\u00edficas de Educaci\u00f3n Esp ecial. El consejero de Educaci\u00f3n y Juventud, Enrique Ossorio, ha visi tado hoy el Centro P\u00fablico de Educaci\u00f3n Especial (CPEE) La Quinta de El Pardo para mo strar su respaldo a la ense\u00f1anza adaptada a alumnos de entre 3 y 21 a\u00f1os con discapacidad se vera y que presentan necesidades educativas especiales. El Gobierno regional apoya \"de forma decidida\" esta mo dalidad de escolarizaci\u00f3n que ofrece las adaptaciones del curr\u00edculo y todos los recursos necesarios p ara este tipo de alumnado, precisa en una nota de prensa de la Administraci\u00f3n regio nal. Ossorio ha apostado por la educaci\u00f3n inclusiva, ya que la at enci\u00f3n a la diversidad necesita de respuestas educativas variadas y plurales adaptadas a cada alu mno. Con este objetivo, la Comunidad de Madrid destina m\u00e1s d e 8.000 profesionales y 325 millones de euros anuales para la atenci\u00f3n a la diversidad en el conjunto de centros sostenidos con fondos p\u00fablicos. En la actualidad, del total de alumnos de la regi\u00f3n co n necesidades espec\u00edficas de apoyo educativo, el 90,5 por ciento, est\u00e1n escolarizados en centro s ordinarios con apoyos o en centros ordinarios de escolarizaci\u00f3n preferente y el restant e 9,5 por ciento asisten a Centros de Educaci\u00f3n Especial. El centro p\u00fablico de Educaci\u00f3n Especial que ha visitado Ossor io cuenta en la actualidad con un total de 91 alumnos que participan en proyectos como u n taller de lenguaje, expresi\u00f3n y dramatizaci\u00f3n, otro de expresi\u00f3n corporal de educaci\u00f3n f\u00ed sica y m\u00fasica, un programa de formaci\u00f3n en centros de trabajo o terapia asistida de pe rros. Del mismo modo, participa en el proyecto Erasmus+ y es un centro eTwinning, un sello que implica ser pionero en el uso de herramientas digitales para promover y difundir trabajos y recursos con diferentes pa\u00edses. Los Centros de Educaci\u00f3n Especial (CEE) imparten ense\u00f1anzas correspondientes a Educaci\u00f3n Infantil Especial, Educaci\u00f3n B\u00e1sica Obligatoria y Transici\u00f3n a la Vida Adulta y ofrecen servicios, recursos y medidas personalizadas. Con el fin de facilitar la adaptaci\u00f3n de la respuesta educativa que estos alumnos requieren, la cifra media de alumnos es de seis por aula y son agrupados siguiendo criterios m\u00e1s flexibles que en los centros ordinarios. Se tienen en cuenta los perfiles personalizados y el tipo y grado de discapacidad y no se basan, como criterio esencial, en la edad o a\u00f1o de nacimi ento. Los CEE cuentan con profesionales y perfiles muy especializad os. El personal educativo est\u00e1 integrado por maestros con la especialidad de Pedagog\u00eda Terap\u00e9utica, Audici\u00f3n y Lenguaje, Educaci\u00f3n F\u00edsica y M\u00fasica, Profesores T\u00e9cnicos de Formaci\u00f3n Prof esional, Orientadores, Profesor T\u00e9cnico de Servicio a la Comunidad. El personal de apoyo est\u00e1 formado por fisioterapeutas, i ntegradores sociales, Graduados Universitarios en enfermer\u00eda y T\u00e9cnicos Educativos. Asimismo, las instalaciones presentan unas caracter\u00edsticas arqui tect\u00f3nicas, organizativas y de recursos que permiten una atenci\u00f3n individualizada, no ge neralizable a todos los centros Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas agencias.abc.es Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 110 EUR (124 USD) 6690 EUR (7576 USD) https://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3220837 educativos. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas agencias.abc.es Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 110 EUR (124 USD) 6690 EUR (7576 USD) https://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3220837 D\u00eda Internacional del C\u00e1ncer de Mama: En 2019 se es tima que se producir\u00e1n 33.307 nuevos casos del tumor original La investigaci\u00f3n, reto para cronificar la enfermeda d En Espa\u00f1a la incidencia de c\u00e1ncer de mama supera lo s 32.000 casos con una supervivencia del 90%. Este s\u00e1bado es el D\u00eda Intern acional de C\u00e1ncer de Mama 2019. Isabel Gallardo Ponce Se estima que en 2019 la incidencia de c\u00e1ncer de mama ser \u00e1 de 33.307 nuevos casos, seg\u00fan la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer, y que una de cada ocho mujeres sufrir\u00e1 un c\u00e1ncer de mama. El tumor de mama es el c\u00e1ncer femenino en Espa \u00f1a, y cuenta una tasa de supervivencia a 5 a\u00f1os superior al 90%. Este s\u00e1bado se celebra el D\u00eda Internacional del C\u00e1ncer de Mama . Seg\u00fan \u00c1lvaro Rodr\u00edguez-Lescure , vicepresidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica la visibilidad que se le ha dado al c\u00e1ncer de mama ha i do ti\u00f1i\u00e9ndose de optimismo a lo largo de los a\u00f1os al cambiar el pron\u00f3stico de la pato log\u00eda. \"Pero sigue siendo una realidad que cada a\u00f1o se producen m\u00e1s de 6.000 muertes. De hecho, es la primera causa de muerte en las mujeres entre 38 y 52 a\u00f1os\". As\u00ed, y a prop\u00f3sito del D\u00eda Mundial del C\u00e1ncer de mama , la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de C\u00e1ncer de Mama (Fecma) ha presentado su Manifiesto de 2019 en el que plasman las reivindicaciones m\u00e1s urgentes de las 45 sociedade de pacientes a las que re presentan. Antonia Gim\u00f3n, vicepresidenta de Fecma, ha recordado que \"el abordaje d el c\u00e1ncer no se entiende sin un enfoque multifactorial , porque estamos ante un problema sanitario que tiene, tambi\u00e9n, una dimensi\u00f3n social\". Desde Fecma tambi\u00e9n se muestran preocupadas por la atenci\u00f3n del c\u00e1ncer de mama metast\u00e1sico, que afectar\u00e1 a un 30% de las mujeres diagn\u00f3sticadas con c\u00e1ncer de mama localizado y al 5-6 por ciento de las pacientes que present an en el momento de la detecci\u00f3n. Seg\u00fan Gim\u00f3n, abordar el c\u00e1ncer metast\u00e1sico es \"una priori dad y una preocupaci\u00f3n. Con la participaci\u00f3n de los pacientes ser\u00eda \u00fatil incluir en la Est rategia en C\u00e9ncer del SNS un modelo integral de atenci\u00f3n al c\u00e1ncer de mama metast\u00e1sico\" . Investigaci\u00f3n en c\u00e1ncer de mama Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 3790 13 042 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 52 EUR (58 USD) 373 EUR (422 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226322522 Fecma ha reiterado un a\u00f1o m\u00e1s la necesidad de registros poblacionales , homog\u00e9neos, estructurados y actualizados de c\u00e1ncer que permitan obtener un reflejo de los nuevos casos y fallecimientos. Gim\u00f3n ha recalcado la necesidad de mejora r en la p revenci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n. Rodr\u00edguez-Lescure ha a\u00f1adido que puesto que en Espa\u00f1a se instauran en el SNS las innovaciones terap\u00e9uticas es necesario \"promover y amparar la s acciones dedicadas a flexibilizar y facilitar la investigaci\u00f3n tanto p\u00fablica como privada\". Miguel Mart\u00edn , presidente del Grupo Geicam de Investigaci\u00f3n en C\u00e1ncer de Mama , ha recoradado el papel primordial de los grupos colaborativos en investigaci\u00f3n. \"El rol primoridial se centra en la investigaci\u00f3n cl\u00ednica, epidemiol\u00f3gica y traslacional, pero tambi\u00e9n en la forma ci\u00f3n de los m\u00e9dicvos y en la divulgaci\u00f3n de los resultados a la sociedad\", ha dicho Mart \u00edn. Datos de nuevos casos de c\u00e1ncer de mama por CCAA, s eg\u00fan datos de la AECC. Gim\u00f3n, Rodr\u00edguez-Lescure y Mart\u00edn destacan la importancia de mejorar los canales de financiaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n oncol\u00f3gica. \"Si la financiaci\u00f3n no vie ne de la administraci\u00f3n p\u00fablica al menos deber\u00eda dejar que el sector p\u00fablico pu diera invertir en investigaci\u00f3n. Hay que realizar cambios en la ley de mecenazgo \". Sonia Pernas, miembro de la junta directiva y del Comit\u00e9 Cient\u00edfico del Grupo de Investigaci\u00f3n en C\u00e1ncer de Mama Solti , ha a\u00f1adido que para poder realizar investigaci\u00f3n es im presicindible unir esfuerzos y fomentar la participaci\u00f3n en los ensayos cl\u00ednicos . Estos \"cada vez est\u00e1n m\u00e1s segmentados y con menor n\u00famero de pacientes. Adem\u00e1s, impl ican cada vez un mayor n\u00famero de muestras biol\u00f3gicas para entender por qu\u00e9 algunas paci entes responden a la terapia y otras son resistentes\" y poder individualizar el tratamient o. En el D\u00eda Internacional del C\u00e1ncer de Mama Solti, SEO M y Geicam suscriben el Manifiesto de Fecma, en el que tambi\u00e9n se plama la necesidad de cronificar la enfermedad mediante el conocimiento, la investigaci\u00f3n y la tecnolog\u00eda. \"Hemos conseg uido que se curen m\u00e1s mujres, pero tenemos que pensar tambi\u00e9n en las que no lo hacen. Debemos investigar para conseguir que se cronifique y alcanzar una mediana de supervivencia de 20 a\u00f1os , momento en el que podremos considerar que se ha cronificado la enfermedad\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 3790 13 042 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 52 EUR (58 USD) 373 EUR (422 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226322522 Incidencia del c\u00e1ncer de mama por provincias, seg\u00fan datos de la AECC Largo superviviente en c\u00e1ncer de mama \"Nos preocupan las carencias en la atenci\u00f3n a los largos supervivientes y a sus familiares; las necesidades de rehabilitaci\u00f3n de los pacientes oncol\u00f3gicos y las necesidades de los cuidados paliativos\", dice el manifiesto. En esta l\u00ednea Rodr\u00edguez- Lescure ha a\u00f1adi do que los largos supervivientes son una poblaci\u00f3n cada vez m\u00e1s creciente , quienes \"como consecuencia del tratamiento de quimioterapia, de radioterapia, de t erapia hormonal o decirug\u00eda pueden presentar secuelas y necesidades especiales \". Puesto que la atenci\u00f3n a los largo supervivientes se reali za desde asistencia especializada, Rodr\u00edguez-Lescure propone traspasar su asistencia a Atenci\u00f3n Primaria . \"Hay que destetar , y nunca mejor dicho, a las pacientes de los hospitales y llevar las a sus m\u00e9dicos de AP, para su abordaje en colaboraci\u00f3n con especializada al tiempo que se ceran v\u00edas de atenci\u00f3n r\u00e1pida sin son necesarias\". Desde SEOM y en colaboraci\u00f3n con las sociedades de Atenci\u00f3n P rimaria ya se han promovido programas de atenci\u00f3n a largos supervivientes y la revista m\u00e9dica 'The New England' ha propuesto a principios de este a\u00f1o en una r evisi\u00f3n un plan de atenci\u00f3n para estos pacientes , como ya inform\u00f3 Diariomedico.com Arqueras rosas frente al linfedema Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 3790 13 042 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 52 EUR (58 USD) 373 EUR (422 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226322522 Para prevenir el desarrollo del linfedema a las pacien tes a las que se les han extirpado los ganglios linf\u00e1ticos del brazo se les recomienda no cargar p eso con el brazo afectado. Adem\u00e1s, se ha demostrado que entrenar la fuerza de ese brazo, de la pared tor\u00e1cica y del hombro ayuda a evitar la aparici\u00f3n del linfedema o a reducir sus s\u00edntomas si ya se ha establecido \"Una de las actividades que creemos que puede ayudar a estas pacie nt es es el tiro con arco porque las personas que practican est e deporte refuerzan la musculatura Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 3790 13 042 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 52 EUR (58 USD) 373 EUR (422 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226322522 dorsal, pectoral y la fuerza de los brazos\", ha explicado Luc\u00eda Gonz\u00e1lez Cortijo , coordinadora de la Unidad de Mama y C\u00e1ncer Ginecol\u00f3gico del Hospital Universitario Quir\u00f3nsalud Madrid y fundadora de la Fundaci\u00f3n La Vida en Rosa . \"Por eso hemos puesto en marcha la actividad de Arqueras Rosas dentro de la fundaci\u00f3n, que re\u00fane a pacientes que sufren linfedema y se les incluye en un programa de entrenamiento en tiro con arco en el Club de Arqueros de Pozuelo\". ha di cho Gonz\u00e1lez. La iniciativa ya ha observado resultados: \"Las pacientes han mejorado en gener al. Las que comenzaban a notar edema en el brazo o la mano han mejorado, algunas de ellas sin volver a notar s\u00edntomas y las que ya presentaban linfedema notan mejor\u00eda en el peso y la movilidad del brazo\". No obstante, se est\u00e1 realizando un estudio para valorar el beneficio de la pr\u00e1ctica: \"Antes del comienzo de la actividad se realiza una toma de medidas de la circunferencia del brazo y del antebrazo, tanto del miembro superior con linfadenectom \u00eda (extirpaci\u00f3n ganglionar) como del miembro sano. De esta manera tenemos una informaci\u00f3n objetiva para poder evaluar el volumen del mismo\", ha explicado Laura Canal , fisioterapeuta del servicio de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, Est\u00e9tica y Reparadora de Quir\u00f3nsalud Madrid. \"El objeti vo es volver a tomar estas medidas al finalizar el programa trimestral para valorar la posible reducci\u00f3n del linf edema. Por ahora se han incluido a 11 pacientes\". Los objetivos son claros: \"Por un lado concienciar a las pacie ntes de que la prevenci\u00f3n efectiva del linfedema es posible con ayuda de diferentes herramientas y cuidados, siendo el tiro con arco una de las actividades f\u00edsicas m\u00e1s recomendables. Por otro, ayudar a disminuir el volumen del brazo y la sensaci\u00f3n de pesadez en aquellas pacie ntes que tienen el linfedema instaurado\". Escuela de hombro y de pacientes El Hospital Cl\u00ednico San Carlos, de Madrid, ha puesto en marcha una Escuela de Hombro para prevenir posibles complicaciones que pudieran presentarse en pacientes sometidas a una intervenci\u00f3n quir\u00fargica de c\u00e1ncer de mama. El objetivo de la iniciativa es que las mujeres puedan mantener su capacidad funcional tras la cirug\u00eda, como complemento a la atenci\u00f3n integral de la mujer y acompa\u00f1amiento en su enfermedad desde el momento del diagn\u00f3stico que se lleva a cabo en el centro. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 3790 13 042 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 52 EUR (58 USD) 373 EUR (422 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226322522 Equipo de la Escuela de Hombro del Hospital Cl\u00ednico San Carlos, de Madrid. Los problemas musculoesquel\u00e9ticos del hombro \"son comunes despu\u00e9s del tratamiento quir\u00fargico del c\u00e1ncer de mama y la evidencia cient\u00edfica ha demostrado que los primeros ejercicios postoperatorios dirigidos a la extremidad superi or de la mama ipsilateral pueden mejorar la funci\u00f3n del hombro\", ha explicado Mar\u00eda Herrera , coordinadora de la Unidad de Patolog\u00eda Mamaria del Instituto de Salud de la Mujer del Hospital Cl\u00ednico San Carlos, quien junto con Lucia Garv\u00edn , responsable del Servicio de Medicina F\u00edsica y Rehabilitaci \u00f3n, y Concepci\u00f3n Cuenca , responsable de la Unidad de Linfedema, han coordinad o la iniciativa. En otro hospital madrile\u00f1o, el Ram\u00f3n y Cajal ,se puso en marcha en 2018 la Escuela de Pacientes , como ya inform\u00f3 Diariomedico.com, tambi\u00e9n dependiente de la Unidad de Patolog\u00eda Mamaria del centro y que trabaja actualmente con su quin ta promoci\u00f3n y ha tratado a m\u00e1s de 60 pacientes a lo largo del a\u00f1o . El programa tiene una duraci\u00f3n de tres meses, e incluye sesiones formativas cada 15 d\u00edas impartidas por personal multidisciplinar sanitario (m\u00e9dicos, enfermeras, fisioterapeutas y una psic\u00f3loga cl\u00ednica). En ellas, las pacientes reciben informaci\u00f3n acerca del diagn\u00f3stico y tratamiento m\u00e9dico, quir\u00fargico y cuidados en enfermer\u00eda del c\u00e1ncer de mama, la reconstrucci\u00f3n mamaria, los cuidados de la piel, la importancia de la dieta y el ejercicio f\u00edsico, la fertilidad, la Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 3790 13 042 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 52 EUR (58 USD) 373 EUR (422 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226322522 sexualidad y la pareja. Adem\u00e1s, se alternan talleres educativos de relajaci\u00f3n, ejercicios, un taller de maquillaje y un espacio de encuentro entre profesionales y pacientes en cada sesi\u00f3n, lo que permite el intercambio de experiencias en el gru po. Adem\u00e1s el grupo comparte experiencias, consejos pr\u00e1cticos, apo yo emocional y practican deporte en grupo -marcha n\u00f3rdica- como actividades l\u00fadicas. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 3790 13 042 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 52 EUR (58 USD) 373 EUR (422 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226322522 Unos 200 profesionales de Enfermer\u00eda participan en Zamora en las jornadas El proceso enfermero y sus realidades original Unos 200 profesionales de Enfermer\u00eda participan en Zamo ra en las jornadas 'El proceso enfermero y sus realidades' Las jornadas, que se celebran ma\u00f1ana y pasado, est\u00e1 n organizadas por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Nomenclatura, Taxonom\u00eda y Diagn\u00f3sticos de Enferm er\u00eda Unos 200 profesionales de Enfermer\u00eda procedentes de toda Espa\u00f1a se re\u00fanen en Zamora para participar en las jornadas de trabajo tituladas ''''El proceso enfermero y sus realidades'''', que se celebran ma\u00f1ana y pasado, d\u00edas 18 y 19 de octubre, en l as salas polivalentes del Teatro Ramos Carri\u00f3n. Las jornadas, que cumplen su duod\u00e9cima edici\u00f3n, est\u00e1n orga nizadas por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Nomenclatura, Taxonom\u00eda y Diagn\u00f3sticos de Enfe rmer\u00eda (Aentde), con la colaboraci\u00f3n de la Gerencia de Asistencia Sanitaria de Za mora y la Escuela de Enfermer\u00eda de Zamora. \"Se tratar\u00e1 de analizar c\u00f3mo avanzar en el desarrollo y c\u00f3 mo facilitar la utilizaci\u00f3n de este lenguaje espec\u00edfico que posibilita, entre otras cosas, esta blecer cu\u00e1les con los mejores cuidados en determinadas circunstancias\", indicaron fuentes d e la organizaci\u00f3n. \"Tambi\u00e9n, la calidad de la informaci\u00f3n que se recoge en la historia cl \u00ednica electr\u00f3nica y que, gracias a la utilizaci\u00f3n de t\u00e9rminos definidos y universalmente aceptado s, hace posible que la informaci\u00f3n relativa a cuidados de enfermer\u00eda pueda ser compartida e ntre distintos centros asistenciales, como hospitales y centros de salud de diferentes comunidades aut\u00f3nomas, lo que es ya una realidad\", a\u00f1adieron. La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Nomenclatura, Taxonom\u00eda y Diagn \u00f3sticos de Enfermer\u00eda trabaja desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os en colaboraci\u00f3n con otras de \u00e1mb ito internacional para \"definir un vocabulario profesional que ponga nombre a los cuidados e nfermeros y el impacto que estos tienen sobre las personas\". Puede encontrar toda la informaci\u00f3n relativa a este art \u00edculo en el enlace https://www.zamora24horas.com/texto-diario/mostrar/160177 3/200-profesionales-citan-unas- jornadas-nacionales-enfermeria-zamora Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Fundaci\u00f3n de Enfermeria en Castilla y Le\u00f3n Prensa Digital 223 1116 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 41 EUR (46 USD) 178 EUR (201 USD) http://www.fecyl.com/modules.php?name=Noticias_enfermeras&op=ver&id=12761 Apoyo educacional y emocional en enfermer\u00eda pedi\u00e1tr ica, claves en las infecciones respiratorias original Reuni\u00f3n de enfermer\u00eda (Foto. ConSalud.es) La bronquiolitis es la principal causa de ingreso hospitalario en ni\u00f1os me nores de 1 a\u00f1o siendo el Virus Respiratorio Sincitial (VRS) la causa m\u00e1s frecuente. Se estima que, de los 270.000 casos anuales de bronquiolitis por VRS, 100.000 corresponden a beb\u00e9s o menores de 24 meses. El VRS es un pat\u00f3geno de f\u00e1cil contagio del qu e existen muestras durante todo el a\u00f1o en nuestro pa\u00eds, siendo entre octubre y marzo los meses con mayor \u00edndice epid\u00e9mico. Por este motivo, dado el inicio de la estaci\u00f3n epid\u00e9mica, la compa\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9utica AbbVie organiza cada a\u00f1o una sesi\u00f3n formativa dirigida a persona l de enfermer\u00eda con el objetivo de realizar una revisi\u00f3n del abordaje de las infecciones respi ratorias, como la bronquiolitis causada por VRS, en el paciente pedi\u00e1trico y poner en val or el papel clave que juega el personal de enfermer\u00eda en el cuidado de los afectados y su s familiares. \"La enfermer\u00eda que trabaja en Unidades especiales tiene un papel muy im portante en la profilaxis (prevenci\u00f3n) frente a la infecci\u00f3n por VRS, po r ello recordar al inicio de la estaci\u00f3n los s\u00edntomas principales de la enfermedad y las medidas de prevenci\u00f3n a utilizar es muy conveniente\" explica la doctora Asunci\u00f3n de Pino-V\u00e1zquez, je fe de Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos y Neonatolog\u00eda en el Hospital Cl\u00edni co Universitario de Valladolid. A este respecto, la doctora destaca que lo m\u00e1s importante \"es extr emar las medidas de higiene, sobre todo el lavado de manos, y adecuado aislamiento de los pa cientes infectados. Por otro lado, el personal de enfermer\u00eda tiene un contacto m\u00e1s estrecho con los padres y cuidadores y deben supervisar que estos realicen estas medidas de forma adecuada \". \"La labor de la Enfermera Pedi\u00e1trica es un pilar fu ndamental que garantiza unos cuidados de calidad a los pacientes\" \"El personal de enfermer\u00eda conocemos los s\u00edntomas y tratam iento, debemos estar pendientes de su monitorizaci\u00f3n para detectar y evitar complicaciones. Por ejemplo, en esta patolog\u00eda es muy importante el soporte ventilatorio, la hidrataci\u00f3n y la monitorizaci\u00f3n y esa es labor de enfermer\u00eda\", explica Mercedes P\u00e9rez Alfageme , supervisora de Pediatr\u00eda del Hospital Virgen De la Concha de Zamora. Adem\u00e1s, \"la implicaci\u00f3n del persona l de enfermer\u00eda es muy importante no s\u00f3lo por la asistencia del ni\u00f1o hospitalizado sino tamb i\u00e9n por la informaci\u00f3n a la familia y, principalmente, la prevenci\u00f3n de la enfermedad\", a\u00f1ade . En este sentido, destaca como una de las principales funcion es de la enfermer\u00eda pedi\u00e1trica el apoyo educacional y el soporte emocional . \"La labor de la Enfermera Pedi\u00e1trica es un pilar fundamental que garantiza unos cuidados de calidad a los pacientes y ofrece atenci\u00f3n emocional tanto al paciente como a su familia, favorecien do la implicaci\u00f3n de los padres en Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6346 21 892 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 482 EUR (545 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226309851 los cuidados, disminuyendo su ansiedad y atendiendo a sus nece sidades. Con ello, garantizamos una mejor recuperaci\u00f3n, mayor satisfacci\u00f3n y un a menor repercusi\u00f3n emocional\", explica Consuelo S\u00e1nchez Maestro , enfermera de la Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tr icos y Neonatales del Hospital Cl\u00ednico de Valladolid. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es La industria farmac\u00e9utica lidera la investigaci\u00f3n c l\u00ednica pedi\u00e1trica Baleares pone en marcha la primera UVI m\u00f3vil pedi\u00e1t rica Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6346 21 892 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 482 EUR (545 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226309851 Canal Enfermero en youtube retransmitir\u00e1 en directo la jornada enfermera sobre vacunas frente a meningococo y neum ococo Publicado por: Diario Enfermero original REDACCI\u00d3N.- Madrid acoge el pr\u00f3ximo 22 de octubre la j ornada \"Enfermer\u00eda y estrategias de vacunaci\u00f3n frente a la enfermedad meningoc\u00f3cica y neumoc\u00f3cica \". Ser\u00e1 en la sede del Consejo General de Enfermer\u00eda donde numerosos ponentes debatir\u00e1n y analizar\u00e1n la situa ci\u00f3n actual. Una vez cerrada la posibilidad de inscripci\u00f3n, por haberse completado el aforo, y dado el volumen de interesados en la jornada, se ha habilita do la posibilidad de seguir los debates v\u00eda streaming , a trav\u00e9s de Canal Enfermero . La emisi\u00f3n en directo comenzar\u00e1 con el inicio de la jorna da a las 9 de la ma\u00f1ana con la conferencia inaugural de C\u00e9sar Tolosa, magistrado de la Sala tercera del Tribunal Supremo, con la ponencia \"Aspectos legales y obligatoriedad de la va cunaci\u00f3n\". Posteriormente, a las 10:00, comenzar\u00e1 la mesa redonda \"Enfermedad meningoc\u00f3ci ca invasiva\", que estar\u00e1 moderada por \u00c1ngel Gil, catedr\u00e1tico de Medicina Prevent iva y Salud P\u00fablica de la Universidad Rey Juan Carlos, y contar\u00e1 con tres ponentes de excepci\u00f3n. Jes\u00fa s Ruiz, jefe de Servicio de Pediatr\u00eda del Hospital Universitario 12 de Octubre; Mab el Bueno, enfermera de Atenci\u00f3n Primaria, y Almudena Santano, directora de Enfermer\u00eda del Hospital Puerta de Hierro. Tras la pausa, a las 11:45, comenzar\u00e1 la mesa \"Enfermedad neumoc\u00f3cica y neumon\u00eda neumoc\u00f3cica\" con \u00c1ngel Gil tambi\u00e9n como moderador. En est a ser\u00e1n Isabel Jimeno, m\u00e9dica; Sonia L\u00f3pez, directora asistencial del \u00c1rea Centro; Artu ro Gonz\u00e1lez, enfermero y Raquel Montero, responsable de centros de la DA Noroeste. La emisi\u00f3n podr\u00e1 seguirse a trav\u00e9s de este enlace: https://www.youtube.com/user/cgenfermeria Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226310317 Marta Morenza y Blanca Lorenzo original Marta Morenza y Blanca Lorenzo han logrado el premio a la mejor comunicaci\u00f3n oral en la decimotercera edici\u00f3n del Premio Nacional de Investigaci\u00f3n de Enfermer\u00eda \"Raquel Recuero\" por su trabajo Intervenci\u00f3n enfermera multicomponente r ealizada en atenci\u00f3n primaria para prevenir las ca\u00eddas en el adulto mayor con alto riesgo de caerse. Tal y como explica Morenza, el estudio surge al observar qu e una de las l\u00edneas estrat\u00e9gicas para el Sistema Nacional de Salud, de cara a asegurar u n envejecimiento saludable, es prevenir la fragilidad y las ca\u00eddas en el adulo mayor. \" Adem\u00e1s, mientras contemplaba otros temas, durante una semana acudieron a la consulta varios usuarios con m\u00e1s de 65 a\u00f1os, que se hab\u00edan ca\u00eddo tanto en el domicilio como en la calle, presentante consecuencias f\u00edsicas y tambi\u00e9n ps\u00edquicas\", explica la enfermera del centro de sal ud La Solana, en Talavera de la Reina (Toledo). Ella, que acaba de terminar su formaci \u00f3n EIR y ya es especialista en Familiar y Comunitaria, considera que ver de cerca esta problem\u00e1tica fue lo que le hizo decantarse por el tema. Tras analizar los datos, vio que \"una intervenci\u00f3n multicom ponente realizada por enfermer\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria aumenta tanto cualitativamente como cu antitativamente sus conocimientos en materia de prevenci\u00f3n de ca\u00eddas. \"Tambi\u00e9n se ha evidenciad o que los adultos mayores, a pesar de la edad y de la creencia general, pueden segui r aprendiendo y nosotros, como profesionales sanitarios, debemos animarnos m\u00e1s a dise\u00f1ar i ntervenciones educativas para este grupo de edad porque pueden ser muy efectivas\", subra ya Morenza. La enfermera agradece el reconocimiento y asegura que est o \"es una grand\u00edsima recompensa a mucho esfuerzo y muchas horas dedicadas, no s\u00f3lo a la reali zaci\u00f3n de este trabajo, sino a tantas otras actividades extra asistenciales que hemos realizad o durante estos dos a\u00f1os de especializaci\u00f3n\". \u00c1ngel M. Gregoris Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Organizaci\u00f3n Colegial de Enfermer\u00eda Prensa Digital 212 588 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 177 EUR (200 USD) https://www.consejogeneralenfermeria.org/index.php?option=com_k2&view=item&id=65308&idU=1 SEMES presenta la Gu\u00eda R\u00e1pida del Manejo del Dolor en Urgencias, con papel destacado para la enfermer\u00eda Publicado por: Diario Enfermero original GEMA ROMERO .- Uno de los motivos m\u00e1s prevalentes de consulta en los servi cios de urgencias y emergencias, es el dolor. \"Est\u00e1 estimado que en tre el 45 y el 70% de los pacientes que llegan a urgencias van a presentar dolor y a l menos un 50% como s\u00edntoma principal. Incluso hay autores que ya lo consideran como una patolog\u00eda con entidad propia\". De ah\u00ed la necesidad de esta gu\u00eda, tal y como explica a Di arioEnfermero.es \u00c1ngeles Celda, enfermera de urgencias, miembro del grupo de dolor de SEMES y uno de los autores de esta gu\u00eda. Seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OM S), 1 de cada 5 personas en el mundo, sufre por dolor y un tercio de la poblaci\u00f3n vivir\u00e1 con dolor durante toda su vida y en Espa\u00f1a son 9 millones las personas que sufren dolor cr\u00f3nico. Sin embargo, \"est\u00e1 demostrado tambi\u00e9n que hay una oligoanalgesia (tratamiento analg \u00e9sico sub\u00f3ptimo, ya sea por pautas inadecuadas, dosis insuficientes o f\u00e1rmacos inapropiados), el paciente que acude a urgencias con dolor por ciertas barreras no est\u00e1 tratado todo lo b ien que deber\u00eda y ah\u00ed tenemos un margen de mejora important\u00edsimo\". As\u00ed, la gu\u00eda que ha elaborado el grupo de Dolor de l a Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Urgencias y Emergencias (SEMES-Dolor), trata, en 22 cap\u00edt ulos, los aspectos m\u00e1s importantes del paciente que acude con dolor a urgencias. \"La gu\u00eda h abla del manejo del dolor en urgencias y est\u00e1 dividida en aspectos generales, epidemiolog \u00eda, luego por patolog\u00edas, con lo cual te da una visi\u00f3n general de lo que hay que hacer, de lo que ser\u00eda las buenas pr\u00e1cticas para el manejo del dolor en urgencias\", subraya esta enf ermera del Hospital General Universitario de Valencia. Papel de la enfermer\u00eda Con respecto a la enfermer\u00eda, esta gu\u00eda es fundamental \"tanto por el cuidado como por \u00e9tica profesional, para evitar el sufrimiento, los enfermeros tenemos que trabajar bien el dolor\". Adem\u00e1s, tal y como subraya Celda, \"la enfermera es el pri mer contacto con el paciente en el triaje, la que hace la valoraci\u00f3n. De una buena valoraci \u00f3n hay un mont\u00f3n de estudios que dicen que s\u00f3lo el hecho de valorar el dolor con una escala validada va a proporcionar que el paciente vaya a tener m\u00e1s analgesia y que \u00e9sta est\u00e9 administ rada en menos tiempo, que se tarde menos en administrar la analgesia\". As\u00ed, en la gu\u00eda se incide en todo el trabajo que reali za la enfermer\u00eda realizado con el dolor: el Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226321654 cuidar, el evaluar, luego tener una reevaluaci\u00f3n y contro lar todos aquellos efectos o eventos adversos que pueda tener el paciente por la medicaci\u00f3n q ue le administras, igual que controlas ciertas medicaciones por si pudiera tener alg\u00fan e fecto secundario: nauseas, v\u00f3mitos, supresi\u00f3n respiratoria... Se habla tambi\u00e9n del registro de las NIC del dolor\", explica \u00c1ngeles Celda. \"Me gustar\u00eda recalcar que el dolor es muy frecuente en la vida diaria de un hospital, en todos los servicios, y es importante que tomemos de la gran impor tancia de la valoraci\u00f3n, del gran papel que tiene la enfermera en el servicio de urgencia s cuando est\u00e1 valorando\". De hecho, en la gu\u00eda se \u00edndice muy especialmente \"en la utilizaci\u00f3n de una escala validada y en el registro. Las enfermeras nos preocupamos por el paciente, le preguntamos si tiene dolor, le ponemos analgesia, luego nos preocupamos por c\u00f3mo est\u00e1, si le ha reducido el dolor o no, pero no usamos una escala validada y no lo registramos. Es i mportant\u00edsimo el trabajo que estamos haciendo, y sin embargo, no somos capaces de, por un poco m\u00e1s, registrarlo para despu\u00e9s poder evaluarlo, para que podamos ver qu\u00e9 resulta do tiene, si lo que estamos haciendo bien o no, para que nos podamos comparar entre hospitales. Eso algo que es fundamental\", destaca esta enfermera de urgencias. Prescripci\u00f3n por protocolo Actualmente, en los servicios de Urgencias, a trav\u00e9s de proto colos consensuados con todo el servicio, ya est\u00e1 previsto que la enfermera pueda iniciar e l tratamiento para el dolor. \"Por ejemplo, si viene un paciente con un c\u00f3lico nefr\u00edtico, o co n trauma, que tambi\u00e9n es muy t\u00edpico, preguntas si tiene alguna alergia, si no hay ning\u00fan pro blema, ya sabes que para ese paciente, con esa patolog\u00eda y esas caracter\u00edsticas, le puedes dar un f\u00e1 rmaco inhalado o un paracetamol, pero siempre bajo los protocolos del servicio\", finaliza Ce lda. Adem\u00e1s, en la gu\u00eda se abarcan, adem\u00e1s de los temas genera les del tratamiento del dolor y su manejo por enfermer\u00eda, temas como el dolor en el ni\u00f1o , anciano y embarazada, el dolor en las emergencias. Para descargar la gu\u00eda, pulse aqu\u00ed. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226321654 Premiado un estudio del IBIS y Virgen del Roc\u00edo par a la detecci\u00f3n temprana del rechazo de trasplantes de h\u00edgado original SEVILLA, 18 (EUROPA PRESS) Un equipo de profesionales del Hospital Universitario Vi rgen del Roc\u00edo y del Instituto de Biomedicina de Sevilla (IBIS) ha merecido un premio en la 27 edici\u00f3n del Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Trasplante Hep\u00e1tico por un trabajo que identifica marcadores biol\u00f3gicos para la detecci\u00f3n temprana del rechazo de un trasplante de h\u00edgado. En concreto, el trabajo se titula 'Monitorizaci\u00f3n del re chazo temprano mediante la cuantificaci\u00f3n de marcadores gen\u00f3micos \u00f3rgano-espec\u00edfico en el ADN circulan te del receptor', y en \u00e9l han participado 40 pacientes trasplantados de h\u00edgado en el h ospital sevillano. Los investigadores han identificado diez polimorfismos gen \u00e9ticos presentes en los donantes que indicar\u00edan, si aparecen en la persona trasplantada, un posible rechazo o da\u00f1o, seg\u00fan han informado desde el Virgen del Roc\u00edo en una nota. La 27 edici\u00f3n del Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de T rasplante Hep\u00e1tico re\u00fane hasta este viernes en Sevilla a una amplia participaci\u00f3n de los prof esionales implicados en los trasplantes en el hospital sevillano, como cirujanos, hepat \u00f3logos, anestesistas, infect\u00f3logos, radi\u00f3logos, enfermer\u00eda o personal de laboratorio. El programa del Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Tr asplante Hep\u00e1tico ha incluido temas de \"m\u00e1xima actualidad\" en el \u00e1mbito del trasplante hep \u00e1tico que podr\u00e1n tener \"impacto en mejoras de supervivencia y mejor acceso a estos procedimientos\". El grupo de Trasplante Hep\u00e1tico de Hospital Universitar io Virgen del Roc\u00edo es uno de los centros con mayor volumen del pa\u00eds --en lo que va de a\u00f1o h a realizado 54 trasplantes de h\u00edgado--, y, por esta experiencia, la sociedad espa\u00f1ola ha confiado en ellos para la organizaci\u00f3n local del encuentro. Adem\u00e1s, se presentan las conclusiones del documento de consenso con el trabajo desarrollado por todos los grupos espa\u00f1oles donde se ha va lorado la posibilidad de ampliar las indicaciones del trasplante hep\u00e1tico, y se debate el ab ordaje integral de las neoplasias en este, tema que supone mejoras en la supervivencia de los pa cientes que reciben un injerto hep\u00e1tico. Cirujanos expertos en innovaciones t\u00e9cnicas para resolver situa ciones complejas contar\u00e1n tambi\u00e9n su experiencia. Y las nuevas alternativas de donaci\u00f3 n que est\u00e1n suponiendo un gran incremento de la donaci\u00f3n en Espa\u00f1a en los \u00faltimos a\u00f1os, como son los donantes procedentes de asistolia. \"Este Congreso tiene como objetivo promover y promocionar la adquisici\u00f3n e intercambio de conocimientos actualizados en el \u00e1rea del trasplante hep\u00e1t ico, enfatizando en los temas m\u00e1s innovadores y controvertidos y, en esta ocasi\u00f3n, hemos incluido tambi\u00e9n un espacio para la presentaci\u00f3n de proyectos y estudios colaborativos con el fin d e que podamos conocer los desarrollos de otras unidades y as\u00ed fomentar una vez m\u00e1s la colaboraci\u00f3n entre unidades\", seg\u00fan ha explicado el coordinador del equipo de trasplan te hep\u00e1tico del Virgen del Roc\u00edo, Miguel \u00c1ngel G\u00f3mez Bravo, que es, adem\u00e1s, presidente del Comit\u00e9 Organizador del 27 Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Trasplante Hep\u00e1tico. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Gente Digital Prensa Digital 918 2967 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 48 EUR (54 USD) 226 EUR (255 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226326498 Ana Lluch lanza un mensaje de optimismo en el D\u00eda de l C\u00e1ncer de Mama: \"El 85% de los casos tienen curaci\u00f3n\" original VAL\u00c8NCIA, 18 (EUROPA PRESS) La doctora Ana Lluch, coordinadora del Grupo de Investi gaci\u00f3n de Biolog\u00eda de C\u00e1ncer de Mama del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Incliva y cat edr\u00e1tica de Medicina en la Facultad de Medicina de la Universitat de Val\u00e8ncia, ha lanzado un mensaje de optimismo de cara al D\u00eda Mundial del C\u00e1ncer de Mama, que se celebra este s\u00e1ba do, 19 de octubre, instando a las mujeres que lo padecen a \"eliminar el miedo porque est a enfermedad se puede curar en un porcentaje muy elevado, que se sit\u00faa entre el 80% y el 8 5%\". La reconocida onc\u00f3loga ha recordado que el c\u00e1ncer de mama se diagnostica a 4.000 mujeres en la Comunitat Valenciana cada a\u00f1o, pero \"disponemos d e un sistema sanitario p\u00fablico mod\u00e9lico y universal, del que debemos sentirnos orgullosos\", que hace posible que esta patolog\u00eda \"cada vez se cure m\u00e1s y se diagnostique m\u00e1s\". Por eso, ha invitado a las mujeres a acudir a los program as de screening, que ofrece nuestro sistema sanitario, que cuenta con unos \"profesionales excelen tes\" y que son clave para la detecci\u00f3n precoz. Asimismo, ha resaltado que las investigaciones desarrolladas a lo largo de los \u00faltimos quince a\u00f1os en biolog\u00eda molecular a trav\u00e9s de institutos de invest igaci\u00f3n son un \"pilar fundamental\" para avanzar en la medicina de precisi\u00f3n y ofrecer el trat amiento m\u00e1s adecuado a cada paciente y con menos efectos secundarios como los que provoca la quimioterapia, que ha dejado de aplicarse sobre un 35% de pacientes. En este sentido, se ha referido a la trascendencia de la actividad investigadora de Incliva y, concretamente, a su Unidad de Ensayos Cl\u00ednicos Fase I Oncol\u00f3g icos --pionera en Espa\u00f1a y referente internacional-- que act\u00faa en fases muy iniciale s, que ha permitido investigar, por una parte, acerca de las alteraciones gen\u00e9ticas y moleculares de l tumor de cada paciente y, por otra, obtener f\u00e1rmacos nuevos para poder aplicar en funci \u00f3n de las caracter\u00edsticas de cada c\u00e1ncer. La doctora Lluch ha se\u00f1alado que el principal reto en l a actualidad es la inmunoterapia e investigar en el c\u00e1ncer de mama triple negativo, que es e l de peor pron\u00f3stico, para el que existen menos tratamientos y menos f\u00e1rmacos de los que se pue dan beneficiar las mujeres que lo padecen. La Unidad de Ensayos Cl\u00ednicos Fase I Oncol\u00f3gicos del Institut o de Investigaci\u00f3n Sanitaria Incliva del Hospital Cl\u00ednico de Valencia --en los que se p rueba por primera vez en humanos la eficacia de un medicamento en el tratamiento contra el c\u00e1ncer-- ha realizado 82 ensayos en 587 pacientes, que han concluido en contratos con 30 empre sas farmac\u00e9uticas, en sus primeros quince a\u00f1os de existencia. Los ensayos realizados durante todo este tiempo han concluid o en importantes avances farmacol\u00f3gicos, que han contribuido a mejorar la eficacia del tratamiento de diferentes tipos de c\u00e1ncer, como mama, p\u00e1ncreas y pulm\u00f3n. ENSAYOS ACTIVOS En la actualidad, hay 31 ensayos activos, que se est\u00e1n desarr ollando en colaboraci\u00f3n con 40 pacientes en tratamiento oncol\u00f3gico, y se tiene contrato co n 17 empresas farmac\u00e9uticas. En la Unidad de Ensayos Cl\u00ednicos Fase I Oncol\u00f3gicos trabajan 10 in vestigadores principales, 7 investigadores colaboradores, 3 enfermeras de investigaci\u00f3n , 2 farmac\u00e9uticos, 2 data manager y 3 administrativos. La Unidad de Ensayos Cl\u00ednicos Fase I Oncol\u00f3gicos de Incliva, cr eada en 2004, es pionera en Espa\u00f1a en este campo: es una de las tres unidades que existe n en nuestro pa\u00eds (las otras Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Gente Digital Prensa Digital 918 2967 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 48 EUR (54 USD) 226 EUR (255 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226290768 est\u00e1n en el Hospital Virgen de las Nieves de Sevilla y en el Vall d'Hebron de Barcelona) y la \u00fanica en la Comunidad Valenciana. Adem\u00e1s, se ha convertid o en un referente internacional en investigaci\u00f3n oncol\u00f3gica y colabora activamente con compa\u00f1\u00edas l \u00edderes farmac\u00e9uticas de biotecnolog\u00eda y con los mejores hospitales del mundo en el tratamiento contra el c\u00e1ncer, como el Hospital General de Massachussets en Boston; MD Anderson de Houston; el Hospital Vall d'Hebr\u00f3n en Barcelona; y la Universidad de Colorado. MEJORA LA SUPERVIVENCIA Seg\u00fan el informe SEOM (Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica) 2019, el c\u00e1ncer sigue constituyendo una de las principales causas de morbi-mortali dad en Espa\u00f1a, al igual que en el resto del mundo. El n\u00famero de tumores diagnosticados en nuestro pa\u00eds en el a\u00f1o 2019 alcanzar\u00e1 los 277.234, seg\u00fan las estimaciones de Redecan, en comparaci\u00f3n con los 247.771 casos diagnosticados en el a\u00f1o 2015. Los c\u00e1nceres m\u00e1s frecuentes diagnosticados en Espa\u00f1a en 2019 se r\u00e1n los de colon y recto (44.937 nuevos casos), pr\u00f3stata (34.394), mama (32.536), pulm\u00f3n (29.503) y vejiga urinaria (23.819). A mucha distancia, los siguientes c\u00e1nceres m\u00e1s frecu entes ser\u00e1n los linfomas no Hodgkin, y los c\u00e1nceres de cavidad oral y faringe, p\u00e1ncreas y e st\u00f3mago. El n\u00famero absoluto de c\u00e1nceres diagnosticados en Espa\u00f1a con tin\u00faa en aumento desde hace d\u00e9cadas por el aumento de la poblaci\u00f3n (hasta 2012); el envejecimiento de la poblaci\u00f3n (la edad es un factor de riesgo fundamental en el desarroll o del c\u00e1ncer); la exposici\u00f3n a factores de riesgo como el tabaco, el alcohol, la contaminaci\u00f3n, la obesidad y el sedentarismo; y, en algunos tipos de c\u00e1ncer --como colorrectal y mama, c\u00e9rvix o pr \u00f3stata--, el aumento de la detecci\u00f3n precoz. De hecho, si los programas de detecci\u00f3n precoz son adecuados, deber\u00edan producir una reducci\u00f3n de la mortalidad pero tambi\u00e9n, en mayor o me nor grado, un aumento del n\u00famero de casos. Debido a la combinaci\u00f3n de estos factores, se puede d ar el caso de que, a pesar de que la exposici\u00f3n a factores de riesgo no var\u00ede a lo largo del tiempo, el n\u00famero absoluto de casos aumente debido a los otros dos factores (magnitud de la poblaci\u00f3n y/o envejecimiento). La mortalidad del c\u00e1ncer en Espa\u00f1a ha experimentado un fuerte descenso en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Estas tendencias reflejan las mejoras en la supervive ncia de los pacientes con tumores debido a las actividades preventivas, las campa\u00f1as de diagn\u00f3stico precoz y los avances terap\u00e9uticos. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Gente Digital Prensa Digital 918 2967 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 48 EUR (54 USD) 226 EUR (255 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226290768 SANIDAD Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Diario M\u00e9dico General Prensa Escrita 39 316 38 882 117 945 Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 21/10/2019 Espa\u00f1a 45 248,96 cm\u00b2 (39,9%) 1857 EUR (2103 USD) Una encuesta sobre 400 pacien- tes y sus cuidadores (241 pa- cientes y 149 cuidadores) en 30 hospitales realizada entre los tres meses y el a\u00f1o despu\u00e9s de sufrir un ictus revela que dos de cada tres de los participantes te- n\u00edan un escaso conocimiento de la patolog\u00eda y s\u00f3lo el 25% sa-br\u00eda prevenirlo. El 30% de los pa- cientes que han sufrido un ictus sigue ignorando c\u00f3mo evitar un nue- vo episo- dio. \"Debemos explicar me- jor c\u00f3mo evi- tar un segun- do ictus. Este es un punto de mejora\", re- conoce Mar\u00eda Alonso de Le- ci\u00f1ana, coor- dinadora del Grupo de Es- tudio de Enfermedades Cerebro- vasculares de la SEN, e investi- gadora principal de la encuesta. CARDIOLOG\u00cdADIARIO MEDICO.COM @diariomedico y DiarioM\u00e9dico LO + La coordinaci\u00f3n entre ambos lados del embri\u00f3n determina la posici\u00f3n final y correcta del cor\u00e1zon posici\u00f3n del coraz\u00f3n con el polo inferior apuntando a la izquier- da es fundamental para que haya una concordancia adecuada con las venas y arterias. El 50% de las alteraciones cong\u00e9nitas son mal- formaciones cardiacas y muchas tienen que ver con defectos en la posici\u00f3n del coraz\u00f3n. Cuando \u00e9ste no se desplaza de su posici\u00f3n ini- cial -la l\u00ednea media del embri\u00f3n-, se origina un defecto importan- te, la mesocardia. Se trata de una anomal\u00eda cong\u00e9nita de la posici\u00f3n, intermedia entre la situaci\u00f3n nor- mal y la dextrocardia, en la que la punta del coraz\u00f3n est\u00e1 diri- gida hacia la derecha\". Investigadores del Instituto de Neurociencias CSIC-UMH en Ali- cante, coordinados por \u00c1ngela Nieto, han descubierto el mecanis- mo molecular que asegura el equi- librio necesario en las cascadas de se\u00f1alizaci\u00f3n izquierda-derecha durante el desarrollo embrionario para el correcto posicionamiento del coraz\u00f3n a la izquierda. En 2017, el grupo publicaba en Natu- re que hay un flujo de c\u00e9lulas ma- yor que se incorporan al coraz\u00f3n desde el lado derecho del embri\u00f3n y que empujan al tubo cardiaco hacia la izquierda desde su posi- ci\u00f3n inicial en el centro. Sin em- bargo, segu\u00eda siendo una inc\u00f3g- nita c\u00f3mo se lograba esa asimetr\u00eda en la se\u00f1alizaci\u00f3n celular. La duda se desvela en un nue- vo trabajo, que se publica en Deve- lopmental Cell , y que detalla c\u00f3mo se logra esa asimetr\u00eda en los in- ductores del flujo. \"Sab\u00edamos que el coraz\u00f3n se desplaza a la izquier- da debido al flujo asim\u00e9trico de c\u00e9- lulas procedentes de las regiones laterales del embri\u00f3n, pero desco- noc\u00edamos c\u00f3mo se consigue esa asimetr\u00eda\", explica Luciano Rago, primer autor del estudio. Seg\u00fan explica a DM Nieto, \"la Pseudociencia, el 'lado oscuro': politoxicoman\u00eda Emilio Molina, vicepresidente de la Asociaci\u00f3n para Proteger al En- fermo de Terapias Pseudocien- t\u00edficas y colaborador del Observa- torio contra las Pseudociencias, Pseudoterapias, Intrusismo y Sec- tas Sanitarias de la OMC, repasa en su columna las pseudoterapias que pueden encadenarse. \"Al pro- fundizar en las interrelaciones en- tre los varios y dispares charla- tanes de nuestros d\u00edas, surgen los compa\u00f1eros de cama m\u00e1s peculia- res\", escribe Molina. OPINI\u00d3N cial, lo cual convierte a este mo- vimiento en una placa de Petri en- riquecida en conspiranoia donde han empezado a ser parasitados por grupos de difusi\u00f3n de Nueva Medicina Germ\u00e1nica\".En las constelaciones de las pseudoterapias \"hay nodos que las agrupan e interconectan, barri- zales de propuestas que se con- densan en eventos, en canales de YouTube , revistas de supuesta di- vulgaci\u00f3n , asociaciones... de las que surgen o reciben ramas de pseudoterapias con relaciones casi simbi\u00f3ticas con otras, pero entre las que tambi\u00e9n se encuen- tran secciones parasitadas por co- rrientes distintas que, en princi- pio, no tendr\u00edan nada que ver\". Como ejemplo, Molina pone el terraplanismo, \"una absurda pro- puesta que a priori no tiene rela- ci\u00f3n con las pseudoterapias. Pero s\u00ed cuenta, en su base, con el sustra- to del recelo hacia la versi\u00f3n ofi- Los profesionales deben explicar mejor c\u00f3mo evitar un segundo ictusNEUROLOG\u00cdA Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Diario M\u00e9dico General Prensa Escrita 39 316 38 882 117 945 Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 21/10/2019 Espa\u00f1a 4 245,69 cm\u00b2 (39,4%) 1839 EUR (2083 USD) Seguridad tecnol\u00f3gica, exigencia insoslayable en el sector sanitario os centros y establecimientos sani- tarios est\u00e1n sensibilizados, en ma- yor o menor medida, con la impor- tancia de proteger la confidencialidad y los da- tos de sus pacientes. Tienen claro, al menos en teor\u00eda, que los datos sobre salud son infor- maci\u00f3n de car\u00e1cter muy sensible y, por tanto, objeto de una protecci\u00f3n especial. En la pr\u00e1c- tica, sin embargo, muchas empresas del sec- tor sanitario fallan. Y con cada fallo, con cada deficiencia, la efectividad de los planes que pretenden proteger los datos de sus pacien- tes va disminuyendo. De ah\u00ed que los aboga- dos y delegados de protecci\u00f3n de datos nos sorprendamos al encontrarnos con cl\u00ednicas donde, salvo el antivirus, no hay otras medi- das tecnol\u00f3gicas; o con establecimientos sa- nitarios que ni siquiera han implantado un sis- tema de contrase\u00f1as, o que contratan servi- cios externos - con el consi- guiente acceso a datos de ter- ceros- sin veri- ficar el nivel de cumplimiento del prestador de servicios. Con la nueva obligaci\u00f3n de registro horario, por citar otro ejemplo, cl\u00edni- cas y hospitales est\u00e1n implan- tando sistemas de huella dacti- lar o de recono- cimiento facial sin analizar la seguridad de estos sistemas, que registran datos biom\u00e9tricos. En muchos casos, las medidas t\u00e9cnicas ya existen en el sector sanitario, pero a\u00fan son desconoci- das porque no est\u00e1n documentadas. T odo ello supone un gran problema. Igual que si dejamos abierta la puerta f\u00edsica de una empresa, los intrusos entrar\u00edan a robar, si se deja al descubierto la seguridad, los ciber- delincuentes van a sustraer la informaci\u00f3n almacenada, con todo lo que ello implica para un centro o un establecimiento sanitario. Las medidas de seguridad son la puerta a la informaci\u00f3n y, a\u00fan as\u00ed, vemos a diario como los responsables la dejan abierta -o con deficiente protecci\u00f3n-, sin mayor conciencia del riesgo que implica. La informaci\u00f3n tiene un precio, y los datos de salud son de los m\u00e1s caros, por lo que este sector podr\u00eda estar en el punto de mira de los delitos inform\u00e1ticos. Si bien la aprobaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica 3/2018 de Protecci\u00f3n de Datos y el Reglamen- to General de Protecci\u00f3n de Datos (RGPD) han contribuido a fomentar en muchos esta- blecimientos la cultura de cumplimiento y sal-vaguarda de los datos de salud de los pacien- tes, muchas empresas de este sector no son a\u00fan conscientes de que un plan de protecci\u00f3n de datos no ser\u00e1 nunca eficaz si no contie- ne una pol\u00edtica de seguridad tecnol\u00f3gica. El propio RGPD hace referencia a esto en su art\u00edculo 32, al afirmar que \"teniendo en cuen- ta el estado de la t\u00e9cnica, los costes de apli- caci\u00f3n, y la naturaleza, alcance, contexto y fi- nes del tratamiento, as\u00ed como los riesgos para los derechos y libertades de las personas f\u00edsi- cas, se aplicar\u00e1n medidas t\u00e9cnicas y orga- nizativas apropiadas\". Cuando un centro sani- tario carece de medidas t\u00e9cnicas, o no son su- ficientemente efectivas, los riesgos aumentan de forma exponencial. Un incidente de segu- ridad producido por la ausencia de medidas tecnol\u00f3gicas puede conllevar la imposici\u00f3n de una sanci\u00f3n de la Agencia Espa\u00f1ola de Protec- ci\u00f3n de Datos, cuyo l\u00edmite m\u00e1xi- mo es de 20 mi- llones de euros. M\u00e1s all\u00e1 del di- nero, hay que sumar el impac- to reputacional que supone la p\u00e9rdida de con- fianza de los clientes, un he- cho clave para cualquier em- presa sanitaria. Incluso pode- mos imaginar los graves da- \u00f1os para la salud que conllevar\u00eda un incidente de seguridad del que se deriven fallos en los equipos m\u00e9dicos, en los robots o en los sistemas que los profesionales usen para atender a sus pacientes. P\u00c9RDIDA DE REPUTACI\u00d3N Por ello, aunque la sanci\u00f3n econ\u00f3mica que pueda imponer la autoridad de control podr\u00eda ser pagable -con suerte-, la p\u00e9rdida de con- fianza de los clientes que podr\u00eda generar el in- cidente ser\u00eda probablemente irreversible. Y no es un secreto que hoy, con la importancia de las opiniones en internet de otros pacien- tes y la facilidad con que una informaci\u00f3n negativa de la empresa se expande por la red, este aspecto puede ocasionar un perjuicio enorme. Hay pues razones suficientes para que el sector sanitario invierta en seguridad tec- nol\u00f3gica -por cuestiones humanas y \u00e9ticas-, y en trabajar, dentro de los establecimientos y los centros sanitarios, en culturas de cum- plimiento y de conciencia de los riesgos que las nuevas tecnolog\u00edas pueden suponer para los pacientes.L LILLIAM VALENZUELA DPD Certificado. Socia en Umbra Abogados COLUMNA INVITADA Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Diario M\u00e9dico General Prensa Escrita 39 316 38 882 117 945 Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 21/10/2019 Espa\u00f1a 29 133,87 cm\u00b2 (21,5%) 1222 EUR (1384 USD) El Ministerio de Sanidad anunci\u00f3 la semana pasada que financiar\u00e1 el primer f\u00e1rmaco europeo basado en c\u00e9lulas madre de donante; \"un f\u00e1rmaco vivo\", seg\u00fan asegur\u00f3 Dami\u00e1n Garc\u00eda-Olmo, jefe del Servicio de Cirug\u00eda del Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, de Madrid, y uno de los principa- les responsables del desarrollo de Alofisel -darvadstrocel-, de Takeda, indicado en f\u00edstulas perianales por Crohn. \"Es la primera vez que una terapia celular procedente de donante hace el recorrido completo de los f\u00e1rmacos convencionales\", con las distintas fases de investiga- ci\u00f3n y reguladoras, \"y llega al mercado\", se\u00f1ala el investiga- dor, y subraya que \"es un \u00e9xito del sistema cient\u00edfico espa\u00f1ol\", en el que han colaborado la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, la Jim\u00e9nez D\u00edaz y la compa\u00f1\u00eda Takeda -que produce el f\u00e1rmaco-, entre otras. La terapia -basada en c\u00e9lulas madre mesenquimales de la grasa de donantes- puede potenciar la capacidad regeneradora del organismo y reducir la inflamaci\u00f3n. La terapia, que se fabrica en Espa\u00f1a, se financiar\u00e1 por la modalidad de riesgo comparti- do. \"Hemos llegado a un acuerdo con el Ministerio para que la financiaci\u00f3n se base en los resultados\", ha se\u00f1alado Stefanie Granado, directora general de Takeda Iberia. T akeda presenta ' Alofisel', primer f\u00e1rmaco espa\u00f1ol basado en c\u00e9lulas madre de donante MADRID CRISTINA G. LUCIOE N F E R M E D A D D E C R O H N Dami\u00e1n Garc\u00eda-Olmo, jefe del Servicio de Cirug\u00eda de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz. Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Cinco D\u00edas General Prensa Escrita 29 266 20 314 38 000 Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 33 82,88 cm\u00b2 lucha contra esta en- fermedad, que se ver\u00e1 acompa\u00f1ada tambi\u00e9n de la iluminaci\u00f3n en rosa de la Torre Iberdrola, en Bilbao. Iberdrola colabora con la Asociaci\u00f3n Espa - \u00f1ola Contra el C\u00e1ncer (AECC) desde 2015 y am- bas organizaciones tra- bajan de forma conjunta con el objetivo de incre- mentar la ayuda necesa- ria para continuar con la investigaci\u00f3n oncol\u00f3gica. Entre las acciones m\u00e1s destacadas se encuentra el patrocinio de las carre - ras En Marcha Contra el C\u00e1ncer. En el marco de esta alianza, Iberdrola ha lanzado Juntos contra el c\u00e1ncer , con la que ofrece a sus clientes la posibi - lidad de colaborar men- sualmente con la AECC a trav\u00e9s de su factura de la luz o del gas.Iberdrola se suma a la lucha contra el c\u00e1ncer de mama Con motivo del D\u00eda Mun- dial Contra el C\u00e1ncer de Mama, que se celebra el 19 de octubre, Iberdrola convoc\u00f3 el viernes a m\u00e1s de 100 empleados en un acto de sensibilizaci\u00f3n; una actividad alineada con su compromiso de Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Mundo Madrid Prensa Escrita 24 514 20 371 104 414 Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 32 353,88 cm\u00b2 (56,8%) 17 703 EUR (20 050 USD) POR LAURA TARD\u00d3N MADRID Llevaba 10 a\u00f1os intentando tener un hijo sin ning\u00fan \u00e9xito. Fue entonces cuando Pilar I\u00f1igo y su marido decidieron acudir a consulta m\u00e9dica en busca de una soluci\u00f3n, pero se encontraron con una realidad muy diferente. Un tumor de mama que dio un giro a sus prioridades en cuesti\u00f3n de segundos. Lo primero era \u00abmi supervivencia\u00bb, reconoce Pilar. Sin embargo, cuando le dijeron que no iba a ser necesaria la quimioterapia, enseguida se anim\u00f3 otra vez con la idea de ser madre y a los tres a\u00f1os del diagn\u00f3stico, su deseo se cumpli\u00f3. \u00abEl c\u00e1ncer no es una l\u00e1pida y tampoco implica renunciar a la maternidad\u00bb, opina. De hecho, ahora que su peque\u00f1a comienza a estudiar primaria, Pilar vuelve a estar embarazada, de otra ni\u00f1a. \u00abEllas son lo mejor que he hecho\u00bb, la muestra de que \u00abse puede ser madre despu\u00e9s de un tumor\u00bb. \u00abNi el embarazo pone en mayor riesgo de recidiva a ninguna mujer que, como Pilar, haya sido tratada por c\u00e1ncer de mama precoz\u00bb ni este diagn\u00f3stico, una vez superado, podr\u00eda afectar al feto. En absoluto\u00bb, remarca Eva Ciruelos, coordinadora de la claro ejemplo de que \u00abs\u00ed se puede\u00bb y ese es el mensaje que quiere transmitir este 19 octubre, coincidiendo con el D\u00eda Mundial contra el C\u00e1ncer de Mama. Ella no necesit\u00f3 quimio, pero tampoco habr\u00eda supuesto un problema. \u00abSabemos que el tipo de quimio que m\u00e1s se utiliza produce hasta en un 50% esterilidad en una mujer de 40 a\u00f1os\u00bb, apunta la onc\u00f3loga. Pero a grandes males, grandes remedios y, en estos casos, si la paciente no ha descartado la maternidad, \u00absiempre antes de la primera infusi\u00f3n de quimioterapia, hay que remitirla a la unidad de fertilidad\u00bb, explica Ciruelos. CONGELAR \u00d3VULOS Se valoran varios aspectos: el tipo de tumor, los tratamientos necesarios y la edad. \u00abSi es muy joven, a veces es suficiente con esperar el tiempo que indican los onc\u00f3logos y despu\u00e9s pueden quedarse embarazadas de forma natural\u00bb, explica Mercedes Herrero, ginec\u00f3loga en HM Hospitales. \u00abSi prevemos que no va a ser f\u00e1cil, entonces recomendamos criogenizar ovocitos antes de iniciar el tratamiento oncol\u00f3gico. Supone un seguro extra\u00bb. Con este procedimiento, \u00absus posibilidades de \u00e9xito son \"EL CANCER DE MAMA NO ES UNA LAPIDA NI IMPIDE SER MADRE\"\u00b4 EMBA- RAZADA TRAS EL TUMOR D\u00eda Mundial. Este tipo de tumores est\u00e1 aumentando en menores de 40 a\u00f1os, pero cada vez hay m\u00e1s medios para tener hijos tras superar el c\u00e1ncer ser la \u00fanica ni\u00f1a de la familia porque Pilar vuelve a estar embarazada. En menos de cuatro meses, ser\u00e1 madre por segunda vez despu\u00e9s del c\u00e1ncer. Es el Unidad de Mama de HM Hospitales y del Hospital 12 de Octubre de Madrid. \u00abHay vida despu\u00e9s del c\u00e1ncer\u00bb, recuerda con firmeza Pilar, paciente del Centro Integral Oncol\u00f3gico Clara Campal de HM Hospitales. \u00abSe puede seguir adelante y tener un hijo si es lo que uno quiere. Hay que apoyarse en los m\u00e9dicos e informarse de todas las opciones posibles si la convencional no fuera viable: \u00f3vulos propios, donados, adopci\u00f3n...\u00bb. Seg\u00fan explica la onc\u00f3loga, que tambi\u00e9n es vicepresidenta del grupo de investigaci\u00f3n SOLTI, \u00abel c\u00e1ncer de mama est\u00e1 aumentando en mujeres menores de 40 a\u00f1os\u00bb (ya supone el 7% de todos estos tumores) y, por otro lado, \u00abla concepci\u00f3n de la maternidad se va retrasando en la sociedad\u00bb. El resultado: \u00abVemos en consulta bastantes casos de mujeres j\u00f3venes a las que lo primero que tenemos que preguntar es por su deseo gen\u00e9sico\u00bb, cuenta la especialista. Pilar ten\u00eda 34 a\u00f1os cuando le detectaron el carcinoma de mama. \u00abMe recomendaron operarme cuanto antes y la operaci\u00f3n se realizo en enero de 2011 y en noviembre de ese mismo a\u00f1o volv\u00ed a pasar por quir\u00f3fano\u00bb. Como los m\u00e9dicos le indicaron que no iba a necesitar quimioterapia, Pilar empez\u00f3 a replantearse el embarazo de nuevo. \u00abSer madre siempre estaba en mi mente, quer\u00eda tener un hijo y formar una familia\u00bb. Al principio, le aconsejaron un tiempo de espera, pero a los tres a\u00f1os del diagn\u00f3stico, \u00abme dijeron que pod\u00eda seguir adelante\u00bb. Mes a mes, la gestaci\u00f3n transcurri\u00f3 con normalidad. Hoy, su peque\u00f1a ya tiene seis a\u00f1os y pronto dejar\u00e1 de Pilar I\u00f1igo, embarazada por segunda vez tras un c\u00e1ncer de mama, en la sala de oncolog\u00eda. OLMO CALVO\u00b4 Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Mundo Madrid Prensa Escrita 24 514 20 371 104 414 Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 33 153,76 cm\u00b2 (24,7%) 10 130 EUR (11 473 USD) las mismas que en las mujeres que no han tenido c\u00e1ncer de mama\u00bb, subraya Herrero. Cabe matizar que los \u00abresultados no dependen s\u00f3lo de ella, sino tambi\u00e9n de la pareja\u00bb. De esta manera, los \u00f3vulos, los embriones o fragmentos de ovario propios de la afectada quedan criogenizados, a la espera de que los onc\u00f3logos den luz verde. A veces, hay que recurrir al uso de \u00f3vulos o embriones donados. En cualquiera de las opciones, lo primero es el tratamiento oncol\u00f3gico de la paciente. LA SEGURIDAD DEL BEB\u00c9 Una vez finalizadas las sesiones de quimioterapia, argumenta Ciruelos, \u00abrecomendamos evitar la concepci\u00f3n durante dos a\u00f1os. Entre el segundo y el quinto a\u00f1o, ya se podr\u00eda considerar siempre que la mujer no requiera un tratamiento hormonal adyuvante\u00bb. Seg\u00fan la Sociedad Estadounidense del C\u00e1ncer, si la afectada \u00abqueda embarazada demasiado pronto despu\u00e9s de la quimioterapia, esto podr\u00eda afectar al beb\u00e9\u00bb. En el caso de que la paciente necesitara tratamiento hormonal adyuvante, \u00e9ste podr\u00eda prolongarse entre cinco y 10 a\u00f1os. Siendo as\u00ed, existe la posibilidad de hacer un descanso en el tratamiento para permitir la gestaci\u00f3n. \u00abTenemos un estudio (llamado Positive) en coordinaci\u00f3n con otros pa\u00edses con mujeres en las que se ha interrumpido el tratamiento adyuvante hormonal entre el mes 18 y 30 para intentar quedarse embarazadas por medios naturales\u00bb, cuenta la vicepresidenta de SOLTI. \u00abSi lo consiguen, tienen a su beb\u00e9 e inmediatamente reinician el tratamiento\u00bb. Se trata de \u00abcongeniar lo mejor posible su deseo gen\u00e9sico con su seguridad y la del beb\u00e9\u00bb. En cuanto a la radioterapia, apunta Ciruelos, \u00abno afecta a la funci\u00f3n ov\u00e1rica ni tampoco hay que contar un tiempo para quedarse embaraza\u00bb. No obstante, existe otro panorama que tambi\u00e9n se ve con cierta frecuencia en las consultas: mujeres ya embarazadas con c\u00e1ncer de mama. \u00abSon situaciones muy delicadas. Se muestran muy preocupadas por su enfermedad y por lo que pueda afectar a su beb\u00e9\u00bb, comenta la onc\u00f3loga. \u00abHay que decirles que no hay ning\u00fan problema. Durante el primer trimestre no se hace ninguna prueba diagn\u00f3stica ni terap\u00e9utica, siempre que ella est\u00e9 de acuerdo\u00bb, a\u00f1ade. A partir del segundo trimestre, ya se pueden practicar algunas pruebas, se puede hacer cirug\u00eda e incluso iniciarse el tratamiento con quimio. \u00abLos beb\u00e9s nacen muy bien. Quiz\u00e1s con un peso un poco por debajo de la media, pero lo recuperan r\u00e1pidamente\u00bb, asegura la especialista en Oncolog\u00eda. Despu\u00e9s del parto o la ces\u00e1rea, \u00abla mujer reanuda aquellos tratamientos que no se han podido dar antes, como la radioterapia, que est\u00e1 completamente contraindicada durante la gestaci\u00f3n, o los anticuerpos monoclonales\u00bb, asegura. Despu\u00e9s del c\u00e1ncer es posible tener hijos, incluso ambas situaciones pueden coincidir en el tiempo, algo que ya le ha ocurrido a varias pacientes con este tumor. Ninguno de los dos son el marco deseable, pero existen protocolos de actuaci\u00f3n con los que los m\u00e9dicos \u00abacompa\u00f1amos a las pacientes en este largo viaje y vamos dibujando con ellas la hoja de ruta teniendo en cuenta sus deseos\u00bb, aclara Ciruelos.\"VEMOS EN CONSULTA MUCHAS MUJERES J\u00d3VENES A LAS QUE LO PRIMERO QUE TENEMOS QUE PREGUNTAR ES SI QUIEREN TENER HIJOS\" Deporte a cambio de ayuda psicol\u00f3gica a pacientes d e c\u00e1ncer original O2 Centro Wellness vuelve a lanzar la acci\u00f3n solidaria Corr e por ellas en colaboraci\u00f3n con Sol\u00e1n de Cabras y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra el C\u00e1ncer. La iniciativa consiste en transformar los kil\u00f3metros corridos en asistencia psicol\u00f3gica p ara las personas que sufren c\u00e1ncer y sus familias. Transformar kil\u00f3metros corridos en asistencia psicol\u00f3gica. Esa es la iniciativa a la que se ha vuelto a adherir la cadena de gimnasios O2 Centro Wellness, que colaborar\u00e1 en la acci\u00f3n solidaria Corre por ellas , emprendida por Sol\u00e1n de Cabras y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ol a contra el C\u00e1ncer (Aecc). La campa\u00f1a pretende implicar a la sociedad para conseguir minutos de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica para pacientes con c\u00e1ncer y sus familiares, de modo que los socios de los gimnasios podr\u00e1n contabilizar los kil\u00f3metros que corren en las cinta s de correr para transformarlos en ayuda psicol\u00f3gica para los afectados por esta enfermedad. A mayor tiempo d e entrenamiento, m\u00e1s minutos de asistencia. O2 Centro Wellnes ya hab\u00eda participado en esta inic iativa el a\u00f1o pasado , pero en esta ocasi\u00f3n ser\u00e1 la primera vez que la acci\u00f3n se desarrollar\u00e1 de maner a simult\u00e1nea en los ocho clubes de la cadena premium . Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas plantadoce.com Prensa Digital 206 726 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 21/10/2019 Espa\u00f1a 22 EUR (24 USD) 176 EUR (199 USD) https://www.plantadoce.com/sala-de-espera/deporte-a-cambio-de-ayuda-psicologica-a-pacientes-de-cancer.html \u00abValencia contra el C\u00e1ncer\u00bb bate su r\u00e9cord: 13.000 corredores y m\u00e1s de 63.000 euros original Imagen de la RunC\u00e1ncer celebrada este domingo en Va lencia - La prueba deportiva y solidaria \u00abVal\u00e8ncia contra el C\u00e1nce r\u00bb, dentro del circuito RunC\u00e1ncer, ha batido su propio r\u00e9cord este domingo al recaudar 63.520 euros para la investigaci\u00f3n oncol\u00f3gica y congregar a un total de 12.704 corredores en la capital del Turia, a pesar de las lluvias. El evento organizado por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra el C\u00e1ncer de Valencia (AECC Valencia) ha reunido este domingo en el Paseo de la Al ameda a cerca de 13.000 personas que han salido a las calles de la ciudad a moverse contra l a enfermedad, seg\u00fan ha informado la entidad en un comunicado. Concretamente, un total de 12.704 personas, de las que un 68 por ciento son mujeres , se han inscrito a alguna de las modalidades existentes en esa IV e dici\u00f3n. Gracias a su solidaridad, este 20 de octubre se ha vivido \u00abuna nueva edici\u00f3n de r\u00e9cor d\u00bb y se han alcanzado los 63.520 euros recaudados para luchar contra el c\u00e1ncer a trav\u00e9s de pr oyectos de investigaci\u00f3n oncol\u00f3gica. Sin palabras nos RunC\u00e1ncer October 20, 2019 jornada ha arrancado con la carrera de 5,6K , que ha contado con 2.664 participantes, de los que aproximadamente un 56% han sido mujeres. Tras la prueba competitiva, ha sido el turno de la patinada patrocinada por El Corte Ingl\u00e9s y la marcha (n\u00f3rdica y a pie), la modalidad m\u00e1s multitudinaria con m\u00e1s de 10.000 particip antes. Durante la celebraci\u00f3n del evento, se ha hecho una entre ga simb\u00f3lica del cheque con el valor de la recaudaci\u00f3n obtenida en esta edici\u00f3n ante el presi dente de AECC Valencia, Tom\u00e1s Tr\u00e9nor, que ha estado acompa\u00f1ado de otras autoridades y representantes de las empresas colaboradoras en el evento. La carrera m\u00e1s solidaria 5,6 kil\u00f3metros solidarios para estos valientes. Cada kil\u00f3met ro, cada metro, cada paso... \u00a1SUMA Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 90 EUR (101 USD) 6690 20, 2019 En clave deportiva, los ganadores absolutos de la carrera han sido Miguel V\u00e1zquez (Atletismo Benet\u00fasser) y Davinia Albinyana (Serrano C.A.), que han cruzado la meta en 18:12 y 2 0:01, respectivamente. Este domingo se celebraba la IV edici\u00f3n de este evento qu e \u00aba\u00fana deporte, vida sana y solidaridad frente al c\u00e1ncer\u00bb. El 100% de los ingresos obtenidos por las inscripciones (cinco euros cada una) se destinan a proyectos de investigaci\u00f3n oncol \u00f3gica. M\u00e1s de un mill\u00f3n de euros \u00abVal\u00e8ncia contra el C\u00e1ncer\u00bb es una de las citas m\u00e1s esperad as dentro del Circuito RunC\u00e1ncer - AECC Valencia, que este 2019 est\u00e1 celebrando su V edici \u00f3n. En lo que llevamos de a\u00f1o, el circuito ya ha logrado recaudar un total de 280.217 euros . Adem\u00e1s, RunC\u00e1ncer ya ha superado el mill\u00f3n de euros de recaudaci\u00f3n desde que comenz\u00f3 su and adura en el a\u00f1o 2015 y ha financiado 17 becas de investigaci\u00f3n oncol\u00f3gica . El Circuito RunC\u00e1ncer - AECC Valencia2019 seguir\u00e1 suman do a la lucha hasta que finalice el 15 de diciembre en Picassent (Valencia), cuando haya celeb rado las m\u00e1s de 80 pruebas previstas para este a\u00f1o y tras hacer parada en otras ciudade s como Gandia (Valencia) este pr\u00f3ximo 27 de octubre. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 90 EUR (101 USD) 6690 EUR (7576 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226455676 Sanidad promueve el test r\u00e1pido para fomentar el di agn\u00f3stico precoz de VIH original El D\u00eda de la Prueba de VIH se celebra este s\u00e1bado y la Comunidad de Madrid , a trav\u00e9s de la Consejer\u00eda de Sanidad, insiste en la prevenci\u00f3n como prin cipal medida para frenar la infecci\u00f3n de VIH as\u00ed como en la importancia de realizarse la prueba de V IH en caso de haber mantenido pr\u00e1cticas de riesgo . Ma\u00f1ana lunes, con motivo de los actos de celebraci\u00f3n del D\u00ed a de la Prueba de VIH, representantes de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica de la Consejer\u00eda de Sanidad participan en los actos organizados por el Ayuntamiento de Torrej\u00f3n de Ardoz para concienciar a la poblaci\u00f3n, promover el diagn\u00f3stico precoz y frenar la expansi\u00f3n de la epidemia de VIH/sida. Los casos de infecci\u00f3n por VIH en la Comunidad de Madrid se mantienen estables con un total de 10.207 diagn\u00f3sticos en la \u00faltima d\u00e9cada (con datos provisionales), seg\u00fan el Registro del Servicio de Epidemiolog\u00eda de la Direcci\u00f3n General d e Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid. La media de edad al diagn\u00f3stico es de 35,4 a\u00f1os. La promoci\u00f3n de la prueba de VIH contribuye a mejorar la detecci\u00f3n precoz y, por lo tanto, disminuye el retraso diagn\u00f3stico, reduciendo la aparici\u00f3n de nuevas infecciones. Sanidad recuerda que es fundamental realizarse la prueba cuando existen relaciones sexuales de riesgo, sin protecci\u00f3n. La Consejer\u00eda trabajar\u00e1 en la concienciaci\u00f3n Durante la jornada del lunes (de 10:00 a 14:30 y de 1 6:00 a 20:00 horas) se realizar\u00e1 en la Plaza Mayor de la localidad el test r\u00e1pido de VIH, a de manda ciudadana. Asimismo, se habilitar\u00e1n stand informativos para concienciar a la pobl aci\u00f3n. Torrej\u00f3n de Ardoz cuenta con un Servicio de Prevenci\u00f3n y Diagn\u00f3stico Precoz de Prue bas R\u00e1pidas de VIH en el Centro de Salud Las Fronteras, que forma parte de la Red que coordina la Consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad de Madrid, con pruebas r\u00e1pidas en entornos cl\u00ed nicos y no cl\u00ednicos. La Red cuenta con 38 dispositivos , a los que Salud P\u00fablica distribuye pruebas r\u00e1pidas de V IH (de sangre capilar y de fluido oral) y s\u00edfilis. En concreto, son 12 de la Comunidad de Madrid , 17 de las ONG, ocho centros municipales del Ayuntamiento de Madrid y el Centro Municipal de San Fe rnando de Henares. En 2018 se realizaron un total de 11.822 pruebas de VIH con 211 r eactivos (1,95 por ciento) y 3.150 pruebas de s\u00edfilis con 140 reactivos (4,44 por ciento). En todo caso, el resultado positivo Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226465673 precisa de la confirmaci\u00f3n en una segunda prueba mediant e an\u00e1lisis de sangre. Los dispositivos de la Comunidad de Madrid se encuentran, por un lado, en ocho centros de salud de Atenci\u00f3n Primaria que son: Centro de Salud Justicia, Centro de Salud Las Cortes, Centro de Salud Alameda, Centro de Salud Segovia, Ce ntro de Salud Lavapi\u00e9s, Centro de Salud San Crist\u00f3bal y Centro de Salud Los C\u00e1rmenes, en Madrid capital, y el Centro de Salud Las Fronteras en Torrej\u00f3n de Ardoz. El resultado, en 30 minutos A estos, hay que a\u00f1adir el Centro Sanitario Sandoval (e n Madrid capital), que realiza pruebas r\u00e1pidas e interviene como centro de formaci\u00f3n de VIH e Infecciones de transmisi\u00f3n sexua l (ITS), la Unidad M\u00f3vil de Pruebas R\u00e1pidas de VIH e ITS de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica que actualmente gestiona Cruz Roja, la Casa de Socorro d e Alcal\u00e1 de Henares y la Unidad m\u00f3vil del Servicio Madrile\u00f1o de Salud que acude a Ca\u00f1ad a Real, gestionada actualmente por Madrid Positivo-Proyecto Hombre. El resultado de las pruebas se ofrece en aproximada mente 30 minutos y durante el proceso se cuenta con la figura de un mediador cualificado que ofr ecer\u00e1 el consejo y ayuda para establecer un plan de reducci\u00f3n de riesgos y la entrega de material preventivo, as\u00ed como la derivaci\u00f3n a otros recursos sanitarios o sociales. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226465673 Sistemas de alerta y otros 11 consejos de Sanidad c ontra las agresiones original El pasado lunes, el Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social present\u00f3 a las comunidades aut\u00f3nomas que asistieron al Consejo Interterritorial el informe sobre las agresiones que sufrieron los profesionales sanitarios durante los a\u00f1os 2017 y 2018. Adem\u00e1s de detallar las alarmantes cifras, el Ministerio redacta una serie de recomendaciones para \"continuar trabajando en varias \u00e1reas y sus respectivos \u00e1mbitos de forma integrada y contando con la participaci\u00f3n de todas las instituciones implicadas\". En aras de mejorar la prevenci\u00f3n , desde Sanidad se recomienda: Identificar los centros, \u00e1reas y puestos de trabajo con una mayor exposici\u00f3n a las agresiones , as\u00ed como fortalecer y consolidar las condiciones de seguridad. Impulsar todas las acciones y pr\u00e1cticas que persiga n el establecimiento de una cultura preventiva , o medidas de protecci\u00f3n, con el fin de evitar los posib les casos de agresiones en este \u00e1mbito. Implantar aplicaciones al alcance de todo ciudadano y especi almente para los profesionales del SNS, con sistemas de alerta en las zonas que se identifican como m\u00e1s conflictivas. Organizar y proporcionar formaci\u00f3n e informaci\u00f3n es pec\u00edfica a los profesionales del \u00e1mbito sanitario , gu\u00edas de recomendaciones para prevenir o actuar antes est as situaciones, jornadas educativas y campa\u00f1as preventivas con el fin de seguir conciencia ndo, educando y sensibilizando tanto a los profesionales de este \u00e1mbito com o a la poblaci\u00f3n general con el objetivo de evitar, en la medida de lo posible, este ti po de agresiones. Mejorar las acciones del Interlocutor Policial Sani tario, figura de enlace con despliegue territorial nacional, creada por la Instrucci\u00f3n 3/2017 d e la Secretar\u00eda de Estado de Seguridad del Ministerio del Interior, cuya finalidad es asesorar a los profesionales del SNS para prevenir las agresiones, as\u00ed como proporcionar formaci\u00f3n para su aut oprotecci\u00f3n. En el \u00e1rea de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n , le Ministerio insta a: Potenciar un sistema de informaci\u00f3n de agresiones veraz , con informaci\u00f3n de calidad, de cobertura nacional, con una metodolog\u00eda homog\u00e9nea que se encargue de recopilar, analizar y actualizar datos oficiales de las agresiones que se producen en el \u00e1mbito sanitario, para evitar la desinformaci\u00f3n que se genera con datos de distintas fue ntes. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226451494 Monitorizar la eficacia de las medidas adoptadas en la promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, respuesta y apoyo , as\u00ed como establecer nuevas estrategias que incrementen la eficacia de las mismas. Tener en consideraci\u00f3n aquellas agresiones que se puedan ocasionar de forma no intencionada , hacia los profesionales del \u00e1mbito sanitario. Por \u00faltimo, para mejorar el apoyo y respuesta, el organismo dirigido por Mar\u00eda Luisa Carcedo propone: Adoptar y ejecutar un protocolo de actuaci\u00f3n com\u00fan coordinado y consensu ado con todos los agentes implicados, incluidas las Fuerzas de Seguridad del Estado, como otra de las medidas a destacar que siente las bases para actuar y prevenir este t ipo de situaciones. Mostrar y dar apoyo a los profesionales del SNS que hayan sufrido agresiones , no solo en el \u00e1mbito laboral, sino tambi\u00e9n en el personal (vida priva da, trayecto de trabajo a casa y viceversa), con el asesoramiento, rehabilitaci\u00f3n y atenci\u00f3n p sicol\u00f3gica que se estime oportuno. Proporcionar el respaldo jur\u00eddico a los profesional es agredidos a trav\u00e9s de las organizaciones de los colegios profesionales y servicios jur\u00eddicos para concien ciar y animar a que denuncien, seguir trabajando en procedimientos de denuncia in situ, en el propio centro m\u00e9dico, para evitar el desplazamiento a comisaria del personal sanitar io y fomentar el propio acto de denuncia. Mejorar la aplicaci\u00f3n telef\u00f3nica Alertcops , en la actualidad disponible para todo ciudadano con intenci\u00f3n de comunicar cualquier suceso a las Fuerzas y Cuerp os de Seguridad del Estado, implant\u00e1ndole un bot\u00f3n de p\u00e1nico como medida alternat iva espec\u00edfica ante las agresiones a los profesionales del \u00e1mbito sanitario para dar mayor se guridad y apoyo en la reacci\u00f3n. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226451494 La vacunaci\u00f3n, clave para la prevenci\u00f3n de enfermed ades infecto- contagiosas original La OMS viene insistiendo en la prioridad que debe otor garse a las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n de enfermedades y promoci\u00f3n de la salud y ha se\u00f1alado que, en general, los Gobiernos se hacen eco de este llamamiento, pero m\u00e1s en el terreno de las declaraciones que en el de la legislaci\u00f3n y de las dotaciones presupuestarias. Este asunto se abord\u00f3 en la mesa 'Vacunaci\u00f3n. Regulaci\u00f3n p\u00fablica en Espa\u00f1a. \u00bfes posi ble mejorarla? Las vacunas y las enfermedades en un mundo globalizado', e n el marco de l XXVI Congreso Nacional de Derecho Sanitario , que ha organizado la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Derecho Sanitario, que preside Ricardo De Lorenzo, celeb rado en Madrid. En la sesi\u00f3n participaron como ponentes C\u00e9sar Cierco , doctor en Derecho de la Universidad de Bolo\u00f1a y Profesor Titular de Derecho Administrativo d e la Universidad de Lleida; \u00c1ngel Hern\u00e1ndez , miembro del Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Esp a\u00f1ola de Pediatr\u00eda; y Rogelio L\u00f3pez V\u00e9lez , coordinador de la Unidad de Referencia Nacional para Enfermedades Tropicales del Servicio de Enfermedades Infecciosas del Hosp ital Universitario Ram\u00f3n y Cajal de Madrid. Salud P\u00fablica Los expertos destacaron la importancia de la vacunaci\u00f3n como una de las medidas m\u00e1s importantes en salud p\u00fablica para la prevenci\u00f3n de enfermedades infecto-contagiosas. Enfermedades como el sarampi\u00f3n o la polio, pr\u00e1cticamente erradicadas, han vuelto a tener algunos repuntes en zonas donde no se alcanzan altas tasas de vacunaci\u00f3n y afectan especialmente a los pa\u00edses m\u00e1s desfavorecidos. En la mesa, que tuvo una gran acogida, tambi\u00e9n se anali zaron las enfermedades transmitidas por vectores , como es el caso de la leishmaniosis. En este caso, al no exi stir vacuna para el ser humano, es importante la vacunaci\u00f3n en el reservorio p rincipal, que es el perro, para el cual si existen vacunas. Esto deriva del concepto 'one health ', en el que hay que considerar la salud como un tri\u00e1ngulo cuyos v\u00e9rtices son: salud humana, salu d animal y medioambiente, estrechamente interrelacionados. Por \u00faltimo, tras la mesa se celebr\u00f3 un fruct\u00edfero debate en el que se abord\u00f3 la necesidad de regular el sistema actual de vacunaci\u00f3n en los distintos pa\u00ed ses. Las administraciones tienen que liderar la vacunaci\u00f3n, patrocinar y no pueden ser l axas. Desde el punto de vista jur\u00eddico, Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226469192 prima el bien superior del menor. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226469192 Dr. Mart\u00edn: Invertir en ejercicio f\u00edsico es inverti r en salud original Redacci\u00f3n, 20-10-2019.-El doctor Roberto Mart\u00edn Reyes , jefe del Servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital La Luz de Madrid, aborda en el programa '\u00bfQu\u00e9 me pasa doctor?' de La S exta, los beneficios que aporta realizar ejercicio f\u00edsico para la sal ud y su contribuci\u00f3n a la prevenci\u00f3n de diversas enfermedades cr\u00f3nicas. El ejercicio f\u00edsico y el deporte han demostrado beneficios en la prevenci\u00f3n cardiovascular. El doctor Mart\u00edn Reyes afirma que \"invertir en ejercicio f\u00ed sico es invertir en salud\". Conocer los diferentes tipos de actividad f\u00edsica permite realizar el ejercicio m\u00e1s apropiado para cada persona. Cuando se inicia una pr\u00e1ctica deportiva es recomendable som eterse a un reconocimiento m\u00e9dico . Realizar un ecocardiograma y una prueba de esfuerzo son las claves para un buen diagn\u00f3stico. Pueden ver el programa completo en el siguiente enlace: Atresmedia Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Bueno para la Salud Prensa Digital 287 1436 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 183 EUR (207 USD) http://buenoparalasalud.com/dr-martin-invertir-en-ejercicio-fisico-es-invertir-en-salud/ Las aventuras de la princesa calva, un libro que na rra la realidad que viven los ni\u00f1os con c\u00e1ncer original Presentaci\u00f3n del libro 'Las aventuras de la princes a calva' (Foto. Jes\u00fas F. Marcos) Cada a\u00f1o se diagnostican entre 1.000 y 1.100 nuevos casos d e c\u00e1ncer en ni\u00f1os, 13 por cada cien mil menores de 15 a\u00f1os. Afortunadamente, es muy poco frecuente. No obstante, a pesar de considerarse una enfermedad \"extremadamente rara\", sigue siendo una de las principales causas de mortalidad infantil. Con el objetivo de trasmitir al mundo la valent\u00eda, optimismo y fortaleza de estos ni\u00f1os, y m\u00e1s concretamente la de su hija, Jes\u00fas Francisco Marcos , un ingeniero valenciano miembro de la Asociaci\u00f3n de Padres de Ni\u00f1os con C\u00e1ncer (Aspanion) , ha presentado 'Las aventuras de la princesa calva', una novela en la que realidad y fantas\u00eda se entrelazan p ara hablar de esta enfermedad. \"El libro est\u00e1 basado en una experiencia pe rsonal. En 2014 a mi hija mayor le diagnosticaron un c\u00e1ncer hep\u00e1tico con estadio 4\", cuenta e l autor a ConSalud.es. Las largas estancias en el hospital y el esp\u00edritu luchador de su hija, le inspiraron a escribir esta novela, \"me di cuenta que ten\u00eda que escribirlo, no para contar mi experiencia, sino la de mi hija, que al final ella es quien ha sido la verdadera protagonista\" . La novela trasmite la valent\u00eda, el optimismo y la f ortaleza de los ni\u00f1os que padecen c\u00e1ncer La novela narra la historia de Amelia, una chica de doce a\u00f1os que, durante las vacaciones conoce a Lena, una ni\u00f1a de su misma edad que le marca po r su apariencia: tiene un aspecto extra\u00f1o debido a la total ausencia de pelo en la cabeza. Lena tiene c\u00e1ncer. La abuela de Amelia decide contarle el cuento de una ni\u00f1a muy especia l para ayudarla a entender qu\u00e9 es esa enfermedad y lo que supone. Esa historia es la de Elo\u00edsa , una ni\u00f1a de casi seis a\u00f1os con una salud de hierro y que nunca ha estado enferma hasta que es diagnosticada de c\u00e1ncer de h\u00edgado con met\u00e1stasis a los pulmones. Elo\u00edsa tiene que pasa r largas estancias en el hospital, pero un d\u00eda es capaz de acceder a un nuevo mundo, el reino m\u00e1gico de Quimeria , donde conocer\u00e1 a Giovanni y vivir\u00e1 mil aventuras que le har\u00e1n pla ntearse a cu\u00e1l de los dos mundos pertenece. La novela, destinada a un p\u00fablico \"joven o de alma joven \", esta divida en tres partes. De esta forma, la historia de Elo\u00edsa fuera del mundo m\u00e1gico de Quimeria, personaje que representa a su hija, es el relato de su vivencia como padre de una ni\u00f1 a con c\u00e1ncer infantil. LIBRO SOLIDARIO Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6346 21 892 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 482 EUR (545 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226417014 Jes\u00fas F. Marcos El acompa\u00f1amiento emocional a pacientes y familiares es un a pieza fundamental en el abordaje del c\u00e1ncer. Consciente de ello, el autor destin ar\u00e1 el 50% los beneficios que genere a la asociaci\u00f3n de la que es miembro, \"la labor que hacen es impresionante, el apoyo a las familias, el voluntariado, la asistencia psicol\u00f3gica y su ap orte a la investigaci\u00f3n, hay que darlo a conocer. Dar valor a ese trabajo es otras de las motivacio nes de este libro\". Aspanion es la Asociaci\u00f3n de Padres de Ni\u00f1os con C\u00e1ncer de la Comuni dad Valenciana, entidad fundadora de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Padres de Ni\u00f1os con c\u00e1ncer. Aspanion, declarada de utilidad p\u00fablica, fue fundada en 1985 y l leva trabajando para mejorar la calidad de vida de los ni\u00f1os y adolescentes con c\u00e1ncer y sus familias cerca de 35 a\u00f1os. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: Profesionales y voluntarios, h\u00e9roes sin capa en el abordaje del c\u00e1ncer infantil Dr. Luis Madero, especialista en Oncolog\u00eda Pedi\u00e1tri ca, jefe de Servicio de Oncohematolog\u00eda del Hospita l Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas y del Hospital Universitario Quir\u00f3n Pozue lo Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6346 21 892 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 482 EUR (545 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226417014 La OMS destaca el \"r\u00e9cord\" logrado en 2018 en la ad ministraci\u00f3n del tratamiento contra la tuberculosis en todo el m undo original La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha destacado en su \u00faltimo 'Informe Global de Tuberculosis' el \"r\u00e9cord\" logrado en el a\u00f1o 2018 en la administraci\u00f3n del tratamiento contra esta enfermedad en todo el mundo, ya que se consigui\u00f3 qu e siete millones de personas fueran tratadas y diagnosticadas, en comparaci\u00f3n con los 6,4 millon es de 2017 FLICKR/DAY DONALDSON Adem\u00e1s, el organismo, que ha asegurado que se ha cumplid o uno de los \"hitos\" principales para alcanzar los objetivos de declaraci\u00f3n pol\u00edtica de las N aciones Unidas sobre tuberculosis, ha informado de que el a\u00f1o pasado se produjeron menos muertes por esta enfermedad, pasando de las 1,6 millones registradas en 2017 a las 1,5 millones de 2018. El n\u00famero de nuevos casos ha seguido disminuyendo, si bien l a OMS ha avisado de que la carga de la enfermedad sigue siendo elevada en las pobla ciones m\u00e1s marginales y de bajos ingresos, ya que s\u00f3lo el a\u00f1o pasado unas 10 millones de pe rsonas desarrollaron la enfermedad. Adem\u00e1s, el informe ha puesto de manifiesto que aproximadamente tres millones de pacientes no reciben la asistencia m\u00e9dica que necesitan. \"Actualmente en muchos pa\u00edses la fr\u00e1gil infraestructura sa nitaria y la escasez de profesionales dificultan el diagn\u00f3stico y los tratamientos adecuados para la tuberculosis. Asimismo, los sanitarios pueden tratar a las personas pero no informan de los casos a las autoridades, dejando una imagen incompleta de las epidemias nacional es\", ha dicho la OMS, para recalcar tambi\u00e9n que en los pa\u00edses con mayor incidencia de enfermed ad, los pacientes gastan al a\u00f1o m\u00e1s del 20 por ciento de sus ingresos familiares en tratar la enfermedad. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas MedicosyPacientes.com Prensa Digital 226 760 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 178 EUR (201 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226472454 Por este motivo, el director general de la OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, ha asegurado que el progreso sostenido relacionado con la tuberculosis requerir\u00e1 de sistemas de salud m\u00e1s s\u00f3lidos y de un mejor acceso a los servicios sanitarios. \"Esto sig nifica una nueva inversi\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria y un mayor compromiso con la cobertura u niversal de salud\", ha apostillado. El mes pasado, los jefes de estado acordaron una declaraci\u00f3 n pol\u00edtica sobre la Cobertura Universal de Salud en las Naciones Unidas en Nueva York (Est ados Unidos), destacando la importancia de ampliar la cobertura de los servicios y compr ometi\u00e9ndose espec\u00edficamente a fortalecer los esfuerzos para abordar las enfermedades tra nsmisibles como el VIH, la tuberculosis y la malaria. Por otra parte, el Organismo de Naciones Unidas ha comen tado que la resistencia a los medicamentos sigue siendo otro impedimento para termina r con la tuberculosis. En concreto, en el a\u00f1o 2018 hubo aproximadamente medio mill\u00f3n de nuevos casos nuevos de tuberculosis resistente a los medicamentos y s\u00f3lo una de cada tres de esta s personas se inscribi\u00f3 en el tratamiento. Al mismo tiempo, la OMS ha avisado de que la lucha contr a la tuberculosis sigue sin una financiaci\u00f3n continuado, y ha estimado que habr\u00e1 un d\u00e9fi cit respecto a la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de la tuberculosis en 2019 de unos 2,9 mil mill ones de euros. \"Existe una necesidad urgente de financiar la investigaci\u00f3 n y el desarrollo de la tuberculosis, con un d\u00e9ficit anual de m\u00e1s de 1.000 millones de euros ( 1.200 millones de d\u00f3lares). Las necesidades prioritarias incluyen una nueva vacuna o un trat amiento preventivo efectivo de drogas; pruebas de diagn\u00f3stico r\u00e1pido en el punto de at enci\u00f3n; y reg\u00edmenes de medicamentos m\u00e1s seguros, simples y cortos para tratar la tuberculosis\", h a zanjado la OMS, tras recordar que para acelerar la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n en tube rculosis, la OMS est\u00e1 desarrollando una estrategia global\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas MedicosyPacientes.com Prensa Digital 226 760 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 20/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 178 EUR (201 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226472454 Madrid tendr\u00e1 operativos a final de a\u00f1o 18 equipos de alta tecnolog\u00eda contra el c\u00e1ncer financiados por Amancio Ortega original 11:07 11:01 10:35 El resto llegar\u00e1 en el primer semestre de 2020. La sanidad madrile\u00f1a tendr\u00e1 operativos a finales de a\u00f1o hasta 18 equipos de \u00faltima generaci\u00f3n en la lucha contra el c\u00e1ncer de los 23 contemp lados para los hospitales de la regi\u00f3n, adquisiciones que se llevan a cabo en virtud de la donaci\u00f3n de 46,5 millones de la Fundaci\u00f3n Amancio Ortega. De hecho, ya est\u00e1n funcionando ocho de estos equipos y los ot ros 10 entrar\u00e1n en funcionamiento en lo que queda de 2019, una vez que se completen las obras de instalaci\u00f3n necesarias y las autorizaciones del Consejo de Seguridad Nucl ear. As\u00ed, esa decena de equipos se ubican en el Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, el Ram\u00f3n y Ca jal, el Hospital de La Paz, el Cl\u00ednico San Carlos, el Hospital de Fuenlabrada y el Pue rta del Hierro. Concretamente, se tratan en global de 13 aceleradores l ineales de altas prestaciones y de prestaciones especiales, cinco equipos de diagn\u00f3stico por imag en (una resonancia magn\u00e9tica, un PET y tres TAC-4D) y cinco equipos de tratamiento (cuat ro braquiterapias de alta tasa y un planificador de alta tasa de pr\u00f3stata con braquiterapia electr\u00f3nica). De los 13 aceleradores, uno de ellos es un \"novedoso\" siste ma de radioterapia guiado por resonancia magn\u00e9tica de alto campo, el primero de Espa\u00f1a , que se instalar\u00e1 en La Paz cuyo coste es de 9 millones de euros. Y otro de los aceleradore s, que se instalar\u00e1 en el Ram\u00f3n y Cajal, dispone de un brazo robotizado para radiocirug\u00eda y radioterapia, adquirido por 4,1 millones de euros. El director general de Infraestructuras Sanitarias de la Comunidad de Madrid, Alejo Miranda de Larra, ha explicado a Europa Press que el proceso de adqu isici\u00f3n y puesta en marcha de estos equipos entra\u00f1a su complejidad. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Expansi\u00f3n Prensa Digital 657 916 1 608 760 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 5125 EUR (5804 USD) https://www.expansion.com/sociedad/2019/10/19/5daad261e5fdea9b208b45af.html Por ejemplo, ha detallado que el Servicio Madrile\u00f1o d e Salud (SERMAS) realiz\u00f3 una planificaci\u00f3n en base a la cantidad entregada por la Fu ndaci\u00f3n Amancio Ortega y se determin\u00f3 la adquisici\u00f3n de 23 equipos de alta tecnolog \u00eda, siguiendo para ello las pautas de la Ley de Contratos. A partir de entonces, se emprendi\u00f3 ya el a\u00f1o pasado la l icitaci\u00f3n para la adquisici\u00f3n de los equipos, con detalle de las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas. En base a este proceso, se adjudicaron los contratos para estos 23 equipos de los que ya est\u00e1n instalad os ocho y los otros dos entrar\u00e1n en funcionamiento a finales de este mes. La previsi\u00f3n de la Consejer\u00eda de Sanidad es que a final es de a\u00f1o est\u00e9n en funcionamiento 18 de los equipos y otros cincos restantes entre principios y med iados del a\u00f1o que viene. El \u00faltimo que se instalar\u00e1 a mediados de 2020 es precisam ente el sistema de radioterapia guiado por resonancia magn\u00e9tica de alto campo, un \"hito para la sanidad madrile\u00f1a\" en palabras del director general, al ser el primer equipo que llega a Espa\u00f1a con estas caracter\u00edsticas. Entre sus virtudes permite hacer una resonancia en \"tiempo real\" y aplica pautas de tratamiento que generan un menor impacto en los tejid os sanos del paciente. Aparte, Miranda de Larra ha detallado que la puesta en marcha de estos elementos implica un proceso puesto que son aparatos \"muy pesados\", que pueden a lcanzar las tres toneladas y que requieren la adecuaci\u00f3n de las estancias hospitalarias. Tambi\u00e9n se tiene que acondicionar las instalaciones al de splegar elementos aislantes pues son m\u00e1quinas que emiten radiaci\u00f3n. Por ello, se requier e una autorizaci\u00f3n del Consejo de Seguridad Nuclear y un periodo de prueba para testar l os equipos. Recientemente, el consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid, Enrique Ruiz Escudero, comprob\u00f3 el funcionamiento de este nuevo acelerador True Beam en el Hospital de Fuenlabrada, que tiene aplicaci\u00f3n en pr\u00e1cticamente todo tipo de c\u00e1nceres, aunque tiene un papel especialmente relevante en el abordaje de tumore s de pulm\u00f3n, mama, pr\u00f3stata, digestivos y de cabeza y cuello. Con la incorporaci\u00f3n del nuevo acelerador, el Servicio de Radioterapia Oncol\u00f3gica del Hospital de Fuenlabrada dispone de tres aceleradores en funcionamiento en horario de atenci\u00f3n ininterrumpido de 8 a 22 horas, de lunes a vie rnes. El n\u00famero de pacientes tratados en el nuevo acelerador e star\u00e1 en torno a los 65-70 al d\u00eda, variando dicho numero en funci\u00f3n de la complejidad de l a t\u00e9cnica de radioterapia externa empleada. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Expansi\u00f3n Prensa Digital 657 916 1 608 760 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 5125 EUR (5804 USD) https://www.expansion.com/sociedad/2019/10/19/5daad261e5fdea9b208b45af.html C\u00e1ncer de mama: Estar enferma sin parecerlo Juan Carlos Rangel original Juan Carlos Rangel Los nuevos tratamientos no solo suman a\u00f1os de super vivencia sino que permite que las pacientes recuperen su vida casi co n normalidad Cada a\u00f1o se diagnostican casi 33.000 nuevos casos de c\u00e1ncer de mama. Entre un 5 y 6% corresponden a la fase metast\u00e1sica. Una vez que el tumor se ha expandido por diferentes partes del cuerpo la cura, a d\u00eda de hoy, no es posible en todos los casos, pero s\u00ed su control. El desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos hace posible no solo la prolongaci\u00f3n de la esperanza de vida, sino tambi\u00e9n vivir el d\u00eda a d\u00eda con muy pocos efectos secundarios . Todo esto no habr\u00eda sido posible sin los esfuerzos de la in vestigaci\u00f3n m\u00e9dica, responsables de evaluar la eficacia y seguridad de los nuevos tratamient os mediante los ensayos cl\u00ednicos. Unos ensayos que necesitan de la participaci\u00f3n de los pacient es, quienes a\u00fan se ven a s\u00ed mismos como conejillos de indias. Desde las asociaciones de pa cientes se trabaja para informar sobre los beneficios que supone la participaci\u00f3n en ensayos cl\u00ednicos. La presidenta de la Asociaci\u00f3n Amiga de Murcia, Catiana Mart\u00ednez, asegu ra, en el encuentro patrocinado por la compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica Lilly, que buscan que lo vean \u00abco mo una oportunidad y tambi\u00e9n como un acto de generosidad\u00bb. \u00abTal vez ellas no consigan lo s objetivos, pero esa investigaci\u00f3n s\u00ed que servir\u00e1 a los que vengan detr\u00e1s\u00bb, argum ent\u00f3. Actualmente hay m\u00e1s de un centenar de ensayos cl\u00ednicos en recl utamiento activo en Espa\u00f1a. El periodo de tiempo desde que se eval\u00faa un tratamient o hasta su accesibilidad en el mercado es de 10 a\u00f1os. Un proceso realizado por investigad ores cualificados que, como apunta el onc\u00f3logo del departamento m\u00e9dico de Lilly, Jos\u00e9 Manuel Cervera, est\u00e1 regulado por ley. \u00abEst\u00e1 regulado -explica el doctor Cervera- tanto por c\u00f3digos \u00e9ticos como por una normativa legal. De forma que se proponen una serie de medidas de seguridad m\u00ednimas para hacer el menor da\u00f1o posible, teniendo en cuenta factor es como la condici\u00f3n cl\u00ednica de cada paciente\u00bb. Los pacientes no solo necesitan m\u00e1s informaci\u00f3n sobre ensayos cl \u00ednicos, tambi\u00e9n carecen de conocimientos acerca de su propia enfermedad. Como asevera la onc\u00f3loga de la unidad de mama del Hospital Ram\u00f3n y Cajal y miembro de la junta directiva de Geicam, Noelia Mart\u00ednez J\u00e1\u00f1ez, \u00abse oye mucho, pero se conoce poco, sobre todo en enfe rmedad metast\u00e1sica. La norma es que las pacientes lleguen muy asustadas y les tengas que explicar absolutamente todo\u00bb. Uno de los objetivos de los onc\u00f3logos es que se interiorice que el c\u00e1ncer no es sin\u00f3nimo de Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 90 EUR (101 USD) 6690 EUR (7576 USD) https://www.abc.es/salud/enfermedades/abci-cancer-mama-estar-enferma-sin-parecerlo-201910190148_video.html muerte, incluso en enfermedad metast\u00e1sica. Los \u00faltimos avan ces est\u00e1n cada vez m\u00e1s cerca de cronificar la patolog\u00eda y hacer que las pacientes puedan llevar una vida con muy p ocos efectos secundarios. Pese a esto, como remarca la doctora Noelia Ma rt\u00ednez J\u00e1\u00f1ez \u00abel grupo m\u00e1s desfavorecido es el subtipo triple negativo, pero afortun adamente el m\u00e1s reducido dentro del c\u00e1ncer de mama. En el resto claramente se ha mejorado mu cho la supervivencia y la calidad de vida gracias a los nuevos f\u00e1rmacos\u00bb. Miedo a la reca\u00edda Esto no era posible hace muy pocos a\u00f1os. As\u00ed lo indica el on c\u00f3logo de la unidad de c\u00e1ncer de mama del Hospital Cl\u00ednico San Carlos de Madrid y mi embro de la junta directiva de Geicam, Jos\u00e9 \u00c1ngel Garc\u00eda S\u00e1enz. \u00abDisponemos de tratamient os orales -en pacientes metast\u00e1sicas de un subgrupo muy espec\u00edfico m\u00e1s hormonosensible- muy eficaces y seguros. Conseguimos aumentar su supervivencia y calidad de vida hasta el punto de que cuando vienen acompa\u00f1adas por su hermana, no se sabe qui\u00e9n de las dos es la enferma \u00bb.Mejorar la calidad de vida de los pacientes es clave con supervivencias m\u00e1s p rolongadas en el tiempo. M\u00e1s a\u00fan si los diagn\u00f3sticos son cada vez m\u00e1s precoces. As\u00ed lo conf irma la onc\u00f3loga Noelia Mart\u00ednez J\u00e1\u00f1ez: \u00abEn los \u00faltimos 10 a\u00f1os est\u00e1 aumentado la incidencia en diagn\u00f3sticos en menores de 40 a\u00f1os y a\u00fan no sabemos el motivo\u00bb. Por otro lado, un 10 por ciento de los diagn\u00f3sticos se produc\u00edan cuando la enfermedad ya se hab\u00eda extendido a otras partes del cuerpo. \u00abLas \u00faltimas publicaciones indican que ese porcentaj e ha descendido\u00bb, apunta. Sobrevivir al c\u00e1ncer de mama no tiene por qu\u00e9 significar su completa curaci\u00f3n. De forma que el 30% de las pacientes va a recaer en alg\u00fan moment o de su vida . Como asegura la onc\u00f3loga, a diferencia de otros tumores el riesgo no desaparece tra s haber sobrevivido los primeros 5 a\u00f1os, solo se reduce. \u00abUn porcentaje peque\u00f1o, pero real puede recaer despu\u00e9s del quinto a\u00f1o de haber sido diagnosticada \u00bfPor qu\u00e9 despierta ahora? N o lo sabemos\u00bb. A\u00fan con todo, seg\u00fan recuerda Jos\u00e9 \u00c1ngel Garc\u00eda S\u00e1enz, ese riesgo de reca\u00edda ta rd\u00eda var\u00eda seg\u00fan el subtipo de c\u00e1ncer: \u00abEn el subtipo triple negativo es menos probable\u00bb . Mientras que los resultados de hacer un tratamiento previo a la cirug\u00eda son un marcador fiel de supervivencia. \u00abPodemos considerarlas curadas si alcanzan una respuesta completa patol \u00f3gica al tratamiento neoadyuvante\u00bb. Adi\u00f3s a la \u00abquimio\u00bb Alcanzar resultados en investigaci\u00f3n no es f\u00e1cil, m\u00e1s a\u00fan si h ablamos de c\u00e1ncer de mama. Una enfermedad heterog\u00e9nea donde cada paciente cuenta con una historia natural, un pron\u00f3stico y con un tratamiento muy diferente. Como expli ca el doctor Cervera, encontrar un f\u00e1rmaco para cada uno de los subtipos es algo complicado. \u00ab Lo que funciona para un determinado tipo de tumor no tiene por qu\u00e9 funcionar tan bien en distintos pacientes\u00bb, se\u00f1ala. El especialista reclama el esfuerzo de todos, desde los onc\u00f3l ogos cl\u00ednicos hasta las enfermas y los investigadores. En este esfuerzo investigador, la inmun oterapia est\u00e1 demostrando resultados esperanzadores, especialmente en el triple nega tivo. \u00abTenemos f\u00e1rmacos -afirma el onc\u00f3logo Jos\u00e9 \u00c1ngel Garc\u00eda S\u00e1enz- que est\u00e1n controlando la enfermedad, a\u00fan no sabemos si ese control se traduce en un aumento real de supervivencia \u00bb. Se busca sanar a m\u00e1s mujeres en estadios iniciales donde son m\u00e1s potencialmente curables disminuyendo el riesgo de reca\u00edda. \u00abEstamos viviendo un punto de inflexi\u00f3n con la in munoterapia y las terapias dirigidas. La quimioterapia se convertir\u00e1 en una terapia anacr\u00f3nica \u00bb. M\u00e1s all\u00e1 de los progresos m\u00e9dicos, las asociaciones reclaman q ue se atiendan las necesidades socioecon\u00f3micas de los pacientes. \u00abEl entorno de una paciente -indica Ca tiana Mart\u00ednez- a veces pesa m\u00e1s que la enfermedad\u00bb. Para la pr esidenta de la Asociaci\u00f3n Amiga, el sistema no puede dejarlas desatendidas tras superar la enfermedad. \u00abCreemos que deber\u00eda haber una estrategia nacional donde se facilitase su rei ncorporaci\u00f3n\u00bb, concluye. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 90 EUR (101 USD) 6690 EUR (7576 USD) https://www.abc.es/salud/enfermedades/abci-cancer-mama-estar-enferma-sin-parecerlo-201910190148_video.html XLSemanal -44%25\u20ac14\u20ac C\u00f3digo descuento MyProtein Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 90 EUR (101 USD) 6690 EUR (7576 Soja, desodorantes antitranspirantes, sujetadores d e aro: desmontando bulos sobre c\u00e1ncer de mama original No existe ninguna recomendaci\u00f3n de la American Canc er Society que sugiera que la soja est\u00e1 contraindic ada para el c\u00e1ncer de mama - Muchas informaciones que circulan en redes sociales e incluso entre grupos de amigas o familiares carecen en la mayor\u00eda de las ocasiones de base cient\u00edfica Cada a\u00f1o, m\u00e1s de 32.500 mujeres reciben un diagn\u00f3stico d e c\u00e1ncer de mama en nuestro pa\u00eds, seg\u00fan datos de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica ( SEOM), y la mayor\u00eda de ellas acudir\u00e1 a las redes sociales y a internet para buscar m\u00e1s in formaci\u00f3n tras el diagn\u00f3stico. Con motivo del D\u00eda Mundial del C\u00e1ncer de Mama , que se celebra cada 19 de octubre, la doctora Laura Garc\u00eda Est\u00e9vez, jefa de la Unidad de Mama de MD A nderson Cancer Center Madrid, alerta de toda esta informaci\u00f3n que circula en redes socia les e incluso entre grupos de amigas o familiares y que, en la mayor\u00eda de las ocasiones, carece d e base cient\u00edfica. Los h\u00e1bitos alimenticios son protagonistas de muchas de estas recomendaciones. Desde superalimentos o dietas milagrosas como la cetog\u00e9nica, la a lcalina o la macrobi\u00f3tica hasta alimentos prohibidos como la soja, los consejos sobre alimen taci\u00f3n inundan internet sin ning\u00fan tipo de estudio cient\u00edfico que los avale. Por ejemplo, e n el caso de la soja, la doctora Garc\u00eda Est\u00e9vez destaca que \u00abno existe ninguna recomendaci\u00f3n de la A merican Cancer Society que sugiera que la soja est\u00e1 contraindicada\u00bb y apunta a la to tal y absoluta seguridad en el consumo de leche de soja, salsa de soja o guisantes de soja. En cuanto a h\u00e1bitos de consumo, circula tambi\u00e9n la creencia de que los desodorantes antitranspirantes pueden causar c\u00e1ncer de mama. En este caso, existe incluso un estudio publicado en el \u00abJournal of the National Cancer Instit ute\u00bb que demuestra que no existe ninguna relaci\u00f3n entre el tipo de desodorante que uti licemos y la aparici\u00f3n de c\u00e1ncer de mama, pero, pese a ello, todav\u00eda muchas mujeres contin\u00faan aceptando esta idea. Uno de los mitos m\u00e1s antiguos habla sobre los sujetadores , de los que se dice que pueden causar c\u00e1ncer de mama por la obstrucci\u00f3n del tejido linf\u00e1t ico, una afirmaci\u00f3n que la doctora Garc\u00eda Est\u00e9vez considera tambi\u00e9n completamente vac\u00eda de susten to cient\u00edfico. \u00abEs cierto que se proh\u00edben los sujetadores con aro tras una cirug\u00eda de c\u00e1n cer de mama y, en su lugar, se recomiendan los sujetadores deportivos, pero esto es solo un a recomendaci\u00f3n quir\u00fargica y no tiene nada que ver con el desarrollo y/o progresi\u00f3n del tumor\u00bb, subraya esta experta. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 90 EUR (101 USD) 6690 EUR (7576 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226353699 Lo que s\u00ed funciona Seguir una dieta mediterr\u00e1nea y practicar ejercicio f\u00edsico regularmente son las dos \u00fanicas recomendaciones para la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de mama que est\u00e1n avaladas por estudios cient\u00edficos. Junto a estas dos recomendaciones, esta especialista recuerda tambi\u00e9n la importancia de evitar el consumo de tabaco y realizar un consumo moderado de alcohol para intentar reducir al m\u00e1ximo el desarrollo de este tumor. Adem\u00e1s, otra acci\u00f3n que puede ayudarnos no a prevenir, pe ro s\u00ed a detectar la aparici\u00f3n del c\u00e1ncer de mama lo antes posible, es el cribado poblacional con la realizaci\u00f3n de ecograf\u00edas o mamograf\u00edas a mujeres a partir de una determinada eda d, que puede variar seg\u00fan cada comunidad aut\u00f3noma. Complementario a esta actividad, la realizaci\u00f3n de autoexploraciones mamarias en casa de forma habitual tambi\u00e9n puede ayudar a la de tecci\u00f3n precoz de este tumor, el m\u00e1s frecuente entre las mujeres en Espa\u00f1a. -44%25\u20ac14\u20ac Cup\u00f3n descuento Just Eat Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 90 EUR (101 USD) 6690 EUR (7576 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226353699 5 beneficios de la m\u00fasica para tu salud f\u00edsica y me ntal original Escuchar m\u00fasica provoca una gran variedad de est\u00edmu los cerebrales que influyen directamente en nuestra vida. La m\u00fasica influye en nuestro estado de \u00e1n imo, en nuestras relaciones y en la forma en como afrontamos ciertas ocasiones. En resumen, mej ora nuestra calidad de vida. Est\u00e1 claro que es una actividad que nos beneficia, pero sab es exactamente \u00bfqu\u00e9 beneficios te reporta la m\u00fasica? 1. Beneficios f\u00edsicos Facilita tomar conciencia del cuerpo , del otro, ocupar su espacio. Refuerza el equilibrio , la coordinaci\u00f3n de los grupos musculares, la motricidad, la extensi\u00f3n, la agilidad y la resistencia. Puede activar, sedar, regular la frecuencia respira toria, card\u00edaca, la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno y la presi\u00f3n arterial. Facilita un mayor confort y bienestar. Afecta a la funci\u00f3n endocrina y al metabolismo . 2. Beneficios emocionales Despierta, evoca y posibilita la comunicaci\u00f3n y la expresi\u00f3n de emociones y sentimientos. Permite la proyecci\u00f3n personal , motivar el crecimiento personal, la autopercepci\u00f3n (aut oconcepto, amor y Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Cuerpo Mente Prensa Digital 47 720 152 925 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 15 EUR (16 USD) 1538 EUR (1741 USD) https://www.cuerpomente.com/salud-natural/terapias-naturales/5-beneficios-fisicos-emocionales-musica_5354 aceptaci\u00f3n de uno mismo, empoderamiento, autoestima) y l a empat\u00eda. Facilita recursos para controlar la percepci\u00f3n de la ansiedad y la depresi\u00f3n . Abre a la capacidad de disfrutar , a permit\u00edrselo. 3. Beneficios sociales Favorece la socializaci\u00f3n , la cohesi\u00f3n grupal, el sentido de pertenencia. Promueve la interacci\u00f3n entre los participantes , la inclusi\u00f3n y apertura a la comunidad. Invita al di\u00e1logo y la comunicaci\u00f3n. 4. Beneficios cognitivos Orienta en la realidad (temporal, espacial, personal). Activa la capacidad de atenci\u00f3n . Facilita el aprendizaje de conceptos y percepci\u00f3n de aspectos verbales, musicales, etc. Refuerza la intencionalidad comunicativa (vocal, verbal, simb\u00f3lica). Estimula la memoria. Da orden , estructura. Invita al an\u00e1lisis, a tomar decisiones , buscar soluciones, resolver problemas. Estimula la imaginaci\u00f3n , la creatividad. 5. Beneficios espirituales Crea ambientes envolventes , que acompa\u00f1an. Evoca vivencias de tipo religioso/espiritual. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Cuerpo Mente Prensa Digital 47 720 152 925 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 15 EUR (16 USD) 1538 EUR (1741 USD) https://www.cuerpomente.com/salud-natural/terapias-naturales/5-beneficios-fisicos-emocionales-musica_5354 Facilita meditar , trascender el sufrimiento, encontrar paz en nuestra vida . Abre posibilidades de hablar sobre el final de la vida , de acompa\u00f1arlo y de facilitar el duelo de los familiares. Pon m\u00fasica en tu d\u00eda a d\u00eda 1. \u00bfC\u00f3mo la sientes? Relaciona actividades de tu vida diaria en los cuales la m\u00fa sica est\u00e9 presente. \u00bfDe qu\u00e9 manera es parte de ti, c\u00f3mo la vives? 2. Tu historia musical. Anota tu v\u00ednculo con la m\u00fasica: si tocas (o has tocado) un i nstrumento, tus preferencias, momentos asociados a ella... 3. Emociones b\u00e1sicas. Amor, miedo, alegr\u00eda, tristeza... \u00bfSientes alguna? Busca una canci\u00f3n o poema que describa esta emoci\u00f3n y perm\u00edtete vivirla. 4. M\u00fasica nutritiva. Busca una m\u00fasica que te aporte sosiego y paz. Puedes respirar , escucharla y sentirla, o plasmar lo que sientes en una hoja. 5. Una canci\u00f3n vital. Escoge una canci\u00f3n que te conecte con la alegr\u00eda de vivir . Expr\u00e9sala de manera creativa. Agradece. 6. Tu voz. Busca un lugar confortable, respira tranquilamente y de ja salir el aire emitiendo alg\u00fan sonido, sin forzar. No te juzgues, no cortes tu voz. Expresa tu ser, tu identidad. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Cuerpo Mente Prensa Digital 47 720 152 925 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 15 EUR (16 USD) 1538 EUR (1741 USD) https://www.cuerpomente.com/salud-natural/terapias-naturales/5-beneficios-fisicos-emocionales-musica_5354 La importancia de cuidar la piel antes y durante el tratamiento oncol\u00f3gico original La piel experimenta grandes cambios en el tratamien to oncol\u00f3gico (Foto. Freepik) El 19 de octubre es el D\u00eda Mundial Contra el C\u00e1ncer de Mama, un d\u00eda que nos sirve para recordar la importancia de la investigaci\u00f3n, del diagn\u00f3st ico precoz, ya que es el tumor m\u00e1s frecuente en mujeres occidentales. Por ello, Germaine de Capuccini, aporta su granito de arena f ormando a los profesionales para que puedan recomendar a las personas en esta delica da situaci\u00f3n, cu\u00e1l es la mejor forma de cuidar su piel. Y es que, esto repercute positivamente en su autoestima y estado de \u00e1nimo, haciendo que su forma de verse, relacionarse con los dem\u00e1s y su actitud ante la enfermedad mejoren. En este sentido, cuando se detecta esta enfermedad en un paciente, cambia radicalmente su vida y la vida de las personas que le rodean. Los pacientes oncol\u00f3gicos sometidos a tratamiento p resentan afectaci\u00f3n de la piel y los anejos cut\u00e1neos, lo cual supone una alteraci\u00f3n est\u00e9tica im portante. Sin embargo, existe un gran vac\u00edo en torno a las necesidades cosm\u00e9ticas en estas situaciones y de l os efectos psicol\u00f3gicos que esto produce durante los tratamientos de quimioterapia y radioterapia. Cuando se detecta esta enfermedad en un paciente, c ambia radicalmente su vida y la vida de las personas que le rodean Es por esto que acudir al centro de est\u00e9tica lo antes posible ayuda r\u00e1 a realizar una preparaci\u00f3n previa de la piel para reducir los efectos secundar ios cut\u00e1neos propios de los tratamientos oncol\u00f3gicos. Las indicaciones de la profesional repercutir\u00e1n positivame nte en su autoestima y estado de \u00e1nimo, haciendo que su forma de verse, de rela cionarse con los dem\u00e1s y su actitud ante la enfermedad mejore. Pero, \u00bfcu\u00e1les son las alteraciones m\u00e1s frecuentes relacio nadas con los tratamientos oncol\u00f3gicos? Sensibilidad a la radiaci\u00f3n hiperpigmentaciones; irritaci\u00f3n/prurito; y palidez/colora ci\u00f3n cetrina. Para combatir estas alteraciones, los expertos recomiendan se guir unos cuidados est\u00e9ticos antes y durante el tratamiento. CUIDADOS EST\u00c9TICOS ANTES DEL TRATAMIENTO Se recomienda recurrir a tratamientos hidratantes, nutritivos y oxigenantes , como los Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6346 21 892 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 482 EUR (545 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226397146 tratamientos de Germaine de Capuccini en cabina (Hydracure, Royal Jelly, o Excel Therapy O2). Tambi\u00e9n se deben nutrir e hidratar profundament e las u\u00f1as; y realizar micropigmentaci\u00f3n, siempre como m\u00ednimo un mes antes del comienzo del tratami ento. Por otro lado, lo que no se debe hacer es usar esponjas que da\u00f1en la piel o realizar exfoliaciones agresivas y ba\u00f1os al sol. CUIDADOS EST\u00c9TICOS DURANTE EL TRATAMIENTO \u00bfQu\u00e9 hacer? Es conveniente realizar un an\u00e1lisis de la piel; trabajar siempre bajo las directrices del onc\u00f3logo; tratar la piel del rostro con productos esp ec\u00edficos hidratantes como la l\u00ednea dermocosm\u00e9tica B-Calm, as\u00ed como la rosa mosqueta; usar facto r de protecci\u00f3n solar elevado como UV + FR Block SPF50; mantener hidratada la tabla ungueal y respetar que la u\u00f1a est\u00e9 siempre corta; hidratar y nutrir profundamente la piel del cuerpo co n productos como Deep Nutrition; y hacer una limpieza del rostro en casa impresci ndible dos veces al d\u00eda. \u00bfQu\u00e9 no hacer? Tratamientos corporales o masajes, solo previa la autorizaci\u00f3n del onc\u00f3logo; usar cremas despigmentantes o perfumes directos sobre la pie l; exfoliaciones agresivas o limpiezas de cutis profundas; drenaje linf\u00e1tico, salvo en ca so de \"linfedema\" y con la autorizaci\u00f3n del onc\u00f3logo; cortar cut\u00edculas, usar u\u00f1as postizas y maquillar la s u\u00f1as, salvo en el caso de esmaltes espec\u00edficos; usar autobronceador; maquillar pesta\u00f1as o utilizar pesta\u00f1as postizas; y realizar tratamientos 24 horas antes de la radi oterapia (absorci\u00f3n) y de la quimioterapia (reactividad cruzada). Porque t\u00fa eres lo m\u00e1s importante... Estetic.es Pink Ribbon, el tratamiento a favor de la lucha con tra el c\u00e1ncer de mama \u00bfQu\u00e9 debes saber sobre las manchas en la piel? Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6346 21 892 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 482 EUR (545 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226397146 Reti+ de Glac\u00e9e Skincare (Foto. Fotomontaje Estetic ) Advanced Brightening Day Lotion Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6346 21 892 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 19/10/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 482 EUR (545 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226397146 Mercados Ahorro Empresas Econom\u00eda E&Empleo Jur\u00eddico ARAG\u00d3N Bruselas responde a Trump: \"No nos deja otra alternativa\" que responder con aranceles. \u00daLTIMA HORA ARAG\u00d3N Fundaci\u00f3n Ibercaja y Quir\u00f3n Salud promueven los h\u00e1bitos saludables en la empresa MARCOS ESPA\u00d1OL ZARAGOZA 18 OCT. 2019 - 13:34 0 Comentar El programa \"Por ti\" se desarrolla de noviembre a junio, enfocado a promocionar la dieta saludable y el bienestar mental y f\u00edsico. El director general de Fundaci\u00f3n Ibercaja, Jos\u00e9 Luis Rodrigo Escrig, y el director territorial de Quir\u00f3nsalud, German Barraqueta, han presentado en la sede de Fundaci\u00f3n Ibercaja el programa POR TI, que propone desarrollar h\u00e1bitos saludables en las empresas y propiciar la colaboraci\u00f3n y el aprendizaje conjunto entre las m\u00e1s innovadoras en responsabilidad social. POR TI va dirigido a todas las empresas que apuesten por la promoci\u00f3n de los h\u00e1bitos saludables y quieran difundirlos en el entorno laboral. Este programa, promovido por Fundaci\u00f3n Ibercaja y Quir\u00f3nsalud, cuenta adem\u00e1s con la colaboraci\u00f3n de CablesCom, Grupo Ses\u00e9, Libelium, Pastas Romero y Podoactiva, entidades que ya impulsan los h\u00e1bitos saludables en sus organizaciones. Se desarrollar\u00e1 en tres trimestres, de noviembre a junio de 2020, cada uno enfocado a un \u00e1rea espec\u00ed ca: dieta saludable, bienestar mental y bienestar f\u00edsico. El objetivo es que el cuidado de la salud forme parte de la vida cotidiana de cada empresa, uno de los temas que m\u00e1s preocupan a la poblaci\u00f3n europea, seg\u00fan el Eurobar\u00f3metro de 2018. Las empresas seleccionar\u00e1n entre sus empleados a un grupo de voluntarios o \"liebres\" que a lo largo del a\u00f1o liderar\u00e1n las actividades y recibir\u00e1n formaci\u00f3n permanente para integrar en su d\u00eda a d\u00eda h\u00e1bitos saludables. Para ello, compartir\u00e1n conocimiento, pr\u00e1cticas y actividades con sus compa\u00f1eros de trabajo. El programa consta de jornadas de informaci\u00f3n sobre h\u00e1bitos saludables; retos online con \u00daLTIMA HORA M\u00e1s de 126.000 personas opositan ma\u00f1ana en la mayor convocatoria en 11 a\u00f1os13:42 El fondo de pensiones de Canad\u00e1 suscribe el 4,95% de la ampliaci\u00f3n de Cellnex13:29 Las columnas independentistas llegan en una Barcelona sin apenas tr\u00e1fico13:28 M\u00e1s+M\u00e1s Suscr\u00edbete Iniciar sesi\u00f3nUtilizamos cookies propias y de terceros para mejorar nuestros servicios, elaborar informaci\u00f3n estad\u00edstica, a nalizar sus h\u00e1bitos de navegaci\u00f3n e inferir grupos de inter\u00e9s. Esto nos permite personalizar el contenido que ofrecemos y mostrarle publicidad relacionada con sus preferenc ias. Adicionalmente, compartimos los an\u00e1lisis de navegaci\u00f3n y los grupos de inter\u00e9s inferidos con terce ros. Al clicar en \"Aceptar\" o SI CONTIN\u00daA NAVEGANDO, ACEPTA SU USO. Tambi\u00e9n puede CONFIGURAR O RECHAZAR la instalaci\u00f3n de cookies clicando en \"Cambi ar configuraci\u00f3n\". Ver nuestros sociosCAMBIAR CONFIGURACI\u00d3N ACEPTAR Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Expansi\u00f3n Prensa Digital 657 916 1 608 760 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 5125 EUR (5804 USD) https://www.expansion.com/aragon/2019/10/18/5da9a341e5fdea37638b4608.html premios; posibilidad de participar en un plan de formaci\u00f3n espec\u00ed co y medici\u00f3n del impacto en las empresa participantes del programa POR TI, a cargo del Grupo de investigaci\u00f3n en Mindfulness de la Universidad de Zaragoza, y que en esta primera edici\u00f3n se realizar\u00e1 en exclusiva con la muestra representativa de las empresas colaboradoras del Programa POR TI. Se puede participar de manera gratuita, acudiendo a las open session inaugurales de cada trimestre y recibiendo informaci\u00f3n mensual sobre h\u00e1bitos saludables; o bien siendo participante \"premium\", con derecho a un plan formativo y todas las acciones relacionadas con la sensibilizaci\u00f3n dentro de su organizaci\u00f3n a trav\u00e9s de sus liebres (retos online, d\u00edas POR TI, informaci\u00f3n, etc..). Adem\u00e1s los empleados de las empresas, adheridas a POR TI, se podr\u00e1n bene ciar de un descuento en el programa de formaci\u00f3n Empresa Saludable de Fundaci\u00f3n Ibercaja, en el Ibercide - Campus Ibercaja de Desarrollo Empresarial, donde podr\u00e1n ampliar su formaci\u00f3n en h\u00e1bitos saludables m\u00e1s all\u00e1 de la que proporciona el Programa POR TI. El Gobierno de Arag\u00f3n ha lanzado la Red Aragonesa de Empresas Saludables \"con el objetivo de reconocer por parte del Gobierno de Arag\u00f3n a todas las empresas que han integrado en sus organizaciones el compromiso con la Promoci\u00f3n de la Salud en el Trabajo y buscan un cambio cultural desde la salud de sus trabajadores\". El programa POR TI est\u00e1 totalmente alineado con el objetivo de las RAES, contribuyendo al desarrollo de la Responsabilidad Social de aquellas Organizaciones que participen en el mismo, facilitando a la vez el cumplimiento de determinados Objetivos de Desarrollo Sostenible de la Agenda 2030 como el ODS3 Salud y Bienestar, el ODS 8, Trabajo decente y crecimiento econ\u00f3mico, y el ODS 17, Alianzas para conseguir los objetivos. Las \u00e1reas trimestrales en torno a Dieta Saludable, Bienestar Mental y Bienestar F\u00edsico comienzan el 5 de noviembre, en Ibercaja Patio de la Infanta, con la \"Open Session: como disfrutar de m\u00e1xima energ\u00eda a trav\u00e9s de la nutrici\u00f3n\", que ser\u00e1 impartido por Susana Cant\u00f3n. El programa cuenta con reputados expertos en las diferentes \u00e1reas. En el primer trimestre intervendr\u00e1n: Ignacio Lillo Monforte, graduado en nutrici\u00f3n humana y diet\u00e9tica; Ra\u00fal Luz\u00f3n, nutricionista del Real Zaragoza, y H\u00e9ctor Morillo, especialista en mindfulness y alimentaci\u00f3n consciente. En el segundo trimestre Javier Garc\u00eda Campayo, psiquiatra y experto en estr\u00e9s laboral y mindfulness, Virginia Gasi\u00f3n, economista y coach especializada en estr\u00e9s laboral y mindfulness; Marta Ligioiz V\u00e1zquez, m\u00e9dica y especializada en neurociencia, e In\u00e9s Iranzo Lacambra, professional certi ed executive coach y licenciada en derecho, ser\u00e1n los encargados de conducir las sesiones. Para el \u00faltimo trimestre la formaciones correr\u00e1n a cargo de Patricia Ram\u00edrez, licenciada en Psicolog\u00eda, M\u00e1ster en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y de la Salud y doctora en el departamento de personalidad, evaluaci\u00f3n y tratamiento psicol\u00f3gico de la Universidad de Granada; \u00c1lex Vall\u00e9s Jim\u00e9nez, sioterapeuta especializado en deporte y gesti\u00f3n de equipos, y Luis Mediero, emprendedor de \u00e9xito en la industria deportiva, entre otros. RELACIONADOS Arag\u00f3n Te recomendamos por Taboola Enlaces promovidos Wanderurlaub im Montafon: So leise kann perfekter Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Expansi\u00f3n Prensa Digital 657 916 1 608 760 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 5125 EUR (5804 USD) https://www.expansion.com/aragon/2019/10/18/5da9a341e5fdea37638b4608.html Masters - Escuela UE Coches - Marcamotor.com Unidad Editorial Farmacia - Correo Farmace\u00fatico Cu\u00eddate Plus Medicina - Diario M\u00e9dicoTrabajo - Expansi\u00f3n y Empleo Hemeroteca Expansi\u00f3n en Orbyt El Mundo Tienda MARCA Nauta360Madrid Fashion Week Noticias de Agencias Directorio Empresas Directorio Aut\u00f3nomos Directorio Ejecutivos Diccionario Econ\u00f3micoFuera de Serie Suscripciones Expansi\u00f3n Gu\u00eda TV Eventos y Conferencias Marca Marca Apuestasaustria.info Tourentipps, Unterk\u00fcnfte und mehr Siemens Kaffeevollautomaten Kaffeegenuss sein Marca pide perd\u00f3n por su desliz en 'El Hormiguero': \"Lo siento much\u00edsimo\" El Mundo Jorge Javier estalla en S\u00e1lvame tras ser traicionado por un compa\u00f1ero de profesi\u00f3n Expansi\u00f3n El Chart de H\u00f3dar: CaixaBank, listo para el despegue Expansi\u00f3n Brexit: Los grupos del Ibex se juegan 80.000 millones Ver 0 Comentarios Comenta TE PUEDE INTERESAR COMENTARIOS Catalu\u00f1a C. Valenciana Andaluc\u00eda Pa\u00eds Vasco Arag\u00f3nEDICIONES OTRAS WEBS DE UNIDAD EDITORIAL T\u00e9rminos y condiciones de uso Pol\u00edtica de privacidad Pol\u00edtica de cookies Certi cado por OJD Qui\u00e9nes somos Publicidad Atenci\u00f3n al cliente Ap\u00fantate a nuestras newsletters Apuntarme S\u00edguenos en\u00a9 2019 Unidad Editorial Informaci\u00f3n Econ\u00f3mica S.L. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Expansi\u00f3n Prensa Digital 657 916 1 608 760 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 5125 EUR (5804 USD) https://www.expansion.com/aragon/2019/10/18/5da9a341e5fdea37638b4608.html Sanidad ordena retirar un lote de Gelocatil de 1 gr amo original Sanidad ha retirado del mercado todas las unidades de un lote de Gelocatil de 1 gramo soluci\u00f3n oral - La Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (Aemps), dependiente del Ministerio de Sanidad, ha ordenado la retirada de todas las unidades de un lote de Gelocatil 1 gramo soluci\u00f3n oral 10 sobres, del laboratorio Ferrer Interna cional, por un error en el etiquetado La retirada se ha producido por un error en la impresi \u00f3n de la dosis que se muestra en el sobre de algunas unidades, de manera que aparece 650 miligramos en lugar de 1 gramo . En concreto, las unidades que manda retirar del mercado son del lote N006 , con caducidad de noviembre de 2021, y ordena que sean devueltas al labora torio por los cauces habituales. El principio activo de este f\u00e1rmaco, indicado para adulto s, es el paracetamol , que es eficaz para reducir el dolor y la fiebre, y est\u00e1 indicado para el alivio sintom\u00e1tico del dolor ocasional leve o moderado, como el de cabeza, dental, muscular (cont racturas) o de espalda (lumbago) y en estados febriles Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 90 EUR (101 USD) 6690 EUR (7576 USD) https://www.abc.es/salud/enfermedades/abci-sanidad-ordena-retirar-lote-gelocatil-1-gramo-201910181500_noticia.html La OMS prolonga seis meses m\u00e1s la emergencia sanita ria por \u00e9bola en Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo original Un trabajador es vacunado contra el \u00e9bola en Goma - A pesar de la disminuci\u00f3n de nuevos casos de \u00e9bola, durante las \u00faltimas semanas, en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo (RDC), la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) decidi\u00f3 hoy prolongar seis meses m\u00e1s la situaci\u00f3n de emergencia de sa lud p\u00fablica de alcance internacional por el riesgo que existe a\u00fan de que el vir us pueda propagarse por otros pa\u00edses. \u00abAunque actualmente el brote est\u00e1 concentrado en una pe que\u00f1a y remota zona rural de la RDC el actual brote epid\u00e9mico de fiebre hemorr\u00e1gica de \u00e9bola continua siendo una emergencia de inter\u00e9s internacional compleja y peligrosa\u00bb , declar\u00f3 ante la prensa el director general de la OMS, el doctor Tedros Adhanom Ghebreyesus. La decisi\u00f3n, de prolongar la emergencia sanitaria inter nacional, fu\u00e9 tomada por el Comit\u00e9 de Emergencias de este organismo que concluy\u00f3, tras una reuni\u00f3 n celebrada esta semana, que el brote de \u00e9bola sigue siendo una amenaza para la seguridad sanitaria internacional por lo que hay que hay que redoblar los esfuerzos para contener y preve nir los contagios. Por el momento la OMS no ha emitido ninguna recomend aci\u00f3n para limitar los viajes o el comercio hacia esta regi\u00f3n de \u00c1frica Occidental. Sin embar go, reconoce que a\u00fan no se ha ganado la batalla contra este virus por lo que hay que co ncervar la cautela ya que \u00abcomo en un marat\u00f3n el \u00faltimo kil\u00f3metro es el m\u00e1s dif\u00edcil de reco rrer\u00bb. \u00abTodav\u00eda no se ha estabilizado la situaci\u00f3n de este brote epid\u00e9mico y por este motivo es muy importante la prudencia\u00bb, declar\u00f3 ante la prensa el je fe del Comit\u00e9 de Emergencia, el doctor Michael Ryan. \u00abEl hecho de que el virus est\u00e1 circunscrito en una zona alr ededor de Mangina, donde comenz\u00f3 el brote en agosto de 2018, es una buena se\u00f1al\u00bb, afirm\u00f3. En RDC, las grandes ciudades como Butembo, Katwa o Beni no han registrado nuevos contagios en los \u00faltimos d\u00edas. Sin embargo, se espera que hayan nuevas infecciones en las regiones m\u00e1s alejadas debido a la dif\u00edcil situaci\u00f3n sanita ria que tienen por la falta de acceso. La OMS declar\u00e1 terminada la epidemia s\u00f3lo cuando hayan pasado 42 d\u00edas sin ning\u00fan nuevo caso. Desde el pasado mes de junio, m\u00e1s de 230.000 personas han sido vacunadas y una nueva vacuna m\u00e1s eficaz se espera que podr\u00e1 ser administrada en lo s pr\u00f3ximos d\u00edas. Las Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 90 EUR (101 USD) 6690 EUR (7576 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226340231 autoridades insisten en que la vigilancia no debe de cesar . Gracias a la misma se han podido identificar a 28 personas contaminadas durante este mes de octubre. Los expertos del Comit\u00e9 de Emergencia volver\u00e1n a reunirse dentro de tres meses para evaluar la situaci\u00f3n. Las \u00faltimas cifras facilitadas por la OMS se\u00f1a lan a m\u00e1s de 3228 casos de \u00e9bola confirmados o probables y 2157 fallecimientos. El virus ap areci\u00f3 por primera vez, en 1976, en Sud\u00e1n y en la RDC. La OMS tiene a m\u00e1s de 650 personas a sistiendo a las autoridades sanitarias locales sobre el terreno. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 90 EUR (101 USD) 6690 EUR (7576 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226340231 La historia cl\u00ednica recoger\u00e1 las dosis de radiaci\u00f3n recibidas por los pacientes original Una paciente recibe tratamiento de radiaci\u00f3n con un a nueva m\u00e1quina en un hospital catal\u00e1n - Los pacientes tendr\u00e1n derecho a ser informados sobre los ri esgos y beneficios de las pruebas radiol\u00f3gicas y de las dosis a las que se exponen, informaci\u00f3n que debe estar recogida en el informe dosim\u00e9trico, que formar\u00e1 parte de la historia cl\u00ednica , en virtud de un Real Decreto aprobado este viernes por el Consejo de Ministros. La informaci\u00f3n debe ser proporcionada por el prescriptor y el profesional sanitario responsable de la exposici\u00f3n, seg\u00fan el decreto, aprobado a propuesta de la ministra de Sanidad, Consumo y Bienestar Social en funciones, Mar\u00eda Luisa Carcedo, que transpone parcialmente una directiva europea. El objetivo es fijar nuevas reglas, garant\u00edas y requisitos p ara extremar la protecci\u00f3n de pacientes y profesionales ante la exposici\u00f3n a radiaciones m\u00e9 dicas ionizantes, ha informado el Ministerio de Sanidad en un comunicado. El decreto define las condiciones de aplicaci\u00f3n de esas t\u00e9cni cas con el fin de que las exposiciones radiol\u00f3gicas tengan un beneficio neto respecto al riesgo asumido y que se mantengan las dosis individuales tan bajas como sea razonabl emente posible. Adem\u00e1s, regula aspectos como la protecci\u00f3n de la infancia, la mujer durante el e mbarazo y la lactancia, las personas cuidadoras, los voluntarios que participan en programas de investigaci\u00f3n, las exposiciones accidentales y los procedimientos que impliquen altas dosis para el paciente. La norma recoge tambi\u00e9n los requisitos t\u00e9cnicos para los eq uipos m\u00e9dicos-radiol\u00f3gicos, fundamentalmente en lo referente a su capacidad de informar sobre la cantidad de radiaci\u00f3n producida y los par\u00e1metros necesarios para evaluar la dosis a dministrada al paciente. Los equipos instalados antes del 6 de febrero de 2018 est ar\u00e1n exentos de dichos requisitos. El Real Decreto contempla la formaci\u00f3n de los profesionales en prot ecci\u00f3n radiol\u00f3gica tanto en los planes de estudios de pregrado como en los programas d e oncolog\u00eda radioter\u00e1pica, radiodiagn\u00f3stico, medicina nuclear y otras especialidades. I ncluye la de los t\u00e9cnicos superiores habilitados como operadores y la formaci\u00f3n continuada. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 90 EUR (101 USD) 6690 EUR (7576 USD) https://www.abc.es/sociedad/abci-historia-clinica-recogera-dosis-radiacion-recibidas-pacientes-201910181801_noticia.html El texto actualiza y delimita las responsabilidades de los profesionales que intervienen en los diferentes procedimientos radiol\u00f3gicos y unidades asistencial es. As\u00ed, est\u00e1n definidas y adecuadamente sistematizadas las funci ones del prescriptor, el profesional sanitario habilitado y el operador, con espe cial referencia al especialista en radiof\u00edsica hospitalaria. La directiva afecta a las competencias de otros ministerios co mo el de Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica, que ya ha aprobado una orden de transposici\u00f3n parcial; F omento; Industria, Comercio y Turismo; e Interior, por lo que est\u00e1 previsto aprobar o modificar un total de ocho Reales Decretos. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 90 EUR (101 USD) 6690 EUR (7576 USD) https://www.abc.es/sociedad/abci-historia-clinica-recogera-dosis-radiacion-recibidas-pacientes-201910181801_noticia.html \"El ictus es m\u00e1s grave en las mujeres y supone la p rimera causa de muerte\" original Hasta el 30 por ciento de los pacientes que han sufrido u n ictus sigue ignorando c\u00f3mo actuar para evitar un nuevo episodio cerebrovascular , seg\u00fan una encuesta realizada dentro de la campa\u00f1a de sensibilizaci\u00f3n de la asociaci\u00f3n Freno al Ictus . Esta enfermedad, adem\u00e1s, se ceba m\u00e1s con las mujeres: es m\u00e1s grave en ellas y supone la p rimera causa de muerte. As\u00ed lo revelan los resultados de una encuesta desarrollada con la colaboraci\u00f3n de 30 unidades de ictus de hospitales espa\u00f1oles y en \u00e9l han participado 400 personas , de los que 241 eran pacientes y 149 cuidadores . El objetivo ha sido determinar e l nivel de conocimiento en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola sobre el ictus, los factores de riesgo, cu \u00e1les son los s\u00edntomas y signos de alarma , cu\u00e1l debe ser la actitud ante los mismos y las medidas de prevenci\u00f3n. El proyecto, que cuenta con la colaboraci\u00f3n de la Alianza BMS Pfizer, se engloba dentro de una Campa\u00f1a de sensibilizaci\u00f3n liderada por Freno al Ict us, con el apoyo institucional del Instituto de la Mujer, el aval cient\u00edfico de la Socieda d Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda ( SEN) , la Fundaci\u00f3n del Cerebro y el apoyo del Grupo de Estudio de Enfermedades Cerebro vasculares de la SEN e IBM. \"Importancia capital\" Los resultados de la encuesta han sido presentados por la p residenta de la Asociaci\u00f3n de la Prensa, Victoria Prego , que ha revelado que ella misma sufri\u00f3 un ictus . \"Este asunto tiene una importancia capital y se trata de un tema muy importante para las mujeres esp a\u00f1olas. La lucha contra el tiempo es capital para frenar los efectos de un ictus; entre morir y quedar dependiente hay una gran diferencia. Existe la necesidad de prevenir a la poblaci\u00f3n sobre este problema e insistir en el hecho de que existen maneras de prevenir la enfermedad\", ha expresado. La coordinadora del Grupo Estudio de Enfermedades Cere brovasculares de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda ( SEN) , Mar\u00eda Alonso de Leci\u00f1ana , ha destacado las diferencias en los resultados entre hombres y mujeres. \"Existen diferencias en e l perfil de riesgo , etiolog\u00eda y evoluci\u00f3n del ictus entre mujeres y hombres que se deben a las diferencias biol\u00f3gicas . El ictus es m\u00e1s grave en las mujeres y supone la primera causa de mue rte\", ha indicado. \"Existen diferencias en el perfil de riesgo, etiolog\u00eda y evoluci\u00f3n del ictus entre mujeres y hombres\" Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226329161 El sondeo, que ha revelado que la mayor parte de los pa cientes no tiene estudios primarios ni tampoco los cuidadores , refleja que en Espa\u00f1a existe un mal conocimiento sobre el ictus en la poblaci\u00f3n, ya que, incluso despu\u00e9s de sufrirlo un 12 por ci ento de los encuestados no saben lo que es un ictus. As\u00ed, el 62 por ciento de los encuestado s informaron tener un conocimiento bajo o muy bajo de la enfermedad, siendo menor el desconocimi ento en las mujeres (60 por ciento) que en los hombres (65 por ciento). De igual forma, uno de cada 4 encuestados segu\u00edan tenien do un conocimiento bajo o muy bajo despu\u00e9s de sufrirlo. En general, el grado de recon ocimiento del ictus y sus factores de riesgo es mejor entre las mujeres que entre los hombres, solo u n dos por ciento de las mujeres desconoce los s\u00edntomas frente al cuatro por ciento de desconocimiento de los hombres. Cuando se les pregunt\u00f3 a los encuestados sobre las acciones a seguir ante un ictus, se muestra que solo dos de cada 3 pacientes solicitar\u00eda atenci\u00f3n urgente ante un ictus; el 66 por ciento respondi\u00f3 que llamar\u00eda a emergencias, frente al uno por ciento que esperar\u00eda a que se pasaran los s\u00edntomas. La hipertensi\u00f3n arterial, el factor de riesgo m\u00e1s c onocido Los factores de riesgo m\u00e1s destacados son la hipertensi\u00f3n , la fibrilaci\u00f3n auricular , el sedentarismo y la diabetes . De estos factores de riesgo, el mejor conocido es la hip ertensi\u00f3n arterial que se reconoce como factor de riesgo por un 90 por ciento de los encuestados. Sin embargo otros de gran importancia como la fibrilaci\u00f3n a uricular no es conocido por dos de cada 3 encuestados (60 por ciento). En este sentido, se obse rva que las mujeres tienen un mejor conocimiento sobre los factores de riesgo. Tras el ictus las mujeres tienen peor estado de salud perci bida y peor calidad de vida, con m\u00e1s secuelas para realizar sus tareas cotidianas que los hombr es. Un 47 por ciento de los encuestados manifestaron sentirse ansiosos o deprimidos , y un 48 por ciento experimentaba dolor o malestar . Esto refleja, posiblemente, la mayor gravedad y peor evoluci\u00f3n de los ictus entre las mujeres que sufren m\u00e1s secuelas tras la enfermedad. Solo el 17 po r ciento de las mujeres se han reincorporado a la actividad laboral, y entre las cuidad oras esta cifra asciende a un 38 por ciento. Respecto a la calidad de vida , aproximadamente la mitad de los pacientes encuestados no segu\u00edan las recomendaciones generales sobre h\u00e1bitos de vida saludable (actividad f\u00edsica, dieta, sobrepeso, consumo de tabaco y alcohol) antes del ictus. Aunq ue los h\u00e1bitos de vida mejoran tras el ictus, hasta 1 de cada 3 pacientes siguen sin adqui rir los h\u00e1bitos recomendados. Una enfermedad con poca visibilidad Por su parte, el presidente de la Asociaci\u00f3n Freno al Ict us, Julio Agredano , ha destacado la poca visibilidad de esta enfermedad. \"El ictus es un gran desconocido para la sociedad y tiene muy poco impacto social. Sin embargo, produce tres veces m\u00e1s d e mortalidad que el c\u00e1ncer de mama \", ha indicado. Tambi\u00e9n ha recordado que se trata de u na enfermedad altamente prevenible. \"El 90 por ciento de los casos de ictus son pre venibles, dado que tienen que ver con el estilo de vida. Si se sufre un ictus, hay que llamar al 112, antes de llevar al paciente al hospital\", ha a\u00f1adido. \"Muchos de los pacientes qeu lo sufren desarrollan importa ntes secuelas que les limitan en su vida diaria\" El secretario general de Sanidad, Faustino Blanco , ha calificado al ictus como un problema de salud \"de primer orden\", siendo una de las principales ca usas de discapacidad adulta . \"Muchos de los pacientes que lo sufren desarrollan importantes secu elas que les limitan en su vida Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226329161 diaria. No solo causa gran sufrimiento a los familiares si no que tambi\u00e9n supone un importante lastre para la econom\u00eda\", ha valorado. As\u00ed, ha indicado que aproximadamente el 7 por ciento de las muertes se producen a causa de una enfermedad cerebrovascular , aunque gracias al despliegue asistencial ha habido una disminuci\u00f3n de la tasa de mortalidad a la mitad. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226329161 \"Hay medios para abordar las enfermedades mentales en AP; falta tiempo\" original La Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia ( SEMG ) aprovecha la celebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de la Salud Mental este 10 de octubre para reivindicar la plena aceptaci\u00f3n social de las enfermedades mentales . Hay que evitar \"que conlleven estigmatizaci\u00f3n o dem\u00e9rito alguno para el desarrollo del sujeto que la padece en la sociedad en que desenvuelve su vida cotidiana\", seg\u00fan el responsable de Salud Mental de la SEMG, Fernando Gon\u00e7alves , quien ha asegurado que \"hay suficientes medios para el diagn\u00f3stico y el tratamiento\" en Atenci\u00f3n Primaria, pero necesitan m\u00e1s tiempo en consulta. La mejor forma de luchar contra el estigma y el tab\u00fa que a\u00fan representa la enfermedad mental es mediante la normalizaci\u00f3n y el conocimiento . Es decir, \"con la aceptaci\u00f3n de que es una patolog\u00eda m\u00e1s de las muchas que sufre, o puede sufrir, cualquier ser hu mano a lo largo de su existencia, al igual que cualquier otro tipo de enferme dad\", recuerda el experto. A ello, seg\u00fan el Gon\u00e7alves, puede ayudar un cierto grado de \"externalizaci\u00f3n\" de la propia patolog\u00eda cuando de ella se habla. Por ejemplo, \"un p aciente puede 'tener' una hipertensi\u00f3n arterial y, sin embargo, cuando hablamos de enfermedad mental sol emos decir que 'es' y no que 'tiene'. En este sentido, debemos decir que un pacie nte tiene una depresi\u00f3n , y no que es un depresivo ; tiene una esquizofrenia , y no que es un esquizofr\u00e9nico \". Piden m\u00e1s tiempo en consulta \"Dotar a sus m\u00e9dicos del tiempo necesario y suficiente de consulta con cada paciente , para que puedan llevar a cabo su labor con profesionalidad, sin el agobio siempre presente de sus prisas, por la masificaci\u00f3n de las consultas\", es prioritario para un correcto abordaje de la enfermedad mental desde Atenci\u00f3n Primaria. Es decir, \"h ay suficientes medios para el diagn\u00f3stico y el tratamiento desde el primer nivel , si exceptuamos el tema del tiempo escaso que se puede dedicar a cada paciente\", recalca Fernando G on\u00e7alves. Tanto en Atenci\u00f3n Primaria, como en otros niveles asistenci ales, la formaci\u00f3n continuada debe ser la norma exigible a sus profesionales, \"puesto que ell o conlleva la detecci\u00f3n precoz de los casos y su pronta estabilizaci\u00f3n , e incluso cura , por el tratamiento correspondiente \", seg\u00fan el responsable de Salud Mental de la SEMG. Entre las enfermedades mentales m\u00e1s habituales -en cuanto a incidencia, prevalencia y mortalidad en nuestro pa\u00eds- se encuentran los trastornos afectivos , es decir, las depresiones , Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226319392 seguidos de los trastornos de personalidad y los de ansiedad , y la patolog\u00eda dual . En cuanto a mortalidad , a trav\u00e9s del suicidio , sin duda alguna, lo son las depresiones , seguidas de los trastornos l\u00edmite de la personalidad , el abuso de sustancias y la esquizofrenia u otros cuadros psic\u00f3ticos . En el D\u00eda Mundial de la Salud Mental el experto tamb i\u00e9n reivindica que, cualquier familia en la que uno de sus miembros padezca una enfermedad mental, \" sea informada seriamente de ella para as\u00ed adquirir el conocimiento suficiente de sus necesid ades y sus riesgos, dependiendo de la patolog\u00eda de la que se trate. Y, sobre todo, tener conocimiento con absoluta claridad de d\u00f3nde, c\u00f3mo y cu\u00e1ndo solicitar ayuda\". Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226319392 Mart\u00ednez Almeida ficha a un ex alto cargo de la sani dad madrile\u00f1a original Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Almeida. Fernando Prados, exviceconsejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid , ha dado un cambio de aires a su carrera profesional sin abandonar el oso y e l madro\u00f1o. Una de las caras sanitarias m\u00e1s recurrentes de la gesti\u00f3n de la sanidad mad rile\u00f1a ocupa desde el pasado 25 de septiembre el puesto de consejero T\u00e9cnico de la Coordinaci\u00f3n General de Seg uridad y Emergencias . Seg\u00fan ha podido saber Redacci\u00f3n M\u00e9dica , Mart\u00ednez Almeida ha concretado as\u00ed al fichaje de este hist\u00f3rico del SAMUR y especialista en Medicina Familiar y Comunitaria , que ha desempe\u00f1ado toda su vida laboral en el Servicio Madrile\u00f1o de Salud... Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) https://www.redaccionmedica.com/bisturi/martinez-almeida-ficha-a-un-ex-alto-cargo-de-la-sanidad-madrilena-2285 La ONU pide m\u00e1s inversi\u00f3n en salud mental: \"Ha esta do muy descuidada\" original El secretario general de Naciones Unidas (ONU), Ant\u00f3nio Guterres , ha reclamado mayor inversi\u00f3n en planes que luchen contra el estigma y el impacto de la salud mental , y ha lamentado que esta \u00e1rea \"ha sido descuidada durante dem asiado tiempo\". En todo el mundo, 800.000 personas mueren por suicidio cada a\u00f1o, una cada 40 segundos, lo que la convierte en la segunda causa principal de muerte entre los j\u00f3venes (de 15 a 29 a\u00f1os de edad), seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( OMS ). Cada a\u00f1o, los suicidios representan m\u00e1s muertes que la guerra y el homicidio jun tos. Luchar contra el estigma Ante estos datos, Guterres ha explicado en un v\u00eddeo que es necesario abordar la salud mental \"con urgencia\". \"Es una cuesti\u00f3n que nos concierne a todos. Necesitamos inversiones m\u00e1s fuertes en servicios . Y ahora debemos evitar que el estigma aleje a las pe rsonas de la asistencia que necesitan. Estoy diciendo lo que pienso porqu e me importa profundamente. No hay salud, sin salud mental\", ha a\u00f1adido. Solo unos pocos pa\u00edses han incluido la prevenci\u00f3n del suicidi o entre sus prioridades de salud, seg\u00fan la OMS Este a\u00f1o, la OMS y sus socios mundiales se hacen eco del llam amiento del D\u00eda Mundial de la Prevenci\u00f3n del Suicidio mediante la promoci\u00f3n de la campa\u00f1a '40 segundos de acci \u00f3n', cuyo objetivo es sensibilizar a la opini\u00f3n p\u00fablica sobre el suici dio en todo el mundo y sobre los m\u00e9todos de prevenci\u00f3n. Seg\u00fan la OMS, hasta la fecha, solo unos pocos pa\u00edses han in cluido la eliminaci\u00f3n del suicidio entre sus prioridades de salud, y apenas 38 naciones tienen una estrategia nacional de prevenci\u00f3n. Por ello, proponen una serie de medidas para combatir las conductas su icidas , como mayor responsabilidad de los medios de comunicaci\u00f3n al informar sobre este tipo de sucesos, programas de intervenci\u00f3n en las escuelas, tratamiento y cui dado de personas con trastornos mentales o abuso de sustancias, o formar a los profesionale s sanitarios no especializados en la evaluaci\u00f3n y el manejo de conductas suicidas. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226319387 Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226319387 Madrid implica a Sanidad e Interior en un potente p lan contra la ludopat\u00eda original La Comunidad de Madrid pondr\u00e1 en marcha un Plan contra la ludopat\u00eda en los j\u00f3venes en el que est\u00e1n implicadas varias consejer\u00edas, como Sanidad e Inte rior. As\u00ed lo han explicado este martes el vicepresidente de la regi\u00f3n, Ignacio Aguado ; junto con el consejero de Justicia, Enrique L\u00f3pez , en la rueda de prensa posterior al Consejo de Gobier no. Este Plan contempla la creaci\u00f3n de un centro de prevenci\u00f3n sobre ludopat\u00eda y nuevas tecnolog\u00edas , una nueva regulaci\u00f3n de la publicidad del juego y un endurecimiento de las sanciones de los locales de apuestas . \"La Comunidad de Madrid quiere adelantarse a un problema social\", ha dicho Aguado. Han explicado a los medios de comunicaci\u00f3n que en la reuni \u00f3n del Consejo se han abordado varios informes sobre la ludopat\u00eda en los j\u00f3venes y la nece sidad de poner en marcha planes para luchar contra las adicciones de nuevas tecnolog\u00edas . \"Queremos ir m\u00e1s all\u00e1\", ha se\u00f1alado el vicepresidente regional, para a\u00f1adir que por ello p ondr\u00e1n en marcha este proyecto. Sanidad ser\u00e1 la encargada de definir la estrategia par a establecer acciones concretas, para lo que contar\u00e1 con un \"grupo de expertos\" Por una parte, Sanidad ser\u00e1 la encargada de definir l a estrategia para establecer acciones concretas, para lo que contar\u00e1 con un \"grupo de expertos\" . Uno de los cometidos de esta Consejer\u00eda es la creaci\u00f3n de un centro especializado , para lo que se recopilar\u00e1 la mayor cantidad posible de informaci\u00f3n sobre la adicci\u00f3n a las nu evas tecnolog\u00edas y se pondr\u00e1n estos datos a disposici\u00f3n de la comunidad cient\u00edfica para su decla raci\u00f3n como enfermedad, ya que todav\u00eda no est\u00e1 declarada como tal. Esta iniciativa contar\u00e1 con las aportaciones de Presidencia, Educaci\u00f3n y Juventud; Pol\u00edticas Sociales, Familia, Igualdad y Natalidad; Hacienda y Fun ci\u00f3n P\u00fablica y Econom\u00eda, Empleo y Competitividad. Tambi\u00e9n se incorporar\u00e1n otras entidades p\u00fablicas y privadas y en seis meses emitir\u00e1 un informe de resultados preliminares que dime nsionar\u00e1n el esfuerzo presupuestario y el abordaje integral de la poblaci\u00f3n objetivo de esta materia. Nueva regulaci\u00f3n Por parte de la Consejer\u00eda de Justicia e Interior, se mo dificar\u00e1 la Ley del Juego y los Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226319530 reglamentos de desarrollo que permitan actualizar la normativa a l a nueva realidad del sector y la protecci\u00f3n de los usuarios, especialmente, los menores. As\u00ed, el consejero del ramo ha desgranado que se \"endurece r\u00e1 la norma que regula la publicidad para no incentivar esta pr\u00e1ctica haciendo hincapi\u00e9 en la asociaci\u00f3n de personas famosas con esta actividad\". Asimismo, se endurecer\u00e1 el r\u00e9gimen sancionador de los centros . Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 14 152 43 083 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 758 EUR (858 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226319530 Pilar Gonz\u00e1lez Moreno, Premio de Periodismo de la Soc iedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda Javier Tovar original La periodista de EFEsalud Pilar Gonz\u00e1lez Moreno gana el Premio de Periodismo en medios impresos 2019 de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda (S EC) por el reportaje titulado: \"Mujeres m\u00e9dicas: una desigualdad \u00bfInsalvable?\". El presid ente de esta sociedad m\u00e9dico- cient\u00edfica, Manuel Anguita, entreg\u00f3 el galard\u00f3n a nue stra compa\u00f1era La periodista de EFEsalud Pilar Gonz\u00e1lez Moreno duran te su intervenci\u00f3n tras recibir el premio de Period ismo de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda/Foto SEC Los Premios anuales de Periodismo de la Sociedad Espa\u00f1ol a de Cardiolog\u00eda fueron entregados ayer en Barcelona, en la primera jornada de l Congreso de Enfermedades Cardiovasculares que del 17 al 19 de octubre celebra la S EC en esta ciudad. Ha sido la cuarta edici\u00f3n de estos galardones, convocados po r la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda y la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n (FEC), en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n Nacional de Informadores de la Salud (ANIS). El objetivo de estos premios es reconocer a aquellos period istas que, con su trabajo, contribuyen a ampliar la difusi\u00f3n del conocimiento de la s enfermedades cardiovasculares entre la poblaci\u00f3n general y los sectores especializados. Los premios constan de tres categor\u00edas: medios impresos, digi tales y audiovisuales. Ayer se conocieron los ganadores. Cada categor\u00eda cont\u00f3 con tres fin alistas. En Medios impresos, gan\u00f3 nuestra compa\u00f1era Pilar Gonz\u00e1lez Moreno por el reportaje \"Mujeres m\u00e9dicas: una desigualdad \u00bfInsalvable?\" , que refleja la desigualdad de g\u00e9nero que hay en algunas especialidades, como la cardiolog\u00eda, y la lucha par a reducir esta brecha. En su intervenci\u00f3n, tras recoger el premio, Pilar Gonz\u00e1le z Moreno se solidariz\u00f3 con la presi\u00f3n asistencial y precariedad laboral que los cardi\u00f3logos anunci aron en el inicio del Congreso, ya que el 49 por ciento no tiene plaza fija, y el 64 por ciento trabajan m\u00e1s de 40 horas semanales. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas EFE Salud Prensa Digital 6541 24 460 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 490 EUR (554 USD) https://www.efesalud.com/pilar-gonzalez-moreno-premio-periodismo-sociedad-espanola-cardiologia/ El presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00ed a, Manuel Anguita, a punto de abrazar a Pilar Gonz\u00e1le z tras ganar el premio de Periodismo/Foto SEC En relaci\u00f3n con su trabajo ganador, la periodista anim\u00f3 a todos los hombres a sumarse a la causa de la igualdad porque son \"parte fundamental par a conseguir que la sociedad cambie\". Tras destacar el nivel de excelencia de la cardiolog\u00eda espa\u00f1 ola, Pilar comparti\u00f3 el premio con sus compa\u00f1eros de EFEsalud y con todos los periodistas que am an el oficio y trabajan para que sus informaciones sean rigurosas y \u00e9ticas. El reportaje de Pilar Gonz\u00e1lez Moreno tambi\u00e9n se publi c\u00f3 en Efeminista, en una versi\u00f3n espec\u00edfica de la propia redactora para esta web, lanzada por EFE hace poco menos de un a\u00f1o, con el t\u00edtulo \"Brecha de g\u00e9nero: mujeres m\u00e9dicas, mucho que pelear\". En la categor\u00eda de medios digitales, la ganadora fue N aiara Brocal, de \"Correo Famac\u00e9utico\" por el art\u00edculo \"No habr\u00eda un solo f\u00e1rmaco superior en primera l\u00ednea para hipertensi\u00f3n\". En medios audiovisuales, Laura Marcos, de la Cadena SER, result\u00f3 la vencedora por hacerse eco de una de las problem\u00e1ticas m\u00e1s preocupantes de salud p \u00fablica que a largo plazo afectar\u00e1n a millones de espa\u00f1oles, a trav\u00e9s del reportaje : \"Dentro de 10 a\u00f1os, el 80 por ciento de los hombres tendr\u00e1 obesidad o sobrepeso\". (No Ratings Yet) Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas EFE Salud Prensa Digital 6541 24 460 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 490 EUR (554 USD) https://www.efesalud.com/pilar-gonzalez-moreno-premio-periodismo-sociedad-espanola-cardiologia/ Madrid lidera una investigaci\u00f3n basada en el estudi o de sangre en pacientes con c\u00e1ncer de mama original Ignacio Aguado en su visita al Hospital de la Paz de Madrid (Foto. ConSalud) La Comunidad de Madrid lidera una investigaci\u00f3n basada en el estudio de la sang re de pacientes con c\u00e1ncer de mama con el objetivo de identificar marcadores de este tipo de enfermedad y desarrollar test moleculares, de tal manera que se determine un pron\u00f3stico lo m\u00e1s temprano posible y se pueda aplicar una quimioterapi a prequir\u00fargica m\u00e1s certera en las pacientes. Se trata de una investigaci\u00f3n que est\u00e1 llevando a cabo Biomedica Molecular Medicine , la primera spin-off de un hospital del sistema p\u00fablico sanitario madrile\u00f1o, y que se desarrolla en el Hospital La Paz. El vicepresidente, consejero de Deportes, Transpare ncia y portavoz del Gobierno regional, Ignacio Aguado, en compa\u00f1\u00eda del consejero de Ciencias, Universidades e Innovaci\u00f3n, Eduardo Sicilia, han visitado el Ingemm (Instituto de Gen\u00e9tica M\u00e9dica y M olecular) del Hospital de La Paz, donde se han interesado por estos \u00faltimos avances en cua nto a la prevenci\u00f3n y el tratamiento del c\u00e1ncer de mama llevados a cabo por un gr upo de investigadores madrile\u00f1os. La Comunidad de Madrid lidera una investigaci\u00f3n bas ada en el estudio de la sangre de pacientes con c\u00e1ncer de mama El proyecto cuenta con el apoyo del Gobierno regional, co n una financiaci\u00f3n de 146.200 euros. Se trata de un trabajo que se va a desarrollar dura nte los pr\u00f3ximos 3 a\u00f1os y que est\u00e1 liderado por el doctor Juan \u00c1ngel Fresno en estrecha colaboraci\u00f3n co n el Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica de La Paz. En palabras del vicepresidente, este avance supone ''un desarrollo de enorme calado con gran potencial de implantaci\u00f3n en los sistemas de salud de todo el mundo'' que, adem\u00e1s, ''ilustra'' la filosof\u00eda del Gobierno de la Comunidad de Madrid en materia de I+D, una filosof\u00eda que quedar\u00e1 articulada en el pr\u00f3ximo VI Plan Regional de Investigaci \u00f3n Cient\u00edfica e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, a partir de 2021. Sobre el v\u00ednculo de la regi\u00f3n con los avances cient\u00edficos, Aguado ha incidido en que ''Madrid va a ser lugar de encuentro en materia de innovaci\u00f3 n, impulsando en la Asamblea de Madrid el Pacto por la Ciencia de nuestra regi\u00f3n'' para que las p ol\u00edticas de I+D se desarrollen ''en un clima de consenso que permita articularlas a largo plazo si n inestabilidad, incertidumbres ni sobresaltos\". \"Somos ya la locomotora de Espa\u00f1a en ciencia e innovaci\u00f3n, pero queda mucho por hacer y no nos conformamos'', ha apuntado. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6346 21 892 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 482 EUR (545 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226312951 Se trata de un trabajo que se va a desarrollar dura nte los pr\u00f3ximos 3 a\u00f1os y que est\u00e1 liderado por el doctor Juan \u00c1ngel Fresno en estrecha colaboraci\u00f3n c on el Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica de La Paz Atendiendo al empuje de ese gran pacto e intensificand o la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada, el portavoz del Gobierno regional conf\u00eda en ''poder ha cer realidad nuestro compromiso de que la inversi\u00f3n en I+D alcance el 2% del PIB al final de la legislatura'' . ''Un hito que ser\u00e1 un logro de la sociedad madrile\u00f1a en su conjunto'', ha a\u00f1adido, ''y nos colocar\u00e1 donde tenemos vocaci\u00f3n de estar: entre las regiones punteras de Europa y del mu ndo''. Aguado ha querido trasladar a los investigadores del Instituto de Gen\u00e9tica M\u00e9dica y Molecular que ''nuestro objetivo es com\u00fan: erradicar el c\u00e1ncer, ofre cer soluciones a las personas que tienen que pasar por este trance''. Por este motivo, ha querido recalcar que ''existe una coordinaci\u00f3n s\u00f3lida entre la Comunidad de Madrid y los i nvestigadores'' y que el Gobierno regional ''est\u00e1 trabajando para que la innovaci\u00f3n y lo s avances lleguen cuanto antes a los pacientes''. PROGRAMA DE DOCTORES INDUSTRIALES DE LA COMUNIDAD D E MADRID El vicepresidente tambi\u00e9n ha remarcado que la empresa de biotecnolog\u00eda protagonista de esta iniciativa incorpora, a trav\u00e9s del Programa de Doctores In dustriales de la Comunidad de Madrid, a dos investigadores predoctorales para lanzar nue vos desarrollos. As\u00ed, el programa da cobertura a proyectos de investigaci\u00f3n planificada encaminados a desarrollar productos, procesos o servicios destinados al mercado. Supone una colaboraci\u00f3n efectiva y una transferencia de conocimiento directa entre una empresa y un organismo de investigaci\u00f3n. La empresa de biotecnolog\u00eda protagonista de esta in iciativa incorpora, a trav\u00e9s del Programa de Doctores Industriales de la Comunidad de Madrid, a dos investigadores predoctorales para lanzar nuevos desarrollos Las empresas que se adhieren al programa acogen a investig adores predoctorales, esos investigadores se incorporan a la organizaci\u00f3n solicitante ( en este caso, la empresa Biomedica) y, finalmente, plasman en sus tesis doctorales re sultados en un \u00e1rea espec\u00edfica que es de inter\u00e9s pr\u00e1ctico para la empresa. Se logra as\u00ed una interacci\u00f3n din\u00e1mica entre los \u00e1mbitos de la investigaci\u00f3n, la universidad y la em presa y se palia, adem\u00e1s, la escasa presencia de doctores en las empresas madrile\u00f1as de base tecn ol\u00f3gica, un factor que lastra la inversi\u00f3n privada en I+D. El programa, dotado con 7,5 millones de euros y con una duraci\u00f3n de 3 a\u00f1os, beneficiar\u00e1 tanto a las propias empresas, que podr\u00e1n financiar una g ran parte de los costes de contrataci\u00f3n del investigador predoctoral, como a los centr os de investigaci\u00f3n y universidades que colaboran con ellas. Para Aguado, ''el Gobierno de la Comunidad de Madrid est\u00e1 tendiendo ese puente imprescindible entre nuestros cient\u00edficos y el \u00e1mbito empresarial, contribuyendo con ayudas a atraer y a retener talento inve stigador''. UN PROYECTO PARA AVANZAR EN LA QUIMIOTERAPIA PREQUI R\u00daRGICA El c\u00e1ncer de mama es el tumor m\u00e1s frecuente y el que m\u00e1s m uertes produce en el mundo. El diagn\u00f3stico se produce habitualmente en fases preco ces y el tratamiento es quir\u00fargico, acompa\u00f1ado de quimioterapia en tumores agresivos. Tambi\u00e9 n se emplea la quimioterapia en cualquier tumor que se diagnostica en etapa avanzada. Sue le administrarse despu\u00e9s de la cirug\u00eda, pero hay algunos casos en los que se obtiene mejor resultado si precede a la misma. Es la llamada quimioterapia prequir\u00fargica. La investig aci\u00f3n de Biomedica Molecular Medicine trata de avanzar en este tipo de quimioterapia prequir \u00fargica y, por ahora, ha conseguido demostrar que tiene varias ventajas. Por una parte, trata precozmente las micromet\u00e1stasis que p udiera haber en el momento del diagn\u00f3stico. En segundo lugar, puede evitar la mastectom\u00ed a si el tama\u00f1o del tumor se reduce lo suficiente. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6346 21 892 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 482 EUR (545 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226312951 La Comunidad de Madrid pone en marcha el primer ace lerador lineal contra el c\u00e1ncer Madrid moderniza la plataforma tecnol\u00f3gica de urgenc ias del SUMMA-112 por 2,7 millones Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6346 21 892 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 482 EUR (545 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226312951 Cuenta atr\u00e1s para el II Foro de Comunicaci\u00f3n Salud Digital original Primera edici\u00f3n del Foro de Comunicaci\u00f3n Salud Digi tal, celebrado en noviembre de 2018 (Foto: Miguel \u00c1 ngel Escobar) El Observatorio de Comunicaci\u00f3n Salud Digital (OCSD ) organiza el II Foro de Comunicaci\u00f3n Salud Digital , un evento que se celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo 12 de noviembre en Caixa Forum Madrid y que contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de expertos de primer n ivel en tecnolog\u00edas sanitarias, asistencia al paciente y gesti\u00f3n en salud. El evento, que cuenta con la colaboraci\u00f3n de Novartis , Oximesa Nippon Gases , Quir\u00f3nsalud , Grupo Cofares y Real Life Data , est\u00e1 amparado bajo el t\u00edtulo 'Transformaci\u00f3n digital y comunicaci\u00f3n con el paciente'. Una cita que contar\u00e1 con el apoyo de tres de los medios de l Grupo Mediforum : ConSalud.es , ECSalud.com y SaluDigital . La cita contar\u00e1 con la asistencia de los consejeros de Sanidad de la Comunidad de Madrid y Cantabria, Enrique Ruiz Escudero y Miguel Rodr\u00edguez , y se espera que acuda la titular sanitaria de Castilla y Le\u00f3n, Ver\u00f3nica Casado Jes\u00fas Mar\u00eda Fern\u00e1ndez D\u00edaz , experto en innovaci\u00f3n sanitaria, ser\u00e1 el encargado de o frecer la conferencia inaugural del encuentro. Acto seguido, cuatro ser\u00e1n las mesas que protagonizar\u00e1n la segunda edici\u00f3n consecutiva de este foro : 'Asistencia al paciente cr\u00f3nico. Papel de las nuevas tecnolog\u00edas', 'Servicios sanitarios futuros. Medicina conectada', 'Inteligencia artificial y comunicaci\u00f3n en salud' y 'Retos en la transformaci\u00f3n digital en salud de las comu nidades aut\u00f3nomas. Mesa de consejeros'. Esta \u00faltima ser\u00e1 moderada por el editor de ConSalud.es , Juan Blanco , contar\u00e1 con la asistencia de los consejeros de Sanidad de la Comunidad de Madrid y Cantabria , Enrique Ruiz Escudero y Miguel Rodr\u00edguez , y se espera que acuda la titular sanitaria de Castilla y Le\u00f3n , Ver\u00f3nica Casado . La inscripci\u00f3n, que se efect\u00faa a trav\u00e9s de este enlace , es gratuita. Tan solo es necesario introducir en el formulario seis campos: nombre, primer apellido, segundo apellido, centro de trabajo, direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico y tel\u00e9fono. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 6346 21 892 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 482 EUR (545 USD) https://www.consalud.es/tecnologia/cuenta-atras-para-el-ii-foro-de-comunicacion-salud-digital_69802_102.html El impacto de las nuevas tecnolog\u00edas protagoniza el XXVI Congreso de Derecho Sanitario Silvia C.Carpallo original Expertos aseguran que cada vez existen m\u00e1s especialistas en esta \u00e1rea ante la creciente demanda social La Medicina ha sufrido un importante cambio de paradig ma gracias a los avances cient\u00edficos que se han producido a pasos agigantados en los \u00faltimos a\u00f1 os, como es el impacto de la gen\u00e9tica en los tratamientos personalizados, o el de las n uevas tecnolog\u00edas que han cambiado la forma de relacionarse con el paciente. Pero estos cambi os requieren adaptar tambi\u00e9n las leyes que los rodean. Es por ello que el XXVI Congreso Nacional de Derecho Sanitario , que se ha celebrado junto con la III Reuni\u00f3n Iberoamericana , ha dado especial protagonismo a los cambios que son necesarios en el marco legislativo ante el a vance de las nuevas tecnolog\u00edas. \"Las nuevas tecnolog\u00edas, como por ejemplo la inteligencia artificial, tienen un alto potencial para tener un impacto positivo en nuestras vidas, pero tam bi\u00e9n un impacto negativo si no se ponen las limitaciones adecuadas\", expon\u00eda Ricardo de Lore nzo, presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Derecho Sanitario en la inauguraci\u00f3n de est e foro. El experto insist\u00eda en que esto era una muestra de que \"hay una mayor demanda del Dere cho sanitario en la realidad social, porque la sociedad rec\u00edprocamente as\u00ed lo demanda\". Una de las cuestiones de mayor complejidad, y de total actu alidad, que tambi\u00e9n se va a debatir en este foro, es el nuevo marco legal ante la e utanasia, sobre el que se recordaba que es necesario abordar no solo su desarrollo sanitario, sino tambi\u00e9n la modificaci\u00f3n penal al respecto, garantizar el r\u00e9gimen jur\u00eddico, y el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia de los profesionales. De hecho, durante este foro van a tratarse temas tan diversos como el impacto del Derecho sanitario en la Medicina de precisi\u00f3n, la pr otecci\u00f3n de datos personales en la telemedicina o en nuevos conceptos como el big data. Todos los cuales han reunido a profesionales de diferentes \u00e1mbitos sanitarios y de la just icia, provenientes de todas las Comunidades Aut\u00f3nomas, pero tambi\u00e9n de pa\u00edses de Latino am\u00e9rica. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El M\u00e9dico Interactivo Prensa Digital 5353 14 053 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 49 EUR (55 USD) 441 EUR (499 USD) http://elmedicointeractivo.com/el-impacto-de-las-nuevas-tecnologias-protagoniza-el-xxvi-congreso-de-derecho-sanitario Una mayor especializaci\u00f3n Como recordaba Jos\u00e9 Mar\u00eda Ant\u00f3n Garc\u00eda, viceconsejero de Hu manizaci\u00f3n Sanitaria de la Comunidad de Madrid, en la inauguraci\u00f3n de este Congr eso, todos estos asuntos son \"un gran desaf\u00edo para el Sistema Nacional de Salud\", por lo que el papel del Derecho sanitario \"como disciplina reconocida y aut\u00f3noma\" resulta fundamental par a proteger el derecho a la salud. Como representante del Ministerio de Sanidad, \u00c1ngel L uis Guirao Garc\u00eda, subdirector General de Recursos Humanos, Alta Inspecci\u00f3n y Cohesi\u00f3n del SNS, a\u00f1a d\u00eda que otras de las grandes preocupaciones del derecho sanitario en la actualidad era la responsabilidad patrimonial por perjuicios sanitarios y el debate en torno al internamie nto no voluntario por raz\u00f3n de trastorno mental. Por su parte, Bego\u00f1a Castro, vicedecana del Colegio de A bogados de Madrid, aportaba que el propio colegio ha creado una secci\u00f3n dedicada al derecho sa nitario atendiendo a esta creciente demanda social, existiendo adem\u00e1s \"muchos despachos especializados en el \u00e1mbito sanitario ante su creciente complejidad\". Por \u00faltimo, en la inauguraci\u00f3n de este Congreso tambi\u00e9 n coincid\u00eda con la entrega de Becas y Diplomas correspondientes a los alumnos de la VIII Promoci \u00f3n del T\u00edtulo Universitario de Derecho Sanitario de la Universidad CEU San Pablo. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El M\u00e9dico Interactivo Prensa Digital 5353 14 053 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 49 EUR (55 USD) 441 EUR (499 USD) http://elmedicointeractivo.com/el-impacto-de-las-nuevas-tecnologias-protagoniza-el-xxvi-congreso-de-derecho-sanitario Dos de cada tres pacientes con ictus saben poco sob re su enfermedad original Irune Unzueta (Pfizer), Faustino Blanco, Carmen L\u00f3pez Lavid (BMS), Victoria Prego, Mar\u00eda Alonso y Julio A gredano, en el acto de presentaci\u00f3n del estudio sobre ictus. Cada a\u00f1o se registran en nuestro pa\u00eds 120.000 nuevos casos d e ictus. Aunque esta patolog\u00eda es m\u00e1s prevalente en el hombre que en la mujer, en esta \u00faltima tiene consecuencias m\u00e1s graves, con un impacto mayor sobre su calidad de vida y sobre su entorno por diferentes factores. No hay que perder de vista, adem\u00e1s, que el ictus constituye la principal causa de mortalidad en la mujer en nuestro pa\u00eds A pesar de que este evento puede prevenirse en el 90 por ciento de los casos, modificando el estilo de vida y tratando adecuadamente alguna de las pa tolog\u00edas que constituyen un factor de riesgo, como la fibrilaci\u00f3n auricular, ni pacientes ni cu idadores muestran un conocimiento adecuado sobre este problema de salud, lo que deja entr ever mayores lagunas todav\u00eda en la sociedad general. Para intentar mejorar el conocimiento de esta patolog\u00ed a, desde los s\u00edntomas b\u00e1sicos a la actuaci\u00f3n recomendada o la modificaci\u00f3n de h\u00e1bitos que au mentan el riesgo de padecerlo, la Asociaci\u00f3n Freno al Ictus tiene en marcha una campa\u00f1a de se nsibilizaci\u00f3n, con el apoyo de la Alianza BMS-Pfizer, el Instituto de la Mujer, la Socied ad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda, la Fundaci\u00f3n del Cerebro y el respaldo del Grupo de Estudio de Enfe rmedades Cerebrovasculares de la SEN e IBM. En este contexto se presentaron esta semana los resultados d e una encuesta realizada en m\u00e1s de 30 hospitales a cerca de 400 pacientes y cuidadores. A lgunos datos destacados, que explic\u00f3 Mar\u00eda Alonso de Leci\u00f1ana, coordinadora del Grupo de Estudio de Enfermedades Cerebrovasculares de la SEN, es que hasta el 30 por ciento de los pacientes que han sufrido un episodio sigue ignorando c\u00f3mo actuar para evitar un n uevo accidente cerebrovascular. Y lo que es m\u00e1s, dos de cada tres encuestados admiten tener un co nocimiento malo o nulo sobre la enfermedad, mientras un 15 por ciento desconocen dire ctamente lo que es un ictus, a pesar de haberlo sufrido o ser cuidador de una persona que lo ha padecido. Seg\u00fan estos datos, uno de cada cuatro pacientes no sabe que el ictus se puede prevenir, e ignoran los factores de riesgo. El m\u00e1s conocido, en cualqui er caso, es la hipertensi\u00f3n, que identifica el 90 por ciento de los encuestados. No obstant e, la encuesta revela que el grado de conocimiento sobre la patolog\u00eda y los factores de riesgo es mejor entre las mujeres que entre los hombres, con un 37 por ciento de ellas frente al 23 por ciento de participantes masculinos que admiten disponer de esta informaci\u00f3n. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Gacetamedica.com Prensa Digital 228 829 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 52 EUR (58 USD) 178 EUR (201 USD) http://www.gacetamedica.com/politica/dos-de-cada-tres-pacientes-con-ictus-saben-poco-sobre-su-enfermedad-FJ2281362 Adem\u00e1s, un tercio de los pacientes reconocen que no solicita r\u00edan atenci\u00f3n urgente, cuando la evidencia cient\u00edfica muestra que una atenci\u00f3n r\u00e1pida y en un centro que cuente con protocolos espec\u00edficos (C\u00f3digo ictus) mejora tanto las cifras de supervive ncia como la recuperaci\u00f3n del paciente a medio o largo plazo. Desde la Asociaci\u00f3n Freno al Ictus, su presidente, Julio Agr edano, hizo hincapi\u00e9 en la necesidad de extender el conocimiento de la sociedad sobre esta patolog\u00eda, desde los signos de alarma a la importancia de recibir atenci\u00f3n cualifica da en el menor intervalo de tiempo posible. A pesar de la recomendaci\u00f3n de que se pida ayuda urgente al 112, Agredano record\u00f3 que en la Comunidad de Madrid solo un 20 por ciento de los i ctus llegan a recibir atenci\u00f3n sanitaria por la v\u00eda de este tel\u00e9fono de emergencias. <p>Dos de cada tres pacientes con ictus saben poco sobre su enfermedad </p> Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Gacetamedica.com Prensa Digital 228 829 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 52 EUR (58 USD) 178 EUR (201 USD) http://www.gacetamedica.com/politica/dos-de-cada-tres-pacientes-con-ictus-saben-poco-sobre-su-enfermedad-FJ2281362 Pacientes cr\u00f3nicos elaboran el Dec\u00e1logo del pacient e activo en base a su experiencia con la enfermedad original Diez consejos para fomentar el empoderamiento del pacien te Pacientes cr\u00f3nicos elaboran el 'Dec\u00e1logo del pacien te activo' en base a su experiencia con la enfermedad El documento, publicado por la asociaci\u00f3n #FFPaciente, re coge las principales recomendaciones aportadas por pacientes referentes en redes sociales El texto cita, entre otras, recomendaciones para gestionar la enfermedad, comunicarse con otros pacientes y profesionales, o evitar los bulos sobre salud El dec\u00e1logo cuenta con el aval de diferentes Escuelas de Pa cientes de \u00e1mbito nacional y la revisi\u00f3n por parte de la Estrategia de la Cronicidad del Sistema Na cional de Salud La asociaci\u00f3n de pacientes #FFPaciente publica el 'Dec\u00e1logo del paciente activo' , una gu\u00eda que recoge las diez principales recomendaciones aportadas po r personas que conviven con una enfermedad cr\u00f3nica activas en redes sociales para describi r las funciones que deben llevar a cabo los pacientes para gestionar de la mejor fo rma posible su enfermedad. El documento ha sido elaborado gracias a la participaci\u00f3n d esinteresada de 17 personas con el rol de paciente activo , que se comprometen con su salud, comparten su experiencia y fomentan el apoyo entre iguales. El dec\u00e1logo cuenta, adem\u00e1s, con las aportaciones y el aval de diferentes Escuelas de Pacientes de \u00e1mbito nacional, as\u00ed como la revisi\u00f3n por parte de l a Dra. Carmen Ferrer Arnedo , Enfermera y Coordinadora Cient\u00edfica de la Estrategia d e la Cronicidad del Sistema Nacional de Salud. \"A lo largo de estos a\u00f1os de actividad en #FFPaciente hem os podido entrevistar a multitud de pacientes activos y hemos percibido caracter\u00edsticas comunes . Si bien existen documentos que describen las caracter\u00edsticas de estos pacientes, desde la asociaci \u00f3n quer\u00edamos contar con la opini\u00f3n directa de los protagonistas . Y de esta iniciativa surge el 'Dec\u00e1logo del Paciente Activo'\", explica Pedro Soriano, presidente de la entida d. El dec\u00e1logo ha sido elaborado mediante una consulta a 1 7 pacientes activos en redes sociales, cuyas propuestas basadas en su propia experiencia han sido analizadas, resumidas e integradas en 10 ideas clave que conforman el document o. Con este trabajo, desde la asociaci\u00f3n #FFPaciente se busca dar voz y visibilizar a las personas que conviven c on una enfermedad cr\u00f3nica y fomentar el empoderamiento de las mismas. RESPONSABILIDAD, EMPAT\u00cdA E INFORMACI\u00d3N FIABLE Entre las diez propuestas elaboradas por los pacientes, dest acan la responsabilidad que tiene cada individuo sobre su propia enfermedad. \"Debes cuidar de tu salud f\u00edsica, mental y emocional evitando que la enfermedad sea el eje vertebral de tu vida , ni que sea la protagonista de tu d\u00eda a d\u00eda. No olvides tus relaciones sociales\", recog e el documento elaborado por #FFPaciente. Por otro lado, el 'Dec\u00e1logo del paciente activo' invita a las personas que conviven con una enfermedad a entablar relaciones con otros pacientes desde la empat\u00eda, con el fin de \"escuchar, respetar, acompa\u00f1ar y ayudar a tus iguales en lo que puedas\". En cuanto a la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, el documento busca construir una relaci\u00f3n \"basada en la confianza y en la toma de decisiones compartidas para crear una sanidad mejor\". El documento tambi\u00e9n invita a los pacientes a aprovechar el potencial que ofrecen las redes sociales \"haciendo un buen uso de ellas\", a la vez que pone la l upa sobre los posibles problemas que puede esconder la informaci\u00f3n sobre salud en Internet que no est\u00e1 respaldada por la evidencia cient\u00edfica. \" Verifica la informaci\u00f3n y s\u00e9 responsable : no recetes tratamientos o Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ANIS Prensa Digital 121 397 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 41 EUR (46 USD) 168 EUR (190 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=226307969 medicamentos, ni divulgues curas milagrosas o bulos de salud \", recoge el texto. QU\u00c9 ES #FFPACIENTE #FFPaciente es una asociaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro que integ ra a pacientes y profesionales de la salud. La iniciativa #FFPaciente surgi\u00f3 en 2015 para dar voz a los pacientes en la R ed con un respaldo en Twitter a iniciativas de pacientes a trav\u00e9s de un hashtag que hac\u00eda referencia en sus dos primeros caracteres al t\u00e9rmino en ingl\u00e9s Follow Friday , para reconocer alguna persona o entidad cada viernes. A este proyecto se fueron su mando voluntarios del \u00e1mbito de los pacientes y de los profesionales de la salud y se ha consol idado como la iniciativa trasversal de pacientes con m\u00e1s actividad en las redes sociales. En #FFPaciente trabajamos para favorecer la autonom\u00eda de los pacientes en su proce so de salud-enfermedad promoviendo la interacci\u00f3n, comunicaci\u00f3n activa y recursos ent re profesionales, pacientes y ciudadan\u00eda en general, a trav\u00e9s de las redes sociales. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ANIS Prensa Digital 121 397 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 18/10/2019 Espa\u00f1a 41 EUR (46 USD) 168 "}