{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D05-14042015o136.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DIARIO DE SESIONES C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 136\u00ba PER\u00cdODO LEGISLATIVO 14 de abril de 2015 REUNI\u00d3N Nro. 05 - 4\u00aa ORDINARIA PRESIDENCIA DEL SE\u00d1OR DIPUTADO: JOS\u00c9 \u00c1NGEL ALLENDE PROSECRETAR\u00cdA : CLAUDIA NOEM\u00cd KRENZ Diputados presentes ALBORNOZ , Juan Jos\u00e9 MONJO , Mar\u00eda Claudia ALIZEGUI , Antonio An\u00edbal NAVARRO Reynaldo ALLENDE , Jos\u00e9 \u00c1ngel PROSS , Emilce Mabel del Luj\u00e1n ALMADA, Juan Carlos de los Santos RODR\u00cdGUEZ , Mar\u00eda Felicitas ALMAR\u00c1 , Rub\u00e9n Emma SCHMUNCK , Sergio Ra\u00fal BISOGNI Fabi\u00e1n SOSA Amado Miguel DARRICH\u00d3N , Juan Carlos STRATTA , Mar\u00eda Laura FEDERIK, Agust\u00edn Enrique ULL\u00daA , Pedro Julio FLORES , Horacio Fabi\u00e1n URANGA , Mart\u00edn Ra\u00fal FONTANETTO , Enrique Luis V\u00c1SQUEZ , Hugo Daniel JAKIMCHUK , Luis Edgardo V\u00c1ZQUEZ , Rub\u00e9n \u00c1ngel LARA , Diego Lucio Nicol\u00e1s VIALE , Lisandro Alfredo MENDOZA , Pablo Nicol\u00e1s VIANO , Osvaldo Claudio MONGE , Jorge Daniel VITTULO , Hern\u00e1n Dar\u00edo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 165 SUMARIO 1.- Asistencia 2.- Apertura 3.- Izamiento de las Banderas 4.- Acta 5.- Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica 6.- Asuntos Entrados I - Comunicaciones oficiales II - Dict\u00e1menes de comisi\u00f3n Proyectos del Poder Ejecutivo III - Mensaje y proyecto de ley. Crear el Fondo Pro vincial de Seguridad en el \u00e1mbito de la Polic\u00eda de Entre R\u00edos, dependiente de Ministerio de Gobierno y Justicia. (Expte. Nro. 20.801). Moci\u00f3n de sobre tablas (10). Consideraci\u00f3n (13). Ap robado (14) IV - Proyectos en revisi\u00f3n a) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Establecer las normas de organizaci\u00f3n, competencia y funcionamiento de las comunas, de conformidad a los Art\u00edculos 232, 253 siguientes y concordantes de la Constituci\u00f3n provincial. (Expte. Nro. 20.792) b) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Derogar la Ley Nro. 10.093 de ministerios y establecer una nueva ley incorporando la figura de la Jefatura de Gabinete de Ministros y la creaci\u00f3n de la Escuela de la Administraci\u00f3n P\u00fablica de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 20.793) c) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Autorizar a l Superior Gobierno de la Provincia a aceptar la oferta de donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno en la ciudad de La Paz, con el cargo de ser destinado a la construcci\u00f3n de un centro de salud e n el barrio El Congo. (Expte. Nro. 20.794). Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (15). Sa ncionado (16) d) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Crear un si stema de protecci\u00f3n integral para personas que padecen autismo, trastornos generalizados de de sarrollo y/o trastorno de espectro autista. (Expte. Nro. 20.795) 7.- Proyectos de los se\u00f1ores diputados. Reserva. Pa se a comisi\u00f3n. Proyectos de los se\u00f1ores diputados V - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Bargagna. Soli citar al se\u00f1or Gobernador de la Provincia gestione los fondos y la dotaci\u00f3n de personal para la reparaci\u00f3n edilicia y dem\u00e1s bienes existentes en el Palacio San Jos\u00e9. (Expte. Nro. 20. 787) VI - Proyecto de ley. Diputados Ull\u00faa, Sosa y Rubio . Promover la incorporaci\u00f3n de ba\u00f1os p\u00fablicos en plazas y parques. (Expte. Nro. 20.788) VII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Bargagna. So licitar al Poder Ejecutivo gestione una intervenci\u00f3n sistematizada destinada a la protecci\u00f3 n y el rescate hist\u00f3rico de las \"Ruinas de la Calera de Barqu\u00edn\", ubicadas en el Parque Nacional El Palmar, departamento Col\u00f3n. (Expte. Nro. 20.789) VIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Rubio, Sos a, Federik, Monge y diputada Rodr\u00edguez. Solicitar al se\u00f1or Gobernador de la Provincia desig ne al Director/a Departamental de Escuelas de departamento Gualeguay. (Expte. Nro. 20.790) IX - Pedido de informes. Diputados Federik, Sosa, R ubio, Ull\u00faa, Monge y diputada Rodr\u00edguez. Sobre el acuerdo paritario del 19 de septiembre de 2012 entre el Gobierno y los gremios docentes para el transporte de alumnos en la zona d e Islas. (Expte. 20.791) X - Pedido de informes. Diputados Federik, Sosa, Mo nge, Rubio, Ull\u00faa y diputada Rodr\u00edguez. Sobre las medidas implementadas o por implementarse tendientes a la plena observancia de las disposiciones de la normativa vigente aplicable a la gesti\u00f3n de la Reserva Isla del Puerto de Concepci\u00f3n del Uruguay. (Expte. Nro. 20.796) XI - Pedido de informes. Diputados Viale, Sosa y Mo nge. Sobre las razones por las cuales hasta la fecha no se ha reglamentado la Ley Nro. 10 .284 de ordenamiento territorial del bosque nativo. (Expte. Nro. 20.797) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 166 XII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Bargagna. So licitar al Poder Ejecutivo declare en estado de emergencia la Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos y disponga el inmediato llamado a concurso para cubrir los cargos vacantes. (Expte. N ro. 20.798) XIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Ull\u00faa, Sos a, Federik y diputada Rodr\u00edguez. Solicitar al Poder Ejecutivo realice las gestiones necesarias a fin de que el salario de los empleados de la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial sea abonado del 1 al 10 de cada mes. (Expte. Nro. 20.799) XIV - Proyecto de ley. Diputado Alizegui. Impulsar la promoci\u00f3n y regularizaci\u00f3n de quienes desarrollan en forma artesanal y semi-industrial la actividad de fabricaci\u00f3n de ladrillos para la construcci\u00f3n. (Expte. Nro. 20.800) XV - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Stratta. Dec larar de inter\u00e9s legislativo el 2\u00ba parlamento federal juvenil INADI \"Por una Argentina sin Discri minaci\u00f3n\", a realizarse en el Congreso de la Naci\u00f3n. (Expte. Nro. 20.802). Moci\u00f3n de sobre tabla s (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 8.- Proyectos fuera de lista. Ingresos. - Proyecto de ley. Diputados Rubio, Sosa, Ull\u00faa, Fe derik y diputada Rodr\u00edguez. Modificar la Ley Nro. 9.938, sobre la cobertura del tratamiento de p acientes cel\u00edacos. (Expte. Nro. 20.803) - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Rubio, Ull\u00faa, F ederik, Sosa y diputada Rodr\u00edguez. Solicitar al Poder Ejecutivo tome las medidas necesarias para concretar el enripiado en la localidad de Pastor Britos desde Ruta Nro. 51 hasta la localidad de Parera, en el departamento Gualeguaych\u00fa. (Expte. Nro. 20.804) - Proyecto de ley. Diputado Viale. Derogar la Ley N ro. 10.352 por la que se autoriza al Poder Ejecutivo a celebrar un contrato de obra p\u00fablica co n China State Construction Engineering Corporation Ltd. (Expte. Nro. 20.805) - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputados Schmunck y All ende. Declarar de inter\u00e9s la cuarta edici\u00f3n de la \"Marat\u00f3n y Caminata por la Vida\", a realizars e en Paran\u00e1. (Expte. Nro. 20.806). Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionad o (18) - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Romero. Declara r de inter\u00e9s el \"XIII Encuentro Educativo y Recreativo para Ni\u00f1os, J\u00f3venes y Adolescentes con D iabetes Tipo 1\", a llevarse a cabo en Paran\u00e1. (Expte. Nro. 20.807). Moci\u00f3n de sobre tabla s (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 9.- Homenajes -A Eduardo Galeano -A don V\u00edctor Maldonado 19.- Orden del D\u00eda Nro. 4. Programa de Urbanizaci\u00f3n de Villas y Asentamientos Precarios. Excepci\u00f3n de pago. (Expte. Nro. 20.494). Considerac i\u00f3n. Sancionado (20) 21.- Orden del D\u00eda Nro. 5. Ley Nro. 4.167 -liquidac i\u00f3n de deuda expedida por los funcionarios habilitante-. Modificaci\u00f3n. (Expte. Nro. 20.704). C onsideraci\u00f3n. Sancionado (22) 23.- Orden del D\u00eda Nro. 6. Programa \"Mejor Vivir\". Excepci\u00f3n de pago. (Expte. Nro. 20.715). Consideraci\u00f3n. Sancionado (24) 25.- Orden del D\u00eda Nro. 7. Ley Nacional Nro. 27.098 -r\u00e9gimen de promoci\u00f3n de los clubes de barrio y de pueblo-. Adhesi\u00f3n. (Expte. Nro. 20.741) . Consideraci\u00f3n. Aprobado (26) 27.- Orden del D\u00eda Nro. 8. Banco de Productos M\u00e9dic os Implantables. Creaci\u00f3n. (Expte. Nro. 19.819). Consideraci\u00f3n. Sancionado (28) 29.- Orden del D\u00eda Nro. 9. Ley Nacional Nro. 25.649 -utilizaci\u00f3n de medicamentos por su nombre gen\u00e9rico-. Adhesi\u00f3n. (Expte. Nro. 20.621). C onsideraci\u00f3n. Aprobado (30) 31.- Orden del D\u00eda Nro. 10. Leyes Nacionales Nros. 23.660 y 23.661 -servicios m\u00e9dicos y ramas anexas-. Prohibici\u00f3n del cobro de \"plus\". (Ex pte. Nro. 20.635). Consideraci\u00f3n. Aprobado (32) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 167 33.- Orden del D\u00eda Nro. 11. Ley Impositiva Nro. 9.6 22 (TO Decreto Nro. 2.554/14 MEHF) - al\u00edcuota del impuesto al ejercicio de profesiones l iberales-. Modificaci\u00f3n. (Expte. Nro. 20.762). Consideraci\u00f3n. Aprobado (34) -En Paran\u00e1, a 14 de abril de 2015, se re\u00fanen los se \u00f1ores diputados. -A las 20.25 dice el: 1 ASISTENCIA SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se tomar\u00e1 asistencia. -Se encuentran presentes los se\u00f1ores diputados: Alb ornoz, Viano y Vittulo. 2 APERTURA SR. PRESIDENTE (Allende) - Con la presencia de 34 se\u00f1ores diputados, queda abierta la 4\u00aa sesi\u00f3n de ordinaria, del 136\u00ba Per\u00edodo Legislativo. 3 IZAMIENTO DE LAS BANDERAS SR. PRESIDENTE (Allende) - Invito al se\u00f1or diputado Horacio Fabi\u00e1n Flores a izar la Bandera Nacional y al se\u00f1or diputado Enrique Luis Fontanett o a izar la Bandera de Entre R\u00edos. -As\u00ed se hace. (Aplausos.) 4 ACTA SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al acta de la 3\u00aa sesi\u00f3n ordinaria, celebrada el 31 de marzo del a\u00f1o en curso. -A indicaci\u00f3n del se\u00f1or diputado Navarro se omite l a lectura y se da por aprobada. 5 VERSI\u00d3N TAQUIGR\u00c1FICA SR. PRESIDENTE (Allende) - De acuerdo con lo establecido por el Art\u00edculo 11 6\u00ba del Reglamento, se pone a consideraci\u00f3n de la C\u00e1mara la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica correspondiente a la 2\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 136\u00ba Per\u00edodo Legislativo, c elebrada el 17 de marzo de 2015. Si los se\u00f1ores diputados no formulan observaciones, se va a votar su aprobaci\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 168 6 ASUNTOS ENTRADOS SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 cuenta de los Asuntos Entrados. -Se lee: I COMUNICACIONES OFICIALES - La Fiscal\u00eda de Estado remite n\u00f3mina de juicios en tr\u00e1mite, seg\u00fan el Art\u00edculo 9 de la Constituci\u00f3n provincial. (Expte. Adm. Nro. 302) - El Poder Ejecutivo remite copia del mensaje y pro yecto de ley por el que se ampl\u00eda el ejido municipal de la localidad de Estancia Grande entre Arroyo Yuquer\u00ed Chico, el r\u00edo Uruguay, la jurisdicci\u00f3n del Municipio de Puerto Yeru\u00e1 y calle p\u00fablica en cumplimiento del Art\u00edculo 4\u00ba de la Ley Nro. 10.027, el cual fue remitido al H. Senado para su tratamiento. (Expte. Adm. Nro. 307) -En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputad os. II DICT\u00c1MENES DE COMISI\u00d3N De la de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social: - Proyecto de ley. Crear el Observatorio Provincial de Drogas. (Expte. Nro. 20.653) -Al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. PROYECTOS DEL PODER EJECUTIVO III MENSAJE Y PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 20.801) Honorable Legislatura: Tengo el agrado de dirigirme a VH, en mi car\u00e1cter d e Gobernador de Entre R\u00edos y en virtud a las facultades establecidas en el Art\u00edculo 175 Inc. 1\u00ba de la Constituci\u00f3n provincial, el presente proyecto de ley a la creaci\u00f3n del FOPROSE (Pondo Provincial d Seguridad). El proyecto remitido encuentra fundamento en crear un mecanismo de financiamiento innovador y espec\u00edfico, que permita profundizar los lineamientos de gesti\u00f3n tendientes a la cuesti\u00f3n de la seguridad p\u00fablica. De hecho que la a fectaci\u00f3n puntual y determinada del porcentual de las utilidades del IAFAS, facilitar\u00e1n las tareas de programaci\u00f3n, planificaci\u00f3n y atenci\u00f3n de la problem\u00e1tica anunciada. Por las razones expresadas solicito a esa Honorable Legislatura de la Provincia la consideraci\u00f3n y la sanci\u00f3n del proyecto de ley acom pa\u00f1ado. Dios guarde Vuestra Honorabilidad. URRIBARRI - BAHL. FUNDAMENTOS Este gobierno ha erigido a la seguridad en uno de l os ejes fundamentales, dentro de las pol\u00edticas de gesti\u00f3n, para llevar a cabo su fortale cimiento, y es que en dicho marco en esta instancia se promueve la creaci\u00f3n de un Fondo Provi ncial de Seguridad (FOPROSE). A trav\u00e9s de la creaci\u00f3n del Fondo de Seguridad, se contribuye a la mejora en calidad de la defensa, garant\u00eda y promoci\u00f3n de derechos ciu dadanos. Su apuesta, a este tipo de programas, importa la construcci\u00f3n de un modelo de provincia donde los derechos humanos dan calidad al servicio p\u00fablico. Con el objetivo de mejorar las condiciones de segur idad ciudadana, en los \u00e1mbitos urbano y rural, orientados a la prevenci\u00f3n del deli to y el mejoramiento de las condiciones de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 169 seguridad en la v\u00eda p\u00fablica, a trav\u00e9s del FOPROSE s e tiende a financiar las distintas herramientas necesarias para un mejor cumplimiento de la funci\u00f3n, permitiendo entre otras: * La adquisici\u00f3n e instalaci\u00f3n de c\u00e1maras de seguri dad y/o circuitos de televisi\u00f3n cerrada y/o monitoreo y sus accesorios de conectividad. * La adquisici\u00f3n de equipamiento vehicular. * La adquisici\u00f3n y colocaci\u00f3n de sistemas de alarma s, sirenas, y/o elementos similares de aviso o advertencia. * La adquisici\u00f3n e instalaci\u00f3n de equipos GPS para seguimiento vehicular. * La construcci\u00f3n de puestos de vigilancia fijos pa ra la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos. * La adquisici\u00f3n e implementaci\u00f3n de sistemas de co municaci\u00f3n para prevenci\u00f3n del delito y alerta temprana con el uso de diferentes tecnolog\u00eda s. * La difusi\u00f3n e implementaci\u00f3n de programas de prev enci\u00f3n y participaci\u00f3n ciudadana que atiendan esta tem\u00e1tica. * La realizaci\u00f3n de jornadas, charlas y conferencia s con especialistas en la tem\u00e1tica. * La realizaci\u00f3n de estudios sobre la tem\u00e1tica como ser la elaboraci\u00f3n de mapas delictivos y dem\u00e1s informaci\u00f3n que permitan obtener datos cient\u00ed ficos para una correcta intervenci\u00f3n. La presente iniciativa tiende a mantener el mismo e sp\u00edritu que tuvo en miras el legislador al crear el r\u00e9gimen tributario mediante la Ley 10.270, pero en una instancia superadora y ejecutiva, siendo su objeto reforzar l os aportes de la organizaci\u00f3n policial, de la mano directa del producido de los juegos de azar, p ero sustituyendo la modalidad recaudatoria para tal fin. Por ello y en base a las argumentaciones que m\u00e1s ad elante se verter\u00e1n, se propicia que el Instituto de Ayuda Financiera a la Acci\u00f3n So cial sea el organismo encargado de financiar el FOPROSE, mediante el aporte que efect\u00fae directam ente el IAFAS, calculado sobre el 5% de las utilidades netas obtenidas por dicho organismo. Estrechamente ligado a la promoci\u00f3n de tan altos ob jetivos, de corte netamente social, este Poder Ejecutivo propone la creaci\u00f3n de este nu evo fondo, con aporte a cargo del IAFAS, y que se adicionar\u00e1 a los ya existentes: amas de casa , desarrollo social, deportes, salud, y sin que ello afecte el destino de los recursos actuales hacia Rentas Generales. El producido del impuesto estatuido oportunamente s obre \"los juegos de azar\", a trav\u00e9s de la Ley 10.270, y que en esta oportunidad se prom ueve su derogaci\u00f3n, ten\u00eda como objetivo cumplir con el mismo objeto del FOPROSE, pero los m edios adoptados para tal fin puede ser mejorado y evidentemente potenciado en sus efectos. Lo manifestado ha quedado fehacientemente comprobad o a trav\u00e9s de las extensas fundamentaciones aportadas por el Instituto de Ayud a Financiera a la Acci\u00f3n Social (IAFAS), en su car\u00e1cter de organismo oficial para la explota ci\u00f3n de los juegos de azar en la provincia, por ante el Poder Ejecutivo provincial y dem\u00e1s orga nismos competentes en la materia para su aplicaci\u00f3n y control. Impedimentos de distinta \u00edndole fueron la resultant e de estudios de mercado, consultas a apostadores, y dem\u00e1s an\u00e1lisis de rigor, llevados a cabo por el Instituto de Ayuda Financiera a la Acci\u00f3n Social sobre la materia, y que se han eri gido en obst\u00e1culo infranqueable para la producci\u00f3n de los efectos esperados por la normativ a en cuesti\u00f3n. Abunda a dicha afirmaci\u00f3n la inexistencia de antecedentes de similar impuesto , aplicado en el resto de las jurisdicciones provinciales. Lo cual ha sido ratificado por la Aso ciaci\u00f3n de Loter\u00edas Estatales de Argentina (ALEA). Ante tal imposibilidad, surgi\u00f3 de modo conveniente reemplazar la modalidad recaudatoria establecida por la Ley 10.270 por el a porte directo que efect\u00fae el Instituto de Ayuda Financiera a la Acci\u00f3n Social a trav\u00e9s del FO PROSE, acci\u00f3n que repercutir\u00e1 en mejores beneficios para la instituci\u00f3n provincial, ya que l a instituci\u00f3n beneficiada contar\u00e1 con un aporte determinado que le permitir\u00e1 establecer con previsi \u00f3n las distintas acciones a planificar. Con las razones expuestas dejamos fundamentado el p royecto que antecede, solicitando su aprobaci\u00f3n. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase el Fondo Provincial de Seguridad (FOPROSE ), en el \u00e1mbito de la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos, dependiente del Ministerio de Gobierno y Justicia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 170 ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Los recursos relativos a la coparticipaci\u00f3n del FOPROSE ser\u00e1n realizados mediante el aporte directo que efect\u00fae el Instituto de Ayuda Financiera a la Acci\u00f3n Social, calculado sobre el 5% de las utilidades netas obten idas por dicho organismo. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Der\u00f3guese el r\u00e9gimen establecido por el Art\u00edculo 10\u00ba y Art\u00edculo 21\u00ba de la Ley 10.270, sancionada el 18 de diciembre del a\u00f1o 2013. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- De forma. Sergio D. Urribarri - Ad\u00e1n H. Bahl. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que este proyecto quede reservado en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: IV PROYECTOS EN REVISI\u00d3N a) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 20.792) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY R\u00e9gimen de las comunas CAP\u00cdTULO I Disposiciones generales ART\u00cdCULO 1\u00ba .- La presente ley tiene por objeto establecer las normas de organizaci\u00f3n, competencia y funcionamiento de las comunas, de con formidad con lo dispuesto en el Art\u00edculo 232, 253 siguientes y concordantes de la Constituci \u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Consid\u00e9rase comuna a toda extensi\u00f3n territorial que congregue una poblaci\u00f3n estable con un n\u00famero no inferior a doscientos (200 ) habitantes ni superior a un mil quinientos (1.500), que no est\u00e9 comprendida en ning\u00fan radio mu nicipal. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Las comunas constituyen unidades de gesti\u00f3n pol\u00ed tica y administrativa con competencia territorial, patrimonio y personer\u00eda ju r\u00eddica propias, que gozan de autonom\u00eda en los t\u00e9rminos de la Constituci\u00f3n provincial y de la presente ley. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Para que una extensi\u00f3n territorial de poblaci\u00f3n sea declarada comuna, se requiere que por lo menos veinte (20) vecinos con r adicaci\u00f3n en la jurisdicci\u00f3n formulen la solicitud respectiva al Poder Ejecutivo, interesand o su constituci\u00f3n con ese car\u00e1cter. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- La circunscripci\u00f3n territorial y distrito electo ral de las comunas ser\u00e1 reconocida, fijada y modificada por ley, previo informe de la D irecci\u00f3n de Catastro Provincial. Para su determinaci\u00f3n se tendr\u00e1n en cuenta, adem\u00e1s de los accidentes topogr\u00e1ficos que operen como l\u00edmites naturales, los siguientes facto res: a) El \u00e1rea en la que se desarrollan las relaciones de vecindad, previendo un espacio adyacente que permita el asentamiento derivado del crecimient o poblacional, y b) El \u00e1rea en la que puedan prestarse los servicios p\u00fablicos locales. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- El Estado provincial estar\u00e1 obligado a prestarle s asesoramiento y asistencia t\u00e9cnica en el \u00e1rea especializada respectiva, sin qu e esto afecte su autonom\u00eda. CAP\u00cdTULO II Sistema de gobierno ART\u00cdCULO 7\u00ba .- La comuna ser\u00e1 gobernada y administrada por una comisi\u00f3n comunal, \u00f3rgano colegiado que concentra las funciones deliberativas y ejecutivas y tomar\u00e1 sus decisiones por el voto de sus miembros, seg\u00fan las mayor\u00edas que en cad a caso correspondan. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Los miembros o vocales de la comisi\u00f3n comunal se r\u00e1n elegidos directamente por el electorado de la comuna, integrado de confor midad a lo prescripto por el Art\u00edculo 251 de la Constituci\u00f3n de la Provincia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 171 ART\u00cdCULO 9\u00ba .- La comisi\u00f3n comunal estar\u00e1 integrada por cinco ( 5) miembros titulares e igual n\u00famero de suplentes. La lista ganadora se adjudicar \u00e1 la mitad m\u00e1s uno de los cargos y el resto se distribuir\u00e1 entre las restantes listas participa ntes por el sistema de repartici\u00f3n D'Hondt. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Para ser vocal de la comisi\u00f3n comunal se requier e haber cumplido los 18 a\u00f1os de edad, ser argentino nativo o naturalizado, tener como m\u00ednimo dos (2) a\u00f1os de residencia inmediata en la comuna, y que no se encu entren incursos en ninguna de las inhabilidades e incompatibilidades previstas en los Art\u00edculos 72\u00ba y 72\u00ba bis de la Ley 10.027 Org\u00e1nica de los Municipios. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Los vocales de la comisi\u00f3n comunal durar\u00e1n cuatr o (4) a\u00f1os en el cargo, podr\u00e1n ser reelectos. Las vacantes que se produzcan en la comuna se cubrir\u00e1n con la incorporaci\u00f3n de los candidatos suplentes del mismo partido que sigan en orden de lista. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Los integrantes de la comisi\u00f3n comunal, con la t otalidad de los votos de los miembros restantes, pueden ser destituidos por deso rden de conducta en el ejercicio de sus funciones o por causa de incapacidad sobreviniente, que le impida desempe\u00f1ar su cargo. Cesar\u00e1n en su cargo de pleno derecho, en caso de re cibir condena penal firme que acarree inhabilitaci\u00f3n para el ejercicio de cargos p\u00fablicos . Asimismo los vecinos podr\u00e1n revocar el mandato cuan do juzgaren que existe incumplimiento de la plataforma electoral o de los deberes propios de su cargo, de todos o de algunos de los miembros de la comisi\u00f3n comunal, despu\u00e9s de transcu rrido un a\u00f1o del comienzo del mismo o antes de que resten seis meses para su t\u00e9rmino, pre vio cumplimiento del procedimiento prescripto para los municipios por la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos en su Art\u00edculo 52. CAP\u00cdTULO III Presidencia de la comisi\u00f3n y sus funciones ART\u00cdCULO 13\u00ba .- El candidato que encabece la lista ganadora ejer cer\u00e1 la funci\u00f3n de Presidente de la comuna, quien en caso de ausencia temporal se r\u00e1 reemplazado por el segundo vocal de la lista que gan\u00f3 la elecci\u00f3n y as\u00ed sucesivamente. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- El desempe\u00f1o de los cargos de la comisi\u00f3n ser\u00e1 h onorario, con excepci\u00f3n del Presidente y Secretario, quienes gozar\u00e1n de una rem uneraci\u00f3n mensual fijada por la comisi\u00f3n, que no podr\u00e1n exceder en conjunto, los cinco (5) su eldos b\u00e1sicos de la categor\u00eda m\u00e1xima del escalaf\u00f3n de la Administraci\u00f3n p\u00fablica provincial. Los vocales s\u00f3lo podr\u00e1n percibir vi\u00e1ticos y compensaciones por los gastos que hubieren realizad o en el ejercicio de sus funciones. ART\u00cdCULO 15\u00ba .- El Presidente es el representante legal de la co muna en todos los actos y deber\u00e1: a) Presidir las reuniones de la comisi\u00f3n y hacer cu mplir sus ordenanzas y resoluciones; b) Dirimir con su voto las cuestiones en que hubier a empate en la votaci\u00f3n de la comisi\u00f3n comunal; c) Resolver los asuntos de car\u00e1cter ejecutivo; d) Expedir \u00f3rdenes de pago en forma conjunta con el Tesorero; e) Recaudar e invertir la renta de acuerdo a las di sposiciones vigentes; f) Remitir trimestralmente al Tribunal de Cuentas d e la Provincia, las planillas de ejecuci\u00f3n del presupuesto y estado general de las disponibilidade s; g) Celebrar contratos de acuerdo con las resolucion es de la comisi\u00f3n; h) Remitir a la comisi\u00f3n comunal el proyecto de Pre supuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos, antes del 1\u00b0 de octubre del a\u00f1o anterior al que deb er\u00e1 regir; i) Presentar al Tribunal de Cuentas de la Provincia con copia a la comisi\u00f3n, la Cuenta de Percepci\u00f3n e Inversi\u00f3n de la Renta, conjuntamente c on los balances respectivos, de acuerdo a los plazos que determine esta ley; j) En general, realizar todo acto que la comisi\u00f3n c omunal le encomiende. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- La comisi\u00f3n designar\u00e1 a uno de sus vocales como Secretario, el que tendr\u00e1 las siguientes funciones: a) Preparar los temarios a ser tratados en las reun iones de la comisi\u00f3n; b) Procurar la concurrencia de los miembros a las r euniones, comunicando en tiempo oportuno, horario y temario a tratar; c) Refrendar con su firma los documentos de la comu na autorizados por el Presidente, disponiendo su archivo y conservaci\u00f3n; d) Autenticar con su firma las copias de los docume ntos remitidos o producidos por la comisi\u00f3n; e) Llevar y suscribir el libro de actas de las reun iones de la comisi\u00f3n; f) Realizar las actividades que le encomiende el Pr esidente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 172 El Secretario tendr\u00e1 derecho a una retribuci\u00f3n que ser\u00e1 fijada por la comisi\u00f3n y que no podr\u00e1 exceder en ning\u00fan caso el 50% de la remuneraci\u00f3n de l Presidente. CAP\u00cdTULO IV Competencia y funciones de la comisi\u00f3n ART\u00cdCULO 17\u00ba .- Las comisiones comunales est\u00e1n facultadas para: a) Dictar su reglamento interno y organizar la peri odicidad de sus sesiones, que se har\u00e1 p\u00fablica para el conocimiento de los vecinos; b) Establecer el ordenamiento urban\u00edstico, edilicio y el fraccionamiento de tierras; c) Nombrar y remover, previo sumario administrativo , a los agentes y empleados comunales, garantizando los principios de idoneidad y transpar encia; d) Aprobar el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Re cursos; e) Establecer, recaudar y administrar sus recursos, rentas y bienes propios; f) Regular, disponer y administrar, en su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, los bienes del dominio p\u00fablico y privado comunal. Para los actos de disposici\u00f3n de b ienes inmuebles del dominio privado se requerir\u00e1 autorizaci\u00f3n especial mediante el voto fa vorable de cuatro (4) de sus miembros; g) Administrar las tierras fiscales ubicadas dentro del ejido e incorporar, a trav\u00e9s de los tr\u00e1mites pertinentes, los bienes que por leyes generales les correspondan; h) Disponer restricciones y servidumbres administra tivas al dominio; i) Gestionar ante la Provincia el dictado de leyes de expropiaci\u00f3n cuando medien causas de utilidad p\u00fablica; j) Realizar o autorizar la realizaci\u00f3n de las obras p\u00fablicas necesarias para el bienestar de la poblaci\u00f3n; k) Prestar los servicios de naturaleza o inter\u00e9s co munal, o autorizar su prestaci\u00f3n por terceros. Trat\u00e1ndose del servicio p\u00fablico de suministro de ag ua potable, s\u00f3lo podr\u00e1 delegarse su prestaci\u00f3n en cooperativas o consorcios vecinales, de modo exclusivo o conjuntamente con la comuna; l) Ejercer el poder de polic\u00eda, y las funciones est ablecidas por el Art\u00edculo 240 Inciso 21 de la Constituci\u00f3n provincial; m) La preservaci\u00f3n de la salubridad, la higiene ali mentaria y el saneamiento ambiental; n) Fomentar las actividades dirigidas a preservar l a moralidad p\u00fablica y promover la educaci\u00f3n, la cultura y las actividades deportivas, recreativa s y tur\u00edsticas; \u00f1) Ejercer cualquier otra competencia de inter\u00e9s lo cal no enunciada precedentemente pero que resulte indispensable para el mejoramiento de la ca lidad de vida de sus habitantes y el desarrollo local, sin violentar el texto y el esp\u00edr itu de la Constituci\u00f3n provincial, la seguridad jur\u00eddica y sus normativas. ART\u00cdCULO 18\u00ba .- Las comisiones comunales deber\u00e1n establecer un r \u00e9gimen que tipifique las infracciones sobre las actividades que regulan y co ntrolan, como as\u00ed tambi\u00e9n fijar y aplicar las sanciones que resulten compatibles con la naturalez a de sus atribuciones, tales como multas, clausuras, inhabilitaciones, demolici\u00f3n de construc ciones, secuestro, decomiso y destrucci\u00f3n de objetos o mercader\u00edas, quedando a tales efectos habilitadas para pedir al juez competente la intervenci\u00f3n correspondiente. ART\u00cdCULO 19\u00ba .- Para el cumplimento de sus atribuciones, la comu na est\u00e1 habilitada a: a) Promover en la comunidad la participaci\u00f3n activa de los vecinos y de las organizaciones intermedias; b) Formar parte de organismos de car\u00e1cter regional, realizar gestiones y celebrar acuerdos interjurisdiccionales; c) Ejercer, en los establecimientos de utilidad nac ional y provincial, los poderes locales compatibles con la finalidad y competencias de aque llos; d) Solicitar a las autoridades provinciales el ases oramiento urban\u00edstico, jur\u00eddico, tributario, econ\u00f3mico, financiero, de la educaci\u00f3n, la salud, a mbiental y de cualquier otra materia que le permita cumplir adecuadamente con sus objetivos; e) Requerir el auxilio de la fuerza p\u00fablica. ART\u00cdCULO 20\u00ba .- Las sesiones de la comisi\u00f3n comunal requieren ma yor\u00eda absoluta para formar qu\u00f3rum, ser\u00e1n p\u00fablicas y el resumen de su contenido se reflejar\u00e1 en un libro de actas que se llevar\u00e1 al efecto y que ser\u00e1 firmado por los vocale s presentes. Si las circunstancias aconsejaran la realizaci\u00f3n de una sesi\u00f3n con car\u00e1cter no p\u00fablico, se dejar\u00e1 constancia en el acta respectiva. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 173 ART\u00cdCULO 21\u00ba .- La comisi\u00f3n comunal toma sus decisiones por el v oto concordante de la mayor\u00eda simple de los miembros presentes que forman qu\u00f3rum, salvo los casos en que la ley determine una mayor\u00eda especial. ART\u00cdCULO 22\u00ba .- Las comisiones comunales se expedir\u00e1n mediante d os tipos de normas: a) Ordenanza, cuando la comisi\u00f3n sancione disposici ones de car\u00e1cter general sobre temas de su competencia. Se numerar\u00e1n correlativamente y pod r\u00e1n regular una situaci\u00f3n por primera vez o reformar, suspender, derogar o abrogar lo nor mado por otra ordenanza dictada con anterioridad; y, b) Resoluci\u00f3n, cuando la comisi\u00f3n decida un tema re lativo a su composici\u00f3n u organizaci\u00f3n interna, a cuestiones de personal, o cuando defina situaciones particulares de distinto tipo, tales como el otorgamiento de autorizaciones para l a realizaci\u00f3n de obras o servicios, la realizaci\u00f3n de imputaciones presupuestarias, el rec hazo de solicitudes particulares. Tambi\u00e9n se emplear\u00e1 la resoluci\u00f3n para expresar una opini\u00f3n de l cuerpo respecto de un asunto de car\u00e1cter p\u00fablico o privado, o manifestar su voluntad de real izar alguna actividad en tiempo determinado. Las resoluciones se numerar\u00e1n correlativamente, agr egando al n\u00famero asignado el a\u00f1o de su sanci\u00f3n. Cada a\u00f1o recomenzar\u00e1 la numeraci\u00f3n. ART\u00cdCULO 23\u00ba .- La comisi\u00f3n comunal asegurar\u00e1 la difusi\u00f3n de las ordenanzas y resoluciones vigentes y las que sancione en el futuro, por los m edios m\u00e1s efectivos que tenga a su alcance, de modo de lograr su conocimiento generalizado por parte de los vecinos. CAP\u00cdTULO V Patrimonio y recursos econ\u00f3micos comunales ART\u00cdCULO 24\u00ba .- El patrimonio comunal se compone con los bienes inmuebles, muebles, semovientes, cr\u00e9ditos, t\u00edtulos y acciones, las dona ciones y legados aceptados y las tierras fiscales comprendidas dentro de su jurisdicci\u00f3n qu e no sean propiedad del Estado nacional o provincial o sus organismos descentralizados. La co muna asume la posesi\u00f3n precaria de los terrenos de propietarios desconocidos. ART\u00cdCULO 25\u00ba .- Son recursos econ\u00f3micos de las comunas: a) Las contribuciones, tasas, derechos, aranceles, tarifas y precios p\u00fablicos que imponga por la prestaci\u00f3n de sus servicios; b) Los recursos provenientes de la coparticipaci\u00f3n impositiva provincial y nacional; c) Las subvenciones y subsidios que le acuerden los gobiernos nacional, provincial o municipal; d) Las donaciones y legados que acepte; e) El uso del cr\u00e9dito de entidades oficiales o priv adas; f) El producido que se obtenga por la realizaci\u00f3n d e eventos sociales, recreativos y similares; g) El producido de las multas aplicadas en virtud d e las disposiciones vigentes; h) El producido de las ventas de bienes del dominio privado; i) El producido del arrendamiento de propiedades y el alquiler de bienes propios o sobre las que tenga potestad de administraci\u00f3n; j) El producido de las actividades de tipo empresar ial; k) Las rentas financieras que produzca el patrimoni o l\u00edquido colocado en entidades oficiales; l) Todo otro recurso que derive de acuerdos o conve nios con otros \u00f3rganos p\u00fablicos. ART\u00cdCULO 26\u00ba .- Los recursos comunales son inembargables en los t\u00e9rminos y porcentaje establecidos en el Art\u00edculo 248 de la Constituci\u00f3n provincial. La ordenanza que autorice el embargo previsto por el \u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo citado deber\u00e1 ser sancionada por unanimidad. CAP\u00cdTULO VI Presupuesto ART\u00cdCULO 27\u00ba .- El c\u00e1lculo detallado de los recursos econ\u00f3micos que se prev\u00e9n obtener en un a\u00f1o y la asignaci\u00f3n de esos recursos al pago de las distintas actividades, obras o servicios, que desarrollar\u00e1 o autorizar\u00e1 la comuna en ese per\u00edodo, se expresan en el presupuesto. ART\u00cdCULO 28\u00ba .- El presupuesto rige por el t\u00e9rmino de un a\u00f1o cal endario. Se aprueba por ordenanza especial y requerir\u00e1 su aprobaci\u00f3n por la simple mayor\u00eda de votos de los integrantes de la comisi\u00f3n. Ser\u00e1 sancionada antes del 30 de nov iembre del a\u00f1o anterior al que vaya a regir. Una vez sancionada, la ordenanza se publicar \u00e1 y/o divulgar\u00e1 por los medios m\u00e1s efectivos para garantizar el conocimiento generaliz ado de la poblaci\u00f3n. Si se venciera el plazo previsto precedentemente si n que se sancione la ordenanza de presupuesto para el a\u00f1o siguiente, mantendr\u00e1 su vig encia la \u00faltima aprobada. ART\u00cdCULO 29\u00ba .- La previsi\u00f3n de los recursos se ordenar\u00e1 conform e a las siguientes fuentes: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 174 a) Recursos corrientes: a.1) De jurisdicci\u00f3n comunal. a.2) Coparticipaci\u00f3n provincial y nacional. Regal\u00edas. a.4) Transferencias corrientes. b) Recursos de capital: b.1) Venta de activos. b.2) Bienes preexistentes. b.3) Transferencias de capital. c) Financiamiento: c.1) Uso del cr\u00e9dito. c.2) Aportes provinciales y nacionales. ART\u00cdCULO 30\u00ba .- La previsi\u00f3n de los gastos se ordenar\u00e1 conforme a los siguientes rubros: a) Erogaciones corrientes: a.1) Personal. a.2) Bienes de consumo. a.3) Bienes y servicios no personales. a.4) Intereses de la deuda. a.5) Transferencias corrientes. b) Erogaciones de capital: b.1) Bienes de capital. b.2) Trabajos p\u00fablicos. b.3) Bienes preexistentes. b.4) Inversi\u00f3n financiera. b.5) Transferencias de capital. c) Amortizaci\u00f3n de la deuda. ART\u00cdCULO 31\u00ba .- Las previsiones de recursos y de gastos establec idas en una ordenanza de presupuesto s\u00f3lo podr\u00e1n ser modificadas por otra or denanza. Toda ordenanza que autorice gastos no previstos en el presupuesto deber\u00e1 determinar, como condici\u00f3n de validez, su financiamiento. ART\u00cdCULO 32\u00ba .- La formulaci\u00f3n, aprobaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del presu puesto deber\u00e1 ajustarse a un estricto equilibrio fiscal, respetando los principi os y las especificaciones del Art\u00edculo 35 de la Constituci\u00f3n provincial. ART\u00cdCULO 33\u00ba .- Las autoridades provinciales competentes prestar \u00e1n la asistencia necesaria a las comunas para el adecuado manejo de sus presupue stos. CAP\u00cdTULO VII Contabilidad ART\u00cdCULO 34\u00ba .- La contabilidad de la comuna se ajustar\u00e1 a las s iguientes bases: a) La contabilidad general de la Administraci\u00f3n se llevar\u00e1 por el m\u00e9todo de partida doble, de manera que refleje claramente el movimiento financi ero y econ\u00f3mico de la comuna; b) La contabilidad general comprender\u00e1: b.1) La contabilidad patrimonial, que partir\u00e1 de un inventario general de los bienes de la comuna, separando los que forman parte del dominio p\u00fablico de los que forman parte del dominio privado y establecer\u00e1 todas las variaciones del patrimonio producidas en cada ejercicio; y, b.2) La contabilidad financiera, que partir\u00e1 del c\u00e1 lculo de recursos y del presupuesto de gastos anuales, y establecer\u00e1 el movimiento de ingresos y egresos de cada ejercicio, con determinaci\u00f3n de la fuente de cada ingreso y de la imputaci\u00f3n de cada pago. ART\u00cdCULO 35\u00ba .- La comuna debe tener inexcusablemente los siguie ntes libros: a) El libro de inventario; b) El libro de imputaciones; c) El libro de caja; d) El registro de contribuyentes. ART\u00cdCULO 36\u00ba .- La comisi\u00f3n comunal designar\u00e1 un Tesorero, que p odr\u00e1 ser un miembro de la propia comisi\u00f3n comunal, con excepci\u00f3n del Presiden te, o un empleado de la planta de la comuna, designada por dicho \u00f3rgano, sin estabilidad en el cargo. ART\u00cdCULO 37\u00ba .- Son funciones del Tesorero: a) Custodiar los fondos de la comuna; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 175 b) Llevar las cuentas de la Administraci\u00f3n y refren dar los documentos atinentes al manejo de fondos y valores a su cargo; c) Firmar con el Presidente las \u00f3rdenes de pago, ch eques y toda otra documentaci\u00f3n relativa al manejo de fondos; d) Realizar las actividades que le encomiende el Pr esidente. ART\u00cdCULO 38\u00ba .- Antes del 30 de abril de cada a\u00f1o, el Presidente de la comisi\u00f3n comunal presentar\u00e1 al Tribunal de Cuentas, las cuentas de l a Percepci\u00f3n e Inversi\u00f3n de la Renta comunal, conjuntamente con los balances respectivos y las ordenanzas de presupuesto e impositiva vigentes en el ejercicio del que se rind e cuenta. ART\u00cdCULO 39\u00ba .- Las autoridades provinciales competentes prestar \u00e1n la asistencia necesaria a las comunas para un adecuado manejo de su contabili dad. CAP\u00cdTULO VIII Empr\u00e9stito y cr\u00e9dito p\u00fablico ART\u00cdCULO 40\u00ba .- Toda operaci\u00f3n de cr\u00e9dito p\u00fablico deber\u00e1 ser aut orizada por una ordenanza especial sancionada por unanimidad, que deber\u00e1 cont ener como m\u00ednimo lo siguiente: el destino que se dar\u00e1 a los fondos, el monto del empr\u00e9stito y plazo de pago, el tipo de inter\u00e9s, amortizaci\u00f3n y servicio anual, y los bienes o recur sos que se afectar\u00e1n en garant\u00eda. En caso de tratarse de empr\u00e9stitos para financiar gastos corri entes, el cr\u00e9dito deber\u00e1 ser cancelado durante la gesti\u00f3n de los funcionarios que lo suscr ibieron. ART\u00cdCULO 41\u00ba .- Los servicios de amortizaci\u00f3n por capital e inte reses no deber\u00e1n comprometer, en conjunto, m\u00e1s del veinte por ciento (20%) de la renta. CAP\u00cdTULO IX R\u00e9gimen de provisi\u00f3n de bienes y servicios ART\u00cdCULO 42\u00ba .- La provisi\u00f3n de bienes y la contrataci\u00f3n de los servicios necesarios para el desenvolvimiento del gobierno comunal se realizar\u00e1n conforme a procedimientos que garanticen igualdad de oportunidades a los oferente s y transparencia a la poblaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 43\u00ba .- La compra de bienes y/o contrataciones se realiz ar\u00e1 previa licitaci\u00f3n p\u00fablica, pero podr\u00e1 prescindirse de esa formalidad en los si guientes casos: a) Licitaci\u00f3n privada: cuando la operaci\u00f3n no exced a de los cien (100) sueldos b\u00e1sicos de la categor\u00eda inferior del Escalaf\u00f3n de la Administraci \u00f3n P\u00fablica provincial vigente. b) Concursos de precios: cuando la operaci\u00f3n no exc eda de los cincuenta (50) sueldos b\u00e1sicos de la categor\u00eda inferior del Escalaf\u00f3n de la Admini straci\u00f3n P\u00fablica provincial vigente. c) Contrataci\u00f3n directa: c.1) Cuando la operaci\u00f3n no exceda de los cinco (5) sueldos b\u00e1sicos de la categor\u00eda inferior del Escalaf\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial v igente. c.2) Cuando por dos veces se llamara a licitaci\u00f3n y no se presentaran ofertas o \u00e9stas no fueran admisibles. c.3) Cuando se compre a reparticiones oficiales nac ionales, provinciales o municipales. c.4) Cuando existieren razones de urgencia debidame nte fundadas. c.5) Cuando trat\u00e1ndose de obras de ciencia o arte, su ejecuci\u00f3n no pudiera confiarse sino a artistas o personas de probada competencia especial . c.6) Cuando se tratare de objetos o muebles cuya fa bricaci\u00f3n perteneciese exclusivamente a personas favorecidas con privilegio de invenci\u00f3n. ART\u00cdCULO 44\u00ba .- Las comunas deber\u00e1n dictar su propio r\u00e9gimen de compras y suministros y de contrataciones de obras p\u00fablicas. Hasta tanto no se sancione dicha ordenanza, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el r\u00e9gimen de contrataciones provincial vigente. ART\u00cdCULO 45\u00ba .- Para toda licitaci\u00f3n se formular\u00e1 el pliego de c ondiciones, en el cual se deber\u00e1 determinar, adem\u00e1s del objeto y pormenores d e la licitaci\u00f3n, la clase y el monto de las garant\u00edas que se exijan. Las propuestas que no se ajusten al pliego de condi ciones o que modifiquen las bases establecidas, no ser\u00e1n tomadas en cuenta. Las adjudicaciones en toda licitaci\u00f3n o venta, ser\u00e1 n resueltas por la comisi\u00f3n comunal, pudiendo aceptarse las propuestas que se creyeren m \u00e1s convenientes o rechazarlas a todas. En caso de empate de ofertas por igualdad de precio s y condiciones de calidad y entrega, se invitar\u00e1 a los oferentes entre los que se haya prod ucido el empate, a mejorar las ofertas propuestas. ART\u00cdCULO 46\u00ba .- No ser\u00e1n admitidos a contratar los deudores moro sos de la comuna, o aquellos que no hubieren dado cumplimiento satisfac torio a contratos hechos anteriormente ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 176 con la comuna. Asimismo no podr\u00e1n ser proponentes l os empleados y funcionarios de la comuna. ART\u00cdCULO 47\u00ba .- La comisi\u00f3n comunal procurar\u00e1 optimizar los recu rsos de los bienes y servicios que contrate, utilizando mecanismos de co operaci\u00f3n o provisi\u00f3n conjunta con otras comunas, municipios o con la Provincia, garantizand o la transparencia de los procedimientos. ART\u00cdCULO 48\u00ba .- Las comunas podr\u00e1n solicitar asistencia a las au toridades provinciales competentes para un adecuado manejo en materia de p rovisi\u00f3n de bienes y servicios. CAP\u00cdTULO X Impugnaci\u00f3n de las decisiones de las comisiones com unales ART\u00cdCULO 49\u00ba .- Las ordenanzas sancionadas por las comisi\u00f3n comu nal, debido a su car\u00e1cter de leyes en sentido material, s\u00f3lo son impugnables judicialmente. ART\u00cdCULO 50\u00ba .- Las resoluciones dictadas por las comisiones com unales podr\u00e1n ser impugnadas mediante el recurso de reconsideraci\u00f3n, tendiente a dejarlas sin efecto o a modificarlas. El recurso se interpondr\u00e1 dentro del t\u00e9rmino de die z (10) d\u00edas h\u00e1biles administrativos, contados desde la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n al interesad o. La comisi\u00f3n comunal se expedir\u00e1 sobre el recurso de ntro de los quince (15) d\u00edas de presentado, plazo que se podr\u00e1 ampliar a treinta (3 0) d\u00edas, previa resoluci\u00f3n fundada del cuerpo. ART\u00cdCULO 51\u00ba .- La decisi\u00f3n por la que se rechaza el recurso de reconsideraci\u00f3n agota la instancia administrativa y habilita la v\u00eda judicial . Tambi\u00e9n quedar\u00e1 habilitada la v\u00eda judicial en caso de denegaci\u00f3n t\u00e1cita, lo que ocurrir\u00e1 cuando hubieran transcurrido sesenta (60) d\u00edas desde la pr esentaci\u00f3n del recurso sin que mediara resoluci\u00f3n alguna por parte de la comisi\u00f3n comunal. ART\u00cdCULO 52\u00ba .- La comisi\u00f3n comunal podr\u00e1 solicitar al Fiscal de Estado que las defienda en los recursos contencioso-administrativos que se tra miten por ante el Superior Tribunal de Justicia de la Provincia o los tribunales en los qu e fuera demandada la comuna. Deber\u00e1 otorgarse mandato. La petici\u00f3n formulada por escrit o servir\u00e1 de suficiente mandato y el Fiscal podr\u00e1 sustituirse por abogados de la dependencia, a unque siempre ser\u00e1 menester su patrocinio. ART\u00cdCULO 53\u00ba .- Sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo ant erior, la Fiscal\u00eda de Estado provincial prestar\u00e1 a las comunas la asistencia nec esaria para un adecuado funcionamiento jur\u00eddico. CAP\u00cdTULO XI Participaci\u00f3n ciudadana ART\u00cdCULO 54\u00ba .- La comisi\u00f3n comunal puede convocar, y los vecino s solicitar, una audiencia p\u00fablica para debatir un asunto concerniente al inte r\u00e9s general y cuya decisi\u00f3n afecte especialmente a la poblaci\u00f3n. La audiencia ser\u00e1 con sultiva y las opiniones no vinculantes. Al momento de decidir sobre el tema la comisi\u00f3n com unal deber\u00e1 indicar, en los fundamentos del acto y bajo pena de nulidad, de qu\u00e9 manera ha c onsiderado las opiniones de los vecinos expresadas en la audiencia p\u00fablica. ART\u00cdCULO 55\u00ba .- Por incumplimiento de la plataforma electoral o de los deberes propios de su cargo, los ciudadanos podr\u00e1n revocar el mandato de uno, varios o todos los miembros de la comisi\u00f3n comunal, una vez que hubiere transcurrido, como m\u00ednimo, un (1) a\u00f1o desde la asunci\u00f3n al cargo y antes de que resten seis (6) me ses para su t\u00e9rmino. El procedimiento revocatorio se habilitar\u00e1 por \u00fanic a vez ante el Tribunal Electoral a pedido de un n\u00famero de ciudadanos no inferior al veinticinco por ciento (25%) del padr\u00f3n electoral comunal. El Tribunal Electoral comprobar\u00e1, dentro de los nov enta (90) d\u00edas de iniciado el proceso, que el pedido re\u00fane los requisitos referidos y, sin pronun ciarse sobre las causales invocadas, convocar\u00e1 a comicios seg\u00fan lo determine la ley. El elector votar\u00e1 por \"s\u00ed\", que significa continuidad, o por \"no\", que significa destituci\u00f3n. Si en la compulsa electoral los votos a favor de la continuidad del funcionario fuesen inferiores al sesenta por ciento (60%) de los que obtuvo para acceder a su cargo, quedar\u00e1 autom\u00e1ticamente destituido; en otro caso ser\u00e1 confi rmado. CAP\u00cdTULO XI Intervenci\u00f3n provincial ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 177 ART\u00cdCULO 56\u00ba .- Las comunas podr\u00e1n ser intervenidas por ley cuan do concurra alguna de las siguientes causales: a) Grave deficiencia en la prestaci\u00f3n de los servic ios p\u00fablicos; b) Grave desorden administrativo, econ\u00f3mico o finan ciero, imputable a las autoridades; c) Enajenaci\u00f3n ilegal de sus bienes; d) Acefal\u00eda total. ART\u00cdCULO 57\u00ba .- La intervenci\u00f3n no podr\u00e1 durar m\u00e1s de noventa (9 0) d\u00edas. Dentro de ese per\u00edodo el interventor designado por el Poder Ejecu tivo deber\u00e1 convocar a elecciones para integraci\u00f3n de la comisi\u00f3n. Sus facultades se limit ar\u00e1n al ejercicio de las funciones indispensables de administraci\u00f3n, prestaci\u00f3n de ser vicios y percepci\u00f3n de la renta. CAP\u00cdTULO XII Declaraci\u00f3n jurada de bienes ART\u00cdCULO 58\u00ba .- Todos los funcionarios y empleados de la comuna que tengan facultades para disponer o administrar fondos fiscales, antes de to mar posesi\u00f3n del cargo y al dejar el mismo, deber\u00e1n hacer una declaraci\u00f3n jurada de bienes, la que se inscribir\u00e1 en un registro especial. CAP\u00cdTULO XIII Responsabilidad civil ART\u00cdCULO 59\u00ba .- Los miembros de la comisi\u00f3n comunal y dem\u00e1s func ionarios y empleados de la comuna responden individualmente ante los tribun ales ordinarios por los actos que importen una transgresi\u00f3n o una omisi\u00f3n de sus deberes, as\u00ed como por los da\u00f1os y perjuicios que hubieren ocasionado a la comuna y a los particulare s. CAP\u00cdTULO XIV Disposiciones generales ART\u00cdCULO 60\u00ba .- Decl\u00e1ranse constituidos en comunas los actuales centros rurales de poblaci\u00f3n, con sus jurisdicciones, derechos y oblig aciones. ART\u00cdCULO 61\u00ba .- Las comunas podr\u00e1n suscribir convenios de recipr ocidad con la Administradora Tributaria de Entre R\u00edos de la Provi ncia y el Colegio de Agrimensores, cuando las necesidades de sus trazados territoriales as\u00ed l o dispongan. ART\u00cdCULO 62\u00ba .- El Poder Ejecutivo provincial deber\u00e1 reglamentar el procedimiento y plazo de reconversi\u00f3n de las juntas de gobierno creadas por la Ley 7.555 y modificatorias, en comunas, prestando la asistencia necesaria mediante la creac i\u00f3n de una comisi\u00f3n provincial ad hoc, a los fines de garantizar el efectivo cumplimiento de la presente ley. ART\u00cdCULO 63\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 1 de abril de 2015. -A las Comisiones de Asuntos Constitucionales, Juic io Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento y de Asuntos Munic ipales y Comunales. b) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 20.793) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY Ley de Ministerios T\u00cdTULO I PARTE GENERAL CAP\u00cdTULO I DISPOSICIONES GENERALES ART\u00cdCULO 1\u00ba .- De conformidad con lo previsto en la Secci\u00f3n V, Cap\u00edtulo II de la Constituci\u00f3n provincial, y concordantes, el Poder Ejecutivo ejer cer\u00e1 sus funciones administrativas con la asistencia de las carteras cuyas competencias se de limitan en la presente ley, estando, cada una de ellas, a cargo de un Ministro, sin perjuicio de las dem\u00e1s atribuciones que, en raz\u00f3n de la materia, aqu\u00ed se determinan para los dem\u00e1s organism os. CAP\u00cdTULO II MINISTERIOS DEL PODER EJECUTIVO ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 178 ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El despacho de los asuntos del Poder Ejecutivo e star\u00e1 a cargo de los siguientes Ministerios: 1- Ministerio de Coordinaci\u00f3n o Jefatura de Gabinet e de Ministros. 2- Ministerio de Gobierno y Justicia. 3- Ministerio de Educaci\u00f3n, Deportes y Prevenci\u00f3n d e Adicciones. 4- Ministerio de Cultura y Comunicaci\u00f3n. 5- Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas. 6- Ministerio de Desarrollo Social. 7- Ministerio de Salud. 8- Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Se rvicios. 9- Ministerio de Producci\u00f3n. 10- Ministerio de Turismo. 11- Ministerio de Trabajo. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Los Ministros son designados y removidos por dec reto del Poder Ejecutivo. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- El Ministro es la autoridad m\u00e1xima de su respect ivo Ministerio y no podr\u00e1 serlo de otro sino en forma interina y en reemplazo del t itular por ausencia temporaria o vacancia. En estos supuestos, y hasta tanto el Gobernador determ ine la forma en que ser\u00e1n reemplazados transitoriamente, subrogar\u00e1 la Jefatura de Gabinete . ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Los Ministros integran en conjunto el Gabinete d el Poder Ejecutivo y se re\u00fanen a convocatoria del Poder Ejecutivo. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Los acuerdos que dan origen a normas conjuntas s on suscriptos, en primer t\u00e9rmino, por el Ministro competente en el asunto o el que lo haya iniciado y, luego, por los otros Ministros intervinientes y son ejecutados por el Mi nistro a cuyas \u00e1reas corresponda el tema o por el que designe al efecto el propio acuerdo. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Los actos del Poder Ejecutivo son refrendados po r el Ministro que sea competente en la materia y por el Jefe de Gabinete de Ministros. Cuando la competencia sea de m\u00e1s de un Ministerio, el Jefe de Gabinete determ inar\u00e1 la forma y el plazo en que cada uno de ellos toma intervenci\u00f3n en la parte o partes del acto relativo a la misma. En caso de duda acerca del Ministro a que corresponda un asunto, \u00e9s te ser\u00e1 tramitado por el que designare el Jefe de Gabinete de Ministros. CAP\u00cdTULO III DELEGACI\u00d3N DE COMPETENCIAS. ORGANIZACI\u00d3N ADMINISTRA TIVA ART\u00cdCULO 8\u00ba .- El Gobernador podr\u00e1 delegar en los Ministros, o en los funcionarios u organismos que en cada caso determine, expresamente determinadas competencias. Asimismo los Ministros podr\u00e1n delegar las que le so n propias en \u00f3rganos de inferior jerarqu\u00eda dentro de su Ministerio. La delegaci\u00f3n se ajustar\u00e1 a la competencia de los respectivos departamentos de Estado y en ning\u00fan caso podr\u00e1n del egarse las atribuciones que se reciban por delegaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Cada Ministerio deber\u00e1 proveer en su \u00e1rea a la d efensa del sistema democr\u00e1tico, republicano y representativo, al afian zamiento del federalismo, el respeto por la autonom\u00eda municipal y de las regiones y a la preser vaci\u00f3n de las garant\u00edas constitucionales reconocidas expl\u00edcita e impl\u00edcitamente. Procurar\u00e1n una organizaci\u00f3n \u00e1gil y eficiente dirigida al cumplimiento de los fines fijados por el orden jur\u00ed dico y adecuar\u00e1n sus procedimientos a los principios del debido proceso. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- El Poder Ejecutivo, a trav\u00e9s de la Jefatura de G abinete de Ministros, proceder\u00e1 a fijar la organizaci\u00f3n administrativa ne cesaria para el desarrollo de sus competencias constitucionales y de los que la ley d etermina para cada Ministerio y dem\u00e1s organismos en ella presentes. CAP\u00cdTULO IV INCOMPATIBILIDADES, RESPONSABILIDADES E INMUNIDADES ART\u00cdCULO 11\u00ba .- No podr\u00e1n ser Ministros los parientes dentro del cuarto grado de consanguinidad o afinidad con el Gobernador o con o tro Ministro. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- El cargo de Ministro, es incompatible con cualqu ier otro cargo electivo o cualquier otro empleo o cargo en la Naci\u00f3n o en otr as provincias, en los poderes legislativos o judiciales de la provincia o en las municipalidades . Se excluyen de esa incompatibilidad: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 179 a) Las comisiones y prestaciones honorarias y trans itorias que encomiende la Naci\u00f3n o los municipios, debiendo \u00e9stos ser aceptadas con el pre vio consentimiento del Gobernador y con noticia a la Legislatura. b) Representaci\u00f3n de la Provincia en organismos nac ionales o interprovinciales. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Durante el desempe\u00f1o de sus cargos, los Ministro s no podr\u00e1n pertenecer ni ser apoderados, representantes o asesores de empres as particulares que exploten concesiones acordadas por los poderes p\u00fablicos ni e star interesados en cualquier contrato o negocio o litigar en contra de los intereses de la Naci\u00f3n, las provincias o los municipios. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- La violaci\u00f3n a las disposiciones de los art\u00edculo s precedentes, acreditada que sea, dar\u00e1 lugar a la inmediata remoci\u00f3n del Ministr o, sin perjuicio de su responsabilidad civil y penal. ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Cada Ministro ser\u00e1 responsable de todas las \u00f3rde nes y resoluciones que autorice de conformidad con lo previsto en el Art\u00edc ulo 170 de la Constituci\u00f3n provincial. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- Desde el momento en que presten juramento y hast a el cese de sus funciones, los Ministros durante el ejercicio de la s mismas gozan de total inmunidad en su persona en todo el territorio provincial, no pueden ser detenidos por autoridad alguna, salvo el supuesto de ser sorprendidos en la comisi\u00f3n flagran te de un delito, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n para el desafuero lo establecido en la Secci\u00f3n IV- Poder Le gislativo- Cap\u00edtulo Octavo de la Constituci\u00f3n provincial. CAP\u00cdTULO V DISPOSICIONES COMUNES A TODOS LOS MINISTERIOS ART\u00cdCULO 17\u00ba .- Los Ministros asistir\u00e1n al Gobernador en forma i ndividual de acuerdo con las responsabilidades que esta ley les asigna como comp etencia a su cartera, y en conjunto a trav\u00e9s de la reuni\u00f3n del Gabinete de Ministros prov incial. ART\u00cdCULO 18\u00ba .- Las funciones y facultades de los Ministros son: A) Como integrantes del Gabinete de Ministros del P oder Ejecutivo: 1.- Proponer al Poder Ejecutivo los objetivos, pol\u00ed ticas y estrategias en los asuntos de su competencia, ejecutar y supervisar el cumplimiento de los planes, programas y proyectos aprobados. 2.- Representar pol\u00edtica, administrativa y parlamen tariamente a sus respectivos departamentos, los que conjunta o separadamente les conf\u00ede el Pode r Ejecutivo y a los fines de lo dispuesto en los Art\u00edculos 116, 169 y 171 de la Constituci\u00f3n pro vincial. 3.- Informar sobre actividades propias de su compet encia y que el Poder Ejecutivo provincial considere de inter\u00e9s para el conocimiento del resto del Gabinete. 4.- Intervenir en aquellos asuntos que el Gobernado r someta a su consideraci\u00f3n. B) En materia de su competencia: 1.- Cumplir y hacer cumplir la Constituci\u00f3n naciona l y el orden jur\u00eddico nacional y provincial dictado en su consecuencia, adoptando a esos efecto s cuantas medidas sean necesarias. 2.- Proponer al Poder Ejecutivo los objetivos, pol\u00ed ticas y estrategias en los asuntos de su competencia y ejecutar los planes, programas y proy ectos aprobados informando peri\u00f3dicamente de su marcha al Gobernador o, en su caso, al Jefe de Gabinete. 3.- Expedir por s\u00ed solos en todo lo referente al r\u00e9 gimen interno de sus respectivos departamentos y dictar los actos administrativos, r eglamentos y contratos administrativos que sean necesarios para exteriorizar la funci\u00f3n o acti vidad administrativa en cumplimiento de sus objetivos, de acuerdo a los principios de unidad, l egalidad, imparcialidad, defensa, gratuidad, publicidad y oficialidad y a los requisitos de fond o y de forma previstos en la normativa de procedimientos administrativos aplicable. 4.- Dirigir, controlar y ejercer la superintendenci a de todas las oficinas, reparticiones y personal correspondiente a su jurisdicci\u00f3n. 5.- Tramitar, proyectar y resolver, seg\u00fan correspon da, la resoluci\u00f3n de recursos administrativos que se deduzcan contra actos, hechos y omisiones de la jurisdicci\u00f3n a su cargo u organismos descentralizados dependientes de conformidad con la normativa recursiva aplicable. 6.- Revocar de oficio o a pedido de parte cualquier disposici\u00f3n dictada por funcionarios que dependan de su jurisdicci\u00f3n, cuando surja que tales instrumentos transgredan normas legales de fondo o de forma. 7.- Resolver las cuestiones de competencia que pued an suscitarse entre organismos de su jurisdicci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 180 8.- Velar por el cumplimiento de las resoluciones j udiciales, decretos y resoluciones administrativas que afecten su jurisdicci\u00f3n. 9.- Refrendar con sus firmas los actos del Gobernad or de conformidad a lo establecido en el Art\u00edculo 169 de la Constituci\u00f3n provincial. 10.- Proyectar, promover y sostener los mensajes y proyectos de ley que el Poder Ejecutivo someta a la Honorable Legislatura. 11.- Hacer cumplir las normas en materia de adminis traci\u00f3n, presupuestaria y, contable y preparar los proyectos de presupuesto de sus depart amentos. 12.- Acompa\u00f1ar con su firma el acto de la promulgac i\u00f3n y asegurar, la ejecuci\u00f3n de las leyes cuya materia sea de sus respectivas competencias, a s\u00ed como velar por el cumplimiento de los decretos y disposiciones relativas a su despacho y de aquellas en que deba intervenir juntamente con otros Ministros Secretarios de Estad o. 13.- Redactar la Memoria Anual que debe remitir a l a Honorable Legislatura, seg\u00fan, lo dispone el Art\u00edculo 172 de la Constituci\u00f3n provincial. 14.- Coordinar con los otros Ministros los asuntos de inter\u00e9s compartido, los que, previamente a ser sometidos a consideraci\u00f3n, deber\u00e1n ser coordi nados entre todos los sectores interesados de manera que la propuesta final armonice con la po l\u00edtica general y sectorial del Gobierno. 15.- Intervenir con previa autorizaci\u00f3n del Poder E jecutivo en la celebraci\u00f3n de contratos en representaci\u00f3n del Estado y en la defensa de los de rechos del mismo conforme a las leyes. 16.- Aprobar, de acuerdo a las directivas generales emanadas de la Jefatura de Gabinete de Ministros, la estructura org\u00e1nica funcional real de sus respectivas carteras. 17.- Llevar un registro actualizado de decisiones a dministrativas. 18.- Realizar toda otra actividad que le encomiende el Poder Ejecutivo, en relaci\u00f3n de afinidad. T\u00cdTULO II PARTE ESPECIAL CAP\u00cdTULO I COMPETENCIA ESPEC\u00cdFICA DE CADA MINISTRO ART\u00cdCULO 19\u00ba .- El despacho de los asuntos que correspondan al G obierno de la Provincia se distribuir\u00e1 en la forma que a continuaci\u00f3n se deter mina. La enumeraci\u00f3n de las atribuciones es meramente enunciativa y no limitativa. Es la especi alidad del Ministerio la que fija, en definitiva, su competencia. 1\u00ba) Ministerio de Coordinaci\u00f3n o Jefe de Gabinete d e Ministros: El Jefe de Gabinete cumple y hace cumplir la Consti tuci\u00f3n y la legislaci\u00f3n vigente y ejerce las atribuciones de administraci\u00f3n general que le deleg ue el Poder Ejecutivo respecto de sus poderes propios y coordina sus relaciones con el Po der Legislativo, sus comisiones e integrantes. Asiste al Gobernador en todo lo inherente al gobier no interno, al gobierno abierto, a la planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas y acc iones de gobierno, a la planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas que impliquen la moderniz aci\u00f3n del Estado, la participaci\u00f3n de la sociedad en las acciones estatales, al r\u00e9gimen de f iscalizaci\u00f3n electoral y al respeto de la autonom\u00eda municipal. En especial sus funciones y facultades son: 1.- Organizar las reuniones de Gabinete, disponiend o la agenda de asuntos a considerar, citando a los se\u00f1ores Ministros y dem\u00e1s funcionario s, requiriendo la presentaci\u00f3n de los informes que entienda necesarios a tales fines y en su caso elaborar actas o registros de las reuniones con sus conclusiones. 2.- Ejerce las potestades que las leyes otorgan exp resamente al Poder Ejecutivo, previa delegaci\u00f3n de facultades, en materia presupuestaria . Especialmente distribuye los cr\u00e9ditos al m\u00e1ximo nivel de desagregaci\u00f3n, modifica los totales fijados para el \u00e1mbito del Poder Ejecutivo, realiza transferencias compensatorias, modifica las plantas permanentes de cargos, la cantidad de personal temporario y las horas c\u00e1tedra, realiza las adecuaciones presupuestarias que sean necesarias para llevar adelante el plan de obras y todas las funciones que expresamente le encomiende al respecto el Poder Ejecutivo. 3.- Decidir, por un plazo determinado, la intervenc i\u00f3n administrativa de cualquier \u00e1rea de la Administraci\u00f3n P\u00fablica centralizada y descentraliza da que injustificadamente suspenda sus actividades, cometa graves irregularidades o exista n conflictos institucionales que ameriten su intervenci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 181 4.- Registrar, protocolizar y custodiar todo decret o que se emita y llevar un registro actualizado de todas las decisiones ministeriales que impliquen directa o indirectamente erogaciones. Intervenir con su inicializaci\u00f3n todos los actos y decisiones administrativas inherentes al Poder Ejecutivo. A tal efecto los respectivos Ministerios u organismos bajo su dependencia deber\u00e1n remitir las respectivas actuaciones cumplimentando los procedimientos que la legislaci\u00f3n establece seg\u00fan el tipo de tr\u00e1mite. 5.- Entender en las relaciones con el Poder Legisla tivo, refrendar los actos que dispongan la pr\u00f3rroga de sesiones ordinarias y la convocatoria a sesiones extraordinarias de la Honorable Legislatura, recibir, y remitir a \u00e9sta los proyecto s de ley originados en el Poder Ejecutivo, as\u00ed como tambi\u00e9n ordenar el tr\u00e1mite constitucional de l as leyes sancionadas por la misma y la convocatoria a la Convenci\u00f3n Constituyente. 6.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecutiv o en lo atinente al despacho oficial y gesti\u00f3n administrativa de la Gobernaci\u00f3n y los rela cionados con los asuntos del Gobierno de la Provincia en Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. 7.- Dictar reglamentos de organizaci\u00f3n administrati va y de procedimientos administrativos aplicables a todos los Ministerios. 8.- Fijar, en coordinaci\u00f3n con las \u00e1reas pertinente s, la pol\u00edtica salarial de la Administraci\u00f3n P\u00fablica. 9.- Ejercer la superintendencia respecto de todas l as secretar\u00edas, direcciones, \u00e1reas, entes descentralizados, empresas p\u00fablicas y privadas y ot ras estructuras org\u00e1nicas que se encuentren bajo la \u00f3rbita de la Gobernaci\u00f3n informa ndo peri\u00f3dicamente de sus decisiones al Gobernador. 10.- Recabar a todos los organismos de la Administr aci\u00f3n centralizada y descentralizada informes respecto a la ejecuci\u00f3n de los asuntos, pr oyectos y decisiones que el Poder Ejecutivo haya decidido concretar. Asimismo requerir\u00e1 de cada cartera ministerial, cada \u00f3rgano descentralizado de la Administraci\u00f3n y cada empresa del Estado un plan de metas y de trabajo para el a\u00f1o calendario siguiente al cierre de cada ejercicio, la que deber\u00e1 establecer objetivos, procedimientos para su concreci\u00f3n, personal afectad o y presupuesto y/o inversiones necesarias previstas. 11.- Crear las comisiones interministeriales, o de cualquier nivel de integraci\u00f3n, que sean necesarias para la mejor ejecuci\u00f3n y coordinaci\u00f3n d e los planes, programas y proyectos del Poder Ejecutivo. 12.- Disponer, organizar y gestionar un sistema adm inistrativo especial para los asuntos inherentes al Poder Ejecutivo y de Gabinete que inc luya el registro de los expedientes en un sistema inform\u00e1tico, con su respectiva digitalizaci \u00f3n de sus fojas a fin de garantizar su transparencia y obtener resultados de eficacia en p os de concretar las decisiones del Poder Ejecutivo en tiempo \u00fatil. Para ello determinar\u00e1 al iniciarse cada tr\u00e1mite los organismos y funcionarios que deben intervenir en el procedimien to y el tiempo en el que necesariamente deber\u00e1n expedirse. 13.- Participar\u00e1 de la elaboraci\u00f3n del Presupuesto de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y de sus entes aut\u00e1rquicos y descentralizados y supervisar\u00e1 su eje cuci\u00f3n pudiendo en su caso administrar los recursos y ejecutar el presupuesto que la ley le as igne. 14.- Fiscalizar\u00e1 y aprobar\u00e1 la marcha de la gesti\u00f3n presupuestaria efectuando los controles pertinentes e informando de ello peri\u00f3dicamente al Poder Ejecutivo y vigilar\u00e1 los mecanismos de control interno y de rendici\u00f3n de la cuenta gene ral del ejercicio ante los Poderes y organismos de control correspondientes. 15.- Supervisar peri\u00f3dicamente la ejecuci\u00f3n de ingr esos y erogaciones de la Tesorer\u00eda General as\u00ed como de los organismos descentralizados y empre sas del sector p\u00fablico provincial para lo cual establecer\u00e1 relaci\u00f3n directa con el Ministro d e Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas y con el Tesorero General de la Provincia como asimismo con los titulares de los organismos descentralizados y empresas p\u00fablicas y de la admini stradora tributaria. 16.- Sin perjuicio de las competencias de cada Mini stro Secretario de Estado, se relacionar\u00e1 directamente con los directorios de las empresas p\u00fa blicas a fin de colaborar con su funcionamiento para lo cual cada empresa le suminis trar\u00e1 informes respecto a su gesti\u00f3n. 17.- Organizar una oficina de atenci\u00f3n al n\u00facleo de derechos esenciales establecidos en la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos coordinando la actuaci\u00f3n de todos los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n centralizada y descentralizada procurando su concre ci\u00f3n en cada caso. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 182 18.- Verificar con car\u00e1cter previo las propuestas d e contrataciones y/o designaciones de personal que se gestionen en el \u00e1mbito de la Admini straci\u00f3n p\u00fablica central y descentralizada. 19.- Administrar, supervisar y unificar un sistema que contenga las solicitudes y el otorgamiento de subsidios que se gestionen en el \u00e1mbito de la Ad ministraci\u00f3n p\u00fablica central y descentralizada. 20.- Sin perjuicio de las atribuciones inherentes a l Ministro de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas, verificar\u00e1 la gesti\u00f3n, evoluci\u00f3n y funcionamiento d el sistema previsional para lo cual solicitar\u00e1 informes peri\u00f3dicos a la Caja de Jubilaciones y Pen siones acerca de los beneficios previsionales otorgados y a otorgarse, los recursos y gastos del sistema, los convenios a realizarse y toda otra informaci\u00f3n acerca del funci onamiento y tr\u00e1mite del ente previsional. 21.- Sin perjuicio de las atribuciones inherentes a l Ministro de Salud, verificar\u00e1 la evoluci\u00f3n, funcionamiento y gesti\u00f3n del sistema de salud de la Provincia para lo cual solicitar\u00e1 informes peri\u00f3dicos y mantendr\u00e1 relaci\u00f3n directa con los \u00f3rg anos administrativos, entes no gubernamentales y empresas vinculadas directa e ind irectamente al sistema incluyendo a los hospitales y efectores m\u00e9dicos y el Instituto de Ob ra Social de la Provincia de Entre R\u00edos. 22.- Sin perjuicio de la competencia atribuida al M inistro de Planeamiento, Infraestructura y Servicios y de los organismos descentralizados cuyo objeto consiste en la contrataci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de obras y trabajos p\u00fablicos, intervendr\u00e1 en la programaci\u00f3n y en la gesti\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de las mismas que se realicen con financi amiento de distinta \u00edndole. 23.- Sin perjuicio de las competencias atribuidas a los Ministerios previstos en la Ley 10.093 ejercer\u00e1 toda otra funci\u00f3n, gesti\u00f3n o tarea que le encomiende el Poder Ejecutivo a los efectos de articular sus funciones para hacerlas materialme nte posibles. 24.- Efectuar las decisiones que sean necesarias a efectos de articular las distintas funciones y tareas del Poder Ejecutivo para hacerlas materialme nte posibles. 25.- Ejercer la jefatura directa de todas las secre tar\u00edas, oficinas y otras dependencias que de acuerdo a la Ley 10.093 y sus modificatorias se vin culaban directamente con el Poder Ejecutivo, resolviendo los recursos que ante sus de cisiones se plantearen. 26.- Entender en la definici\u00f3n de las pol\u00edticas de recursos humanos y en el seguimiento y evaluaci\u00f3n de su aplicaci\u00f3n y de la optimizaci\u00f3n de las estructuras funcionales y organizativas de la Administraci\u00f3n p\u00fablica propulsando la armon\u00eda organizacional del Estado. 27.- Entender en el perfeccionamiento de la organiz aci\u00f3n y funcionamiento de la Administraci\u00f3n p\u00fablica, propiciando su modernizaci\u00f3n y procurando optimizar y coordinar los recursos humanos, t\u00e9cnicos, materiales y financieros con que cuenta. Podr\u00e1, en su caso, disponer la creaci\u00f3n, supresi\u00f3n o modificaci\u00f3n de las mismas. A simismo podr\u00e1 crear, modificar y/o suprimir secretar\u00edas y organismos de menor jerarqu\u00eda. 28.- Entender en la definici\u00f3n y gesti\u00f3n de los est \u00e1ndares tecnol\u00f3gicos, procesos y procedimientos aplicables a la mejora de la gesti\u00f3n , a la incorporaci\u00f3n de las nuevas Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicacion es (TICs) y en la formulaci\u00f3n y desarrollo de pol\u00edticas inform\u00e1ticas. 29.- Firma todas las decisiones administrativas que , en cumplimiento de sus funciones espec\u00edficas o de las delegaciones de facultades que , en su caso, le encomiende el Poder Ejecutivo, sean necesarias para el ejercicio de su competencia. 30.- Ejercer la conducci\u00f3n pol\u00edtica y la superinten dencia respecto de las secretar\u00edas, direcciones y las otras \u00e1reas que se encuentren baj o la \u00f3rbita de la Jefatura y de la Gobernaci\u00f3n realizando todas las gestiones que sean necesarias para el cumplimiento de sus objetivos. 2\u00ba) Ministerio de Gobierno y Justicia: 1.- Mantener las relaciones con la Naci\u00f3n y las otr as provincias, los municipios y las comunas. 2.- Entender el r\u00e9gimen legal de los partidos pol\u00edt icos y, de conformidad al r\u00e9gimen electoral provincial, en la convocatoria, cumplimiento y gara nt\u00eda de los procesos electorales. 3.- Entender en las relaciones con la Iglesia Cat\u00f3l ica Apost\u00f3lica Romana. 4.- Entender en las relaciones con los dem\u00e1s cultos reconocidos por el Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto de la Naci\u00f3n, garanti zando la libertad religiosa de todos los habitantes de la Provincia y entender en las relaci ones con el Cuerpo Consular acreditado en la Provincia y con los diplom\u00e1ticos en tr\u00e1nsito o de v isita en \u00e9sta. 5.- Entender en las relaciones en materia de seguri dad con las Fuerzas Armadas y de Seguridad nacionales, interviniendo en representaci \u00f3n del Poder Ejecutivo en los asuntos que hacen a la Defensa nacional. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 183 6.- Entender en las relaciones con las Fuerzas de S eguridad provinciales, particularmente en lo relativo al servicio de Polic\u00eda y al servicio penit enciario, refrendando los actos emanados del Poder Ejecutivo referentes a la organizaci\u00f3n, r\u00e9gim en y funcionamiento de \u00e9stos, as\u00ed como tambi\u00e9n de los establecimientos correccionales, car celarios e instituciones de reeducaci\u00f3n de penados y en la asistencia a las v\u00edctimas de delito s. 7.- Entender en las relaciones con el Poder Judicia l. 8.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo en tema s relacionados con las funciones propias del Consejo de la Magistratura de la Provincia de E ntre R\u00edos. 9.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecutiv o relacionado a los derechos del hombre y sus garant\u00edas; as\u00ed como tambi\u00e9n con la reglamentaci \u00f3n de los derechos de reuni\u00f3n, petici\u00f3n y asociaci\u00f3n. 10.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo relacionados a la organizaci\u00f3n y funcionamiento de los registros p\u00fablicos y al ejerc icio de la Superintendencia del Notariado, a la registraci\u00f3n de todos los actos y hechos que den or igen o modifiquen el estado civil y la capacidad de las personas, as\u00ed como tambi\u00e9n a la co ncesi\u00f3n y retiro de la personer\u00eda jur\u00eddica, control y superintendencia de las personas de exist encia ideal. 11.- Entender en lo relativo al funcionamiento de l os colegios y consejos profesionales. 12.- Entender en lo relativo al manejo de los autom otores oficiales y dem\u00e1s, medios de transporte para uso oficial y por la comunidad y en el uso de la Red Presidencial de Comunicaciones. 13.- Entender en lo atinente a la custodia personal del Gobernador, diplom\u00e1ticos, funcionarios extranjeros que con conocimiento oficial est\u00e9n en e l territorio provincial y de funcionarios nacionales y provinciales cuando as\u00ed se disponga, a s\u00ed como tambi\u00e9n respecto de la seguridad de la Casa de Gobierno. Refrendar los actos del Pod er Ejecutivo relacionados con sus viajes y los asuntos que los mismos promuevan. 14.- Entender en la promoci\u00f3n, asistencia y organiz aci\u00f3n e intervenir en la fiscalizaci\u00f3n y r\u00e9gimen de instituciones tales como cooperativas, m utualidades, fundaciones, asociaciones y cooperadoras. 15.- Entender en todo lo relativo al tr\u00e1nsito y la seguridad vial, coordinando su labor con la Naci\u00f3n y los municipios. 16.- Intervenir en todo lo relativo a la divisi\u00f3n p ol\u00edtica y administrativa de la Provincia y representar, en su caso, al Poder Ejecutivo en toda s las cuestiones referentes, a l\u00edmites interprovinciales, entendiendo particularmente en l as relaciones pol\u00edticas y administrativas con los municipios as\u00ed como tambi\u00e9n en los asuntos rela cionados con las comunas. 17.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo en lo atinente al despacho oficial y gesti\u00f3n administrativa de la Gobernaci\u00f3n, los relac ionados con los asuntos del Gobierno de la Provincia en Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires incluy endo aquellos relacionados con la administraci\u00f3n y el personal de la Delegaci\u00f3n del G obierno de la Provincia en la misma y los actos relacionados con el Ente Regi\u00f3n Centro. 18.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo relacionados con la actividad desarrollada por la Unidad Ejecutora Provincial (UE P). 19.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y respecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden. 3\u00ba) Ministerio de Educaci\u00f3n, Deportes y Prevenci\u00f3n de Adicciones: 1.- Elaborar articuladamente las pol\u00edticas educativ as, promoviendo, y profundizando lo relacionado con el acceso, permanencia, reingreso y egreso de los servicios educativos. 2.- Entender en la orientaci\u00f3n de los servicios edu cativos teniendo en cuenta la diversificaci\u00f3n de carreras acorde al desarrollo provincial. 3.- Entender en acciones tendientes a promover la a lfabetizaci\u00f3n y a disminuir la deserci\u00f3n escolar en coordinaci\u00f3n con las dem\u00e1s \u00e1reas del Gob ierno. 4.- Entender en la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de plane s de educaci\u00f3n sanitaria para la poblaci\u00f3n escolar en coordinaci\u00f3n con los Ministerios de Salu d y Desarrollo Social. 5.- Participar en los planes de capacitaci\u00f3n y form aci\u00f3n laboral conjuntamente con los Ministerios que correspondan. 6.- Entender, cuando corresponda, en la materia pro pia del Consejo General de Educaci\u00f3n. 7.- Entender e intervenir en lo relacionado con las actividades espec\u00edficas de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos - UADER; ello en el marco de l contenido de las previsiones del Art\u00edculo 269 de la Constituci\u00f3n provincial. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 184 8.- Entender en todo lo relacionado con el deporte y la recreaci\u00f3n, en coordinaci\u00f3n con los organismos p\u00fablicos y privados de la actividad, com o instrumento de educaci\u00f3n, socializaci\u00f3n y organizaci\u00f3n comunitaria. 9.- Entender en la identificaci\u00f3n de conductas adic tivas y sus causas, establecer pol\u00edticas de prevenci\u00f3n en articulaci\u00f3n con los entes gubernamen tales nacionales, provinciales o municipales y en coordinaci\u00f3n con organizaciones de la sociedad civil, cuando as\u00ed resultase posible. 10.- Coordinar, la asistencia al enfermo con los or ganismos gubernamentales espec\u00edficos sean de jurisdicci\u00f3n nacional, provincial o municipal y, cuando as\u00ed lo considere necesario con aquellas instituciones oficialmente reconocidas. 11.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y respecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden. 12.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo relaci onados con los aspectos espec\u00edficos de sus funciones. 4\u00ba) Ministerio de Cultura y Comunicaci\u00f3n: 1.- Adoptar, formular y dise\u00f1ar las pol\u00edticas, plan es, programas y proyectos que ata\u00f1en a la potenciaci\u00f3n, democratizaci\u00f3n, desarrollo y mejora del sector cultural y de las comunicaciones reconociendo la diversidad cultural, la reafirmaci\u00f3 n de la identidad, el respeto por los derechos humanos, el fortalecimiento de la cooperaci\u00f3n y su consideraci\u00f3n como instrumento dinamizador de desarrollo econ\u00f3mico y de cohesi\u00f3n s ocial. 2.- Entender en la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de est rategias orientadas a la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de todas las manifestaciones art\u00edsticas y culturale s, en el registro, administraci\u00f3n, conservaci\u00f3n y defensa del patrimonio art\u00edstico, hist\u00f3rico y cul tural de la Provincia as\u00ed como tambi\u00e9n en el fomento, protecci\u00f3n, administraci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n de bibliotecas, museos, orquesta sinf\u00f3nica y patrimonio arqueol\u00f3gico. 3.- Promover y fomentar los programas relacionados con la promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y difusi\u00f3n de la m\u00fasica, la danza, el cine, el teatro, y otras di sciplinas art\u00edsticas desde sus servicios centrales o desde sus centros de producci\u00f3n, exhibici\u00f3n, docu mentaci\u00f3n y formaci\u00f3n como instrumentos industriales dinamizadores del desarrollo social, y productivo de la Provincia. 4.- Entender en los actos de car\u00e1cter patri\u00f3tico, e fem\u00e9rides, feriados, asuetos, custodia de emblemas, monumentos y s\u00edmbolos nacionales, provinc iales y extranjeros, as\u00ed como el emplazamiento de monumentos. 5.- Entender en todo lo concerniente a la comunicac i\u00f3n p\u00fablica como espacio desde donde se definen y discuten los asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico, y por tanto, fuente de desarrollo social, cultural y econ\u00f3mico de las personas. 6.- Entender en la formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control de la pol\u00edtica de comunicaci\u00f3n, que permita comunicar los actos del Gobierno provincial a fin d e proyectar la imagen de la Provincia en el \u00e1mbito interno y externo. 7.- Producir y difundir el accionar, las pol\u00edticas, los mensajes y las gestiones del Poder Ejecutivo provincial, coordinando y supervisando la difusi\u00f3n que se realice por medio de las dem\u00e1s \u00e1reas de prensa de la Administraci\u00f3n central, descentralizaciones administrativas, aut\u00e1rquicas, empresas y/o sociedades del Estado. 8.- Entender en todo lo que respecta a la imagen co rporativa del Gobierno provincial. 9.- Entender en todos los asuntos que directa o ind irectamente involucren la imagen del Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos, Ad ministraci\u00f3n central, descentralizaciones administrativas, aut\u00e1rquicas, empresas y/o sociedad es del Estado. 10.- Dise\u00f1ar la estrategia publicitaria y controlar su cumplimiento, interviniendo en el inicio de las actuaciones administrativas referentes a la com unicaci\u00f3n publicitaria del Poder Ejecutivo provincial, Administraci\u00f3n central, descentralizaci ones administrativas, aut\u00e1rquicas, empresas y/o sociedades del Estado concerniente a lo estable cido por el Art\u00edculo 14 de la Constituci\u00f3n provincial. 11.- Promover la cooperaci\u00f3n mutua del Gobierno y t oda instituci\u00f3n social, cultural, econ\u00f3mica y del tercer sector en tanto \u00e9stos son efectores de contenidos y cumplen un rol fundamental en comunicar al Gobierno con los entrerrianos y a los entrerrianos entre s\u00ed, constituyendo un elemento de cohesi\u00f3n social, de articulaci\u00f3n comuni taria y de conformaci\u00f3n de la identidad cultural. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 185 12.- Articular y coordinar acciones, proyectos y pl anes con la autoridad federal de servicios comunicaci\u00f3n audiovisual a los efectos de promover la aplicaci\u00f3n integral y plena de la Ley Nro. 26.522 de servicios de comunicaci\u00f3n audiovisua l. 13.- Articular y gestionar pol\u00edticas asociadas a la s comunicaciones con acciones que se impulsen desde el Consejo Provincial de Pol\u00edticas C omunicacionales. 14.- Desarrollar y coordinar las acciones que resul ten necesarias a los efectos de instrumentar el plan nacional de telecomunicaciones \"Argentina C onectada\", cuya finalidad primordial es la democratizaci\u00f3n del acceso a la informaci\u00f3n y las c omunicaciones. 15.- Promover el establecimiento de una cultura de la tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y comunicaciones en la Provincia incentivando la ofer ta y la demanda de informaci\u00f3n y de contenidos, as\u00ed como la masificaci\u00f3n del uso de la tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y comunicaciones en las diversas actividades de la vi da cotidiana, con el prop\u00f3sito de contribuir a satisfacer las necesidades de los ciudadanos y a un mayor desarrollo social y productivo de la Provincia. 16.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo relaci onados con las competencias de este Ministerio. 17.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y respecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden. 5\u00ba) Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas: 1.- Entender en las pol\u00edticas de desarrollo, promoc i\u00f3n y orientaci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas y financieras de la Provincia. 2.- Entender en la coordinaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y evolu ci\u00f3n de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y financieras nacionales a nivel provincial. 3.- Entender en la planificaci\u00f3n, obtenci\u00f3n, coordi naci\u00f3n, an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n del servicio de estad\u00edstica y censos provinciales mediante la elabo raci\u00f3n, implementaci\u00f3n, an\u00e1lisis y difusi\u00f3n de un sistema que abarque el conjunto de actividade s econ\u00f3micas y sociales de la Provincia. 4.- Evaluar el impacto sobre la econom\u00eda local de l os cambios en el contexto nacional, efectuando el seguimiento de la coyuntura local y n acional y elaborando indicadores e informes peri\u00f3dicos que permitan evaluar el desempe\u00f1o de la econom\u00eda provincial. 5.- Entender en la elaboraci\u00f3n del proyecto de Pres upuesto General de la Provincia sobre la base de los objetivos y pol\u00edticas provinciales y ac orde con las pol\u00edticas de desarrollo de orden nacional y regional, con intervenci\u00f3n de los dem\u00e1s Ministerios y secretar\u00edas en el \u00e1rea de sus respectivas competencias. 6.- Ejercer la supervisi\u00f3n y control en cuanto al c umplimiento de las metas y objetivos contenidos en el Presupuesto provincial, en materia de erogaciones, de recursos y de financiamiento. 7.- Entender en los planes de acci\u00f3n y presupuesto de las sociedades del Estado y/o entidades, vinculadas org\u00e1nicamente a su competenci a. 8.- Ejercer la superintendencia y coordinaci\u00f3n del sistema de Tesorer\u00eda. 9.- Entender en el r\u00e9gimen tributario provincial, y en la administraci\u00f3n del sistema de recaudaci\u00f3n. 10.- Intervenir en todo lo vinculado con las relaci ones y negociaciones con los organismos financieros nacionales e internacionales de cr\u00e9dito , en lo relativo a la obtenci\u00f3n de los financiamientos y/o uso de cr\u00e9dito. 11.- Entender en todo lo relativo a la administraci \u00f3n de la deuda p\u00fablica. 12.- Coordinar con la Contadur\u00eda General de la Prov incia las acciones de su competencia. 13.- Entender en lo atinente a la organizaci\u00f3n y ad ministraci\u00f3n del registro catastral de la totalidad de los bienes inmuebles. 14.- Entender en el registro y control de los inmue bles de propiedad fiscal. 15.- Entender en lo atinente al r\u00e9gimen de copartic ipaci\u00f3n provincial a los municipios y comunas, del producido de los impuestos que recaude la Naci\u00f3n y de los de origen provincial. 16.- Entender en todo lo vinculado a los aspectos f iscales, econ\u00f3micos y financieros en la relaci\u00f3n entre el Gobierno provincial, los Gobierno s municipales y comunales. 17.- Entender en las relaciones con organismos del Estado nacional en materia econ\u00f3mica y financiera. 18.- Ejercer la representaci\u00f3n provincial ante orga nismos federales y/o interestatales con competencia en materia financiera, presupuestaria y tributaria. 19.- Entender en la organizaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del r \u00e9gimen de contrataciones del Estado. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 186 20.- Entender en la elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica salarial del sector p\u00fablico, coordinando la participaci\u00f3n de otros Ministerios y /u organismo, cuando corresponda. 21.- Entender en el desarrollo y administraci\u00f3n del sistema de liquidaci\u00f3n de haberes del personal del Estado. 22.- Intervenir y participar en la elaboraci\u00f3n de l as reglamentaciones y disposiciones de los estatutos de los agentes p\u00fablicos. 23.- Intervenir en todo lo inherente al desarrollo, implementaci\u00f3n y administraci\u00f3n de los sistemas inform\u00e1ticos para la Administraci\u00f3n p\u00fablic a. 24.- Entender en la capacitaci\u00f3n, actualizaci\u00f3n y p erfeccionamiento de los agentes de la Administraci\u00f3n p\u00fablica en coordinaci\u00f3n con los dem\u00e1 s Ministerios y secretar\u00edas. 25.- Entender en la evaluaci\u00f3n de las tendencias de la econom\u00eda provincial, nacional e internacional, a los efectos de participar en el pl aneamiento estrat\u00e9gico de las pol\u00edticas provinciales. 26.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y respecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden. 6\u00ba) Ministerio de Desarrollo Social: 1.- Promover, orientar y coordinar la participaci\u00f3n , colaboraci\u00f3n y asistencia de la sociedad civil con el Estado, en la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de tal es pol\u00edticas, con el objeto de propiciar un pacto para el desarrollo provincial. 2.- Entender en el desarrollo local, regional, soci al, familiar y humano, reconociendo a los municipios y comunas su rol de promotores del desar rollo territorial end\u00f3geno, articulando la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de planes estrat\u00e9gicos que fortalezcan la autonom\u00eda municipal y el asociativismo regional, para lo cual coordinar\u00e1 est rategias y acciones con los entes que tengan como fin el desarrollo regional. 3.- Fomentar la econom\u00eda social y la socioproducci\u00f3 n mediante la capacitaci\u00f3n, financiamiento y asistencia t\u00e9cnica a los emprendedores, microempr esarios y los trabajadores independientes. 4.- Dise\u00f1ar y ejecutar en coordinaci\u00f3n con los ente s espec\u00edficos, los planes de contingencia para intervenir en caso de emergencia social. 5.- Instruir y promover la creaci\u00f3n y sostenimiento de mecanismos que garanticen el acceso a la vivienda social digna y/o su mejoramiento. 6.- Dise\u00f1ar y ejecutar pol\u00edticas de protecci\u00f3n y fo rtalecimiento de la familia reconoci\u00e9ndola como n\u00facleo fundamental de la sociedad y base de la comunidad organizada, priorizando la protecci\u00f3n de los derechos de aquellas que se encue ntran en situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad social, desde el embarazo y la maternidad hasta la ancianidad, promoviendo la movilidad social ascendente. 7.- Entender, refrendar e intervenir en todo lo ref erente a la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos de los ni\u00f1os, j\u00f3venes y adolescentes, inte ractuando en forma primaria a trav\u00e9s de este Ministerio, el Consejo del Ni\u00f1o, el Adolescent e y la Familia. 8.- Promover la igualdad real de oportunidades para mujeres y varones y la equidad entre los g\u00e9neros, reconociendo el valor social del trabajo e n el \u00e1mbito del hogar. 9.- Entender, refrendar e intervenir en los actos y las pol\u00edticas de inclusi\u00f3n de las personas con capacidades diferentes, especialmente en la igualda d de derechos y oportunidades y su inserci\u00f3n en la sociedad, interactuando en forma pr imaria a trav\u00e9s de este Ministerio, el Instituto Provincial de Discapacidad. 10.- Participar en la elaboraci\u00f3n e implementaci\u00f3n de acciones para la eliminaci\u00f3n del trabajo infantil y las inequidades que afectan a los colect ivos m\u00e1s vulnerables de trabajo. 11.- Establecer la pol\u00edtica alimentaria y la educac i\u00f3n nutricional, promoviendo el autoabastecimiento comunitario, priorizando la situ aci\u00f3n de las personas en riesgo social. 12.- Intervenir y orientar la distribuci\u00f3n de subsi dios a personas que se encuentren en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. 13.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y respecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden en el marco de su competencia. 7\u00ba) Ministerio de Salud: 1.- Entender en todo lo relacionado con la salud co mo derecho humano fundamental y sus determinantes, para lo cual deber\u00e1 ejercer la recto r\u00eda del sistema sanitario. 2.- Entender en todo lo inherente al estudio, proye cto y aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica sanitaria de acuerdo a los objetivos y estrategias sanitarias na cionales y provinciales, en la promoci\u00f3n y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 187 creaci\u00f3n de condiciones adecuadas para la prevenci\u00f3 n, protecci\u00f3n, recuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de la salud f\u00edsica y mental, atendie ndo la administraci\u00f3n de los establecimientos sanitarios de la Provincia. 3.- Entender en el contralor de la calidad de la at enci\u00f3n m\u00e9dica, y hospitalaria brindada por los entes p\u00fablicos y privados en todo el territorio de la Provincia, ejerciendo el poder de polic\u00eda sanitaria en los establecimientos, equipos, instrum entos y productos vinculados con la salud. 4.- Entender en la coordinaci\u00f3n de los servicios de salud nacionales, provinciales, municipales y privados, en la promoci\u00f3n y cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica e ntre los mismos y con los organismos internacionales de la especialidad. 5.- Entender en la organizaci\u00f3n, fiscalizaci\u00f3n, dir ecci\u00f3n y habilitaci\u00f3n de los establecimientos sanitarios p\u00fablicos y privados, llevando el registr o de los mismos. 6.- Entender en la compra de alimentos, medicamento s, material de curaciones y afines, instrumental m\u00e9dico y de laboratorio, muebles sanit arios, aparatos e instrumentos de uso m\u00e9dico, bromatol\u00f3gico de laboratorio en general. 7.- Entender en la creaci\u00f3n, control y fiscalizaci\u00f3 n econ\u00f3mica, financiera y m\u00e9dica de los programas sanitarios. 8.- Entender en la actividad, control y fiscalizaci \u00f3n de lo relacionado con la actividad de las cooperadoras hospitalarias. 9.- Entender en la elaboraci\u00f3n de normas reglamenta rias de medicina del deporte, en coordinaci\u00f3n con el \u00e1rea especifica. 10.- Entender e intervenir en los planes de educaci \u00f3n sanitaria, en la promoci\u00f3n, elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las medidas de profilaxis e higiene d e la poblaci\u00f3n escolar conjuntamente con el Consejo General de Educaci\u00f3n. 11.- Entender en el control bromatol\u00f3gico y estable cer condiciones sanitarias de la producci\u00f3n, elaboraci\u00f3n, conservaci\u00f3n, circulaci\u00f3n y expendio d e los productos alimenticios en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de la Producci\u00f3n. 12.- Participar en la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pr ogramas integrados que cubran a los habitantes de la Provincia en caso de enfermedad, a ccidentes de trabajo, vejez, invalidez, muerte, cargas de familia y otras contingencias de car\u00e1cter social. 13.- Entender en la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la vi da, la seguridad y la salud en el \u00e1mbito laboral. 14.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y respecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden en el marco de su competencia. 8\u00ba) Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y S ervicios: 1.- Intervenir en toda cuesti\u00f3n relativa a los proc esos de planeamiento estrat\u00e9gico y al desarrollo de objetivos de mediano y largo plazo co nducente al desarrollo equilibrado, sostenible y sustentable en los aspectos socioecon\u00f3 micos, territoriales, ambientales, infraestructurales, institucionales, productivos y humanos. 2.- Participar en el dise\u00f1o de pol\u00edticas, planes se ctoriales, programas operativos y macro proyectos de inversi\u00f3n p\u00fablica, con un enfoque estr at\u00e9gico y participativo y un horizonte plurianual. 3.- Coordinar y sintetizar la participaci\u00f3n provinc ial en los procesos de planificaci\u00f3n de escala nacional, regional, intraregional, microregional, u rbana y barrial, con \u00e9nfasis en los aspectos territoriales, ambientales, poblacionales e infraes tructurales. 4.- Planificar la totalidad, de la infraestructura de redes, equipamiento y dotaciones, elaborar y mantener, actualizado el banco de proyectos de inve rsi\u00f3n p\u00fablica, priorizar la cartera de proyectos, servicios p\u00fablicos esenciales y obras en materia de transporte, comunicaciones, energ\u00eda, vivienda, recursos h\u00eddricos, saneamiento, vialidad, educaci\u00f3n, salud, seguridad, gobierno, contenci\u00f3n social, cultura, deporte y med io ambiente, en coordinaci\u00f3n con cada una de las \u00e1reas respectivas. 5.- Entender en la planificaci\u00f3n, programaci\u00f3n, dis e\u00f1o, proyecci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, inspecci\u00f3n, supervisi\u00f3n y conservaci\u00f3n de las obras p\u00fablicas pr ovinciales o nacionales delegadas, en tanto que las mismas sean ejecutadas por organismos de la Administraci\u00f3n p\u00fablica centralizadas que act\u00faen bajo la \u00f3rbita de su dependencia. 6.- Ejercer la fiscalizaci\u00f3n administrativa y la co nducci\u00f3n t\u00e9cnica de las obras p\u00fablicas en jurisdicci\u00f3n provincial, a trav\u00e9s de los organismos de su dependencia y en tanto que los mismos sean financiados por el Tesoro provincial. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 188 7.- Entender en todo lo inherente a estudios, proye ctos, uso, ocupaci\u00f3n, construcci\u00f3n, ampliaci\u00f3n, remodelaci\u00f3n, reparaci\u00f3n y demolici\u00f3n d e todos los edificios p\u00fablicos provinciales y nacionales en proceso de transferencia dominial a l a Provincia. 8.- Entender en la definici\u00f3n de uso, utilizaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n de los inmuebles de propiedad o tenencia provincial, como as\u00ed tambi\u00e9n en la adquisi ci\u00f3n de tierra para la ejecuci\u00f3n de obras p\u00fablicas. 9.- Entender en las instancias de estudio, planific aci\u00f3n, proyecto, construcci\u00f3n, operaci\u00f3n, mantenimiento, explotaci\u00f3n y control de obras sanit arias, agua potable, desag\u00fces cloacales, desag\u00fces pluviales, efluentes industriales, obras h idr\u00e1ulicas, obras de defensa contra inundaciones, obras de control de erosiones, obras para sistematizaci\u00f3n del riego, obras de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de aguas subterr\u00e1neas, ob ras de navegabilidad, y obras complementarias y afines, en tanto que las mismas s ean ejecutadas por los organismos de su dependencia. 10.- Entender en las instancias de estudio, planifi caci\u00f3n, proyecto, construcci\u00f3n, operaci\u00f3n, mantenimiento, explotaci\u00f3n y control de los servici os de comunicaciones y telecomunicaciones provinciales, en concordancia con la competencia es pec\u00edfica establecida en el Ministerio de Gobierno y Justicia. 11.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo referi dos a la planificaci\u00f3n, ordenamiento, coordinaci\u00f3n, contralor y gesti\u00f3n del sistema de tr ansporte multimodal de pasajeros y cargas - automotor, ferroviario, fluvial y a\u00e9reo- y los rela cionados a las instancias de estudio, planificaci\u00f3n, proyecto, construcci\u00f3n, operaci\u00f3n, m antenimiento, explotaci\u00f3n y control de obras portuarias, aeroportuarias, de estaciones terminale s de trenes y \u00f3mnibus, paradores y apeaderos, de centros log\u00edsticos de transferencia d e cargas, de obras viales, obras ferroviarias, obras de navegabilidad y obras complementarias y af ines. 12.- Entender en los actos del Poder Ejecutivo rela cionados con el estudio, planificaci\u00f3n, proyecto, construcci\u00f3n, operaci\u00f3n, mantenimiento, e xplotaci\u00f3n y control de obras energ\u00e9ticas, ya sean el\u00e9ctricas, gas natural, hidroel\u00e9ctricas, h idrocarbur\u00edferas, termoel\u00e9ctricas y de fuentes de generaci\u00f3n alternativas, tales como bio masa, fo tovoltaicas, termo solares, e\u00f3licas, y de hidr\u00f3geno, entre otras, en coordinaci\u00f3n con las \u00e1re as espec\u00edficas. 13.- Entender en las instancias de planificaci\u00f3n, p rogramaci\u00f3n, proyecto, construcci\u00f3n y control de obras residenciales, complejos habitacionales, c entros comunitarios y vecinales y obras complementarias y afines, en tanto que las mismas s ean ejecutadas por organismos de la \u00f3rbita de su dependencia. 14.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo referi dos a la planificaci\u00f3n y dise\u00f1o de las pol\u00edticas ambientales, en el ordenamiento ambiental y territo rial, en la preservaci\u00f3n y mejoramiento del ambiente natural y construido y en la defensa, de l a calidad de vida de la poblaci\u00f3n. 15.- Impulsar, a trav\u00e9s del organismo provincial es pec\u00edfico, la puesta en marcha de un sistema integrado de monitoreo y evaluaci\u00f3n de las activida des que afecten al ambiente, as\u00ed como la realizaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental d e toda obra de infraestructura, actividad productiva o de servicios. 16.- Entender en la elaboraci\u00f3n o reformulaci\u00f3n de los marcos e instrumentos jur\u00eddicos, legales y normativos necesarios para llevar adelante las fu nciones de la cartera. 17.- Participar en los estudios, relevamientos de d atos y proyectos vinculados a la topograf\u00eda, hidrograf\u00eda, geomorfolog\u00eda, soporte natural y ambie ntal, as\u00ed como en la elaboraci\u00f3n de sistemas de informaci\u00f3n georeferenciados, cartograf\u00edas urban o y rural, censos y servicios estad\u00edsticos relacionados con el planeamiento f\u00edsico territorial , en concordancia con la competencia espec\u00edfica establecida en el Ministerio de Econom\u00eda , Hacienda y Finanzas. 18.- Entender en la aprobaci\u00f3n de la programaci\u00f3n y gesti\u00f3n, as\u00ed como en el seguimiento, control y evaluaci\u00f3n de resultados de todos los org anismos de su dependencia, relacionados con la ejecuci\u00f3n de obras p\u00fablicas, la prestaci\u00f3n d e servicios p\u00fablicos y el uso racional y aprovechamiento de los recursos naturales. 19.- Participar en la coordinaci\u00f3n de acciones y ge stiones con organismos nacionales, regionales e internacionales, tanto sean p\u00fablicos, privados o mixtos, relacionados con la planificaci\u00f3n, el desarrollo integral, la asistenci a t\u00e9cnica cient\u00edfica y financiera, la cooperaci\u00f3n horizontal y la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica aplicada a o bras, servicios y ambiente, en la medida que en las mismas tengan incumbencias los organismos de l \u00e1mbito de su competencia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 189 20.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo relati vos al mantenimiento, reparaci\u00f3n y uso de los bienes muebles e inmuebles y proporcionar los servi cios generales que fueran necesarios, para lo que depender\u00e1 de este Ministerio la Direcci\u00f3n de Servicios Generales. 21.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y respecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden en el marco de su competencia. 9\u00ba) Ministerio de Producci\u00f3n: 1.- Asistir al Poder Ejecutivo en el dise\u00f1o e imple mentaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas necesarias para impulsar el desarrollo sustentable y territori almente equilibrado de la actividad econ\u00f3mica provincial. 2.- Promover la diversificaci\u00f3n e integraci\u00f3n de la estructura econ\u00f3mica de Entre R\u00edos, tendiendo a incrementar la creaci\u00f3n de valor agrega do en la Provincia, apuntando a una distribuci\u00f3n justa del excedente econ\u00f3mico entre lo s diversos eslabones de las distintas cadenas, de modo de favorecer la acumulaci\u00f3n de cap ital y la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda en la totalidad de las empresas integrantes de las mismas . 3.- Fomentar la articulaci\u00f3n entre el sector cient\u00ed fico-tecnol\u00f3gico, y el sector productivo de la Provincia, con vistas a facilitar la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda en todo el tejido productivo, apuntando a incrementar la capacidad de innovaci\u00f3n de las empresas entrerrianas. 4.- Entender e intervenir en el dise\u00f1o, planificaci \u00f3n, coordinaci\u00f3n y gesti\u00f3n de pol\u00edticas de innovaci\u00f3n y desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico, c on el objetivo de promover un desarrollo sostenible basado en el conocimiento y en la expans i\u00f3n de las capacidades innovadoras y creativas de la sociedad entrerriana y en las relac iones con los actores del sistema de innovaci\u00f3n, ciencia y tecnolog\u00eda de la Provincia. 5.- Intervenir en la promoci\u00f3n de herramientas e in strumentos para el desarrollo de estructuras organizativas e infraestructuras de apoyo al desarr ollo de la innovaci\u00f3n, en particular en la tem\u00e1tica de incubadoras de empresas, parques y polo s cient\u00edficos tecnol\u00f3gicos. 6.- Entender en la coordinaci\u00f3n de las gestiones, p royectos, convenios y acuerdos nacionales e internacionales en materia de innovaci\u00f3n, ciencias y tecnolog\u00eda, en especial los vinculados al Mercosur. 7.- Generar y administrar instrumentos de financiam iento de la actividad econ\u00f3mica, fomentando especialmente los mecanismos que permita n canalizar el ahorro interno hacia la inversi\u00f3n productiva en la Provincia. Intervenir en la coordinaci\u00f3n, gesti\u00f3n, evaluaci\u00f3n y asesoramiento de las pol\u00edticas financieras y credit icias orientadas a los sectores econ\u00f3micos que generen crecimiento y desarrollo de los compone ntes de las cadenas de producci\u00f3n y servicios. 8.- Fomentar las exportaciones provinciales, tendie ndo a incrementar el valor agregado por unidad de producto exportado y ampliar la base empr esarial exportadora. Promover la radicaci\u00f3n de inversiones de alto impacto en la din \u00e1mica productiva de la Provincia. 9.- Acordar, coordinar y ejecutar las pol\u00edticas y p rogramas nacionales vinculados con la actividad productiva y comercial. 10.- Entender en el dise\u00f1o, aplicaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas que impulsen la conservaci\u00f3n y uso de los recursos naturales, tales como flora y f auna, aut\u00f3ctonas, aguas superficiales, recursos forestales, mineros, suelos y \u00e1reas natura les protegidas, en coordinaci\u00f3n con las dem\u00e1s \u00e1reas espec\u00edficas. 11.- Propiciar, a trav\u00e9s del organismo provincial e spec\u00edfico, la preservaci\u00f3n ambiental del patrimonio natural y cultural, as\u00ed como de la biodi versidad, procurando el desarrollo sostenible de las actividades antr\u00f3picas. 12.- Coadyuvar con los municipios para la implement aci\u00f3n de estrategias de desarrollo local, atendiendo a la situaci\u00f3n integral de la Provincia. Promover la formaci\u00f3n de \u00e1reas y parques industriales, a los efectos de obtener ventajas de escala y aglomeraci\u00f3n y un manejo sustentable de los aspectos ambientales. 13.- Entender en la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas tendient es a orientar, informar, educar y defender a los consumidores y usuarios en el marco de las leye s de Lealtad Comercial, Metrolog\u00eda Legal, Defensa del Consumidor, Abastecimiento, Agio y Espe culaci\u00f3n. 14.- Intervenir en programas sobre electrificaci\u00f3n rural, obra p\u00fablica, caminos, ferrocarriles, gas, puertos y en general en lo referido a la infra estructura y servicios, en todo lo concerniente a los aspectos vinculados con la producci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 190 15.- Celebrar acuerdos interinstitucionales con per sonas jur\u00eddicas de derecho p\u00fablico o privado, nacionales o extranjeras para llevar a cabo accione s de utilidad com\u00fan en el \u00e1mbito econ\u00f3mico productivo. 16.- Establecer \u00e1mbitos de estudios y crear equipos interdisciplinarios con la participaci\u00f3n de entidades acad\u00e9micas y t\u00e9cnicas para la determinaci \u00f3n de costos y resultados y otra informaci\u00f3n relevante para el an\u00e1lisis del aparato productivo y comercial de la Provincia. 17.- Dise\u00f1ar e implementar registros de productores primarios, industriales y comerciales a los efectos de servir de base para las pol\u00edticas produc tivas. 18.- Establecer pol\u00edticas de atenci\u00f3n de las situac iones de emergencia que se susciten en los diversos sectores. 19.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo, vinculadas al ordenamiento y fiscalizaci\u00f3n de las actividades desarrolladas en e l complejo agropecuario, industrial, minero, comercial y de servicios. 20.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo vinculados a la promoci\u00f3n del comercio exterior y las relaciones econ\u00f3micas con entidades y organismos provinciales, nacionales e internacionales. 21.- Refrendar los actos, emanados del Poder Ejecut ivo vinculados a la fiscalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n vegetal y animal, como en lo referente a los recursos naturales, la biodiversidad, la caza y pesca, tanto industrial, comercial o deporti va. 22.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo vinculados al ejercicio de la polic\u00eda sanitaria animal, vegetal, industrial y comercial, tendiente a resguardar la calidad, higiene e inocuidad de los alimentos. 23.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo vinculados, al ordenamiento de la legislaci\u00f3n sobre la estructura agraria y establece r estrategias, sobre el destino de la tierra p\u00fablica. 10\u00ba) Ministerio de Turismo: 1.- Entender en la elaboraci\u00f3n de la pol\u00edtica tur\u00eds tica del Poder Ejecutivo provincial con el fin de planificar, programar, promover, capacitar, preserv ar, proteger, generar inversi\u00f3n y fomentar el desarrollo en el marco del Plan Estrat\u00e9gico de Turi smo Sustentable (PEDTS), la ejecuci\u00f3n de las acciones resultantes de la misma y aquellas eme rgentes de la propia competencia. 2.- Entender en la presentaci\u00f3n al Poder Ejecutivo provincial, de los planes y propuestas en materia de infraestructura f\u00edsica de aquellas accio nes necesarias para la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas tur\u00edsticas dirigidas al fomento de la actividad y d e los proyectos integrales de emprendimientos tur\u00edsticos que por cuya incidencia econ\u00f3mica, labor al, social, recreativa, cultural y/o de actividades conexas e inversi\u00f3n sean pasibles de se r incorporados al r\u00e9gimen de promoci\u00f3n establecido mediante la Ley Nro. 9.946, a trav\u00e9s de su declaraci\u00f3n, espec\u00edfica de inter\u00e9s provincial. 3.- Entender en la planificaci\u00f3n de la propuesta de l ordenamiento territorial en microregiones, regiones, zonas, corredores, circuitos; rutas y \u00e1re as de recreaci\u00f3n y/o esparcimiento adyacentes a \u00e9stas u otra que se establezcan reglam entariamente, en concordancia con las respectivas, autoridades municipales y comunales y en el marco de sustentabilidad del desarrollo tur\u00edstico. 4.- Entender en la expedici\u00f3n de la declaraci\u00f3n de municipios y comunas tur\u00edsticas, conforme su condici\u00f3n de tales establecida reglamentariament e en el Cap\u00edtulo II de la Ley Nro. 9.946. 5.- Entender en el impulso de la puesta en valor, d esarrollo y fomento de la protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n del patrimonio tur\u00edstico, cultural, hi st\u00f3rico, paisaj\u00edstico, natural, costumbrista, ambiental y ecol\u00f3gico, en coordinaci\u00f3n con los orga nismos nacionales, provinciales, municipales y comunales competentes. 6.- Intervenir en la determinaci\u00f3n de obras de infr aestructura b\u00e1sica que directa o indirectamente sirvan o se destinen para el aprovec hamiento tur\u00edstico, en articulaci\u00f3n con el Ministerio con competencia espec\u00edfica en el \u00e1rea. 7.- Entender en la promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n tur\u00edst ica, relacionada con las actividades del sector p\u00fablico destinadas al estudio, evaluaci\u00f3n y certifi caci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n tur\u00edstica, as\u00ed como de todas aquellas actividades destinadas a la captaci\u00f3n de inversionistas o capitales de inter\u00e9s para el desarrollo tur\u00edstico provincial. 8.- Entender en el est\u00edmulo y desarrollo del turism o respecto de convenciones, eventos y actividades deportivas, culturales, cient\u00edficas, ar t\u00edsticas, religiosas, recreativas, de salud, de producci\u00f3n u otras, que se realicen en la Provincia . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 191 9.- Entender en la determinaci\u00f3n de los requerimien tos de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de la demanda laboral y profesional del sector tur\u00edstico e intervenir en la implementaci\u00f3n de planes de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n. 10.- Entender en el apoyo de las acciones de capaci taci\u00f3n de los trabajadores y profesionales que participan en el sector p\u00fablico y el privado en relaci\u00f3n directa con el turismo y en especial con la prestaci\u00f3n de servicios tur\u00edsticos, en todos sus niveles y modalidades, en coordinaci\u00f3n con los organismos e instituciones educativas que c orresponda. 11.- Velar por el resguardo del turista o visitante , mediante el contralor de los servicios tur\u00edsticos e impulsando acciones orientadas a la fo rmaci\u00f3n de conciencia tur\u00edstica y entender en el fomento de la gesti\u00f3n de calidad de destinos, recursos y atractivos tur\u00edsticos. 12.- Entender en el impulso de la creaci\u00f3n de deleg aciones u oficinas de turismo, en coordinaci\u00f3n con los respectivos municipios y comun as. 13.- Entender en el ordenamiento, reglamentaci\u00f3n, r egistro, certificaci\u00f3n y control de las actividades desarrolladas por los prestadores tur\u00eds ticos que no fueran reglamentadas o de competencia nacional. 14.- Entender en la generaci\u00f3n de un registro para las actividades que se encuentren reglamentadas y en el otorgamiento de las licencias , permisos o autorizaciones previstas en la legislaci\u00f3n tur\u00edstica provincial. 15.- Entender en la determinaci\u00f3n de c\u00e1nones, contr ibuciones o derechos aplicables a los bienes tur\u00edsticos de la Provincia y en la aplicaci\u00f3 n y ejecuci\u00f3n del r\u00e9gimen sancionatorio previsto en la Ley Nro. 9.946. 16.- Entender en la administraci\u00f3n del Fondo Provin cial de Turismo y en la promoci\u00f3n, gesti\u00f3n, coordinaci\u00f3n y disposici\u00f3n de la realizaci\u00f3n de tod as las acciones necesarias para la integraci\u00f3n plena de sus recursos econ\u00f3micos y fina ncieros conferidos por la Ley Nro. 9.946. 17.- Entender en el fomento del establecimiento de l\u00edneas de cr\u00e9dito para la construcci\u00f3n de alojamientos tur\u00edsticos, la implementaci\u00f3n de servi cios, transporte e infraestructura destinada al turista. 18.- Entender en el incentivo del desarrollo de peq ue\u00f1as industrias y artesan\u00edas que tengan por finalidad la producci\u00f3n de bienes de consumo tur\u00edst ico. 19.- Presidir la Comisi\u00f3n Provincial de Turismo - C OPROTUR- creada mediante la Ley Nro. 9.946 y el Comit\u00e9 Interinstitucional de Facilitaci\u00f3 n Tur\u00edstica CIFAT, creado mediante la Ley Nro. 9.946 e impulsar la conformaci\u00f3n de un consejo tur\u00ed stico como entidad colegiada representativa del conjunto de los actores de la actividad tur\u00edsti ca. 20.- Entender en el desarrollo de todas las funcion es que surjan de su misi\u00f3n, las complementarias de la misma, las necesarias para su administraci\u00f3n interna y las que fije el se\u00f1or Gobernador. 21.- Entender en el dictado de las resoluciones y d em\u00e1s actos administrativos de efectos particulares o generales que hubieren lugar en mate ria tur\u00edstica. 22.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo relacionados con el desarrollo tur\u00edstico de la Provincia y dem\u00e1s de su competencia espec\u00edfic a. 11\u00ba) Ministerio de Trabajo: 1.- Proteger, impulsar y promover el empleo y el tr abajo decente. 2.- Difundir la legislaci\u00f3n laboral, controlando el efectivo cumplimiento de la norma. 3.- Entender en todo lo atinente a las relaciones l aborales en el \u00e1mbito p\u00fablico y privado. 4.- Entender en el desarrollo de las pol\u00edticas p\u00fabl icas de empleo y seguridad social. 5.- Intervenir en lo atinente a las relaciones entr e el capital y el trabajo, en la protecci\u00f3n integra l del trabajador, en el ejercicio de la Polic\u00eda del T rabajo y en la promoci\u00f3n y perfeccionamiento de la legislaci\u00f3n laboral, actuando en car\u00e1cter de \u00e1rbitro en los asuntos laborales que por ley correspondan y/o que los pares voluntariamente le s ometan. 6.- Participar conjuntamente con el Ministerio de E conom\u00eda, Hacienda y Finanzas en la elaboraci\u00f3n y, aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica salarial d el sector p\u00fablico. 7.- Participar en la elaboraci\u00f3n de las reglamentac iones y disposiciones de los estatutos de los agentes p\u00fablicos, en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas. 8.- Intervenir en la promoci\u00f3n del pleno empleo y e n la conformaci\u00f3n de cooperativas de trabajo en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de la Producci\u00f3n. 9.- Entender en la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la vid a, la seguridad y la salud en el \u00e1mbito laboral. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 192 10.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y respecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden. 11.- Intervenir en las pol\u00edticas de promoci\u00f3n, dire cci\u00f3n y organizaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas para generar empleo decente, propiciando estrategias de capacitaci\u00f3n laboral ajustadas a la demanda de trabajo y las potencialidades provincial es y apoyando la formaci\u00f3n de emprendedores, microempresas y emprendimientos asoc iativos. 12.- Intervenir en la promoci\u00f3n del pleno empleo y en la conformaci\u00f3n de cooperativas de trabajo en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de la Pro ducci\u00f3n y ejecutar los planes de fomento y empleo que se implementaren. 13.- Auspiciar el desarrollo y la formaci\u00f3n de la f uerza laboral de la Provincia, fomentando la incorporaci\u00f3n de empleo calificado y debidamente re gistrado, de modo de incrementar la productividad laboral, la calidad y cantidad de los puestos de trabajo. 14.- Intervenir en lo atinente a las relaciones ent re el capital y el trabajo, en la protecci\u00f3n integral del trabajador; en el ejercicio de la Poli c\u00eda del Trabajo y en la promoci\u00f3n y perfeccionamiento de la legislaci\u00f3n laboral, actuan do en car\u00e1cter de \u00e1rbitro en sus asuntos laborales que por ley correspondan y/o que sus pare s voluntariamente le sometan en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Econom\u00eda, Haciend a y Finanzas y resolver los asuntos derivados de la seguridad social. 15.- Entender en el desarrollo de todas las funcion es que surjan de su misi\u00f3n, las complementarias de la misma, las necesarias para su administraci\u00f3n y las que fije el se\u00f1or Gobernador. 16.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo en tem as relacionados con el trabajo y la seguridad social. CAP\u00cdTULO II DE LAS SECRETARIAS DE LA GOBERNACI\u00d3N ART\u00cdCULO 19\u00ba .- Las tareas necesarias para posibilitar la activi dad del Gobernador ser\u00e1n atendidas por las siguientes Secretar\u00edas que estar\u00e1 n a cargo de la Jefatura de Gabinete de Ministros cuyo titular est\u00e1 expresamente facultado para modificar o reasignar sus competencias: 1\u00ba) Secretar\u00eda Legal y T\u00e9cnica. 2\u00ba) Secretar\u00eda de Gesti\u00f3n P\u00fablica. 3\u00ba) Secretar\u00eda de la Juventud. ART\u00cdCULO 20\u00ba .- Los Secretarios de la Gobernaci\u00f3n colaborar\u00e1n en forma directa con el Jefe de Gabinete de Ministros quien determinar\u00e1 las func iones espec\u00edficas de cada \u00e1rea y podr\u00e1 disponer la creaci\u00f3n, supresi\u00f3n o modificaci\u00f3n de l as mismas y de las subsecretar\u00edas y otros organismos de menor jerarqu\u00eda que considere conveni ente crear, modificar o suprimir. ART\u00cdCULO 21\u00ba .- Los Secretarios de la Gobernaci\u00f3n encargados del despacho de la cuesti\u00f3n que se trate, visar\u00e1n los mensajes, actos administr ativos y proyectos de ley que originen y ser\u00e1n responsables de los actos que proyecten, los que legalicen con su firma y en los que intervengan dentro de su competencia. ART\u00cdCULO 22\u00ba .- Los Secretarios de la Gobernaci\u00f3n son designados por el Gobernador quien los remueve y, en su caso, decide sobre su renuncia . En cuanto a los requisitos de nombramiento, incompatibilidades y responsabilidade s les son aplicables las mismas reglas que a los Ministros. En caso de suplencias, los Secretarios de la Gobern aci\u00f3n ser\u00e1n reemplazados interinamente en sus cargos por el funcionario que est\u00e9 en el car go inmediato inferior o por quien designe el Gobernador. CAP\u00cdTULO III DE LAS SECRETARIAS Y SUBSECRETAR\u00cdAS MINISTERIALES ART\u00cdCULO 23\u00ba .- El Poder Ejecutivo podr\u00e1 crear en cada Ministeri o una o m\u00e1s Secretar\u00edas, cuya titularidad ser\u00e1 ejercida por un funcionario d esignado por el Gobernador y cuyas funciones y misiones ser\u00e1n aprobadas por una reglam entaci\u00f3n especial que determinar\u00e1 sus competencias. Cada Ministerio es responsable de ten er su estructura org\u00e1nica funcional ordenada y organizada. Los Secretarios secundan a l os Ministros en sus tareas y en especial tienen las siguientes atribuciones: 1) Ejecutar las pol\u00edticas que fije el Ministro del cual dependan dentro del \u00e1rea de su competencia y ejercer las facultades que expresamen te se le deleguen. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 193 2) Disponer bajo su directa responsabilidad, la pre paraci\u00f3n del despacho que someter\u00e1 a la consideraci\u00f3n de su superior, incluyendo los proyec tos de decretos, resoluciones, circulares, contratos y providencias sobre \u00e1reas de su competen cia asignada. 3) Intervenir en el diligenciamiento de los expedie ntes que no sean de mero tr\u00e1mite suscribiendo las providencias y adoptando las medid as necesarias para resolver o colocarlos en estado de resolver, seg\u00fan se trate de competenci a propia o delegada. 4) Poner en posesi\u00f3n de sus puestos a los funcionar ios designados para los cargos de directores o jefes de dependencias o reparticiones centralizadas o descentralizadas del \u00e1rea de su competencia, si el titular de la jurisdicci\u00f3n no realizare personalmente estos actos. 5) Ejercer la superintendencia formativa, disciplin aria y correctiva sobre el personal de todas las dependencias y reparticiones que se encuentren bajo su \u00e1rea de competencia. 6) Promover los sumarios administrativos, los proce sos de responsabilidad administrativa patrimonial y toda otra investigaci\u00f3n que permite d eslindar responsabilidades disciplinarias, contable, patrimoniales y/o penales de los agentes estatales. 7) Asistir al titular de la jurisdicci\u00f3n en la reda cci\u00f3n de informes, contestaci\u00f3n de interpelaciones y preparaci\u00f3n de las memorias en los asuntos de su competencia. 8) Dictar las normas internas y expedir las circula res u \u00f3rdenes necesarias para el cumplimiento de las leyes, decretos, reglamentos y resoluciones que correspondan. ART\u00cdCULO 24\u00ba .- El Poder Ejecutivo tambi\u00e9n podr\u00e1 crear en cada M inisterio o en las Secretar\u00edas de Ministerio, una o m\u00e1s Subsecretar\u00edas , cuya titularidad ser\u00e1 ejercida por un funcionario designado por el Gobernador. De existir en un mismo Ministerio o Secretar\u00eda de Estado dos o m\u00e1s Subsecretar\u00edas, una reglamentaci\u00f3n especial determinar\u00e1 la competencia funcional de cada una de ellas. Los Subsecretarios secundan a los Ministros y Secretario de Estado en el desempe\u00f1o de sus tareas dentro del \u00e1re a de su competencia, disponiendo bajo su directa responsabilidad la preparaci\u00f3n del despacho que someter\u00e1n a la consideraci\u00f3n de su superior, interviniendo en el diligenciamiento de l os expedientes que no sean de mero tr\u00e1mite, suscribiendo las providencias y adoptando las medid as necesarias hasta colocarlos en el estado de resolver, y resolviendo adem\u00e1s en aquella s cuestiones que expresamente se le deleguen. ART\u00cdCULO 25\u00ba .- Los Secretarios y Subsecretarios Ministeriales s er\u00e1n responsables de los actos que proyecten, los que legalicen con su firma y en los que intervengan dentro de su competencia. T\u00cdTULO III CAP\u00cdTULO I ESCUELA DE LA ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA DE ENTRE R\u00cdOS ART\u00cdCULO 26\u00ba .- Cr\u00e9ase la Escuela de Administraci\u00f3n P\u00fablica de E ntre R\u00edos conformada por el Tribunal de Cuentas de Entre R\u00edos y la Fiscal\u00eda de Estado a fin de desarrollar actividades de formaci\u00f3n, selecci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y perfeccionamiento, tendientes a fortalecer los conocimientos y competencias de los agentes que se desempe\u00f1an en distintos \u00e1mbitos del Estado optimizando la calidad del proceso de ejecuc i\u00f3n y control de las pol\u00edticas p\u00fablicas y fac\u00faltese al Jefe de Gabinete de Ministros para que , en el plazo de 180 d\u00edas y en coordinaci\u00f3n con ambos \u00f3rganos de control, aprueben su estructur a funcional, organizativa y presupuestaria. CAP\u00cdTULO II DISPOSICIONES GENERALES Y TRANSITORIAS ART\u00cdCULO 27\u00ba .- Encomendar al Poder Ejecutivo y, en su caso, al Jefe de Gabinete de Ministros la puesta en funcionamiento de la organiz aci\u00f3n ministerial establecida en esta ley, a partir de su entrada en vigencia, pudiendo a tales efectos, reestructurar los cr\u00e9ditos del presupuesto vigente para adecuarlos al cumplimiento de esta ley siempre que no se aumenten las erogaciones autorizadas. ART\u00cdCULO 28\u00ba .- Autorizar al Poder Ejecutivo y, en su caso, al J efe de Gabinete a reasignar en lo sucesivo las competencias de los Ministerios y S ecretar\u00edas creados por esta ley dentro de la estructura de Gabinete prevista y siempre que no se alteren el n\u00famero y la denominaci\u00f3n de los Ministerios, ni se modifiquen, en t\u00e9rminos de e specialidad administrativa, los contenidos de las competencias precedentemente enumeradas. ART\u00cdCULO 29\u00ba .- Facultar al Poder Ejecutivo y, en su caso, al Je fe de Gabinete para modificar las estructuras org\u00e1nico funcionales de las depende ncias que integran los distintos Ministerios y Secretar\u00edas as\u00ed como transferir personal, cuentas y bienes a efectos de, adecuarlos a sus fines, objetos y materias se\u00f1aladas en la presente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 194 ART\u00cdCULO 30\u00ba .- Fac\u00faltese al Poder Ejecutivo para disponer la un ificaci\u00f3n de las carteras que, de acuerdo al programa de gobierno, resulte conveni ente consolidar en cabeza de un solo funcionario siempre y cuando tal unidad no suprima funciones y atribuciones consignadas por esta ley a alg\u00fan Ministerio o Secretar\u00eda. ART\u00cdCULO 31\u00ba .- Derogar la Ley Nro. 10.093 y toda otra disposici \u00f3n legal o reglamentaria que total o parcialmente se oponga a la presente ley. ART\u00cdCULO 32\u00ba .- La presente ley entrar\u00e1 en vigencia el d\u00eda de su publicaci\u00f3n oficial. ART\u00cdCULO 33\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 1\u00ba de abril de 2015. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento. c) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 20.794) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Autor\u00edzase al Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos a aceptar la oferta de donaci\u00f3n formulada por el Club Barrio El Congo a trav\u00e9s de sus autoridades, de una fracci\u00f3n de terreno perteneciente al mencionado clu b, ubicada en la provincia de Entre R\u00edos, departamento La Paz, Municipalidad de La Paz, plant a urbana vieja, manzana 117 (parte), domicilio parcelario: intersecci\u00f3n de Alvarado y Be lgrano (sureste), Plano de Mensura Nro. 24.861 que consta de una superficie de doscientos d iez metros cuadrados y cuarenta y siete dec\u00edmetros cuadrados (210,47m 2), con un faltante de 3,31 m 2; dentro de los siguientes l\u00edmites y linderos: Norte: Recta (4-1) S 80\u00ba 13' E de 19,75 metros, con Luis Guadalupe Murua; Este: Recta (1-2) S 09\u00ba 48' O de 10,80 metros con c alle Belgrano; Sur: Recta (2-3) N 80\u00ba 12' O de 20,35 ca lle Recta (3-4) N 12\u00ba 59' E de 10,81 metros, con Club Barrio El Congo. Partida Provincial Nro. 1433-5, Partida Municipal N ro.: 279; Matr\u00edcula Nro. 113.300 del Registro P\u00fablico de la Propiedad del departamento La Paz. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La presente donaci\u00f3n ser\u00e1 con cargo de ser desti nado el inmueble para la construcci\u00f3n de un centro de salud en el barrio El Congo de la ciudad de La Paz. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00faltase a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a re alizar los tr\u00e1mites conducentes para la efectiva transferencia del domi nio del inmueble referido en el art\u00edculo primero. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 1\u00ba de abril de 2015. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que este proyecto quede reservado en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 195 d) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 20.795) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY Sistema de protecci\u00f3n integral de personas que pade cen autismo, trastornos generalizados de desarrollo y/o trastornos de espec tro autista. Cap\u00edtulo I Objeto, \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n material y personal ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito de la provincia de Entre R\u00edo s, el Sistema de Protecci\u00f3n Integral de Personas que Padecen Autismo, Trastorno s Generalizados de Desarrollo (TGD) y/o Trastornos de Espectro Autista (TEA). ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El sistema creado por la presente ley, tendr\u00e1 co mo objetivo promover la paulatina organizaci\u00f3n de un conjunto de est\u00edmulos tendiente a contrarrestar los efectos del autismo, trastorno generalizado del desarrollo (TGD ) y/o trastorno de espectro autista (TEA), garantizando la protecci\u00f3n \u00edntegra de la persona af ectada y su familia, estableci\u00e9ndose los siguientes derechos: a) Recibir asistencia m\u00e9dica y farmacol\u00f3gica. b) Recibir una educaci\u00f3n adecuada e integral a trav \u00e9s de programas educativos que contemplen servicios escolares especiales, centros de educaci\u00f3n especiales y de d\u00eda. c) Recibir capacitaci\u00f3n profesional. d) Ser insertado en el medio laboral. e) Recibir una protecci\u00f3n social integral. f) Inserci\u00f3n comunitaria: participaci\u00f3n real y efec tiva de la persona dentro de la sociedad de la que forma parte independientemente de sus limitacio nes. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- A los fines de aplicaci\u00f3n de la presente ley, la condici\u00f3n de personas con autismo, TEA y/o TGD, ser\u00e1 certificada por la autor idad de aplicaci\u00f3n de la presente ley seg\u00fan codificaci\u00f3n diagn\u00f3stica DSMIV (Manual Diagn\u00f3stico y Estad\u00edstico de los Trastornos Mentales de la Asociaci\u00f3n Psiqui\u00e1trica Norteamericana) y/o s u actualizaci\u00f3n, en las formas y condiciones que establezca la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- A los fines de esta ley, se consideran familiare s de las personas con autismo, TGD y/o TEA a aquellas personas vinculadas por lazo de parentesco, por consanguinidad o afinidad que lo atienda, convivan o mantengan una r elaci\u00f3n inmediata con ella, habitual o permanente. Cap\u00edtulo II Pol\u00edticas de protecci\u00f3n y asistencia ART\u00cdCULO 5\u00ba .- El Estado provincial brindar\u00e1 a las personas que padecen autismo, TGD y TEA la siguientes prestaciones: a) M\u00e9dico - Sanitarias 1- Programas de detecci\u00f3n temprana de reci\u00e9n nacido s a los fines de establecer tratamientos adecuados para cada situaci\u00f3n. 2- Asistencia de la persona con autismo, TGD y TEA y sus familiares, mediante tratamientos y abordajes, a realizar a trav\u00e9s de los \u00f3rganos desce ntralizados de la salud, tales como los hospitales p\u00fablicos. 3- Cobertura de los tratamientos m\u00e9dicos y farmacol \u00f3gicos, y adem\u00e1s terapias cognitivas- conductuales y/u otras que se consideren necesarias en cada caso para las personas que padecen autismo, TGD y/o TEA y sus familiares. 4- Inclusi\u00f3n de la atenci\u00f3n y tratamientos del auti smo, TGD y/o TEA dentro de las prestaciones de obras sociales, seguros de salud, planes de medi cina prepagas y toda otra instituci\u00f3n obligatoria a prestar asistencias m\u00e9dica y/o farmac ol\u00f3gica. 5- Asistencia sanitarias domiciliaria en aquellos c asos que resulte necesario. b) Educativas 1- Integraci\u00f3n de la persona con autismo, TGD y/o T EA dentro del sistema educativo provincial, con el objetivo de la plena inserci\u00f3n social y labo ral. 2- Educaci\u00f3n especial p\u00fablica, gratuita y adecuada a su condici\u00f3n. 3- Establecer programas educativos especiales y ada ptados al coeficiente intelectual del ni\u00f1o. c) Deportivas y Recreativas ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 196 Los programas elaborados por el Estado deber\u00e1n cont emplar actividades recreativas y culturales que aseguren la participaci\u00f3n activa de las personas afectadas por autismo, TGD y/o TEA. d) Difusi\u00f3n de la tem\u00e1tica La autoridad de aplicaci\u00f3n difundir\u00e1 el conocimient o del autismo, TGD y/o TEA a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n, buscando despertar en la so ciedad actitudes integradoras y cooperativas hacia los afectados por la enfermedad. e) De ayuda social El Estado proveer\u00e1 la atenci\u00f3n y protecci\u00f3n social de las personas adultas que padecen autismo, TGD y/o TEA en situaci\u00f3n de desamparo fami liar. f) Licencia post diagn\u00f3stico Los trabajadores dependientes de Estado provincial, ante el diagn\u00f3stico de TEA (trastorno del espectro autista) de su hijo, emitido por profesion al tratante id\u00f3neo, tendr\u00e1n un per\u00edodo de licencia de seis (6) meses posteriores al diagn\u00f3sti co. De este per\u00edodo, cinco (5) meses son de uso exclusivo de la madre, en tanto el restante mes podr\u00e1 utilizarlo cualquiera de los padres en el caso en que ambos sean agentes del Estado provin cial. Los padres podr\u00e1n, asimismo, solicitar la extensi\u00f3n de la licencia por un per\u00edod o igual de tiempo para lo cual deber\u00e1n justificar, mediante autoridad m\u00e9dica competente, l a necesidad de acompa\u00f1amiento en el proceso de estimulaci\u00f3n temprana del ni\u00f1o y/o la si tuaci\u00f3n en la que el ni\u00f1o por las condiciones vinculadas con su trastorno necesite del cuidado de algunos de sus padres. Esta licencia puede utilizarse de modo indistinto por cualquiera de los padres en el caso en que ambos sean agentes del Estado provincial. Cap\u00edtulo III Autoridad de aplicaci\u00f3n ART\u00cdCULO 6\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley se r\u00e1 el Ministerio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n tendr\u00e1 por funciones: a) Promover la investigaci\u00f3n del autismo, TGD y/o T EA, recabando informaci\u00f3n de organismos nacionales e internacionales, con la finalidad de p ropulsar su estudio con rigor cient\u00edfico y capacitar prestadores en las \u00e1reas de salud y educa ci\u00f3n especial. b) Elaborar programas residenciales para aquellas p ersonas que padecen autismo, TGD y TEA que requieran apoyo continuo y que, debido a su eda d, \u00e1mbito familiar, edad avanzada de sus padres o familiares responsables, requieran una con tenci\u00f3n y asistencia permanente fuera de su \u00e1mbito familiar. c) Coordinar las \u00e1reas de prestaci\u00f3n de asistencia de personas con autismo, TGD y TEA pertenecientes a la educaci\u00f3n y a la salud. d) Establecer la implementaci\u00f3n, seguimiento y difu si\u00f3n de los alcances del presente sistema en cumplimiento de los objetivos establecidos. Cap\u00edtulo IV Consejo de Coordinaci\u00f3n y Asesoramiento ART\u00cdCULO 8\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n conformar\u00e1 un consejo de coordinaci\u00f3n y asesoramiento en la materia compuesto por represent antes del \u00e1rea de Salud, Educaci\u00f3n y Trabajo, de las \u00e1reas sociales de los municipios qu e adhieran a esta ley, de las asociaciones de padres de personas con autismo, TGD y/o TEA exis tentes en la provincia y de otras organizaciones no gubernamentales relacionadas con la materia, en la forma en que se determine en la reglamentaci\u00f3n de la presente ley. La participaci\u00f3n de los representantes de organismo s p\u00fablicos y entidades civiles en el Consejo es ad-honorem. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- El Consejo de Coordinaci\u00f3n y Asesoramiento tendr \u00e1 por funciones programar, coordinar y supervisar la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las acciones y prestaciones debidas por el Estado con la finalidad de asistir y recuperar a la persona con autismo, TGD y/o TEA, en el marco de lo prescripto por esta ley. Cap\u00edtulo V Centro de Atenci\u00f3n Pedag\u00f3gico Terap\u00e9utico ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Cr\u00e9ase el \"Centro de Atenci\u00f3n Pedag\u00f3gico Terap\u00e9u tico\" destinado a la protecci\u00f3n integral de personas con autismo, TGD y/ o TEA, dependiente del Ministerio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 197 ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Los beneficiarios son los ni\u00f1os/as, j\u00f3venes y/o adultos con diagn\u00f3stico de autismo, TGD y/o TEA, y su familia, que residan en la provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n dispondr\u00e1 las medidas necesarias para la construcci\u00f3n, adquisici\u00f3n o adecuaci\u00f3n de las insta laciones donde funcionar\u00e1 el \"Centro de Atenci\u00f3n Pedag\u00f3gico Terap\u00e9utico\". ART\u00cdCULO 13\u00ba .- El Centro de Atenci\u00f3n Pedag\u00f3gico Terap\u00e9utico bri ndar\u00e1 atenci\u00f3n integral de personas con autismo, TGD y/o TEA, a tales efectos deber\u00e1: a) Brindar servicios de apoyo familiar. b) Brindar servicios de rehabilitaci\u00f3n psico-social . c) Realizar actividades laborales: aprendizaje ocup acional de acuerdo con sus posibilidades. d) Brindar residencias temporales o permanentes, ac ordes a la patolog\u00eda. e) Conformar equipos de profesionales dedicados a e sta tem\u00e1tica. Cap\u00edtulo VI Disposiciones complementarias ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Los gastos que demande el cumplimiento de esta l ey ser\u00e1n previstos anualmente en la Ley de Presupuesto dentro de las p artidas correspondientes a las \u00e1reas que determine la reglamentaci\u00f3n de las presente ley. ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Inv\u00edtase a los municipios a adherir en lo pertin ente, a las disposiciones de esta ley, creando en el \u00e1mbito de sus competencias los organismos y programas de protecci\u00f3n de las personas que padecen autismo, TGD y/o TEA. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- La presente ley deber\u00e1 ser reglamentada dentro d e los noventas (90) d\u00edas de su entrada en vigencia. ARTICULO 17\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 1\u00ba de abril de 2015. -A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social . 7 PROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS Reserva. Pase a comisi\u00f3n. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: seg\u00fan lo acordado en la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que se reserve en Secretar\u00eda el proyecto de declara ci\u00f3n identificado con el n\u00famero de expediente 20.802; que se comuniquen los pedidos de informes en los expedientes 20.791, 20.796 y 20.797, porque cuentan con la cantidad de firmas que requiere la Constituci\u00f3n; y que el resto de los proyectos presentados por los se\u00f1or es diputados se giren a las comisiones indicadas en la n\u00f3mina de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE (Allende) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a lo indicado por el se\u00f1or diputado Navarro. -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se insertan los proyectos presentad os por los se\u00f1ores diputados: V PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 20.787) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Dirigirse al Gobernador de la Provincia para que gestione ante la Direcci\u00f3n Nacional de Patrimonio y Museos de la Secretar\u00eda de Cultura de la Presidencia de la Naci\u00f3n los fondos y la dotaci\u00f3n de personal necesarios para un a urgente reparaci\u00f3n edilicia, del predio y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 198 del lago artificial, conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de obras pict\u00f3ricas, mobiliario y dem\u00e1s bienes existentes en el Palacio San Jos\u00e9. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. BARGAGNA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Palacio San Jos\u00e9 es la reliquia hist\u00f3rica y arqu itect\u00f3nica m\u00e1s importante de la provincia. Declarada por la Ley Nro. 12.261 monumen to hist\u00f3rico nacional el 30 de agosto del a\u00f1o 1935, qued\u00f3 bajo la responsabilidad de la Direc ci\u00f3n Nacional de Patrimonio y Museos de la Secretaria de Cultura de la presidencia de la Na ci\u00f3n. En la actualidad, los agentes asignados por la Naci \u00f3n para el mantenimiento edilicio y del parque son 3 pero no alcanzan en n\u00famero y capac itaci\u00f3n para cubrir las exigencias de un patrimonio hist\u00f3rico y art\u00edstico invalorable afecta do por el paso del tiempo y las humedades. En 1998 fue licitada una obra que puso en valor el edificio que concluy\u00f3 en el a\u00f1o 2004. Seg\u00fan informaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n est\u00e1 en tr\u00e1mite l a obtenci\u00f3n de fondos \u00fanicamente destinados a la restauraci\u00f3n de la peque\u00f1a capilla ubicada en el ala derecha al fondo de la propiedad. Es decir que no habr\u00eda fondos gestionado s o a gestionarse para poner en valor el Palacio, sus obras de arte, mobiliario y objetos de valor que presentan hoy un visible y lamentable deterioro. A simple vista se observa un desmejoramiento de tec hos, de las obras pict\u00f3ricas, pintura de muros y otros bienes, entre ellos lo que fue el exquisito jard\u00edn, sus herrajes, asientos, piletas gemelas construidas a cada lado, canillas y conexiones de agua de la \u00e9poca, arboleda y el lago artificial. Destacamos que pese al denodado esfuerzo de la Asoc iaci\u00f3n de Amigos del Palacio San Jos\u00e9 el voluntarismo puesto en su cuidado no al canza a dar respuesta al costo que significa recuperar el edificio del Palacio constru ido por el arquitecto Pedro Fossatti considerado una de las m\u00e1s valiosas obras de arquit ectura del pa\u00eds. Por todo ello ser\u00eda un acto de trascendencia para l a cultura y para el respeto de la historia entrerriana que el Gobierno provincial rea lice un esfuerzo gestionando ante las autoridades competentes del Gobierno nacional los f ondos necesarios para cumplir con la medidas id\u00f3neas tendientes a la preservaci\u00f3n y cust odia de esta herencia incalculable que pertenece a todos lo entrerrianos. Ante lo expuesto solicitamos a nuestros pares el ac ompa\u00f1amiento de este proyecto d\u00e1ndole oportuna aprobaci\u00f3n. Mar\u00eda E. Bargagna -A la Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Ambiente. VI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 20.788) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Promover en todo el territorio de la provincia d e Entre R\u00edos la incorporaci\u00f3n de ba\u00f1os p\u00fablicos en plazas y parques a fin de garanti zar el acceso, recreaci\u00f3n, esparcimiento y disfrute de estos espacios a toda la comunidad. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Deber\u00e1 garantizarse asimismo la incorporaci\u00f3n de ba\u00f1os adaptados para personas con capacidades diferentes en plazas y par ques con el fin de asegurar la accesibilidad al entorno f\u00edsico, social, cultural y la posibilidad de uso en todas sus partes por personas de movilidad reducida con el objetivo de q ue puedan gozar plenamente de todos los derechos humanos y libertades fundamentales. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 199 ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Los municipios deber\u00e1n procurar la prioritaria y exclusiva incorporaci\u00f3n en forma id\u00e9ntica y progresiva de los ba\u00f1os p\u00fablicos e n plazas y parques, atendiendo las necesidades y requerimientos de cada localidad. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley se r\u00e1 el organismo dependiente de cada municipio y comuna encargado del cuidado de lo s parques y paseos. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Se invita a los municipios y comunas a adherir a la presente ley. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Comun\u00edquese, etc. ULL\u00daA - SOSA - RUBIO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Que en nuestra provincia, son muy pocas las plazas y parques que disponen de la presencia de ba\u00f1os p\u00fablicos que permitan su uso por parte de los ciudadanos y turistas que buscan pasar un momento de recreaci\u00f3n. Que con el presente proyecto, se busca brindar un m ejor servicio para todos aquellos que hagan uso de las plazas entrerrianas. Que asimismo, deber\u00e1 garantizarse la incorporaci\u00f3n de servicios sanitarios adaptados para personas con capacidades diferentes y de movil idad reducida, equipar\u00e1ndolos al resto de la sociedad en el ejercicio y disfrute de los derec hos y libertades. En este sentido, mediante la Ley 26.378, el Senado y la C\u00e1mara de Diputados de l a Naci\u00f3n Argentina aprobaron la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con D iscapacidad y su protocolo facultativo, aprobados mediante resoluci\u00f3n de la Asamblea Genera l de Naciones Unidas A/ RES/ 61/ 106, el d\u00eda 13 de diciembre de 2006, mediante el cual se garantiza la accesibilidad de las personas con discapacidad para que puedan vivir en forma ind ependiente y participar plenamente en todos los aspectos de la vida. Por los fundamentos antes expuestos, solicito a los miembros de esta H. Legislatura la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Pedro J. Ull\u00faa - Fuad A. Sosa - Antonio J. Rubio. -A la Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Ambiente. VII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 20.789) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Dirigirse al Poder Ejecutivo para solicitarle ge stione ante la Intendencia del Parque Nacional El Palmar, Honorable Directorio de la Administraci\u00f3n de Parques Nacionales y ante la Universidad Privada Jesuita San Salvador (U SAL), planifiquen y lleven a cabo una intervenci\u00f3n sistematizada destinada a la protecci\u00f3 n y el rescate hist\u00f3rico de las \u00faltimas ruinas jesu\u00edticas existentes en la provincia de Entre R\u00edos , denominadas \"Ruinas de la Calera de Barqu\u00edn\". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Solicitarle al Poder Ejecutivo, que, en nombre d el Estado provincial invite a las autoridades nacionales indicadas en el Art. 1\u00ba y a la Universidad Aut\u00f3noma de la Provincia de Entre R\u00edos (UADER) para que lleven a cabo en conjun to, con participaci\u00f3n de los estudiantes de la carrera del profesorado de historia interesad os en la investigaci\u00f3n, un plan sistematizado de exploraci\u00f3n y restauraci\u00f3n de las ruinas jesu\u00edti cas existentes en el sitio denominado la Calera de Barqu\u00edn, Parque Nacional \"El Palmar\", dep artamento Col\u00f3n. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- De forma. BARGAGNA ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 200 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En el Parque Nacional \"El Palmar\", ubicado al este de nuestra provincia, dentro de la regi\u00f3n Espinal, departamento Col\u00f3n, sobre el r\u00edo Ur uguay, existen en estado de desprotecci\u00f3n y abandono las \"Ruinas de la Calera de Barqu\u00edn\", si tio hist\u00f3rico por antonomasia debido a que fue uno de los establecimientos coloniales m\u00e1s anti guos de Entre R\u00edos. Breve historia de la Calera de Barqu\u00edn La Calera data del a\u00f1o 1650, fue construida a mano por ind\u00edgenas dirigidos por jesuitas misioneros, de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas. Su funci\u00f3n era explotar yacimientos de calizas organ\u00f3genas. La cal se mandaba en barco, por el r\u00edo Uruguay, a las misiones jesu\u00edticas. En 1768 el gobernador del R\u00edo de la Plata, Francisc o de Paula Bucarelli y Urs\u00faa, cumpliendo con la orden recibida del rey de Espa\u00f1a Carlos III del 27/02/1767 organiz\u00f3 una expedici\u00f3n de 1.500 hombres que expuls\u00f3 a los jesui tas de las misiones guaran\u00edes. Desde entonces La Calera dej\u00f3 de ser explotada por los jesuitas. En 1778, el virrey del R\u00edo de la Plata, Pedro de Ceballos, nombra a Manuel Antonio Barqu\u00edn como veedor en la zona del Palmar. As\u00ed fue como Barqu\u00edn vuelve a poner La Calera en fu ncionamiento, utilizando la fuerza de trabajo de negros y abor\u00edgenes esclavos, aliment ados a base de carne del ganado cimarr\u00f3n. La cal que se obten\u00eda se enviaba en barcos a Buenos Aires y Montevideo. Por eso se puede observar que las ruinas de las con strucciones que a\u00fan quedan en pie datan de diversas \u00e9pocas y est\u00e1n, en algunos muros, superpuestas. En La Calera se edificaron casas, almacenes, un ora torio y un cementerio. Incluso hay un t\u00fanel -del cual quedan escasas ruinas- hecho por los jesuitas, que lo vinculaba con el r\u00edo Uruguay. En 1782 el virrey V\u00e9rtiz relev\u00f3 de sus funciones a Barqu\u00edn y nombr\u00f3 en su lugar a don Tom\u00e1s de Rocamora, el fundador de Gualeguaych\u00fa. Durante varios a\u00f1os La Calera estuvo abandonada. En 1825 la recuper\u00f3 B\u00e1rbara Barqu\u00edn, hija de don Manuel Antonio. La heredera hizo negocios con \"River Plate Agricult ural Association\", empresa colonizadora, que intent\u00f3 instalar una colonia de 5 0 colonos brit\u00e1nicos, pero fracas\u00f3, ya que al poco tiempo se fueron del lugar. En 1857, la empresa \"Sociedad Arcos, Bilbao y Beaum ont\" us\u00f3 La Calera para sacar por su puerto palmera yatay, recurso natural \u00fanico en su especie, que esta compa\u00f1\u00eda extrajo por un tiempo, hasta que don Justo Jos\u00e9 de Urquiza adquiri\u00f3 el lugar a los herederos de Manuel Antonio Barqu\u00edn. Durante el siglo XX La Calera se us\u00f3 por la empresa Salvia Hnos. para sacar ripio, ocupando la fortaleza de las construcciones jesu\u00edti cas. El 23/01/1966 se sanciona la Ley 16.802 que crea el Parque Nacional El Palmar y la empresa extractivista debe retirarse del lugar. La Calera fue varias veces y durante largos per\u00edodo s ocupada por ej\u00e9rcitos (el lusitano, el de Artigas, el argentino) en las luchas de la \u00e9p oca colonial, de la independencia y organizaci\u00f3n de las Provincias del R\u00edo de la Plata y en la Guerra de Brasil. Era una fortaleza que serv\u00eda como puerto. Durante el a\u00f1o 1873, en el lugar, se produjo \"el combate de la Calera de Barqu\u00edn\". Lo que queda de La Calera En el lugar de emplazamiento de La Calera, quedan e n pie restos de ruinas jesu\u00edticas, sostenidas por alambres, a modo de gaviones. Hay dos hornos (que se usaban para la elaboraci\u00f3n d e cal viva), un embarcadero, tres edificios, un oratorio, un t\u00fanel y un cementerio. Sobre el cementerio, que era un lugar sagrado para los jesuitas y los abor\u00edgenes, hay un \"alto tr\u00e1nsito\" de turistas que ignoran, (por fa lta de informaci\u00f3n y prevenci\u00f3n en el cuidado de las reliquias del lugar) que est\u00e1n pisando un te rreno debajo del cual es muy probable existan restos que ser\u00edan muy preciados por los arq ue\u00f3logos e historiadores. Es una pena que Entre R\u00edos no jerarquice este tesor o que le dej\u00f3 la historia. Los edificios de piedra mora hasta hace poco tiempo superaban los 4 metros de alto y fueron construidos a mano por nuestros hermanos ori ginarios, con argamasa de cal, barrio y arena. En las ruinas de uno de los hornos se encuen tra la imagen de \"Santa Filomena\". ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 201 En el 2006 se conform\u00f3 un grupo de investigaci\u00f3n co n sede en la Universidad de San Salvador (USAL, fundada en Argentina por la Compa\u00f1\u00ed a de Jes\u00fas el 08/06/1944) con el fin de reunir informaci\u00f3n sobre las actividades jesuitas e n el bajo r\u00edo Uruguay. Para describir la situaci\u00f3n actual no es menester m \u00e1s que hacerse presente en el lugar y observar directamente: entre la frondosa vegetaci \u00f3n que avanza sobre los restos de las construcciones, cruzan los senderos destinados a la llegada de los turistas al margen del Uruguay y se ofrecen servicios de actividad n\u00e1utica sin considerar que ese era el lugar destinado a cementerio de los jesuitas y de los esc lavos y guaran\u00edes que all\u00ed dejaron su fuerza de trabajo y su vida. Lo mismo sucede con el orator io, intervenido con grafitis, que no est\u00e1 protegido del constante contacto de turistas y de l as inclemencias del tiempo. Gesti\u00f3n de la Provincia para una pronta intervenci\u00f3 n de las autoridades nacionales Es necesario entonces que el Gobierno de la Provinc ia responsable del cuidado de nuestro patrimonio hist\u00f3rico y cultural gestione co n premura ante las autoridades nacionales competentes e inclusive ante la Universidad Jesuita de El Salvador (interesada en su rescate) las acciones tendientes a preservar ese trozo de hi storia de las misiones jesu\u00edticas en nuestra regi\u00f3n. Se sugiere tambi\u00e9n invitar, -adem\u00e1s de las instituc iones nacionales p\u00fablicas y privadas mencionadas-, a la UADER, para convocar a los estud iantes del profesorado de historia, a quienes seguramente les ha de interesar el rescate de nuestro m\u00e1s antiguo pasado, la b\u00fasqueda, clasificaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de los \u00faltim os restos arqueol\u00f3gicos y culturales jesu\u00edticos existentes en La Calera de Barqu\u00edn. Esto que se propone llevar a cabo en territorio pro vincial se est\u00e1 haciendo con un grado de excelencia muy interesante en Cayast\u00e1 la Vieja, Santa Fe, lugar en el que, a lo largo de varias d\u00e9cadas y gracias al esfuerzo apasionado del profesor Agust\u00edn Zapata Goll\u00e1n y de numerosos j\u00f3venes estudiantes entusiastas, se pudo rescatar del pasado, la historia y la cultura de los Jesuitas en la otra margen del Paran \u00e1. Observando lo hecho a pocos kil\u00f3metros de aqu\u00ed, en Cayast\u00e1, estamos convencidos de que la proposici\u00f3n contenida en el presente proyect o es absolutamente viable desde el punto de vista presupuestario y profesional. Cuidar y defender el patrimonio hist\u00f3rico y cultura l de Entre R\u00edos es un imperativo constitucional que todo funcionario debe tener pres ente. As\u00ed lo establece nuestra Constituci\u00f3n cuando, en su Art\u00edculo 26 (parte pertinente), expre sa: \"El Estado impulsa... la protecci\u00f3n, preservaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de los bienes culturales , hist\u00f3ricos, art\u00edsticos, arqueol\u00f3gicos, arquitect\u00f3nicos y paisaj\u00edsticos\". En consideraci\u00f3n a lo expuesto, aguardamos de los s e\u00f1ores diputados el acompa\u00f1amiento del presente proyecto. Mar\u00eda E. Bargagna -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento. VIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 20.790) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Sr. Gobernador de la Provincia D. S ergio Urribarri, que designe con la premura que la realidad indica, al Director/a. D epartamental de Escuelas del departamento Gualeguay. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. RUBIO - SOSA - FEDERIK - MONGE - RODR\u00cdGUEZ. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 202 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de resoluci\u00f3n tiene como funda mento, dar soluci\u00f3n inmediata a la situaci\u00f3n de acefal\u00eda en la que se encuentra la Dir ecci\u00f3n Departamental de Escuelas del departamento Gualeguay. Desde el a\u00f1o 2013, en el departamento de Gualeguay no se ha cubierto la Direcci\u00f3n de Escuelas, esta situaci\u00f3n absolutamente irregular co nlleva que los problemas que a diario tienen las instituciones educativas, no tengan una inmedia ta y acorde soluci\u00f3n, dado que todo pasa a Consejo General de Educaci\u00f3n. Este estado de irregularidad, tiene como consecuenc ia que el departamento no cuente con un referente para llevar adelante la gesti\u00f3n ed ucativa, resinti\u00e9ndose de esa manera y demorando la soluci\u00f3n a diferentes planteos que se manifiestan cotidianamente desde la tarea y desarrollo del proceso educativo propiamente dich o, hasta lo relacionado con los docentes, infraestructura, provisi\u00f3n de bienes de consumo y s ervicios, entre otros. En junio de 2014, ante una audiencia mantenida por el diputado Antonio Juli\u00e1n Rubio con el se\u00f1or Ministro de Educaci\u00f3n Dr. Jos\u00e9 Lauritt o, en dicha oportunidad le fue manifestado entre diversos temas tratados, la imperiosa necesid ad de cubrir el cargo de Director Departamental de Escuelas de Gualeguay, por renunci a del anterior para que la toma de decisiones se realicen con el rango que corresponde y se normalice en consecuencia el servicio educativo en esa parte de la provincia. Por lo expuesto y entendiendo que corresponde dar u na respuesta urgente a la problem\u00e1tica es que solicitamos el acompa\u00f1amiento d el presente proyecto. Antonio J. Rubio - Fuad A. Sosa - Agust\u00edn E. Federi k - Jorge D. Monge - Mar\u00eda F. Rodr\u00edguez. -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda. IX PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 20.791) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provinc ial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : De qu\u00e9 manera se lleva adelante el acuerdo parita rio del 19 de setiembre de 2012 entre el Gobierno y los gremios docentes para logra r que la transportaci\u00f3n de los alumnos entrerrianos sea segura, eficiente y permanente par a no perder d\u00edas de clase, en especial en la zona de Islas. Segundo : Cuantas lanchas se adquirieron hasta la fecha y q ue caracter\u00edsticas poseen dentro de los par\u00e1metros establecidos por dicho acuerdo, c ondiciones de seguridad, esloras, motorizaciones, c\u00e1lculo de consumos y que personal id\u00f3neo las est\u00e1 conduciendo. Tercero : Como resolvieron el problema de contaminaci\u00f3n aud itiva de las mismas y cuales est\u00e1n desafectadas del servicio y las causas de est a situaci\u00f3n. Cuarto : Cuanto personal est\u00e1 afectado al mantenimiento y que funci\u00f3n est\u00e1n cumpliendo ahora. Quinto : Como se cumple el servicio, quienes y de qu\u00e9 mane ra lo hacen en la zona de la Escuela Nro. 21 de Arroyo Brazo Largo a tres a\u00f1os d el compromiso adoptado. FEDERIK - SOSA - RUBIO - ULL\u00daA - MONGE - RODR\u00cdGUEZ. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n prov incial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 203 X PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 20.796) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provinc ial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Acerca de las medidas implementadas o por impleme ntarse por parte de los organismos competentes tendientes a la plena observ ancia de las disposiciones de la normativa vigente aplicable a la gesti\u00f3n de la Rese rva Isla del Puerto de Concepci\u00f3n del Uruguay: - Resoluci\u00f3n Nro. 034/11, por la que se crea el mar co administrativo - legal que determina la competencia y funciones de la comisi\u00f3n asesora loca l creada por Resoluci\u00f3n SMA Nro. 115, como as\u00ed tambi\u00e9n los lineamientos b\u00e1sicos para su f uncionamiento interno. - El plan de manejo de la Reserva Isla del Puerto d e Concepci\u00f3n del Uruguay (reserva de usos m\u00faltiples). - La Ley Nro. 9.718/06, por la que se declaran \"\u00c1re a Natural Protegida\" a los humedales e islas de los departamentos Uruguay, Gualeguaych\u00fa e Islas del Ibicuy. - La ley Nro. 8.967/95, por la que se crea el Siste ma Provincial de \u00c1reas Naturales Protegidas. - El Decreto 2.235/02, por el que se fijan los valo res de los par\u00e1metros que se deben cumplir en relaci\u00f3n a los desag\u00fces cloacales que vuelquen al m edio ambiente. Segundo : Si existen en dependencias del Poder Ejecutivo pr ovincial planes y/o gestiones tendientes a desarrollar proyectos y/o obras comple mentarias en la Reserva Isla del Puerto de Concepci\u00f3n del Uruguay. FEDERIK - SOSA - RUBIO - ULL\u00daA - MONGE - RODR\u00cdGUEZ. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n prov incial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XI PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 20.797) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provinc ial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Recur sos Naturales dependiente del Ministerio de la Producci\u00f3n, de la Secretar\u00eda de Ambiente o del o rganismo oficial que corresponda, sobre los siguientes puntos: Primero : Las razones por las cuales hasta la fecha no se h a reglamentado la Ley Nro. 10.284 de \"Ordenamiento territorial del bosque nativo de l a provincia de Entre R\u00edos\", sancionada en febrero del 2014 y promulgada el 28 de marzo de dic ho a\u00f1o, y cuya demora inhabilita la aplicaci\u00f3n en territorio entrerriano de la Norma na cional Nro. 26331, la cual desde el 2007 fija \"los presupuestos m\u00ednimos de protecci\u00f3n ambiental p ara el enriquecimiento, restauraci\u00f3n, conservaci\u00f3n, aprovechamiento y manejo sostenible d e los bosques nativos y de los servicios ambientales que \u00e9stos brindan a la sociedad\". Segundo : Si el Poder Ejecutivo dispone de informaci\u00f3n esta d\u00edstica exacta en relaci\u00f3n con los desmontes que se realizan en la provincia de Entre R\u00edos, en perjuicio de los montes nativos, de las selvas ribere\u00f1as y de las especies aut\u00f3ctonas, de acuerdo con las obligaciones del Estado y la salvaguarda de derechos dispuestos en los Art\u00ed culos 41, 43 y 124 de la Constituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina y en los Art\u00edculos 83, 84 y 85 de la Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos. Tercero : Si el Gobierno provincial a trav\u00e9s de los \u00f3rganos competentes, posee un plan de monitoreo, seguimiento, inspecci\u00f3n y evaluaci\u00f3n t\u00e9c nica para evitar los desmontes a tala rasa de bosques, montes nativos y selvas en galer\u00eda en t odo el territorio de la provincia. Si, en su defecto, se tiene previsto elaborar el mismo y en q u\u00e9 plazos. Cuarto : Si la Direcci\u00f3n de Recursos Naturales o el organi smo competente lleva un registro de todas las actas de infracci\u00f3n, procedimientos admin istrativos, clausuras de campos, decomiso ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 204 de las maquinarias y herramientas utilizadas para e l desmonte. Y en ese caso, se remitan copias de las mismas, as\u00ed como informe las inspecci ones realizadas, el resultado de las mismas y copia de esos informes y actas. Quinto : Que el Ejecutivo a trav\u00e9s de los \u00f3rganos competen tes, informe los montos actualizados para la aplicaci\u00f3n de multas e infracc iones, si se han realizado los ajustes correspondientes en funci\u00f3n de los indicadores infl acionarios y en caso negativo, las razones por las cuales no se actualizan dichos montos. Sexto : Si, hasta tanto se reglamente la norma, el Ejecut ivo tiene previstos los montos que la Constituci\u00f3n provincial prev\u00e9 en su Art\u00edculo 85 par a compensar a los propietarios de monte nativo por su preservaci\u00f3n, y en ese caso cu\u00e1les so n los procedimientos y \u00f3rganos competentes para el monitoreo y seguimiento de esos procesos. VIALE - SOSA - MONGE. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El bosque nativo de Entre R\u00edos aparece ampliamente protegido por la legislaci\u00f3n vigente: la Constituci\u00f3n provincial, reformada en 2 008, en sendos art\u00edculos destinados a protegerlo (83 al 85) asegura \"la preservaci\u00f3n, rec uperaci\u00f3n, mejoramiento de los ecosistemas y sus corredores biol\u00f3gicos y la conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica\", \"el ordenamiento ambiental territorial\", asegura \"la gesti\u00f3n sustent able y la preservaci\u00f3n de los montes nativos, de las selvas ribere\u00f1as y de las especies aut\u00f3ctona s, fomentando actividades que salvaguarden la estabilidad ecol\u00f3gica\", as\u00ed como la creaci\u00f3n de \"\u00e1reas protegidas, sobre la base de estudios t\u00e9cnicos\", y hasta con reiteraci\u00f3n , establece que los propietarios de esas \u00e1reas o de montes nativos tienen derecho \"a ser com pensados por su preservaci\u00f3n\", \"a recibir compensaciones econ\u00f3micas y exenciones impositivas\" . La ley de presupuestos m\u00ednimos de protecci\u00f3n ambien tal de los bosques nativos, Ley Nro. 26.331, sancionada por el Congreso de la Naci\u00f3 n en 2007 es considerada de vanguardia a nivel mundial en tanto que propuso el ordenamient o territorial de los bosques nativos en cada una de las provincias con recursos a trav\u00e9s de una manera participada y colectiva de construcci\u00f3n de acuerdos intersectoriales. Su Art\u00edc ulo 6\u00ba establece un plazo de un a\u00f1o para que cada jurisdicci\u00f3n realizara el ordenamiento de los bosques nativos existentes en su territorio de acuerdo a los criterios de sustentabi lidad determinados por la norma marco. Ese plazo, como sucede con tantos otros l\u00edmites tempora les en la Argentina, fue superado sin pena ni gloria en un pa\u00eds en el que solo el legendario p oema criollo de Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez parece consciente de que \"No hay tiempo que no se acabe ni tiento que no se corte\". Antes de que se corte el tiento que enlaza nuestra vida con la del ambiente del que formamos parte, la estructura del poder pol\u00edtico entrerriano debe reac cionar y evitar que se siga produciendo el crimen ambiental silencioso de la tala masiva del m onte nativo. Entre R\u00edos sancion\u00f3 su propia ley de ordenamiento t erritorial, definiendo \u00e1reas de bosques para conservar y manejar sustentablemente, y \u00e1reas de menor valor. La ley Nro. 10.284 de \"Ordenamiento territorial del bosque nati vo de la provincia de Entre R\u00edos\", fue sancionada en febrero del 2014 y promulgada el 28 d e marzo del a\u00f1o pasado. Sin embargo, transcurrido ya m\u00e1s de un a\u00f1o de la promulgaci\u00f3n, l a norma no ha sido reglamentada por el Poder Ejecutivo, y los entrerrianos nos enteramos m ediante las noticias, de que los funcionarios del \u00e1rea correspondiente se declaran p r\u00e1cticamente impotentes para frenar los desmontes que se producen en el territorio entrerri ano. As\u00ed, el Director de Recursos Naturales de Entre R\u00edo s, Claudio Ledesma, dice p\u00fablicamente que el nivel de desmonte en la provinc ia sigue siendo alto y que las multas no constituyen un freno para estas pr\u00e1cticas, porque \" la gente corre el riesgo de las infracciones y las multas se incluyen dentro de los costos fijos\", seg\u00fan detall\u00f3 el funcionario en nota publicada en APF. \"Por la burocracia existente, normalmente s e demoran a\u00f1os esos expedientes por cuestiones administrativas y jur\u00eddicas y el proceso se hace largo. Es raro que haya multas menores al mill\u00f3n de pesos. La mayor\u00eda de infractor es presenta recursos y los menos, pagan\", precis\u00f3. La demora en reglamentar la Ley de Ordenamiento, en tre otras cosas, parece ser lo que impide la aplicaci\u00f3n de la norma nacional y, po r ello, los titulares de tierras con monte no ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 205 pueden presentar planes de conservaci\u00f3n o de manejo sostenible a cambio de incentivos econ\u00f3micos como lo establece la Constituci\u00f3n provin cial. Eso permitir\u00eda seguramente evitar las talas en algunos casos, con una actitud comprometid a del Estado provincial, que de ese modo cumplir\u00eda con el mandato constitucional en relaci\u00f3n con el ambiente. Seg\u00fan se inform\u00f3 en los medios, ante la falta de re glamentaci\u00f3n, la normativa que regula los procedimientos y la aplicaci\u00f3n de multas es una resoluci\u00f3n del Ministerio de la Producci\u00f3n de 2010, que fija m\u00f3dulos de 400 pesos, y seg\u00fan las caracter\u00edsticas del monte, se establecen la cantidad de m\u00f3dulos en base a los cua les realizar el c\u00e1lculo del total de la multa que debe afrontar el infractor. Dado que el funcionario reconoce que \"nunca la mult a fue barrera para el desmonte\", cabe preguntarse qu\u00e9 impide actualizar esos montos de acuerdo a la variaci\u00f3n de los \u00edndices oficiales de precios al consumidor. Pero tambi\u00e9n es necesario avanzar en las compensaciones econ\u00f3micas que prev\u00e9 el mandato constitucional y pa ra ello es imprescindible la reglamentaci\u00f3n de la norma provincial. La demora en el cumplimiento de esta obligaci\u00f3n es elocuente respecto de la prioridad que se le otorga al tema en una provincia cuya norm a b\u00e1sica suele ser presentada como un paradigma a imitar en tanto sus avanzadas formulaci ones en materia ambiental carecen de parang\u00f3n en otras constituciones provinciales, y cu ya poblaci\u00f3n ha avanzado en la consolidaci\u00f3n de su conciencia ambiental, pero que no posee un acompa\u00f1amiento similar por parte de las pol\u00edticas p\u00fablicas impulsadas desde el Estado. Pareciera relegarse el asunto al \u00e1mbito vaporoso de las declaraciones altisonantes, mientras se sigue desconociendo que el mantenimiento de los ecosistemas es necesario para sostener la vida humana, y que ello implica el h\u00e1bitat y el sustento de las sociedades locales de la mano de la lucha contra la deforestaci\u00f3n. La mora en reglamentar la norma es tambi\u00e9n gravosa para el sector productivo, pues tanto que al no contar con el ordenamiento territor ial, estando las actividades de desmonte totalmente prohibidas por la propia ley, se empuja a los peque\u00f1os productores a una situaci\u00f3n de ilegalidad manifiesta, en el mejor estilo de aqu ella conducta an\u00f3mica proveniente de las m\u00e1s ancestrales y repudiables tradiciones: \"Se acata pe ro no se cumple\"; en donde son evidentes los desmontes clandestinos ante la falta de respues ta de las autoridades locales de aplicaci\u00f3n o la inclusi\u00f3n, como lo reconocen los propios funci onarios, de los costos de multas o infracciones, entre los costos del proceso producti vo, en un c\u00edrculo vicioso que solo puede calificarse como profundamente injusto y ambientalm ente suicida. Por lo expuesto es que invito a mis pares a acompa\u00f1 ar la presente iniciativa. Lisandro A. Viale - Fuad A. Sosa - Jorge D. Monge. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n prov incial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 20.798) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo que, en cumplimient o de lo dispuesto por la ley 10.088 y lo solicitado en el Expediente Nro. 1.308. 600 iniciado el 13/03/2012 -desde el 17/05/2012 en Subsecretar\u00eda de Gesti\u00f3n del Minister io de Cultura- declare en estado de emergencia la Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos y, a tento a ello, disponga el inmediato llamado a concurso para la cobertura de todos los cargos va cantes. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo que en los concurso s a los que se hace referencia en el Art\u00edculo 1\u00ba, se utilice como modelo de proced imiento el que fuera aprobado y aplicado para los concursos del a\u00f1o 2011. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Dada la situaci\u00f3n cr\u00edtica terminal a la que se h a llevado a la Orquesta Sinf\u00f3nica por inexplicable demora en el llamado a concurso de los 26 cargos vacantes -toda vez que los fondos para el pago de dichos cargos ha estado pres upuestado y disponible para su cobro desde hace varios a\u00f1os, lo que torna m\u00e1s grave a\u00fan la omisi\u00f3n-, se solicita al Poder Ejecutivo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 206 que en la declaraci\u00f3n de emergencia del cuerpo, asi gne facultades transitorias a la autoridad responsable para que formalice los contratos de ser vicio que se precisan para cubrir moment\u00e1neamente la contingencia. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- De forma. BARGAGNA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos es parte inesci ndible del coraz\u00f3n del pueblo de la Provincia. Es expresi\u00f3n fundamental de la cultura de la socied ad entrerriana. Su existencia ha tenido y tiene un alto significado para la totalida d del pueblo de Entre R\u00edos. Creada en 1948 fue impulsada por grandes directores promotores del arte y de la m\u00fasica. Eugenio Orlando, Constancio Carmi\u00f1o, Luis Gorelik, entre otros nombres inolvidables para los entrerrianos hicieron de la Sinf\u00f3nica un \u00e1 mbito de encuentro con la grandeza y a la vez, una puerta que ha hecho posible la inclusi\u00f3n m asiva de amplios sectores de nuestra sociedad a la cultura, \u00fanico bien que no se pierde por las crisis econ\u00f3micas, que no tiene costo y que hace libre a quienes la profesan. Lo que aporta la Orquesta Sinf\u00f3nica, no se mide en dinero, se mide en inclusi\u00f3n ciudadana y en calidad de vida para muchos. En el 2012 esta Legislatura sancion\u00f3 por unanimidad la Ley 10.088 que creaba 18 cargos para la Orquesta Sinf\u00f3nica. De esos cargos s\u00f3lo se cubrieron 2 por el tr\u00e1mite q ue corresponde: el llamado a concursos. Los 16 cargos restantes a la fecha siguen sin ser c ubiertos por haber omitido el Ministro de Cultura los respectivos llamados a concurso. Desde el 2012 hasta hoy, adem\u00e1s de la anomal\u00eda se\u00f1a lada, se fueron produciendo 10 vacantes. Algunas por jubilaciones de m\u00fasicos, otra s por renuncias o fallecimiento. Estas vacantes tampoco se han cubierto por no haber el Ministro de Cultura convocado a concurso para cubrirlas, como correspond\u00eda. Esta situaci\u00f3n, -que empuj\u00f3 nuestro \u00fanico cuerpo es table de m\u00fasica a la crisis terminal de hoy- fue se\u00f1alada por el responsable de la Orque sta al Ministro de Cultura a trav\u00e9s del Expte Nro. 1.308.600 ingresado al Ministerio el 13 de marzo del 2012. El expediente, luego de numerosos avatares burocr\u00e1t icos, pas\u00f3 a descansar - inexplicablemente- en el escritorio de la Subsecret ar\u00eda del Ministerio de Cultura y Comunicaciones, permaneciendo all\u00ed sin resoluci\u00f3n d esde el 17 de mayo del a\u00f1o 2012 a la fecha. No hay raz\u00f3n que justifique la par\u00e1lisis del tr\u00e1mit e y el incumplimiento de la ley. Debido a la omisi\u00f3n en el cumplimiento de los deber es del cargo, el responsable de la cartera ha obligado a los integrantes de la Orquest a a prestar servicios en condiciones precarias, como si fueran siervos de la gleba, dest inatarios del manoseo de quienes gestionan el Estado, vaya a saber porque cuesti\u00f3n subalterna a los intereses de la Provincia. Si alguien hubiese querido hacer da\u00f1o a la Cultura entrerriana -ya de por s\u00ed atacada por m\u00faltiples factores- no se hubiese atrevido a llegar hasta este l\u00edmite de encontrarse la Provincia de Entre R\u00edos al borde de perder su sinf\u00f3nica. Cabe se\u00f1alar que los cargos creados por la Ley 10.0 88 en el 2012 se presupuestaron en los Ejercicios 2012-2013, 2013-2014, 2014-2015, el dinero estuvo disponible para el pago de esos cargos que, por la infundada omisi\u00f3n del Mi nistro, siguen vacantes. \u00bfD\u00f3nde fueron transferidos los fondos imputados a l os cargos? \u00bfA qu\u00e9 partida? Es evidente que al Ministro de Cultura no le intere sa la Sinf\u00f3nica y es evidente que tampoco le interesa este orden importante de la cul tura de nuestra provincia. Entonces, corresponde que el Gobernador, responsabl e del Ministro y del \u00e1rea, tome cartas en el asunto, disponiendo las medidas urgent es que las circunstancias aconsejan. Mientras tanto, esta C\u00e1mara debe hacer lo propio. S omos representantes del pueblo de la Provincia, responsables de la protecci\u00f3n de lo q ue a ella pertenece, por decisi\u00f3n del pueblo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 207 Con la urgencia que el caso aconseja es necesario q ue instemos al Gobierno para que cumpla con la ley convocando sin m\u00e1s dilaciones a c oncurso para cubrir los cargos vacantes, en un plan o proceso de normalizaci\u00f3n cuya finalida d es salvar la Sinf\u00f3nica. Una medida elemental que se debe aconsejar al PE es el dictado de la emergencia del cuerpo haciendo el llamado a concursos en forma inm ediata (no el Ministro de Cultura, que por lo visto no quiere hacerlo). Es aconsejable que utilice el mismo reglamento de p rocedimiento de concursos que se aplic\u00f3 para los concursos del 2011. Mientras, para trasponer el lapso de la coyuntura, el Gobernador deber\u00eda asignar al Director de la Orquesta la facultad de celebrar los contratos de servicio renovables que temporalmente se precisen hasta que la soluci\u00f3n de fondo -el llenado de las vacantes seg\u00fan el resultado de los concursos- se concrete. Si un gobierno ataca la cultura, ataca las \u00faltimas reservas de humanidad que le quedan a la sociedad. Por todo ello, solicito a mis pares acompa\u00f1ar este proyecto d\u00e1ndole \u00edntegra e inmediata aprobaci\u00f3n. Mar\u00eda E. Bargagna -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento. XIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 20.799) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Dirigirse al Poder Ejecutivo provincial a los fi nes de solicitar realice las gestiones necesarias ante la Secretar\u00eda de Hacienda a los fines de que el salario de los empleados de la Administraci\u00f3n P\u00fablica de la Provin cia de Entre R\u00edos sea abonado de 1 al 10 de cada me. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. ULL\u00daA - SOSA - FEDERIK - RODR\u00cdGUEZ. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Que es de p\u00fablico conocimiento que conforme al cron ograma de pago de haberes de los empleados de la Administraci\u00f3n P\u00fablica provinci al, los salarios son abonados todos los meses entre el 1 y el 16 de cada mes. Que la mayor\u00eda de los empleados tienen que aguardar hasta mediados de mes para cobrar su sueldo implicando ello un hecho totalment e discriminatorio beneficiando a unos y perjudicando a otros. A ello debe sumarse que la generalidad de los impue stos tienen su fecha de vencimiento del 1 al 10, lo que conlleva el pago de ellos luego del vencimiento y con el consiguiente abono del inter\u00e9s correspondiente, que en muchas oportunidades es absolutamente abusivo y usurario. Que si comparamos al empleado p\u00fablico con el emplea do privado, en cuando al pago de sus salarios, vemos que los trabajadores de las actividad privada perciben sus haberes dentro de los cuatro (4) d\u00edas h\u00e1biles de vencido el per\u00edodo que debe abonarse; muy por el contrario vemos que en la Administraci\u00f3n P\u00fablica es ta situaci\u00f3n pasa a depender exclusivamente de la discrecionalidad de quien dete nta el Poder Ejecutivo. Por \u00faltimo, no deber\u00eda afectar el orden p\u00fablico que el pago de los haberes se efectivice dentro de los primeros 10 d\u00edas de iniciado el mes, en procura de beneficiar al empleado p\u00fablico que se encuentra en todo su derecho de percibir en debido tiempo y forma aquello que le pertenece, de car\u00e1cter exclusivamente alimentario y del cual es un derecho adquirido. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 208 Por los fundamentos expuestos, solicito a esta H. C \u00e1mara la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de resoluci\u00f3n. Pedro J. Ull\u00faa - Fuad A. Sosa - Agust\u00edn E. Federik - Mar\u00eda F. Rodr\u00edguez. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento. XIV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 20.800) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY Promoci\u00f3n de la ladriller\u00eda artesanal ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Impulsar la promoci\u00f3n y regularizaci\u00f3n de quiene s desarrollan en forma artesanal y semi-industrial la actividad de fabrica ci\u00f3n de ladrillos para la construcci\u00f3n, sea en forma individual o por cooperativas que los mismos conformen. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- A los efectos de la presente ley, se entiende co mo productor ladrillero artesanal, a toda persona o entidad dedicada a la p roducci\u00f3n de ladrillos moldeados a mano cocidos en hornos que utilice para su elaboraci\u00f3n m ateria prima provincial y sea comercializados en primera venta por los productore s artesanales o por los titulares de esos mismos emprendimientos. Como as\u00ed tambi\u00e9n, productor ladrillero semi industrial a aquellos de similares caracter\u00edsticas que utilicen m\u00e1quinas dur ante el proceso de producci\u00f3n. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley es t\u00e1 a cargo del Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios y del Min isterio de la Producci\u00f3n, quienes reglamentar\u00e1n su funcionamiento, garantizando la pa rticipaci\u00f3n de las organizaciones que nucleen a los beneficiarios. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Los productores ladrilleros se comprometen a ent regar su producci\u00f3n conforme a los par\u00e1metros definidos por el Instituto Aut\u00e1rqu ico de Planeamiento y Vivienda (IAPV), en t\u00e9rminos de calidad como tama\u00f1o individual de los m ismos, a tener a todos sus empleados registrados de acuerdo a lo que estipule el Ministe rio de Trabajo de la Naci\u00f3n en su actividad y estar inscriptos en el registro de productores ladr illeros del Gobierno provincial. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Los Ministerios de Planeamiento, Infraestructura y Servicios y de la Producci\u00f3n conjuntamente con el Instituto Aut\u00e1rquico de Planea miento y Vivienda (IAPV) tienen la obligaci\u00f3n de exigir a las empresas constructoras a djudicatarias de sus licitaciones, la compra de un porcentual de ladrillos generados por los pro ductores artesanales y semi industriales de ladrillos de la provincia de Entre R\u00edos, para la ej ecuci\u00f3n de trabajos de obra p\u00fablica que demande el Gobierno provincial. El porcentual m\u00ednim o que deber\u00e1 adquirirse en toda obra p\u00fablica, al menos ser\u00e1 a partir de la vigencia de e sta ley del treinta por ciento (30%). En caso de que la demanda exceda la oferta de ladrillos y/o adobones de origen entrerriano la empresa licitante podr\u00e1 comprar a proveedores de otro orige n, previa autorizaci\u00f3n de los Ministerios de Planeamiento, Infraestructura y Servicios y de la P roducci\u00f3n conjuntamente con el Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda (IAPV). En el caso de que la/as empresa/as no cumpliese/en con esto, los Ministerios o el IAPV ti enen la facultad de poder rescindir contrato con la empresa adjudicataria. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- El incumplimiento de lo estipulado en el Art\u00edcul o 4\u00ba de la presente, imposibilitar\u00e1 a los ladrilleros provinciales la ve nta de su producci\u00f3n en las licitaciones de obra p\u00fablica generadas por el Gobierno provincial. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- La presente ley entrar\u00e1 en vigencia a partir de los 120 d\u00edas de su promulgaci\u00f3n y ser\u00e1 reglamentada dentro de los sesenta d\u00edas de s u sanci\u00f3n. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- De forma. ALIZEGUI ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 209 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto, tiene como el fomento laboral y la participaci\u00f3n de la actividad ladrillera artesanal y semi-industrial la actividad de fabricaci\u00f3n de ladrillos para la construcci\u00f3n artesanal. Es funci\u00f3n indelegable del Estado llegar a aquellas actividades productivas que han quedado relegadas, pero que han sabido paliar la de socupaci\u00f3n, y que si se generan las condiciones laborales adecuadas, permitir\u00e1n la subs istencia de innumerables familias, que en muchos casos llevan tres y hasta cuatro generacione s. Por eso sabemos que es necesario generar las condic iones adecuadas para que estos productores tengan un lugar en el actual mercado, f acilit\u00e1ndoles las herramientas que les permitan obtener un producto en calidad, cantidad y precio mediante un proceso de industrializaci\u00f3n sostenido. La aplicaci\u00f3n de esta ley permitir\u00e1 un marco para que los actores relacionados, puedan replantear el precio real del ladrillo a usarse para la obra p\u00fablica provincial, promoviendo as\u00ed, el desarrollo local y generando nuevos puestos de trabajo digno para los productores ladrilleros y sus familias. Tambi\u00e9n se apunta a crear conciencia de la importan cia de que todos los trabajadores se encuentren registrados, generando de esta manera subir el pelda\u00f1o desde donde todos los trabajadores deben arrancar, como lo es el reconoci miento de sus derechos. A la vez con un porcentaje establecido en la partic ipaci\u00f3n de estos sectores productivos artesanal y semi-industrial, no solamente se busca el crecimiento del sector, sino que tambi\u00e9n complementariamente, se pretende lograr un precio j usto por la producci\u00f3n de este tipo de materiales que se utiliza para la construcci\u00f3n. Evi tando de esta manera que el mercado quede al arbitrio de empresas inescrupulosas que fijan pr ecios abusivos, con sistemas que van desde no registrar a los trabajadores, hasta tenerlos en condiciones precarias para producir ladrillos a muy bajo costo, obteniendo por consiguiente, m\u00e1rgen es de ganancias extraordinarios. Por todo lo expuesto, se somete a la consideraci\u00f3n de la Legislatura de la Provincia de Entre R\u00edos el presente proyecto de ley. Antonio A. Alizegui -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Agraria, del Trabajo y Producci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales. XV PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 20.802) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el 2\u00ba parlamento federal juv enil INADI, \"Por una Argentina sin Discriminaci\u00f3n\", a realizarse en septiembre de 2015 . STRATTA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El 2\u00ba parlamento federal juvenil INADI es un encuen tro de car\u00e1cter federal que reunir\u00e1 en el Congreso de la Naci\u00f3n a estudiantes de todo e l pa\u00eds que tengan entre 15 y 18 a\u00f1os, con el objeto de que puedan debatir ideas sobre el desa rrollo de leyes inclusivas para prevenir la discriminaci\u00f3n y construir una sociedad m\u00e1s igualit aria. El INADI es un organismo descentralizado, que funci ona bajo la \u00f3rbita del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, con el fi n de elaborar y proponer pol\u00edticas nacionales y medidas concretas para combatir la dis criminaci\u00f3n, la xenofobia y el racismo, promoviendo el respeto de los derechos de todos/as los/as habitantes del territorio argentino, bajo el principio de la valorizaci\u00f3n de la diversid ad. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 210 La propuesta de realizaci\u00f3n del Parlamento Federal Juvenil surge de una iniciativa del Consejo Federal de Pol\u00edticas P\u00fablicas Antidiscrimin atorias que busca acompa\u00f1ar con pol\u00edticas p\u00fablicas la ley que promueve el voto de los y las j \u00f3venes a partir de los 16 a\u00f1os. Los j\u00f3venes interesados en participar deben present ar un ensayo sobre diferentes tem\u00e1ticas pero abordadas desde una perspectiva de d erechos humanos y no discriminaci\u00f3n. Un jurado integrado por los representantes provinci ales del INADI, el Consejo Federal de Pol\u00edticas P\u00fablicas Antidiscriminatorias y el Minist erio de Educaci\u00f3n, seleccionar\u00e1n a cuatro representantes por provincia y dos suplentes que pa rticipar\u00e1n del encuentro a desarrollarse durante el mes de septiembre. En el marco de este proyecto provincial de ampliaci \u00f3n de derechos, que incluye a los j\u00f3venes y valora la diversidad, por los motivos exp uestos es que solicito a mis pares el acompa\u00f1amiento y la aprobaci\u00f3n del presente proyect o declarativo. Mar\u00eda L. Stratta 8 PROYECTOS FUERA DE LISTA Ingresos (Exptes. Nros. 20.803, 20.804, 20.805, 20. 806 y 20.807) SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: conforme con lo acordado en Labor Parlamentaria, solicito que ingresen y se giren a comisi\u00f3n los proyectos en los expedientes 20.803, 20.804 y 20.805, y que ingresen y se reserven en Secretar\u00eda los proyectos de declaraci\u00f3n en los expedientes 20.806 y 20.807. SR. PRESIDENTE (Allende) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a lo solicitado por el se\u00f1or diputado Navarro. -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se insertan los asuntos entrados fu era de lista: PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 20.803) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Incorp\u00f3rese a la Ley Provincial 9.938/09 la sigu iente modificaci\u00f3n al Art\u00edculo 3\u00ba, en al apartado correspondiente a Tratamiento que qu edar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Establ\u00e9cese la cobertura con periodicidad mensual, de la dieta que fuera indicada por profesional tratante mediante dos modalidades alter nativas a opci\u00f3n del obligado; a saber: a) La diferencia del costo de aquellos alimentos ap tos para el consumo del paciente cel\u00edaco, libres de gluten o sin TACC, respecto de aquellos d e su misma especie y calidad que poseen gluten y conforme a los precios promedios de mercad o; que fueran indicados en la dieta prescripta por profesional licenciado en nutrici\u00f3n interviniente, siempre que dichos alimentos se encuentren dentro de los enumerados taxativamente e n la lista plasmada en Anexo I, que deber\u00e1 aportar el Estado provincial a trav\u00e9s de la obra social IOSPER y a trav\u00e9s de SIDECREER para los que no posean dicha cobertura so cial, se establece en $800,00 (pesos ochocientos), tomando como base de c\u00e1lculo, el mes de mayo de 2015. La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1, actualizar el ap orte que realiza el Estado provincial, al mes de mayo de cada a\u00f1o, con los \u00edndices correspondient es a la variaci\u00f3n de los costos de mercado de los alimentos imprescindible para el tra tamiento de la enfermedad cel\u00edaca. Previstos en el Anexo I del Decreto Nro. 3.631/11. b) La entrega, en especie, de los alimentos aptos e n las cantidades indicadas en la dieta prescripta por profesional licenciado en nutrici\u00f3n, siempre que los mismos formen parte de la mencionada lista (Anexo I). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 211 Todos los alimentos que fueren prescriptos para ser reconocidos dentro de la cobertura, deber\u00e1n adem\u00e1s formar parte de la lista de producto s aptos publicados por ANMAT, en virtud de lo dispuesto por el Art. 5\u00ba del Dcto. Reglamenta rio 528/11 de la Ley Nacional Nro. 26.588.\" ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. RUBIO - SOSA - ULL\u00daA - FEDERIK - RODR\u00cdGUEZ. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Ley Provincial 9.938 /09 y su Decreto reglamenta rio 3.631/11, denominada Ley de Celiaqu\u00eda, establece cobertura integral a las perso nas con enfermedad cel\u00edaca para el diagn\u00f3stico y su tratamiento consistente en una die ta estricta y permanente libre de gluten. Que esta cobertura es brindada a trav\u00e9s de IOSPER p ara los afiliados a dicha obra social, y para los que no posean obra social o prep aga alguna, ser\u00e1n contemplados a trav\u00e9s del Ministerio de Desarrollo Social mediante la tar jeta SIDECREER. Que la mencionada ley en su Anexo I enumera 35 prod uctos industrializados correspondientes a una alimentaci\u00f3n variada y regid a por patrones culturales comprendida en el derecho a la soberan\u00eda alimentaria. Que nuestra Constituci\u00f3n provincial establece clara mente los derechos a la salud y a la alimentaci\u00f3n. Que seg\u00fan estimaciones, el 1% de la poblaci\u00f3n argen tina presenta enfermedad cel\u00edaca -muchos de los cuales a\u00fan carecen de diagn\u00f3stico-, y el 10% de la poblaci\u00f3n presenta sensibilidad al gluten, para ambos casos el tratami ento es DLG (dieta libre de gluten). Que al no llevar un tratamiento estricto y permanen te se corren riesgos de presentar enfermedades autoinmunes asociadas. Que es necesario para ello contar con accesibilidad a los alimentos mencionados en disponibilidad y costos, en variedad y equilibrio n utricional y con la correspondiente distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica provincial, esto \u00faltimo condiciona a gra n cantidad de personas que se ven perjudicadas al momento de la adquisici\u00f3n de los mi smos pagando adicionales por transporte. Que esta provincia podr\u00eda ser un gran polo de produ cci\u00f3n de ALG para abastecer a todo el pa\u00eds y lim\u00edtrofes dado su condici\u00f3n de supe rproductora de arroz entre otras materias primas nobles y de calidad. Que para que ello suceda se deber\u00e1 pautar pol\u00edticas dise\u00f1adas a tal fin, previendo que muchos de estos productos son de elaboraci\u00f3n artesa nal para lo cual las cargas en manufactura y transporte condicionan el costo final . Que se cuenta con un laboratorio de detecci\u00f3n de gl uten dependiente de ICAB (Instituto de Control de Alimentos y Bromatolog\u00eda) donde analizan alimentos, medicamentos y productos de higiene para determinar si contiene me nos de 10mg de esta prolamina seg\u00fan establece el CAA (c\u00f3digo alimentario argentino) y e n vinculaci\u00f3n con INAL y ANMAT. Que para que el sector industrial alimenticio ingre se en este rubro debe capacitar y adecuar pautas de manipulaci\u00f3n y de utilizaci\u00f3n de materias primas libres de TACC como son los espesantes, aglutinantes, conservantes, diluyen tes de colorantes en caso de requerirlo el producto elaborado, contando para tal fin con BPM y el Manual de manipulaci\u00f3n de ALG como material educativo y todas las disposici\u00f3n tendient es a la inocuidad alimentaria. Que para ello el Estado debe estimular lo mencionad o con normativas que posibiliten que los alimentos libres de gluten sean \"buenos par a todos\" como premisa de conocimiento y apuntando a la demanda que entabla el consumo, sin tener que por ello pagar sobreprecios al adquirirlos. Que no es una dieta electiva de nuevos tiempos sino que corresponde al tratamiento de una enfermedad que pueda tomarse como una condici\u00f3n de vida saludable siempre que se acceda al mismo con conocimiento y acompa\u00f1amiento n utricional y de formaci\u00f3n y contenci\u00f3n que en general brindan las ONG dedicadas a la tem\u00e1t ica. Que es necesario concientizar y difundir en la dete cci\u00f3n temprana para procurar una mejor calidad de vida. Que el costo de los alimentos no tienen regulaci\u00f3n y no se cuenta con \u00edndices de precios m\u00e1ximos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 212 Que los mismos deben ser chequeados por parte del c onsumidor bimestralmente de acuerdo a listado de ANMAT para corroborar su certi ficaci\u00f3n en vigencia, no contando muchas veces con alternativas de marcas y comparativas de costos sobre un mismo rubro. Que los pacientes cel\u00edacos, seg\u00fan decreto reglament ario, deben ser atendidos por la obra social y el Ministerio de Desarrollo Social de la Provincia, estableciendo una cobertura con periodicidad mensual de la dieta que fuera indicada por profesional tratante, mediante la diferencia del costo de aquellos alimentos aptos pa ra el consumo del paciente cel\u00edaco seg\u00fan la lista de alimentos en Anexo I del citado decreto. Que es indispensable que se adec\u00faen anualmente las partidas que el Estado otorga a trav\u00e9s de las obras sociales y a trav\u00e9s de SIDECREE R seg\u00fan base inflacionaria para garantizar el esp\u00edritu de la ley que apunta a una p revenci\u00f3n y atenci\u00f3n sobre la salud y no sobre la enfermedad. Que la base de c\u00e1lculo de los alimentos cel\u00edacos po r la cual el Estado realiza la cobertura para el tratamiento es del a\u00f1o 2011. Que en la actualidad existen estudios de costos de la canasta de los alimentos comprendidos el Anexo I para personas adolescentes y adultas cel\u00edacas que estiman un costo aproximado. Por lo expuesto y ante imperiosa necesidad de actua lizar los montos que entrega el Estado provincial a los pacientes cel\u00edacos, solicit o el acompa\u00f1amiento de mis pares, al presente proyecto. Antonio J. Rubio - Fuad A. Sosa - Pedro J. Ull\u00faa - Agust\u00ed E. Federik - Mar\u00eda F. Rodr\u00edguez. PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 20.804) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo provincial que tome las medidas pertinentes, a trav\u00e9s de los organismos correspondientes, a los ef ectos de concretar el enripiado en la localidad de Pastor Britos desde Ruta Nro. 51 hasta la localidad de Parera en el departamento Gualeguaych\u00fa. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. RUBIO - ULL\u00daA - FEDERIK - SOSA - RODR\u00cdGUEZ. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Seg\u00fan inform\u00f3 la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad ( http://www.dpver.gov.ar/?p=7486), a mediados de octubre de 2014 se comenz\u00f3 con la coloc aci\u00f3n de la carpeta asf\u00e1ltica en la Ruta Provincial Nro. 51 desde Pastor Britos hasta la loc alidad de Parera en el departamento Gualeguaych\u00fa. La informaci\u00f3n daba cuenta que la carpeta asf\u00e1ltica de 4 cm de espesor en la zona de Britos y Parera en la Ruta Nro. 51 mejorar\u00e1 el tr\u00e1n sito de vecinos y productores, y que de esa manera tendr\u00e1n una comunicaci\u00f3n fluida con Urdinarr ain, departamento Gualeguaych\u00fa. Sin embargo, pese a los reiterados pedidos del Pres idente de la Junta de Gobierno de la localidad, Sr. Armando Fern\u00e1ndez, el enripiado d el indispensable acceso a la localidad desde la referida Ruta 51, que comprende unos dos m il metros, hasta ahora no fue iniciado. El enripiado del acceso -cuyo asfaltado resultar\u00eda conveniente, pero los vecinos se han resignado a no contar con \u00e9l por ahora-, es indispe nsable, ya que constituye la v\u00eda de comunicaci\u00f3n con los centros de salud, con la Escue la Nro. 22 \u00c1lvarez Thomas, con los importantes criaderos de pollos de la zona, y tambi \u00e9n para el acceso a los mercados de la producci\u00f3n agropecuaria. La ausencia de estos trabajos menores resulta adem\u00e1 s totalmente irrazonable toda vez que la falta del acceso impide la comunicaci\u00f3n con la Ruta 51, cuyas obras de reparaci\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 213 demandaron ya una, muy publicitada, erogaci\u00f3n millo naria en pesos, proveniente de recursos provinciales. Es por ello que solicito el acompa\u00f1amiento de mis p ares. Antonio J. Rubio - Pedro J. Ull\u00faa - Agust\u00edn E. Fede rik - Fuad A. Sosa - Mar\u00eda F. Rodr\u00edguez. PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 20.805) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Der\u00f3gase la Ley Provincial 10.352, por la que se autoriza al Poder Ejecutivo a celebrar con China State Construction Engineering C orporation Ltd., un contrato de obra p\u00fablica con el objeto de ejecutar obras y a realiza r operaciones de cr\u00e9dito por hasta U$D430.387.551 con intereses. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Comun\u00edquese al Poder Ejecutivo. VIALE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Otra vez la comunidad entrerriana es testigo de una decisi\u00f3n de enorme trascendencia para ella y para las generaciones futuras, que se t oma de manera apresurada, impuesta sin an\u00e1lisis ni debate, con enormes puntos oscuros que -en nuestra opini\u00f3n- violan ostensiblemente disposiciones constitucionales y co mprometen el patrimonio de la Provincia. La norma, en resumidas cuentas, autoriza al Ejecuti vo provincial, a endeudar a la Provincia con corporaciones financiares chinas por m\u00e1s de 430 millones de d\u00f3lares m\u00e1s intereses; tambi\u00e9n a contratar con una corporaci\u00f3n de ese pa\u00eds la construcci\u00f3n de obras para emprendimientos para el riego en los departamentos La Paz y Federaci\u00f3n, de manera directa y sin licitaci\u00f3n. La Ley 10.352 fue aprobada en pleno mes de enero, e n una sesi\u00f3n escandalosa, sin una previa deliberaci\u00f3n en condiciones razonables, y ante el repudio de sectores sociales que se dieron cita en el \u00e1mbito legislativo para expres ar su rechazo y preocupaci\u00f3n ante esta iniciativa, algunas de las cuales fueron denunciada s en esa misma sesi\u00f3n, y a las que se suman otras consideraciones (elaboradas con detenim iento y meticulosidad en el marco de la Multisectorial en Defensa del Patrimonio de los Ent rerrianos) que creemos ameritan una decisi\u00f3n ejemplar de la C\u00e1mara en el sentido de der ogar de inmediato dicha norma. Esas consideraciones fundamentan una demanda judici al que la mencionada comisi\u00f3n Multisectorial present\u00f3 ante la justicia entrerrian a, reclamando mediante una acci\u00f3n directa de inconstitucionalidad, el pedido formal de nulidad d e la Ley 10.352 y su Anexo I as\u00ed como de todos los actos cumplidos en su consecuencia, con c ostas a exclusivo cargo de los funcionarios responsables. En nuestra opini\u00f3n, la ley cuya derogaci\u00f3n proponem os configura, nada m\u00e1s y nada menos que una estafa al pueblo de la Provincia. Tod o el proceso se hizo de manera exactamente contraria a como deber\u00eda haber sido, da do que en primer lugar se llevaron adelante las negociaciones por parte del Gobernador y se asumieron compromisos en nombre de la Provincia, y luego se pretendi\u00f3 legitimar tod o lo actuado, poniendo a funcionar la mayor\u00eda autom\u00e1tica acr\u00edtica que el oficialismo posee en la Legislatura entrerriana, y soslayando todos los controles que requiere una acci\u00f3n de gobierno d e semejantes repercusiones (que se extender\u00e1n a lo largo de, por lo menos, tres period os de gobierno constitucionales), adem\u00e1s de impedir el estudio concienzudo de las comisiones le gislativas, que jam\u00e1s pudieron explayarse en relaci\u00f3n con esta norma. Entre los aspectos ominosos incluidos en el Anexo I \"secreto\" -no publicado en el Bolet\u00edn Oficial- por ejemplo, se exime al banco chi no de toda responsabilidad frente al Estado provincial, se prev\u00e9 un \"anticipo de comisi\u00f3n\", seg \u00fan el cual la Provincia deber\u00e1 pagar u$s5.490.000 a quienes acercaron a las partes a hac er el negocio y se estiman gastos, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 214 honorarios y vi\u00e1ticos por un monto de u$s500.000 qu e quedan a cargo de la Provincia. El anexo tambi\u00e9n expresa que los t\u00e9rminos y condicione s que se celebren entre el Banco y la Provincia de Entre R\u00edos ser\u00e1n \"confidenciales y no se deber\u00e1n divulgar a terceros\", salvo que se cuente con el expreso consentimiento del banco c hino, y se le permite al gobernador guardar o mantener secretos sin revelarlos a la Pro vincia. Tambi\u00e9n se autoriza a que solo \u00e9l conozca el tenor de las cl\u00e1usulas y condiciones fin ales exigidas por el banco extranjero para otorgar el pr\u00e9stamo. Por si todo lo anterior no fuera suficiente para le vantar todo tipo de suspicacias y sospechas, el acuerdo no especifica d\u00f3nde se dirimi r\u00e1 cualquier diferencia que pueda existir entre las partes, al mismo tiempo que establece la vigencia de legislaci\u00f3n inglesa en el convenio entre un Estado provincial y una empresa c hina. Se trata de un esc\u00e1ndalo que se agiganta por la cercan\u00eda con el aun vigente e irres uelto conflicto que el pa\u00eds sostiene con los denominados \"fondos buitres\", precisamente por la v igencia de una cl\u00e1usula de ese tipo, que subordina la soberan\u00eda argentina en materia jur\u00eddic a a un juez extranjero, en ese caso de Nueva York, y en el que nos ocupa, indeterminado. T odo lo cual evidencia la lejan\u00eda entre el relato oficial y la realidad. Pasando en limpio, entre los principales aspectos q ue no pueden soslayarse en la ley que creemos impostergable derogar, destacan los sig uientes: El proyecto fue presentado a fines de 2014 sin qu e lo preceda dictamen alguno de parte de los organismos de control constitucional, ni inform e de la Direcci\u00f3n de Hidr\u00e1ulica. El Senado provincial lo aprob\u00f3 sin dictamen de comisi\u00f3n, sin debate y sobre tablas. En esas mismas condiciones (es decir sin informes t\u00e9cnicos ni dict \u00e1menes) pas\u00f3 a la C\u00e1mara de Diputados, sin que fuera girado para su estudio a ninguna comisi\u00f3n de trabajo. Solo se envi\u00f3 el texto normativo acompa\u00f1ado por sus fundamentos y un Anexo I donde se determinan las condiciones del banco chino. Dada la relevancia del tema, la importancia de la suma, la gravitaci\u00f3n en la econom\u00eda y las finanzas de la Pro vincia, as\u00ed como el hecho de que la norma involucra fondos de coparticipaci\u00f3n, es evidente qu e tanto el proyecto como el Anexo I debieron haber sido girados -como requisitos m\u00ednimo s para su estudio concienzudo- a las Comisiones de Legislaci\u00f3n y Asuntos Constitucionale s, Hacienda, Presupuesto y Cuentas, Tierra y Obras p\u00fablicas, Recursos Naturales y Medio Ambiente. Al no obrar informes de ning\u00fan tipo, los legislad ores debimos \"debatir\" (entre comillas, puesto que es evidente que no estaban dadas las condicione s m\u00ednimas que requiere la deliberaci\u00f3n parlamentaria) sin que se tuviera ning\u00fan tipo de co nocimiento acerca de aspectos centrales del proyecto, tales como si la Provincia estaba en cond iciones de endeudarse; la incidencia del empr\u00e9stito en la deuda p\u00fablica flotante; la inciden cia de nuevos tributos sobre las cargas fiscales existentes; los presupuestos detallados de los acueductos proyectados por la constructora china; los costos del pr\u00e9stamo a contr aer y del seguro, comisi\u00f3n y dem\u00e1s gastos. Esto se agrava porque las pautas del Anexo I son en gran parte confidenciales, con obligaciones indeterminadas que pueden ser modifica das unilateralmente por la entidad financiera extranjera. Tambi\u00e9n aparece como irregular la forma de tratam iento: se pas\u00f3 el proyecto a votaci\u00f3n en general y en particular a la vez, en un solo acto d e manifestaci\u00f3n de voluntad, en un claro apartamiento del reglamento de la C\u00e1mara. La sanci\u00f3 n de una ley debe conllevar una tramitaci\u00f3n pormenorizada y reflexiva, acci\u00f3n ausen te en el tratamiento de esta ley. Todo proyecto debe pasar por dos discusiones: la primera en general y la segunda en particular. La omisi\u00f3n en que incurri\u00f3 el Ejecutivo al no pub licar el Anexo I en el Bolet\u00edn Oficial es solo un aspecto del problema. Adem\u00e1s, ese anexo autoriza al Gobernador a obligar a la Provincia a efectuar pagos al banco chino sin control p\u00fablico y en plazos breves y perentorios (por ejemplo, \"dentro de cinco d\u00edas h\u00e1biles de recibir el requeri miento el monto equivalente a cualquier responsabilidad, da\u00f1os, costos, p\u00e9rdidas, o gastos, incluyendo los honorarios de los abogados\"). Esta exigencia solo podr\u00eda concretarse si se evaden todos los controles del Estado, constitucionales y legales. Tambi\u00e9n se disp one una cl\u00e1usula que exime al banco chino de toda responsabilidad frente al Estado provincial . Adem\u00e1s, \u00e9ste acepta que los t\u00e9rminos y condiciones que se celebren entre el banco chino y la Provincia sean \"confidenciales y no se deber\u00e1n divulgar a terceros\" salvo el expreso conse ntimiento del banco chino. Al acordar el pr\u00e9stamo, la Provincia accede a reg irse por la legislaci\u00f3n inglesa, y se omite mencionar cu\u00e1l ser\u00e1 el tribunal elegido por las par tes para dirimir diferencias que puedan surgir con motivo del empr\u00e9stito autorizado. En la segunda parte del Anexo I, el banco chino \"se ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 215 reserva el derecho a modificar cualquiera de los t\u00e9 rminos y condiciones de la financiaci\u00f3n propuesta\", por ejemplo para establecer unilateralm ente las tasas de inter\u00e9s que pagar\u00e1 la Provincia, dato hasta el momento desconocido por lo s organismos de control y la Legislatura. Tambi\u00e9n se menciona un \"anticipo de comisi\u00f3n\" a pag ar por la Provincia, deducido del pr\u00e9stamo, equivalente al 1,5% del importe prestado (u$s5.490.000) para quienes acercaron a las partes a hacer el negocio; nuevamente cl\u00e1usulas que alientan todo tipo de suspicacias. Adem\u00e1s el cr\u00e9dito se comenzar\u00e1 a pagar desde finale s del pr\u00f3ximo per\u00edodo constitucional y en los tres per\u00edodos siguientes, es decir que la deuda que se contraer\u00eda compromete a varios gobiernos futuros. En el Anexo I, se le permite al Gobernador guardar o mantener secretos sin revelarlos a la Provincia. Tambi\u00e9n se autoriza a qu e solo \u00e9l conozca el tenor de las cl\u00e1usulas y condiciones finales exigidas por el banco extranjer o para otorgar el pr\u00e9stamo. Se viol\u00f3 el deber constitucional de publicidad de los actos de gobierno al no publicar el Anexo I ni la \"hoja de condiciones\". Se viola el derecho humano a la informaci\u00f3n p\u00fablica, garantizado por la Constituci\u00f3n provincial. Se viola la Ley de Contabilidad P\u00fablica, ya que la Ley 10.352 sustrae a la Legislatura el control de los l\u00edmites y condiciones del endeudamiento, de manera que el Ejecutivo se arroga de este modo, inconstitu cionalmente, facultades legislativas establecidas por la Constituci\u00f3n y la Ley de Respon sabilidad Fiscal. Al aprobar la contrataci\u00f3n directa de una obra p\u00fablica hasta el importe del en deudamiento pero sin conocer el valor real del cr\u00e9dito, escap\u00f3 as\u00ed al control que prev\u00e9 el Art . 37\u00ba de la Ley 5.140 (de Contabilidad P\u00fablica): \"el \u00f3rgano rector del sistema de cr\u00e9dito p\u00fablico ser\u00e1 la Secretar\u00eda de Hacienda y su misi\u00f3n ser\u00e1 asegurar una eficiente programaci\u00f3n, ut ilizaci\u00f3n y control de los medios de financiamiento que se obtengan mediante operaciones de cr\u00e9dito p\u00fablico\". Se viola la Ley de Obras P\u00fablicas que establece que \"antes de proceder a la licitaci\u00f3n, contrataci\u00f3n directa o a la iniciaci\u00f3n por v\u00eda administrativa de una obra p\u00fabli ca, deber\u00e1 estar aprobado su proyecto y presupuesto...\". Adem\u00e1s, y seg\u00fan informaci\u00f3n oficial, se contaba c on presupuestos estimados del a\u00f1o 1999 de tres acueductos y ninguno pasaba los u$s35 millo nes. Haciendo c\u00e1lculos de inflaci\u00f3n (en d\u00f3lares) est\u00e1n muy lejanos los u$s430 millones, que nadie ha explicado de d\u00f3nde salen y en base a qu\u00e9 presupuestos se lleg\u00f3 a esa cifra. Otro punto central es la inexistencia de estudios y evaluaci\u00f3n de impacto ambiental, que surge con claridad de la Constituci\u00f3n provincial y que es ya principio de derecho administrativo, al establecerse que el dictamen ambiental previo es parte de la razonabilidad del acto administrativo. La omisi\u00f3n de un estudio previo de impacto ambiental es contraria al orden jur\u00eddico. Tampoco se tuvo en cuenta la garant\u00eda de participaci\u00f3n ciudadana que exige la Ley General del Ambiente como paso necesario para autor izar cualquier obra p\u00fablica con incidencia en el ambiente. Como consecuencia de la apretada s\u00edntesis antes enu merada, y de otras consideraciones que poseen caracter\u00edsticas jur\u00eddica s, la presentaci\u00f3n realizada por la Multisectorial detalla que la ley aprobada viola nu merosos art\u00edculos de la Constituci\u00f3n provincial; de la Constituci\u00f3n nacional, de la Ley Nro. 5.140 de Contabilidad del Estado; de la Ley Nro. 631 de Obras P\u00fablicas; y su Decreto reglam entario Nro. 958/1979; de la Ley Org\u00e1nica de Fiscal\u00eda de Estado Nro. 7.286 - Art. 44\u00ba, siguie ntes y concordantes; de la Ley Org\u00e1nica del Tribunal de Cuentas Nro. 5.796 - Arts. 43\u00ba, 44\u00ba, 46 \u00ba y concordantes; de la Ley Nacional Nro. 25.675 de Presupuestos M\u00ednimos en Materia Ambiental ; de la Ley Nro. 25.831 de Libre Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica Ambiental, de los Decretos Provinciales Nro. 4.979 Gob., Nro. 903 Gob.; de la Ley Nacional Nro. 25.917 de Responsabil idad Fiscal; de los Reglamentos de ambas C\u00e1maras legislativas de la Provincia de Entre R\u00edos; de los Reglamentos de ambas C\u00e1maras del Congreso de la Naci\u00f3n; del Decreto Provincial Nro. 1.169 Gob. - 23/03/2005 - Reglamento de Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica; de la Convenci\u00f3n I nteramericana Contra la Corrupci\u00f3n (Ley Nacional Nro. 24.759); de la Convenci\u00f3n Americana s obre Derechos Humanos; de la Ley de Procedimientos Constitucionales Nro. 8.369, y de la Ley Org\u00e1nica del Ministerio P\u00fablico Fiscal Nro. 9.544. Como puede apreciarse, el debate parlamentario ha s ido anulado en el tratamiento de esta normativa al esconder el texto de la misma. Lo s actores sociales directamente afectados como los productores y sus instituciones, las facul tades especializadas o las organizaciones medioambientales tampoco han tenido la oportunidad de expresarse. Una vez m\u00e1s, la participaci\u00f3n solo aparece en su faceta declamativa , la l\u00f3gica de imposici\u00f3n se reproduce y se ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 216 avanza en normas sin consenso, sin debate, sin siqu iera cubrir las exigencias de la legislaci\u00f3n vigente. Cabe recordar que en agosto de 2014, presentamos un proyecto en esta C\u00e1mara con la finalidad de que el Ministro de Planeamiento, In fraestructura y Servicios, Juan Javier Garc\u00eda, asista al recinto a brindar informaci\u00f3n sobre la ob ra de los acueductos que por entonces ya hab\u00eda tomado notoriedad en la prensa. Desde luego, aquel proyecto (Expte. 20.503), no fue siquiera tratado por el pleno ni discutido en comis iones y consecuentemente los interrogantes que all\u00ed plante\u00e1bamos quedaron sin respuestas. Lamentablemente durante estos a\u00f1os el Ejecutivo pro vincial nos ha ido acostumbrando a dos extremos que consideramos poco saludables par a la gesti\u00f3n p\u00fablica: por un lado, anuncios que nunca se concretan; por otra parte, co mo en el que nos ocupa en esta iniciativa, medidas de enorme trascendencia tomadas de improvis o, sin discusi\u00f3n, sin an\u00e1lisis y en ocasiones, impuestas en la Legislatura en votacione s express, para avanzar en la adjudicaci\u00f3n directa a empresas extranjeras de obras por miles d e millones que endeudar\u00e1n durante generaciones a entrerrianos y entrerrianas. Por todo lo anterior, solicito a mis pares la aprob aci\u00f3n del presente proyecto de ley, en la m\u00e1s profunda convicci\u00f3n de que estaremos rectifi cando una situaci\u00f3n an\u00f3mala, indeseada y gravosa que, de otro modo, acarrear\u00e1 consecuencias desastrosas para la vida de la comunidad a la que representamos y cuyos intereses debemos pr eservar y defender. Lisandro A. Viale PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 20.806) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S DECLARA: De inter\u00e9s legislativo la cuarta edici\u00f3n de la \"Mar at\u00f3n y Caminata por la Vida\", que se llevar\u00e1 a cabo el d\u00eda s\u00e1bado 18 de abril del corriente a\u00f1o, e n la Plaza de las Colectividades de la Costanera Baja, Paran\u00e1. SCHMUNCK - ALLENDE. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La cuarta edici\u00f3n de la \"Marat\u00f3n y Caminata por la Vida\", que se realizar\u00e1 el d\u00eda s\u00e1bado 18 de abril del corriente a\u00f1o a las 15 horas , tendr\u00e1 como epicentro la Plaza de las Colectividades de la Costanera Baja, en la ciudad d e Paran\u00e1. El objetivo principal de este evento es que la pobl aci\u00f3n adquiera h\u00e1bitos de vida m\u00e1s saludables basados en la necesidad de la pr\u00e1ctica d e actividades f\u00edsicas diarias, por ello se contar\u00e1 con la presencia de enfermeros de la Facult ad de Ciencias de la Vida y la Salud - UADER- donde se realizar\u00e1n controles de presi\u00f3n art erial y adem\u00e1s se contar\u00e1 con la presencia del CUCAIER (Centro \u00danico Coordinador de Ablaciones e Implantes de Entre R\u00edos) donde se podr\u00e1 manifestar la voluntad de ser donant e; adem\u00e1s de seguir con el objetivo de informar y concientizar a la comunidad sobre fibros is qu\u00edstica y sus s\u00edntomas. Esta marat\u00f3n ha sido declarada de inter\u00e9s municipal por el Honorable Concejo Deliberante de la ciudad de Paran\u00e1 y de inter\u00e9s pro vincial por el Gobierno provincial. Por lo aqu\u00ed expuesto, solicito a mis pares me acomp a\u00f1en con la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Sergio R. Schmunck - Jos\u00e9 \u00c1. Allende. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 217 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 20.807) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S DECLARA: De su inter\u00e9s el XIII Encuentro Educativo y Recreat ivo para Ni\u00f1os, J\u00f3venes y Adolescentes con Diabetes Tipo 1 organizado por la Liga Entrerriana de Ayuda a Personas con Diabetes (LEADi) en colaboraci\u00f3n con el Servicio de Endocrinolog\u00eda, Diabetes y Nutrici\u00f3n del Hospital San Mart\u00edn de Paran\u00e1 y la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos ( UNER), a realizarse los d\u00edas 23, 24 y 25 de mayo del presente a\u00f1o en la ciudad de Paran\u00e1, pr ovincia de Entre R\u00edos. ROMERO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Las actividades a desarrollarse en las tres jornada s tendr\u00e1n como objetivo promover la educaci\u00f3n terap\u00e9utica en diabetes y nutrici\u00f3n, la i nterrelaci\u00f3n con profesionales m\u00e9dicos, nutricionistas, enfermeros en el \u00e1rea de diabetes, como asimismo aprender e incorporar un correcto tratamiento, control e instruirse en accio nes para corregir un estado de hipoglucemia. A la vez se estimular\u00e1 en un marco de camarader\u00eda e l desarrollo de nuevas amistades. En ni\u00f1os y adultos j\u00f3venes la diabetes se presenta con mayor frecuencia en su Tipo 1, ocasionada por la nula o baja producci\u00f3n de insulin a, presentado s\u00edntomas como sed extrema, hambre excesiva, ganas de orinar frecuentemente, p\u00e9 rdida de peso inexplicable, irritabilidad, fatiga y resequedad en los labios. Con el tratamiento adecuado, unido a la voluntad de l paciente para llevarlo a cabo, sumado al apoyo familiar, se puede lograr que estas personas sigan con su vida normal. Es en este sentido que resultan de vital importancia inst ituciones como el LEADi, asociaci\u00f3n civil sin fines de lucro fundada en el a\u00f1o 1976, que ha contr ibuido a la lucha contra la diabetes apoyando moral y materialmente a los pacientes y co operando con la obra cient\u00edfica, con el aporte de recursos para investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de conocimientos. Por todo ello es que solicito a mis pares me acompa \u00f1en con su voto en la aprobaci\u00f3n de este proyecto de declaraci\u00f3n. Rosario M. Romero 9 HOMENAJES SR. PRESIDENTE (Allende) - Corresponde el turno de los homenajes que deseen rendir los se\u00f1ores diputados. -A Eduardo Galeano -A don V\u00edctor Maldonado SR. ALBORNOZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: voy a rendir homenaje a ese gran escritor, creador, pensador latinoamericano uruguayo, a Eduardo Galeano, quien ha fallecido ayer a la edad de 74 a\u00f1os. Ciertamente la obra de Galeano ha influido en la fo rmaci\u00f3n del pensamiento latinoamericanista en 30, 40 a\u00f1os. Adem\u00e1s de sorpre sa y tristeza, l\u00f3gicamente, se ha expresado a lo largo de todos los pa\u00edses latinoamer icanos, por estas horas por esta p\u00e9rdida, entiendo que es justo y necesario que en \u00e1mbitos co mo este hagamos expreso reconocimiento de lo que fue la figura de don Eduardo Galeano, su obra, su pensamiento, su legado, su compromiso, con valores que nosotros compartimos co mo la libertad, la autonom\u00eda de los pueblos, la dignidad humana, su visi\u00f3n antiimperial ista, su cr\u00edtica certera, siempre oportuna tambi\u00e9n con respecto al flagelo que tiene la vida e n el mundo que nos ha tocado vivir. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 218 Eduardo Germ\u00e1n Hughes Galeano naci\u00f3 en Montevideo e l 3 de septiembre de 1940, hijo de Eduardo Hughes Roosen y Licia Esther Galean o Mu\u00f1oz, de quien tom\u00f3 el apellido para firmar como escritor o periodista. Siendo muy joven comenz\u00f3 publicando caricaturas para El Sol, un peri\u00f3dico socialista de Uruguay, con el pse ud\u00f3nimo de Gius. Tambi\u00e9n fue obrero, trabaj\u00f3 en distintas actividades a pesar de venir d e una familia acomodada. Se inici\u00f3 como periodista a principios de 1960 y se vino a vivir a la Argentina debido a la situaci\u00f3n pol\u00edtica que se viv\u00eda en Uruguay. Fue director de la revista cultural y pol\u00edtica Cris is y, l\u00f3gicamente, cuando la Argentina vivi\u00f3 ese tiempo nefasto y doloroso de la dictadura militar tambi\u00e9n el nombre de Eduardo Galeano integr\u00f3 las listas de condenados por la dic tadura, entonces comandada por el general Videla. Se fue a Espa\u00f1a, y all\u00ed tambi\u00e9n desarroll\u00f3 y cre\u00f3 lo que forma parte de su inmensa y riqu\u00edsima obra, en la que no quiero extenderme porq ue seguramente se va a citar luego. En este homenaje a Eduardo Galeano quisiera leer do s textos, si la C\u00e1mara me lo permite. Uno es un extracto de la exposici\u00f3n cuando recibi\u00f3 el doctorado honoris causa por la Universidad de La Habana, en el a\u00f1o 2001. Voy a cit ar azarosamente algunos p\u00e1rrafos de esa intervenci\u00f3n exquisita y a la vez tan actual. Comie nza diciendo Galeano con motivo del homenaje que se le rend\u00eda en La Habana: \"Muchas gra cias. En realidad, esas dos palabritas que expresan perfectamente todo lo que tengo que de cir, porque estoy dici\u00e9ndolas de verdad y no por f\u00f3rmula de obligatoria cortes\u00eda. Pero voy a agregar algunas palabras m\u00e1s, que quiz\u00e1s ayuden a explicar los motivos de mi gratitud. Ser\u00e9 breve. No se asusten, por favor, que nadie salga corriendo: tambi\u00e9n estoy diciendo de verdad e stas otras dos palabritas, ser\u00e9 breve, que habitualmente anuncian discursos de plomo. No digo muchas gracias a la Universidad de La Habana solamente porque ha cometido la irresponsabi lidad de hacerme doctor, aunque este \u00fanico gesto bien valdr\u00eda, de por s\u00ed, mi agradecimie nto. Porque estaba visto que yo, que nunca fui estudiante universitario y aprend\u00ed lo poco que s\u00e9 en los caf\u00e9s de Montevideo, solo pod\u00eda llegar a ser doctor por alg\u00fan acto de magia o gener osidad. Hab\u00eda otra posibilidad, pens\u00e1ndolo bien, pero no se me dio. En mi pa\u00eds, en un pueblo q ue se llama Cerro Chato aunque no tiene ning\u00fan cerro, ni chato ni puntiagudo, hubo alguien que tuvo esa suerte. Doctor Galarza, se llamaba. El padre lo hab\u00eda bautizado as\u00ed, Doctor de nombre, Galarza de apellido, porque quer\u00eda un hijo con diploma y su beb\u00e9 no le pareci\u00f3 digno d e confianza. Pero cuando yo nac\u00ed, me llamaron Eduardo. Digo muchas gracias a la Universi dad de La Habana por el doctorado y por otro motivo que es, para m\u00ed, mucho m\u00e1s importante: porque el doctorado viene de donde viene\". Contin\u00faa su exposici\u00f3n don Eduardo Galeano y habla de c\u00f3mo comprende \u00e9l el proceso pol\u00edtico de esa isla tan prol\u00edfica en digni dad, en identidad cultural, en soberan\u00eda pol\u00edtica, en autonom\u00eda, que por estos d\u00edas justamen te ha estado en el centro de la agenda pol\u00edtica, si se quiere mundial y sobre todo regiona l, en virtud del restablecimiento de las relaciones entre Estados Unidos y Cuba, que se term in\u00f3 de concretar en la reciente Cumbre de las Am\u00e9ricas. Dice Galeano: \"Hace treinta a\u00f1os, me preguntaba yo, a prop\u00f3sito de la actitud del gobierno de Estados Unidos que prohib\u00eda que sus ciu dadanos viajaran libremente a Cuba: \u00abSi esta isla es, como dicen, el infierno, \u00bfpor qu\u00e9 Est ados Unidos no organiza excursiones para que sus ciudadanos la conozcan y se desenga\u00f1en?\u00bb. A hora me lo sigo preguntando. Hace diez a\u00f1os, formulaba otra pregunta sobre la infiernizaci \u00f3n de Cuba: \u00ab\u00bfPor qu\u00e9 voy a confundirla, ahora, con el infierno, si yo nunca la he confundid o con el Para\u00edso?\u00bb. Y ahora, me lo sigo preguntando. Ni infierno, ni Para\u00edso: la Revoluci\u00f3n , obra de este mundo, est\u00e1 sucia de barro humano, y justamente por eso, y no a pesar de eso, sigue siendo contagiosa. Pero muchos de los que antes la ubicaban en las alturas celestiale s, ahora la condenan al fuego eterno. Antes confund\u00edan al socialismo con el estalinismo, y ahor a son campeones de la libertad de expresi\u00f3n. Ahora son maestros de democracia y antes confund\u00edan la unidad con la unanimidad y la contradicci\u00f3n con la conspiraci\u00f3n, porque la c ontradicci\u00f3n era un instrumento de la conspiraci\u00f3n imperialista en lugar de ser, como era , como es, la \u00fanica prueba irrefutable de que est\u00e1 viva la vida. En el Nuevo Orden Mundial, cuand o los bur\u00f3cratas se hacen empresarios y los toros brav\u00edos se vuelven bueyes mansos, cuando muchos amigos de antes se convierten en enemigos de ahora, cobran tremenda actualidad aq uellas palabras de Carlos Fonseca Amador, el fundador del Frente Sandinista: \u00abLos ami gos de verdad son los que critican de frente y elogian por la espalda\u00bb. Yo siempre cre\u00ed q ue a Cuba se puede quererla sin mentir coincidencias ni callar divergencias. Y ahora estoy m\u00e1s que nunca seguro de que no hay otra manera de quererla, ni dentro ni fuera de sus front eras, porque la coincidencia que se alimenta ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 219 de la divergencia es la \u00fanica forma de amor digna d e fe. No son muy honrosos que digamos estos tiempos que estamos viviendo -hablaba en el a \u00f1o 2001-. Pareciera que se est\u00e1 disputando la Copa Mundial del Felpudo. Uno tiene l a impresi\u00f3n, y ojal\u00e1 sea una impresi\u00f3n equivocada, de que los gobiernos compiten entre s\u00ed a ver qui\u00e9n se arrastra mejor por los suelos y qui\u00e9n se deja pisar con mayor entusiasmo. La comp etencia ven\u00eda de antes, pero a partir de los atentados terroristas del 11 de septiembre hay una casi unanimidad en la obsecuencia oficial ante los mandones del mundo. Casi unanimida d, digo. Y digo que hoy me siento orgulloso de recibir esta distinci\u00f3n en el pa\u00eds que m\u00e1s claramente ha puesto los puntos sobre las \u00edes diciendo no a la impunidad de los poderosos , el pa\u00eds que con m\u00e1s firmeza y lucidez se ha negado a aceptar esta suerte de salvoconducto un iversal otorgado a los se\u00f1ores de la guerra, que en nombre de la lucha contra el terrori smo pueden practicar a su antojo todo el terrorismo que se les ocurra, bombardeando a quien quieran y matando cuando quieran y cuantos quieran. En un mundo donde el servilismo es alta virtud; en un mundo donde quien no se vende, se alquila, resulta raro escuchar la voz de la dignidad. Cuba est\u00e1 siendo, una vez m\u00e1s, boca de esa voz. A lo largo de m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os, esta revoluci\u00f3n, castigada, bloqueada, calumniada, ha hecho bastante menos que lo que quer\u00eda pero ha hecho mucho m\u00e1s que lo que pod\u00eda. Y en eso est\u00e1. Ella sigue com etiendo la peligrosa locura de creer que los seres humanos no estamos condenados a la humillaci\u00f3 n. A ella le doy, en ustedes, mis muchas gracias\". Se\u00f1or Presidente: agradezco la posibilidad de rendi rle un homenaje a Galeano, y recordar su conducta, su pr\u00e1ctica, su prosa, su com promiso desde las letras, pero siempre bien parado en la realidad del mundo en el que viv\u00eda, po r eso me ha parecido oportuno citar estas reflexiones que \u00e9l hizo sobre Cuba, por la actualid ad que tienen. Finalmente, quiero decir que una de las \u00faltimas act ividades que realiz\u00f3 Galeano fue firmar el petitorio pidiendo la derogaci\u00f3n del decr eto del presidente de los Estados Unidos, tambi\u00e9n condenado por la Presidenta Cristina Fern\u00e1n dez de Kirchner en ocasi\u00f3n de la Cumbre de las Am\u00e9ricas, por el cual se pretende poner a la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela en una situaci\u00f3n de pa\u00eds que constituye una amenaza para e l sistema pol\u00edtico norteamericano. Voy a terminar con otra cita de Galeano, extra\u00edda d e Carta al se\u00f1or Futuro. En esta carta abierta deja bien patente su preocupaci\u00f3n, su angustia si se quiere, ante lo que evidentemente es un peligro concreto que sufre la v ida en el mundo ante la agresi\u00f3n de un sistema que por priorizar la ganancia, la renta o e l privilegio de algunas minor\u00edas, muchas veces pone en peligro la propia viabilidad de la vi da humana. En esta carta abierta Galeano le dice al Futuro: \"Nos estamos quedando sin mundo. Lo s violentos lo patean, como si fuera una pelota. Juegan con \u00e9l los se\u00f1ores de la guerra, com o si fuera una granada de mano; y los voraces lo exprimen, como si fuera un lim\u00f3n. A este paso, me temo, m\u00e1s temprano que tarde el mundo podr\u00eda no ser m\u00e1s que una piedra muerta giran do en el espacio, sin tierra, sin agua, sin aire y sin alma\". Y termina dici\u00e9ndole: \"Yo le pido , nosotros le pedimos, que no se deje desalojar. Para estar, para ser, necesitamos que us ted siga estando, que usted siga siendo. Que usted nos ayude a defender su casa, que es la c asa del tiempo\". SRA. STRATTA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: en el mismo sentido que el diputa do Albornoz, quiero hacer un breve pero sentido homenaje a Eduardo Galeano, quien nos dej\u00f3 f\u00edsicamente ayer, pero tambi\u00e9n nos dej\u00f3 un gran legado. Quiero hacer un homenaje al escritor, al periodista , al sabio, al poeta, a esa voz que supo atravesar el alma, a un hombre que supo poner en palabras claras, sencillas y cotidianas conceptos fuertes y posiciones pol\u00edticas contundent es. Ser\u00eda largo enumerar su vasta obra, solo me voy a permitir marcar tres t\u00edtulos que creo que muestran mucho de su andar y c\u00f3mo marcaron a una generaci\u00f3n y una \u00e9poca: Las venas ab iertas de Am\u00e9rica Latina, que escribi\u00f3 con tan solo 30 a\u00f1os de edad, Memoria del fuego y E l libro de los abrazos. Particularmente me golpe\u00f3 mucho su muerte porque a Galeano sol\u00eda leerlo con mi viejo, en el primer a\u00f1o de la facultad, cuando curs aba la carrera de Comunicaci\u00f3n Social. Uno de los primero libros que me regal\u00f3 fue, justamente , Las venas abiertas de Am\u00e9rica Latina. Con el advenimiento de las nuevas tecnolog\u00edas sol\u00eda man darme v\u00eda e-mail algunos art\u00edculos que publicaba Galeano. Con la muerte de Galeano Am\u00e9rica Latina pierde a un o de sus mejores hombres, a un hombre enorme, con una lucidez, con una sensatez, c on un compromiso impresionante e ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 220 incre\u00edble. Hoy le\u00ed un art\u00edculo en P\u00e1gina 12 donde d e Aliverti, hablando de la personalidad de Galeano, dice: \"no se encuentra todos los d\u00edas la c oherencia entre c\u00f3mo se piensa, c\u00f3mo se dice y c\u00f3mo se vive\". Creo que tuvo ese atributo de poner en palabras lo que somos, lo que sentimos, lo que podr\u00edamos haber sido y no fuimos. Antes de terminar este breve y -como dije- sentido homenaje, me gustar\u00eda compartir con ustedes un concepto de Galeano que trabajamos m ucho en Econom\u00eda Social, cuando and\u00e1bamos por el camino de mostrar la herramienta d el microcr\u00e9dito y algunos nos dec\u00edan que eran cosas chicas, que eso no serv\u00eda; en cambio, no sotros cre\u00edamos que hac\u00edamos mucho. Me permito leer y compartir con ustedes esta frase que dice as\u00ed: \"Son cosas chiquitas. No acaban con la pobreza, no nos sacan del subdesarrollo, no socializan los medios de producci\u00f3n y de cambio, no expropian las cuevas de Al\u00ed Bab\u00e1. Pero q uiz\u00e1 desencadenen la alegr\u00eda de hacer, y la traduzcan en actos. Y al fin y al cabo, actuar s obre la realidad y cambiarla aunque sea un poquito, es la \u00fanica manera de probar que la realid ad es transformable\". SR. VIALE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: francamente rendirle homenaje a E duardo Galeano es bastante complejo, porque ese homenaje deber\u00eda ser tan senci llo como profundo, como lo fue \u00e9l en su vida entera. Entonces me sumo a los dos diputados q ue han hecho una semblanza muy acabada de quien fue este escritor, poeta y, dir\u00eda yo, militante pol\u00edtico y social, que fue el primer ciudadano ilustre del Mercosur, quien intent\u00f3 repre sentar con su palabra a los de adentro y a los de abajo. \u00c9l planteaba que este sistema socioecon\u00f3mico envene na el agua, la tierra y el aire, adem\u00e1s del alma de la gente. Nada mejor que las pal abras de sus pares para poder dimensionar su obra. Osvaldo Bayer, otro gran maest ro de nuestra tierra, dijo que Galeano \"era el mejor de todos nosotros\", refiri\u00e9ndose a una gen eraci\u00f3n entera de escritores y periodistas que dieron su esfuerzo intelectual y f\u00edsico con rie sgo de su propia vida, en momentos dif\u00edciles, en esos momentos en los que en verdad hay que jugar se. Quiero recordar a Eduardo Galeano con una frase que es tan significativa para nosotros y para Latinoam\u00e9rica, para millones de muj eres, hombres y ni\u00f1os de tierras ricas y a su vez sufrientes: \"Debemos juntarnos, pero no solo para defender el precio de nuestros productos, sino sobre todo para defender el valor d e nuestros derechos\". Los socialistas lo vamos a extra\u00f1ar por sus ideas, por sus palabras, por sus libros, pero fundamentalmente lo vamos a extra\u00f1ar por su coheren cia. Dijo Galeano: \"la idea de la muerte individual deja de tener importancia, si uno adquie re la certeza de sobrevivir en los dem\u00e1s, sobrevivir en las cosas que quedan\". SR. SOSA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: en nombre del Bloque de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, adhiero al homenaje que han rendido los diputados que me prece dieron y, a su vez, quiero rendir homenaje a un gran amigo, a un hombre sencillo, de pueblo, a un militante de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, uno de los m\u00e1s trascendentes e importantes de la localidad de Lucas Gonz\u00e1lez, un ferviente cat\u00f3lico, que fue llamado por Dios el d\u00eda de la Pascua de Resurrecci\u00f3n: me refiero a don V\u00edctor Maldonado, a Coco, como tambi\u00e9n lo conoc \u00edamos. Don V\u00edctor fue dos veces intendente de Lucas Gonz\u00e1l ez, fue un pol\u00edtico progresista que dej\u00f3 su impronta en su localidad, fue un gran milit ante que pas\u00f3 por todos los cargos partidarios honrando a la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical con sus fuertes convicciones. Quiero expresarle a su familia nuestro m\u00e1s sentido p\u00e9same, y vaya nuestro homenaje a un sencillo hombre de pueblo y un gran militante de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical. SR. PRESIDENTE (Allende) - Como hombre del mismo departamento, comparto tot almente lo que usted ha dicho, se\u00f1or diputado. Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, quedan rendido s los homenajes propuestos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 221 10 FONDO PROVINCIAL DE SEGURIDAD. CREACI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 20.801) SR. PRESIDENTE (Allende) - Corresponde el turno de las mociones de preferen cia y de sobre tablas. SRA. PROSECRETARIA (Krenz) - Se encuentra reservado el proyecto de ley que cr ea el Fondo Provincial de Seguridad (Foprose) en el \u00e1mbit o de la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos (Expte. Nro. 20.801). SR. NAVARRO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Allende) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or d iputado Navarro. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 11 FRACCI\u00d3N DE TERRENO EN LA CIUDAD DE LA PAZ. DONACI\u00d3 N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 20.794) SRA. PROSECRETARIA (Krenz) - Se encuentra reservado el proyecto de ley, venid o en revisi\u00f3n, que autoriza al Superior Gobierno de la P rovincia a aceptar la donaci\u00f3n de un terreno ubicado en la ciudad de La Paz, formulada por el Cl ub Barrio El Congo con destino a la construcci\u00f3n de un centro de salud (Expte. Nro. 20. 794). SR. NAVARRO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Allende) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or d iputado Navarro. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 12 PROYECTOS DE DECLARACI\u00d3N Moci\u00f3n de sobre tablas (Exptes. Nros. 20.802, 20.80 6 y 20.807) SRA. PROSECRETARIA (Krenz) - Se encuentran reservados los proyectos de declar aci\u00f3n registrados con los n\u00fameros de expediente 20.802, 2 0.806 y 20.807. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: conforme a lo acordado en la Comi si\u00f3n de Labor Parlamentaria, mociono que estos proyectos de declaraci\u00f3n se trate n sobre tablas en conjunto y oportunamente que su votaci\u00f3n tambi\u00e9n se haga de es e modo. SR. PRESIDENTE (Allende) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or d iputado Navarro. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 222 13 FONDO PROVINCIAL DE SEGURIDAD. CREACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.801) SR. PRESIDENTE (Allende) - Corresponde considerar los proyectos para los qu e se aprob\u00f3 su tratamiento sobre tablas. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto de ley q ue crea el Fondo Provincial de Seguridad (Foprose) en el \u00e1mbito de la Polic\u00eda de l a Provincia de Entre R\u00edos (Expte. Nro. 20.801). -Se lee nuevamente. (Ver punto III de los Asuntos E ntrados.) SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: la creaci\u00f3n de este fondo es una prueba m\u00e1s de la gran importancia que este gobierno le da a la seguridad, a la que ha convertido en uno de sus ejes fundamentales con pol\u00edticas de gesti\u00f3n que se han l levado a cabo a lo largo de todo el territorio provincial. La creaci\u00f3n de un fondo espec\u00edfico como es el Fopro se, que va a contar con recursos genuinos, va a permitir al Ministerio de Gobierno y a la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos disponer de estos fondos, por ejemplo, para la adqu isici\u00f3n de videoc\u00e1maras. Este sistema de seguridad se ha extendido en todos los pueblos. El Ministerio de Gobierno y la Polic\u00eda han colaborado para crear un circuito de c\u00e1maras de tel evisi\u00f3n que han sido de mucha utilidad para la seguridad de toda la provincia. Constantemente hemos recibido en todo el interior e quipamientos para los veh\u00edculos, tambi\u00e9n una dotaci\u00f3n de patrulleros nuevos para las departamentales de los pueblos; se han adquirido equipos de GPS que son para el seguimient o vehicular, todas estas herramientas valiosas que se han ido concretando en este tiempo. A trav\u00e9s de este fondo se podr\u00e1 seguir adquiriendo este tipo de elementos tan importantes para la seguridad, como as\u00ed tambi\u00e9n se podr\u00e1 mantener en condiciones lo que ya tenemos, se podr\u00e1n difundir los distintos programas de prevenci\u00f3n para poder realizar estudios, hacer mapas delictivos y muchas otras herramientas. El fondo que se est\u00e1 creando mediante este proyecto de ley va a tener un aporte concreto, un aporte que va a ser del 5 por ciento d e las utilidades obtenidas por el IAFAS. Como ha sucedido con otros fondos que hemos creado, este aporte da previsibilidad en cuanto a los recursos necesarios para llevar adelante esto s programas. Lo podemos comprobar en lo que ha sido el deporte, el desarrollo social, en sa lud, cada vez que nosotros hemos votado un aporte espec\u00edfico del IAFAS para un programa espec\u00ed fico que no sale de Rentas Generales, sino que va directamente a estos organismos creados , r\u00e1pidamente se llega al objetivo y se han obtenido muy buenos resultados. Con esta ley tambi\u00e9n estamos derogando dos art\u00edculo s de la Ley 10.270, que creaban recursos para estos objetivos; pero realmente ese r \u00e9gimen no ha sido factible ponerlo en pr\u00e1ctica y lo estamos reemplazando por este fondo e spec\u00edfico que es palpable y que de alguna manera va a ayudar para que todos estos programas s e puedan llevar a cabo en la provincia. Por lo expuesto, se\u00f1or Presidente, solicito a todos los diputados que nos acompa\u00f1en con su voto afirmativo para aprobar este proyecto d e ley. SR. RUBIO - Pido la palabra. Queremos ser claros respecto a este proyecto de cre aci\u00f3n del Fondo Provincial de Seguridad. Estamos de acuerdo con todas las medidas y decisiones que se tomen para mejorar en este aspecto, sobre todo en la prevenci\u00f3 n, porque muchas veces hablamos de seguridad sobre hechos consumados y la seguridad co nsiste fundamentalmente en que nuestra Polic\u00eda logre prevenir los hechos delictivo s; pero permanentemente nos encontramos con que tenemos que tratar leyes que afectan recurs os sin tener el debido conocimiento que merece el tratamiento responsable de las cuestiones relacionadas con los recursos de la Provincia. El Art\u00edculo 3\u00ba del proyecto deroga los A rt\u00edculos 10\u00ba y 21\u00ba de la Ley 10.270, sancionada en diciembre de 2013, cuyo tratamiento p resent\u00f3 este mismo inconveniente: los ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 223 diputados de la oposici\u00f3n no tuvimos los elementos para estudiarlo con cierta antelaci\u00f3n, y cuando hablamos de antelaci\u00f3n no pedimos demasiado tiempo, sino que sean entregados con tiempo suficiente para emitir una opini\u00f3n con respo nsabilidad. Por ejemplo, se habla de derogar el Art\u00edculo 10\u00ba y hoy record\u00e1bamos el hecho que pla nteaba la ATER -la Agencia Tributaria de la Provincia- que tiempo atr\u00e1s le reclamaba al IAFAS q ue no hab\u00eda instrumentado los mecanismos concretos para realizar la recaudaci\u00f3n d el Impuesto a los Juegos de Azar que hab\u00eda sido aprobado en la Ley 10.270. En su momento , desde nuestro bloque hab\u00edamos presentado un pedido de informes para saber por qu\u00e9 no se hab\u00edan implementado los mecanismos que estaban a cargo del IAFAS. Creo que en la sesi\u00f3n anterior hab\u00eda ingresado una comunicaci\u00f3n oficial de parte de la ATER relaci onada con este tema de la no implementaci\u00f3n. Evidentemente esto surge de una falencia de las det erminaciones que tiene que ir tomando el Poder Ejecutivo respecto a la vigencia d e las leyes. Nosotros estamos de acuerdo en apoyar cuestiones re lacionadas con la seguridad. Por ejemplo, cuando vino aquel proyecto vinculado con u n programa nacional -si mal no recuerdo, de alrededor de 1.000 millones de pesos-, que autor izaba a la Provincia a tomar un pr\u00e9stamo de hasta el 5 por ciento de lo que era el monto rel acionado con la coparticipaci\u00f3n -se hablaba de un monto de m\u00e1s de alrededor de 50 millones de p esos-, donde aproximadamente la mitad iba a ser invertido en cuestiones de salud y la otr a mitad en seguridad, nosotros lo acompa\u00f1amos porque lo pudimos analizar con cierta t ranquilidad y apoyamos esa propuesta. Pero hoy, frente a este proyecto de creaci\u00f3n de est e fondo para la seguridad, que -reitero- puede tener cosas muy valiosas, de este 5 por cient o que se asignar\u00eda del total de lo recaudado por el IAFAS -que desconocemos cu\u00e1l es su importe- y de esta derogaci\u00f3n de art\u00edculos que tambi\u00e9n pone de manifiesto la inefici encia en la decisiones del Gobierno provincial para aplicar las leyes que est\u00e1n sancion ando, nuestro bloque va a solicitar que nos autoricen a abstenernos de votar, porque consideram os que no hemos tenido el tiempo y los elementos que necesitamos para poder brindar un aco mpa\u00f1amiento real a este proyecto. SR. PRESIDENTE (Allende) - Se va a votar la moci\u00f3n del se\u00f1or diputado Rubio para que la C\u00e1mara autorice a los diputados del Bloque de la UC R a abstenerse de votar el proyecto en consideraci\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. VIALE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: en el mismo sentido de lo pedido por el diputado preopinante, entendemos que ser\u00eda conducente enviar el proyecto a comisi\u00f3n, porque hay voluntad para darle tratamiento para poder equipar debidamente a la Polic\u00eda con los recursos y elementos necesarios para que pueda cumplir mejor su funci\u00f3n. Nos parece que en comisi\u00f3n se podr\u00eda conversar y buscar los consensos necesarios para ap robarlo prontamente. Por estas razones, solicito autorizaci\u00f3n de la C\u00e1ma ra para abstenerme en la votaci\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Allende) - Se va a votar la moci\u00f3n del se\u00f1or diputado Viale en el sentido de que se lo autorice para abstenerse de votar el p royecto en consideraci\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SRA. MONJO - Pido la palabra. Coincido, se\u00f1or Presidente, con los diputados que m e precedieron en el uso de la palabra en cuanto a que ser\u00eda importante que este p royecto sea debatido en comisi\u00f3n; y al no contar con informaci\u00f3n necesaria para aclarar algun as dudas, tambi\u00e9n solicito que la C\u00e1mara me autorice a abstenerme en la votaci\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Allende) - Se va a votar la moci\u00f3n de la se\u00f1ora diputada Mo njo en el sentido de que se la autorice para abstenerse de vo tar el proyecto en consideraci\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 224 SR. FONTANETTO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: tal como lo anticip\u00e9 en la Comisi \u00f3n de Labor Parlamentaria, mi pedido es que este proyecto sea girado a comisi\u00f3n, porque hay algunas cuestiones que no me quedan muy claras, sobre todo en lo referido a la d erogaci\u00f3n del Art\u00edculo 21\u00ba de la Ley 10.270 que se propone en el Art\u00edculo 3\u00ba del proyecto. Como esto no se acepta, mi voto ser\u00e1 por la negativa. 14 FONDO PROVINCIAL DE SEGURIDAD. CREACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.801) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el proyecto de ley en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n l a votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda aprobado*. Pasa al Senado en revisi\u00f3n. Informo a los diputados del bloque de la Uni\u00f3n C\u00edvi ca Radical, que el monto anual es de aproximadamente 15 millones de pesos. * Texto aprobado remitirse al punto III de los Asun tos Entrados. 15 FRACCI\u00d3N DE TERRENO EN LA CIUDAD DE LA PAZ. DONACI\u00d3 N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.794) SR. PRESIDENTE (Allende) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas del proyec to de ley, venido en revisi\u00f3n, que autoriza al Superior Gobier no de la Provincia a aceptar la donaci\u00f3n de un terreno ubicado en la ciudad de La Paz, formulad a por el Club Barrio El Congo con destino a la construcci\u00f3n de un centro de salud (Expte. Nro. 20.794). Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee nuevamente. (Ver punto IV inciso c) de los Asuntos Entrados.) SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. 16 FRACCI\u00d3N DE TERRENO EN LA CIUDAD DE LA PAZ. DONACI\u00d3 N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.794) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar e n general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n l a votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda sancionado*. Se har\u00e1n las comunicaciones p ertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto IV inciso c) de los Asuntos Entrados. 17 PROYECTOS DE DECLARACI\u00d3N Consideraci\u00f3n (Exptes. Nros. 20.802, 20.806 y 20.80 7) SR. PRESIDENTE (Allende) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas en conjunt o de los proyectos de declaraci\u00f3n registrados con los n\u00famero s de expediente 20.802, 20.806 y 20.807. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 225 -Se leen nuevamente. (Ver punto XV de los Asuntos E ntrados y punto 8.) SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. 18 PROYECTOS DE DECLARACI\u00d3N Votaci\u00f3n (Exptes. Nros. 20.802, 20.806 y 20.807) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace uso de la palabra, se van a votar en conjunto los proyectos indicados. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa.(*) SR. PRESIDENTE (Allende) - Quedan sancionados*. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. (*) Proyectos de declaraci\u00f3n aprobados en bloque: - Expte. Nro. 20.802: 2\u00ba parlamento federal juvenil INADI, \"Por una Argentina sin Discriminaci\u00f3n\", en el Congreso de la Naci\u00f3n. Decla raci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 20.806: Cuarta edici\u00f3n \"Marat\u00f3n y Cam inata por la Vida\" en Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 20.807: \"XIII Encuentro Educativo y R ecreativo para Ni\u00f1os, J\u00f3venes y Adolescentes con Diabetes Tipo 1\", en Paran\u00e1. Decla raci\u00f3n de inter\u00e9s. * Textos sancionados remitirse al punto XV de los A suntos Entrados y al punto 8. 19 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 4 PROGRAMA DE URBANIZACI\u00d3N DE VILLAS Y ASENTAMIENTOS PRECARIOS. EXCEPCI\u00d3N DE PAGO. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.494) SR. PRESIDENTE (Allende) - Corresponde considerar el Orden del D\u00eda. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro . 4 (Expte. Nro. 20.494). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas, ha considerado el proyecto de ley venido en revisi\u00f3n (Expte. Nro. 20.494), por el cua l se except\u00faa a los adjudicatarios del Programa de Urbanizaci\u00f3n de Villas y Asentamientos Precarios, del pago de hasta el ciento por ciento (100%) del capital, intereses y dem\u00e1s erogac iones efectuadas o a efectuarse en el marco de la normativa de dicho programa o el que lo sustituya en el futuro, y por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobac i\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00b0 .- Except\u00faase a los adjudicatarios del Programa de Urbanizaci\u00f3n de Villas y Asentamientos Precarios, del pago de hasta el cient o por ciento (100%) del capital, intereses y dem\u00e1s erogaciones efectuadas o a efectuarse en el m arco de la normativa de dicho programa o el que lo sustituya en el futuro. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Except\u00faase a los adjudicatarios de las obras de viviendas y de mejoramientos ejecutados en el marco del Programa Federal de Emer gencia Habitacional, del pago de hasta el ciento por ciento (100%) del capital, intereses y dem\u00e1s erogaciones efectuadas o a efectuarse en el marco de la normativa de dicho pro grama o el que lo sustituya en el futuro. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Las viviendas y mejoramientos ejecutados en el m arco del programa mencionado en el Art\u00edculo 1\u00ba de la presente ley o a quel que los sustituya en el futuro, ser\u00e1n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 226 escrituradas a favor de los beneficiarios de dichos programas, con un subsidio que cubra hasta el ciento por ciento (100%) de los gastos que deman de dicho tr\u00e1mite. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- El Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivien da ser\u00e1 responsable de dictar las normas reglamentarias y aclaratorias que result en necesarias para el cumplimiento de lo dispuesto en la presente ley. ART\u00cdCULO 5\u00b0 .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 17 de marzo de 2015. BISOGNI - V\u00c1ZQUEZ - MENDOZA - STRATTA - JAKIMCHUK - FONTANETTO - FLORES - ALMAR\u00c1. SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. 20 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 4 PROGRAMA DE URBANIZACI\u00d3N DE VILLAS Y ASENTAMIENTOS PRECARIOS. EXCEPCI\u00d3N DE PAGO. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.494) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar e l proyecto de ley en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n l a votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda sancionado*. Se har\u00e1n las comunicaciones p ertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto 19. 21 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 5 LEY Nro. 4.167 -LIQUIDACI\u00d3N DE DEUDA EXPEDIDA POR L OS FUNCIONARIOS HABILITANTE-. MODIFICACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.704) SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 5 (Expte. Nro. 20.704). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: Las Comisiones de Legislaci\u00f3n General y de Hacienda , Presupuesto y Cuentas, han considerado el proyecto de ley venido en revisi\u00f3n ( Expte. Nro. 20.704), por el cual se incorpora el Art\u00edculo 12\u00ba bis a la Ley 4.167, y por las razon es que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Incorp\u00f3rase a la Ley 4.167, como Art\u00edculo 12\u00ba bi s el siguiente: \"Ser\u00e1 t\u00edtulo ejecutivo suficiente: a) La liquidaci\u00f3 n de deuda correspondiente al saldo deudor de la cuenta corriente de financiamiento de la viviend a expedida por los funcionarios autorizados al efecto. La liquidaci\u00f3n de deuda deber\u00e1 contener la firma del funcionario habilitado por el Directorio del Instituto, el nombre del demandado, la identificaci\u00f3n de la vivienda, el concepto reclamado, la fecha y lugar de emisi\u00f3n y el monto t otal del cr\u00e9dito, sus intereses y accesorios.\" ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 227 ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 17 de marzo de 2015. - Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General: STRATTA - MENDOZ A - URANGA - PROSS - RUBERTO - ROMERO - FLORES - ALMAR\u00c1. - Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas: BISO GNI - V\u00c1ZQUEZ - MENDOZA - STRATTA - JAKIMCHUK - FONTANETTO - FLOR ES - RUBIO - ALMAR\u00c1. SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. SRA. ROMERO - Pido la palabra. Al igual que el proyecto anterior, se\u00f1or Presidente , este proyecto mejorar\u00e1 el sistema de recupero para poder construir m\u00e1s viviendas en l a provincia. El proyecto que acabamos de aprobar except\u00faa a los adjudicatarios de los Programas de Urbanizaci\u00f3n de Villas y Asentamientos Precarios y Federal de Emergencia Habitacional del pago de capital e intereses, porque es l\u00f3gico que e n un sistema solidario las familias que menos recursos tienen no lo paguen; y el proyecto q ue ahora estamos tratando, que ya tiene la aprobaci\u00f3n del Senado, introduce una important\u00edsima modificaci\u00f3n a la Ley 4.167 -que crea el IAPV- con la incorporaci\u00f3n del Art\u00edculo 12\u00ba bis, qu e establece un t\u00edtulo ejecutivo para el cobro de una deuda por falta de pago la vivienda, de modo que el Estado pueda acudir a los estrados judiciales y lograr prontamente su recupero. Con es to el Estado provincial tendr\u00e1 una herramienta mejor para recuperar el valor de las vi viendas que no se han pagado. Dado que la ley de creaci\u00f3n del IAPV establece un s istema solidario, apoyado por las leyes nacionales de creaci\u00f3n del Fonavi y las dem\u00e1s de apoyo a las viviendas sociales, como todo sistema solidario tiene su m\u00e1ximo anclaje en e l cumplimiento de los beneficiarios, por eso hay que apuntar al mayor cumplimiento. De hecho, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha mejorado much\u00edsimo el recupero del cobro de las cuotas de la s casas construidas mediante este sistema, lo cual redunda en la posibilidad de que otras fami lias puedan tener una vivienda. Lo que hoy aprobamos es la posibilidad de que el Es tado emita un t\u00edtulo que, para nuestro C\u00f3digo Procesal, es una especie de pagar\u00e9; el t\u00edtulo de deuda que emita no podr\u00e1 ser discutido en los tribunales. Entonces, el Estado va a contar con una herramienta mayor de recupero de las deudas. Con esto estamos apuntando a que m\u00e1s entrerrianos puedan tener su casa por el sistema Fonavi o del IAPV, porque al re cuperarse m\u00e1s fondos el Estado entrerriano tendr\u00e1 la posibilidad de hacer m\u00e1s casas. Quer\u00eda destacar el valor de lo que vamos a aprobamo s hoy, que en pocos d\u00edas m\u00e1s ser\u00e1 ley, porque este proyecto ya tiene media sanci \u00f3n del Senado. 22 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 5 LEY Nro. 4.167 -LIQUIDACI\u00d3N DE DEUDA EXPEDIDA POR L OS FUNCIONARIOS HABILITANTE-. MODIFICACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.704) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el proyecto de ley en general y en particular, por constar de u n solo art\u00edculo de fondo. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda sancionado*. Se har\u00e1n las comunicaciones p ertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto 21. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 228 23 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 6 PROGRAMA \"MEJOR VIVIR\". EXCEPCI\u00d3N DE PAGO. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.715) SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 6 (Expte. Nro. 20.715). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: Las Comisiones de Hacienda, Presupuesto y Cuentas y de Legislaci\u00f3n General, han considerado el proyecto de ley, Expte. Nro. 20.715, venido en revisi\u00f3n, por el que se except\u00faa a los adjudicatarios del programa federal de mejora miento de viviendas \"Mejor Vivir\" del pago de hasta el cien por ciento (100%) del capital, int ereses y dem\u00e1s erogaciones efectuadas o a efectuarse en el marco de la normativa de dicho pro grama o el que lo sustituya en el futuro y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aco nseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Except\u00faese a los adjudicatarios del programa fed eral de mejoramiento de viviendas \"Mejor Vivir\" del pago de hasta el cien p or ciento (100%) del capital, intereses y dem\u00e1s erogaciones efectuadas o a efectuarse en el m arco de la normativa de dicho programa o el que lo sustituya en el futuro. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Except\u00faese a los adjudicatarios de las obras de viviendas y de mejoramientos ejecutados en el marco del programa PROMEBA II y II I, financiados con fondos del programa federal de construcci\u00f3n de viviendas \"Techo Digno\" y programa federal de mejoramiento de viviendas \"Mejor Vivir II\", del pago de hasta el ci en por ciento (100%) del capital, intereses y dem\u00e1s erogaciones efectuadas o a efectuarse en el m arco de la normativa de dichos programas o el que lo sustituya en el futuro. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- El Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivien da dictar\u00e1 las normas reglamentarias y aclaratorias que resulten necesari as para el cumplimiento de lo dispuesto en la presente ley. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 17 de marzo de 2015. - Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas: BISO GNI - V\u00c1ZQUEZ - MENDOZA - STRATTA - JAKIMCHUK - FONTANETTO - FLOR ES - RUBIO. - Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General: STRATTA - MENDOZ A - URANGA - PROSS - RUBERTO - ROMERO - FLORES - ALMAR\u00c1. SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. 24 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 6 PROGRAMA \"MEJOR VIVIR\". EXCEPCI\u00d3N DE PAGO. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.715) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar e l proyecto de ley en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n l a votaci\u00f3n en particular. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 229 SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda sancionado*. Se har\u00e1n las comunicaciones p ertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto 23. 25 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 7 LEY NACIONAL Nro. 27.098 -R\u00c9GIMEN DE PROMOCI\u00d3N DE L OS CLUBES DE BARRIO Y DE PUEBLO-. ADHESI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.741) SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 7 (Expte. Nro. 20.741). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Asuntos Cooperativos, Mutuales, Cult ura, Turismo y Deporte ha considerado el proyecto de ley, Expte. Nro. 20.741, autor\u00eda del se\u00f1or diputado Albornoz, por el que la Provincia de Entre R\u00edos adhiere a la Ley Nac ional Nro. 27.098 de r\u00e9gimen de promoci\u00f3n de los clubes de barrio y de pueblo y; por las razo nes que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos prese ntado. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Na cional Nro. 27.098 de r\u00e9gimen de promoci\u00f3n de los clubes de barrio y de pueblo. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La Subsecretaria de Deportes, dependiente del Mi nisterio de Educaci\u00f3n, Deportes y Prevenci\u00f3n de Adicciones, es la autorida d de aplicaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 17 de marzo de 2015. ALBORNOZ - PROSS - ANGEROSA - URANGA - DARRICH\u00d3N - FONTANETTO - ALMAR\u00c1. SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. SR. ALBORNOZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quiero hacer unas breves consider aciones sobre este proyecto de ley, con el cual pretendemos adherir a la Ley Nacio nal 27.098, r\u00e9gimen de promoci\u00f3n de los clubes de barrio y de pueblo. Esta ley nacional es reciente, fue sancionada el 7 de diciembre de 2014 y fue promulgada el 20 de enero del a\u00f1o en curso. La ley nacional b\u00e1sicamente establece un r\u00e9gimen de promoci\u00f3n, fomento y fortalecimiento de los clubes de barrio y de pueblo, que define como \"asociaciones civiles sin fines de lucr o que tengan por objeto el desarrollo de actividades deportivas no profesionales\"; establece un registro nacional de estos clubes de barrio y de pueblo con la finalidad de identificarl os, de clasificarlos de acuerdo con su desarrollo, su cantidad de afiliados y dem\u00e1s, de re sguardar y proteger sus derechos, para generar una pol\u00edtica nacional con respecto a este t ipo de entidades que en cada rinc\u00f3n de nuestra patria, de nuestra provincia y de nuestros pueblos desarrollan esa encomiable tarea de fomentar y ocuparse del desarrollo y pr\u00e1ctica del d eporte, sobre todo de nuestros ni\u00f1os, nuestros adolescentes, nuestros j\u00f3venes. Tambi\u00e9n crea varios mecanismos y pol\u00edticas de asist encia, de colaboraci\u00f3n con las entidades y establece beneficios. El Art\u00edculo 19\u00ba d e esta ley nacional invita a las provincias a adherir y en la Comisi\u00f3n de Deporte que presido r\u00e1p idamente consideramos el proyecto y emitimos este dictamen aconsejando la aprobaci\u00f3n de l presente proyecto de ley, cuyo Art\u00edculo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 230 1\u00ba adhiere a la ley nacional que he mencionado y en el Art\u00edculo 2\u00ba designa como organismo de aplicaci\u00f3n de esta ley a la Subsecretar\u00eda de Deport es, dependiente del Ministerio de Educaci\u00f3n, Deportes y Prevenci\u00f3n de Adicciones. Debo decir, se\u00f1or Presidente, que la r\u00e1pida decisi\u00f3 n del bloque oficialista de adherir a la ley nacional de clubes de barrio y pueblo es abs olutamente coincidente con el fuerte compromiso que el se\u00f1or gobernador Urribarri tiene con el deporte; tambi\u00e9n est\u00e1 nuestro compromiso de trabajar r\u00e1pidamente en la comisi\u00f3n u n proyecto que tiene media sanci\u00f3n del Senado que tiene que ver con el r\u00e9gimen de apoyo a las instituciones deportivas que participan en competencias nacionales. Vamos a trabajar tambi\u00e9 n para que eso fructifique y tambi\u00e9n hay una iniciativa de aumentar los aportes que son dest inados por parte del Estado provincial. En el d\u00eda de ayer, en la Vieja Usina participamos d e una actividad vinculada a la discusi\u00f3n de la nueva ley nacional de deporte. La l ey vigente que fue sancionada en el \u00faltimo gobierno del general Per\u00f3n, en 1974, es decir, es u na ley que ya tiene 40 a\u00f1os. De manera que entiendo que estamos consolidando un complejo de no rmas que atienden al fomento y al desarrollo integral del deporte, incluido el deport e de m\u00e1ximo nivel de competencia, que l\u00f3gicamente es siempre el indicador del desarrollo de los pueblos en el rendimiento que se tiene. Nosotros estamos trabajando para eso y, de h echo, ha sido este gobierno el que cre\u00f3 el Ministerio de Deporte. Adem\u00e1s estamos trabajando en pol\u00edticas activas que tienen que ver con el desarrollo del deporte en los barrios, del deporte social que tambi\u00e9n es un \u00e1mbito fundamental para trabajar seriamente y con resultados muy concretos en el esfuerzo para que la sociedad se pueda liberar de los vicios sociales de la modernid ad que da\u00f1a a la juventud, que da\u00f1a a nuestros ciudadanos. Sin duda, la pr\u00e1ctica deportiv a es una herramienta formidable para conseguir formaci\u00f3n de mejores ciudadanos, mejores personas. Solicitamos el apoyo de los se\u00f1ores diputados para que podamos adherir r\u00e1pidamente a la nueva ley nacional de deporte, para que la Sub secretaria de Deporte pueda redactar el decreto reglamentario y que r\u00e1pidamente podamos est ablecer un registro de todos los clubes de barrio de nuestra provincia para que puedan acce der a los beneficios de la ley nacional. Estamos generando un sinn\u00famero de normas para que e l derecho a la pr\u00e1ctica deportiva y a la formaci\u00f3n deportiva sean efectivam ente un derecho universal para que todos tengan la posibilidad de practicar un deporte en lo s distintos niveles, en las distintas disciplinas y en cada lugar de la provincia. SR. VIALE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: desde el Bloque Socialista vamos a acompa\u00f1ar la iniciativa del diputado Albornoz. No puedo dejar de mencionar que hemos presentado un proyecto extenso y muy concienzudo hecho con el sentido de apuntalar, prom over, afianzar los m\u00e1s de 350 clubes que hay en toda la provincia, no solo con los recursos de los fondos nacionales que plantea el diputado Albornoz, sino que incluso propon\u00edamos que justamente con ese presupuesto oneros\u00edsimo que se iba a destinar al estadio \u00fanico de la ciudad de Paran\u00e1 se pod\u00eda subsidiar, ayudar -si vale la palabra- con 5.000 pesos mensual es, durante 48 a\u00f1os, a los 350 clubes que aproximadamente hay en la provincia de Entre R\u00edos, entidades que cumplen -como bien se ha dicho aqu\u00ed- la funci\u00f3n social de promover un deport e constructivo, desde lo f\u00edsico y lo mental, y no ese deporte espect\u00e1culo que se promov\u00eda con ese megaestadio que aparentemente ser\u00e1 solo una ilusi\u00f3n. Lamentando que no se puedan utilizar recursos genui nos de nuestra provincia -como deber\u00eda ser- para apuntalar y promover el deporte e n estos clubes de barrio, esperamos que esos recursos de la ley nacional que ha mencionado el diputado Albornoz lleguen al destino que debe ser y promover en forma equitativa y en to do el territorio provincial la pr\u00e1ctica y la funci\u00f3n social que cumplen los maltratados y heroic os clubes de barrios. Por lo expuesto, se\u00f1or Presidente, vamos a acompa\u00f1a r la iniciativa del se\u00f1or diputado Albornoz. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 231 26 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 7 LEY NACIONAL Nro. 27.098 -R\u00c9GIMEN DE PROMOCI\u00d3N DE L OS CLUBES DE BARRIO Y DE PUEBLO-. ADHESI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.741) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el proyecto de ley en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n l a votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda aprobado*. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. * Texto aprobado remitirse al punto 25. 27 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 8 BANCO DE PRODUCTOS M\u00c9DICOS IMPLANTABLES. CREACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 19.819) SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 8 (Expte. Nro. 19.819). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social ha considerado el proyecto de ley Expte. Nro. 19.819, autor\u00eda del se\u00f1or diputado Mend oza, devuelto en revisi\u00f3n, por el que se crea en el \u00e1mbito del Ministerio de Salud de la Pro vincia, el \"Banco de Productos M\u00e9dicos Implantables\"; y por las razones que dar\u00e1 su miembr o informante, aconseja su aprobaci\u00f3n con las modificaciones introducidas por la C\u00e1mara revis ora. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Banco de Productos M\u00e9dicos Implantables.- Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito del Ministerio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos, el \"Banco d e Productos M\u00e9dicos Implantables\" que tendr\u00e1 a su cargo la provisi\u00f3n de productos m\u00e9dicos implantables y la asistencia t\u00e9cnica necesaria. Enti\u00e9ndase por \"Banco de Productos M\u00e9dicos Implanta bles\" a los efectos de esta ley, un sistema de almacenamiento que se dispondr\u00e1 a trav\u00e9s de los proveedores registrados en el Ministerio de Salud, quienes deber\u00e1n garantizar el dep\u00f3sito de los productos m\u00e9dicos implantables. El Ministerio de Salud de la Provincia es la autori dad de aplicaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Productos m\u00e9dicos implantables.- Enti\u00e9ndase por producto m\u00e9dico implantable a aquel dise\u00f1ado para ser introducido totalmente en el cuerpo humano o para sustituir una superficie epitelial o la superficie ocular mediant e intervenci\u00f3n quir\u00fargica y destinado a permanecer all\u00ed despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n. Tambi\u00e9n se considerar\u00e1 producto implantable cualquier producto m\u00e9dico destinado a ser introduci do parcialmente en el cuerpo humano mediante intervenci\u00f3n quir\u00fargica y a permanecer en \u00e9l a largo plazo despu\u00e9s de dicha intervenci\u00f3n. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Objetivo del Banco.- El objetivo del Banco es co ntar con la cantidad y variedad de productos m\u00e9dicos implantables suficientes que p ermitan atender con eficiencia, oportunidad y celeridad los requerimientos de los p acientes de efectores p\u00fablicos de salud de la Provincia. El tr\u00e1mite administrativo completo a realizarse cuando un paciente requiera de uno o m\u00e1s productos m\u00e9dicos implantables, desde la soli citud por parte del m\u00e9dico hasta su provisi\u00f3n, no podr\u00e1 exceder los cinco (5) d\u00edas corr idos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 232 ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Beneficiarios. Requisitos.- Son beneficiarias de la presente ley todas las personas que sean hospitalizadas en un efector p\u00fabl ico de salud de la Provincia, cuenten o no con cobertura de obra social. Dichas personas deben adem\u00e1s cumplir con los siguientes requisitos: a)- Encontrarse hospitalizadas en un efector p\u00fablic o de salud de la Provincia. b)- Poseer domicilio real en la provincia de Entre R\u00edos o, en caso contrario, haber sido hospitalizadas por razones accidentales en un efect or p\u00fablico de salud de la Provincia. c)- Poseer prescripci\u00f3n m\u00e9dica expedida por m\u00e9dico de un hospital p\u00fablico en donde conste la necesidad y el producto m\u00e9dico implantable a utiliz ar. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Beneficiario afiliado a obra social.- El product o m\u00e9dico implantado o a implantar a un paciente afiliado a una obra social que se encuentre hospitalizado en un efector p\u00fablico de salud de la Provincia ser\u00e1 soportado eco n\u00f3micamente por la obra social de acuerdo a lo establecido en la normativa vigente y conforme lo determine la reglamentaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Beneficiario asegurado.- El producto m\u00e9dico impl antado o a implantar a un paciente asegurado por una empresa de seguros que s e encuentre hospitalizado en un efector p\u00fablico de salud de la Provincia ser\u00e1 soportado eco n\u00f3micamente por la empresa aseguradora de acuerdo a lo establecido en la normativa vigente y conforme lo determine la reglamentaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Procedimiento de compra.- El procedimiento de co mpra se realizar\u00e1 conforme al r\u00e9gimen de compras y contrataciones seg\u00fan la nor mativa vigente. Se deber\u00e1 asegurar una cantidad m\u00ednima de productos m\u00e9dicos implantables que permitan el real cumplimiento del objeto del Banco y en orden a la demanda efectiva de los efectores p\u00fablicos de la provincia de Entre R\u00edos. Asimismo se deber\u00e1 asegurar que los productos m\u00e9dicos implantables satisfagan la calidad y caract er\u00edsticas, exigidas en la prescripci\u00f3n m\u00e9dica. La marca del producto es un requisito esencial y de terminante en el procedimiento de selecci\u00f3n y compra. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Almacenamiento de los productos.- Las empresas p roveedoras de los productos m\u00e9dicos implantables deber\u00e1n garantizar e l almacenamiento sin costo adicional y bajo las condiciones previstas en la Resoluci\u00f3n Nro . 255 del Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social de la Naci\u00f3n, hasta que sean requeridos para su utilizaci\u00f3n en un paciente. La autoridad de aplicaci\u00f3n habilitar\u00e1 el dep\u00f3sito c onforme lo establezca la reglamentaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Registro de Proveedores del Banco de Productos M \u00e9dicos Implantables.- Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito del Ministerio de Salud de la P rovincia el Registro de Proveedores del Banco de Productos M\u00e9dicos Implantables, que tendr\u00e1 a su cargo el registro y habilitaci\u00f3n de las empresas oferentes de los productos m\u00e9dicos imp lantables. Para estar inscriptos en el Registro, las empresas que fabriquen, importen, distribuyan y comercialicen productos m\u00e9dicos implantables en el \u00e1mbito del territorio provincial, deber\u00e1n acreditar la inscripci\u00f3n y habilitaci\u00f3n mediante ce rtificaci\u00f3n expedida por la Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9 dica y por el Ministerio de Salud de la Provincia, conforme lo determine la reglamentaci\u00f3n de la presente. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Caracter\u00edsticas del producto m\u00e9dico implantable. - El producto m\u00e9dico implantable deber\u00e1 cumplir con los requisitos exigi dos por Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica y conta r con el certificado del establecimiento donde consten vigencia y rubro, conforme lo estable ce la Resoluci\u00f3n Nro. 255/94 del Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social de la Naci\u00f3n. Para ser com ercializado o distribuido en la jurisdicci\u00f3n provincial deber\u00e1 contar tambi\u00e9n con la autorizaci\u00f3 n del Ministerio de Salud de la Provincia, seg\u00fan lo establezca la reglamentaci\u00f3n de la present e ley. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Evaluaciones t\u00e9cnicas.- Los productos m\u00e9dicos im plantables entregados a los efectores p\u00fablicos ser\u00e1n sometidos a evaluaciones t \u00e9cnicas, si la autoridad competente lo requiere, o a pedido de los profesionales m\u00e9dicos p ara verificar la calidad de los mismos. Las evaluaciones se realizar\u00e1n con la colaboraci\u00f3n de l a Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional (UTN), Facultad Regional Paran\u00e1, la Universidad Nacional d e Entre R\u00edos (UNER), Facultad de Ingenier\u00eda, Colegios Profesionales de Ingenieros Es pecialistas, u otras instituciones con competencia en la materia, a trav\u00e9s de la instrumen taci\u00f3n de convenios. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 233 ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Solicitud del producto.- Para solicitar el produ cto m\u00e9dico implantable se confeccionar\u00e1 un formulario que tendr\u00e1 car\u00e1cter de declaraci\u00f3n jurada. El formulario ser\u00e1 suscripto por el m\u00e9dico y el paciente o quien lo re presente, en el cual constar\u00e1 en detalle el producto m\u00e9dico que se solicita para ser implantado , procedimiento que se realizar\u00e1 conforme a la reglamentaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Financiamiento.- Para hacer frente a los gastos que demande la implementaci\u00f3n de la presente ley, se proceder\u00e1 a l a creaci\u00f3n de una partida especial dentro del presupuesto del Ministerio de Salud, a la cual se transferir\u00e1n los fondos de las partidas ya existentes destinadas para este tipo de erogaciones y se integrar\u00e1 subsidios y donaciones de personas, instituciones tanto p\u00fablicas como privada s. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Reglamentaci\u00f3n.- El Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1 la presente ley dentro de los sesenta (60) d\u00edas corridos contados a partir de la promulgaci\u00f3n de la misma y determinar\u00e1 los instrumentos legales y condiciones para la prov isi\u00f3n de las pr\u00f3tesis. ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 18 de marzo de 2015. SCHMUNCK - STRATTA - PROSS - BISOGNI - MENDOZA - BARGAGNA - FLORES. SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. SR. MENDOZA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: este proyecto que vuelve en revis i\u00f3n del Senado fue aprobado por unanimidad en esta C\u00e1mara de Diputados el 28 de ago sto de 2013, por lo cual agradecimos en su momento a nuestros pares y nuevamente los invita mos a apoyarlo con su voto para poder sancionarlo con fuerza de ley, para darle al Poder Ejecutivo una gran herramienta para poder paliar una necesidad muy grande que tenemos en el s istema de salud como es la provisi\u00f3n de pr\u00f3tesis. Ante esta urgente necesidad, el Gobernado r ha dictado un decreto para atender debidamente a nuestros ciudadanos entrerrianos. Agradezco nuevamente al equipo de Traumatolog\u00eda del Hospital San Mart\u00edn, que colabor\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de este proyecto, a la F acultad de Bioingenier\u00eda, a la Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional, al equipo de colaboradores de mi oficina, al equipo de esta C\u00e1mara que tenemos en comisiones que siempre nos dieron una ma no con la t\u00e9cnica legislativa, como as\u00ed tambi\u00e9n a los senadores, que durante todo el a\u00f1o pa sado trabajaron en esto hasta darle aprobaci\u00f3n el 3 de diciembre. Quiero remarcar la importancia de este proyecto par a todos los entrerrianos, por eso, solicito a mis pares su acompa\u00f1amiento para darle s anci\u00f3n definitiva a este proyecto de ley. 28 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 8 BANCO DE PRODUCTOS M\u00c9DICOS IMPLANTABLES. CREACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 19.819) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar, con la aclaraci\u00f3n de que hacerlo por la afirmativa signifi ca aceptar las modificaciones del Senado y darle sanci\u00f3n definitiva al proyecto de ley. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda sancionado*. Se har\u00e1n las comunicaciones p ertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto 27. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 234 29 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 9 LEY NACIONAL Nro. 25.649 -UTILIZACI\u00d3N DE MEDICAMENT OS POR SU NOMBRE GEN\u00c9RICO-. ADHESI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.621) SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 9 (Expte. Nro. 20.621). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: Las Comisiones de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social y de Legislaci\u00f3n General han considerado el proyecto de ley, Expte. Nro. 20.621, autor\u00eda del se\u00f1or diputado Almar\u00e1 y coautor\u00eda del se\u00f1or diputado Schmunck, por el que s e adhiere la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional Nro. 25.649 de promoci\u00f3n de la utiliza ci\u00f3n de medicamentos por su nombre gen\u00e9rico y, por las razones que dar\u00e1 su miembro inf ormante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rese la Provincia de Entre R\u00edos, a la Ley N acional Nro. 25.649, de promoci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de medicamentos por su nombre gen\u00e9rico. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Ser\u00e1 autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley, el Ministerio de Salud de la Provincia. ART\u00cdCULO 3\u00b0 .- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 18 de marzo de 2015. - Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social: SC HMUNCK - STRATTA - PROSS - MONJO - NAVARRO - MENDOZA - BARGAGNA - FLORES. - Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General: STRATTA - MENDOZ A - URANGA - PROSS - RUBERTO - BARGAGNA - ROMERO - FLORES - ALMAR\u00c1. SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. SR. SCHMUNCK - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: sabemos que en el \u00e1mbito de la sa lud, en este caso en el sector farmac\u00e9utico, existe el medicamento de nombre gen\u00e9r ico, que generalmente lleva el nombre de la droga que le da sustento, y tambi\u00e9n existe el me dicamento generado por los laboratorios, tanto nacionales como internacionales, que le ponen un nombre comercial al medicamento que contiene una droga espec\u00edfica. Este proyecto tiene por fin brindarle al m\u00e9dico la posibilidad de recetar un medicamento gen\u00e9rico -o sea, con el nomb re de la droga- y de sugerirle al paciente un nombre comercial; y tambi\u00e9n se habilita al farma c\u00e9utico la posibilidad de que si no existe el medicamento recetado con el nombre comercial, que n omine otro nombre comercial, atendiendo fundamentalmente a los costos del produc to. Sabemos que los medicamentos se rigen comercialmente por la oferta y la demanda, qu e los laboratorios por ah\u00ed fijan un costo diferente o determinado para un mismo producto, de esta manera los gen\u00e9ricos, que son medicamentos confiables porque est\u00e1n garantizados p or la Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (ANMAT) , y se prescriben con toda formalidad y legalidad por parte de los profesionales. As\u00ed que nos pareci\u00f3 que era totalmente correcto bri ndarles a los profesionales esta posibilidad para que, en definitiva, tengamos una m ejor salud y el acceso a medicamentos a menores costos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 235 30 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 9 LEY NACIONAL Nro. 25.649 -UTILIZACI\u00d3N DE MEDICAMENT OS POR SU NOMBRE GEN\u00c9RICO-. ADHESI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.621) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el proyecto de ley en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n l a votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda aprobado*. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. * Texto aprobado remitirse al punto 29. 31 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 10 LEYES NACIONALES NROS. 23.660 Y 23.661 -SERVICIOS M \u00c9DICOS Y RAMAS DEL COBRO DE \"PLUS\". Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.635) SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 10 (Expte. Nro. 20.635). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social ha considerado el proyecto de ley, Expte. Nro. 20.635, autor\u00eda del se\u00f1or diputado Rube rto y coautor\u00eda de los se\u00f1ores diputados Flores, Bisogni, Mendoza, Almar\u00e1, Uranga, Romero, A lbornoz y Monjo, por el que se proh\u00edbe en todo el territorio de la provincia el cobro de p lus por servicios m\u00e9dicos a los afiliados que gocen de cobertura m\u00e9dico asistencial y, por las ra zones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n con las modificaciones intro ducidas. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Proh\u00edbase en todo el territorio de la provincia de Entre R\u00edos el cobro de plus a toda persona f\u00edsica como retribuci\u00f3n por los servic ios prestados por los profesionales del arte de curar y las ramas anexas. La prohibici\u00f3n favorec e a los afiliados beneficiarios de las Leyes Nacionales Nro. 23.660 y Nro. 23.661 y de la Ley Pr ovincial Nro. 5.326/73 y sus modificatorias, siempre que el pago supere los aranceles fijados en convenios suscriptos entre la entidad y los profesionales m\u00e9dicos u organizaciones gremiales qu e los agrupen, como retribuci\u00f3n. Para el caso que las obligaciones convenidas hayan sido respetadas por parte de las obras sociales, se establece la presente prohibici\u00f3n comp rendiendo a las prestaciones cl\u00ednicas, sanatoriales, de diagn\u00f3stico y tratamiento y cualqu ier otra que se encuentre cubierta por las citadas leyes o convenios. A los fines de la presente ley, se considera \"plus\" , a toda suma dineraria o retribuci\u00f3n complementaria cobrada, exigida o recibida indebida mente de los beneficiarios de las obras sociales, que excedan los importes de los aranceles convenidos entre la entidades y los profesionales m\u00e9dicos u organizaciones gremiales qu e los agrupen, como retribuci\u00f3n por sus servicios. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Ser\u00e1 autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente el M inisterio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos. Las obras sociales, actuan do en el inter\u00e9s de sus afiliados, deber\u00e1n recibir las denuncias e impulsar el procedimiento a dministrativo correspondiente, remitiendo dichas actuaciones al Ministerio de Salud de la Pro vincia. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- A efectos de erradicar los actos prohibidos por la presente y con la finalidad de detectar, comprobar y sancionar la comisi\u00f3n de los mismos, el Ministerio de Salud podr\u00e1 actuar ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 236 de oficio o a pedido de parte. Tendr\u00e1n legitimidad activa para promover acciones los afiliados a que se refieren el Art\u00edculo 3\u00ba de la Ley Nro. 5.326 /73 y modificatorias, y los Art\u00edculos 8\u00ba y 9\u00ba de la Ley Nacional Nro. 23.660, seg\u00fan se trate, que de nuncien haber sido damnificados por el cobro de plus por parte de los profesionales m\u00e9dico s. En este \u00faltimo caso la autoridad de aplicaci\u00f3n debe r\u00e1 notificar y remitir las actuaciones a la Superintendencia de Servicios de Salud de la Naci\u00f3n en el plazo que disponga la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Cr\u00e9ase un cuerpo de inspectores cuya direcci\u00f3n e star\u00e1 a cargo de la autoridad de aplicaci\u00f3n, quienes inspeccionar\u00e1n activa y regu larmente los domicilios, consultorios y efectores de salud donde ejerzan sus actividades lo s prestadores de las diferentes Obras Sociales, a fin de detectar la realizaci\u00f3n de las p r\u00e1cticas prohibidas por la presente ley. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Ante la violaci\u00f3n de lo dispuesto en la presente ley, los inspectores labrar\u00e1n \"in situ\" el acta de infracci\u00f3n que tendr\u00e1 car\u00e1cter de instrumento p\u00fablico, la que podr\u00e1 ser rubricada por el prestador inspeccionado. Efectuada el acta de infracci\u00f3n, deber\u00e1 darse inter venci\u00f3n a la Administradora Tributaria de Entre R\u00edos (ATER) y a la Administraci\u00f3n Federal de Ingresos P\u00fablicos (AFIP), a fin de que \u00e9stas apliquen las sanciones que pudieran correspon der. Dentro de los dos (2) d\u00edas h\u00e1biles de labrada el ac ta, el responsable que designe la autoridad de aplicaci\u00f3n, remitir\u00e1 copia de la misma al presta dor, el que dispondr\u00e1 de cinco (5) d\u00edas h\u00e1biles para efectuar su descargo. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Transcurrido el plazo se\u00f1alado en el art\u00edculo an terior, hubiese o no mediado descargo por parte del prestador, la autoridad de a plicaci\u00f3n dispondr\u00e1 de un plazo m\u00e1ximo de quince (15) d\u00edas h\u00e1biles para resolver la acci\u00f3n ad ministrativa. Cumplido el plazo indicado y luego de merituar las pruebas producidas, se aplicar\u00e1 a los infractores las siguientes sanciones de acuerdo con la gravedad de la falta cometida y de la reincidencia en las mismas: a) Multa equivalente a un (1) salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil y hasta cinco (5), con mas noventa (90) d\u00edas de suspensi\u00f3n de pago alguno y como prest ador de los afiliados del organismo. b) Multa equivalente a cinco (5) salarios m\u00ednimo, v ital y m\u00f3vil y hasta diez (10), con m\u00e1s ciento ochenta (180) d\u00edas de suspensi\u00f3n de pago alguno y c omo prestador de los afiliados del organismo. c) En caso de reincidencia y cuando se tratare espe c\u00edficamente de damnificados afiliados a IOSPER, baja permanente de los registros de prestad ores del Instituto e inhabilitaci\u00f3n definitiva para prestar servicios al mismo. Las dem\u00e1s obras so ciales determinar\u00e1n igual medida si lo considerasen necesario. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Dentro del plazo de sesenta (60) d\u00edas corridos c ontados a partir de la entrada en vigencia de la presente, la autoridad de aplicac i\u00f3n deber\u00e1 proveer carteler\u00eda en cantidad adecuada con la inscripci\u00f3n \"el cobro del plus m\u00e9di co es ilegal, den\u00fancielo\", y deber\u00e1 contener el modo y los lugares donde podr\u00e1n realizarse las d enuncias pertinentes, y ser\u00e1 exhibida obligatoriamente en lugar visible tanto en centros ambulatorios como de internaci\u00f3n. La constataci\u00f3n de la ausencia de esta carteler\u00eda info rmativa har\u00e1 pasible al prestador o al centro de atenci\u00f3n de las sanciones previstas en la presen te, siempre y cuando exista certificaci\u00f3n de la recepci\u00f3n de la carteler\u00eda por parte del prestad or o centro de atenci\u00f3n. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 18 de marzo de 2015.- SCHMUNCK - STRATTA - PROSS - MONJO - NAVARRO - MENDOZA - BARGAGNA - FLORES. SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. SR. RUBERTO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: este proyecto, que tuvo ingreso e l a\u00f1o pasado, fue tratado en comisi\u00f3n con la participaci\u00f3n de entidades gremiale s del sector salud, donde se propusieron algunas modificaciones y el texto que hoy se pone e n consideraci\u00f3n fue consensuado ah\u00ed. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 237 Al comienzo de la sesi\u00f3n se hablaba de Eduardo Gale ano como pensador. Yo traje una frase de Ra\u00fal Scalabrini Ortiz, que dice que aquell o que no se legisla expl\u00edcitamente para el d\u00e9bil, se legisla impl\u00edcitamente para el fuerte. El proyecto de ley que se encuentra a consideraci\u00f3n evidentemente es un inicio en ese sen tido, es un inicio porque todav\u00eda tiene que ir a la C\u00e1mara de Senadores y tiene que implementar se. Yo que provengo del mundo gremial o sindical hace muchos a\u00f1os que recibo la queja del c iudadano com\u00fan que dice: \"Mir\u00e1, me cobraron un plus\". Entonces, las obras sociales de la provincia elaboraron con sus asesores este proyecto, y hubo reuniones para tratar de reso lver este problema, que es un flagelo. Se han encarado distintas maneras para intentar que el beneficiario de la obra social no pague plus. En algunos casos las prepagas y las obras soc iales tienen su cartilla de prestadores o consultorios m\u00e9dicos propios y esto limita de algun a manera el cobro de plus, porque en consultorio, en sanatorio o en centro de diagn\u00f3stic o propio no se paga plus; pero muchas obras sociales firman convenios con colegios m\u00e9dicos en l os cuales hay m\u00e9dicos que no cobran plus y hay otros que s\u00ed lo cobran. Entonces esto tiende a que haya un listado claro y espec\u00edfico que se pueda exhibir, y que el profesional que se compromete a trabajar por los valores que la seguridad social paut\u00f3, no le cobre un plus al afiliado de la obra social. En caso de infracci\u00f3n, la norma prev\u00e9 la posibilidad de que el afiliado haga una exposici\u00f3n y de excluir al profesional del padr\u00f3n de prestadores, la posibilidad de la denuncia ante la ATER o ante la AFIP. Estas son disposiciones que van a poner al Estado en situaci\u00f3n de proteger al m\u00e1s d\u00e9bil. Conocemos innumerables casos en que la gente no sabe si tiene derecho a re clamar o no. Por supuesto que tambi\u00e9n hay una parte de culpa de la seguridad social o del financiador, que son las obras sociales; pero creo que este proyecto es el inicio para cambiar esto. Tambi\u00e9n va a obligar al financiador y a las o bras sociales a pagar m\u00e1s en t\u00e9rmino, a mejorar los honorarios a los prestadores; pero se v a a estar protegiendo fundamentalmente al m\u00e1s d\u00e9bil, aquel a quien la secretaria del profesio nal le dice: \"Adem\u00e1s de la orden de consulta, ten\u00e9s que pagar tantos pesos\", porque la obra socia l se atras\u00f3 o por lo que fuere. Es tarea de esta Legislatura dar la herramienta el Poder Ejecutivo, en cabeza del Ministerio de Salud, que va a ser la autoridad de a plicaci\u00f3n de esta ley, para que de una vez por todas empecemos a combatir el pago del plus, qu e nosotros consideramos que es indebido y que act\u00faa sobre el d\u00e9bil, que act\u00faa sobre el que va con zozobra ante la enfermedad de un ni\u00f1o o de un familiar y le dicen: \"No te lo opero o no te atiendo si no me pag\u00e1s esto\". No s\u00e9 en qu\u00e9 va a terminar esto, pero es el puntapi \u00e9 inicial para que se trate este tema, para que se transparenten los pagos que hacen las o bras sociales y para que no se cargue sobre el m\u00e1s d\u00e9bil. Por estos motivos, se\u00f1or Presidente, solicito a mis pares que le den aprobaci\u00f3n a este proyecto. SRA. BARGAGNA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: en el Art\u00edculo 1\u00ba, cuando se menc iona que est\u00e1 prohibido para toda persona f\u00edsica, yo dejar\u00eda nada m\u00e1s que la palabra \"persona\", quitando la palabra \"f\u00edsica\", para incluir a la persona jur\u00eddica tambi\u00e9n, es decir, al sanatorio o la cl\u00ednica, como dice m\u00e1s abajo, que tambi\u00e9n pueden realizar prestaciones a cargo de la obra social, para que de esa forma no aparezcan como intermediarias o queden liberadas de esta previsi\u00f3n. Entonces sugiero modificar o al menos llenar esta omisi\u00f3n, esta lagu na que queda en relaci\u00f3n con las personas jur\u00eddicas. SR. RUBERTO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: creo que es correcta la observaci \u00f3n de la diputada, por lo que aceptamos la modificaci\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Allende) - \u00bfQuedar\u00eda redactado como \"toda persona f\u00edsica y jur\u00eddica\" o solamente con la palabra \"persona\"? SRA. ROMERO - Quedar\u00eda as\u00ed, se\u00f1or Presidente: \"persona f\u00edsica y/o jur\u00eddica\". SR. RUBERTO - Esta bien. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 238 SR. ALIZEGUI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quiero expresar mi sentimiento de orgullo y de reivindicaci\u00f3n a los pacientes que realmente sufren este flagelo en toda la provincia. Tengo una lista donde se cobra plus, pero ser\u00eda muy crudo decirlo. Nosotros, como camioneros, pero especialmente como trabajadores, sentimos que este proyecto de ley reivindica especialmente a dos comp a\u00f1eros de los que alguien se va a acordar, me refiero al compa\u00f1ero Saavedra del gremio de los empleados de comercio y al compa\u00f1ero Morales de los camioneros, a quienes les dec\u00edamos l os \"hombres sanguche\", porque andaban con carteles puestos en la espalda y en el pecho di ciendo \"No al cobro del plus\", y caminaban por la peatonal causando alguna sonrisa. Dec\u00edamos q ue Morales le mostraba el cartel a la gente que estaba en el primer piso y el Tripa Saave dra era el que le mostraba a los que ven\u00edan de frente. M\u00e1s all\u00e1 de este acto de valent\u00eda contra el cobro d e plus, reivindicamos a esos compa\u00f1eros y a todos los dirigentes gremiales que d esde el a\u00f1o 1986 est\u00e1n luchando para poder, por lo menos, legalizar el plus, porque no s olamente que lo cobran, sino que no dan ning\u00fan recibo o hacen cualquier cosa para no respon sabilizarse del cobro. Las obras sociales est\u00e1n pasando por un per\u00edodo bas tante crudo y negro porque el Gobierno nacional no hace los reintegros correspond ientes y les debe millones de pesos; pero aun as\u00ed creo que se est\u00e1 brindando con creces la ca lidad de atenci\u00f3n que necesitan los trabajadores. Expreso mi acompa\u00f1amiento y el compromiso de seguir adelante con toda esta tarea. 32 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 10 LEYES NACIONALES NROS. 23.660 Y 23.661 -SERVICIOS M \u00c9DICOS Y RAMAS DEL COBRO DE \"PLUS\". Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.635) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se va a hacer m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Allende) - Se va a votar el Art\u00edculo 1\u00ba con la modificaci\u00f3n propuesta. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n l a votaci\u00f3n de los Art\u00edculos 2\u00ba a 7\u00ba inclusive. SR. PRESIDENTE (Allende) - El Art\u00edculo 8\u00ba es de forma. Queda aprobado*. Pas a en revisi\u00f3n al Senado. * Texto aprobado: LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Proh\u00edbase en todo el territorio de la provincia de Entre R\u00edos el cobro de plus a toda persona f\u00edsica y/o jur\u00eddica como retribuci\u00f3n p or los servicios prestados por los profesionales del arte de curar y las ramas anexas. La prohibici\u00f3n favorece a los afiliados beneficiarios de las Leyes Nacionales Nro. 23.660 y Nro. 23.661 y de la Ley Provincial Nro. 5.326/73 y sus modificatorias, siempre que el pago supere los aranceles fijados en convenios suscriptos entre la entidad y los profesionales m\u00e9d icos u organizaciones gremiales que los agrupen, como retribuci\u00f3n. Para el caso que las obligaciones convenidas hayan sido respetadas por parte de las obras sociales, se establece la presente prohibici\u00f3n comp rendiendo a las prestaciones cl\u00ednicas, sanatoriales, de diagn\u00f3stico y tratamiento y cualqu ier otra que se encuentre cubierta por las citadas leyes o convenios. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 239 A los fines de la presente ley, se considera \"plus\" , a toda suma dineraria o retribuci\u00f3n complementaria cobrada, exigida o recibida indebida mente de los beneficiarios de las obras sociales, que excedan los importes de los aranceles convenidos entre la entidades y los profesionales m\u00e9dicos u organizaciones gremiales qu e los agrupen, como retribuci\u00f3n por sus servicios. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Ser\u00e1 autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente el M inisterio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos. Las obras sociales, actuan do en el inter\u00e9s de sus afiliados, deber\u00e1n recibir las denuncias e impulsar el procedimiento a dministrativo correspondiente, remitiendo dichas actuaciones al Ministerio de Salud de la Pro vincia. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- A efectos de erradicar los actos prohibidos por la presente y con la finalidad de detectar, comprobar y sancionar la comisi\u00f3n de los mismos, el Ministerio de Salud podr\u00e1 actuar de oficio o a pedido de parte. Tendr\u00e1n legitimidad activa para promover acciones los afiliados a que se refieren el Art\u00edculo 3\u00ba de la Ley Nro. 5.326 /73 y modificatorias, y los Art\u00edculos 8\u00ba y 9\u00ba de la Ley Nacional Nro. 23.660, seg\u00fan se trate, que de nuncien haber sido damnificados por el cobro de plus por parte de los profesionales m\u00e9dico s. En este \u00faltimo caso la autoridad de aplicaci\u00f3n debe r\u00e1 notificar y remitir las actuaciones a la Superintendencia de Servicios de Salud de la Naci\u00f3n en el plazo que disponga la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Cr\u00e9ase un cuerpo de inspectores cuya direcci\u00f3n e star\u00e1 a cargo de la autoridad de aplicaci\u00f3n, quienes inspeccionar\u00e1n activa y regu larmente los domicilios, consultorios y efectores de salud donde ejerzan sus actividades lo s prestadores de las diferentes Obras Sociales, a fin de detectar la realizaci\u00f3n de las p r\u00e1cticas prohibidas por la presente ley. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Ante la violaci\u00f3n de lo dispuesto en la presente ley, los inspectores labrar\u00e1n \"in situ\" el acta de infracci\u00f3n que tendr\u00e1 car\u00e1cter de instrumento p\u00fablico, la que podr\u00e1 ser rubricada por el prestador inspeccionado. Efectuada el acta de infracci\u00f3n, deber\u00e1 darse inter venci\u00f3n a la Administradora Tributaria de Entre R\u00edos (ATER) y a la Administraci\u00f3n Federal de Ingresos P\u00fablicos (AFIP), a fin de que \u00e9stas apliquen las sanciones que pudieran correspon der. Dentro de los dos (2) d\u00edas h\u00e1biles de labrada el ac ta, el responsable que designe la autoridad de aplicaci\u00f3n, remitir\u00e1 copia de la misma al presta dor, el que dispondr\u00e1 de cinco (5) d\u00edas h\u00e1biles para efectuar su descargo. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Transcurrido el plazo se\u00f1alado en el art\u00edculo an terior, hubiese o no mediado descargo por parte del prestador, la autoridad de a plicaci\u00f3n dispondr\u00e1 de un plazo m\u00e1ximo de quince (15) d\u00edas h\u00e1biles para resolver la acci\u00f3n ad ministrativa. Cumplido el plazo indicado y luego de merituar las pruebas producidas, se aplicar\u00e1 a los infractores las siguientes sanciones de acuerdo con la gravedad de la falta cometida y de la reincidencia en las mismas: a) Multa equivalente a un (1) salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil y hasta cinco (5), con mas noventa (90) d\u00edas de suspensi\u00f3n de pago alguno y como prest ador de los afiliados del organismo. b) Multa equivalente a cinco (5) salarios m\u00ednimo, v ital y m\u00f3vil y hasta diez (10), con m\u00e1s ciento ochenta (180) d\u00edas de suspensi\u00f3n de pago alguno y c omo prestador de los afiliados del organismo. c) En caso de reincidencia y cuando se tratare espe c\u00edficamente de damnificados afiliados a IOSPER, baja permanente de los registros de prestad ores del Instituto e inhabilitaci\u00f3n definitiva para prestar servicios al mismo. Las dem\u00e1s obras so ciales determinar\u00e1n igual medida si lo considerasen necesario. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Dentro del plazo de sesenta (60) d\u00edas corridos c ontados a partir de la entrada en vigencia de la presente, la autoridad de aplicac i\u00f3n deber\u00e1 proveer carteler\u00eda en cantidad adecuada con la inscripci\u00f3n \"el cobro del plus m\u00e9di co es ilegal, den\u00fancielo\", y deber\u00e1 contener el modo y los lugares donde podr\u00e1n realizarse las d enuncias pertinentes, y ser\u00e1 exhibida obligatoriamente en lugar visible tanto en centros ambulatorios como de internaci\u00f3n. La constataci\u00f3n de la ausencia de esta carteler\u00eda info rmativa har\u00e1 pasible al prestador o al centro de atenci\u00f3n de las sanciones previstas en la presen te, siempre y cuando exista certificaci\u00f3n de la recepci\u00f3n de la carteler\u00eda por parte del prestad or o centro de atenci\u00f3n. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- De forma. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 240 33 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 11 LEY IMPOSITIVA Nro. 9.622 (TO DECRETO NRO. 2.554/14 MEHF) -AL\u00cdCUOTA DEL IMPUESTO AL EJERCICIO DE PROFESIONES LIBERALES-. MO DIFICACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.762) SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 11 (Expte. Nro. 20.762). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas, ha considerado el proyecto de ley, Expte. Nro. 20.762, autor\u00eda de la se\u00f1ora diputada S tratta y coautor\u00eda de los se\u00f1ores diputados Uranga, Angerosa, Schmunck, Darrich\u00f3n, Flores y Jak imchuk, por el que se modifica el Art\u00edculo 33\u00ba de la Ley Impositiva, referido al importe a tri butar por parte de las profesiones liberales y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aco nseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modificase el Art. 33\u00ba de la Ley Impositiva vige nte Nro. 9.622 (texto ordenado seg\u00fan Decreto Nro. 2.554/14 MEHF), el que quedar\u00e1 r edactado de la siguiente manera: \"F\u00edjase en el dos por ciento (2%) la al\u00edcuota del i mpuesto al ejercicio de profesiones liberales. El importe a tributar no podr\u00e1 ser inferior a $1.44 0 (pesos un mil cuatrocientos cuarenta) anuales. Por cada anticipo corresponder\u00e1 un m\u00ednimo de $120 (pesos ciento veinte). Quedan exceptuados de tales m\u00ednimos los profesionales con una antig\u00fcedad menor a tres a\u00f1os de obtenido el t\u00edtulo profesional.\" ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 31 de marzo de 2015. BISOGNI - V\u00c1ZQUEZ - MENDOZA - VIANO - STRATTA - NAV ARRO - JAKIMCHUK - FLORES. SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. SRA. STRATTA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: este proyecto ha sido debatido en el seno de la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas a instancias de un proyecto que he presentado con un grupo de legisladores, que b\u00e1sicamente aumenta el m\u00ednimo del impuesto a las profesiones liberales. Todos saben que ese impuesto fue creado con un dest ino espec\u00edfico que es el de financiar muchos de los 18 programas de becas que tiene el In stituto Becario de la Provincia, que es un sistema solidario del que tenemos que estar orgullo sos porque es una de las pocas o \u00fanica experiencia que hay en el pa\u00eds en este sentido. El resto de las becas son financiadas por el Tesoro provincial. Quiero destacar tambi\u00e9n que este impuesto hace pr\u00e1c ticamente tres a\u00f1os que no se actualiza y si nosotros queremos mantener la cantid ad de becas y tambi\u00e9n pensar en aumentar el monto de las mismas, tambi\u00e9n tenemos que generar los recursos necesarios para poder tomar ese tipo de decisiones que impactan directame nte en muchas familias entrerrianas. Quiero destacar tambi\u00e9n algo que me parece importan te en el marco de este debate y es que cerca del 40 por ciento de los profesionales tributan el m\u00ednimo del impuesto a las profesiones liberales, que en este momento est\u00e1 en 70 pesos mensuales. Entonces, si nosotros queremos garantizar m\u00e1s becas, si queremos garantizar mejores montos, si queremos gurises y j\u00f3venes incluidos en el sistema educativo , tenemos que avanzar en esta modificaci\u00f3n. Por eso es que les solicito a mis pares la aprobaci \u00f3n del presente proyecto. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 241 34 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 11 LEY IMPOSITIVA Nro. 9.622 (TO DECRETO NRO. 2.554/14 MEHF) -AL\u00cdCUOTA DEL IMPUESTO AL EJERCICIO DE PROFESIONES LIBERALES-. MO DIFICACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.762) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el proyecto de ley en general y en particular, por constar de u n solo art\u00edculo de fondo. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda aprobado*. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. * Texto aprobado remitirse al punto 33. SR. PRESIDENTE (Allende) - No habiendo m\u00e1s asuntos por tratar, queda levant ada la sesi\u00f3n. -Son las 21.40. Norberto Rolando Claucich Claudia del Carmen Ormaz\u00e1bal Director Cuerpo de Taqu\u00edgrafos Directora Diario de Sesiones "}