{"title": "Muri\u00f3 ni\u00f1a de 7 a\u00f1os en Hospital Infantil de M\u00e9xico: \"No quer\u00edan atenderla\", acusaron sus padres", "author": "Daniel Medrano", "url": "https://www.infobae.com/mexico/2023/09/05/murio-nina-de-7-anos-en-hospital-infantil-de-mexico-no-querian-atenderla-acusaron-sus-padres/", "hostname": "infobae.com", "description": "De acuerdo con los padres, la menor no recibi\u00f3 la atenci\u00f3n m\u00e9dica que necesitaba", "sitename": "Infobae", "date": "2023-09-05", "cleaned_text": "Los padres de Cristal Janet, una menor de siete a\u00f1os que falleci\u00f3 en el [Hospital Infantil de M\u00e9xico ](https://www.infobae.com/america/mexico/2021/08/12/hospital-infantil-de-mexico-al-100-de-su-capacidad-en-atencion-covid-19/)Federico G\u00f3mez, ubicado en la Ciudad de M\u00e9xico, declararon que emitir\u00e1n una denuncia en contra del personal m\u00e9dico de la instituci\u00f3n de salud, pues los acusan por tener presunta responsabilidad en la muerte de la menor de edad, de acuerdo con sus acusaciones, no le quisieron brindar la atenci\u00f3n m\u00e9dica que requer\u00eda. [Te puede interesar: \u00bfPor qu\u00e9 suena la alerta s\u00edsmica durante los simulacros? Esto dice Protecci\u00f3n Civil de CDMX ](/mexico/2023/09/20/por-que-suena-la-alerta-sismica-durante-los-simulacros-esto-dice-proteccion-civil-de-cdmx/) La raz\u00f3n por la que la peque\u00f1a Cristal Janet fue internada en la instituci\u00f3n m\u00e9dica fue porque requer\u00eda atenci\u00f3n por el padecimiento de un retinoblastoma o c\u00e1ncer en los ojos, afecci\u00f3n de la que en los \u00faltimos 20 d\u00edas hab\u00eda presentado cuatro reca\u00eddas, algunas como consecuencia del desabasto de medicamentos, lo que origin\u00f3 que el deterioro en su salud fuera en aumento, a tal punto de que la peque\u00f1a perdi\u00f3 la vista de manera r\u00e1pida. De acuerdo con la informaci\u00f3n que comparti\u00f3 el padre de la menor a diferentes medios de comunicaci\u00f3n, expres\u00f3 que ya hab\u00eda acudido al menos en dos ocasiones al Hospital Infantil y los m\u00e9dicos que laboran presuntamente no quisieron realizarle estudios a Cristal para atender a buen tiempo el nuevo padecimiento que estaba afectando a la ni\u00f1a. [Te puede interesar: Su abuelo estuvo en la matanza del 68 y su padre fue titular de la DFS: el pasado de la familia de Garc\u00eda Harfuch](/mexico/2023/09/09/su-abuelo-estuvo-en-la-matanza-del-68-y-su-padre-fue-titular-de-la-dfs-el-pasado-de-la-familia-de-garcia-harfuch/) El padre relat\u00f3 que los m\u00e9dicos de la instituci\u00f3n \"no quisieron atender a la peque\u00f1a\" y destac\u00f3 que al ver que la salud de su hija empeoraba cada vez m\u00e1s, decidi\u00f3 llevarla con un m\u00e9dico particular para que la revisar\u00e1 con el fin de saber porque estaba presentando s\u00edntomas alternos al c\u00e1ncer. El m\u00e9dico particular le realiz\u00f3 estudios a la menor en donde el diagn\u00f3stico arroj\u00f3 que el h\u00edgado de Cristal estaba muy inflamado, lo que provoc\u00f3 una obstrucci\u00f3n en el funcionamiento de sus \u00f3rganos. [Te puede interesar: As\u00ed fue el atentado contra Omar Garc\u00eda Harfuch en calles de la Ciudad de M\u00e9xico](/mexico/2023/09/20/asi-fue-el-atentado-contra-omar-garcia-harfuch-en-calles-de-la-ciudad-de-mexico/) Al ya contar con las pruebas que confirmaban que la menor realmente ten\u00eda problemas graves de salud, el padre decidi\u00f3 volver al Hospital Infantil de M\u00e9xico Federico G\u00f3mez para que le administraran el tratamiento correspondiente. El padre mencion\u00f3 que la ni\u00f1a fue remitida al \u00e1rea de urgencias; sin embargo, pese a que ya estaba siendo atendida, el personal m\u00e9dico les comparti\u00f3 que ya era muy tarde para atender su enfermedad y que no pod\u00edan hacer nada para salvarla. Tras dos d\u00edas de permanecer hospitalizada, Cristal falleci\u00f3. A trav\u00e9s de redes sociales, el padre de Janet realiz\u00f3 una publicaci\u00f3n para despedir a la menor, en donde anex\u00f3 algunas fotos de la peque\u00f1a Cristal Janet. \"Se despide mi peque\u00f1a cristal de sus seguidores. Recu\u00e9rdenla siempre en sus corazones una guerrera que luch\u00f3 hasta lo \u00faltimo\", expres\u00f3 Crisanto Flores Chalchi a trav\u00e9s de una publicaci\u00f3n de Facebook. Padres de Janet Cristal buscar\u00e1n denunciar a los m\u00e9dicos del Hospital Infantil de M\u00e9xico por negligencia m\u00e9dica Los padres de la peque\u00f1a Cristal Janet exigen que la causa de muerte de su hija no fue por el c\u00e1ncer de ojos que padec\u00eda, pues de acuerdo a lo que ellos mencionan, la causa de su muerte fue una presunta falta de atenci\u00f3n m\u00e9dica eficiente. Ellos comentaron que hace aproximadamente 20 d\u00edas acudieron para que le realizar\u00e1n a su hija estudios para conocer lo que le estaba afectando, a lo que ellos supuestamente se excusaron con un \"todo est\u00e1 bien\". Es el instante en el que deciden llevarla con otro m\u00e9dico, en donde descubren que la situaci\u00f3n ya era de urgencia y al volver al Hospital Infantil de M\u00e9xico les dicen que ya es demasiado tarde. Es por eso que los padres de la ni\u00f1a han declarado que buscar\u00e1n ejecutar una denuncia ante la Fiscal\u00eda General de Justicia de la Ciudad de M\u00e9xico en contra de los doctores que presuntamente no quisieron brindarle la atenci\u00f3n a la peque\u00f1a Cristal Janet. M\u00e1s Noticias [La temperatura m\u00e1s baja registrada en el territorio mexicano fue la del 27 de diciembre de 1997, cuando el term\u00f3metro descendi\u00f3 hasta los -25 grados](/mexico/2023/09/25/mazatlan-la-prediccion-del-tiempo-para-este-25-de-septiembre/) Mazatl\u00e1n: la predicci\u00f3n del tiempo para este 25 de septiembre [La temperatura m\u00e1s baja registrada en el pa\u00eds fue la del 27 de diciembre de 1997, cuando el term\u00f3metro disminuy\u00f3 hasta los -25 grados](/mexico/2023/09/25/prevision-del-clima-en-puerto-vallarta-para-antes-de-salir-de-casa-este-25-de-septiembre/) Previsi\u00f3n del clima en Puerto Vallarta para antes de salir de casa este 25 de septiembre [La temperatura m\u00e1s alta registrada en el territorio mexicano fue la del 6 de julio de 1966, cuando el term\u00f3metro subi\u00f3 hasta los 58.5 grados](/mexico/2023/09/25/como-estara-el-clima-hoy-en-tijuana/) \u00bfC\u00f3mo estar\u00e1 el clima hoy en Tijuana? [La Fiscal\u00eda de Sonora ya abri\u00f3 una investigaci\u00f3n para dar con los responsables de la agresi\u00f3n](/mexico/2023/09/25/ataque-a-policias-en-san-luis-rio-colorado-deja-dos-muertos-entre-ellos-al-periodista-jesus-gutierrez-vergara/) Ataque a polic\u00edas en San Luis R\u00edo Colorado deja dos muertos, entre ellos al periodista Jes\u00fas Guti\u00e9rrez Vergara [La temperatura m\u00e1s alta registrada en el pa\u00eds fue la del 6 de julio de 1966, cuando el term\u00f3metro subi\u00f3 hasta los "}