{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/wp-content/uploads/2021/03/farmapress-173.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "E ILUSTRE COLEGIO DE FARMAC\u00c9UTICOS DE SEVILLA Febrero 2021173 A fondo Adjuntos de Zona: comunicar y empoderar sanitariamente a los compa\u00f1eros en su entornoAP-Farm@ Herramienta pionera para mejorar la comunicaci\u00f3n con la Atenci\u00f3n PrimariaEN PORTADA 2020 SE DESPIDE DEJANDO ATR\u00c1S DEFINITIVAMENTE LAS SUBASTAS FARMAPRESS 17302 AGENDA DEL PRESIDENTE / SUMARIO FARMAPRESS 173 AGENDA DEL PRESIDENTE SUMARIO SECCIONES 02 Agenda del Presidente 03 En mi opini\u00f3n Prioridad nacional 04 En portada 2020 Se despide dejando atr\u00e1s definitivamente las subastas Herramienta pionera para mejorar la comunicaci\u00f3n con la Atenci\u00f3n Primaria 10 A fondo Adjuntos de Zona: comunicar y empoderar sanitariamente a los compa\u00f1eros en su entorno15 Actualidad El Aula de la Salud del Colegio ofreci\u00f3 casi 40 sesiones divulgativas sobre donaci\u00f3n de sangre 16 Ultima hora Los farmac\u00e9uticos adjuntos se consolidan como referencia formativa de la Farmacia sevillana de la mano de la jornada #DisPensando 19 Facturaci\u00f3n28 Y 29 DE ENERO COORDINACI\u00d3N VACUNACI\u00d3N COVID 27 DE ENERO REUNI\u00d3N PATRONATO FUNDACI\u00d3N FEDER CON SM LA REINA 26 DE ENERO REUNI\u00d3N PRESIDENTES CACOF COORDINACI\u00d3N VACUNACI\u00d3N COVID 25 DE ENERO PERMANENTE ATENCI\u00d3N PRENSA (VACUNAS) 22 DE ENERO GESTIONES VACUNACI\u00d3N COVID SESI\u00d3N FARMAEDUSA (AJT\u00ba ALCAL\u00c1 DE GUADAIRA) 20 DE ENERO REUNI\u00d3N SINDICATO ADJUNTOS DE SEVILLA 19 DE ENERO REUNI\u00d3N SANOFI LABORATORIO JUNTA DE GOBIERNO 18 DE ENERO FIRMA CONGRESO PROVIDA PRESIDENTE 15 DE ENERO REUNI\u00d3N TEMAS CACOF13 DE ENERO GESTI\u00d3N COVID (VACUNACI\u00d3N) 12 DE ENERO PRESENTACI\u00d3N DE AP FARMA, HERRAMIENTA DE COMUNICACI\u00d3N FARMACIA-ATENCI\u00d3N PRIMARIA 11 DE ENERO PERMANENTE 7 DE ENERO JUNTA DE GOBIERNO 4 DE ENERO PERMANENTE 23 DE DICIEMBRE COMIT\u00c9 EJECUTIVO DEL CACOF. ATENCI\u00d3N A LOS MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N 22 DE DICIEMBRE PATRONATO DE LA FUNDACI\u00d3N MEHUER. ATENCI\u00d3N A LOS MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N 21 DE DICIEMBRE PERMANENTE. PATRONATO DE AVENZOAR 18 DE DICIEMBRE FARMAEDUCA. REUNI\u00d3N RICOFSE/ AYUNTAMIENTO DE ALCALA DE GUADAIRA. FORMACI\u00d3N/ CONCIENCIACI\u00d3N EN VACUNAS 17 DE DICIEMBRE PERMANENTE. REUNI\u00d3N JUNTA DE GOBIERNO Y DELEGADOS DE ZONA 16 DE DICIEMBRE ASAMBLEA DEL CONGRAL. REUNI\u00d3N DE PRESIDENTES DE ANDALUC\u00cdA 15 DE DICIEMBRE REUNI\u00d3N DE PRESIDENTES CACOF 14 DE DICIEMBRE PERMANENTE. VIDEOCONFERENCIA DE PRESIDENTES CACOF 11 DE DICIEMBRE REUNI\u00d3N DE PRESIDENTES DE ANDALUC\u00cdA 10 DE DICIEMBRE PERMANENTE. JUNTA DE GOBIERNO 9 DE DICIEMBRE WEBINAR \"DI\u00c1LOGOS, CRONICIDAD HORIZONTE 2025\" DEL CONGRAL. REUNI\u00d3N COMISI\u00d3N ECON\u00d3MICA 4 DE DICIEMBRE PERMANENTE Edita Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Sevilla C/ Alfonso XII, 51. 41001 Sevilla. Telf: 95 497 96 00 Fax: 95 497 96 01 e-mail: ricofse@redfarma.org www.farmaceuticosdesevilla.es Consejo de Redacci\u00f3n: Manuel P\u00e9rez, Juan Luis Barea, Mar\u00eda Isabel de Andr\u00e9s, Milagros Ol\u00edas, Gema Herrer\u00edas, Pedro Bueno, M\u00aa Teresa D\u00edaz. Maquetaci\u00f3n y Producci\u00f3n: Euromedia Impresi\u00f3n: Imprenta Gal\u00e1n. Dep\u00f3sito Legal: SE-2.037/2000 Farm@press no se hace responsable de las opiniones de terceros vertidas y/o recogidas en sus p\u00e1ginas.FEBRERO 2021 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES03EN MI OPINI\u00d3NEN MI OPINI\u00d3N EPrioridad nacional Que estemos hablando de qui\u00e9n tiene que hacer qu\u00e9, y sobre todo de quien no puede hacer qu\u00e9, en vez de movilizar y sumar todos los recursos posibles a una causa que es com\u00fan, supone un fracaso colectivo de tal envergadura, que deber\u00eda avergonzar no ya a nuestros gobernantes, sino a toda la sociedad EL FAT\u00cdDICO 2020, el a\u00f1o m\u00e1s nefasto de todo el siglo XXI sin la menor duda, se despidi\u00f3 sin embargo con una noticia positiva para la farmacia sevillana y para toda la farmacia andaluza: el fin del sistema de subastas, anunciado por la Junta de Andaluc\u00eda con toda la formalidad y la relevancia institucional que tal noticia merec\u00eda, en el propio Palacio de San Telmo, y con la presencia del presidente del Gobierno andaluz, su consejero de Salud y los presidentes de los ocho colegios de farmac\u00e9uticos de Andaluc\u00eda, adem\u00e1s de representantes de la industria. No todo iba a ser negativo en 2020 y la supresi\u00f3n de las subas - tas supuso una inyecci\u00f3n de optimismo para el Nuevo A\u00f1o y, en cierto modo tambi\u00e9n, un respaldo y un reconocimiento a la labor que los farmac\u00e9uticos hemos realizado en estos meses tan cr\u00edticos, desde que estallara la pandemia. Una labor que los farmac\u00e9uticos queremos fortalecer y reforzar, contribuyen - do a todos los retos que nos marquen las autoridades sanitarias y que resultan prioritarios para el sistema sanitario y la salud p\u00fablica. Y en este sentido, qu\u00e9 duda cabe que una vacunaci\u00f3n r\u00e1pida, segura y eficaz contra la covid19 re - presenta en este momento una cuesti\u00f3n de absoluta prioridad nacional, para la que deben aprovecharse todos los recursos posibles, p\u00fablicos y privados, sin mirar m\u00e1s que el inter\u00e9s general. Realmente no se entiende que con las tr\u00e1gicas cifras de muertos de la tercera ola, los porcentajes de administraci\u00f3n de vacunas disponibles sean en la actualidad tan bajos, y en algunos casos absolutamente rid\u00edculos. Resulta dif\u00edcil de comprender que no estemos en niveles cercanos al 100% de unidades administradas con respecto a las disponibles. Que estemos hablan - do de qui\u00e9n tiene que hacer qu\u00e9, y sobre todo de quien no puede hacer qu\u00e9, en vez de movilizar y sumar todos los recursos posibles a una causa que es com\u00fan, supone un fracaso colectivo de tal envergadura, que deber\u00eda aver - gonzar no ya a nuestros gobernantes, sino a toda la sociedad. Escrib\u00eda Ignacio Camacho en ABC : \"El car\u00e1cter p\u00fablico de un servicio lo determina quien se beneficia de \u00e9l y qui\u00e9n lo paga, no qui\u00e9n lo presta. La vacuna es p\u00fablica por - que la sufragan y la reciben los ciudadanos, y eso vuelve irrelevante si el que la inyecta en sus brazos es un militar, una enfermera de una cl\u00ednica privada o un funcionario. Se trata de hacer bien y r\u00e1pido un trabajo cuya organizaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n es responsabilidad del Estado. Ante una crisis a punto de alcanzar un grado dram\u00e1tico -por tercera vez en menos de un a\u00f1o- resultan incomprensibles las reticencias, las dudas o la demora en recurrir a todo el capital t\u00e9cnico y humano que sea necesario\". Los farmac\u00e9uticos somos profesionales sanitarios perfectamente cualifica - dos para este gran objetivo com\u00fan. Y a nuestra formaci\u00f3n sumamos adem\u00e1s que podemos poner a disposici\u00f3n del sistema una red capilar de oficinas de farmacia que acercar\u00eda y har\u00eda m\u00e1s accesible la vacuna a toda la poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s, aunque estos establecimientos son privados, forman parte de un modelo p\u00fablico regulado y dirigido por las administraciones. Resulta, pues, absolutamente rid\u00edculo que se nos descarte para la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1l es el motivo? En una guerra, \u00bfse prescindir\u00eda de la ayuda de profesiona - les sanitarios dispuestos a colaborar? No estamos en un conflicto b\u00e9lico, afor - tunadamente, pero s\u00ed en una situaci\u00f3n de emergencia. Y no estamos ganando ni tenemos controlada la situaci\u00f3n, pues al ritmo actual tardar\u00edamos meses en administrar la vacuna hasta conseguir la inmunidad de grupo. Si realmen - te nuestra contribuci\u00f3n no fuera necesaria o valiosa, nos quedar\u00edamos muy tranquilos, pero la realidad es que, en el momento en que se escriben estas l\u00edneas, hay muchas pero muchas vacunas por poner, muchas m\u00e1s de las que se han puesto. Necesitamos pisar el acelerador. La ciencia nos ha tra\u00eddo ya la vacuna contra la Covid. Ojal\u00e1 no haya que pedirle tambi\u00e9n una vacuna contra la estrechez mental y los ciudadanos puedan ver que el inter\u00e9s general se sobrepone no solo a la vieja dicotom\u00eda de lo p\u00fablico y lo privado, sino a la miop\u00eda de quienes aun en pandemia siguen mirando solo por sus intereses corporativos. MANUEL P\u00c9REZ / Presidente173 FARMAPRESS EN PORTADA 04 2020 SE DESPIDE DEJANDO ATR\u00c1S DEFINITIVAMENTE LAS SUBASTAS eLOS PACIENTES ANDALUCES RECUPERAN LA EQUIDAD EN EL ACCESO A LOS MEDICAMENTOS CON RESPECTO A LOS DEL RESTO DE ESPA\u00d1AENORME SATISFACCI\u00d3N EN TODA LA FARMACIA SEVILLANA y andaluza por la derogaci\u00f3n definitiva del sistema de subastas. Aunque desde la toma de posesi\u00f3n del nuevo Gobierno de Andaluc\u00eda no se hab\u00edan lanzado nuevas convocatorias, y aunque tanto PP como Ciuda - danos hab\u00edan expresado en p\u00fablico su voluntad de pasar p\u00e1gina y acabar con este modelo, la realidad es que las subastas no se pod\u00edan dar por superadas. Para ello, era necesaria la supresi\u00f3n del art\u00edculo 60 de la Ley de Farmacia de Andaluc\u00eda. Y la petici\u00f3n de esa supresi\u00f3n ha sido la reivindicaci\u00f3n constante y el objetivo \u00fanico en el que ha trabajado el Consejo Andaluz en representa - ci\u00f3n de los ocho colegios de farmac\u00e9uticos andaluces. El modelo de subastas no necesitaba rectificaciones puntuales, ni suspensio -FEBRERO 2021 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES EN PORTADA05EN PORTADA nes provisionales, sino su completa, total y definitiva anula - ci\u00f3n. Y esto es exactamente lo que ha sucedido y lo que fue anunciado por el propio presidente de la Junta de Andaluc\u00eda en el Palacio de San Telmo. Tras de reunirse con todos los presidentes de las corpora - ciones farmac\u00e9uticas andaluzas, el presidente de la Junta de Andaluc\u00eda convoc\u00f3 a los medios y habl\u00f3 claro: las subastas pasaban a la historia. Calific\u00f3 su derogaci\u00f3n como \"un logro social para los andaluces\", y record\u00f3 que este modelo situaba a pacientes en desigualdad con respecto a otros espa\u00f1oles. \"Supone el fin de un agravio comparativo\", a\u00f1adi\u00f3 Moreno Bonilla, que record\u00f3 que la supresi\u00f3n de la subasta de medi - camentos en Andaluc\u00eda supone cumplir uno de los acuerdos del pacto de Gobierno: \"no es f\u00e1cil hoy en d\u00eda creer en las instituciones y en quienes las representan, por eso cuando se da un palabra y se cumple estamos contribuyendo a generar confianza en nuestras instituciones y representantes p\u00fabli - cos\", apunt\u00f3. Ese d\u00eda era 28 de diciembre. Pero no se trataba de ninguna inocentada, como el propio presidente de la Junta de Andaluc\u00eda se encarg\u00f3 de remarcar. La modificaci\u00f3n del art. 60 de la Ley de Farmacia de Andalu - c\u00eda nos devuelve, por tanto, al sistema previo a las subastas. La nueva normalidad que estrenamos en 2021 es por tanto la vieja normalidad que ten\u00edamos antes de 2012. Un regreso que en este acaso es un avance en toda regla. Un paso adelante en favor los derechos de los pacientes, la equidad territorial y la autonom\u00eda del ejercicio profesional farmac\u00e9utico. Como valor\u00f3 en su comunicado el Consejo Andaluz de Colegios de Farmac\u00e9uticos (CACOF), se trata de \"una medida acertada y necesaria que hace justicia a la Farmacia andaluza y a sus pacientes, igual\u00e1ndolos en derechos a los del resto de Espa\u00f1a, y que traer\u00e1 beneficios notables relacionados con una mejor adherencia a los tratamientos y mayor garant\u00eda de abasteci - miento\". En la misma l\u00ednea, el presidente del Consejo Andaluz, Anto - nio Mingorance, declar\u00f3 ante los medios: \"Los ciudadanos andaluces pasan a ser ciudadanos de primera respecto a la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica como el resto de espa\u00f1oles. Podr\u00e1n acceder a los mismos medicamentos con las mismas condicio - nes y con la misma libertad. Los farmac\u00e9uticos han recupera - do as\u00ed la gesti\u00f3n del medicamento que les correspond\u00eda por Ley y que les arrebat\u00f3 el sistema de subasta. Hoy se acaba de restaurar esa legalidad, la Junta ha tratado este tema con el \u00e1nimo de arreglarlo y ha cumplido su palabra\". Asimismo, para la farmacia sevillana, como para toda la farmacia andaluza, la definitiva supresi\u00f3n de las subasta ha representado adem\u00e1s un est\u00edmulo y un espaldarazo moral a la labor realizada por los farmac\u00e9uticos en un contexto tan cr\u00edtico como el de la pandemia. Sentimos que esta medida viene a avalar y reconocer el papel que, como profesionales sanitarios, estamos jugando en la contenci\u00f3n de la crisis sani - taria, as\u00ed como nuestra predisposici\u00f3n y voluntad de ayudar y comprometernos con todos los programas dispuestos por la administraci\u00f3n sanitaria en esta direcci\u00f3n.La modificaci\u00f3n del art. 60 de la Ley de Farmacia de Andaluc\u00eda nos devuelve, por tanto, al sistema previo a las subastas. La nueva normalidad que estrenamos en 2021 es por tanto la vieja normalidad que ten\u00edamos antes de 2012FARMAPRESS 17306 EN PORTADA FIN DE UN SISTEMA PERVERSO Las subastas son ya pues parte de la historia de la prescrip - ci\u00f3n farmac\u00e9utica en Andaluc\u00eda. Triste historia que ser\u00eda para olvidar, si no conviniese recordarla precisamente para evitar que se repita. Porque ahora que el sistema ha sido suprimido, ser\u00eda un error terrible relativizar los da\u00f1os que ha causado. Unos da\u00f1os que los farmac\u00e9uticos hemos contri - buido a se\u00f1alar e identificar ante la opini\u00f3n p\u00fablica gracias a nuestro sistema de informaci\u00f3n sobre desabastecimientos. En Sevilla, \"gracias\" a las subastas, la media de farmacias que han comunicado datos de faltas de medicamento con regularidad ha sido superior al 80 por ciento. Gracias a las subastas, en millones, muchos millones de ocasiones, los farmac\u00e9uticos hemos tenido que dispensar presentaciones de medicamentos diferentes a las previstas por falta de los mismos, lo que ha significado un n\u00famero similar de explicaciones y de cambios en la medicaci\u00f3n habitual de nuestros pacientes. Las subastas por tanto se revelaron como un sistema per - verso con una terrible cara \"b\", que era la del desabasteci - miento, que adem\u00e1s pon\u00eda en entredicho la cara \"a\", la del beneficio econ\u00f3mico, pues, como saben todos los expertos en salud p\u00fablica, un menor gasto no significa ahorro real si viene acompa\u00f1ado de problemas de acceso y de inequidad entre los pacientes, pues lo que se gasta de menos ahora termina gast\u00e1ndose de m\u00e1s ma\u00f1ana. De hecho, nada resulta m\u00e1s caro para el sistema sanitario que ocasionar un proble - ma continuado de acceso a los medicamentos y de adhe - rencia a los tratamientos. Un problema que, si no lleg\u00f3 a ser alarmante desde el punto de vista sanitario, fue gracias a la dispensaci\u00f3n alternativa de medicamentos fabricados por laboratorios que declinaron participar en las subastas. Porque, hay que decirlo, la subasta fue un sistema perverso tambi\u00e9n para la industria, para el PIB, para el empleo, para el I+D+i y para todo eso que tantas veces se nos dice que resulta estrat\u00e9gico. Nuestros temores resultaron totalmente fundamentados. Las subastas propiciaron la aparici\u00f3n en An - daluc\u00eda de laboratorios desconocidos hasta ese momento, o con una presencia residual. Nuestra inquietud era evidente, y fue creciendo mes a mes, pues, no dudando de la calidad de los medicamentos al estar autorizados por la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento, s\u00ed nos preocupaba much\u00edsimo su capacidad real de abastecimiento y, sobre todo, la manera de justificar ante las autoridades sanitarias los cambios en la dispensaci\u00f3n, cuando fallara el abastecimiento, cosa que ter - min\u00f3 sucediendo, a fin de que los aceptaran y abonaran. La sustituci\u00f3n de los medicamentos en falta evit\u00f3 los problemas en la continuidad de los tratamientos, pero signific\u00f3 para los pacientes continuos cambios en la presentaci\u00f3n de su medi - caci\u00f3n habitual, con el riesgo aparejado de falta de adheren - cia, duplicidad e incumplimiento, sobre todo en cr\u00f3nicos de edad avanzada. Como siempre dice el presidente de nuestro Colegio, las su - bastas nunca fueron la soluci\u00f3n y han terminado por conver - tirse en un problema. REFORMAS ESTRUCTURALES En este sentido, desde los colegios de farmac\u00e9uticos hemos reiterado a la administraci\u00f3n andaluza nuestra firme voluntad y determinaci\u00f3n de colaborar en este tipo de medidas que pasan, entre otros factores, por un mayor aprovechamiento de la farmacia y de los farmac\u00e9uticos dentro del sistema sani - tario, tal y como hemos propuesto en numerosas ocasiones a los responsables de la administraci\u00f3n sanitaria y tal y como ha quedado demostrado en los meses m\u00e1s cr\u00edticos de la pande - mia, en los que las farmacias sevillanas han actuado como dique de contenci\u00f3n frente a la vulnerabilidad, para que a ning\u00fan paciente la faltara su tratamiento (cr\u00f3nicos y pacientes complejos, personas con dificultades de movilidad...) y para que todos los ciudadanos encontraran la cercan\u00eda y seguridad de tener un profesional sanitario accesible a menos de 200 metros de sus casas. Es, pues, el momento de lograr un m\u00e1s eficiente aprove - chamiento de la capilaridad de la red farmac\u00e9utica y la cualificaci\u00f3n de sus profesionales. En retos como la mejora de la adherencia y el control de los pacientes cr\u00f3nicos, los farmac\u00e9uticos queremos y podemos contribuir m\u00e1s intensamente, colaborando de forma m\u00e1s integrada con el resto de niveles asistenciales del sistema sanitario. Ojal\u00e1 que el Gobierno andaluz se atreva a ello en 2021 igual que se atrevi\u00f3 en 2020 a escribir el punto y final del pernicioso sistema de subastas. FEBRERO 2021 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES EN PORTADA 07 Herramienta pionera para mejorar la comunicaci\u00f3n con la Atenci\u00f3n Primaria Nuestro Colegio ha lanzado AP-Farm@, una herramienta pionera, disponible en Portal Farmacia, que ayudar\u00e1 a mejorar la comunicaci\u00f3n entre la farmacia comunitaria y los centros de salud, permitiendo a los farmac\u00e9uticos trasladar a m\u00e9dicos y enfermeros de Atenci\u00f3n Primaria cualquier incidencia relacionada con el tratamiento de sus pacientes. La soluci\u00f3n ideada ha sido posible gracias a la colaboraci\u00f3n de nuestros compa\u00f1eros Farmac\u00e9uticos de Atenci\u00f3n Primaria, cuyo concurso va a ser clave en la comunicaci\u00f3n entre Farmacias y Centros de Salud, como puede apreciarse en el esquema que acompa\u00f1a a estas l\u00edneas. As\u00ed, la herramienta dar\u00e1 posibilidad a los farmac\u00e9uticos comunitarios de registrar y trasladar las incidencias (pro - blemas de adherencia, duplicidades...) de sus pacientes Estas ser\u00e1n transmitidas al Colegio, el cual, a su vez, se lo enviar\u00e1 al Farmac\u00e9utico de Atenci\u00f3n Primaria de la zona correspondiente, que intervendr\u00e1 transmitiendo la incidencia y recogiendo la resoluci\u00f3n, que ser\u00e1 analizada por un t\u00e9cnico del Colegio, antes de su traslado definitivo al farmac\u00e9utico comunitario.AP-Farm@ permitir\u00e1 trasladar a m\u00e9dicos y enfermeros de centros de salud incidencias relacionadas con el tratamiento del paciente Es la primera vez que se pone en marcha una iniciativa de estas caracter\u00edsticas, en cuyo pilotaje, que ya ha empeza - do, est\u00e1n participando m\u00e1s de 120 farmacias de Sevilla, fundamentalmente del norte de la provincia y del Aljarafe, comprendiendo m\u00e1s de 30 localidades de la provincia de Sevilla. La idea es incorporar al resto de farmacias de la provincia y de la capital en una segunda fase, una vez analizados los resultados del pilotaje. Con esta iniciativa se pretende aprovechar y dar continui - dad a la din\u00e1mica de colaboraci\u00f3n que se ha establecido entre Farmacia y Atenci\u00f3n Primaria en el marco de la pan - demia, que tan buenos resultados ha propiciado y tantos beneficios ha proporcionado a los pacientes. Una din\u00e1mica de colaboraci\u00f3n que desde el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla pensamos que debe hacerse habitual y estructural, pues la integraci\u00f3n y colaboraci\u00f3n de todos los profesio - nales sanitarios y niveles asistenciales resulta estrat\u00e9gica y prioritaria para afrontar los grandes retos de calidad y sostenibilidad del sistema sanitario.EN PORTADA FARMAPRESS 17308 Se trata en suma de una soluci\u00f3n tecnol\u00f3gica que ha sido concebida para reforzar y poten - ciar el car\u00e1cter asis - tencial de la oficina de farmacia y la integra - ci\u00f3n de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica dentro del sistema sanitario a trav\u00e9s de una mayor colaboraci\u00f3n entre profesionales sanitarios y particularmente con los profesionales sanitarios de la Atenci\u00f3n Primaria. Para la implementa - ci\u00f3n y el lanzamiento de esta herramienta, se ha creado un video divulgativo y varios videos tutoriales, que estamos difundiendo a trav\u00e9s de todos nuestros canales de comunicaci\u00f3n. Un equipo t\u00e9cnico del Colegio realizar\u00e1 un seguimiento continuado de la actividad de cada una de las zonas definidas y dentro de estas la actividad de cada una de las farmacias participantes, a fin de ir evaluando el proyecto e identificando posibilidades de mejora. Se trata en suma de una soluci\u00f3n tecnol\u00f3gica que ha sido concebida para reforzar y potenciar el car\u00e1cter asistencial de la oficina de farmaciaFEBRERO 2021 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES09EN PORTADAEN PORTADA \u00bfQu\u00e9 valoraci\u00f3n hace de la de co - municaci\u00f3n Farmacia-Centros de Salud? La valoro muy positivamente, ha permitido ya la renovaci\u00f3n de cientos de tratamientos cr\u00f3nicos para pacientes con dificultad para obtener una cita a tiempo y que no tuvieran ninguna cuesti\u00f3n importante que comunicar a su m\u00e9dico, pacientes estables, digamos. Esta herramienta de coordinaci\u00f3n comenz\u00f3 a ser utilizada durante la primera ola de la pandemia, en la cual deb\u00edamos facilitar que los ciudadanos cumplieran con el confinamiento. De esta manera cuando en la Oficina de Farmacia se dispensaba el \u00faltimo envase de una prescripci\u00f3n, al final del d\u00eda se enviaba al centro de salud o consultorio un listado de pacientes para que sin que tuvieran que solicitar cita con su m\u00e9dico y tampoco desplazarse al centro de salud, el m\u00e9dico actualizase el tratamiento. Tras los primeros d\u00edas de andadura de la misma, \u00bfpuede contarnos c\u00f3mo ha ido? Todos nos estamos esforzando al m\u00e1ximo y ayuda la experiencia de los municipios en los que de manera informal se hab\u00eda utilizado ya esta forma de comuni - caci\u00f3n y coordinaci\u00f3n. Las primeras semanas he ido comprobando uno a uno si las renovaciones se hab\u00edan llevado a cabo, y si no era as\u00ed, por qu\u00e9. Las no renova - das reclamaba al Centro de Salud o bien informaba al farmac\u00e9utico que lo hubiera solicitado si no proced\u00eda y el motivo. Ahora ya no las compruebo porque el resultado estaba siendo muy muy bueno, y hemos pasado a que se reclame cuando no haya obtenido la renovaci\u00f3n. As\u00ed somos m\u00e1s eficientes. \u00bfLe parece sencilla de usar tanto por parte de las far - macias como por parte de los farmac\u00e9uticos de AP? Sencilla es, pero puede que algo laboriosa para las farmacias al tener que grabar los datos del pacientes y sus tratamientos, pero no puede ser de otra forma al no estar interconectada con Receta XXI. \u00bfCree que ser\u00e1 un veh\u00edculo de comunicaci\u00f3n eficaz con el resto de profesionales sanitarios-m\u00e9dico, enfermero...-? Qu\u00e9 grado de feed-back espera de ellos? Sin ninguna duda, y adem\u00e1s muchos farmac\u00e9uticos de Oficina de Farmacia nos escriben o nos llaman para consultarnos dudas o plantearnos problemas referentes a la medica - ci\u00f3n que no pueden ser resueltos mediante la herramien - ta, con lo que se est\u00e1 iniciando una comunicaci\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 de la herramienta. Los m\u00e9dicos y enferme - ros desde siempre nos han hablado de la necesidad de comunicar con la Oficina de Farmacia directamente, sin tener que utilizar al paciente como veh\u00edculo, por lo que esperamos que la aprovechen al m\u00e1ximo. \u00bfQu\u00e9 ve mejorable en la herramienta? Tenemos que pulir qu\u00e9 medicamentos y productos sani - tarios son susceptibles de que se solicite su renovaci\u00f3n pero no creo que esto deba estar en la herramienta, no soy partidaria de un sistema restrictivo. Adem\u00e1s no es solo el producto sino la circunstancia (cronicidad, adhe - rencia, ...) por lo que la mejora proceder\u00e1 de la actividad profesional del farmac\u00e9utico, algo que no puede hacer una aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica. \u00bfQu\u00e9 respuesta espera por parte de las farmacias? No tengo que esperarla, ya la estamos teniendo: el lista - do que recibimos diariamente aumenta cada semana. \u00bfCrees que est\u00e1n motivadas? Claro que s\u00ed, porque para ellos poder ofrecer una solu - ci\u00f3n a los pacientes cuando \u00e9stos se encuentran sin po - der obtener sus medicamentos es muy importante. Que les podamos resolver con una llamada de tel\u00e9fono o un correo electr\u00f3nico cuestiones que antes les llevaban un ir y venir del paciente de la farmacia al Centro de Salud y viceversa, tambi\u00e9n.Eva Delgado , Farmac\u00e9utica de Atenci\u00f3n Primaria Nuestra compa\u00f1era Eva Delgado Cuesta trabaja como Farmac\u00e9utica de Atenci\u00f3n Primaria/Distrito Sanitario de Atenci\u00f3n Primaria Aljarafe-Sevilla Norte, en el que hay 240 Oficinas de Farmacia y 84 Centros de Atenci\u00f3n Primaria (Centros de Salud y Consultorios ). Dentro del proyecto AP Farma se encarga de la comunicaci\u00f3n de unas 55 Oficinas de Farmacia con 20 Centros de Atenci\u00f3n Primaria.A FONDO Antonio Hoys, Vocal de Adjuntos del RicofseFARMAPRESS 173 010 ADJUNTOS DE ZONA: COMUNICAR Y EMPODERAR SANITARIAMENTE A LOS COMPA\u00d1EROS EN SU ENTORNOcEL PROGRAMA DE ADJUNTOS DE ZONA EST\u00c1 PENSADO PARA ACERCAR EL COLEGIO A LOS COLEGIADOS ADJUNTOSComo explica el Vocal de Adjuntos del Colegio, Antonio Hoys, el programa Adjuntos de Zona, que acaba de poner en marcha nuestro Colegio, \"est\u00e1 pensado para derribar el muro imaginario que se encuentra entre el colegiado y el Colegio, creando una figura cercana que es el Adjunto de Zona\". Se trata, explica Hoys, de tener un equipo de compa\u00f1eros dispuesto a ser nexo de uni\u00f3n con sus compa\u00f1eros vecinos, ayud\u00e1ndonos a acercarnos a su d\u00eda a d\u00eda, a sus problemas, sus ideas, sus pro - yectos, de manera que podamos auxiliarles de forma r\u00e1pida y adaptarnos a sus necesidades. Para Hoys, los Adjuntos de Zona (figura que surge un poco a imagen de los Delegados de Zona) trabajar\u00e1n principalmente en dos l\u00edneas, la primera, la comunicativa, \"donde buscamos que los compa\u00f1eros tengan en su Adjunto de Zona una refe - rencia informativa y un faro donde poder guiarse\" y la segun - da, la profesional, \"donde podamos ayudarles a desarrollar proyectos locales, que nos empoderen como figura de salud en nuestro entorno cercano\". \"La incorporaci\u00f3n desde hace a\u00f1os del farmac\u00e9utico adjunto de forma masiva a los equipos de la farmacia es lo que ha pro - piciado llevarla a la excelencia, al poner a disposici\u00f3n de los usuarios m\u00e1s titulados universitarios, formados continuamen - te para atender problemas de salud cada vez m\u00e1s complejos y con una gran implicaci\u00f3n con su entorno\", expone Hoys El Delegado de Adjuntos de nuestro Colegio tiene claro de d\u00f3nde la viene la inquietud para desarrollar este proyecto. \"Lo llevo en mi ADN, explica, desde la \u00e9poca de estudiante me ha gustado trabajar por y con los compa\u00f1eros: fui seis a\u00f1os Director del Aula de Cultura, otros tantos miembro de Junta de Facultad, miembro del Grupo redactor del actual plan de estudios, miembro del grupo de mejora, etc. El tra - bajo por los compa\u00f1eros es parte de m\u00ed y por eso quiero que este programa funcione a la perfecci\u00f3n\".FEBRERO 2021 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES011 A FONDOA FONDO ADJUNTOS DE ZONA Zona Nombre 1 Maria Garc\u00eda Mart\u00ednez 2 Juan Pablo Carrera Estepa 3 Alejandro Garc\u00eda Godoy 4 Mar\u00eda del Mar Cabello Barrera 5 Jara Camoy\u00e1n 6 7 Martin Carlos Palomo Garc\u00eda 8 Jos\u00e9 Mario Doblado Ponce de Le\u00f3n 9 Sergio Lloret Osma 10 Jes\u00fas Alberto Hern\u00e1ndez Alonso 11 Manuel Antonio Mendez Morales 12 Agustin saborido Ceballos 13 14 y 23 Francisco Fernandez L\u00f3pez 15 Jos\u00e9 Antonio Moya AzogueZona Nombre 16 Jesus Cruz Vazquez 16 Zigor Etxabe Moares 17 Maribel Ortega Garc\u00eda 18 Maria De la Herranz Garc\u00eda 20 Antonio Hoys Garcia 21 Alvaro Carrasco Lopez 22 Alejandro Ortiz de Galisteo 25 y 27 Jos\u00e9 Angel Naranjo Aguilera 26 Loreto Gonzalez Gonzalez 28 Valentin Vilanova P\u00e9rez 29 Daniel Guerra Olmedo 29 Yolanda Gonz\u00e1lez Perez 30 Maria Dolores Chapman 31 Edelmira El\u00edas Medina JOS\u00c9 \u00c1NGEL NARANJO AGUILERA, Zona 25 y 27 Jos\u00e9 \u00c1ngel Naranjo Aguilera tiene 30 a\u00f1os y es natural de Tocina, donde ejerce como Ad - junto en la farmacia del Ldo. Francisco Franco Su\u00e1rez. \"Sin duda la motivaci\u00f3n personal que he intentado trasladar a la profesional es la de potenciar la labor sanitaria del far - mac\u00e9utico como primer agente de salud de la poblaci\u00f3n, capaz de ayudar al paciente en multitud de aspectos relacionados con su salud, como la prevenci\u00f3n mediante el consejo farmac\u00e9utico, la detecci\u00f3n de problemas relacionados con la medicaci\u00f3n y la incorpora - ci\u00f3n de servicios asistenciales como el seguimiento terap\u00e9utico, el consejo nutricional y muchos m\u00e1s por los que debemos luchar por potenciar nuestro valor profesional\", ex - plica a Farmapress. \"Por y para ello la unidad y acercamiento entre profesionales es fun - damental, por lo que encuentro de gran utilidad el proyecto de farmac\u00e9uticos adjuntos Delegados de Zona para hacer de nexo de uni\u00f3n entre compa\u00f1eros, promover el trabajo en equipo, tambi\u00e9n desde el punto de vista cient\u00edfico, y poder integrarlo como una v\u00eda de comunicaci\u00f3n de los profesionales de a pie con nuestros representantes colegiales\" contin\u00faa. \"\u00a1Sin duda pienso que es una iniciativa de 10!\", resume. YOLANDA GONZ\u00c1LEZ P\u00c9REZ, Zona 29 Yolanda Gonz\u00e1lez P\u00e9rez es farmace\u00fatica adjunta en la Farmacia del Ldo. Santia - go Lasarte en Badolatosa y explica a Farmapress que tiene \"el placer de colabo - rar junto con Daniel Guerra Olmedo, en este proyecto y reto, a partes iguales\". \"Estaremos poniendo la voz cantante de tod@s los compa\u00f1er@s de la Zona 29 (Sierra Sur)\", cuenta esta joven farmac\u00e9utica que explica su motivaci\u00f3n. \"Creo en el eslogan de \"la uni\u00f3n hace la fuerza\" y en la importancia de componer y organizar un grupo donde la formaci\u00f3n sea pilar y punto de referencia para alimentar nuestra val\u00eda dentro y m\u00e1s all\u00e1 de las oficinas de farmacia\".\"Acercar el Colegio y sus servicios al adjunto, salvando los kil\u00f3metros que nos separan, ga - rantizar\u00e1 nuestro crecimiento profesional como equipo y colectivo al servicio de nuestra sociedad\", argumenta. Aprender y compartir, de manera bidireccional, podr\u00eda ser nuestro punto de partida, nos dice Yolanda antes de despedirse. FARMAPRESS 173012 A FONDO MAR\u00cdA DEL MAR CABELLO BARRERA, Zona 4 Creo que la iniciativa de los \"Adjuntos de Zona\" es un gran paso para que la figura del adjunto tome importancia, explica Mar Cabello. \"Cuando me lo propusieron me pare - ci\u00f3 un gran proyecto del que todos podemos beneficiarnos y estoy encantada de po - der formar parte. Mi intenci\u00f3n es formar un grupo din\u00e1mico y participativo. Animo a todos los compa\u00f1eros a que se vayan uniendo a sus respectivos grupos de zona\". DANIEL GUERRA OLMEDO, Zona 29 Daniel Guerra Olmedo es Farmac\u00e9utico Adjunto y estar\u00e1 como responsable de la zona 29 (Sierra Sur). \"El farmac\u00e9utico adjunto, como profesional de la salud, debe ser uno de los pilares de la farmacia asistencial y as\u00ed tiene que mostrarse a la sociedad\" \"Para ello creo en un Colegio cercano, que sea el punto de encuentro entre todos los farmac\u00e9u - ticos y donde todos tengamos las mismas oportunidades formativas y participativas, independientemente del lugar donde ejerzamos\", explica este compa\u00f1ero. JES\u00daS CRUZ V\u00c1ZQUEZ, Zona 16 \"Lo que busco es ayudar a los adjuntos a sentirse como un colegiado m\u00e1s y a reivindicar su papel\", expone este compa\u00f1ero. \"Que se crea de una vez por todas que todos somos importantes y que los adjuntos son un pilar para el desarrollo de la farmacia de hoy\".JOS\u00c9 ANTONIO MOYA AZOGUE, Zona 15 Me llamo Jos\u00e9 Antonio Moya Azogue, soy farmac\u00e9utico adjunto en Gelves y he sido nombrado como \"Adjunto de Zona\" de la zona 15, que se compone de los pueblos Isla Mayor, La Puebla del R\u00edo, Coria del R\u00edo, Almensilla, Palomares del R\u00edo y Gelves, nos explica este compa\u00f1ero para quien su cometido al enrolarse en esta iniciativa es acercar el Colegio y todos sus servicios a todos y cada uno de los farmac\u00e9uticos adjuntos, que son una parte fundamental de la profesi\u00f3n, explica. \"Ser\u00e1 un trabajo que servir\u00e1 para empoderar al adjunto, facilit\u00e1ndole el acercamiento a todas las posibilidades que ofrece su Colegio\". concluye. MARTIN CARLOS PALOMO GARC\u00cdA, Zona 7 Afronto este nuevo compromiso profesional que a trav\u00e9s de las nuevas herra - mientas de comunicaci\u00f3n permitir\u00e1 a los farmac\u00e9uticos adjuntos mejorar su interconexi\u00f3n, al igual que ya lo vienen haciendo los titulares, explica Mart\u00edn Carlos Palomo a Farmapress. \"Valoro la determinaci\u00f3n de la Junta de Gobier - no de considerar a todos los colegiados iguales, pues todos debemos formar un equipo en esta Farmacia del siglo XXI, muy distinta a la que conoc\u00ed cuando empec\u00e9 como adjunto hace casi cuatro d\u00e9cadas\", contin\u00faa. \"El contacto con los compa\u00f1eros m\u00e1s j\u00f3venes me servir\u00e1 para seguir aprendiendo de ellos y por mi parte ofrecerles colaboraci\u00f3n y ayuda, fruto m\u00e1s de la experiencia que de mis conocimientos, pues nunca se termina de aprender\". ADJUNTOS DE ZONA FEBRERO 2021 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES013 A FONDOA FONDO FRANCISCO FERN\u00c1NDEZ L\u00d3PEZ, Zona 14 y 23 Paco Fern\u00e1ndez es delegado de adjuntos de las zonas de Utrera y Lebrija y tiene cla - ro su objetivo: \"fomentar la comunicaci\u00f3n entre los adjuntos de mi zona, as\u00ed como ser un nexo de uni\u00f3n con el Colegio\". \"Considero que se trata de una gran iniciativa al unir a\u00fan m\u00e1s al colectivo de adjuntos\", explica. JUAN PABLO CARRERA ESTEPA, Zona 2 Para Pablo Carrera el Adjunto de Zona va a desarrollar dos tareas fundamentales que par - ten de la base de que la comunicaci\u00f3n entre adjuntos y de estos con el Colegio sea lo m\u00e1s fluida posible en una doble direcci\u00f3n. \"Nuestro papel ser\u00e1 el de recoger correctamente la informaci\u00f3n de relevancia profesional que recibamos del Colegio y difundirla al resto de farmac\u00e9uticos adjuntos y sustitutos de zona. Otro papel no menos relevante ser\u00e1 el de co - municar al colegio las necesidades e inquietudes de los farmac\u00e9uticos adjuntos de la zona para que se puedan resolver lo m\u00e1s r\u00e1pido posible\". \"Yo particularmente espero tambi\u00e9n que del contacto entre los compa\u00f1eros de zona vayan surgiendo otros proyectos de salud y colaboraci\u00f3n con los Centros de Salud de la zona\", explica. \"En definitiva, un proyecto ilusionante que nos dar\u00e1 muchas alegr\u00edas en nuestra labor profesional del d\u00eda a d\u00eda\".JOS\u00c9 MARIO DOBLADO PONCE DE LE\u00d3N, Zona 8 Jos\u00e9 Mario Doblado es delegado de la zona 8 El Porvenir - El Prado de San Sebastian. Su motivaci\u00f3n para formar parte de este proyecto es \"la inquietud de querer ayudar a mis compa\u00f1eros farmace\u00faticos en todo lo que sea posible para que est\u00e9n al tanto de los acontecimientos que tenemos en nuestro sector, que hoy por hoy no son pocos, y poder encontrar una unidad tan s\u00f3lida como para poder enfrentarnos todos juntos a los proble - mas y obst\u00e1culos que se nos presenten\". Mario Doblado ha estado siempre, desde sus tiempos en la Universidad, comprometido con el trabajo por los compa\u00f1eros: seis a\u00f1os como Miembro Nato de la Delegaci\u00f3n de Alumnos de la Facultad de Farmacia y cuatro a\u00f1os en el Claustro de la Universidad de Sevilla, avalan su vocaci\u00f3n por querer aportar \"todo en lo que este en mis manos con mi trabajo e implicaci\u00f3n para mejorar nuestro sector\". VALENTIN VILANOVA P\u00c9REZ, Zona 28 Valent\u00edn Vilanova ser\u00e1 el Adjunto de Zona 28 y escribe a Farmapress para presentarse de forma sucinta, pero es suficiente: \"El motivo de pre - sentarme ante vosotros es trasmitiros que como Adjunto de Zona estar\u00e9 a vuestra disposici\u00f3n para lo que os pueda ayudar\"... ADJUNTOS DE ZONA EN PORTADA FARMAPRESS 173014 MAR\u00cdA JARA CAMOYAN, Zona 5 \"Creo que esta iniciativa puede ser de gran ayuda para integrar a los farmac\u00e9uticos adjuntos en el Colegio de Farmac\u00e9uticos y ayudar a que haya una comunicaci\u00f3n mucho m\u00e1s activa por ambas partes\", nos dice esta farmac\u00e9utica adjunta. SERGIO LLORET OSMA, Zona 9 \"Me llamo Sergio Lloret y llevo diez temporadas trabajando en la alineaci\u00f3n de Farma - cia Hytasa como farmac\u00e9utico adjunto. Siempre me ha motivado el trabajo en equipo, aportando dedicaci\u00f3n y conocimiento en cada proyecto que me han confiado\". Piloto del proyecto MAPAfarma (Medida Ambulatoria de la Presi\u00f3n Arterial) y posterior - mente del proyecto ANM (Asistencia en Nuevos Medicamentos) Sergio cuenta a Farma - press que le me satisface \"volver a colaborar con mi Colegio, embarc\u00e1ndome en esta nueva iniciativa con ilusi\u00f3n por servir de soporte y coordinar a los compa\u00f1eros de mi zona, as\u00ed como acercar al Colegio la importante figura del adjunto; apoyo y compa\u00f1ero indispensable del titular de Oficina de Farmacia\". ZIGOR ETXABE MOARES, Zona 16 \"Yo me he animado a entrar en este proyecto, fundamentalmente, para crear una red entre los farmac\u00e9uticos adjuntos de la zona, ya que no tenemos apenas contacto entre nosotros, y podernos ayudar, como trabajadores. Este tipo de gru - pos har\u00e1 que la informaci\u00f3n entre las farmacias sea m\u00e1s r\u00e1pida y fluida\", explica Zigor a Farmapress.MAR\u00cdA DE LA HERRANZ GARC\u00cdA, Zona 18 Mar\u00eda de la Herranz es Delegada de la Zona 18 y su motivaci\u00f3n para formar parte de Adjuntos de Zona es clara: \"es un proyecto apasionante, con el me gustar\u00eda dar visibilidad a los adjuntos de la farmacia comunitaria\". ADJUNTOS DE ZONA FEBRERO 2021 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES015 Desde el Colegio queremos agradecer una ocasi\u00f3n m\u00e1s, espe - cialmente tras el dif\u00edcil a\u00f1o transcurrido, la importante labor de divulgaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n que desempe\u00f1a el grupo del Aula de la Salud, el cual est\u00e1 compuesto por nuestras compa\u00f1eras Raquel D\u00edaz Jaramillo, Susana S\u00e1nchez Garc\u00eda, Francisca L\u00f3pez P\u00e9rez, M\u00aa Carmen Rivera Lobato y Dolores Garc\u00eda Puerta. ACTUALIDADEl Aula de la Salud del Colegio ofreci\u00f3 casi 40 sesiones divulgativas sobre donaci\u00f3n de sangre Formaron parte de estas sesiones 2591 participantes, cifra similar a a\u00f1os anteriores, lo que pone de manifiesto el esfuerzo llevado a cabo por las compa\u00f1eras que componen el Aula de la Salud, cuya actividad ha estado condicionada por la COVID-19ACTUALIDAD El grupo de Aula de la Salud del Colegio ofreci\u00f3 en 2020 un total de 39 sesiones divulgativas sobre donaci\u00f3n de sangre, m\u00e9dula \u00f3sea, \u00f3rganos o tejidos, y de las que formaron parte 2591 participantes. Estos datos, muy similares a los de a\u00f1os anteriores, ponen de manifiesto el enorme esfuerzo llevado a cabo por las compa - \u00f1eras que componen el Aula de Salud, cuya actividad se vio completamente paralizada entre marzo y junio a consecuencia de la pandemia de la COVID-19 y que no se pudo retomar hasta septiembre, quedando igualmente muy condicionada al curso que fuera tomando la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica. A este respecto, cabe destacar c\u00f3mo han tenido que readaptar su din\u00e1mica de trabajo para poder mostrar sus contenidos a muchas personas que les segu\u00edan de forma online ante las restricciones dispuestas para prevenir contagios. La compleja situaci\u00f3n no ha restado valor al equipo del Aula de la Salud, que ante el dram\u00e1tico nivel de reservas de sangre en los hospi - tales ha tenido que insistir, m\u00e1s que nunca, en la importancia y la necesidad de donar sangre. El Aula de la Salud est\u00e1 compuesto por nuestras compa\u00f1eras Raquel D\u00edaz Jaramillo, Susana S\u00e1nchez Garc\u00eda, Francisca L\u00f3pez P\u00e9rez, M\u00aa Carmen Rivera Lobato y Dolores Garc\u00eda PuertaFARMAPRESS 173016 \u00daLTIMA HORA Los farmac\u00e9uticos adjuntos se consolidan como referencia formativa de la Farmacia sevillana de la mano de la jornada #DisPensando As\u00ed qued\u00f3 de manifiesto en la 14\u00aa Jornada Farmac\u00e9utica Sevillana, encuentro profesional promovido por nuestro Colegio y en el que colegiados que forman parte de la iniciativa Adj\u00fantate profundizaron en la indicaci\u00f3n y dispensaci\u00f3n bajo criterios de excelencia en \u00e1mbitos como vacunas, probi\u00f3ticos, plantas medicinales, antibi\u00f3ticos o envejecimiento activo La celebraci\u00f3n de la 14\u00aa Jornada Farmac\u00e9utica Sevillana ha servido para consolidar el papel de los farmac\u00e9uticos como referencia formativa para el resto de sus compa\u00f1eros. As\u00ed ha quedado de manifiesto en este encuentro profesional pro - movido por el Colegio y que, bajo el lema #DisPensando, ha profundizado en la indicaci\u00f3n y dispensaci\u00f3n bajo criterios de excelencia de la mano de farmac\u00e9uticos que forman parte de la iniciativa Adj\u00fantate. Fomentar el rol de formadores entre farmac\u00e9uticos constituye uno de los objetivos de Adj\u00fantate, la principal apuesta que des - de el Colegio se viene realizando para favorecer el desarrollo profesional de sus colegiados, los cuales tambi\u00e9n participan de forma activa en la elaboraci\u00f3n de materiales divulgativos (art\u00ed - culos e infograf\u00edas difundidas a trav\u00e9s de las redes sociales del Colegio, entre otros) o en actividades de formaci\u00f3n -como ha quedado patente en #DisPensando- y encuentros profesionales. De esta forma, los grupos de Adj\u00fantate son actualmente pieza clave en el proyecto formativo colegial, ya que aportan su expe - riencia laboral sumada a sus conocimientos adquiridos en los grupos de trabajo y, ofreciendo por tanto, recursos pr\u00e1cticos y sumamente \u00fatiles en la atenci\u00f3n al paciente elaborados por y para los colegiados y los equipos de las farmacias. En la actualidad se est\u00e1 trabajando en 14 \u00e1reas y recientemen - te se han creado tres m\u00e1s, como son veterinaria, docencia e FEBRERO 2021 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES017 \u00daLTIMA HORA\u00daLTIMA HORA investigaci\u00f3n y an\u00e1lisis cl\u00ednicos, y est\u00e1n en marcha 15 grupos de trabajo, y cuatro nuevos cursos desarrollados por ellos. Entre esos grupos de trabajo est\u00e1n el de Revisi\u00f3n de la Medicaci\u00f3n; Nutrici\u00f3n y alimentaci\u00f3n; Vacunas y/o cencia e industria; Veterinaria, Paciente oncol\u00f3gico y An\u00e1lisis Cl\u00ednicos. Fomento de la dispensaci\u00f3n e indicaci\u00f3n de excelencia La 14\u00aa Jornada Farmac\u00e9utica Sevillana represent\u00f3 el escenario id\u00f3neo para mostrar el trabajo realizado por los colegiados integrados en Adj\u00fantate y trasladar al resto de compa\u00f1eros la utilidad de esta iniciativa, as\u00ed como la experiencia acumulada en temas de inter\u00e9s profesional, expuesta a trav\u00e9s de diversas ponencias tem\u00e1ticas. As\u00ed, la farmac\u00e9utica Flor Rodr\u00edguez Cid, del Grupo Adj\u00fantate Embarazo, lactancia y pediatr\u00eda, abord\u00f3 en su ponencia c\u00f3mo desde la farmacia se puede ofrecer un consejo integral para el cuidado de la mujer embarazada, as\u00ed como tambi\u00e9n para el parto y el posterior puerperio. Indicaciones sobre tratamiento para hacer frente a patolog\u00edas frecuentes en estos periodos, consejos nutricionales, para la piel o incluso sobre vacunaci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, M\u00aa de los \u00c1ngeles Ulecia Mart\u00edn, farmac\u00e9utica del Grupo Adj\u00fantate Nutrici\u00f3n, profundiz\u00f3 en los beneficios de indicar y dispensar correctamente probi\u00f3ticos para patolog\u00edas concretas, como es el caso de las diarreas agudas, mastitis, vulvovaginitis o infecciones del trato urinario, o tambi\u00e9n para mantener sano el sistema inmunitario, escenarios para los que estos microorganismos vivos se presentan como opciones beneficiosas. Le tom\u00f3 el testigo Juan Pablo Carrera Estepa, farmac\u00e9utico del Grupo Adj\u00fantate Fitoterapia. En su caso trat\u00f3 la dispensaci\u00f3n profesional de plantas medicinales, una cuesti\u00f3n en la que la farmacia debe diferenciarse respecto a otros \u00e1mbitos de la mano de la indicaci\u00f3n, seguimiento o farmacovigilancia que puede ofrecer un profesional cualificado para ello como es el farmac\u00e9utico. Esto es especialmente relevante ya que, como expuso Carrera Estepa, el 60% de los consumidores de plantas medicinales acuden a un canal de venta distinto a las farma - cias, en donde no tienen en cuenta la medicaci\u00f3n que toma el paciente y en otros directamente no hay nadie que le asista. Por lo tanto, se ratifica el necesario papel de los farmac\u00e9uticos y las farmacias como garantes del uso racional de la fitoterapia. De gran utilidad fue tambi\u00e9n la ponencia sobre envejecimiento activo y atenci\u00f3n al paciente encamado ofrecida por Lourdes P\u00e9rez Barrientos, quien incidi\u00f3 en las herramientas y recursos para facilitar la higiene de la persona dependiente, consejos especialmente \u00fatiles para los cuidadores de dichos pacientes, hacia los que se debe enfocar este tipo de recomendaciones profesionales. Junto con la puesta en valor del trabajo que llevan a cabo los compa\u00f1eros de los grupos de la iniciativa Adj\u00fantate, la 14\u00aa Jornada Farmac\u00e9utica Sevillana sirvi\u00f3 tambi\u00e9n para mostrar los beneficios de la Farmacia Asistencial sustentados en la indi - caci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de excelencia. En relaci\u00f3n a esto, cabe destacar la ponencia de Ana Mar\u00eda Luis Amado, quien habl\u00f3 so - bre el Servicio Personalizado de Dosificaci\u00f3n, una herramienta para fomentar la adherencia terap\u00e9utica de los pacientes y que en la farmacia andaluza est\u00e1 especialmente presente al ser uno de los programas de la cartera de servicios del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos. Un mal seguimiento de los tratamientos prescritos tiene efectos negativos en la calidad de vida de los pacientes e incluso un incremento del gasto sani - tario. Seg\u00fan estudios recientes, s\u00f3lo en Espa\u00f1a se produjeron por este hecho 18.400 muertes prematuras en el \u00faltimo a\u00f1o y se gener\u00f3 un gasto de 11.250 millones de euros. Aunque las vacunas son un tema de notable actualidad, son a\u00fan muchas las dudas que existen en torno a estas opciones terap\u00e9uticas, las m\u00e1s seguras disponibles, especialmente entre las indicadas para menores de edad y que no cubren las administraciones sanitarias. Sobre este aspecto se centr\u00f3 en su intervenci\u00f3n la farmac\u00e9utica Clara Rodr\u00edguez Cid, del grupo Adj\u00fantate Vacunas, quien hizo un repaso detallado de las vacunas indicadas para el rotavirus, el meningococo o el neumococo, mostrando las recomendaciones que se pueden ofrecer desde la farmacia comunitaria al respecto. Los grupos de Adj\u00fantate son actualmente pieza clave en el proyecto formativo colegial, ya que aportan su experiencia laboral sumada a sus conocimientos adquiridos en los grupos de trabajoFARMAPRESS 173018018 Cerr\u00f3 la jornada el farmac\u00e9utico Manuel Andrade con una po - nencia sobre la correcta dispensaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos, reivindi - cando el papel que desde la farmacia se debe liderar en este \u00e1m - bito a tenor del grave riesgo que supone para la salud p\u00fablica las resistencias antimicrobianas generadas del consumo sin control sanitario de estos tratamientos, usados incluso para combatir de forma err\u00f3nea resfriados comunes, gripe o COVID-19. La jornada #DisPensando sigue con el 'dueling' Tras estas presentaciones dio comienzo el dueling , una activi - dad de gamificaci\u00f3n que ayudar\u00e1 a los participantes a mejorar sus destrezas profesionales de una forma din\u00e1mica y similar al desarrollo de un juego. Hasta el 7 de marzo los farmac\u00e9uticos participantes en la 14\u00aa Jornada Farmac\u00e9utica Sevillana se podr\u00e1n enviar duelos y retarse con otros compa\u00f1eros, bien de forma aleatoria o eligiendo a los usuarios con los que queremos retarnos. Cada reto consistir\u00e1 en contestar preguntas sobre los temas expuestos en la jornada. Pedagogos especializados en comunicaci\u00f3n han sido los encar - gados de dise\u00f1ar este tipo de actividades para ayudar a seguir aprendiendo de una forma divertida. Adem\u00e1s, la persona que gane el reto recibir\u00e1 como premio la inscripci\u00f3n gratuita a tres cursos que se lleven a cabo desde Hermes Campus Virtual, plataforma de formaci\u00f3n online de nuestro Colegio, y en la que tambi\u00e9n est\u00e1n integrados los colegios de Almer\u00eda, Asturias, Can - tabria, Huelva, M\u00e1laga, Navarra y Pontevedra. La celebraci\u00f3n de la 14\u00aa Jornada Farmac\u00e9utica Sevillana ha sido posible gracias a la colaboraci\u00f3n de Cinfa, GSK, Indas, MSD, Normon, Pensa y Pfizer.\u00daLTIMA HORA Pedagogos especializados en comunicaci\u00f3n han sido los encargados de dise\u00f1ar estas actividades basadas en el 'gaming' para ayudar a seguir aprendiendo de una forma divertida. La persona que gane el reto recibir\u00e1 como premio la inscripci\u00f3n gratuita a tres cursos de Hermes Campus VirtualFEBRERO 2021 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES019 FACTURACI\u00d3N PVP PVP MEDIO MES ACUMULADO SAS 3.01 % 4.77 % LIBRES -6.07 % -1.86 % TOTAL 3.22 % 4.36 % ANDALUCIA NACIONAL RECETAS SAS 1.04 % 2.60 % LIBRES -7.59 % -4.20 % TOTAL 0.59 % 2.25 % \u20ac PVP RECETAS CAPITAL 38.63 % 37.50 % PROVINCIA 61.37 % 62.50 % TOTAL PVP.FACTURACI\u00d3N CAPITAL MEDIA ACUMULADO COLEGIO 12.88 \u20ac 12.71\u20ac ANDALUC\u00cdA NACIONALNOVIEMBRE LA FACTURACI\u00d3N DEL MES DE NOVIEMBRE SE ABON\u00d3 EL 22 DE DICIEMBRE 2020 Y LA FACTURACI\u00d3N DEL MES DE DICIEMBRE SE ABON\u00d3 EL 19 DE ENERO 2021A4 "}