{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "ipleones.cl/wp-content/uploads/2020/12/malla-sabado-naturopatia-y-terapias-naturales.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "en plataforma digital con acompa\u00f1amiento docente.FORMACI\u00d3N GENERAL *MALLA CURRICULAR SUJETA A CAMBIOS Y/O MODIFICACIONES8 semestres de carrera.DURACI\u00d3N DE LA CARRERA ACREDITACI\u00d3N B\u00c1SICA EN GESTI\u00d3N INSTITUCIONAL Y DOCENCIA DE PREGRADO ACREDITADO HASTA EL 22 DE ABRIL DE 2023INSTITUTO PROFESIONAL ACREDITADO MEDIANTE ACUERDO DEL CONSEJO NACIONAL DE EDUCACI\u00d3N Correo: admision@ipleones.cl INICIALTERAPIA P\u00daBLICAH\u00c1BITOS DE VIDA SALUDABLETALLER DE NUTRICI\u00d3N NATURALSEGUNDO A\u00d1O FORMACI\u00d3N \u00c9TICA PARA EL DESEMPE\u00d1O LABORAL @BASES DE LA NATUROPAT\u00cdABOT\u00c1NICA Y HERBOLARIAFITOTERAPIA INTEGRADO DE CIENCIAS IINTEGRADO DE CIENCIAS IITERAPIAS NATURALESPRIMER A\u00d1O COMPRENSI\u00d3N LECTORA Y PRODUCCI\u00d3N DE TEXTOS I @RAZONAMIENTO L\u00d3GICO MATEM\u00c1TICO @ Esta malla corresponde al formato de clases d\u00edas s\u00e1bado. Revisa tambi\u00e9n la malla de esta carrera correspondiente al formato conJORNADAS CLASES 3 D\u00cdAS A LA SEMANA TERAPIA NATUROP\u00c1TICAFARMACOLOG\u00cdA COMPARADA HOMEOPAT\u00cdA IICUARTO A\u00d1O INNOVACI\u00d3N Y EMPRENDIMIENTO @TALLER INTEGRADO DE LA PROFESI\u00d3N COMPETENCIAS PARA LA EMPLEABILIDAD@PR\u00c1CTICA PROFESIONAL EXAMEN DE T\u00cdTULO Todo proceso formativo requiere de un esfuerzo y compromiso adicional a los d\u00edas de clases estipulados.MALLA CURRICULAR "}