{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/43987/1/RVE125_es.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "REVISTA COMISI\u00d3N ECON\u00d3MICA PARA AM\u00c9RICA LATINA Y EL CARIBE REVISTA COMISI\u00d3N ECON\u00d3MICA PARA AM\u00c9RICA LATINA Y EL CARIBE OsvaldO sunkel Presidente del Consejo Editorial Miguel TOrres Editor ISSN 0252-0257alicia B\u00e1rcena Secretaria Ejecutiva MariO ciMOli Secretario Ejecutivo Adjunto Interino ra\u00fal garc\u00eda -Buchaca Secretario Ejecutivo Adjunto para Administraci\u00f3n y An\u00e1lisis de Programas125NO AGOSTO 2018Alicia B\u00e1rcena Secretaria Ejecutiva Mario Cimoli Secretario Ejecutivo Adjunto Interino Ra\u00fal Garc\u00eda-Buchaca Secretario Ejecutivo Adjunto para Administraci\u00f3n y An\u00e1lisis de Programas Osvaldo Sunkel Presidente del Consejo Editorial Miguel Torres Editor La Revista CEP AL \u2014as\u00ed como su versi\u00f3n en ingl\u00e9s, CEP AL Review\u2014 se fund\u00f3 en 1976 y es una publicaci\u00f3n cuatrimestral de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Goza de completa independencia editorial y sigue los procedimientos y criterios acad\u00e9micos habituales, incluida la revisi\u00f3n de sus art\u00edculos por jueces externos independientes. El objetivo de la Revista es contribuir al examen de los problemas del desarrollo socioecon\u00f3mico de la regi\u00f3n, mediante enfoques anal\u00edticos y de pol\u00edtica, en art\u00edculos de expertos en econom\u00eda y otras ciencias sociales, tanto de las Naciones Unidas como de fuera de la Organizaci\u00f3n. La Revista se distribuye a universidades, institutos de investigaci\u00f3n y otras organizaciones internacionales, as\u00ed como a suscriptores individuales. Las opiniones expresadas en los art\u00edculos son las de sus respectivos autores y no reflejan necesariamente los puntos de vista de la CEPAL. Las denominaciones empleadas y la forma en que aparecen presentados los datos no implican de parte de las Naciones Unidas juicio alguno sobre la condici\u00f3n jur\u00eddica de pa\u00edses, territorios, ciudades o zonas, o de sus autoridades, ni respecto de la delimitaci\u00f3n de sus fronteras o l\u00edmites. Para suscribirse, dir\u00edjase a la siguiente p\u00e1gina web: http://ebiz.turpin-distribution.com/products/197588-revista-de-la- cepal.aspx. El texto completo de la Revista puede obtenerse tambi\u00e9n en la p\u00e1gina web de la CEPAL (www.cepal.org) en forma gratuita. Esta Revista, en su versi\u00f3n en ingl\u00e9s, CEP AL Review, es indizada en el Social Sciences Citation Index (SSCI), publicado por Thomson Reuters, y en el Journal of Economic Literature (JEL), publicado por la American Economic Association Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas ISSN: 0252-0257 LC/PUB.2018/6-P N\u00famero de venta: S.18.II.G.15 Distribuci\u00f3n: G Copyright \u00a9 Naciones Unidas, agosto de 2018 Todos los derechos reservados Impreso en Naciones Unidas, Santiago S.18-00174 La autorizaci\u00f3n para reproducir total o parcialmente esta obra debe solicitarse a la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Divisi\u00f3n de Publicaciones y Servicios Web, publicaciones.cepal@un.org. Los Estados Miembros de las Naciones Unidas y sus instituciones gubernamentales pueden reproducir esta obra sin autorizaci\u00f3n previa. Solo se les solicita que mencionen la fuente e informen a la CEPAL de tal reproducci\u00f3n.\u00cdndice Geograf\u00eda del desarrollo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: hacia una nueva taxonom\u00eda multidimensional de los Objetivos y cambiaria asim\u00e9trica en pa\u00edses latinoamericanos que usan metas de y discriminaci\u00f3n \u00e9tnica en cuatro pa\u00edses latinoamericanos Alicia salud, crecimiento econ\u00f3mico y mortalidad infantil: antecedentes de pa\u00edses desarrollados y de conocimiento asociadas a la producci\u00f3n de recursos naturales en Am\u00e9rica Latina: an\u00e1lisis comparativo Valeria Arza, Anabel en el Brasil: reformas de las pol\u00edticas: lecciones extra\u00eddas de la desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica de 1999 en Chile Julio J potencial de Colombia para el comercio con la Uni\u00f3n Europea y otros grandes mercados mundiales Jaime Rafael factorial del ingreso y r\u00e9gimen de crecimiento en el Per\u00fa, 1942-2013 Germ\u00e1n Alarco Tosoni los cuadros de la presente publicaci\u00f3n se han empleado los siguientes signos: ... Tres puntos indican que los datos faltan o no est\u00e1n disponibles por separado. \u2014 La raya indica que la cantidad es nula o despreciable. Un espacio en blanco en un cuadro indica que el concepto de que se trata no es aplicable. - Un signo menos indica d\u00e9ficit o disminuci\u00f3n, salvo que se especifique otra cosa. , La coma se usa para separar los decimales. / La raya inclinada indica un a\u00f1o agr\u00edcola o fiscal, p. ej., 2006/2007. - El gui\u00f3n puesto entre cifras que expresan a\u00f1os, p. ej., 2006-2007, indica que se trata de todo el per\u00edodo considerado, ambos a\u00f1os inclusive. Salvo indicaci\u00f3n contraria, la palabra \"toneladas\" se refiere a toneladas m\u00e9tricas, y la palabra \"d\u00f3lares\" , a d\u00f3lares de los Estados Unidos. Las tasas anuales de crecimiento o variaci\u00f3n corresponden a tasas anuales compuestas. Debido a que a veces se redondean las cifras, los datos parciales y los porcentajes presentados en los cuadros no siempre suman el total correspondiente.Geograf\u00eda del desarrollo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: hacia una nueva taxonom\u00eda multidimensional de los Objetivos de Desarrollo Sostenible Sergio Tezanos1 Resumen La ubicaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en la nueva geograf\u00eda del desarrollo resulta ambigua: es una regi\u00f3n en la que predominan las rentas medias y que, aun as\u00ed, apenas alberga a un 3% de la poblaci\u00f3n pobre mundial. Por consiguiente, afronta el riesgo de que la comunidad internacional interprete \u2014o malinterprete\u2014 que no ha de ser prioritaria en la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. No obstante, los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) no son solo una estrategia de lucha contra la pobreza econ\u00f3mica, sino tambi\u00e9n una estrategia multidimensional que delimita un complejo mapamundi de prioridades. En este art\u00edculo se elabora una taxonom\u00eda multidimensional que transciende la mera clasificaci\u00f3n de rentas per c\u00e1pita y aborda las dimensiones fundamentales del desarrollo humano sostenible. Mediante el an\u00e1lisis de conglomerados, identificamos los retos dis\u00edmiles que afrontan los pa\u00edses latinoamericanos y caribe\u00f1os y proporcionamos orientaci\u00f3n para guiar las pol\u00edticas internacionales de cooperaci\u00f3n. Palabras clave Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, Objetivos de Desarrollo Sostenible, mitigaci\u00f3n de la pobreza, desarrollo econ\u00f3mico, desarrollo social, clasificaci\u00f3n, indicadores del desarrollo, Am\u00e9rica Latina y el Caribe Clasificaci\u00f3n JEL F35, O19, I30, C5 Autor Sergio Tezanos V\u00e1squez es Profesor en el Departamento de Econom\u00eda de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales de la Universidad de Cantabria. Correo electr\u00f3nico: tezanoss@unican.es. 1 El autor agradece a Jos\u00e9 Antonio Sanahuja, Kern, Daniela Perrotta, Ainoa Qui\u00f1ones y a una evaluadora an\u00f3nima de la Revista CEPAL sus valiosos comentarios y sugerencias.I. Introducci\u00f3n Los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) propuestos en la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible se han planteado en un mundo en el que una de cada ocho personas sobrevive con ingresos diarios inferiores a 1,25 d\u00f3lares en paridad de poder adquisitivo (PPA). Por consiguiente, para alcanzar el formidable objetivo de erradicar la pobreza extrema de aqu\u00ed a 2030, ser\u00e1 necesario atender las privaciones de m\u00e1s de 800 millones de personas. Ante este reto, \u00bfqu\u00e9 importancia tiene Am\u00e9rica Latina y el Caribe en la estrategia mundial para erradicar la pobreza? Esta regi\u00f3n se enfrent\u00f3 \"exitosamente\" \u2014en t\u00e9rminos agregados\u2014 a la meta de los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM) de reducir a la mitad la pobreza extrema, al disminuir su tasa de pobreza en casi 8 puntos porcentuales (desde el 12,5% registrado en 1990 hasta el 4,6% de la actualidad) y al liberar de la pobreza a casi 25 millones de latinoamericanos y caribe\u00f1os. De esta manera, cumplido este primer reto, Am\u00e9rica Latina y el Caribe se enfrenta ahora al desaf\u00edo \u2014probablemente m\u00e1s complicado\u2014 de eliminar, en los pr\u00f3ximos 15 a\u00f1os, las bolsas remanentes de pobreza, que afectan a otros 30 millones de personas2. Si bien esta cifra de pobreza regional es importante, lo cierto es que en los pa\u00edses latinoamericanos y caribe\u00f1os \"solamente\" vive el 3% de los pobres que habitan este planeta (v\u00e9ase el cuadro 1). En cambio, en las regiones de \u00c1frica Subsahariana y Asia Meridional se concentra m\u00e1s del 80% de los pobres, por lo que, para erradicar la pobreza en el mundo \u2014como dicta el primero de los ODS\u2014 se deber\u00e1 dar prioridad a estas regiones en las pol\u00edticas internacionales de cooperaci\u00f3n. Cuadro 1 Distribuci\u00f3n de la pobreza mundial por regiones, 2011a (En porcentajes y millones de personas) Tasa de pobreza (en porcentajes)Brecha de pobreza (en porcentajes)Participaci\u00f3n en la pobreza mundial (en porcentajes)N\u00famero de pobres (en millones)Poblaci\u00f3n (en millones)Cobertura del estudio (en porcentajes) Asia Oriental y el Pac\u00edfico 7,93 1,56 15,86 160,76 2 027,27 92,90 0,49 0,14 0,23 2,35 479,13 89,00 Am\u00e9rica Latina y el Caribe 4,63 2,17 3,00 30,44 657,45 99,10 Oriente Medio y norte de 5,64 333,78 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de datos del Banco Mundial, \"PovcalNet: An Online Analysis Tool for Global Poverty Monitoring\", 2016 [en l\u00ednea] http://iresearch.worldbank.org/PovcalNet/index.htm?0,0. a L\u00ednea de pobreza: ingresos diarios inferiores a 1,25 d\u00f3lares en paridad de poder adquisitivo (PPA). No obstante, los ODS no son solo una estrategia de lucha contra la pobreza econ\u00f3mica, sino que tambi\u00e9n incluyen un abanico amplio de metas universales de desarrollo humano sostenible que delimitan un complejo mapamundi de prioridades3. Precisamente para facilitar la identificaci\u00f3n de estas prioridades poli\u00e9dricas y orientar las pol\u00edticas internacionales de cooperaci\u00f3n, diversos organismos multilaterales elaboran clasificaciones internacionales del desarrollo, en las que se agrupa a los pa\u00edses en funci\u00f3n de sus retos de progreso. Curiosamente, la clasificaci\u00f3n m\u00e1s utilizada es precisamente la m\u00e1s simplista: el ranquin de ingresos per c\u00e1pita que elabora anualmente el Banco Mundial. Aunque 2 C\u00e1lculo propio realizado con la informaci\u00f3n desagregada de la pobreza extrema en 2011 de los 25 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe incluidos en la base de datos PovcalNet (Banco Mundial, 2016b). Obviamente, esta cifra se ver\u00e1 afectada por el crecimiento demogr\u00e1fico que experimente la poblaci\u00f3n pobre de aqu\u00ed a 2030. 3 V\u00e9ase una revisi\u00f3n extensa sobre el alcance estrat\u00e9gico y las connotaciones geogr\u00e1ficas de los nuevos ODS en Sanahuja y Tezanos (2017).su sencillez es su principal ventaja, lo cierto es que esta clasificaci\u00f3n no sirve para explicar la geograf\u00eda del desarrollo del siglo XXI. De acuerdo con esta clasificaci\u00f3n, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n pobre del mundo ya no vive en los pa\u00edses de menores ingresos, sino que aproximadamente tres cuartas partes de ella vive en los denominados pa\u00edses de ingreso mediano, como consecuencia de las bolsas de pobreza que a\u00fan existen en los gigantes poblacionales de renta media (principalmente, en el Brasil, China, la India, Indonesia, Nigeria y el Pakist\u00e1n)4. La ubicaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en esta nueva geograf\u00eda del desarrollo es, por lo tanto, ambigua: es una regi\u00f3n en la que predominan las rentas medias y que, aun as\u00ed, apenas participa en la pobreza mundial. Por consiguiente, existe el riesgo de que la comunidad internacional interprete \u2014o malinterprete\u2014, como ya sucedi\u00f3 con los ODM, que no ha de darse prioridad a la regi\u00f3n en lo relativo a los ODS. Dado que la clasificaci\u00f3n tradicional de rentas apenas aporta informaci\u00f3n pertinente sobre los retos del desarrollo regional, es preciso avanzar hacia la elaboraci\u00f3n de taxonom\u00edas multidimensionales m\u00e1s complejas y reveladoras, que permitan dilucidar los retos de desarrollo dis\u00edmiles que afrontan los pa\u00edses latinoamericanos y caribe\u00f1os y guiar las pol\u00edticas internacionales de cooperaci\u00f3n. Con tal fin, en este art\u00edculo elaboramos una clasificaci\u00f3n alternativa de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe que trasciende el criterio tradicional de renta y aborda, en cambio, las tres dimensiones del desarrollo sostenible que estructuran la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible (el desarrollo econ\u00f3mico, la inclusi\u00f3n social y la sostenibilidad ambiental) y el \"elemento esencial\" de la buena gobernanza. Tras este ep\u00edgrafe introductorio, en la segunda secci\u00f3n revisamos las clasificaciones internacionales de desarrollo del Banco Mundial, la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) y el Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD). En el tercer apartado proponemos una taxonom\u00eda multidimensional del desarrollo de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, que incluye las cuatro dimensiones del desarrollo sostenible consideradas en este art\u00edculo. Mediante el an\u00e1lisis de conglomerados, clasificamos y caracterizamos tres grupos de pa\u00edses con perfiles de desarrollo semejantes dentro de cada grupo \u2014pero dis\u00edmiles entre s\u00ed\u2014, al tiempo que identificamos otros tres pa\u00edses con retos de desarrollo singulares que no se asemejan a los de los tres grupos anteriores. El art\u00edculo concluye con el resumen de los principales resultados de la clasificaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de su incidencia en las pol\u00edticas internacionales de desarrollo en esta regi\u00f3n. II. Am\u00e9rica Latina y el Caribe en las clasificaciones internacionales de desarrollo No es f\u00e1cil clasificar a los pa\u00edses en funci\u00f3n de sus niveles de desarrollo; en primer lugar, porque la propia definici\u00f3n del concepto de \"desarrollo\" es compleja y multidimensional. A esta dificultad se une el hecho de que las realidades socioecon\u00f3micas de los pa\u00edses son muy diversas y cambiantes, lo que dificulta la realizaci\u00f3n de an\u00e1lisis universalmente v\u00e1lidos y estables en el tiempo. De hecho, como se\u00f1ala Nielsen (2013), no existe un criterio de clasificaci\u00f3n \u2014basado en la teor\u00eda del desarrollo o en un punto de referencia objetivo\u2014 que sea generalmente aceptado. A pesar de estas dificultades, las clasificaciones de desarrollo aportan importantes potencialidades tanto anal\u00edticas como operativas (Tezanos y Sumner, 2013). Con respecto a las anal\u00edticas, las taxonom\u00edas del desarrollo sirven para simplificar un mundo complejo y diverso mediante la determinaci\u00f3n de grupos de pa\u00edses que comparten rasgos semejantes de desarrollo. De hecho, las clasificaciones son comunes en distintas disciplinas del conocimiento (como la biolog\u00eda, la medicina, la filosof\u00eda, las relaciones internacionales y la econom\u00eda). En el caso del 4 V\u00e9anse revisiones del debate sobre la nueva geograf\u00eda de la pobreza en Sumner (2012) y Sanahuja (2013).\u00e1mbito de conocimiento multidisciplinar de los estudios del desarrollo, las clasificaciones de pa\u00edses sirven para establecer las principales diferencias (y semejanzas) entre pa\u00edses en cuanto a resultados de desarrollo, y para estudiar las din\u00e1micas temporales de progreso. En relaci\u00f3n con las potencialidades operativas, las clasificaciones internacionales resultan \u00fatiles para los organismos de desarrollo, dado que facilitan el establecimiento de criterios de asignaci\u00f3n geogr\u00e1fica de los recursos y el dise\u00f1o de pol\u00edticas de cooperaci\u00f3n diferenciadas en funci\u00f3n de los retos de desarrollo de los pa\u00edses receptores. Por ejemplo, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, la identificaci\u00f3n de los pa\u00edses susceptibles de recibir asistencia oficial para el desarrollo (AOD) se basa en una taxonom\u00eda del desarrollo. Ahora bien, existen diversas clasificaciones internacionales de desarrollo que emplean criterios distintos para trazar una suerte de umbral del desarrollo mundial, que distingue entre pa\u00edses desarrollados y pa\u00edses en desarrollo. Las tres clasificaciones m\u00e1s influyentes son las que elaboran el Banco Mundial, la OCDE y el PNUD. Por una parte, desde 1978, el Banco Mundial establece una clasificaci\u00f3n de pa\u00edses en funci\u00f3n de sus correspondientes niveles de ingreso por habitante (estimados mediante el producto nacional bruto (PNB) per c\u00e1pita calculado con el m\u00e9todo Atlas). Aunque el propio Banco Mundial reconoce que el desarrollo no se limita a una cuesti\u00f3n de ingresos, s\u00ed considera que el PNB per c\u00e1pita ha resultado ser un indicador \u00fatil y sencillo que est\u00e1 altamente correlacionado con otras medidas no monetarias de la calidad de vida, como la esperanza de vida al nacer, la tasa de mortalidad infantil y las tasas de matriculaci\u00f3n en la escuela (Banco Mundial, s/f). De este modo, de acuerdo con la \u00faltima actualizaci\u00f3n, el Banco Mundial clasifica a los pa\u00edses en cuatro grupos: los \"pa\u00edses de ingreso bajo\" (con menos de 1.005 d\u00f3lares de PNB per c\u00e1pita en 2016), los \"pa\u00edses de ingreso mediano bajo\" (con ingresos comprendidos entre 1.006 y 3.955 d\u00f3lares), los \"pa\u00edses de ingreso mediano alto\" (de 3.956 a 12.235 d\u00f3lares) y los \"pa\u00edses de ingreso alto\" (m\u00e1s de 12.236 d\u00f3lares) (Banco Mundial, 2018). Por otra parte, el Comit\u00e9 de Asistencia para el Desarrollo (CAD) de la OCDE distingue dos grupos de pa\u00edses a fin de establecer un criterio objetivo para el otorgamiento de la AOD: los \"pa\u00edses desarrollados\" (que, en general, se corresponden con los pa\u00edses de ingreso alto de la clasificaci\u00f3n del Banco Mundial) y los \"pa\u00edses en desarrollo\" (de ingreso bajo, mediano bajo y mediano alto, seg\u00fan el Banco Mundial). Estos \u00faltimos son los receptores potenciales de la AOD (CAD, 2014). Por \u00faltimo, el PNUD clasifica a los pa\u00edses por niveles de desarrollo humano mediante el c\u00f3mputo de un \u00edndice sint\u00e9tico \u2014el \u00edndice de desarrollo humano (IDH)\u2014, que refleja parcialmente la multidimensionalidad del concepto de desarrollo humano. Concretamente, el IDH sintetiza tres dimensiones de desarrollo: la longevidad, la educaci\u00f3n y el poder adquisitivo5. El c\u00f3mputo de los correspondientes IDH para cada pa\u00eds permite clasificarlos en cuatro niveles de desarrollo humano (PNUD, 2015): \"desarrollo humano muy alto\" (IDH superior a 0,8 en 2014), \"desarrollo humano alto\" (IDH entre 0,8 y 0,7), \"desarrollo humano medio\" (de 0,55 a 0,7) y \"desarrollo humano bajo\" (IDH inferior a 0,55). Ahora bien, \u00bfen qu\u00e9 medida coinciden estas tres clasificaciones de desarrollo en el contexto de Am\u00e9rica Latina y el Caribe? En el cuadro 2 se muestra que, de los 41 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 17 son pa\u00edses desarrollados (es decir, de ingreso alto) y los 24 restantes son pa\u00edses en desarrollo. En este \u00faltimo grupo, hay un solo pa\u00eds de ingreso bajo (Hait\u00ed), 6 de ingreso mediano bajo y 17 de ingreso mediano alto. Con respecto al IDH, 2 son pa\u00edses de desarrollo humano muy alto, 23 de desarrollo humano alto, 7 de desarrollo humano medio y 1 de desarrollo humano bajo (el PNUD no clasifica a los 8 pa\u00edses restantes). En resumidas cuentas, Am\u00e9rica Latina y el Caribe es una regi\u00f3n en la que predomina el ingreso mediano alto y el desarrollo humano alto. 5 De hecho, la dimensi\u00f3n de poder adquisitivo del IDH se calcula tambi\u00e9n mediante un indicador de renta por habitante (el PIB per c\u00e1pita en PPA), lo que produce un cierto solapamiento entre las tres clasificaciones de desarrollo.Cuadro 2 Clasificaciones diversas de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe Banco MundialPrograma de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD)Comit\u00e9 de Asistencia para el Desarrollo (CAD) 1. Antigua y BarbudaaIngreso alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds desarrollado 2. ArgentinabIngreso alto Desarrollo humano muy alto Pa\u00eds desarrollado 3. Aruba Ingreso alto .. Pa\u00eds desarrollado 4. Bahamas Ingreso alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds desarrollado 5. Barbados Ingreso alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds desarrollado 6. Belice Ingreso mediano alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds en desarrollo 7. Bolivia (Estado Plurinacional de) Ingreso mediano bajo Desarrollo humano medio Pa\u00eds en desarrollo 8. Brasil Ingreso mediano alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds en desarrollo 9. Chile1Ingreso alto Desarrollo humano muy alto Pa\u00eds desarrollado 10. Colombia Ingreso mediano alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds en desarrollo 11. Costa Rica Ingreso mediano alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds en desarrollo 12. Cuba Ingreso mediano alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds en desarrollo 13. Cura\u00e7ao Ingreso alto .. Pa\u00eds desarrollado 14. Dominica Ingreso mediano alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds en desarrollo 15. Ecuador Ingreso mediano alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds en desarrollo 16. El Salvador Ingreso mediano bajo Desarrollo humano medio Pa\u00eds en desarrollo 17. Granada Ingreso mediano alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds en desarrollo 18. Guatemala Ingreso mediano bajo Desarrollo humano medio Pa\u00eds en desarrollo 19. Guyana Ingreso mediano bajo Desarrollo humano medio Pa\u00eds en desarrollo 20. Hait\u00ed Ingreso bajo Desarrollo humano bajo Pa\u00eds en desarrollo 21. Honduras Ingreso mediano bajo Desarrollo humano medio Pa\u00eds en desarrollo 22. Islas Caim\u00e1n Ingreso alto .. Pa\u00eds desarrollado 23. Islas Turcas y Caicos Ingreso alto .. Pa\u00eds desarrollado 24. Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos Ingreso alto .. Pa\u00eds desarrollado 25. Jamaica Ingreso mediano alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds en desarrollo 26. M\u00e9xico Ingreso mediano alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds en desarrollo 27. Nicaragua Ingreso mediano bajo Desarrollo humano medio Pa\u00eds en desarrollo 28. Panam\u00e1 Ingreso mediano alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds en desarrollo 29. Paraguay Ingreso mediano alto Desarrollo humano medio Pa\u00eds en desarrollo 30. Per\u00fa Ingreso mediano alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds en desarrollo 31. Puerto Rico Ingreso alto .. Pa\u00eds desarrollado 32. Rep\u00fablica Dominicana Ingreso mediano alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds en desarrollo 33. San Vicente y las Granadinas Ingreso mediano alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds en desarrollo 34. Saint Kitts y Nevis Ingreso alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds desarrollado 35. San Mart\u00edn (parte francesa) Ingreso alto .. Pa\u00eds desarrollado 36. San Mart\u00edn (parte neerlandesa) Ingreso alto .. Pa\u00eds desarrollado 37. Santa Luc\u00eda Ingreso mediano alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds en desarrollo 38. Suriname Ingreso mediano alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds en desarrollo 39. Trinidad y Tabago Ingreso alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds desarrollado 40. UruguayaIngreso alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds desarrollado 41. Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)bIngreso alto Desarrollo humano alto Pa\u00eds desarrollado Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de datos de Banco Mundial, \"World Development Indicators\", 2016 [en l\u00ednea] http:// databank.worldbank.org/data/home.aspx; Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), Informe sobre Desarrollo Humano, 2015: trabajo al servicio del desarrollo humano , Nueva York, 2015 [en l\u00ednea] http://hdr.undp.org/ sites/default/files/2015_human_development_report_overview_-_es.pdf; y Comit\u00e9 de Asistencia para el Desarrollo (CAD), \"DAC List of ODA Recipients 2014-2016\", 2014 [en l\u00ednea] http://www.oecd.org/dac/stats/documentupload/ DAC%20List%20of%20ODA%20Recipients%202014%20final.pdf. a Antigua y Barbuda, Chile y el Uruguay superaron el umbral de ingreso alto entre 2012 y 2013. De acuerdo con la normativa del CAD, estos tres pa\u00edses dejaron de ser receptores de asistencia oficial para el desarrollo en 2017. b La Argentina y la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela superaron el umbral de ingreso alto entre 2013 y 2014. Por consiguiente, dejar\u00e1n de ser receptores de asistencia oficial para el desarrollo a partir de 2018, si para entonces contin\u00faan siendo pa\u00edses de ingreso alto.A pesar de la coincidencia general entre las listas, sobresalen algunas discrepancias entre la clasificaci\u00f3n por niveles de ingreso per c\u00e1pita (Banco Mundial y CAD) y la clasificaci\u00f3n por niveles de desarrollo humano (PNUD): solo 2 de los 17 pa\u00edses de ingreso alto (la Argentina y Chile) alcanzan el nivel superior del IDH y ninguno de los 17 pa\u00edses de ingreso mediano alto alcanza el nivel de desarrollo humano muy alto. Asimismo, conviene destacar que 2 pa\u00edses de ingreso mediano alto (Brasil y Panam\u00e1) se encuentran muy pr\u00f3ximos a superar el umbral de los 12.736 d\u00f3lares de PNB per c\u00e1pita, por lo que \u2014previsiblemente\u2014 ser\u00e1n los pr\u00f3ximos 2 pa\u00edses latinoamericanos en incorporarse al grupo de pa\u00edses de ingreso alto (pa\u00edses desarrollados), seg\u00fan las clasificaciones del Banco Mundial y el CAD, incluso si no alcanzan el nivel m\u00e1s alto de desarrollo humano seg\u00fan el PNUD. III. Una clasificaci\u00f3n alternativa para Am\u00e9rica Latina y el Caribe: taxonom\u00eda de los Objetivos de Desarrollo Sostenible Una vez elegida la variable indicativa \u2014o las diversas variables indicativas\u2014 de los niveles de desarrollo, existen distintos procedimientos para establecer agrupaciones de pa\u00edses. En los casos del Banco Mundial y el PNUD, las agrupaciones se realizan seg\u00fan un criterio ordinal. Sin embargo, este procedimiento no permite determinar cu\u00e1l es el n\u00famero adecuado de grupos de pa\u00edses, ni d\u00f3nde trazar los umbrales que separan dichos grupos6. Como se explicar\u00e1 m\u00e1s adelante, el an\u00e1lisis de conglomerados ofrece una t\u00e9cnica estad\u00edstica m\u00e1s matizada y objetiva que la mera ordenaci\u00f3n de un indicador determinado de desarrollo7. En las p\u00e1ginas que siguen, elaboramos una clasificaci\u00f3n distinta de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe basada en los ODS. En primer lugar, partimos de las principales dimensiones del desarrollo humano sostenible y seleccionamos un conjunto reducido de indicadores de estas dimensiones que nos permita clasificar a los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe mediante la t\u00e9cnica estad\u00edstica del an\u00e1lisis de conglomerados. En segundo lugar, justificamos la conveniencia del an\u00e1lisis de conglomerados para establecer una taxonom\u00eda internacional de desarrollo. En tercer lugar, analizamos los conglomerados resultantes e identificamos los principales retos de desarrollo que caracterizan a cada uno de los grupos de pa\u00edses latinoamericanos y caribe\u00f1os. 1. Dimensiones de los Objetivos de Desarrollo Sostenible Para elaborar una clasificaci\u00f3n internacional de desarrollo es preciso comenzar por determinar claramente las dimensiones que se desea valorar en la clasificaci\u00f3n. Dado que las agendas mundiales de desarrollo tienen el cometido b\u00e1sico de establecer los objetivos prioritarios de la comunidad internacional, nuestra clasificaci\u00f3n parte de las principales dimensiones de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. Esta estrategia de 17 grandes objetivos a\u00fana dos agendas convergentes: por un lado, la agenda del desarrollo humano heredera de los ODM y, por otro lado, la agenda del desarrollo sostenible elaborada a partir de las cuatro conferencias conocidas popularmente como Cumbres para la Tierra: la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Medio Humano, celebrada en Estocolmo en 1972, la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo 6 V\u00e9ase la cr\u00edtica de Nielsen (2013) sobre la arbitrariedad con la que el Banco Mundial y el PNUD definen los intervalos de cada grupo. 7 Otros estudios previos han elaborado taxonom\u00edas del desarrollo mediante el an\u00e1lisis de conglomerados. V\u00e9ase el estudio de Tezanos y Qui\u00f1ones (2012) para el caso de los pa\u00edses de renta media de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, y los trabajos de Tezanos y Sumner (2013 y 2016) para el conjunto de los pa\u00edses en desarrollo.y la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Desarrollo Sostenible, realizadas en R\u00edo de Janeiro (Brasil) en 1992 y 2012, respectivamente, y la Cumbre Mundial sobre el Desarrollo Sostenible, celebrada en Johannesburgo (Sud\u00e1frica) en 2002. Conviene aclarar que la concepci\u00f3n del desarrollo sostenible ha evolucionado recientemente, al calor del debate sobre la Agenda 2030. De estas cuatro conferencias, surgi\u00f3 una definici\u00f3n tridimensional del desarrollo sostenible, que incluye las dimensiones econ\u00f3mica, social y ambiental. No obstante, el Grupo de Trabajo Abierto de la Asamblea General sobre los Objetivos de Desarrollo Sostenible (Naciones Unidas, 2014a) y la Red de Soluciones para el Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas (SDSN, 2013) propusieron una definici\u00f3n tetradimensional, en la que se a\u00f1ade la dimensi\u00f3n de la buena gobernanza, refrendada por el Secretario General de las Naciones Unidas en su informe de s\u00edntesis sobre la agenda de desarrollo sostenible despu\u00e9s de 2015 (Naciones Unidas, 2014b), en el que recomend\u00f3 integrar las \"cuatro dimensiones interdependientes del desarrollo sostenible\": el desarrollo econ\u00f3mico (incluida la erradicaci\u00f3n de la pobreza extrema y el hambre), la inclusi\u00f3n social, la sostenibilidad ambiental y la buena gobernanza (que incluye la paz y la seguridad). No obstante, esta definici\u00f3n tetradimensional del desarrollo sostenible no logr\u00f3 el consenso de la Asamblea General, por lo que los ODS aprobados definitivamente reconocen tres dimensiones y un elemento esencial para el desarrollo sostenible (precisamente, la democracia, la buena gobernanza y el estado de derecho) (Naciones Unidas, 2015). Por consiguiente \u2014obviando la distinci\u00f3n entre \"dimensiones\" y \"elemento esencial\"8\u2014, para construir nuestra taxonom\u00eda de los ODS a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de conglomerados, atribuimos a cada dimensi\u00f3n una de las 169 metas de los ODS y, posteriormente, seleccionamos un indicador que nos permita aproximar cada una de estas metas (v\u00e9ase el cuadro 3). Cuadro 3 Dimensiones del desarrollo sostenible y variables de clasificaci\u00f3na Dimensi\u00f3n del desarrolloMeta de los ODS Indicador Fuente Per\u00edodo 1. Desarrollo econ\u00f3micoDe aqu\u00ed a 2030, erradicar para todas las personas y en todo el mundo la pobreza extremaTasa de pobreza (1,25 d\u00f3lares al d\u00eda, PPA) (porcentaje de la poblaci\u00f3n)Banco Mundial (2016b)2012 o \u00faltimo a\u00f1o disponible 2. Inclusi\u00f3n socialDe aqu\u00ed a 2030, lograr progresivamente y mantener el crecimiento de los ingresos del 40% m\u00e1s pobre de la poblaci\u00f3n a una tasa superior a la media nacionalParticipaci\u00f3n en el PIB del 40% m\u00e1s pobre de la poblaci\u00f3nCEPAL (2016) y Banco Mundial (2016a)2012 o \u00faltimo a\u00f1o disponible 3. Sostenibilidad ambientalIncorporar medidas relativas al cambio clim\u00e1tico en las pol\u00edticas, estrategias y planes nacionalesEmisiones per c\u00e1pita de di\u00f3xido de carbonoCEPAL (2016) 2010 4. Buena gobernanzaReducir considerablemente la corrupci\u00f3n y el soborno en todas sus formasControl de la corrupci\u00f3nKaufmann, Kraay y Mastruzzi (2014)2013 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la Development Indicators\", 2016 [en l\u00ednea] http://databank. Monitoring\", 2016 [en l\u00ednea] http://iresearch.worldbank.org/PovcalNet/index.htm?0,0; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica y el Caribe (CEPAL), \"CEPALSTAT\", 2016 [en l\u00ednea] http://estadisticas.cepal.org/cepalstat/Portada.html; l\u00ednea] www.govindicators.org. a En el cuadro 1 del anexo A1 se recogen los estad\u00edsticos descriptivos de las variables utilizadas en el an\u00e1lisis de conglomerados. Cabe alertar de que la selecci\u00f3n de los indicadores m\u00e1s apropiados para cada dimensi\u00f3n no es tarea sencilla, entre otras cosas porque todav\u00eda no se ha aprobado oficialmente la bater\u00eda definitiva de indicadores de los ODS. Adem\u00e1s, como pas\u00f3 antes con la agenda de los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM), los ODS inician su trayectoria en el marco de la \"ficci\u00f3n estad\u00edstica\" de la disponibilidad de datos que, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, tardar\u00e1n varios a\u00f1os en elaborarse y sistematizarse, lo que 8 En todo caso, esta distinci\u00f3n aparentemente ret\u00f3rica entre dimensiones y elementos esenciales tiene transcendencia doctrinal, por cuanto se rebaja la ambici\u00f3n con que se concibe el desarrollo humano sostenible.dar\u00e1 lugar a un amplio per\u00edodo inicial en el que ser\u00e1 virtualmente imposible evaluar rigurosamente los avances de la agenda. Por lo tanto, la selecci\u00f3n de los indicadores que utilizamos en el an\u00e1lisis se ha guiado por el criterio pr\u00e1ctico \u2014e ineludible\u2014 de la disponibilidad de informaci\u00f3n. 2. Procedimiento estad\u00edstico: an\u00e1lisis de conglomerados de desarrollo El an\u00e1lisis de conglomerados permite clasificar una muestra de pa\u00edses heterog\u00e9neos en un n\u00famero determinado de grupos, cada uno de los cuales resulta internamente homog\u00e9neo en funci\u00f3n de las similitudes existentes entre los pa\u00edses que lo conforman. El objetivo de esta t\u00e9cnica estad\u00edstica es proveer clasificaciones razonablemente objetivas y estables (Everitt y otros, 2011; Mooi y Sarstedt, 2011): objetivas en el sentido de que el an\u00e1lisis de una misma muestra de pa\u00edses mediante los mismos m\u00e9todos num\u00e9ricos produzca la misma clasificaci\u00f3n, y estable en la medida en que la clasificaci\u00f3n permanezca inalterada ante la incorporaci\u00f3n de nuevos pa\u00edses o nuevas variables. Concretamente, el an\u00e1lisis de conglomerados jer\u00e1rquicos permite elaborar una taxonom\u00eda de pa\u00edses con niveles heterog\u00e9neos de desarrollo, para dividirlos en un n\u00famero determinado de grupos, de manera que: i) cada pa\u00eds pertenezca a uno, y solo a uno, de los grupos; ii) todos los pa\u00edses queden clasificados; iii) los pa\u00edses de un mismo grupo sean, hasta cierto punto, homog\u00e9neos, y iv) los pa\u00edses de distintos grupos sean claramente diferentes. Adem\u00e1s, este tipo de an\u00e1lisis permite discernir la estructura de asociaci\u00f3n en cadena que existe entre los pa\u00edses, lo que facilita la identificaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de desarrollo de cada conglomerado. Asimismo, el an\u00e1lisis de conglomerados permite resolver dos dificultades intr\u00ednsecas de las taxonom\u00edas internacionales. Por una parte, es posible identificar el n\u00famero apropiado de grupos en los que se debe dividir la muestra. Por otra parte, dado que los indicadores de desarrollo ofrecen valores diferentes para cada pa\u00eds, permite aglutinar los distintos indicadores, formando una distribuci\u00f3n sint\u00e9tica que facilita la comparaci\u00f3n de las variables. No obstante, el an\u00e1lisis de conglomerados plantea una dificultad espec\u00edfica para la clasificaci\u00f3n de pa\u00edses (Nielsen, 2013): si los valores de los indicadores de desarrollo se distribuyen uniformemente entre los pa\u00edses, el an\u00e1lisis no permite distinguir grupos, incluso si existen diferencias marcadas entre los indicadores de cada pa\u00eds. Como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, esta limitaci\u00f3n no afecta al caso de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, puesto que el an\u00e1lisis discierne claramente la estructura de asociaci\u00f3n en cadena que existe entre los pa\u00edses y, consiguientemente, permite identificar un n\u00famero reducido de grupos. En el presente estudio, desarrollamos un an\u00e1lisis de conglomerados jer\u00e1rquicos mediante el m\u00e9todo de Ward, seg\u00fan el cual se calculan las distancias eucl\u00eddeas al cuadrado entre cada elemento y se estandarizan previamente las variables analizadas para corregir sus diferencias de escala9. El an\u00e1lisis incluye a 26 de los 41 pa\u00edses latinoamericanos y caribe\u00f1os, lo que supone el 63,4% de los pa\u00edses objeto de este estudio y el 88,6% de su poblaci\u00f3n10. Antes de acometer el an\u00e1lisis de conglomerados, debemos decidir el dise\u00f1o m\u00e1s adecuado para producir una taxonom\u00eda del desarrollo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe que sea suficientemente robusta y estable. Para ello, es preciso evaluar los cinco aspectos que se enumeran a continuaci\u00f3n. 9 V\u00e9ase una explicaci\u00f3n del m\u00e9todo de conglomeraci\u00f3n utilizado el anexo A2. Respecto al m\u00e9todo de estandarizaci\u00f3n, dado que las variables utilizadas se expresan en escalas distintas, empleamos el \"rango -1 a 1\", que ha demostrado ser preferible frente a otros m\u00e9todos en la mayor\u00eda de las situaciones (Mooi y Sarstedt, 2011). El an\u00e1lisis se realiza con el programa inform\u00e1tico IBM SPSS Statistics. 10 Los 15 pa\u00edses excluidos del an\u00e1lisis por ausencia de informaci\u00f3n son caribe\u00f1os: Cuba, Puerto Rico y otros 13 Estados insulares del Caribe con poblaciones inferiores al medio mill\u00f3n de habitantes (Antigua y Barbuda, Aruba, Bahamas, Barbados, Islas Caim\u00e1n, Cura\u00e7ao, Dominica, San Mart\u00edn (parte neerlandesa), San Mart\u00edn (parte francesa), Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Islas Turcas y Caicos e Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos).En primer lugar, hay que determinar el n\u00famero adecuado de variables que podemos incluir en el an\u00e1lisis. A este respecto no existe un criterio universalmente aceptado, aunque Formann (1984) propuso una regla sencilla: el tama\u00f1o de la muestra (en nuestro caso, el n\u00famero de pa\u00edses) debe ser, al menos, igual a 2k, donde \"k\" corresponde al n\u00famero de variables clasificadoras11. Por consiguiente, con nuestra muestra de 26 pa\u00edses, no deber\u00edamos emplear m\u00e1s de cuatro variables (precisamente, una para cada dimensi\u00f3n del desarrollo sostenible). En segundo lugar, debemos verificar si las variables del an\u00e1lisis est\u00e1n altamente correlacionadas, puesto que, de ser as\u00ed, estar\u00edan sobrerrepresentadas en los resultados. De acuerdo con Everitt y otros (2011) y Mooi y Sarstedt (2011), las correlaciones con valores absolutos superiores a 0,9 resultan problem\u00e1ticas. En nuestro caso, no existen correlaciones especialmente elevadas entre las cuatro variables clasificadoras12. En tercer lugar, puesto que el an\u00e1lisis de conglomerados es sensible a la presencia de casos at\u00edpicos, es preciso verificar si alguno de los 26 pa\u00edses resulta especialmente \"distinto\". Una herramienta pr\u00e1ctica para detectar los casos at\u00edpicos es el dendrograma, que muestra gr\u00e1ficamente la distancias a las que se unen los conglomerados. El dendrograma se lee de izquierda a derecha: las l\u00edneas verticales representan las agrupaciones de pa\u00edses y su posici\u00f3n indica la distancia a la que se fusionan13. De este modo, el dendrograma de los 26 pa\u00edses de la muestra pone de manifiesto claramente dos casos at\u00edpicos: se trata de Hait\u00ed (el pa\u00eds con menor renta per c\u00e1pita), que se fusiona a una distancia de 11, y Trinidad y Tabago (el pa\u00eds con mayor renta), que se fusiona a una distancia de 13. Por consiguiente, lo m\u00e1s adecuado es considerar estos dos pa\u00edses como casos singulares e independientes y aplicar el an\u00e1lisis de conglomeraci\u00f3n a los 24 pa\u00edses restantes. En cuarto lugar, debemos decidir el n\u00famero \u00f3ptimo de conglomerados de pa\u00edses. Esta decisi\u00f3n se basa en los dos criterios siguientes, que indican que el n\u00famero \u00f3ptimo de conglomerados es cuatro: El historial de conglomeraci\u00f3n muestra los conglomerados que se combinan en cada etapa y la distancia a la que se fusionan14. Mediante un gr\u00e1fico sencillo de dispersi\u00f3n entre estas distancias y el n\u00famero de conglomerados, podemos determinar si existe alguna ruptura en la l\u00ednea de puntos (el denominado \"codo\") que indique qu\u00e9 combinaci\u00f3n adicional de dos conglomerados incrementa significativamente la distancia, de tal modo que el n\u00famero de conglomerados previo a esta fusi\u00f3n sea el m\u00e1s adecuado. En nuestro an\u00e1lisis, el gr\u00e1fico de dispersi\u00f3n muestra un \"codo\" entre los grupos cuatro y cinco15. El dendrograma diferencia claramente cuatro grupos de pa\u00edses que se agrupan a una distancia m\u00e1xima de 7 unidades (sobre 25), mientras que Jamaica queda como \u00fanico integrante del \u00faltimo conglomerado en formarse (se trata, por lo tanto, del pa\u00eds m\u00e1s dis\u00edmil de esta muestra de 24 pa\u00edses). En cambio, una agrupaci\u00f3n en tres conglomerados aumentar\u00eda la distancia hasta 11 unidades y una agrupaci\u00f3n con un mayor n\u00famero de grupos reducir\u00eda levemente esa distancia (por ejemplo, la agrupaci\u00f3n en cinco conglomerados solo reduce la distancia en 2 unidades). 11 Cabe alertar de que muchos especialistas (como Dolnicar, 2003 y Mooi y Sarstedt, 2011) consideran que el criterio de Formann es excesivamente estricto y pocos estudios en ciencias sociales lo cumplen. 12 V\u00e9ase la matriz de correlaciones en el anexo A3. Las variables \"control de corrupci\u00f3n\" y \"participaci\u00f3n del 40% m\u00e1s pobre\" registran el coeficiente de correlaci\u00f3n m\u00e1s elevado (0,414), muy lejos del l\u00edmite antes mencionado. 13 V\u00e9ase el dendrograma en el anexo A4. N\u00f3tese que SPSS Statistics reescala las distancias originales para ajustarlas a un rango entre 0 y 25, de tal modo que la \u00faltima fusi\u00f3n (aquella que agrupa a todos los pa\u00edses en un \u00fanico conglomerado) tiene lugar a una distancia de 25. 14 En el anexo A5 se muestra la matriz de correlaciones. Por ejemplo, en la primera etapa, el Ecuador (pa\u00eds 9) y Guyana (pa\u00eds 13) se fusionan a una distancia de 0,003. De ah\u00ed en adelante, el conglomerado se denomina con el n\u00famero del primer pa\u00eds implicado en la fusi\u00f3n (en este caso, el pa\u00eds 9, que vuelve a fusionarse en la etapa 2 con el pa\u00eds 20, el Per\u00fa). 15 V\u00e9ase el gr\u00e1fico de dispersi\u00f3n en el anexo A6.Finalmente, conviene discernir qu\u00e9 variables ejercen mayor influencia en la formaci\u00f3n de estos cuatro grupos de pa\u00edses. El an\u00e1lisis de varianza de un factor (precisamente, el conglomerado de pertenencia) nos permite constatar, por contraste, que las cuatro variables utilizadas son estad\u00edsticamente significativas, a un nivel de confianza del 99% (v\u00e9ase el cuadro 4). Asimismo, las magnitudes de los estad\u00edsticos F (que capturan la relaci\u00f3n entre la variabilidad intergrupo y la variabilidad intragrupo) indican la pertinencia de cada una de las variables en la conformaci\u00f3n de las agrupaciones, lo que significa que las variables \"CO2 per c\u00e1pita\" y \"control de corrupci\u00f3n\" son \u2014en ese orden\u2014 las m\u00e1s influyentes. Cuadro 4 An\u00e1lisis de varianza de las variables incluidas en el an\u00e1lisis de conglomerados Suma de cuadradosGrados de libertadMedia cuadr\u00e1ticaF Valor de 0,007 0,000 14,13 20 0,71 corrupci\u00f3nIntergrupos 8,77 3 2,92 16,23 0,000 Intragrupos 3,60 20 0,18 Total 12,37 23 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 3. Principales resultados Como se coment\u00f3, el an\u00e1lisis de conglomerados determina cuatro grupos distintos de pa\u00edses latinoamericanos y caribe\u00f1os \u2014adem\u00e1s de los dos casos singulares de Hait\u00ed y Trinidad y Tabago (v\u00e9ase el cuadro 5). En el primer conglomerado (C1), se integran cuatro pa\u00edses (dos de ingreso alto y dos de ingreso mediano alto); en el segundo (C2), se encuentran otros cuatro pa\u00edses (dos de ingreso alto y dos de ingreso mediano alto); en el tercero (C3), se agrupan 15 pa\u00edses (nueve de ingreso mediano alto y seis de ingreso mediano bajo); y en el cuarto (C4), queda un \u00fanico pa\u00eds de ingreso mediano alto (Jamaica). Por lo tanto, la clasificaci\u00f3n de los conglomerados de desarrollo difiere notablemente de la clasificaci\u00f3n por niveles de renta per c\u00e1pita. As\u00ed, aunque C1 y C2 agrupan, en promedio, a los pa\u00edses con mayores rentas, lo cierto es que en C3 se encuentran tambi\u00e9n dos de los pa\u00edses relativamente m\u00e1s ricos (Brasil y Panam\u00e1), junto con un buen n\u00famero de pa\u00edses con ingresos muy inferiores. En el mapa 1 se muestra una representaci\u00f3n sencilla de los pa\u00edses integrantes de cada conglomerado de desarrollo.Cuadro 5 Resumen de los conglomerados de pertenencia de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe Pa\u00edsa Conglomerado de pertenenciaPNB per c\u00e1pitaPosici\u00f3n seg\u00fan renta per c\u00e1pitabClasificaci\u00f3n seg\u00fan renta per c\u00e1pitacTasa de pobrezaParticipaci\u00f3n del 40% m\u00e1s pobreCO2 per c\u00e1pitaControl de corrupci\u00f3n 5. Chile 1 15 230 2 Ingreso alto 0,83 12,4 4,22 1,52 25 Uruguay 1 15 180 3 Ingreso alto 0,25 17,2 1,97 1,34 11. Granada 1 7 460 12Ingreso mediano alto2,4 17,0 2,49 0,41 22. Santa Luc\u00eda 1 7 090 13Ingreso mediano alto11,75 15,1 2,31 1,17 26. Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)2 12 550 4 Ingreso alto 5,58 15,6 6,96 -1,28 1. Argentina 2 11 700 5 Ingreso alto 1,41 14,1 4,47 -0,46 17. M\u00e9xico 2 9 940 8Ingreso mediano alto3,26 12,8 3,91 -0,48 23. 10Ingreso mediano alto10,52 10,4 4,54 -0,38 4. Brasil 3 11 690 6Ingreso mediano alto4,53 9,8 2,15 -0,12 19. Panam\u00e1 3 10 700 7Ingreso mediano alto3,55 10,6 2,74 -0,36 7. Costa Rica 3 9 550 9Ingreso mediano alto1,36 11,6 1,67 0,59 6. Colombia 3 7 560 11Ingreso mediano alto4,95 10,6 1,63 -0,44 21. Per\u00fa 3 6 390 14Ingreso mediano alto2,97 13,4 1,98 -0,44 8. Rep\u00fablica Dominicana 3 5 620 15Ingreso mediano alto2,54 10,8 2,11 -0,85 9. Ecuador 3 5 510 16Ingreso mediano alto4,04 13,2 2,26 -0,61 2. Belice 3 4 660 18Ingreso mediano alto11,29 11,0 1,35 0,02 20. Paraguay 3 4 040 19Ingreso mediano alto4,43 10,0 0,79 -1,04 13. Guyana 3 3 750 20Ingreso mediano bajo5,33 12,7 2,25 -0,64 10. El Salvador 3 3 720 21Ingreso mediano bajo2,82 14,6 1,01 -0,35 12. Guatemala 3 3 340 22Ingreso mediano bajo13,7 9,0 0,77 -0,58 3. Bolivia (Estado Plurinacional de)3 2 550 23Ingreso mediano bajo6,97 12,2 1,56 -0,59 15. Honduras 3 2 180 24Ingreso mediano bajo16,48 8,6 1,07 -0,95 18. Nicaragua 3 1 780 25Ingreso mediano bajo6,83 12,8 0,79 -0,73 16. Jamaica 4 5 220 17Ingreso alto32,49 14,4 2,61 -0,37 24. Trinidad y Tabago ... 15 760 1 Ingreso alto 1,15 15,8 37,78 -0,35 14. Hait\u00ed ... 810 26 Ingreso bajo 51,6 8,6 0,21 -1,15 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Nota: Los indicadores relativos a la renta per c\u00e1pita (columnas tres, cuatro y cinco) se incluyen como referencia, aunque no forman parte del an\u00e1lisis de conglomerados. a El n\u00famero que precede a cada pa\u00eds es el mismo que aparece en el dendrograma y en el historial de conglomeraci\u00f3n. b La posici\u00f3n por niveles de renta se computa para los 26 pa\u00edses de la muestra inicial. Los conglomerados se numeran en orden creciente de ingresos per c\u00e1pita. c Clasificaci\u00f3n seg\u00fan renta per c\u00e1pita de acuerdo con la \u00faltima actualizaci\u00f3n del Banco Mundial (2018).Mapa 1 Taxonom\u00eda de los Objetivos de Desarrollo Sostenible de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Es posible caracterizar comparativamente los cuatro conglomerados m\u00e1s en detalle, mediante un an\u00e1lisis de comparaci\u00f3n de las medias de los cuatro indicadores (v\u00e9ase el cuadro 6). El primer conglomerado (C1) est\u00e1 compuesto por cuatro pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe con niveles altos de desarrollo, pero con elevadas emisiones per c\u00e1pita de di\u00f3xido de carbono. Presentan \u2014en promedio\u2014 las rentas per c\u00e1pita m\u00e1s elevadas y las tasas m\u00e1s bajas de pobreza, as\u00ed como los mejores indicadores de inclusi\u00f3n social y los controles m\u00e1s eficaces contra la corrupci\u00f3n (de hecho, son los \u00fanicos pa\u00edses de la muestra, junto con Belice y Costa Rica, que presentan valores positivos en este indicador). Su alto nivel comparativo de desarrollo supone tambi\u00e9n que sean el segundo grupo con mayores emisiones de CO2 per c\u00e1pita (especialmente altas en Chile). A su vez, se trata del conglomerado m\u00e1s heterog\u00e9neo, como ponen de manifiesto las desviaciones t\u00edpicas de los indicadores. As\u00ed, dentro del grupo, Chile y Santa Luc\u00eda (los pa\u00edses con mayor y menor renta, respectivamente) son los casos m\u00e1s dis\u00edmiles y, por lo tanto, los dos \u00faltimos que se saturan en este conglomerado (v\u00e9ase nuevamente el dendrograma que se incluye en el anexo A4). En el caso de Chile, la principal diferencia radica en sus elevadas emisiones de di\u00f3xido de carbono (casi el doble que la media del grupo en t\u00e9rminos per c\u00e1pita) y, en el de Santa Luc\u00eda, en la mayor incidencia de la pobreza (el triple que la media del grupo).Cuadro 6 Caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas de los conglomerados PNB per c\u00e1pita Tasa de pobrezaParticipaci\u00f3n del 40% m\u00e1s pobreCO2 per c\u00e1pitaControl de corrupci\u00f3n C1Media 11 240 3,81 15,43 2,75 1,11 N 4 4,00 4,00 4,00 4,00 Desviaci\u00f3n t\u00edpica 4 581 5,37 2,23 1,01 0,49 M\u00ednimo 7 090 0,25 12,40 1,97 0,41 M\u00e1ximo 15 230 11,75 10 863 5,19 13,23 4,97 -0,65 N 4 4,00 4,00 4,00 4,00 Desviaci\u00f3n t\u00edpica 1 524 3,94 2,21 1,36 0,42 M\u00ednimo 9 260 1,41 10,40 12 M\u00ednimo 1 780 1,36 8,60 0,77 -1,04 M\u00e1ximo 11 690 16,48 14,60 220 32,49 810 8,60 15 760 51,60 17,20 37,78 1,52 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. El segundo conglomerado (C2) incluye cuatro pa\u00edses latinoamericanos con niveles intermedios de desarrollo y problemas de corrupci\u00f3n y contaminaci\u00f3n. En promedio, tienen la segunda renta per c\u00e1pita m\u00e1s elevada y la segunda tasa de pobreza m\u00e1s baja. No obstante, este grupo de pa\u00edses presenta elevados niveles de contaminaci\u00f3n y registros muy negativos de corrupci\u00f3n. Si bien es un grupo relativamente homog\u00e9neo, el pa\u00eds m\u00e1s dis\u00edmil es la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, que \u2014a pesar de tener la mayor renta per c\u00e1pita\u2014 presenta una elevada tasa de pobreza, las mayores emisiones de di\u00f3xido de carbono y los niveles m\u00e1s altos de corrupci\u00f3n. El tercer conglomerado (C3) es el m\u00e1s grande (15 pa\u00edses) e incluye a los pa\u00edses latinoamericanos y caribe\u00f1os con menores niveles de desarrollo y problemas de pobreza, desigualdad y corrupci\u00f3n. Este grupo presenta la segunda renta per c\u00e1pita m\u00e1s baja y la segunda tasa de pobreza m\u00e1s alta, as\u00ed como la desigualdad econ\u00f3mica m\u00e1s marcada y los peores registros de corrupci\u00f3n. En cambio, son los pa\u00edses menos contaminantes de la muestra en t\u00e9rminos per c\u00e1pita. Cabe destacar que las principales diferencias dentro de este grupo radican en las tasas de pobreza; as\u00ed, tres pa\u00edses centroamericanos \u2014Belice, Guatemala y Honduras\u2014 presentan incidencias elevadas (superiores al 11%), mientras que Costa Rica tiene una tasa inferior al 2%. Adem\u00e1s de estos tres grupos de pa\u00edses, el an\u00e1lisis detecta tres pa\u00edses \"singulares\" que merecen un an\u00e1lisis separado. Por un lado, Jamaica, que es el \u00fanico integrante del cuarto conglomerado (C4). Se trata de un pa\u00eds singular, como consecuencia de la elevada incidencia de la pobreza (la segunda m\u00e1s alta de la muestra de 26 pa\u00edses, despu\u00e9s de Hait\u00ed). En cuanto al resto de los indicadores, se asemeja a los pa\u00edses de C2; de hecho, como se muestra en el dendrograma, en la soluci\u00f3n de tres conglomerados, Jamaica se integrar\u00eda en ese grupo.Por otro lado, se encuentran los dos pa\u00edses \"at\u00edpicos\" de la muestra: Hait\u00ed y Trinidad y Tabago. Hait\u00ed presenta los peores registros de desarrollo. Se trata del pa\u00eds con menor ingreso per c\u00e1pita (casi un 63% menos que el siguiente pa\u00eds con menor ingreso, Honduras), mayor tasa de pobreza (19 puntos porcentuales superior a la de Jamaica), menor participaci\u00f3n econ\u00f3mica de la poblaci\u00f3n m\u00e1s pobre (junto con Honduras) y peor registro de corrupci\u00f3n. En cambio, es tambi\u00e9n el pa\u00eds con menores emisiones de di\u00f3xido de carbono por persona \u2014en este caso, seguido de Guatemala\u2014. En contraste, Trinidad y Tabago es el pa\u00eds con mayor ingreso por persona y el tercero con menor incidencia de la pobreza (despu\u00e9s del Uruguay y Chile) y la desigualdad econ\u00f3mica (despu\u00e9s de Granada y Santa Luc\u00eda). Se trata, por lo tanto, de un pa\u00eds semejante a los del conglomerado C1, con la salvedad de que las emisiones de CO2 per c\u00e1pita son, con mucho, las m\u00e1s elevadas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, lo que lo convierte en un caso at\u00edpico. En relaci\u00f3n con la distribuci\u00f3n regional de la poblaci\u00f3n pobre (v\u00e9ase el cuadro 7), como era de esperar, la mayor\u00eda de los pobres (casi el 60%) vive en los pa\u00edses del conglomerado m\u00e1s grande (C3), principalmente por la presencia del gigante poblacional de la regi\u00f3n, el Brasil, que aporta casi la mitad de los pobres de este grupo (y el 30% de los de Am\u00e9rica Latina y el Caribe). En los pa\u00edses del conglomerado C2 vive el 20% de los pobres (m\u00e1s de la mitad de ellos, en M\u00e9xico). Adem\u00e1s, Hait\u00ed \u2014dada la elevad\u00edsima incidencia de la pobreza\u2014 aporta el 17% de los pobres. El 1% restante se distribuye entre los pa\u00edses del C1 y Trinidad y Tabago. Cuadro 7 Distribuci\u00f3n de la pobreza entre los conglomerados de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (En porcentajes y millones de personas) Tasa de pobreza (en porcentajes)Poblaci\u00f3n (en millones)N\u00famero de pobres (en millones)Participaci\u00f3n en la pobreza regional (en porcentajes) C1 3,81 20,98 0,18 0,58 Hait\u00ed 51,60 de alto 0,74 Pa\u00edses de ingreso mediano-alto 10,03 5,18 17,00 No incluidos en el an\u00e1lisis (15 pa\u00edses) ... 74,89 ... ... Total de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 4,63 657,45 30,44 100,00 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En contraste con la distribuci\u00f3n anterior, la pobreza regional por niveles de ingreso est\u00e1 m\u00e1s concentrada: dos terceras partes de la poblaci\u00f3n pobre se concentran en el estrato de ingreso mediano alto (donde se ubican el Brasil y M\u00e9xico) y el tercio restante se distribuye entre los pa\u00edses de ingreso alto, mediano bajo y bajo. Por consiguiente, en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, la clasificaci\u00f3n de pa\u00edses por niveles de ingreso genera la misma incongruencia que a nivel mundial: no son los pa\u00edses m\u00e1s pobres (en el contexto de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, los pa\u00edses de ingreso bajo y mediano bajo) los que concentran m\u00e1s personas pobres, sino los pa\u00edses de ingreso mediano alto.IV. Conclusiones Diversos organismos internacionales establecen taxonom\u00edas del desarrollo que resultan \u00fatiles para orientar las pol\u00edticas internacionales de desarrollo, en la medida en que permiten identificar grupos de pa\u00edses que comparten retos similares de progreso. A pesar de las dificultades inherentes a toda clasificaci\u00f3n internacional, el criterio m\u00e1s extendido es precisamente el m\u00e1s simple, basado \u00fanicamente en un indicador de renta per c\u00e1pita como el que utilizan el Banco Mundial y el CAD. No obstante, esta clasificaci\u00f3n explica a duras penas la geograf\u00eda del desarrollo del siglo XXI, dado que la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n pobre mundial ya no se ubica en los pa\u00edses de menor ingreso, sino en el amplio grupo de pa\u00edses de rentas medias, donde se encuentran los pa\u00edses m\u00e1s poblados (principalmente, el Brasil, China, la India, Indonesia, M\u00e9xico, Nigeria y el Pakist\u00e1n). La ubicaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en esta nueva geograf\u00eda del desarrollo resulta ambigua: es una regi\u00f3n en la que predominan las rentas medias y que, aun as\u00ed, apenas alberga un 3% de la poblaci\u00f3n pobre mundial y, por ende, afronta el riesgo de que la comunidad internacional malinterprete \u2014como ya hizo con los ODM\u2014 que la regi\u00f3n no ha de ser prioritaria en la nueva agenda de cooperaci\u00f3n. No obstante, los ODS no son solo una estrategia de lucha contra la pobreza econ\u00f3mica, sino tambi\u00e9n una estrategia multidimensional que delimita un complejo mapamundi de prioridades. En este contexto, dado que la clasificaci\u00f3n tradicional de rentas apenas aporta informaci\u00f3n pertinente sobre los retos de desarrollo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, es preciso avanzar hacia la elaboraci\u00f3n de una taxonom\u00eda multidimensional del desarrollo que identifique los retos dis\u00edmiles que afrontan los pa\u00edses latinoamericanos y caribe\u00f1os y contribuya a guiar las pol\u00edticas internacionales de cooperaci\u00f3n. En este art\u00edculo, elaboramos una taxonom\u00eda alternativa de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, que aporta informaci\u00f3n complementaria a la clasificaci\u00f3n de ingresos. La taxonom\u00eda propuesta integra las tres dimensiones y el \"elemento esencial\" del desarrollo sostenible: el desarrollo econ\u00f3mico, la inclusi\u00f3n social, la sostenibilidad ambiental y la buena gobernanza. Empleando la t\u00e9cnica estad\u00edstica multivariante del an\u00e1lisis de conglomerados, determinamos tres grupos de pa\u00edses con profundas diferencias en cuanto a sus niveles de desarrollo: C1: los pa\u00edses latinoamericanos y caribe\u00f1os con niveles altos de desarrollo, pero con elevadas emisiones de di\u00f3xido de carbono per c\u00e1pita (Chile, Granada, Santa Luc\u00eda y Uruguay). C2: los pa\u00edses latinoamericanos con niveles intermedios de desarrollo y problemas de corrupci\u00f3n y contaminaci\u00f3n (Argentina, M\u00e9xico, Suriname y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)). C3: los pa\u00edses latinoamericanos y caribe\u00f1os con menores niveles de desarrollo y problemas de pobreza, desigualdad y corrupci\u00f3n (Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Guyana, Honduras, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa y Rep\u00fablica Dominicana). Adem\u00e1s de estos tres grupos de pa\u00edses, en el an\u00e1lisis se identifican tres pa\u00edses \"singulares\": Jamaica, que se integrar\u00eda en el C2, si no fuera por su elevada tasa de pobreza. Hait\u00ed, el pa\u00eds de la regi\u00f3n con mayores retos de desarrollo (en lo que respecta a la pobreza, la inclusi\u00f3n social y la corrupci\u00f3n). Trinidad y Tabago, que, a pesar de sus semejanzas con los pa\u00edses del C1, destaca por sus elevad\u00edsimas emisiones de di\u00f3xido de carbono per c\u00e1pita, que son, con mucho, las m\u00e1s altas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe.Estos resultados indican que \u2014m\u00e1s all\u00e1 de clasificaciones excesivamente simples y economicistas, como la basada en la renta per c\u00e1pita\u2014 no existe una distribuci\u00f3n mon\u00f3tona creciente de los niveles de desarrollo, que discurra desde un grupo de pa\u00edses con los peores registros en todos los indicadores hasta otro con mejores resultados en todas las variables. En cambio, la presente taxonom\u00eda multidimensional ofrece agrupaciones m\u00e1s complejas y matizadas, que permiten identificar tanto retos como posibilidades de avance en cada uno de los conglomerados. Este an\u00e1lisis puede constituir un aporte \u00fatil para orientar una gesti\u00f3n eficaz de las pol\u00edticas de desarrollo en la regi\u00f3n, estrat\u00e9gicamente orientadas a la consecuci\u00f3n de unos objetivos concretos de avance (los ODS). As\u00ed, el establecimiento de grupos relativamente homog\u00e9neos de pa\u00edses permite aprovechar las oportunidades de cooperaci\u00f3n de cada uno de los conglomerados. En particular, las clasificaciones de este tipo permitir\u00edan evaluar entre pares (es decir, entre pa\u00edses de un mismo grupo) los avances y los retrocesos colectivos y adelantar en la elaboraci\u00f3n de estrategias de desarrollo espec\u00edficas para cada grupo, que transciendan el car\u00e1cter generalista de las agendas universales de desarrollo16. Asimismo, los resultados de esta taxonom\u00eda de los ODS de Am\u00e9rica Latina y el Caribe tambi\u00e9n pueden ser \u00fatiles para guiar las iniciativas de cooperaci\u00f3n Sur-Sur y cooperaci\u00f3n triangular, en la medida en que permiten identificar tanto las potencialidades de cada grupo (que los pa\u00edses pueden explotar en sus facetas de donantes regionales), como sus debilidades y retos de desarrollo (que deben ser atendidos por las actuaciones cooperativas de otros pa\u00edses). En este sentido, los pa\u00edses oferentes de cooperaci\u00f3n Sur-Sur se distribuyen entre todos los conglomerados de desarrollo, y estas relaciones \"diagonales\" de cooperaci\u00f3n (ni verticales ni horizontales en cuanto a los niveles de desarrollo de los donantes) ponen de manifiesto las sinergias existentes en una regi\u00f3n diversa. En \u00faltima instancia, las clasificaciones deben ser \u00fatiles para el fin para el que fueron creadas: facilitarnos la compresi\u00f3n de un mundo complejo y orientar el dise\u00f1o de pol\u00edticas de desarrollo. En el contexto de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, son tales los cambios \u2014y las complejidades\u2014 de la nueva geograf\u00eda del desarrollo que una mejor comprensi\u00f3n de los retos de desarrollo nos exige modificar los esquemas anal\u00edticos con los que miramos a la regi\u00f3n, empezando por la manera de clasificar a sus pa\u00edses. Bibliograf\u00eda Banco Mundial (s/f), \"Why use GNI per [en l\u00ednea] http://iresearch. worldbank.org/PovcalNet/index.htm?0,0. CAD (Comit\u00e9 de Asistencia List of ODA Recipients 2014-2016\" [en l\u00ednea] http://www.oecd.org/dac/stats/documentupload/DAC%20List%20of%20ODA%20Recipients%20 2014%20final.pdf. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica el Caribe) (2016), \"CEPALSTAT\" [en l\u00ednea] http:// estadisticas.cepal.org/cepalstat/Portada.html. 16 V\u00e9ase la propuesta en esta l\u00ednea de Tezanos (2011).Dolnicar, S. (2003), \"Using cluster analysis of Market Research , vol. 11, N\u00b0 2. Everitt, B. S. y otros (2011), Cluster Analysis , Chichester, John Wiley & Sons. Formann, A. K. Concise Guide to Market Research , Berl\u00edn, Springer-Verlag. Naciones Unidas (2015), \"Transformar nuestro mundo: la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible\" (A/RES/70/1), Resoluci\u00f3n aprobada por la Asamblea General el 25 de septiembre de 2015 [en l\u00ednea] http://www.un.org/es/comun/docs/?symbol=A/RES/70/1. (2014a), \"Informe del Grupo de Trabajo Abierto de la Asamblea General sobre los Objetivos de Desarrollo Sostenible\" (A/68/970) [en l\u00ednea] http://www.un.org/ga/search/view_doc.asp?symbol=A/68/970&Lang=S. (2014b), \"El camino hacia la dignidad para 2030: acabar con la pobreza y transformar vidas protegiendo el planeta. Informe de s\u00edntesis del Secretario General sobre la agenda de desarrollo sostenible despu\u00e9s de 2015\" (A/69/700) [en their level of development\", Social Indicators Research , vol. 114, N\u00b0 3, Springer. Pe\u00f1a, D. (2002), An\u00e1lisis de datos multivariantes , Madrid, McGraw-Hill. PNUD (Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo) (2015), Informe sobre Desarrollo Humano, 2015: trabajo al servicio del desarrollo humano , Nueva York [en l\u00ednea] http://hdr.undp.org/sites/default/ files/2015_human_development_report_overview_-_es.pdf. Sanahuja, J. A. (2013), \"Las nuevas geograf\u00edas de la pobreza y la desigualdad y las metas de desarrollo global post-2015\", El reto de la democracia en un mundo en cambio: respuestas pol\u00edticas y sociales. Anuario 2013-2014 , M. Mesa (coord.), Madrid, Centro de Educaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n para la Paz (CEIPAZ) [en l\u00ednea] http://www.ceipaz.org/images/contenido/4.Sanahuja.pdf. Sanahuja, J. \"Del milenio a la sostenibilidad: retos y perspectivas de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible\", Pol\u00edtica y Sociedad , vol. 54, N\u00b0 2, Madrid, Universidad Complutense de Madrid. SDSN (Red de Soluciones para el Desarrollo Sostenible) (2013), Una agenda de acci\u00f3n para el desarrollo sostenible. Informe para el Secretario General de las Naciones Unidas [en l\u00ednea] http://unsdsn.org/wp- content/uploads/2014/02/Una-Agenda-de-Acci%C3%B3n-para-el-Desarrollo-Sostenible.pdf. Sneath, P . R. Sokal (1973), Numerical Taxonomy , San Francisco, W. H. Freeman. Sumner, A. (2012), \"Where do the poor live?\", World Development , vol. 40, N\u00b0 5, Amsterdam, Elsevier. Tezanos, S. (2011), \"M\u00e1s all\u00e1 de 2015: Objetivos de Desarrollo del Milenio y desaf\u00edos para la nueva agenda internacional de desarrollo\", SISTEMA: Revista de Ciencias Sociales , N\u00b0 220, Madrid, Editorial Sistema. Tezanos, S. y A. Qui\u00f1ones (2012), \"\u00bfPa\u00edses de renta media? Una taxonom\u00eda alternativa del desarrollo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", Revista Iberoamericana de Estudios de Desarrollo , vol. 1, N\u00b0 2 [en l\u00ednea] http://ried.unizar.es/index.php/revista/article/viewFile/45/23. Tezanos, A. Sumner The European Journal of Development Research , vol. 28, N\u00b0 5, Springer. (2013), \"Revisiting the meaning of development: a multidimensional The Journal of Development Studies , vol. 49, N\u00b0 12, Taylor & Francis. Ward, J. H. (1963), \"Hierarchical groupings to optimize an objective function\", Journal of the American Statistical Association , vol. 58, N\u00b0 301, Taylor & Francis.Anexo A1 Cuadro A1.1 Estad\u00edsticos descriptivos de las variables utilizadas en el an\u00e1lisis de conglomerados N M\u00ednimo M\u00e1ximo Media Desviaci\u00f3n t\u00edpica PNB per c\u00e1pita 26 810,00 15 760,00 7 432,31 4 386,83 Tasa de pobreza 26 0,25 51,60 8,19 11,14 Participaci\u00f3n del 40% m\u00e1s pobre 26 8,60 17,20 12,47 2,50 CO2 per c\u00e1pita 26 0,21 37,78 3,68 7,11 Control de corrupci\u00f3n 26 -1,28 1,52 -0,27 0,73 N v\u00e1lido (seg\u00fan lista) 26 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Anexo A2 M\u00e9todo de conglomeraci\u00f3n Dado el tipo de datos utilizados en el presente an\u00e1lisis (cuatro variables continuas), existen tres algoritmos posibles de conglomeraci\u00f3n (Everitt y otros, 2011; Pe\u00f1a, 2002; Mooi y Sarstedt, 2011): el m\u00e9todo del vecino m\u00e1s pr\u00f3ximo, el m\u00e9todo del vecino m\u00e1s lejano y el m\u00e9todo de Ward. Puesto que no existe ning\u00fan criterio objetivo para seleccionar el m\u00e9todo m\u00e1s adecuado, la selecci\u00f3n depende, en buena medida, de la facilidad de interpretaci\u00f3n de los resultados finales (Sneath y Sokal, 1973; Everitt y otros, 2011; Pe\u00f1a, 2002; Mooi y Sarstedt, 2011). En este an\u00e1lisis, se opta por el m\u00e9todo propuesto por Ward (1963), quien argument\u00f3 que los conglomerados deben constituirse de manera que, al fusionarse dos elementos, la p\u00e9rdida de informaci\u00f3n resultante sea m\u00ednima17. Para ello se cuantifica la suma de las distancias al cuadrado de cada elemento respecto al centroide del conglomerado al que pertenece. En concreto, se comienza calculando el vector de medias de todas las variables \u2014el denominado \"centroide multivariante\"\u2014 para cada conglomerado. A continuaci\u00f3n, se calculan las distancias eucl\u00eddeas al cuadrado entre cada elemento y los centroides (vector de medias) de todos los conglomerados. Por \u00faltimo, se suman las distancias correspondientes a todos los elementos. La f\u00f3rmula general de la distancia de Ward ( W) se expresa como: Wx xx xig = dlrr RR WW // donde xg es la media del grupo g, e i es un pa\u00eds integrante de dicho grupo. En el caso concreto de nuestra investigaci\u00f3n, es importante se\u00f1alar que tanto el m\u00e9todo de Ward como el m\u00e9todo del vecino m\u00e1s lejano ofrecen clasificaciones semejantes de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, lo que respalda la robustez de los resultados obtenidos. 17 De hecho, el metaan\u00e1lisis realizado por Dolnicar (2003) \u2014que incluye 243 art\u00edculos sobre segmentaci\u00f3n de mercados que utilizan la t\u00e9cnica del an\u00e1lisis de conglomerados\u2014 revela que el algoritmo de conglomeraci\u00f3n m\u00e1s popular en el an\u00e1lisis de conglomerados jer\u00e1rquicos es precisamente el m\u00e9todo de Ward (utilizado en un 57% de los casos).Anexo A3 Cuadro A3.1 Matriz de correlaciones de las variables utilizadas en el an\u00e1lisis Tasa de pobrezaParticipaci\u00f3n del 40% m\u00e1s pobreCO2 per c\u00e1pitaControl de corrupci\u00f3n Tasa de pobrezaCorrelaci\u00f3n de Pearson -0,361 -0,188 -0,303 Valor de p 0,070 0,357 0,133 N 26 26 26 26 Participaci\u00f3n del 40% m\u00e1s pobreCorrelaci\u00f3n de Pearson -0,361 1 0,346 0,414 Valor de p 0,070 0,084 0,036 N 26 26 26 26 CO2 per c\u00e1pitaCorrelaci\u00f3n de Pearson -0,188 0,346 1 -0,005 Valor de p 0,357 0,084 0,980 N 26 26 26 26 Control de corrupci\u00f3nCorrelaci\u00f3n de Pearson -0,303 0,414 -0,005 1 Valor de p 0,133 0,036 26 26 26 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.Anexo A4 Gr\u00e1fico A4.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (26 pa\u00edses): dendrograma de la clasificaci\u00f3n de los pa\u00edses de la regi\u00f3n 25 20 15 10 5 0 Colombi a Panam\u00e1 Brasil Suriname Belice Rep. Dominic ana Paraguay Guatemal a Honduras Hait\u00ed Chile Costa Rica Granad a Urugua y Santa Luc\u00eda Argentin a El Salvador Guyana Nicara gua Bolivia (Est. Plur . de) Ecuado r Per\u00fa M\u00e9xico Venezuela (Rep. Bol. de) Jamaica Trinidad y Tabago 2416261721931813101222511751415122082234196 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.Anexo A5 conglomeraci\u00f3n EtapaConglomerado que se combinaCoeficientesEtapa en la que el conglomerado aparece por primera vez Pr\u00f3xima etapaConglomerado 1 Conglomerado 2 Conglomerado 1 Conglomerado 2 1 9 13 0,003 0 0 2 2 9 20 0,011 1 0 9 3 3 17 0,022 0 0 9 4 4 18 0,035 0 0 8 5 12 14 0,05 0 0 18 6 6 8 0,067 0 0 8 7 1 16 0,085 0 0 15 8 4 6 0,118 4 6 13 9 3 9 0,165 3 2 10 10 3 10 0,223 9 0 20 11 11 23 0,284 0 0 14 12 2 7 0,356 0 0 16 13 4 19 0,434 8 0 16 14 11 21 0,548 11 0 17 15 1 22 0,678 7 0 19 16 2 4 0,845 12 13 18 17 5 11 1,126 0 14 23 18 2 12 1,429 16 5 20 19 1 24 1,736 15 0 21 20 2 3 2,179 18 10 22 21 1 15 2,892 19 0 22 22 1 2 4,009 21 20 23 23 1 5 5,728 22 17 0 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.Anexo A6 Gr\u00e1fico A6.1 Dispersi\u00f3n entre distancias y n\u00famero de conglomerados 0123456 2322212019181716151413121110 987654321Coecientes (dis tancias) N\u00famero de conglomerado s Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.Pol\u00edtica monetaria y cambiaria asim\u00e9trica en pa\u00edses latinoamericanos que usan metas de inflaci\u00f3n Emiliano Libman Resumen En los \u00faltimos decenios, en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se han adoptado reg\u00edmenes cambiarios m\u00e1s flexibles y se han fijado metas de inflaci\u00f3n. Varios autores sostienen que la pol\u00edtica monetaria y cambiaria de algunos pa\u00edses adolece de un sesgo proc\u00edclico en virtud del cual los bancos centrales son reacios a reducir las tasas de inter\u00e9s cuando se desacelera la inflaci\u00f3n, pero est\u00e1n dispuestos a aumentarlas cuando esta aumenta. Por consiguiente, el tipo de cambio tiende a apreciarse mucho y depreciarse poco. En este documento se analiza la asimetr\u00eda de la pol\u00edtica monetaria y cambiaria de los cinco pa\u00edses m\u00e1s grandes de Am\u00e9rica Latina en que se usan metas de inflaci\u00f3n: Brasil, Chile, Colombia, M\u00e9xico y Per\u00fa. Se utilizan t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas no lineales para mostrar que, salvo posiblemente en Chile y el Per\u00fa, existe \"miedo a flotar\", y que los s\u00edntomas son m\u00e1s pronunciados en el Brasil y M\u00e9xico. Palabras clave Pol\u00edtica monetaria, tipos de cambio, inflaci\u00f3n, modelos econom\u00e9tricos, estudios de caso, Am\u00e9rica Latina, Brasil, Chile, Colombia, M\u00e9xico, Per\u00fa Clasificaci\u00f3n JEL E58, F30, F43 Autor Emiliano Libman es Investigador del Centro de Investigaciones Macroecon\u00f3micas para el Desarrollo (CIMaD) y Docente de Macroeconom\u00eda Superior en la Escuela de Econom\u00eda y Negocios de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn, Argentina. Correo electr\u00f3nico: emilianolibman@gmail.com.I. Introducci\u00f3n En los \u00faltimos decenios, en varios pa\u00edses desarrollados y en desarrollo se han adoptado reg\u00edmenes de pol\u00edtica que suponen fijar metas de inflaci\u00f3n. En virtud de esos reg\u00edmenes, el banco central se compromete a lograr una tasa de inflaci\u00f3n baja y estable, usando una tasa de inter\u00e9s a corto plazo como el principal instrumento de pol\u00edtica. En los pa\u00edses en que se usan metas de inflaci\u00f3n, se mantiene una cuenta de capital relativamente abierta y la receta habitual es dejar que el tipo de cambio flote de forma libre y abstenerse de intervenir en el mercado cambiario. Dado que se utiliza la pol\u00edtica monetaria para alcanzar las metas de inflaci\u00f3n (y posiblemente tambi\u00e9n para subsanar la brecha del producto), la variaci\u00f3n de las tasas de inter\u00e9s puede ejercer demasiada presi\u00f3n sobre el mercado cambiario, y la mayor\u00eda de los bancos centrales no est\u00e1n dispuestos a tolerar que el tipo de cambio fluct\u00fae mucho. Las intervenciones para contener la volatilidad del tipo de cambio suelen ser la norma. De hecho, en la teor\u00eda no se excluye necesariamente la posibilidad de que el banco central compre o venda activos extranjeros, siempre y cuando esa pol\u00edtica tenga por objeto amortiguar las perturbaciones temporales u otros movimientos del tipo de cambio que no est\u00e9n justificados por las variables fundamentales de la econom\u00eda. En todos los pa\u00edses m\u00e1s grandes de Am\u00e9rica Latina se han puesto en pr\u00e1ctica metas de inflaci\u00f3n, en particular en el Brasil (1999), Chile (1991), Colombia (1999), M\u00e9xico (2001) y el Per\u00fa (2002)1. Si bien los reg\u00edmenes cambiarios actuales son mucho m\u00e1s flexibles que en el pasado, los bancos centrales siguen interviniendo en gran medida en el mercado de cambios para amortiguar las fluctuaciones amplias del tipo de cambio (Chang, 2008). Hay buenos motivos para creer que este tipo de intervenci\u00f3n no se ha llevado a cabo con la misma intensidad durante los episodios de apreciaci\u00f3n y los de depreciaci\u00f3n. Por ejemplo, hay autores como Barbosa-Filho (2015) y Ros (2015) que sostienen que los bancos centrales del Brasil y M\u00e9xico han llevado adelante una \"pol\u00edtica monetaria asim\u00e9trica\", mediante la cual se ajusta demasiado cuando la econom\u00eda est\u00e1 en auge y no se afloja lo suficiente cuando surgen presiones deflacionarias. Dado que la cuenta de capital de la balanza de pagos de esos pa\u00edses era muy abierta, la variaci\u00f3n impl\u00edcita de la tasa de inter\u00e9s desencaden\u00f3 movimientos del tipo de cambio que ten\u00edan un sesgo descendente2. El comportamiento asim\u00e9trico puede tener consecuencias sobre la estabilidad macroecon\u00f3mica. Por ejemplo, la econom\u00eda puede ajustarse de forma inadecuada dependiendo de si la perturbaci\u00f3n es de signo negativo o positivo. Una perturbaci\u00f3n negativa, como la ca\u00edda de la relaci\u00f3n de intercambio, que exige un aumento del tipo de cambio real (un mayor precio relativo de los bienes transables) puede ser imposible si el precio de los bienes no transables es \"r\u00edgido\" y si el banco central est\u00e1 dispuesto a contrarrestar las depreciaciones. Sin embargo, si la perturbaci\u00f3n es positiva, por ejemplo, si la relaci\u00f3n de intercambio mejora y es necesario que ocurra una apreciaci\u00f3n, entonces es posible que la econom\u00eda se adapte sin tropiezos. Por otra parte, la presencia de asimetr\u00edas puede ser indicio de problemas subyacentes: por ejemplo, en la literatura acerca del miedo a flotar se plantea que la inflaci\u00f3n es el motivo fundamental por el que a los bancos centrales les disgustan las depreciaciones. Si en los pa\u00edses que fijan metas de inflaci\u00f3n se observa miedo a flotar, es razonable pensar que la pol\u00edtica monetaria no constituye un buen anclaje de las expectativas de inflaci\u00f3n. 1 Si bien en Chile se comenzaron a fijar metas de inflaci\u00f3n en 1991, solo se comenz\u00f3 a flotar en verdad de forma m\u00e1s o menos libre en 1999. Esto no constituye un problema, ya que las estimaciones que se utilizan en este estudio comienzan en 1999, el per\u00edodo en que se combinan las metas de inflaci\u00f3n y la flotaci\u00f3n. 2 En el presente documento se adopta la convenci\u00f3n de definir el tipo de cambio como el n\u00famero de unidades de moneda nacional por d\u00f3lar; por lo tanto, un descenso del tipo de cambio representa una apreciaci\u00f3n y un aumento significa una depreciaci\u00f3n.En resumen, el comportamiento asim\u00e9trico tiene consecuencias sobre el desempe\u00f1o macroecon\u00f3mico y est\u00e1 relacionado con diversas fuentes de inestabilidad. Por consiguiente, es interesante analizar si en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina en que se han adoptado reg\u00edmenes cambiarios flexibles se teme a las fluctuaciones cambiarias. La contribuci\u00f3n que se hace con el presente documento consiste en estudiar esta asimetr\u00eda de la pol\u00edtica monetaria y cambiaria en los principales pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina en que se fijan metas de inflaci\u00f3n. Se emplean t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas no lineales y datos diarios para determinar si los bancos centrales de estos pa\u00edses estaban m\u00e1s dispuestos a tolerar las apreciaciones que las depreciaciones en el per\u00edodo 1999-2015. En particular, se analiza el comportamiento observado del tipo de cambio para determinar si hubo asimetr\u00edas. No obstante, el tipo de cambio puede comportarse de forma asim\u00e9trica por motivos que no est\u00e1n vinculados con las pol\u00edticas. Por ello, tambi\u00e9n se estima un conjunto de funciones de reacci\u00f3n de los bancos centrales relativas a las tasas de inter\u00e9s y la acumulaci\u00f3n de reservas, a fin de determinar el efecto que la pol\u00edtica monetaria y cambiaria tuvo en el comportamiento observado del tipo de cambio. Los resultados del presente documento se pueden sintetizar como se indica a continuaci\u00f3n. En el Brasil y M\u00e9xico, la variaci\u00f3n del tipo de cambio al parecer est\u00e1 anclada a una banda asim\u00e9trica cuyo l\u00edmite inferior se encuentra m\u00e1s alejado del tipo deseado que el l\u00edmite superior. Las apreciaciones persistieron por m\u00e1s tiempo que las depreciaciones en todos los pa\u00edses, excepto en el Per\u00fa, donde tanto las apreciaciones como las depreciaciones fueron de corta duraci\u00f3n en t\u00e9rminos relativos (en otras palabras, poco tiempo despu\u00e9s de la apreciaci\u00f3n del tipo de cambio ven\u00eda una depreciaci\u00f3n, y viceversa). Las apreciaciones tambi\u00e9n fueron fen\u00f3menos muy persistentes en el Brasil, Chile y M\u00e9xico. Por \u00faltimo, en todos los casos, con excepci\u00f3n de Chile, la acumulaci\u00f3n de reservas al parecer responde a las depreciaciones del tipo de cambio, pero no a las apreciaciones, y la tasa de inter\u00e9s muestra poca sensibilidad frente a las fluctuaciones cambiarias. La visi\u00f3n de conjunto, por lo tanto, sugiere que lo m\u00e1s probable es que el \"miedo a la depreciaci\u00f3n\" fuera la norma en el Brasil y M\u00e9xico, que el banco central de Chile al parecer utiliza el r\u00e9gimen cambiario m\u00e1s flexible de los cinco pa\u00edses, y que el panorama general de Colombia y el Per\u00fa es desigual. El resto del presente documento est\u00e1 estructurado de la siguiente manera: en la secci\u00f3n II figura un an\u00e1lisis de la literatura; en la secci\u00f3n III se describen las t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas utilizadas y se presentan los resultados, y en la secci\u00f3n IV se exponen las conclusiones. II. An\u00e1lisis de la literatura Las ideas macroecon\u00f3micas de los \u00faltimos tiempos han convergido en una s\u00edntesis que se conoce con el nombre de \"nuevo consenso en macroeconom\u00eda\", seg\u00fan el cual se conviene en que es deseable que haya una pol\u00edtica monetaria aut\u00f3noma y se est\u00e1 de acuerdo en c\u00f3mo aplicarla. La tasa de inter\u00e9s ha reemplazado las reglas de pol\u00edtica monetaria que se basan en la cantidad de dinero. Se ha demostrado que un modelo con microfundamentos expl\u00edcitos basados en un marco de agentes representativos permite determinar el equilibrio sin referencia alguna a la cantidad de dinero, siempre y cuando la regla de la tasa de inter\u00e9s sea lo suficientemente sensible a las variaciones de la tasa de inflaci\u00f3n. Esto se conoce como el \"principio de Taylor\", en el que de forma intuitiva se expresa que la tasa de inter\u00e9s se deber\u00eda aumentar en una proporci\u00f3n mayor que la inflaci\u00f3n cuando esta sube por encima de la meta, a fin de evitar una espiral en la que se sucedan la inflaci\u00f3n, la disminuci\u00f3n de la tasa de inter\u00e9s real y el aumento de la demanda agregada. Por el contrario, cuando la inflaci\u00f3n disminuye por debajo de la meta, la tasa de inter\u00e9s se deber\u00eda reducir en una proporci\u00f3n mayor que la inflaci\u00f3n. Cuando se satisface el principio de Taylor, las expectativas inflacionarias quedan ancladas a la meta de inflaci\u00f3n. Adem\u00e1s, si no hay fricciones reales, estabilizar la inflaci\u00f3n tambi\u00e9n trae como consecuencia estabilizar la brecha del producto. Esta es la coincidencia divina que mencionan Blanchard y Gali (2007). Dado que las metas de inflaci\u00f3n al parecer estabilizan tanto el producto como la inflaci\u00f3n a un costo muy bajo, se han convertido en el r\u00e9gimen macroecon\u00f3mico m\u00e1s atractivo y popular3. A menudo se afirma que el proceso deber\u00eda funcionar de manera similar en el caso de una econom\u00eda abierta. Las premisas centrales que se aplican a una econom\u00eda cerrada presumiblemente tambi\u00e9n se aplican a las econom\u00edas abiertas, aunque hay complicaciones adicionales relacionadas con la existencia de perturbaciones externas reales y monetarias. No obstante, los efectos de las fluctuaciones cambiarias y el alcance de las intervenciones del banco central en el mercado cambiario son objeto de un intenso debate. Mientras algunos autores sostienen que las metas de inflaci\u00f3n exigen un tipo de cambio totalmente flexible, otros est\u00e1n dispuestos a aceptar que las intervenciones temporales del banco central deben desempe\u00f1ar un papel (v\u00e9ase un examen de estas cuestiones en Ball, 1999). Todos los pa\u00edses m\u00e1s grandes de Am\u00e9rica Latina han puesto en pr\u00e1ctica las metas de inflaci\u00f3n, incluidos el Brasil, Chile, Colombia, M\u00e9xico y el Per\u00fa. Si bien los reg\u00edmenes cambiarios son mucho m\u00e1s flexibles de lo que eran en el pasado, los bancos centrales siguen interviniendo en gran medida para amortiguar las fluctuaciones amplias del tipo de cambio (Chang, 2008). Hay buenos motivos para pensar que este tipo de intervenci\u00f3n no se ha llevado a cabo con la misma intensidad durante los episodios de apreciaci\u00f3n y los de depreciaci\u00f3n. Calvo y Reinhart (2002) sostienen que, cuando el sistema financiero est\u00e1 muy dolarizado, el banco central puede temer que la depreciaci\u00f3n de la moneda provoque la quiebra de los bancos. Tambi\u00e9n es posible que los bancos centrales teman los efectos inflacionarios de las depreciaciones, aunque en los \u00faltimos tiempos el traspaso del tipo de cambio se ha reducido en cantidades no triviales. La aversi\u00f3n a la depreciaci\u00f3n se suele denominar \"miedo a flotar\". Por otra parte, cuando la competitividad del sector transable es un problema, el banco central puede intervenir para evitar que la moneda se aprecie. Este es un fen\u00f3meno que se conoce como \"miedo a la apreciaci\u00f3n\", es decir, lo contrario del miedo a flotar. Algunos acontecimientos ocurridos en Asia Oriental en los \u00faltimos tiempos constituyen un ejemplo (Levy-Yeyati y Sturzenegger, 2007). Algunos observadores de las econom\u00edas latinoamericanas afirman que las metas de inflaci\u00f3n han introducido un sesgo hacia la sobrevaloraci\u00f3n, habida cuenta de que los bancos centrales reaccionan con vehemencia para frenar la depreciaci\u00f3n, pero lo hacen con m\u00e1s cautela cuando responden a la apreciaci\u00f3n (Barbosa-Filho, 2015; Ros, 2015)4 5. A diferencia de lo que ocurri\u00f3 en los pa\u00edses de Asia Oriental, donde se intervino en el mercado cambiario para contener la apreciaci\u00f3n (Pontines y Rajan, 2011; Pontines y Siregar, 2012), en algunos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina al parecer se interviene en el sentido opuesto. En el presente documento se analiza el comportamiento del tipo de cambio en los principales pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina en los que se han utilizado metas de inflaci\u00f3n en los \u00faltimos 15 a\u00f1os. Se estima un modelo de panel autorregresivo con transici\u00f3n suave de tres reg\u00edmenes, junto con un 3 V\u00e9ase una descripci\u00f3n m\u00e1s precisa de las metas de inflaci\u00f3n en Bernanke y Mishkin (1997). 4 Seg\u00fan Barbosa-Filho (2015), \"hay una asimetr\u00eda fundamental en el modo en que se usa la pol\u00edtica macroecon\u00f3mica para hacer frente a la variaci\u00f3n del tipo de cambio en las econom\u00edas en desarrollo, en particular en Am\u00e9rica Latina. Dado que la apreciaci\u00f3n es deflacionaria y la depreciaci\u00f3n es inflacionaria en el corto plazo, los gobiernos democr\u00e1ticos suelen tolerar las apreciaciones pero combatir las depreciaciones de su moneda. De hecho, el per\u00edodo de adaptaci\u00f3n de la econom\u00eda tras la depreciaci\u00f3n de su moneda nacional puede ser m\u00e1s prolongado que el mandato de los funcionarios elegidos, lo que crea una respuesta asim\u00e9trica de los gobiernos democr\u00e1ticos frente a las variaciones del tipo de cambio real\" [traducci\u00f3n propia]. 5 Seg\u00fan Ros (2015), \"en la medida en que el banco central responda \u00fanicamente a las variaciones de la tasa de inflaci\u00f3n, se vuelve muy tentador para las autoridades monetarias subordinar el tipo de cambio a sus objetivos de inflaci\u00f3n o responder de forma asim\u00e9trica frente a las apreciaciones y las depreciaciones. Por consiguiente, m\u00e1s que un 'miedo a flotar', se trata de un 'miedo a depreciar'. Esto suele hacer que la pol\u00edtica monetaria sea proc\u00edclica en lo que respecta a las perturbaciones externas. Por ejemplo, ante una perturbaci\u00f3n negativa de la demanda de exportaciones, que tiende a reducir la actividad econ\u00f3mica, la autoridad monetaria suele moderar la presi\u00f3n que conduce a la depreciaci\u00f3n mediante un aumento de las tasas de inter\u00e9s que empeora la recesi\u00f3n\" [traducci\u00f3n propia]. modelo de cambio de r\u00e9gimen de Markov. Con estos dos modelos, se estiman los l\u00edmites superior e inferior de una banda de tipos de cambio y la probabilidad de que se pase de la depreciaci\u00f3n a la apreciaci\u00f3n, respectivamente, en relaci\u00f3n con una serie que consiste en el logaritmo natural de la tasa de variaci\u00f3n del tipo de cambio. Esta es la manera m\u00e1s sencilla de comprobar si la pol\u00edtica monetaria y cambiaria de los pa\u00edses latinoamericanos en los que se usan metas de inflaci\u00f3n efectivamente fue asim\u00e9trica, y adem\u00e1s se adopta el enfoque que sugieren Pontines y Siregar (2012). Dado que en el tipo de cambio tambi\u00e9n pueden incidir factores que no est\u00e1n relacionados con las pol\u00edticas, se ampl\u00eda el enfoque de Pontines y Siregar estimando un conjunto de funciones de reacci\u00f3n relativas a la tasa de inter\u00e9s de referencia y la acumulaci\u00f3n de reservas, para analizar el papel que han desempe\u00f1ado las pol\u00edticas en la conformaci\u00f3n del comportamiento del tipo de cambio. Esto brindar\u00e1 una respuesta m\u00e1s precisa a la pregunta de si el miedo a flotar o el miedo a la depreciaci\u00f3n (o ninguno de ellos) era la principal preocupaci\u00f3n de los pa\u00edses latinoamericanos que aplicaban metas de inflaci\u00f3n en el per\u00edodo 1999-2015. III. Enfoque emp\u00edrico y resultados Las intervenciones del banco central en el mercado cambiario han sido habituales en Am\u00e9rica Latina en los \u00faltimos a\u00f1os. No obstante, dado que la moneda puede apreciarse o depreciarse a pesar de las intervenciones del banco central, resulta de inter\u00e9s medir las presiones globales que se ejercen sobre el tipo de cambio, tomando en cuenta asimismo las tendencias en cuanto a las reservas de divisas y las tasas de inter\u00e9s. Una forma de combinar estos tres elementos (tipos de cambio, tasas de inter\u00e9s y reservas) en un \u00fanico \u00edndice es construir un \u00edndice de presi\u00f3n sobre el mercado cambiario (EMP), como lo propusieron Kaminsky, Lizondo y Reinhart (1998) y Reinhart y Kaminsky (1999). El \u00edndice se calcula de la siguiente manera: EMPEE rr Intititit rE itit IntE it vv vv DD D = + (1) donde EMPit es el \u00edndice de presi\u00f3n sobre el mercado cambiario, Eit es el tipo de cambio, rit denota las reservas brutas, Intit es la tasa de inter\u00e9s de referencia de la pol\u00edtica monetaria, denota la variaci\u00f3n, y las variables E, r, y Int son las desviaciones est\u00e1ndar del tipo de cambio, las reservas brutas y la tasa de la pol\u00edtica monetaria, respectivamente6. El hecho de que el \u00edndice de presi\u00f3n sobre el mercado cambiario sea positivo indica que la presi\u00f3n neta conduce a la depreciaci\u00f3n, mientras que, si dicho \u00edndice es negativo, esto indica que la presi\u00f3n neta empuja hacia la apreciaci\u00f3n. En los gr\u00e1ficos 1 a 5 que figuran en el anexo se hace el seguimiento del \u00edndice de presi\u00f3n sobre el mercado cambiario del Brasil, Chile, Colombia, M\u00e9xico y el Per\u00fa en los \u00faltimos 15 a\u00f1os. Tambi\u00e9n se muestra el logaritmo natural del tipo de cambio, por lo que en la pendiente de la l\u00ednea se capta la tasa de depreciaci\u00f3n. Los gr\u00e1ficos indican claramente que en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina donde se usan metas de inflaci\u00f3n hubo una presi\u00f3n considerable en favor de la apreciaci\u00f3n, pero que tambi\u00e9n hubo presiones importantes hacia la depreciaci\u00f3n. Hubo una tendencia general hacia la apreciaci\u00f3n, que solo se invirti\u00f3 hace poco debido a unas depreciaciones abruptas. No obstante, tambi\u00e9n est\u00e1 claro que hubo otros factores, como la acumulaci\u00f3n de reservas, que desempe\u00f1aron un papel en la inversi\u00f3n de las presiones cambiarias, tanto al alza como a la baja (algo que tambi\u00e9n fue documentado por Chang, 2008, a modo de ejemplo). 6 Los sub\u00edndices representan el pa\u00eds \" i\" en el per\u00edodo \" t\". Para calcular las desviaciones est\u00e1ndar se usan promedios m\u00f3viles correspondientes a 24 meses. Los datos son mensuales.En el cuadro 1 se brinda un panorama m\u00e1s completo, ya que se muestra un resumen de las estad\u00edsticas de la tasa de devaluaci\u00f3n, la variaci\u00f3n de la tasa de inter\u00e9s de referencia y la tasa de crecimiento de las reservas (con datos mensuales), en relaci\u00f3n con los cinco pa\u00edses durante el per\u00edodo 1999-2015. El cuadro revela una serie de hechos interesantes. Por ejemplo, se muestra que el tipo de cambio de Chile y M\u00e9xico es muy vol\u00e1til (lo que coincide con la observaci\u00f3n casual de que ambos pa\u00edses tienen reg\u00edmenes relativamente flexibles). Por otra parte, el tipo de cambio (y la tasa de inter\u00e9s) es menos inestable en el Per\u00fa, cuyo sistema financiero est\u00e1 muy dolarizado. Cabe se\u00f1alar que el banco central del Per\u00fa aplica varios instrumentos de pol\u00edtica monetaria que no son convencionales, como los requisitos relativos a las reservas en activos denominados en d\u00f3lares. Como era de esperar, se observa muy poca volatilidad en las reservas de los cinco pa\u00edses. Cuadro 1 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): resumen de estad\u00edsticas, 1999-2015 Brasil Chile Colombia M\u00e9xico Per\u00fa (tipo propia, sobre la base de datos de los bancos centrales. Sobre la base de la observaci\u00f3n emp\u00edrica y la lectura preliminar de los datos, y a juzgar por la tasa media de depreciaci\u00f3n, no hay ning\u00fan indicio de que haya un sesgo en favor de la apreciaci\u00f3n ni de la depreciaci\u00f3n. De hecho, podr\u00eda decirse que los bancos centrales hicieron un gran esfuerzo por evitar la apreciaci\u00f3n, habida cuenta de las grandes compras de reservas de divisas. No obstante, esta observaci\u00f3n casual no es suficiente para obtener un panorama definitivo. Por ejemplo, las compras grandes de reservas pueden estar impulsadas por otros motivos y no necesariamente llevarse a cabo durante los per\u00edodos de apreciaci\u00f3n7. Adem\u00e1s, como lo muestran Pontines y Siregar (2012), en los pa\u00edses de Asia Oriental donde se usaban metas de inflaci\u00f3n, predominaba el miedo a la apreciaci\u00f3n. A pesar de que la presi\u00f3n hacia la apreciaci\u00f3n nominal era enorme, los bancos centrales de esos pa\u00edses intervinieron con m\u00e1s vehemencia cuando el tipo de cambio cay\u00f3 que cuando se elev\u00f3. Cabe preguntarse si el resultado es el mismo o el opuesto cuando se trata de los pa\u00edses latinoamericanos. La presente secci\u00f3n se ajusta al enfoque de Pontines y Siregar, al estimar un conjunto de modelos no lineales de m\u00ednimos cuadrados y un conjunto de modelos de cambio de r\u00e9gimen de Markov para determinar si el comportamiento del tipo de cambio presentaba alg\u00fan indicio de asimetr\u00eda. A continuaci\u00f3n, los resultados se ampl\u00edan planteando la pregunta de si el banco central era responsable de los acontecimientos observados. Para responderla, se usan funciones de reacci\u00f3n del m\u00e9todo generalizado de momentos relativas a la pol\u00edtica monetaria y la acumulaci\u00f3n de reservas. 7 Como se observar\u00e1 en la secci\u00f3n III.2, en todos los casos con excepci\u00f3n de Chile, la modificaci\u00f3n de las reservas se relaciona con la depreciaci\u00f3n del tipo de cambio y no con su apreciaci\u00f3n, a pesar de la presencia de una tasa media global positiva de acumulaci\u00f3n de reservas.La muestra que se utiliz\u00f3 en los modelos no lineales se limita al per\u00edodo que va de 1999 a 2015 y corresponde al Brasil, Chile, Colombia, M\u00e9xico y el Per\u00fa, los pa\u00edses latinoamericanos m\u00e1s grandes que aplican metas de inflaci\u00f3n. Pero, a diferencia de Pontines y Siregar (2012), que utilizan datos mensuales y semanales correspondientes al tipo de cambio nominal, en este documento se utilizan datos diarios8. 1. Modelo LSTR2 y modelo de cambio de r\u00e9gimen de Markov Una forma de analizar el comportamiento del tipo de cambio es por medio de un modelo autorregresivo de transici\u00f3n suave (STAR) que tiene la siguiente forma funcional9: yy F yti i ip ii ip t 0 10 1aa bb f =+ + + += =# & / / (2) donde 0 es el t\u00e9rmino del intercepto; i (con i = 1, ..., p) indica los par\u00e1metros autorregresivos; 0 es el intercepto no lineal y i representa los par\u00e1metros autorregresivos no lineales; t es el t\u00e9rmino del error con las propiedades est\u00e1ndar; y F es la funci\u00f3n de transici\u00f3n que caracteriza la din\u00e1mica de transici\u00f3n suave entre dos reg\u00edmenes. La funci\u00f3n F puede adoptar diferentes formas. El punto de partida natural al describir los modelos STAR es el modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica de transici\u00f3n suave 1 (LSTR1) de dos reg\u00edmenes, que tiene la siguiente funci\u00f3n de transici\u00f3n log\u00edstica general y toma valores en el intervalo entre cero y uno: F e11 ytdc= +c S X (3) donde > 0 es el par\u00e1metro de la pendiente (que mide la velocidad de la transici\u00f3n entre los dos reg\u00edmenes); c es el par\u00e1metro del umbral (que indica d\u00f3nde se ubica la transici\u00f3n), y t-d es la variable de transici\u00f3n con el par\u00e1metro de retardo asociado d10. Cabe se\u00f1alar que el modelo es lineal si 0\"c , mientras que, si 3\"c , se convierte en un modelo de dos reg\u00edmenes. En el caso intermedio, la transici\u00f3n entre los dos reg\u00edmenes es \"suave\" (de ah\u00ed el nombre del modelo). Resulta que una variante del LSTR1 es adecuada para evaluar si los bancos centrales de Asia Oriental y Am\u00e9rica Latina tienen miedo a la apreciaci\u00f3n. En particular, se puede utilizar el modelo LSTR2 que propone Ter\u00e4svirta (1998): F e11 yytdC tdCLH= +c SS XX (4) La principal diferencia es que el modelo LSTR2 supone dos par\u00e1metros de umbral CL y CH , que corresponden al umbral inferior y superior, respectivamente, y que reflejan los puntos en los que se cambia de un r\u00e9gimen a otro. Por ejemplo, un umbral superior del 6% y un umbral inferior del -2% significa que se pasa de un r\u00e9gimen a otro cuando el tipo de cambio se eleva un 6% o disminuye un 2%, lo que desencadena una reacci\u00f3n del banco central encaminada a impulsar el tipo de cambio en el sentido opuesto o a mantenerlo constante. El valor absoluto de esos par\u00e1metros permite medir la tolerancia relativa de las autoridades monetarias a las variaciones del tipo de cambio, dado que refleja 8 Los datos proceden de los bancos centrales nacionales. 9 V\u00e9ase un an\u00e1lisis de los STAR en Ter\u00e4svirta y Anderson (1992), y Van Dijk, Ter\u00e4svirta y Franses (2002). 10 En este estudio, la variable de transici\u00f3n es la variaci\u00f3n retardada del tipo de cambio.el ritmo al que se deval\u00faa el tipo de cambio como resultado de la intervenci\u00f3n del banco central en el mercado cambiario (o de la modificaci\u00f3n de la pol\u00edtica monetaria). Pontines y Siregar (2012) calculan CL y CH , y hallan que CCLH1 , lo que indica que los bancos centrales de Asia Oriental tienen miedo a la apreciaci\u00f3n. Pontines y Siregar utilizan un modelo de cambio de r\u00e9gimen de Markov para confirmar sus conclusiones y comprobar si los bancos centrales son reacios a que la moneda se aprecie, seg\u00fan si la probabilidad de permanecer en el r\u00e9gimen superior es mayor que la de permanecer en el r\u00e9gimen inferior. En el presente estudio se usa el siguiente modelo de cambio de r\u00e9gimen de Markov: ys ys sti i ip t 0 1aa f =+ +=RR R WW W / (5) Un modelo de cambio de r\u00e9gimen de Markov es un modelo autorregresivo que tiene una variable de estado S que sigue un proceso erg\u00f3dico irreducible de dos reg\u00edmenes de Markov con la siguiente matriz de transici\u00f3n P: Pp pp p11 2112 22=# & (6) donde los t\u00e9rminos p denotan las probabilidades de transici\u00f3n. Por lo tanto, p11 es la probabilidad de que la tasa de variaci\u00f3n del tipo de cambio permanezca en el r\u00e9gimen 1, si se encontraba en el r\u00e9gimen 1 en el per\u00edodo anterior, mientras que p12 es la probabilidad de que la tasa de variaci\u00f3n del tipo de cambio pase al r\u00e9gimen 2, si se encontraba en el r\u00e9gimen 1 en el per\u00edodo anterior, y as\u00ed sucesivamente. 2. Resultados emp\u00edricos El ciclo de estimaci\u00f3n de los modelos no lineales exige probar la no linealidad, especificar el n\u00famero de reg\u00edmenes y determinar si la funci\u00f3n de transici\u00f3n es exponencial o log\u00edstica. Sin embargo, en primer lugar, se debe seleccionar el orden de retardo de los modelos. Esto se lleva a cabo empleando el m\u00e9todo est\u00e1ndar de Box-Jenkins. Para elegir la longitud del retardo, se comparan los criterios de informaci\u00f3n de Akaike y de Bayes (AIC y BIC, respectivamente), y se opta por el modelo que tenga el menor valor de AIC. Como argument\u00f3 Ter\u00e4svirta, el uso del criterio de informaci\u00f3n de Bayes, que penaliza los modelos grandes, suele producir residuos que tienen propiedades no deseables, como correlaci\u00f3n serial persistente, y conducir a la aceptaci\u00f3n incorrecta del modelo no lineal, entre otros problemas. Si bien esto se traduce en modelos autorregresivos (AR) grandes que tienen entre 7 y 19 retardos, es preferible a usar un modelo incorrecto. Los criterios de informaci\u00f3n de Akaike sugieren un modelo AR (16) para el Brasil, AR (7) para Chile, AR (15) para Colombia, AR (17) para M\u00e9xico y AR (19) para el Per\u00fa. El modelo STAR correcto se puede determinar mediante una prueba de no linealidad11. De forma alternativa, y en consonancia con lo que se establece en la literatura, se puede aplicar un modelo espec\u00edfico y luego validarlo con los datos (v\u00e9ase Ter\u00e4svirta, 1998). En el presente estudio 11 Para probar la no linealidad, se debe tomar una aproximaci\u00f3n de segundo orden en torno a = 0 (es decir, suponiendo un modelo lineal). En pocas palabras, esto significa estimar un modelo autorregresivo de orden p, con t\u00e9rminos de interacci\u00f3n que multiplican cada retardo por la longitud de decaimiento del retardo (lag-d), luego por lag-d2, luego por lag-d3 y luego por lag-d4. La linealidad significa aceptar la hip\u00f3tesis nula de que todos los t\u00e9rminos de interacci\u00f3n son estad\u00edsticamente iguales a cero. Se elige un modelo LSTR si es imposible desestimar la hip\u00f3tesis nula de que los t\u00e9rminos multiplicados por lag-d3 y lag-d4 son iguales a cero, pero los t\u00e9rminos multiplicados por lag-d y lag-d2 son estad\u00edsticamente significativos. Por \u00faltimo, en el caso de la hip\u00f3tesis nula de que todos los t\u00e9rminos de interacci\u00f3n son significativamente diferentes de cero, se debe especificar un modelo LSTR2. Para elegir el lag-d entre esos modelos que pasan la prueba de no linealidad, se escoge el que presenta el mayor valor de F. Con ese fin, se eligen diferentes valores de d, que van de 1 a 12, y se lleva a cabo la prueba de los multiplicadores de Lagrange para comparar un modelo lineal con un modelo LSTR, y un modelo LSTR con un modelo LSTR2.se adopta el primer enfoque y se utiliza un modelo log\u00edstico de tres reg\u00edmenes, dado que es el que mejor se adapta a las necesidades del estudio12. Dado que para estimar el modelo es necesario especificar la longitud de decaimiento del retardo, se escoge la especificaci\u00f3n en la que se maximiza la significaci\u00f3n conjunta de todos los par\u00e1metros del modelo entre todos los retardos posibles, de 1 a 12 como m\u00e1ximo. En el cuadro 2 se resumen los resultados de la estimaci\u00f3n del modelo LSTR2. Los coeficientes que no se muestran est\u00e1n disponibles a solicitud. Todos los residuos superan la prueba portmanteau relativa al ruido blanco (usando los retardos 4, 8 y 12), excepto en lo que respecta a M\u00e9xico. Los residuos no pasan la prueba de heterocedasticidad, pero en la estimaci\u00f3n se usan errores est\u00e1ndar robustos para corregir este hecho. Cuadro 2 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): modelo LSTR2, 1999-2015 Brasil Chile N\u00famero de observaciones 4 436 4 436 4 436 4 436 4 436 R cuadrado 0,3554 0,5013 0,7376 0,1848 0,5598 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de datos de los bancos centrales. Nota: Los errores est\u00e1ndar robustos figuran entre par\u00e9ntesis. *** p<0,01; ** p<0,05; * p<0,1. Los resultados muestran que el umbral inferior es mayor en t\u00e9rminos absolutos que el umbral superior en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, con la excepci\u00f3n del Per\u00fa. Si bien la diferencia es muy peque\u00f1a en el caso de Chile y Colombia, es grande en el caso del Brasil y M\u00e9xico. En el caso del Brasil, el umbral superior es del 1,75% y el inferior es del -3,81%; en el caso de M\u00e9xico, por su parte, las cifras correspondientes son del 1,84% y el -2,27%. Cabe se\u00f1alar que los datos representan tasas diarias de depreciaci\u00f3n o apreciaci\u00f3n, por lo que, de hecho, se trata de cifras muy grandes. En el cuadro 2 tambi\u00e9n se muestra la relaci\u00f3n entre la varianza de los residuos del modelo LSTR2 y la varianza de los residuos de los modelos lineales. En todos los casos, la varianza de los residuos no lineales es menor, lo que justifica el uso de ese modelo. Por \u00faltimo, en general, todos los umbrales son estad\u00edsticamente significativos, excepto el umbral inferior en la estimaci\u00f3n correspondiente a M\u00e9xico. En el cuadro 3 se presentan los resultados de la estimaci\u00f3n del modelo de cambio de r\u00e9gimen de Markov. Una vez m\u00e1s, salvo en el caso de M\u00e9xico, todos los residuos pasan la prueba portmanteau relativa al ruido blanco (usando los retardos 4, 8 y 12), si bien son heteroced\u00e1sticos. 12 Los resultados (disponibles a solicitud) indican que debe darse preferencia al modelo LSTR2 en el caso del Brasil, Chile y Colombia, pero no necesariamente en el caso de M\u00e9xico y el Per\u00fa. Cuadro 3 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): modelo de cambio de r\u00e9gimen de Markov, 1999-2015 Brasil Chile Colombia M\u00e9xico Per\u00fa R\u00e9gimen inferior observaciones 4 436 4 436 4 436 4 436 4 436 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de datos de los bancos centrales. Nota: Los errores est\u00e1ndar robustos figuran entre par\u00e9ntesis. El aspecto que m\u00e1s interesa de este estudio son las probabilidades de transici\u00f3n. Tanto el r\u00e9gimen inferior como el superior son muy persistentes, pero, en general, el r\u00e9gimen inferior lo es m\u00e1s, con la \u00fanica excepci\u00f3n del Per\u00fa. En el Brasil, Chile y M\u00e9xico se observan apreciaciones que duran mucho tiempo (37, 33 y 64 d\u00edas, respectivamente). Estas son, en promedio, tres veces m\u00e1s prolongadas que las depreciaciones en el Brasil y Chile, y m\u00e1s de seis veces m\u00e1s prolongadas que ellas en M\u00e9xico. En el caso de Colombia, si bien las apreciaciones duran m\u00e1s que las depreciaciones, la diferencia es menor (22 d\u00edas frente a 10 d\u00edas). Por \u00faltimo, en el Per\u00fa, las apreciaciones duran solo ocho o nueve d\u00edas, mientras que las depreciaciones duran seis d\u00edas en promedio. Este resultado es interesante y coherente con el hecho de que la econom\u00eda peruana est\u00e1 muy dolarizada y su banco central tiene una gran aversi\u00f3n a las apreciaciones y las depreciaciones (Dancourt, 2015). Tambi\u00e9n cabe se\u00f1alar que, como norma general, la varianza de la tasa de variaci\u00f3n del tipo de cambio es de tres a cuatro veces mayor en las depreciaciones que en las apreciaciones, lo que sugiere que las apreciaciones representan una situaci\u00f3n menos turbulenta que las depreciaciones. Una vez m\u00e1s, la varianza de la tasa de variaci\u00f3n del logaritmo del tipo de cambio es menor en el Per\u00fa en lo que respecta a ambos reg\u00edmenes. En s\u00edntesis, si se combinan los resultados del modelo LSTR2 y el modelo de cambio de r\u00e9gimen de Markov, el panorama general es compatible con lo que los observadores informan acerca de los pa\u00edses latinoamericanos en los que se usan metas de inflaci\u00f3n. En el Brasil y M\u00e9xico, la banda de flotaci\u00f3n del tipo de cambio que se observa en los hechos parece ser asim\u00e9trica, como se explica en Barbosa-Filho (2015) y Ros (2015). Curiosamente, el umbral superior es mayor que el inferior en el Per\u00fa, y las diferencias son peque\u00f1as en el caso de Chile y Colombia. En el per\u00edodo 1999-2015, las apreciaciones duraron m\u00e1s que las depreciaciones. Una vez m\u00e1s, esto no es cierto en el caso del Per\u00fa, que es el \u00fanico pa\u00eds donde tanto las apreciaciones como las depreciaciones fueron de muy corto plazo y las varianzas son m\u00e1s peque\u00f1as en ambos reg\u00edmenes. Ello est\u00e1 en consonancia con la historia del Per\u00fa, cuyo banco central ha sido muy contrario a la volatilidad cambiaria en ambos sentidos, a fin de evitar la inestabilidad macroecon\u00f3mica relacionada con la dolarizaci\u00f3n de los pasivos y los efectos sobre el balance general. 3. Funciones de reacci\u00f3n del m\u00e9todo generalizado de momentos En la subsecci\u00f3n anterior se presentaron pruebas de que hubo un comportamiento cambiario asim\u00e9trico, al menos en el caso del Brasil y M\u00e9xico, con per\u00edodos de apreciaci\u00f3n que al parecer duraron mucho m\u00e1s que los per\u00edodos de depreciaci\u00f3n. Cabe preguntarse si la pol\u00edtica cambiaria o monetaria es responsable de esos resultados. Para responder esta pregunta, en esta secci\u00f3n se estiman las funciones de reacci\u00f3n correspondientes a los cinco pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina m\u00e1s grandes que fijan metas de inflaci\u00f3n, y se usa el comportamiento de las tasas de inter\u00e9s y las reservas para determinar si las variaciones del tipo de cambio en cualquiera de los dos sentidos inciden en la pol\u00edtica monetaria y cambiaria. Si bien otras pol\u00edticas podr\u00edan ser responsables del comportamiento cambiario observado, son mucho m\u00e1s dif\u00edciles de evaluar. Por ejemplo, los controles del capital son otra pol\u00edtica por la que se podr\u00eda optar, pero son dif\u00edciles de ajustar en presencia de fluctuaciones de corto plazo. Adem\u00e1s, no hay suficientes datos de frecuencia elevada como para llevar a cabo una prueba razonable en la que se utilicen controles del capital. El an\u00e1lisis de la variaci\u00f3n de las tasas de inter\u00e9s y las reservas es interesante y adem\u00e1s se puede llevar a cabo con los datos existentes. Como se mostrar\u00e1 m\u00e1s adelante, las se\u00f1ales de intervenci\u00f3n asim\u00e9trica aparecen en la forma de variaci\u00f3n de las reservas. En efecto, los bancos centrales de Am\u00e9rica Latina tratan de combatir los movimientos cambiarios excesivos sobre todo mediante la compra y la venta reservas, y utilizan la tasa de inter\u00e9s nominal para lograr objetivos internos. Las funciones de reacci\u00f3n se calculan utilizando el m\u00e9todo generalizado de momentos con variables instrumentales, habida cuenta de la posible correlaci\u00f3n entre el t\u00e9rmino de error y la variable independiente. Es razonable suponer que las variables relacionadas con las pol\u00edticas, como el tipo de cambio, las tasas de inter\u00e9s y las reservas, dependen del producto y la inflaci\u00f3n; sin embargo, tambi\u00e9n ejercen un efecto retardado de retroalimentaci\u00f3n sobre ellos. Las variables instrumentales para el m\u00e9todo generalizado de momentos se seleccionan a partir de los conjuntos de informaci\u00f3n observable del banco central. Los instrumentos son los retardos del 2 al 12 de todas las variables dependientes, m\u00e1s el logaritmo natural de la tasa de inter\u00e9s de los fondos federales de los Estados Unidos. Se usa la matriz de covarianzas consistente con heterocedasticidad y autocorrelaci\u00f3n de Newey-West para eliminar la correlaci\u00f3n serial en el t\u00e9rmino de error. El hecho de que los datos sean limitados significa que las muestras no siempre coinciden. La muestra se compone de los siguientes datos: Brasil, de abril de 2000 a julio de 2015; Chile, de enero de 1999 a enero de 2014; Colombia, de enero de 1999 a octubre de 2005; M\u00e9xico, de febrero de 2009 a julio de 2015, y Per\u00fa, de octubre de 2004 a mayo de 2014. Se estiman las dos ecuaciones siguientes: RATE YY APPD EP rb bb DD + ++ + RES YY APPD EP utt tt tt t rb bb DD =+ + ++ + R W (8) donde las variables RATE y RES representan las variaciones de la tasa de inter\u00e9s y las reservas (brutas) de divisas, respectivamente. indica el aumento de la tasa de inflaci\u00f3n, y ( Y - Y ) es la brecha del producto. APP y DEP son variables ficticias. La primera es igual a la tasa de apreciaci\u00f3n, cuando el tipo de cambio se aprecia, y a cero, cuando no lo hace. La segunda es igual a la tasa de depreciaci\u00f3n, cuando el tipo de cambio se deprecia, y a cero, cuando no lo hace13. Por ejemplo, en una situaci\u00f3n de depreciaci\u00f3n, DEP es igual a la tasa de depreciaci\u00f3n y APP es igual a cero. De forma similar, cuando hay apreciaci\u00f3n, DEP es igual a cero y APP es igual a la tasa de apreciaci\u00f3n. En ambas ecuaciones, u es el t\u00e9rmino de error y todas las variables est\u00e1n retardadas un per\u00edodo14. Lo que m\u00e1s interesa es el signo y la significancia estad\u00edstica de los coeficientes 3 y 4. En los cuadros 4 y 5 se muestran los resultados. Todos los modelos pasan la prueba de errores de especificaci\u00f3n de Hansen (lo que significa que no se puede rechazar la hip\u00f3tesis nula de que todos los modelos est\u00e9n correctamente especificados). Los resultados que se examinan a continuaci\u00f3n son robustos cuando se utilizan tipos de cambio multilaterales, con la \u00fanica excepci\u00f3n del Per\u00fa (disponible a solicitud). Ello est\u00e1 en consonancia con la naturaleza de la pol\u00edtica monetaria y cambiaria de un pa\u00eds que tiene problemas de dolarizaci\u00f3n. Cabe suponer que el tipo de cambio bilateral del d\u00f3lar es m\u00e1s importante que el de una canasta de monedas integrada por los principales socios comerciales del Per\u00fa. Cuadro 4 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): funciones de reacci\u00f3n del m\u00e9todo generalizado de momentos (tasa de inter\u00e9s), 1999-2015 Variable dependiente: Ln (tasa de inter\u00e9s)Brasil de observaciones 183 147 82 78 103 Hansen J (valor de p) 0,4992 0,2695 0,6542 0,8652 0,8202 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de datos de los bancos centrales. Nota: Retardos de 2 a 12 en relaci\u00f3n con la variable dependiente e independiente, m\u00e1s el logaritmo natural de la tasa de los fondos federales. Los errores est\u00e1ndar robustos figuran entre par\u00e9ntesis. ***p<0,01; **p<0,05; *p<0,1. 13 La brecha del producto se define como la desviaci\u00f3n del producto mensual respecto de la tendencia de Hodrick-Prescott (HP); la brecha de la inflaci\u00f3n es la diferencia entre la tasa anualizada de inflaci\u00f3n del IPC y la meta; las reservas son reservas brutas. Las tasas de inter\u00e9s que se usan son las tasas de inter\u00e9s a corto plazo del banco central (lo que explica por qu\u00e9 la serie es m\u00e1s corta en los casos de M\u00e9xico y el Per\u00fa, ya que en dichos pa\u00edses no se fij\u00f3 una meta relativa a la tasa de inter\u00e9s hasta 2002-2003). 14 Los resultados siguen siendo v\u00e1lidos si se utilizan valores contempor\u00e1neos y se a\u00f1ade el primer retardo al conjunto de instrumentos.Cuadro 5 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): funciones de reacci\u00f3n del m\u00e9todo generalizado de momentos (reservas), 1999-2015 Variable dependiente: ln(reservas de observaciones 183 147 82 78 103 Hansen J (valor de p) 0,3554 0,5013 0,7376 0,1848 0,5598 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de datos de los bancos centrales. Nota: Retardos de 2 a 12 en relaci\u00f3n con la variable dependiente e independiente, m\u00e1s el logaritmo natural de la tasa de los fondos federales. Los errores est\u00e1ndar robustos figuran entre par\u00e9ntesis. ***p<0,01; **p<0,05; *p<0,1. En el cuadro 4 se muestra que los movimientos del tipo de cambio solo son significativos en el Brasil y M\u00e9xico. En este \u00faltimo caso, los coeficientes son estad\u00edsticamente significativos, pero los signos son incorrectos (las apreciaciones provocan el aumento de la tasa de inter\u00e9s, mientras que las depreciaciones provocan una ca\u00edda); en el Brasil, solo las depreciaciones afectan las tasas de inter\u00e9s. El panorama general es que las tasas de inter\u00e9s no suelen responder a las variaciones del tipo de cambio. El cuadro 5 revela una situaci\u00f3n muy diferente. El t\u00e9rmino constante es muy significativo y positivo, lo que coincide con la gran acumulaci\u00f3n de reservas de divisas. Lo que es m\u00e1s importante a los efectos del presente estudio, las depreciaciones al parecer reducen la acumulaci\u00f3n de reservas, y los resultados en este sentido son significativos en todos los pa\u00edses con excepci\u00f3n de Chile. El Per\u00fa, que tiene una econom\u00eda muy dolarizada, parece ser el pa\u00eds m\u00e1s reacio a la depreciaci\u00f3n, seguido de cerca por el Brasil. Solo en M\u00e9xico las apreciaciones son significativas, pero el efecto es de escasa entidad. Esto sugiere que la depreciaci\u00f3n de la moneda incidi\u00f3 de forma considerable en la acumulaci\u00f3n de reservas, pero que la apreciaci\u00f3n no lo hizo. En resumen, el c\u00e1lculo de las funciones de reacci\u00f3n sugiere que las intervenciones en el mercado cambiario se centraron sobre todo en evitar las depreciaciones, sin perjuicio de que hubo una tendencia constante hacia la acumulaci\u00f3n de reservas. Esto parece explicar la asimetr\u00eda del comportamiento cambiario, en particular en el Brasil y M\u00e9xico. Curiosamente, el banco central de Chile no parece preocupado por la naturaleza de las fluctuaciones cambiarias. IV. Conclusiones En el presente documento se ha analizado la posible presencia de asimetr\u00edas en el comportamiento cambiario de un grupo de pa\u00edses latinoamericanos en los que se han adoptado metas de inflaci\u00f3n. Se utiliz\u00f3 un modelo LSTR2 con datos diarios que abarcaban el per\u00edodo 1999-2015 para calcular el umbral de las variaciones del tipo de cambio, y se hallaron pruebas de que el valor absoluto del umbral inferior es mayor que el del umbral superior, en particular en el Brasil y M\u00e9xico. Luego se aplic\u00f3 un modelo de cambio de r\u00e9gimen de Markov para mostrar que las apreciaciones suelen durar m\u00e1s que las depreciaciones, y que son menos inestables. Es interesante se\u00f1alar que solamente en el Per\u00fa las apreciaciones y las depreciaciones fueron breves y duraron aproximadamente lo mismo. En ese pa\u00eds, la varianza de la tasa de depreciaci\u00f3n tambi\u00e9n fue menor en ambos reg\u00edmenes, lo que est\u00e1 en consonancia con el problema de dolarizaci\u00f3n que caracteriza la econom\u00eda peruana. A continuaci\u00f3n, los resultados se ampliaron para analizar el papel de las pol\u00edticas. Se us\u00f3 un conjunto de ecuaciones del m\u00e9todo generalizado de momentos para calcular una funci\u00f3n de reacci\u00f3n correspondiente a las tasas de inter\u00e9s y la acumulaci\u00f3n de reservas (usando datos mensuales). Se hall\u00f3 que el comportamiento asim\u00e9trico observado del tipo de cambio se pod\u00eda atribuir a la acumulaci\u00f3n de reservas, pero no a las pol\u00edticas relativas a la tasa de inter\u00e9s. El hecho de que este resultado no sea v\u00e1lido en el caso de Chile coincide con otras conclusiones en las que se identifica a este pa\u00eds como el \u00fanico de Am\u00e9rica Latina dispuesto a tolerar fluctuaciones cambiarias m\u00e1s grandes en uno u otro sentido. Sin embargo, esto no es as\u00ed en el caso de M\u00e9xico, la otra econom\u00eda en que el tipo de cambio al parecer fue sumamente flexible (v\u00e9ase el cuadro 1). Esto pone de manifiesto la existencia de \"miedo a flotar\" en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina en que se usan metas de inflaci\u00f3n, posiblemente con una sola excepci\u00f3n que sobresale: Chile. Adem\u00e1s, este comportamiento parece ser m\u00e1s pronunciado en el caso del Brasil y M\u00e9xico, los principales estudios de caso15. Por \u00faltimo, el Per\u00fa parece ser un caso especial: el problema de dolarizaci\u00f3n que presenta significa que las fluctuaciones cambiarias son muy limitadas en ambos sentidos (aunque la variaci\u00f3n de las reservas parece ser m\u00e1s sensible a las depreciaciones que a las apreciaciones). Por \u00faltimo, no hay pruebas de que los bancos centrales combatan las apreciaciones con m\u00e1s vehemencia que las depreciaciones. Por lo tanto, a diferencia del \"miedo a la apreciaci\u00f3n\" que exhiben los pa\u00edses de Asia Oriental donde se fijan metas de inflaci\u00f3n, lo que parece haber en algunos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina es \"miedo a flotar\". Bibliograf\u00eda Ball, L. economies\", Monetary Policy Rules , J. Taylor (ed.), Chicago, University of Chicago Press. Barbosa-Filho, N. (2015), \"Monetary policy with a volatile exchange rate: case of Brazil since 1999\", Comparative Economic Studies , vol. 57, N\u00b0 3, Bernanke, B. y F. Mishkin (1997), \"Inflation targeting. A new framework for monetary policy?\", Journal of Economic Perspectives , vol. 11, N\u00b0 2, Nashville, Tennessee, American Economic Association. Blanchard, O. y J. Gali (2007), \"Real wage rigidities and the new Keynesian model\", Journal of Money, Credit, and Banking , vol. 39, N\u00b0 s1, Blackwell Publishing. Calvo, G. y C. Reinhart (2002), \"Fear of floating\", The Quarterly Journal of Economics , vol. 117, N\u00b0 2, Oxford, Oxford University Press. Chang, R. (2008), \"Inflation targeting, reserve accumulation, and exchange rate management in Latin America\", Borradores de Econom\u00eda , N\u00b0 487, Bogot\u00e1, Banco de la Rep\u00fablica. Dancourt, O. (2015), \"Inflation targeting in , 57, N\u00b0 3, Palgrave G., currency crises\", IMF Staff Papers , vol. 45, N\u00b0 1, Washington, D.C., Fondo Monetario Internacional (FMI). Levy-Yeyati, E. y F. Sturzenegger (2007), \"Fear of appreciation\", KSG Working Paper , N\u00b0 07-047, Cambridge, Massachusetts, Harvard Kennedy School. Pontines, V. y R. Rajan (2011), \"Foreign exchange market intervention and reserve accumulation in emerging Asia: is there evidence of fear of appreciation?\", Economic Letters , vol. 111, N\u00b0 3, Amsterdam, V. y R. Siregar (2012), \"Exchange flexible exchange rates under inflation targeting regimes: evidence from four East and Southeast Asian countries\", Review of International Economics , vol. 20, N\u00b0 5, Wiley. 15 Por lo que el autor sabe, nadie ha hecho una afirmaci\u00f3n semejante respecto de los otros tres pa\u00edses de la muestra.Reinhart, C. y G. Kaminsky (1999), \"The twin crises: the causes of banking and balance-of- payments problems\", American Economic Review , vol. 89, N\u00b0 3, Nashville, Tennessee, American Economic Association. Ros, J. (2015), \"Central bank policies in Mexico: targets, instruments, and 3, relationships of Applied Economic Statistics , A. Ullah y D. Giles (eds.), Nueva York, Dekker. Ter\u00e4svirta, T. y H. Anderson (1992), , vol. 21, N\u00b0 1, Taylor & Francis.Anexo A1 Gr\u00e1fico A1.1 Brasil: \u00edndice de presi\u00f3n sobre el mercado cambiario y logaritmo natural del tipo de cambio, 2000-2015 0,40,60,81,01,21,4 Ln of xr -0,4-0,200,20,4EMP Index 2000m1 2005m1 2010m1 2015m1 \u00cdndice de presi\u00f3n sobre el mercado cambiario (escala de la izquierda) Logaritmo natural del tipo de cambio (escala de la derecha) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de datos de los bancos centrales. Gr\u00e1fico A1.2 Chile: \u00edndice de presi\u00f3n sobre el mercado cambiario y logaritmo natural del tipo de cambio, 2000-2015 6,16,26,36,46,56,6 -0,3-0,2-0,100,10,2 2000m1 2005m1 2010m1 2015m1 \u00cdndice de presi\u00f3n sobre el mercado cambiario (escala de la izquierda) Logaritmo natural del tipo de cambio (escala de la derecha) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de datos de los bancos centrales.Gr\u00e1fico A1.3 Colombia: \u00edndice de presi\u00f3n sobre el mercado cambiario y logaritmo natural del tipo de cambio, 2000-2015 \u00cdndice de presi\u00f3n sobre el mercado cambiario (escala de la izquierda) Logaritmo natural del tipo de cambio (escala de la derecha)7,57,67,77,87,98,0 2000m1 2005m1 2010m1 2015m1-0,3-0,2-0,10,10,2 0 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de datos de los bancos centrales. Gr\u00e1fico A1.4 M\u00e9xico: \u00edndice de presi\u00f3n sobre el mercado cambiario y logaritmo natural del tipo de cambio, 2000-2015 \u00cdndice de presi\u00f3n sobre el mercado cambiario (escala de la izquierda) Logaritmo natural del tipo de cambio (escala de la derecha)2,22,42,62,8 2000m1 2005m1 2010m1 2015m1-0,2-0,100,20,3 0,1 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre base de datos de los bancos centrales.Gr\u00e1fico A1.5 Per\u00fa: \u00edndice de presi\u00f3n sobre el mercado cambiario y logaritmo natural del tipo de cambio, 2000-2015 0,911,11,21,3 2000m1 2005m1 2010m1 2015m1-0,10-0,0500,10 0,05 \u00cdndice de presi\u00f3n sobre el mercado cambiario (escala de la izquierda) Logaritmo natural del tipo de cambio (escala de la derecha) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de datos de los bancos centrales.Desigualdad horizontal y discriminaci\u00f3n \u00e9tnica en cuatro pa\u00edses latinoamericanos Alicia Puyana Mutis Resumen En este art\u00edculo se analiza la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica en M\u00e9xico, en relaci\u00f3n con la de Chile, Colombia y el Per\u00fa, desde la \u00f3ptica de la desigualdad horizontal. Se presentan sus m\u00faltiples v\u00edas de perpetuaci\u00f3n y se se\u00f1ala el car\u00e1cter secular de la segregaci\u00f3n, enraizada en la \u00e9poca de la conquista por parte de naciones europeas, profundizada en la \u00e9poca colonial e institucionalizada en las cartas pol\u00edticas que dieron origen a las rep\u00fablicas latinoamericanas y en las instituciones formales e informales que desde entonces se han conformado. No obstante el avance en materia del reconocimiento de los derechos pol\u00edticos, sociales, culturales, colectivos y territoriales, y de la creaci\u00f3n de instituciones para instrumentar pol\u00edticas antidiscriminaci\u00f3n, perdura una gran deuda social. Se identifican tambi\u00e9n brechas y se sugieren ciertas medidas para cerrarlas, a modo de implicaciones de pol\u00edticas. Palabras clave Pueblos ind\u00edgenas, afrodescendientes, grupos \u00e9tnicos y raciales, discriminaci\u00f3n racial, indicadores sociales, M\u00e9xico, Chile, Colombia, Per\u00fa Clasificaci\u00f3n JEL I320, J150, J710 Autora Alicia Puyana Mutis es Profesora Investigadora del Programa de Doctorado de la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales (FLACSO), M\u00e9xico. Correo electr\u00f3nico: apuyana@flacso.edu.mx. I. Introducci\u00f3n Para la elaboraci\u00f3n de este ensayo se tom\u00f3 como punto de partida un trabajo hom\u00f3nimo (Puyana, 2015) y se lo actualiz\u00f3 sobre la base de datos de M\u00e9xico de la Encuesta Intercensal de 2015 y de Chile obtenidos a partir de la Encuesta de Caracterizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica Nacional (CASEN) de 2013, as\u00ed como de la consulta de bibliograf\u00eda. En el trabajo se analiza la desigualdad que han sufrido y sufren los pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes en M\u00e9xico, Chile, Colombia y el Per\u00fa, y se responde a la preocupaci\u00f3n por explorar las brechas que los separan del resto de las comunidades que conforman las naciones de estos pa\u00edses. La desigualdad horizontal constituye un marco adecuado para estudiar esta problem\u00e1tica pues, a diferencia de la desigualdad vertical, existente entre individuos y hogares sin atenci\u00f3n a sus caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas, la desigualdad horizontal se refiere a las diferencias entre grupos con identificaciones compartidas, emanadas de la religi\u00f3n, la pertenencia a un grupo \u00e9tnico u otros factores que crean solidaridad, como el origen regional, el g\u00e9nero, la orientaci\u00f3n sexual o incluso la profesi\u00f3n. Estas identidades se construyen, son fluidas, cambian al ritmo de las transformaciones del entorno pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social, y se sostienen con prop\u00f3sitos diversos, para movilizar pol\u00edticamente a ciertos grupos (Stewart, 2013). La desigualdad horizontal se refiere a desigualdades en dimensiones econ\u00f3micas, sociales o pol\u00edticas, y en estatus cultural entre grupos definidos culturalmente (Stewart, 2013). Estas dimensiones se\u00f1alan su complejidad y su car\u00e1cter multifac\u00e9tico. Ni sus ra\u00edces ni sus manifestaciones se pueden reducir a un solo aspecto, al ingreso, por ejemplo. En consecuencia, las soluciones no han de limitarse a transferencias de recursos o a la dotaci\u00f3n de infraestructura. Por ello es importante recalcar que la pertenencia a un grupo \u00e9tnico no es una decisi\u00f3n individual y que, en la medida en que una sociedad est\u00e9 m\u00e1s fragmentada, m\u00e1s dif\u00edcil ser\u00e1 superar esta discriminaci\u00f3n y sus secuelas, lo que, en circunstancias particulares, podr\u00eda ser un logro individual pues, a juzgar por la historia, la movilidad grupal parece imposible. Tres etapas marcan la marcha hacia el reconocimiento de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas: i) la ciudadan\u00eda civil y pol\u00edtica (1948-1979); ii) la ciudadan\u00eda social (1966-1988), y iii) la ciudadan\u00eda \u00e9tnica (1989-2007). En cada una de ellas se adoptaron compromisos fundacionales1. Los antecedentes en Am\u00e9rica Latina son el Primer Congreso Indigenista Interamericano, realizado en la ciudad de P\u00e1tzcuaro (M\u00e9xico), en 1940, y la Convenci\u00f3n de P\u00e1tzcuaro, emanada de \u00e9l, ratificada por los cuatro pa\u00edses a los que se refiere este estudio, entre 1941 (M\u00e9xico) y 1967 (Chile). Son un hito en la historia de la pol\u00edtica dirigida hacia la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y, aunque imbuidos de paternalismo y asimilacionismo, dieron lugar a los institutos y los congresos indigenistas y al indigenismo, no exento de serias cr\u00edticas, cuya valoraci\u00f3n actual sobrepasa el alcance de este trabajo. Otro acontecimiento importante fue el Segundo Congreso Indigenista Interamericano (celebrado en Cuzco (Per\u00fa), en junio de 1949), en el que se sugiri\u00f3 la autoidentificaci\u00f3n para responder a las preguntas de qui\u00e9nes son, cu\u00e1ntos son, d\u00f3nde est\u00e1n radicados y c\u00f3mo viven los pueblos ind\u00edgenas. En Am\u00e9rica Latina, examinar la desigualdad \u00e9tnica implica considerar la discriminaci\u00f3n que padecen al menos dos grandes grupos poblacionales, los pueblos ind\u00edgenas y las poblaciones afrodescendientes2, cuyo origen se remonta a la conquista y la colonizaci\u00f3n por parte de naciones europeas. La desigualdad de que son objeto los pueblos ind\u00edgenas tuvo su origen en el sometimiento de la poblaci\u00f3n aborigen y el despojo de sus tierras, y la que afecta a las poblaciones afrodescendientes en el tr\u00e1fico de esclavos, por razones de eficiencia laboral y rentabilidad. Esta doble discriminaci\u00f3n y explotaci\u00f3n est\u00e1 en el centro del desarrollo de las estructuras pol\u00edticas, sociales y econ\u00f3micas de 1 V\u00e9ase un detalle de este proceso en Puyana (2015). 2 Es la denominaci\u00f3n utilizada en los censos de poblaci\u00f3n, documentos oficiales de los cuatro pa\u00edses estudiados, y sugerida por la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). los pa\u00edses latinoamericanos y se considera la raz\u00f3n del rezago econ\u00f3mico relativo que hoy exhibe la regi\u00f3n. El despojo de las tierras y el tr\u00e1fico de esclavos reforzaron la desigualdad de \u00c1frica y Am\u00e9rica Latina con respecto a Europa y marcaron la senda del desarrollo desigual, interno y externo. Una manifestaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica es la negaci\u00f3n de su existencia, conducente a la \"invisibilidad\" de las poblaciones ind\u00edgenas y afrodescendientes. Esta invisibilidad se manifiesta, entre otros factores, en la carencia, que se ha prolongado durante d\u00e9cadas, de informaci\u00f3n estad\u00edstica b\u00e1sica por condici\u00f3n \u00e9tnica, incluida la informaci\u00f3n censal y la referente a nacimientos y defunciones, as\u00ed como la informaci\u00f3n sobre el estado, desarrollo y participaci\u00f3n de dichas poblaciones en el progreso que han experimentado los pa\u00edses de la regi\u00f3n a lo largo de su existencia republicana. Los datos censales de los que existe informaci\u00f3n por condici\u00f3n \u00e9tnica, como se ver\u00e1 en secciones posteriores, son recientes y escasos (corresponden a tres censos en M\u00e9xico, el pa\u00eds con el mayor n\u00famero de censos que incluyen preguntas sobre origen \u00e9tnico). En general, los datos son incompletos y sesgados, en muchos casos porque se ha privilegiado, en la identificaci\u00f3n \u00e9tnica, el elemento ling\u00fc\u00edstico, lo que reduce el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n discriminada y la profundidad del car\u00e1cter multi\u00e9tnico de la sociedad y de la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica, basada en el color de la tez, y, consecuentemente, minimiza las brechas y los recursos necesarios para superarlas. II. La hora de la verdad: lo que los censos revelan Desde finales del siglo XX, los Estados latinoamericanos incluyeron en el dise\u00f1o de sus instrumentos estad\u00edsticos nacionales preguntas dirigidas a captar la composici\u00f3n \u00e9tnica de sus poblaciones. Obtener esta informaci\u00f3n es el primer paso necesario para la adopci\u00f3n de los marcos jur\u00eddicos derivados de los compromisos adquiridos y para dise\u00f1ar e implementar pol\u00edticas dirigidas a eliminar la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica. Los criterios de identificaci\u00f3n var\u00edan entre un pa\u00eds y otro, y en algunos casos entre diferentes censos. Pr\u00e1cticamente en todos la clave de identificaci\u00f3n es la lengua, con diversas modalidades en cada pa\u00eds. As\u00ed, en el Per\u00fa se indaga sobre la lengua materna, mientras que en Colombia y M\u00e9xico por la lengua hablada. Algunos pa\u00edses aplican dos m\u00e9todos, lengua hablada y autoidentificaci\u00f3n, en tanto que en Chile prima la autoidentificaci\u00f3n. Un caso particular entre los cuatro pa\u00edses incluidos en este estudio es el de Colombia, en cuyo censo de poblaci\u00f3n se particulariza por autoidentificaci\u00f3n a las poblaciones afrodescendiente y rom. La informaci\u00f3n censal y de encuestas demuestra el car\u00e1cter multi\u00e9tnico de la poblaci\u00f3n latinoamericana, ofrece una radiograf\u00eda de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica de los pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes, expone la discriminaci\u00f3n estructural y revela su ubicaci\u00f3n en la sociedad. En 2010, hab\u00eda en Am\u00e9rica Latina y el Caribe no menos de 671 pueblos ind\u00edgenas y poblaciones afrodescendientes. La poblaci\u00f3n ind\u00edgena en Am\u00e9rica Latina supera los 44,8 millones de personas, que, por regla general, viven en zonas rurales y en condiciones de marginaci\u00f3n e inequidad. Es un grupo heterog\u00e9neo, con realidades territoriales, demogr\u00e1ficas y culturales de gran diversidad y, por lo tanto, gran riqueza. Hay pueblos que viven en aislamiento voluntario, otros que residen en asentamientos urbanos y otros que conforman grupos transnacionales (CEPAL, 2013). La situaci\u00f3n de cada grupo depende de su peso demogr\u00e1fico y de su poder pol\u00edtico. El com\u00fan denominador es la discriminaci\u00f3n estructural, expresada en exclusi\u00f3n y pobreza. En Am\u00e9rica Latina, la poblaci\u00f3n ind\u00edgena representa el 8,3% de la poblaci\u00f3n total y la afrodescendiente el 15,8%, de modo que los dos grupos \u00e9tnicos suman el 24,1% de la poblaci\u00f3n regional. Es un conglomerado amplio, cuya segregaci\u00f3n implica serios problemas en el desarrollo socioecon\u00f3mico y pol\u00edtico de la regi\u00f3n y de cada pa\u00eds (v\u00e9ase el cuadro 1). Los datos evidencian tambi\u00e9n la relevancia de los cuatro pa\u00edses para entender la desigualdad horizontal \u00e9tnica y su gravedad, considerando la dimensi\u00f3n de la poblaci\u00f3n segregada, no menor a 50 millones de personas (la cifra aumenta al tener informaci\u00f3n sobre la poblaci\u00f3n afrodescendiente de M\u00e9xico, el Per\u00fa y Chile). Los cuatro pa\u00edses concentran el 60,4% del total de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena latinoamericana y solo el 38,1% de la poblaci\u00f3n total, desequilibrio que los se\u00f1ala como de mayor indigenidad que el resto de los pa\u00edses. Como resultado de la revisi\u00f3n de los conceptos de identificaci\u00f3n (al sumar junto a los hablantes de lengua ind\u00edgena a los menores de 3 a\u00f1os, antes no contados), puede afirmarse que M\u00e9xico, con 17 millones de personas ind\u00edgenas, concentra el 62,4% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de los cuatro pa\u00edses y el 37,7% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena regional. El Per\u00fa ocupa el segundo lugar entre los cuatro pa\u00edses en t\u00e9rminos del tama\u00f1o absoluto de su poblaci\u00f3n ind\u00edgena, pero es el de mayor indigenidad, medida por la raz\u00f3n entre el peso de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena nacional en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena latinoamericana y el peso del pa\u00eds en la poblaci\u00f3n total regional (esta raz\u00f3n figura en la \u00faltima columna del cuadro 1). En estos pa\u00edses residen poblaciones de importantes civilizaciones, mayas, aztecas, incas y muiscas, entre otros pueblos ind\u00edgenas. Los primeros avances en el reconocimiento de los derechos de estos pueblos tuvieron lugar en M\u00e9xico y en el Per\u00fa. Mientras que M\u00e9xico aboli\u00f3 los fueros especiales a los pueblos ind\u00edgenas en el siglo XIX, Colombia los mantuvo y los utiliza para la reforma agraria y para devolver las tierras de los resguardos a los pueblos ind\u00edgenas originalmente propietarios (DANE, 2006). Cuadro 1 Chile, Colombia, M\u00e9xico y Per\u00fa: estructura poblacional por origen \u00e9tnico, seg\u00fan datos del \u00faltimo censo Estructura poblacional (en millones de habitantes)Participaci\u00f3n porcentual de la poblaci\u00f3n ind\u00edgenaParticipaci\u00f3n porcentual de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena del pa\u00eds en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de Am\u00e9rica Latina (1/1) (A)Participaci\u00f3n porcentual de la poblaci\u00f3n total del pa\u00eds en la poblaci\u00f3n total de Am\u00e9rica Latina (3/3) (B)Raz\u00f3n A/BPoblaci\u00f3n ind\u00edgena (1)Poblaci\u00f3n no ind\u00edgena (2)Total de la poblaci\u00f3n (3)Poblaci\u00f3n afrodescendiente (4)En la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de los cuatro pa\u00edsesEn la poblaci\u00f3n total del pa\u00eds o regi\u00f3n (1/3) M\u00e9xico 16,9 95,4 112,3 ... 62,4 15,0 37,7 20,9 1,8 Chile 1,6 15,6 17,2 ... 5,8 9,1 3,5 3,2 1,1 Colombia 1,6 40,9 46,4 4,02 5,9 3,4 3,6 8,6 0,4 Per\u00fa 7,0 22,3 29,3 ... 25,9 23,9 15,6 5,4 2,9 Total (cuatro pa\u00edses) 27,1 174,2 205,2 100,0 13,2 60,4 38,1 1,6 Am\u00e9rica Latina 44,8 408,5 538,2 84,85 8,3 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de A. Puyana, \"Desigualdad horizontal y discriminaci\u00f3n \u00e9tnica en cuatro pa\u00edses latinoamericanos. Notas anal\u00edticas para una propuesta de pol\u00edtica\", serie Estudios y Perspectivas , N\u00b0 161 (LC/L.3973; LC/MEX/L.1174), Ciudad de M\u00e9xico, Sede subregional de la CEPAL en M\u00e9xico, 2015. Para Chile: Ministerio de Desarrollo Social, CASEN 2013. Pueblos ind\u00edgenas: s\u00edntesis de resultados , 2015 [en l\u00ednea] http://observatorio.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/documentos/Casen2013_Pueblos_Indigenas_13mar15_publicacion.pdf; para Am\u00e9rica Latina: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"Mujeres ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina: din\u00e1micas demogr\u00e1ficas y sociales en el marco de los derechos humanos\", Documentos de Proyectos (LC/W.558), Santiago, 2013.III. Desigualdad, pobreza, justicia distributiva y desigualdad horizontal La desigualdad y sus efectos en la sociedad y el individuo son tema recurrente de fil\u00f3sofos, pol\u00edticos, economistas y soci\u00f3logos, que han definido el concepto, primero, a partir de la noci\u00f3n de dignidad humana y sus derechos; segundo, sobre la base de la visi\u00f3n del contrato social, de Rousseau, renovada por John Rawls y, del liberalismo de John Locke, revitalizado por Robert Nozick (Stewart, 2013). Smith trat\u00f3 la desigualdad de los individuos, que afecta su capacidad de trabajar y de funcionar en la sociedad. Consider\u00f3 leg\u00edtima una distribuci\u00f3n que favoreciera el capital y permitiera a todos vestirse decentemente e ir a misa sin avergonzarse. A su juicio, el crecimiento econ\u00f3mico paliar\u00eda la pobreza, sin alterar la concentraci\u00f3n de la riqueza, el orden social o los derechos de propiedad, siempre y cuando garantizara igualdad de oportunidades y libertad de elecci\u00f3n, central en la econom\u00eda cl\u00e1sica y contempor\u00e1nea. De acuerdo con la concepci\u00f3n liberal, el Estado es garante de la justicia distributiva, sobre la base de la humanidad de todos los seres humanos y los m\u00e9ritos individuales, y nadie por ser pobre puede carecer de respeto ni padecer limitaciones a su desempe\u00f1o social. Por lo tanto, ninguna sociedad se desarrolla arm\u00f3nicamente si parte de sus miembros viven en pobreza o miseria, pues desaparecen el respeto y la confianza. De all\u00ed se deriva la necesidad de transitar de la distribuci\u00f3n igualitaria del respeto a la distribuci\u00f3n meritocr\u00e1tica de los recursos, siempre que no perpet\u00fae la desigualdad. Por la causalidad entre pobreza (privaci\u00f3n de capacidades) y desigualdad (negaci\u00f3n de oportunidades), los programas que, centrados en la erradicaci\u00f3n de la pobreza, ignoran la concentraci\u00f3n del ingreso reflejan una concepci\u00f3n moralmente estrecha de la equidad (Sen, 1993). No obstante, la preocupaci\u00f3n por la pobreza y la desigualdad de grandes estratos sociales es un tema relativamente nuevo en la econom\u00eda y en el quehacer pol\u00edtico, cuesti\u00f3n que se toma o abandona seg\u00fan el ciclo econ\u00f3mico, la atm\u00f3sfera pol\u00edtica y los paradigmas dominantes. Surgi\u00f3 con las independencias de la India, Sud\u00e1frica y varios otros pa\u00edses africanos, asi\u00e1ticos y del Caribe despu\u00e9s de la Primera y la Segunda Guerras Mundiales, de la mano de la econom\u00eda del desarrollo, y se remoz\u00f3 con los derechos humanos sociales y econ\u00f3micos, que garantizan un acceso m\u00ednimo a la salud, la educaci\u00f3n y la vivienda. Posteriormente, desde las reformas estructurales y la liberalizaci\u00f3n de la econom\u00eda, la preocupaci\u00f3n se traslad\u00f3 hacia el alivio de las expresiones m\u00e1s agudas de la pobreza extrema, mientras la \u00e9tica social conceb\u00eda como normal la precarizaci\u00f3n del empleo, los salarios reales y la alimentaci\u00f3n, as\u00ed como la ascendente concentraci\u00f3n del ingreso. La responsabilidad social dirigida a paliarlas retrocede, caen la carga tributaria y el sentido distributivo de los impuestos y del gasto social y surgen los programas de alivio de la pobreza con transferencias focalizadas, criticados por Sen (1993). Hoy se analiza la desigualdad desde la perspectiva intr\u00ednseca y la instrumental. La primera expande los argumentos sobre justicia y distribuci\u00f3n, y la segunda centra el an\u00e1lisis en los efectos de la desigualdad sobre objetivos socialmente aceptados. Desde esta segunda \u00f3ptica, la desigualdad es positiva al estimular la emulaci\u00f3n y acelerar el crecimiento econ\u00f3mico, y porque todos los individuos tienen el derecho de poseer la riqueza, fruto de su trabajo. Las perspectivas negativas se\u00f1alan la inequitativa distribuci\u00f3n del capital social o la imposibilidad de acceder al cr\u00e9dito, ampliar la actividad econ\u00f3mica y adquirir ventajas de escala, adem\u00e1s de la inestabilidad social y pol\u00edtica derivada de la concentraci\u00f3n del ingreso. La concentraci\u00f3n del ingreso y de la propiedad dificulta las reformas catalizadoras del crecimiento y el bienestar social (Raghuram, 2010), desestimula las inversiones en educaci\u00f3n y anula los efectos sobre el crecimiento de las inversiones en capital humano. Finalmente, la desigualdad alienta pujas distributivas, conflictos sociales y violencia.1. Las dimensiones que integran la desigualdad horizontal Con prop\u00f3sitos anal\u00edticos, se pueden distinguir cuatro \u00e1reas de desigualdad horizontal que precisan la trayectoria y la intensidad de las brechas: i) participaci\u00f3n pol\u00edtica, ii) aspectos econ\u00f3micos, iii) aspectos sociales y iv) estatus cultural. Cada campo se compone de factores de diversa importancia. As\u00ed, la participaci\u00f3n pol\u00edtica (o el hecho de no tener participaci\u00f3n pol\u00edtica) se manifiesta en todas las esferas de gobierno \u2014la central, la regional y la local\u2014 y en los tres poderes, en las fuerzas de polic\u00eda y el ej\u00e9rcito. Los elementos econ\u00f3micos se refieren a la propiedad de todas las formas de activos (tierra, recursos financieros, educaci\u00f3n), acceso a empleos, salarios. Los factores sociales son, adem\u00e1s del acceso a los servicios, los logros en materia de educaci\u00f3n y salud, por ejemplo, y el estatus cultural se refiere al grado de reconocimiento social o la falta de este, de sus costumbres y pr\u00e1cticas (Stewart, 2013, p\u00e1g. 13). Hay relaci\u00f3n causal y continua retroalimentaci\u00f3n entre estas \u00e1reas: no acceder a la educaci\u00f3n conduce a oportunidades laborales desventajosas y a poca participaci\u00f3n pol\u00edtica, lo que a su vez genera falta de atenci\u00f3n fiscal y escasa dotaci\u00f3n de infraestructura socioecon\u00f3mica, y sus secuelas de bajo crecimiento, menores ingresos, m\u00e1s pobreza y ausencia de valoraci\u00f3n cultural. La discriminaci\u00f3n \u00e9tnica, sostenida por largos per\u00edodos en Am\u00e9rica Latina, crea c\u00edrculos de pobreza, de los cuales ni los grupos ni los individuos escapan f\u00e1cilmente. Esta perpetuaci\u00f3n de la desigualdad, percibida como injusta por los grupos que la sufren, da pie a conflictos sociales que en oportunidades han devenido en confrontaciones e incluso en guerras, no ajenas a nuestros pa\u00edses. 2. De la desigualdad vertical a la horizontal: nuevos criterios anal\u00edticos En esta secci\u00f3n se discuten las diferencias entre desigualdad vertical y horizontal, y las razones por las cuales es necesario avanzar en el an\u00e1lisis desde la primera hacia la segunda (Stewart, 2013; Stewart, Brown y Mancini, 2005). Algunos elementos de la desigualdad vertical, entre individuos, aceptables en los fundamentos liberales de Rawls y Nozick, entre otros, son inadmisibles al aplicarlos a grupos poblacionales, del mismo modo que resulta insostenible que, para paliar la desigualdad horizontal, se apliquen pol\u00edticas dise\u00f1adas para rectificar la desigualdad vertical. Desde una perspectiva instrumental economicista, cierta desigualdad vertical puede ser aceptable, asumiendo que el contrato social garantiza la igualdad de oportunidades, caso en el cual la distribuci\u00f3n \u00f3ptima ser\u00eda aquella que maximice la eficiencia y el producto. En estas condiciones, cierta desigualdad vertical puede estimular la emulaci\u00f3n y elevar la productividad y el ingreso individual. En estos t\u00e9rminos instrumentales, la desigualdad puede elevar el ahorro y las inversiones y, con ello, el potencial de una econom\u00eda. Hay que preguntarse cu\u00e1l es el grado de desigualdad que induce estos efectos de eficiencia, medida por resultados, y cu\u00e1l el que los reprime. La desigualdad extrema, como la que se observa en Am\u00e9rica Latina, es negativa en t\u00e9rminos de eficacia y eficiencia productiva, limita el mercado interno y, lejos de ser catalizadora de emulaci\u00f3n, inhibe la competencia y reduce el capital humano de toda la sociedad, ya que las personas m\u00e1s pobres probablemente est\u00e1n desnutridas, son poco educadas y tienen limitado acceso a los servicios de salud (Birdsall, 2006). Una distribuci\u00f3n de ingresos es deseable y justa solo en caso de que, como resultado de ella, los m\u00e1s pobres est\u00e9n en una mejor situaci\u00f3n. Esto ocurre \u00fanicamente cuando los pobres captan un ingreso mayor que los no pobres y mayor que el que recibir\u00edan con la distribuci\u00f3n seg\u00fan resultados. En t\u00e9rminos de equidad horizontal, la justicia distributiva no puede basarse en la distribuci\u00f3n por resultados, ya que ser\u00eda aceptar que los grupos que se diferencian por condici\u00f3n \u00e9tnica, g\u00e9nero, lengua, religi\u00f3n u otros factores tienen menores ventajas comparativas, valoran menos el esfuerzo u otorgan menor valor al ingreso. Por ello, si por centurias grandes grupos de poblaci\u00f3n no han tenido acceso a la tierra o a la buena educaci\u00f3n, sus menores resultados en eficiencia no pueden atribuirse a su pertenencia al grupo \u00e9tnico o a alguna caracter\u00edstica cultural, ya que son el resultado de factores sobre los cuales no pudieron actuar. De igual forma, si debido a bajos resultados econ\u00f3micos (pobreza, salud deficiente, bajo nivel de educaci\u00f3n) durante siglos, estos grupos son discriminados sobre la base de criterios que escapan a su control, como los factores \u00e9tnicos o el hecho de vivir en determinada regi\u00f3n, la distribuci\u00f3n por m\u00e9ritos pierde toda justificaci\u00f3n instrumental. En este sentido, los grupos enfrentan desigualdad de oportunidades. Esta aproximaci\u00f3n conduce a revisar los elementos que justifican la desigualdad, por ejemplo, por el origen justo o leg\u00edtimo de la propiedad o de los derechos de propiedad, cuyo respeto es base del contrato social. Entre estos derechos leg\u00edtimos de propiedad est\u00e1n los bienes heredados, que ser\u00edan fuente de desigualdades de origen. Pero, cuando por generaciones grupos sociales diferenciados han sufrido pobreza de patrimonio, las herencias afectan la distribuci\u00f3n y reproducen la desigualdad, incluso si la herencia es leg\u00edtima. Esto es m\u00e1s grave cuando grupos enteros han perdido sus posesiones (por ejemplo, la tierra), usurpadas violentamente o por medio de ardides legales; es necesario entonces aplicar el principio de restituci\u00f3n, ya que algunas personas han robado, estafado o esclavizado y, por lo tanto, sus bienes no fueron adquiridos leg\u00edtimamente, incluidos los bienes heredados obtenidos ileg\u00edtimamente; es necesario rectificar y aplicar criterios redistributivos (Stewart, 2013, p\u00e1g. 4). La redistribuci\u00f3n depender\u00e1 de lo que la sociedad considere leg\u00edtimo o no. Al tratar la desigualdad de las poblaciones ind\u00edgenas y las afrodescendientes, cabe preguntarse \u00bfqu\u00e9 espacio temporal cubre la calificaci\u00f3n de desposesi\u00f3n ileg\u00edtima de las posesiones y el derecho a heredarlas? \u00bfc\u00f3mo valorar el impacto de la desvalorizaci\u00f3n de su patrimonio cultural y enmendar el da\u00f1o? El hecho de que las sociedades \u00e9tnicamente diversas suelan registrar menor crecimiento econ\u00f3mico se atribuye a la desigualdad \u00e9tnica de oportunidades padecida por largos per\u00edodos (Stewart, Brown y Mancini, 2005, p\u00e1gs. 5-7). No obstante, por las razones instrumentales expuestas antes, no es factible reducir la desigualdad individual sin remediar la desigualdad grupal (Easterly y Levine, 2000; Montalvo y Reynal-Querol, 2005). Resulta dif\u00edcil, si no imposible, reducir el coeficiente de Gini de concentraci\u00f3n del ingreso total si previamente no se abate la desigualdad horizontal. IV. La desigualdad horizontal y los pueblos ind\u00edgenas y poblaciones afrodescendientes de Am\u00e9rica Latina La comprensi\u00f3n de la desigualdad horizontal en Am\u00e9rica Latina implica considerar la discriminaci\u00f3n sistem\u00e1tica que padecen al menos dos grandes grupos de poblaci\u00f3n: por una parte, los originarios pueblos ind\u00edgenas y, por la otra, las poblaciones afrodescendientes (en el caso de Colombia, se ha incluido a la poblaci\u00f3n rom, descendiente del pueblo gitano). Si bien los or\u00edgenes y la naturaleza de la desigualdad horizontal que afecta hoy a estos pueblos son diferentes, los indicadores parecen sugerir que la desigualdad que afecta a los afrodescendientes puede ser m\u00e1s grave en el sentido de que, a diferencia de los pueblos ind\u00edgenas, ellos no pueden diferenciarse y autoidentificarse sobre la base de la lengua para exigir ciertos derechos. La desigualdad de estos grupos con respecto a la poblaci\u00f3n blanca o de ascendencia europea tiene sus or\u00edgenes en la \u00e9poca de la conquista y la colonia: en el caso de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, en el sometimiento de la poblaci\u00f3n originaria y el despojo de sus tierras y en el caso de la poblaci\u00f3n afrodescendiente, en el tr\u00e1fico de esclavos, tambi\u00e9n de origen colonial, por razones de eficiencia laboral y rentabilidad. El despojo de las tierras y el tr\u00e1fico de esclavos profundizaron la desigualdad de \u00c1frica y Am\u00e9rica Latina con relaci\u00f3n a Europa y marcaron la senda de un desarrollo desigual, interno y externo. As\u00ed, se podr\u00eda sugerir como punto de partida que la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica surgi\u00f3 en la \u00e9poca de la conquista, se consolid\u00f3 en el per\u00edodo colonial y se perpetu\u00f3 en la rep\u00fablica, en virtud de la estructura de poder heredada de aquellos y por la definici\u00f3n de pol\u00edticas que han recreado la desigualdad horizontal y pr\u00e1cticas sociales basadas en ideolog\u00edas de tipo racista. La desigualdad \u00e9tnica forma parte de la fragmentaci\u00f3n que caracteriza a Am\u00e9rica Latina como la regi\u00f3n m\u00e1s inequitativa del mundo y que se expresa en las brechas entre g\u00e9neros, entre el campo y la ciudad, entre el capital y el trabajo, las que afectan a la poblaci\u00f3n con capacidades diferentes o con distintas orientaciones sexuales y las que se producen entre regiones. La desigualdad \u00e9tnica es una de las m\u00e1s graves, porque se hizo invisible con la falsa premisa de que ante la ley, por mandato constitucional, todos los ciudadanos son iguales y porque la igualdad formal en situaciones de gran desigualdad real puede ser el veh\u00edculo de la reproducci\u00f3n de las distancias entre los que poseen todo y los que carecen de todo. Casi todas las nuevas rep\u00fablicas, poco tiempo despu\u00e9s de instauradas y lejos a\u00fan de haberse consolidado como naciones, eliminaron el fuero especial a los ind\u00edgenas creado por la Corona espa\u00f1ola, tanto para protegerlos como para reducir el creciente poder de los funcionarios coloniales o para garantizar la producci\u00f3n agr\u00edcola y la tributaci\u00f3n. En las condiciones de gran inequidad imperantes en la \u00e9poca colonial (Humboldt, 1822), no era concebible un pacto social basado en justicia y ciudadan\u00eda para todos los miembros de la sociedad, sin distinci\u00f3n alguna. Durante las guerras de independencia se decret\u00f3 en varios pa\u00edses la libertad de los esclavos para alistarlos en los ej\u00e9rcitos republicanos (Gros, 2001). En la ideolog\u00eda de las \u00e9lites criollas, la soberan\u00eda popular y la ciudadan\u00eda eran indispensables para el ejercicio del poder pol\u00edtico, pero \"las constituciones defin\u00edan, a la vez que presupon\u00edan, al ciudadano ideal, a quien otorgaban derechos pol\u00edticos y convert\u00edan as\u00ed en miembro de la comunidad pol\u00edtica nacional\" (Zarza, 2010, p\u00e1g. 2640). De este modo, en el siglo XIX la ciudadan\u00eda cobij\u00f3 a la \u00e9lite masculina ilustrada y que contaba con solvencia econ\u00f3mica, lo que signific\u00f3 crear ciudadanos iguales en medio de una gran desigualdad de derechos (Zarza, 2010, p\u00e1g. 2650). Ayala (1995) revisa brillantemente los derechos ind\u00edgenas en las constituciones de las nuevas rep\u00fablicas y su evoluci\u00f3n despu\u00e9s de las iniciativas de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) plasmadas en el Convenio relativo a la Protecci\u00f3n e Integraci\u00f3n de las Poblaciones Ind\u00edgenas y de Otras Poblaciones Tribales y Semitribales en los Pa\u00edses Independientes (n\u00fam. 107, de 1957), superado por la posterior aprobaci\u00f3n del Convenio sobre Poblaciones Ind\u00edgenas y Tribales (n\u00fam. 169), de 1989. V. La abrumadora desigualdad \u00e9tnica En esta secci\u00f3n se examinan las brechas presentes entre los pueblos ind\u00edgenas y las poblaciones afrodescendientes en relaci\u00f3n con el resto de la poblaci\u00f3n, sobre la base de informaci\u00f3n censal y de otras fuentes especializadas. El an\u00e1lisis se inicia con M\u00e9xico, lo que posibilita, primero, observar las brechas en \u00e1reas geogr\u00e1ficas con poblaci\u00f3n predominantemente ind\u00edgena, como aproximaci\u00f3n a una de las trampas de la pobreza, el hecho de vivir en zonas deprimidas, y, segundo, estimar la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica con datos de tres censos, los de 1990, 2000 y 2010. Se presentan referencias a las brechas existentes en Chile, Colombia y el Per\u00fa. Para estimar las brechas que presenta la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en los territorios considerados como predominantemente ind\u00edgenas, se toma como punto de partida la clasificaci\u00f3n de los municipios seg\u00fan el peso de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en la poblaci\u00f3n total. Buena parte de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena vive en comunidades rurales y se dedica a actividades rurales en zonas deprimidas. El estudio de la desigualdad social se enriquece cuando se integra la consideraci\u00f3n de las desigualdades espaciales, ya que el lugar o la regi\u00f3n de residencia afecta las posibilidades de movilidad individual y grupal (Stewart, 2013 y 2008; Dutta y Nagarajan, 2005). La Comisi\u00f3n Nacional para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas (CDI), de M\u00e9xico, propone, para lograr una mejor comprensi\u00f3n de la gravedad de la discriminaci\u00f3n hacia los pueblos ind\u00edgenas, identificar lo que podr\u00eda denominarse \"regiones ind\u00edgenas\", una tarea cuya complejidad, en t\u00e9rminos cuantitativos, \"se expresa en el hecho de que 60 por ciento de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, aproximadamente 6,02 millones de personas, vive en los municipios ind\u00edgenas \u2014estos son cuando la poblaci\u00f3n ind\u00edgena representa m\u00e1s del 40 por ciento del total municipal\u2014, mientras que el resto, es decir, cerca de 4,2 millones, habita en municipios donde su representaci\u00f3n proporcional es minoritaria\" (CDI/PNUD, 2006, p\u00e1g. 7). En estos municipios existen 24.090 localidades ind\u00edgenas, con alta marginalidad y rezago, de las cuales un n\u00famero elevado son peque\u00f1as y est\u00e1n dispersas. Unos y otras se ubican en estados predominantemente ind\u00edgenas y conforman regiones donde existe una elevada intensidad de pobreza y desigualdad, en todas o algunas de las dimensiones de la desigualdad se\u00f1aladas, constituyendo \u00e1reas territoriales en las que es dif\u00edcil escapar de la situaci\u00f3n de rezago (Bird, Higgins y Harris, 2010). Por estas razones, entre otras, es interesante estimar la desigualdad horizontal con enfoque espacial, al menos a nivel de los municipios, perspectiva no suficientemente considerada en las normas, programas o planes de desarrollo y de atenci\u00f3n a los pueblos ind\u00edgenas y las poblaciones afrodescendientes. Al tratar desde un punto de vista regional el tema de la desigualdad horizontal y las brechas entre los pueblos ind\u00edgenas y las poblaciones afrodescendientes y aquellas que no se clasifican como tales, es posible estudiar en qu\u00e9 medida y en qu\u00e9 sentido las diferencias en cuanto a especializaci\u00f3n productiva y la orientaci\u00f3n de algunas pol\u00edticas econ\u00f3micas y del gasto social afectan la desigualdad \u00e9tnica. Se ha detectado, por una parte, que el ingreso rural y agr\u00edcola desciende en el total y que la intensidad y las brechas en materia de pobreza son mayores en las \u00e1reas rurales que en las urbanas y en el total nacional, lo que es motivo de migraci\u00f3n; por otra parte, se ha observado que ciertas pol\u00edticas macroecon\u00f3micas y el gasto social per c\u00e1pita, orientado por criterios de eficiencia, tienden a ser mayores en las regiones y los estados m\u00e1s desarrollados, mejor dotados de infraestructura econ\u00f3mica, social e institucional y menos rurales (Puyana, 2015). Sobre la base de la clasificaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas (CDI/PNUD, 2006), del total de 2.454 municipios existentes en M\u00e9xico, seg\u00fan el peso de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en el total de la poblaci\u00f3n, para este trabajo se definieron cinco grupos de municipios con datos de la Encuesta Intercensal 20153, de acuerdo con los siguientes criterios: A: municipios en que la poblaci\u00f3n ind\u00edgena representa m\u00e1s del 70% de la poblaci\u00f3n total; B: municipios en que la poblaci\u00f3n ind\u00edgena representa entre el 40% y el 69% de la poblaci\u00f3n total. C: municipios en que la poblaci\u00f3n ind\u00edgena representa menos del 40% de la poblaci\u00f3n total, pero corresponde a m\u00e1s de 5.000 habitantes; D: municipios en que la poblaci\u00f3n ind\u00edgena representa menos del 40% de la poblaci\u00f3n total y corresponde a menos de 5.000 habitantes, incluidos tres municipios en Michoac\u00e1n y Morelos con habitantes que hablan variaciones de la lengua n\u00e1huatl (Puyana y Murillo, 2012), y E: municipios con poblaci\u00f3n ind\u00edgena dispersa y sin poblaci\u00f3n ind\u00edgena4. Para medir el atraso en estos cinco tipos de municipio, se aplic\u00f3 el \u00edndice de rezago social del Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (CONEVAL). Los municipios fueron agrupados en categor\u00edas homog\u00e9neas y con las mayores diferencias entre una y otra. La variable resultante de esta estratificaci\u00f3n es el grado de rezago social y se establecieron cinco categor\u00edas de rezago social: de muy alto a muy bajo. 3 A diferencia del estudio de Puyana (2015), en el que se aplicaron los datos del Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2010. 4 Son 22 municipios, que cuentan con un total de 17.000 habitantes.Para verificar la relaci\u00f3n entre indigenidad y rezago social, se calcul\u00f3 el peso de los municipios seg\u00fan la presencia de poblaci\u00f3n ind\u00edgena en los diferentes grados de rezago social. Los resultados correspondientes a 2015 se presentan en los cuadros 2 y 3, en los que puede observarse que dicha relaci\u00f3n s\u00ed existe y es directa y fuerte y, en segundo t\u00e9rmino, que hay un relativo \"exceso de frecuencias\", o sobrerrepresentaci\u00f3n, de los municipios A y B en los tres mayores grados de rezago social y d\u00e9ficit o menor frecuencia en los menores grados de rezago. Se constata que ese \"exceso de frecuencias\" en los grados mayor y medio de rezago se reduce significativamente en los municipios B y se torna en \"d\u00e9ficit\" a partir de los municipios C, en los que hay una sobreparticipaci\u00f3n en los grados medio y bajos de rezago, as\u00ed como un d\u00e9ficit elevado en los grados de rezago muy alto y alto. En el cuadro 3, las celdas sombreadas sugieren el exceso de representaci\u00f3n de los municipios en determinado grado de rezago. Cuadro 2 M\u00e9xico: tipos de municipios seg\u00fan nivel de concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, 2015 Tipo de municipioN\u00famero de municipiosN\u00famero de habitantes Porcentajes Poblaci\u00f3n ind\u00edgenaTotal de la poblaci\u00f3nDistribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena por tipo de municipio Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n total por tipo de municipioPorcentaje de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena respecto de la poblaci\u00f3n total A. M\u00e1s de un 70% de poblaci\u00f3n ind\u00edgena777 7 717 348 8 588 248 28,61 7,77 89,86 B. Entre un 40% y un 69% de poblaci\u00f3n ind\u00edgena364 5 715 206 10 920 561 21,18 9,87 52,33 C. Menos de un 40% de poblaci\u00f3n ind\u00edgena455 12 179 995 78 715 329 45,15 71,18 15,47 D. Poblaci\u00f3n ind\u00edgena dispersaa850 1 365 997 12 364 936 5,06 11,18 11,05 No determinado (por muestra insuficiente)11 0 0 0,00 0,00 0,00 Total 2 457 26 978 546 110 589 074 100,00 100,00 24,40 Fuente: Instituto Nacional [en l\u00ednea] http://www.beta.inegi.org. mx/proyectos/enchogares/especiales/intercensal/. Nota: La poblaci\u00f3n ind\u00edgena corresponde a las personas que hablan o entienden una lengua ind\u00edgena y se autoadscriben como ind\u00edgenas. a En esta categor\u00eda se incluyen los municipios de la categor\u00eda E (municipios con poblaci\u00f3n ind\u00edgena dispersa y sin poblaci\u00f3n ind\u00edgena). Cuadro 3 M\u00e9xico: grado de rezago social por tipos de municipios, definidos seg\u00fan el peso de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, 2015 Grado de rezago social Muy alto Alto Medio Bajo Muy bajo Total Tipo de municipio A. M\u00e1s del 70% de poblaci\u00f3n ind\u00edgena N\u00famero de municipios observado 101,0 367,0 175,0 102,0 32,0 182,0 248,1 Residual ajustado 13,7 22,7 2,2 -8,2 -20,1 Tipo de municipio B. Entre el 40% y el 69% de poblaci\u00f3n ind\u00edgena N\u00famero de municipios observado 7,0 59,0 128,0 101,0 69,0 364 N\u00famero de municipios 85,3 116,2 Residual ajustado -2,6 -2,1 7,9 2,1 -5,8 Tipo de municipio C. Menos del 40% de poblaci\u00f3n ind\u00edgena N\u00famero de municipios observado 0,0 11,0 40,0 104,0 300,0 455 N\u00famero de municipios 106,6 145,3 Residual ajustado -5,2 -10,5 -6,6 -0,3 17,2 Cuadro 3 (conclusi\u00f3n) Grado de rezago social Muy alto Alto Medio Bajo Muy bajo Total Tipo de municipio D. Poblaci\u00f3n ind\u00edgena dispersa y sin poblaci\u00f3n ind\u00edgena N\u00famero de municipios observado 3,0 57,0 144,0 266,0 380,0 Residual ajustado -7,3 -12,1 -2,7 6,7 9,9 Total observado 111 494 487 573 781 2 446 Fuente: Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (CONEVAL), \"Medici\u00f3n de la pobreza. Pobreza a nivel municipio 2010\" l\u00ednea] http://www.coneval.org.mx/Medicion/MP/Paginas/Medicion-de-la-pobreza- municipal-2010.aspx. Nota: Poblaci\u00f3n ind\u00edgena definida por autoadscripci\u00f3n. Cuanto mayor es el peso de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en el total de la poblaci\u00f3n municipal, mayor es la sobrerrepresentaci\u00f3n de los municipios en los grados de rezago altos y cuanto menor es el peso de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, mayor es la subrepresentaci\u00f3n de los municipios en los grados de rezago bajos. El residual ajustado, o la diferencia entre las frecuencias observadas y las esperadas en cada columna, y el residual ajustado resultante est\u00e1n expresados en unidades de desviaci\u00f3n est\u00e1ndar por encima o por debajo de la media. Seg\u00fan Agresti y Finlay (1997), un valor del residual ajustado superior a -3,0 o 3,0 es una fuerte evidencia de asociaci\u00f3n. En el cuadro 3, las celdas sombreadas corresponden a los valores m\u00e1s extremos de los residuos. Es de destacar que los valores de las frecuencias obtenidos para este trabajo son superiores a los resultantes con datos censales de 2010, lo que significa que entre 2010 y 2015 se increment\u00f3 la sobrerrepresentaci\u00f3n de los municipios con mayor peso de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en los grados superiores de rezago social, as\u00ed como la subrepresentaci\u00f3n de los municipios con menor peso de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en los grados de menor rezago (Ribotta, 2010). En el cuadro 4 se ilustran, tambi\u00e9n con datos de 2015, las brechas y su evoluci\u00f3n desde la perspectiva de los tipos de pobreza, para demostrar la precariedad de la situaci\u00f3n en los municipios seg\u00fan el grado de indigenidad, que confirma las trampas geogr\u00e1ficas de la pobreza, dada la permanencia de las desigualdades y de las razones. Cuadro 4 M\u00e9xico: brechas de la pobreza por tipos de municipios, definidos seg\u00fan el peso de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, 1990-2015 (En porcentajes y razones) Tipo de municipioPobreza alimentariaaPobreza de capacidadesbPobreza de patrimonioc 1990 2000 2010 2015 1990 2000 2010 2015 1990 2000 2010 2015 A. M\u00e1s del 70% poblaci\u00f3n ind\u00edgena53,6 69,7 52,7 47,6 62,4 76,0 63,0 57,9 80,8 80,2 B. de poblaci\u00f3n ind\u00edgena28,5 31,8 24,0 20,3 36,6 39,2 32,4 28,4 58,7 58,9 56,3 53,1 D. Poblaci\u00f3n ind\u00edgena dispersa 32,6 36,8 26,1 23,6 41,0 44,0 34,9 32,0 63,0 62,2 59,5 56,5 Razones 1990 2000 2010 2015 1990 2000 2010 2015 1990 2000 2010 2015 A/A 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 B/A 0,9 0,8 0,8 0,7 0,9 0,9 0,8 0,7 0,9 0,9 0,9 0,8 C/A 0,5 0,5 0,5 0,4 0,6 0,5 0,5 0,5 0,7 0,7 0,7 0,7 D/A 0,6 0,5 0,5 0,5 0,7 0,6 0,6 0,6 0,8 0,7 0,7 0,7 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), Censos de Poblaci\u00f3n y Vivienda, 1990, 2000 y \"Encuesta intercensal 2015\" [en l\u00ednea] http://www.beta.inegi.org.mx/proyectos/ enchogares/especiales/intercensal/. Nota: La poblaci\u00f3n ind\u00edgena corresponde a las personas que hablan o entienden una lengua ind\u00edgena y se autoadscriben como ind\u00edgenas. a Pobreza alimentaria: incapacidad para obtener una canasta b\u00e1sica alimentaria, aun si se hiciera uso de todo el ingreso disponible en el hogar para adquirir estos bienes. b Ingreso inferior al costo de alimentaci\u00f3n, salud y educaci\u00f3n b\u00e1sicas. c Ingreso inferior al costo de alimentaci\u00f3n, salud y educaci\u00f3n, habitaci\u00f3n y transporte b\u00e1sicos.En esta medici\u00f3n de las brechas sobresale el hecho de que los municipios A presentan indicadores de mayor pobreza, especialmente de pobreza patrimonial y de capacidades y, si bien mejoraron en lo referente a pobreza alimentaria, no sucedi\u00f3 lo mismo en cuanto a pobreza de capacidades y de patrimonio. En todas las medidas se ampli\u00f3 la brecha que los separa de los municipios con menor concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena y es poco el cambio observado entre 2000 y 2015. Para finalizar este repaso sobre la desigualdad horizontal y las brechas \u00e9tnicas se presenta informaci\u00f3n resumida a partir de los censos de poblaci\u00f3n. El \u00e9nfasis se centra en M\u00e9xico, donde no hay registros de las poblaciones afrodescendientes ni existen instituciones especiales dedicadas a este grupo \u00e9tnico, como la CDI. En cuanto a la estructura y la din\u00e1mica demogr\u00e1fica mexicana, todas las instituciones presentan cifras que sugieren una menor tasa de crecimiento intercensal de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, de suerte que la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que se declara hablante de alguna lengua ind\u00edgena pas\u00f3 del 10,57% seg\u00fan el censo de 1990, al 7,13% y el 6,60% del total de la poblaci\u00f3n nacional censada en 2000 y 2010. De esa din\u00e1mica decreciente de la proporci\u00f3n que se obtiene como resultado de la autoidentificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, se colige el descenso generalizado de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en el total, tendencia que solo se prueba en el caso de M\u00e9xico, que dispone de tres censos en que se incluye esta informaci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, se presentan datos sobre aspectos sociales y de acceso a servicios de M\u00e9xico, con referencias a los dem\u00e1s pa\u00edses. Se busca as\u00ed ilustrar que las brechas contin\u00faan sin mayor cambio, no obstante la profusi\u00f3n de conferencias realizadas y acuerdos logrados en la materia, las leyes aprobadas, la creaci\u00f3n de complejas instituciones y la puesta en marcha de programas en todos los pa\u00edses, con diferente estructura y alcance, como se deduce de los marcos legales e institucionales vigentes en ellos (Puyana, 2015). La Encuesta Intercensal 2015, que incluy\u00f3 preguntas sobre origen \u00e9tnico por autoadscripci\u00f3n, entreg\u00f3 resultados sorprendentes, que ratifican los obtenidos en el censo de 2010 y sugieren la ampliaci\u00f3n de las brechas. 1. Brechas demogr\u00e1ficas en M\u00e9xico La estructura de edad de los cuatro pa\u00edses avala la necesidad de emprender investigaciones y programas espec\u00edficos seg\u00fan el origen \u00e9tnico de la poblaci\u00f3n nacional, diferenciados por pa\u00edses. En M\u00e9xico, la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de m\u00e1s de 60 a\u00f1os en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena total es mayor que la de la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena (14% y 12%, respectivamente) y creci\u00f3 entre 2000 y 2010, de suerte que baj\u00f3 el valor de la raz\u00f3n entre las dos. En contraste, en ese per\u00edodo la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de entre 3 y 29 a\u00f1os de edad represent\u00f3 una proporci\u00f3n en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena total decreciente y menor que la observada en la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena. Este hecho es importante si se considera que el peso de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en el total descendi\u00f3 en el per\u00edodo intercensal y sugerir\u00eda que entre los m\u00e1s j\u00f3venes la autoidentificaci\u00f3n no es valorada, o no es apropiada para captar el origen \u00e9tnico de la poblaci\u00f3n. En Chile, el peso de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de m\u00e1s de 60 a\u00f1os en el total de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es mayor (16%), mientras que en Colombia y el Per\u00fa alcanza a alrededor del 9%. La estructura demogr\u00e1fica de los pueblos ind\u00edgenas y las poblaciones afrodescendientes de Colombia y el Per\u00fa es relativamente m\u00e1s joven que la mexicana y la chilena. No son claras las razones de estas divergencias y no es factible atribuirlas a un mayor cumplimiento de los acuerdos nacionales o internacionales, que propiciar\u00eda mayores tasas de fecundidad y menores tasas de mortalidad infantil, lo que no se desprende de las cifras sobre acceso a servicios de salud. S\u00ed es evidente una mayor fecundidad en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena que en la no ind\u00edgena, especialmente en Colombia y el Per\u00fa, donde la brecha de fecundidad de la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena respecto de la ind\u00edgena es de 0,65 y 0,80, respectivamente, y algo mayor en las \u00e1reas rurales (CEPAL, 2013, p\u00e1g. 58, cuadro 9). La poblaci\u00f3n ind\u00edgena mexicana tiene mayor propensi\u00f3n a formar hogar, en matrimonio o en uni\u00f3n libre, y menor tendencia a divorciarse o separarse (INEGI, s/f), lo que se traduce en una menor proporci\u00f3n de ind\u00edgenas solteros. No es factible explicar estas diferencias ni su impacto sobre las dem\u00e1s variables de la desigualdad horizontal. En la poblaci\u00f3n ind\u00edgena se detecta una mayor proporci\u00f3n de embarazos tempranos y continuos, cuyos efectos en la salud y las expectativas de vida de la mujer pueden ser graves. 2. Brechas sociales en M\u00e9xico, en referencia a las observadas en Colombia, el Per\u00fa y Chile a) Educaci\u00f3n Es alarmante, por una parte, la elevada proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena mexicana que seg\u00fan el censo de 2010 carece de educaci\u00f3n b\u00e1sica (cerca del 22%) y, por otra, el hecho de que esta proporci\u00f3n casi triplica la correspondiente a la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena, si bien entre 2000 y 2010 la diferencia entre ambas disminuy\u00f3. Probablemente la mejora se deba a los programas de transferencias condicionadas que obligan a mantener a los ni\u00f1os en las escuelas. Entre 2000 y 2010, la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena con un nivel educativo que llega como m\u00e1ximo a la educaci\u00f3n b\u00e1sica disminuy\u00f3 del 96,6% al 90,6%, un nivel todav\u00eda alarmante, pues refleja una limitaci\u00f3n de las opciones de los j\u00f3venes ind\u00edgenas de ingresar a la educaci\u00f3n media y superior. Reducir la brecha educativa entre los dos grandes grupos de poblaci\u00f3n mexicana implica un esfuerzo may\u00fasculo; primero, llevar la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena sin educaci\u00f3n a una similar a la de la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena y, segundo, eliminar el rezago en educaci\u00f3n b\u00e1sica y media superior. Estos niveles educativos b\u00e1sicos y medios son fundamentales para ampliar la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que puede optar por ingresar a las universidades, nivel educativo en el que se han focalizado las pol\u00edticas p\u00fablicas de las \u00faltimas tres o cuatro d\u00e9cadas. Al tener en cuenta la calidad de la educaci\u00f3n impartida a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, se observa que la situaci\u00f3n es m\u00e1s grave, debido a que dicha educaci\u00f3n no responde a las necesidades de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena ni a su cosmovisi\u00f3n, adem\u00e1s de que las instituciones son deficientes y los textos est\u00e1n en castellano o son traducciones de los que se usan en el sistema regular (INEE, 2014). Al mismo tiempo, en las ciencias sociales y en el quehacer pol\u00edtico se enfatiza la importancia de las inversiones en educaci\u00f3n como parte de aquellas dirigidas a ampliar el capital humano, y en el \u00edndice de desarrollo humano, del Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo, la educaci\u00f3n se considera el medio para ampliar la capacidad individual de decidir sobre el propio destino, facultar para el ejercicio de los derechos ciudadanos y ampliar las opciones laborales (PNUD, 2014). Por lo tanto, resulta inaceptable no explicitar ni priorizar la eliminaci\u00f3n de la brecha educativa de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y afrodescendiente latinoamericana y caribe\u00f1a. El rezago educativo, entendido como la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin escolaridad, de las poblaciones ind\u00edgenas de Colombia y M\u00e9xico es similar. En el Per\u00fa, el 91,5% del total de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena solo tiene educaci\u00f3n b\u00e1sica, frente al 25,6% del resto de la poblaci\u00f3n, que tiene educaci\u00f3n media superior y superior. Hist\u00f3ricamente, Chile ha tenido niveles educativos superiores y hasta 1973 fue el pa\u00eds m\u00e1s igualitario de Am\u00e9rica Latina, comparable a pa\u00edses desarrollados (Bulmer-Thomas, 1996). No obstante, hay desigualdad educativa, pues el 8,5% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena no tiene escolaridad alguna, frente al 6,4% de poblaci\u00f3n no ind\u00edgena (v\u00e9anse los cuadros 4 y 5). Cuadro 5 M\u00e9xico, Chile, Colombia y Per\u00fa: poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena y no ind\u00edgena seg\u00fan condici\u00f3n de escolaridad, varios a\u00f1os (En porcentajes de la poblaci\u00f3n total) Nivel educativoM\u00e9xico 2000 2010 2015 Ind\u00edgena (A)No ind\u00edgena (B)Total de la poblaci\u00f3nRaz\u00f3n no ind\u00edgena/ de personas) 6 044 547 78 381 411 84 794 454 1 296,73 6 913 362 97 250 211 104 781 265 1 406,70 7 352 022 105 146 107 112 498 129 1 430,17 Nivel educativoChile Colombia Per\u00fa 2011 2005 2007 Ind\u00edgena (A)No ind\u00edgena (B)Total de la poblaci\u00f3nRaz\u00f3n no ind\u00edgena/ ind\u00edgena raizal palenquera poblaci\u00f3nRaz\u00f3n 3,83 Total (n\u00famero de personas) 1 369 563 15 592 952 16 962 515 1 138,53 1 269 965 4 016 922 32 923 297 38 210 184 2 592,46 4 045 713 21 764 618 25 810 331 0,57 Fuente: Para M\u00e9xico: Instituto Nacional de intercensal 2015\" [en l\u00ednea] http://www.beta.inegi.org.mx/proyectos/enchogares/especiales/intercensal/; para Chile: Ministerio de Desarrollo Social, CASEN 2013. Pueblos ind\u00edgenas: s\u00edntesis de resultados , 2015 [en l\u00ednea] http://observatorio.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/documentos/Casen2013_ Pueblos_Indigenas_13mar15_publicacion.pdf; para Colombia: 2005\" [en l\u00ednea] http://www.dane.gov.co/ index.php/poblacion-y-demografia/sistema-de-consulta; para el Per\u00fa: (INEI), \"Censos nacionales 2007\" [en l\u00ednea] http://censos.inei.gob.pe/ Censos2007/Pobreza/. a Poblaci\u00f3n que no es ind\u00edgena, rom, afrodescendiente, raizal ni palenquera. b) Acceso a los servicios de salud En M\u00e9xico, la derechohabiencia a servicios de salud, en instituciones de salud p\u00fablicas o privadas, se vincula al trabajo, el servicio militar y la adquisici\u00f3n de seguro voluntario, as\u00ed como a los familiares designados como beneficiarios en cualquiera de las tres modalidades anteriores (INEGI, s/f). Entre 2000 y 2015, este fue el \u00e1mbito en que se observ\u00f3 la mayor disminuci\u00f3n de la brecha entre la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y la no ind\u00edgena, lo que sugiere que, en el marco de la mejora de toda la poblaci\u00f3n, el avance de la cobertura fue relativamente m\u00e1s acelerado en el caso de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena. En 2015, sin embargo, solo 88 de cada 100 personas de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena ten\u00edan derechohabiencia en instituciones de salud, frente a 91 de cada 100 en el caso de la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena (v\u00e9ase el cuadro 6). Es necesario considerar el Seguro Popular, que concede el acceso a los servicios de salud p\u00fablicos a la poblaci\u00f3n no asegurada. El Per\u00fa registra el mayor porcentaje (63%) de poblaci\u00f3n ind\u00edgena sin seguridad social, 20 puntos porcentuales m\u00e1s que M\u00e9xico en el a\u00f1o m\u00e1s cercano (2010), mientras que en Colombia el 33% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y el 22% de la poblaci\u00f3n afrodescendiente carece de este derecho. En Chile, seg\u00fan la encuesta CASEN de 2013, el 87,3% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y el 77,4% de la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena pertenece al sistema p\u00fablico de previsi\u00f3n de salud, pero las cifras se refieren solo a la derechohabiencia, que no implica acceso efectivo ni calidad en el servicio ofrecido (v\u00e9ase el cuadro 6). Cuadro 6 M\u00e9xico, Chile, Colombia y Per\u00fa: poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena y no ind\u00edgena, seg\u00fan derechohabiencia en instituci\u00f3n de salud, varios a\u00f1os (En porcentajes de la poblaci\u00f3n total) DerechohabienciaM\u00e9xico 2000 2010 2015 Ind\u00edgena (A)No ind\u00edgena (B)Total de la poblaci\u00f3nRaz\u00f3n no ind\u00edgena/ 34,5 79,86 12,3 9,4 12,1 77,00 Total (n\u00famero de personas) 6 044 547 78 381 411 84 794 454 12,97 6 913 362 97 250 211 104 781 265 14,07 7 381 987 105 427 704 112 809 691 14,28 DerechohabienciaChile Colombia Per\u00fa 2013 2005 2007 Ind\u00edgena (A)No ind\u00edgena (B)Total de la poblaci\u00f3nRaz\u00f3n no ind\u00edgena/ ind\u00edgena (B/A)Ind\u00edgena raizal (B)Resto de la poblaci\u00f3na (C)Total de la poblaci\u00f3nRaz\u00f3n resto de 112,70 Sin derechohabiencia12,7 22,6 11,5 1,80 33,1 22,0 14,4 15,6 43,65 65,60 63 58,3 59 92,54 Total (n\u00famero de personas)427 752 5 550 063 5 977 815 12,97 1 392 802 4 223 468 34 648 185 41 174 853 24,88 8,20 4 045 713 21 764 618 25 810 331 5,38 Fuente: Para M\u00e9xico: Instituto Nacional de Estad\u00edstica y intercensal 2015\" [en l\u00ednea] http://www.beta.inegi.org.mx/proyectos/enchogares/especiales/intercensal/; para Chile: Ministerio de Desarrollo Social, CASEN 2013. Pueblos ind\u00edgenas: s\u00edntesis de resultados , 2015 [en l\u00ednea] http://observatorio.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/documentos/Casen2013_ Pueblos_Indigenas_13mar15_publicacion.pdf; para Colombia: 2005\" [en l\u00ednea] http://www.dane.gov.co/ index.php/poblacion-y-demografia/sistema-de-consulta; para el Per\u00fa: (INEI), \"Censos nacionales 2007\" [en l\u00ednea] http://censos.inei.gob.pe/ Censos2007/Pobreza/. a Poblaci\u00f3n que no es ind\u00edgena, rom, afrodescendiente, raizal ni palenquera. c) Mercado de trabajo A primera vista, en M\u00e9xico no hay brechas significativas entre la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena y no ind\u00edgena econ\u00f3micamente activa y no activa. No obstante, la trayectoria entre los dos censos de poblaci\u00f3n evidencia el crecimiento de la brecha como consecuencia del descenso de la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena activa junto con el incremento de la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena activa. Concomitantemente, la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena no activa aument\u00f3 (v\u00e9ase el cuadro 7). No se da por sentado que haya simetr\u00eda en las relaciones laborales, el tipo de contrataci\u00f3n o el nivel de ingresos. El descenso de la actividad en 2015 puede estar relacionado con el rezago educativo y con la mayor proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 60 a\u00f1os. Para confirmarlo, es necesario analizar el trabajo por grupos de edad y escolaridad. La proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ocupada con menos de dos salarios m\u00ednimos o con ingresos por debajo de la l\u00ednea de pobreza alimentaria es mayor en los municipios del tipo A, que tienen m\u00e1s de un 70% de poblaci\u00f3n ind\u00edgena, que en aquellos con menores proporciones de poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Una explicaci\u00f3n es que estos municipios son predominantemente rurales y agr\u00edcolas, cuyos ingresos han retrocedido en relaci\u00f3n con el ingreso nacional (v\u00e9anse los cuadros 2 y 3). Lo mismo sucede en Chile y en el Per\u00fa, donde las proporciones de poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa y no activa son pr\u00e1cticamente iguales entre la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y no ind\u00edgena. Al igual que en M\u00e9xico, esto no significa que en estos pa\u00edses no haya desigualdad horizontal en el mercado laboral: la desigualdad est\u00e1 dada por otros factores como los ingresos y el tipo de ocupaci\u00f3n. En el Per\u00fa, por ejemplo, el 51% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es jornalera, proporci\u00f3n que en el resto de la poblaci\u00f3n cae al 37%. El 15% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena ocupada del pa\u00eds no recibe ingreso alguno, mientras que en el caso de la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena solo el 5,7% no percibe ingresos. En Colombia, la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena econ\u00f3micamente activa es mucho menor que la proporci\u00f3n del resto de la poblaci\u00f3n en esa misma situaci\u00f3n (un 27,3%, frente a un 40,7%), y el 47,1% de esta tiene ingresos inferiores a 230 d\u00f3lares mensuales, mientras que solo el 39,3% de la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena est\u00e1 en estas condiciones. Cuadro 7 M\u00e9xico, Chile, Colombia y Per\u00fa: poblaci\u00f3n de 12 a\u00f1os o m\u00e1s hablante de lengua ind\u00edgena y no ind\u00edgena, seg\u00fan condici\u00f3n de actividad econ\u00f3mica, varios a\u00f1os (En porcentajes de la poblaci\u00f3n total) Condici\u00f3n de actividadM\u00e9xico 2000 2010 2015 Ind\u00edgena (A)No ind\u00edgena (B)Total de la poblaci\u00f3nRaz\u00f3n no ind\u00edgena/ de personas) 5 041 137 64 019 691 69 235 053 12,70 5 784 439 78 737 666 84 927 468 13,61 6 303 029 86 940 681 93 243 710 13,79 Condici\u00f3n de actividadChile Colombia Per\u00fa 2011 2005 2007 Ind\u00edgena (A)No ind\u00edgena (B)Total de la poblaci\u00f3nRaz\u00f3n no ind\u00edgena/ ind\u00edgena (B/A)Ind\u00edgena o rom (A) Afrodescendiente, raizal o palenquera (B)Resto de la poblaci\u00f3na (C) Total de la poblaci\u00f3nRaz\u00f3n resto de la poblaci\u00f3na/ ind\u00edgena (C/A)Raz\u00f3n resto de 000 100 12 393 016 13 393 116 12,39 1 193 609 3 827 966 31 589 792 36 611 367 26,460 8,250 3 856 358 20 307 535 24 163 893 5,27 Fuente: Para M\u00e9xico: Instituto Nacional de intercensal 2015\" [en l\u00ednea] http://www.beta.inegi.org.mx/proyectos/enchogares/especiales/intercensal/; para Chile: Ministerio de Desarrollo Social, CASEN 2013. Pueblos ind\u00edgenas: s\u00edntesis de resultados , 2015 [en l\u00ednea] http://observatorio.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/documentos/Casen2013_ Pueblos_Indigenas_13mar15_publicacion.pdf; para Colombia: 2005\" [en l\u00ednea] http://www.dane.gov.co/ index.php/poblacion-y-demografia/sistema-de-consulta; para el Per\u00fa: (INEI), \"Censos nacionales 2007\" [en l\u00ednea] http://censos.inei.gob.pe/ Censos2007/Pobreza/. a Poblaci\u00f3n que no es ind\u00edgena, rom, afrodescendiente, raizal ni palenquera. d) Dotaci\u00f3n de servicios de agua Nuevamente, es considerable la brecha en lo referente a la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena mexicana que dispone de agua entubada, con alg\u00fan tratamiento descontaminante y potable, previa desinfecci\u00f3n o cocci\u00f3n. En el cuadro 8 se presenta esa brecha y la raz\u00f3n resultante, que es decreciente y es una de las mayores registradas en el conjunto de aspectos analizados. Es preciso notar que en M\u00e9xico, en 2015, la falta de disponibilidad de agua entubada afectaba al 17,1% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y solo al 4,5% de la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena. La raz\u00f3n entre las proporciones cay\u00f3 del 34,9% en 2000 al 26,1% en 2015, como resultado del aumento superior de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena con agua entubada. En Colombia y el Per\u00fa, en el acceso a este servicio existe tambi\u00e9n fuerte desigualdad horizontal. En Colombia, casi un 80% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena carece de agua entubada, proporci\u00f3n que para el resto de la poblaci\u00f3n (definida como aquella que no es ind\u00edgena ni afrodescendiente) desciende al 25%. En el Per\u00fa, el 52% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena no cuenta con acceso directo al agua y en el caso de la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena, poco m\u00e1s del 25% no tiene este servicio. Esta disparidad es alarmante, en la medida en que la falta de esta infraestructura y servicio genera graves enfermedades que condicionan la trayectoria vital de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, marcando, desde sus propios hogares, una brecha que tiende a aumentar con el paso del tiempo. Cuadro 8 M\u00e9xico, Colombia y Per\u00fa: poblaci\u00f3n de 5 a\u00f1os o m\u00e1s hablante de lengua ind\u00edgena y no ind\u00edgena, seg\u00fan acceso a agua entubada en la vivienda, varios a\u00f1os (En porcentajes de la poblaci\u00f3n total) Acceso a agua entubadaM\u00e9xico 2000 2010 2015 Ind\u00edgena (A)No ind\u00edgena (B)Total de la poblaci\u00f3nRaz\u00f3n no ind\u00edgena/ de 26,10 Total (n\u00famero de personas) 6 011 721 78 065 443 84 433 162 12,99 6 673 117 92 868 076 100 036 275 13,92 7 374 622 105 293 413 112 668 035 14,28 Acceso a agua entubadaColombia Per\u00fa 2005 2007 Ind\u00edgena o rom (A)Afrodescendiente, raizal o palenquera (B)Resto de la poblaci\u00f3na (C)Total de la poblaci\u00f3nRaz\u00f3n resto de 51,90 25,20 29,40 48,60 Total (n\u00famero de personas) 1 397 480 4 311 757 34 898 171 41 468 384 24,97 8,09 4 002 198 21 460 227 25 462 425 5,36 Fuente: Para M\u00e9xico: Instituto Nacional de intercensal 2015\" [en l\u00ednea] http://www.beta.inegi.org.mx/proyectos/enchogares/especiales/intercensal/; para Chile: Ministerio de Desarrollo Social, CASEN 2013. Pueblos ind\u00edgenas: s\u00edntesis de resultados , 2015 [en l\u00ednea] http://observatorio.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/documentos/Casen2013_ Pueblos_Indigenas_13mar15_publicacion.pdf; para Colombia: 2005\" [en l\u00ednea] http://www.dane.gov.co/ index.php/poblacion-y-demografia/sistema-de-consulta; para el Per\u00fa: (INEI), \"Censos nacionales 2007\" [en l\u00ednea] http://censos.inei.gob.pe/ Censos2007/Pobreza/. a Poblaci\u00f3n que no es ind\u00edgena, rom, afrodescendiente, raizal ni palenquera. 3. Brechas pol\u00edticas Del conjunto de brechas existentes entre los compromisos adquiridos y los avances en materia de reducci\u00f3n de la desigualdad horizontal que afecta a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y a las poblaciones afrodescendientes, quiz\u00e1s el d\u00e9ficit mayor se encuentre en la discriminaci\u00f3n pol\u00edtica. Sobre este aspecto es dif\u00edcil encontrar estad\u00edsticas y existen pocas encuestas en que se indague acerca de \u00e9l. Esto es v\u00e1lido para todos los pa\u00edses, pero m\u00e1s relevante en algunos que se resisten a extender a las minor\u00edas \u00e9tnicas los derechos ciudadanos reales, por ejemplo, la consulta previa sobre pol\u00edticas y proyectos que afectan su vida misma, su cultura y su h\u00e1bitat. Una de las pocas encuestas que muy recientemente incluyen preguntas sobre origen \u00e9tnico es la de Latinobar\u00f3metro. De acuerdo con la encuesta de este organismo correspondiente a 2011, para los cuatros pa\u00edses en promedio, el 22% de las personas se perciben como parte de un grupo discriminado. Quienes pertenecen a alg\u00fan pueblo ind\u00edgena (seg\u00fan su lengua) se perciben objeto de mayor discriminaci\u00f3n en su pa\u00eds que quienes hablan espa\u00f1ol. De igual forma, esta percepci\u00f3n es diferente por pa\u00edses; en Chile y el Per\u00fa, cerca del 50% de las personas pertenecientes a los pueblos ind\u00edgenas se perciben discriminadas; en M\u00e9xico, esa relaci\u00f3n baja al 33% y en Colombia esta percepci\u00f3n es la m\u00e1s baja en el conjunto de los cuatros pa\u00edses (29%). Las razones no son claras y ameritan escrutinio (Latinobar\u00f3metro, 2011). Con respecto a la participaci\u00f3n ciudadana, como un factor relevante para el fortalecimiento de la democracia, en el conjunto de los cuatro pa\u00edses alrededor del 33% de los encuestados mencionaron este aspecto como un d\u00e9ficit de la democracia en su pa\u00eds. Esta menci\u00f3n fue menor entre las personas pertenecientes a los pueblos ind\u00edgenas que en el resto de la poblaci\u00f3n; esta falta de menci\u00f3n no quiere decir que este aspecto no sea importante, pero no hay en este momento posibilidad de interpretar este resultado. Es factible que la participaci\u00f3n pol\u00edtica no sea un problema latente o puede ocurrir que la ausencia de menci\u00f3n indicada responda a falta de legitimidad del sistema o sea resultado de la misma discriminaci\u00f3n. Es otro tema para analizar y estudiar. No es posible concluir de este resultado de la encuesta de Latinobar\u00f3metro que los pueblos ind\u00edgenas y las poblaciones afrodescendientes no consideren urgente o necesario fortalecer la democracia, como v\u00eda para garantizar el reconocimiento de sus derechos y la justicia social. Los pueblos ind\u00edgenas en Chile y Colombia enfatizan en mayor grado la falta de participaci\u00f3n ciudadana en sus respectivos pa\u00edses; incluso en estos dos pa\u00edses la menci\u00f3n al d\u00e9ficit de participaci\u00f3n es mayor entre los ciudadanos de pueblos ind\u00edgenas en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n hispanoparlante. Por el contrario, en el Per\u00fa y M\u00e9xico el porcentaje de entrevistados que hacen alusi\u00f3n a la necesidad de la participaci\u00f3n ciudadana es menor entre los pueblos ind\u00edgenas que entre quienes hablan espa\u00f1ol. VI. Conclusiones y recomendaciones El prop\u00f3sito de este estudio es examinar las principales brechas de desigualdad que afectan a los pueblos ind\u00edgenas en M\u00e9xico, con referencias a la situaci\u00f3n existente en Chile, Colombia y el Per\u00fa. El an\u00e1lisis se centr\u00f3 en aquellas manifestaciones de la discriminaci\u00f3n que pueden ser medidas desde la \u00f3ptica de la desigualdad horizontal, especialmente en algunas categor\u00edas que la se\u00f1alan: desigualdades en dimensiones econ\u00f3micas, sociales, pol\u00edticas y de estatus cultural. Los compromisos de eliminar la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica obligan, en primer lugar, a recabar la informaci\u00f3n pertinente y relevante y, en segundo t\u00e9rmino, a afinar el an\u00e1lisis corriente sobre brechas sociales, econ\u00f3micas y culturales, que normalmente se hace distinguiendo clases sociales, regiones, deciles de ingreso, hogares por ingreso y nivel escolar de la cabeza de hogar, entre otros aspectos. Es una demanda por que se precisen, en las variables sobre la garant\u00eda de los derechos ciudadanos, las distancias entre poblaciones espec\u00edficas, como un todo, y el resto de la poblaci\u00f3n, y se apliquen nuevos conceptos, formas de medici\u00f3n alternativas y propuestas de soluci\u00f3n diferentes, como la discriminaci\u00f3n positiva, generalmente aplicada en favor de las mujeres en las pol\u00edticas para mitigar la discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero. Esta novedad no implica un \"borr\u00f3n y cuenta nueva\" en el an\u00e1lisis de la discriminaci\u00f3n, ya que es necesario establecer las ra\u00edces de la desigualdad, no solo para mensurar la deuda social acumulada, sino tambi\u00e9n para percibir la multiforme red de dificultades para superar la segregaci\u00f3n en todas sus dimensiones. El an\u00e1lisis de las brechas en las dimensiones de la desigualdad horizontal de car\u00e1cter \u00e9tnico en este trabajo tom\u00f3 como punto de partida el estudio pormenorizado del caso mexicano, que permiti\u00f3 establecer la vinculaci\u00f3n directa y estrecha entre ser ind\u00edgena y vivir en un municipio con una proporci\u00f3n superior de poblaci\u00f3n ind\u00edgena en el total y registrar mayores niveles de pobreza y m\u00e1s agudos grados de rezago. Las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas y sectoriales afectan de forma diferenciada a las regiones, los sectores y los productores. En las \u00e1reas donde existe mayor proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena o afrodescendiente, la actividad principal suele ser la agricultura y la producci\u00f3n de alimentos b\u00e1sicos, sectores que han sido los perdedores en la liberalizaci\u00f3n comercial y la revaluaci\u00f3n cambiaria, entre otros. En las ciudades y en el sector rural, los pueblos ind\u00edgenas y las poblaciones afrodescendientes son primordialmente peque\u00f1os productores por cuenta propia, que no han sido favorecidos con los cambios de las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas. Al mismo tiempo, se encontraron importantes brechas de desigualdad horizontal, tanto en t\u00e9rminos demogr\u00e1ficos, como sociales y pol\u00edticos. Bibliograf\u00eda Agresti, A. y B. Finlay (1997), Statistical Methods for the Social Sciences , New Jersey, Prentice Hall. Ayala, C. (1995), \"El Estado constitucional y autonom\u00eda de los pueblos ind\u00edgenas\" [en l\u00ednea] http://biblio. juridicas.unam.mx/libros/4/1836/29.pdf. Bird, poverty traps: an Working Londres, Chronic Poverty Research Centre. Birdsall, N. (2006), The World is Not Flat: Inequality and Injustice in Our Global Economy , Helsinki, Instituto Mundial de Investigaciones de Econom\u00eda del Desarrollo (UNU-WIDER). Bulmer-Thomas, V. (comp.) (1996), \"El nuevo modelo econ\u00f3mico en Am\u00e9rica Latina: su efecto en la distribuci\u00f3n del ingreso y en la pobreza\", Lecturas de El Trimestre Econ\u00f3mico , N\u00b0 84, Ciudad de M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. CDI/PNUD (Comisi\u00f3n Nacional para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas/Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo) (2006), \"Definici\u00f3n de las regiones ind\u00edgenas de M\u00e9xico: apuntes metodol\u00f3gicos\", Regiones ind\u00edgenas de M\u00e9xico , Ciudad de M\u00e9xico [en l\u00ednea] http://www.cdi.gob.mx/regiones/regiones_ indigenas_cdi.pdf. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2013), \"Mujeres ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina: din\u00e1micas demogr\u00e1ficas y sociales en el marco de los derechos humanos\", Documentos de Proyectos (LC/W.558), Santiago. DANE (Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica) (2006), \"La visibilizaci\u00f3n estad\u00edstica de los Chronic Research Centre. Easterly, W. y growth tragedy: policies and ethnic divisions\", Quarterly Journal of Economics , vol. 112, N\u00b0 4, Oxford University Press. Gros, C. (2001), Pol\u00edticas de la etnicidad: identidad, estado y modernidad , Bogot\u00e1, Instituto Colombiano de Antropolog\u00eda e Historia (ICANH).Humboldt, A. (1822), Ensayo pol\u00edtico sobre el Reino de la Nueva Espa\u00f1a , Par\u00eds, Rosa. INEGI (Instituto Nacional de Estad\u00edstica y \"Encuesta intercensal 2015\" [en l\u00ednea] http://www. beta.inegi.org.mx/proyectos/enchogares/especiales/intercensal/. INEE (Instituto Nacional para la Evaluaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n) (2014), El derecho a una educaci\u00f3n de calidad. Informe 2014 , Ciudad de Reynal-Querol (2005), \"Ethnic diversity and economic development\", Journal of Development Economics , vol. 76, N\u00b0 2, Amsterdam, Elsevier. PNUD (Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo) (2014), Resumen. Informe sobre Desarrollo Humano 2014. Sostener el progreso humano: reducir vulnerabilidades y construir resiliencia , Nueva York [en l\u00ednea] http://hdr.undp.org/sites/default/files/hdr14-summary-es.pdf. Puyana, A. (2015), \"Desigualdad horizontal y discriminaci\u00f3n \u00e9tnica en cuatro pa\u00edses latinoamericanos. Notas anal\u00edticas para una propuesta de pol\u00edtica\", serie Estudios y Perspectivas , N\u00b0 161 (LC/L.3973; LC/ MEX/L.1174), Ciudad de M\u00e9xico, Sede Subregional de la CEPAL en M\u00e9xico. (2013), \"Formulaci\u00f3n de una propuesta de pol\u00edtica p\u00fablica integral de Estado para los pueblos ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda Colombiana: propuesta documento CONPES\", Bogot\u00e1, in\u00e9dito. Puyana, A. y (2012), \"Trade policies and ethnic inequalities in Mexico\", European Journal of Development Research , vol. 24, N\u00b0 5, Springer. Raghuram, R. (2010), \"Inequality is untenable\", Finance & Development , vol. 47, N\u00b0 [en l\u00ednea] http://www. imf.org/external/pubs/ft/fandd/2010/09/pdf/ramchara.pdf. Ribotta, B. (2010), \"Diagn\u00f3stico sociodemogr\u00e1fico de los pueblos ind\u00edgenas de Per\u00fa\", Documentos de Proyectos , Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)/Fundaci\u00f3n Ford. Sen, A. (1993), \"Capability and well-being\", The Quality of Life , M. Nussbaum y A. Sen (eds.), Oxford, Clarendon Press. Stewart, F. (2013), \"Justice, horizontal inequality and policy in multiethnic societies\", Ciudad de M\u00e9xico, 17 de septiembre. (ed.) (2008), Horizontal Inequalities and Conflict. Understanding Group Violence in Multiethnic Societies , Nueva York, Palgrave Macmillan. Stewart, F., G. Brown y L. Mancini (2005), \"Why horizontal inequality matters: some implications for measurement\", CRISE Working Paper , N\u00b0 19, Oxford, Universidad de Oxford. Zarza, G. (2010), \"El largo camino hacia la ciudadan\u00eda: la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en la Constituci\u00f3n de 1812\", Actas. XIV Encuentro de Latinoamericanistas Espa\u00f1oles Congreso Internacional 1810-2010: 200 a\u00f1os de Iberoam\u00e9rica , E. Rey Trist\u00e1n y P . Calvo Gonz\u00e1lez (eds.), Santiago de Compostela, Universidad de Santiago de Compostela/Consejo Espa\u00f1ol de Estudios Iberoamericanos [en l\u00ednea] https://minerva.usc. es/xmlui/handle/10347/13419.Gastos en salud, crecimiento econ\u00f3mico y mortalidad infantil: antecedentes de pa\u00edses desarrollados y en desarrollo Abdelhafidh Dhrifi Resumen Este art\u00edculo investiga los efectos del gasto en salud sobre las tasas de mortalidad infantil mediante un modelo de ecuaciones simult\u00e1neas aplicado a 93 pa\u00edses desarrollados y en desarrollo, utilizando datos que abarcan el per\u00edodo de 1995 a 2012. Las conclusiones a que se lleg\u00f3 muestran que los gastos en salud tienen un efecto positivo de reducci\u00f3n de la mortalidad infantil solo en los pa\u00edses de ingresos medio- altos y altos, mientras que en los de ingresos bajos y medio-bajos el gasto sanitario no tiene un impacto significativo sobre el estado de salud de los ni\u00f1os. Tambi\u00e9n se constat\u00f3 que en los pa\u00edses con un nivel de desarrollo m\u00e1s bajo el gasto p\u00fablico en salud tiene un efecto mayor sobre las tasas de mortalidad que el gasto privado, mientras que cuando el nivel de desarrollo es alto el gasto privado tiene un impacto positivo en la mortalidad infantil. Palabras clave Salud, econom\u00eda de la salud, mortalidad infantil, datos estad\u00edsticos, modelos econom\u00e9tricos, pa\u00edses desarrollados, pa\u00edses en desarrollo Clasificaci\u00f3n JEL H51, O47, I12 Autor Abdelhafidh Dhrifi es Doctor en Econom\u00eda de la Facultad de Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de la Universidad de Susa (T\u00fanez). Correo electr\u00f3nico: abdelhafidh.dhrifi@gmail.com.I. Introducci\u00f3n La mortalidad infantil es un fen\u00f3meno demogr\u00e1fico muy preocupante \u2014sobre todo en los pa\u00edses en desarrollo\u2014 que ha atra\u00eddo la atenci\u00f3n de numerosas partes interesadas, incluidos quienes se encargan de formular las pol\u00edticas e investigadores. Combatir este flagelo se considera actualmente un objetivo y una estrategia clave en t\u00e9rminos de pol\u00edticas. Al mismo tiempo, algunas organizaciones internacionales como el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), el Banco Mundial y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) han incorporado a la mayor\u00eda de sus nuevos programas el objetivo de reducir la mortalidad infantil. De acuerdo con el UNICEF1, cada d\u00eda mueren alrededor de 29.000 ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, es decir, un promedio de 21 por minuto, principalmente por causas evitables. La mayor\u00eda de estas muertes ocurren en los pa\u00edses en desarrollo. Por ejemplo, un ni\u00f1o et\u00edope tiene 30 veces m\u00e1s probabilidades de morir antes de cumplir cinco a\u00f1os que un ni\u00f1o de Europa Occidental. Algunas muertes son consecuencia de enfermedades como sarampi\u00f3n, malaria o t\u00e9tano, mientras que la desnutrici\u00f3n y la falta de agua potable y saneamiento son un factor determinante en la mitad de todas las muertes infantiles. La investigaci\u00f3n y la experiencia muestran que de los casi 11 millones de ni\u00f1os que mueren todos los a\u00f1os, 6 millones podr\u00edan salvarse con medidas simples, como vacunas, antibi\u00f3ticos, mosquiteros tratados con insecticida, suplementos de micronutrientes, mejor atenci\u00f3n a la familia y lactancia materna. Por lo anterior, reducir la carga de mortalidad y morbilidad entre los pobres se considera hoy uno de los principales desaf\u00edos de salud p\u00fablica a nivel mundial y ha pasado a ser un motivo de gran preocupaci\u00f3n de la comunidad internacional, como se reflej\u00f3 en los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM)2 y ahora en los Objetivos de Desarrollo Sostenible de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible3. El papel actual de la econom\u00eda de la salud es decisivo debido a la conciencia internacional cada vez mayor sobre la estrecha relaci\u00f3n entre el desarrollo econ\u00f3mico y la salud. Adem\u00e1s, dado que la salud en la infancia es uno de los principales predictores de la salud y la productividad a lo largo de la vida, la mortalidad infantil es un indicador relevante del desarrollo socioecon\u00f3mico. La investigaci\u00f3n de los factores que subyacen a la elevada mortalidad infantil en el mundo ha revelado diversos elementos que la afectan, como el entorno residencial, la regi\u00f3n econ\u00f3mica y el nivel de educaci\u00f3n de los padres. Por su parte, los pa\u00edses han dado prioridad a las pol\u00edticas de gasto en salud en vista de que los pa\u00edses con altos niveles de gasto sanitario son los que han conseguido mejores resultados a la hora de reducir las tasas de mortalidad. Lo anterior sirve de trasfondo a este estudio que, a diferencia del enfoque tradicional, que solo supone el examen de los efectos directos de los gastos en salud sobre la mortalidad infantil, tiene por objeto analizar tanto el impacto directo del gasto sanitario \u2014en t\u00e9rminos de hacer posible la satisfacci\u00f3n de las necesidades m\u00e9dicas\u2014 como el impacto indirecto, que se hace patente a trav\u00e9s del crecimiento econ\u00f3mico. El presente art\u00edculo tambi\u00e9n pretende desglosar el gasto sanitario en sus componentes privado y p\u00fablico, a fin de estudiar sus efectos sobre la tasa de mortalidad infantil. Estudiar esta interacci\u00f3n es importante porque permitir\u00e1 entender mejor la influencia del gasto sanitario sobre la salud en la infancia. El an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n entre el gasto en salud, el crecimiento 1 V\u00e9ase Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), \"Objetivo: reducir la mortalidad infantil\" [en l\u00ednea] https://www. unicef.org/spanish/mdg/childmortality.html. 2 El Objetivo de Desarrollo del Milenio 4 se refer\u00eda a la reducci\u00f3n de la tasa de mortalidad de los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os en dos tercios, desde 93 muertes por cada 1.000 nacidos vivos en 1990 hasta 31 en 2015. 3 Meta 3.2 de los Objetivos de Desarrollo Sostenible: De aqu\u00ed a 2030, poner fin a las muertes evitables de reci\u00e9n nacidos y de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, logrando que todos los pa\u00edses intenten reducir la mortalidad neonatal al menos a 12 por cada 1.000 nacidos vivos y la mortalidad de los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os al menos a 25 por cada 1.000 nacidos vivos.econ\u00f3mico y la mortalidad infantil hace posible abordar la cuesti\u00f3n del estado de la salud de manera cabal. As\u00ed, el verdadero reto al dise\u00f1ar una pol\u00edtica de reducci\u00f3n de la mortalidad infantil es entender estas interacciones. En este art\u00edculo se analiza la relaci\u00f3n tripartita en las econom\u00edas desarrolladas y en desarrollo, comparando los pa\u00edses de ingresos bajos, medio-bajos, medio-altos y altos. Se utilizan datos de panel anuales agregados (de 1995 a 2013), obtenidos de la OMS y de los Indicadores del Desarrollo Mundial sobre gasto en salud y tasas de mortalidad infantil, para una muestra de 93 pa\u00edses desarrollados y en desarrollo, con el objeto de estimar un modelo de las interrelaciones entre el sistema de salud y la tasa de mortalidad de los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os. Tras esta introducci\u00f3n, el presente documento est\u00e1 organizado como sigue: en la secci\u00f3n II se brinda una rese\u00f1a de la relaci\u00f3n entre los gastos sanitarios y la mortalidad infantil; en la secci\u00f3n III se presentan hechos estilizados sobre las causas de este fen\u00f3meno; la secci\u00f3n IV contiene una especificaci\u00f3n del modelo, as\u00ed como una descripci\u00f3n y validaci\u00f3n de los datos; en la secci\u00f3n V se exponen un an\u00e1lisis de robustez y un examen de los resultados y, por \u00faltimo, la secci\u00f3n VI incluye las conclusiones y las consecuencias en materia de pol\u00edticas. II. Revisi\u00f3n de la literatura En esta secci\u00f3n se examinan los estudios emp\u00edricos relacionados del campo de la econom\u00eda de la salud y se presentan sus principales resultados sobre las interacciones entre el gasto en salud, el crecimiento econ\u00f3mico y la mortalidad infantil. Algunos de estos estudios han mostrado que el gasto no tiene ning\u00fan impacto en la producci\u00f3n de servicios de atenci\u00f3n a la salud, otros ponen de manifiesto un efecto positivo y un tercer grupo revela que el impacto es ambiguo. A. Efecto nulo del gasto en salud sobre la mortalidad infantil Musgrove (1996) y Filmer y Pritchett (1997) presentan argumentos que muestran que el gasto p\u00fablico en salud no tiene influencia en la reducci\u00f3n de la mortalidad infantil. Estos autores consideran que variables como el ingreso, la desigualdad de ingresos, la educaci\u00f3n de las mujeres y el grado de fragmentaci\u00f3n etnoling\u00fc\u00edstica explican casi toda la variaci\u00f3n de las tasas de mortalidad infantil. Sobre la base de estos resultados, sostienen que, antes que aumentar el gasto p\u00fablico en salud, para reducir la mortalidad infantil se deben apoyar pol\u00edticas que estimulen el crecimiento econ\u00f3mico, reduzcan la pobreza y la desigualdad de ingresos y aumenten el nivel de educaci\u00f3n de las mujeres. Wagstaff, Van Doorslaer y Watanabe (2003) muestran que la formulaci\u00f3n de una pol\u00edtica adecuada y la calidad de las instituciones determinan en forma significativa el impacto del gasto p\u00fablico en salud sobre el sector de la producci\u00f3n. Roberts y Bogg (2004) exponen que los ni\u00f1os nacidos en hogares de bajos ingresos tienen una mayor probabilidad de experimentar problemas de desarrollo y de salud desde que nacen y de acumular riesgos sanitarios durante el crecimiento. A pesar de que muchos investigadores han resaltado los v\u00ednculos entre pobreza y mortalidad, es necesario reconocer que esta relaci\u00f3n opera en ambas direcciones. En ese sentido, Wagstaff (2002) se\u00f1ala que la pobreza produce mala salud y que la mala salud mantiene pobres a los pobres. Adem\u00e1s, se deben tener en cuenta las diferencias socioecon\u00f3micas en relaci\u00f3n con el acceso a los servicios de salud. Existe evidencia de que, teniendo en cuenta sus necesidades, es menos probable que las personas de los grupos socioecon\u00f3micos m\u00e1s bajos utilicen estos servicios en comparaci\u00f3n con aquellas de ingresos m\u00e1s altos, y es m\u00e1s probable que retrasen la b\u00fasqueda de tratamiento.B. Gasto en salud y mortalidad infantil: una interacci\u00f3n tanto positiva como negativa Durante la \u00faltima d\u00e9cada, algunos estudios han mostrado una relaci\u00f3n positiva entre el gasto en salud y el capital de salud (Baldacci y otros, 2004). Otros indican lo contrario (Filmer y Pritchett, 1999), y algunos revelan que los resultados dependen del tipo de datos y m\u00e9todos de estimaci\u00f3n utilizado (Baldacci, Guin-Siu y de Mello, 2003). Una \u00faltima categor\u00eda pone de manifiesto que la contribuci\u00f3n del gasto sanitario al estado de salud de la poblaci\u00f3n, medido a partir de la mortalidad infantil y la mortalidad materna, es incluso menos significativo en t\u00e9rminos estad\u00edsticos (Filmer, Hammer y Pritchett, 1998; Musgrove, 1996). Sobre la base de informaci\u00f3n de 50 pa\u00edses en desarrollo y en transici\u00f3n, Gupta y Baghel (1999) llegaron a la conclusi\u00f3n de que el gasto en salud reduc\u00eda las tasas de mortalidad infantil. Por su parte, utilizando datos espec\u00edficos de gasto sanitario de 20 pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) incurrido durante el per\u00edodo comprendido entre 1960 y 1992, Berger y Messer (2002) descubrieron que las tasas de mortalidad depend\u00edan simult\u00e1neamente del gasto en salud y del tipo de seguro m\u00e9dico. M\u00e1s concretamente, un aumento de la proporci\u00f3n del gasto p\u00fablico asignado al gasto sanitario se ha asociado con una reducci\u00f3n de las tasas de mortalidad. Khaleghian y Das Gupta (2005), en un estudio de m\u00e1s de 70 econom\u00edas en desarrollo y en transici\u00f3n, demuestran que el gasto en salud p\u00fablica desempe\u00f1a un papel de mayor relevancia para los pobres en pa\u00edses de bajos ingresos que en los de ingresos altos, adem\u00e1s de poner de relieve que los rendimientos del gasto en salud son mayores en los pa\u00edses de ingresos bajos. Harttgen y Misselhorn (2006) se\u00f1alan que el acceso a la infraestructura de salud reduce significativamente la mortalidad infantil y que los factores socioecon\u00f3micos son los que determinan en mayor medida el estado de salud de los ni\u00f1os (Nolte y McKee, 2004). Baldacci, Guin-Siu y de Mello (2003) y Gupta, Verhoeven y Tiongson (2002) llegaron a la conclusi\u00f3n de que el gasto social cumple un papel significativo en los sectores de la salud y la educaci\u00f3n y tambi\u00e9n muestran que el gasto en educaci\u00f3n tiene un mayor efecto sobre los indicadores de desarrollo humano que el gasto en salud. Esta relaci\u00f3n positiva entre gasto social e indicadores de desarrollo humano tambi\u00e9n fue corroborada por un estudio de Ravallion (1997). Los autores mencionados indican que el gasto p\u00fablico en salud tiene un impacto positivo en el estado de salud de los grupos de ingresos bajos. Bokhari, Gay y Gottret (2007) tambi\u00e9n se\u00f1alan que, si bien el crecimiento econ\u00f3mico es uno de los principales factores que determinan los resultados en materia de salud en los pa\u00edses en desarrollo, el gasto del gobierno en esta \u00e1rea tambi\u00e9n es importante. Por \u00faltimo, utilizando datos de las Encuestas de Demograf\u00eda y Salud, Wang y Wang (2002) examinan los elementos clave para los resultados en materia de salud en pa\u00edses de bajos ingresos, tanto a nivel nacional como en zonas rurales y urbanas, y destacan que el gasto p\u00fablico en salud a nivel nacional puede reducir notoriamente la mortalidad infantil. Nixon y Ulmann (2006) advierten que los aumentos del gasto p\u00fablico en salud se han traducido en una contribuci\u00f3n relativamente marginal a la mayor expectativa de vida en 15 pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea y durante un per\u00edodo de an\u00e1lisis que comprende desde 1980 hasta 1995. Asimismo, a partir de datos transversales de 1993 que abarcan 117 pa\u00edses, Zakir y Wunnava (1997) descubren que el gasto en salud de los gobiernos, como porcentaje del producto nacional bruto (PNB), no es un factor determinante de las tasas de mortalidad infantil. A ra\u00edz de las divergencias existentes entre los hallazgos convendr\u00eda aclarar estas relaciones en los 93 pa\u00edses desarrollados y en desarrollo de la muestra. Los modelos de ecuaciones simult\u00e1neas, que no han sido usados en otros estudios sobre este tema, tienen la ventaja de que permiten separar los efectos directos de una infraestructura de salud de mejor calidad de los efectos indirectos del crecimiento econ\u00f3mico.III. Hechos estilizados y causas de la mortalidad infantil De acuerdo con el Grupo Interinstitucional para la Estimaci\u00f3n de la Mortalidad en la Ni\u00f1ez (2015), la tasa de mortalidad de los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os disminuy\u00f3 un 53% entre 1990 y 2015, pasando de 91 muertes por cada 1.000 nacidos vivos a 43. A nivel mundial, la proporci\u00f3n en que se redujo anualmente esa tasa, en promedio, pas\u00f3 de un 1,8% de 1990 a 2000 a un 3,9% de 2000 a 2015, aunque esto fue insuficiente para lograr el Objetivo de Desarrollo del Milenio 4, que exig\u00eda una disminuci\u00f3n anual del 4,3% durante todo el per\u00edodo. Sin embargo, en 2015 murieron alrededor de 19.000 ni\u00f1os menos al d\u00eda que en 1990 y, entre las regiones en desarrollo, Norte de \u00c1frica, Asia Oriental y Am\u00e9rica Latina y el Caribe alcanzaron la meta de los ODM en cuanto a reducir la tasa de mortalidad de los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os en dos tercios o m\u00e1s (v\u00e9anse los gr\u00e1ficos 1 y 2)4. No obstante, incluso en esas regiones, en muchos pa\u00edses no se logr\u00f3 la meta, aun cuando mejor\u00f3 el ritmo en que se redujo la tasa de mortalidad mencionada (v\u00e9ase el cuadro 1). Gr\u00e1fico 1 Tasa de mortalidad infantil y gasto en salud a nivel mundial, 1995-2012 (En n\u00famero de ni\u00f1os por cada 1 .000 nacidos vivos y billones de d\u00f3lares) A. Gasto en salud 8,48,89,29,610,010,410,8 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 4 Los gr\u00e1ficos de este art\u00edculo fueron elaborados por el autor a partir de datos del Banco Mundial y de los Indicadores del Desarrollo Mundial.B. Mortalidad infantil 3236404448525660 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Gr\u00e1fico 2 Mortalidad infantil por regi\u00f3n, 1995-2012 (En n\u00famero de ni\u00f1os por cada 1 .000 nacidos vivos) 020406080100120 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 \u00c1frica Las Am\u00e9ricas Europa Mundo Asia Sudoriental Pac\u00edco Occidental Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La raz\u00f3n entre las diez tasas m\u00e1s altas de mortalidad infantil a nivel nacional y las diez m\u00e1s bajas es de 38. Por ejemplo, en 2015 era 35 veces m\u00e1s probable que muriera un ni\u00f1o afgano que un ni\u00f1o franc\u00e9s antes de cumplir un a\u00f1o. Algunas estimaciones recientes sugieren que cerca del 80% de las muertes de ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os en el mundo ocurren en \u00c1frica Subsahariana y Asia Meridional, y en 2008 casi la mitad ocurrieron en cinco pa\u00edses: India, Nigeria, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, Pakist\u00e1n y China (Black y otros, 2010). En la India y Nigeria en conjunto se produjeron m\u00e1s de un tercio de las muertes de ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os en 2013. El hecho de que una gran proporci\u00f3n de las muertes de ni\u00f1os sea producto de enfermedades infecciosas evitables es sintom\u00e1tico de los sistemas de salud disfuncionales de los pa\u00edses en desarrollo. Por ejemplo, casi la mitad (44%) de las muertes de ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os a nivel mundial corresponde a reci\u00e9n nacidos. Esto puede deberse a que muchos pa\u00edses de \u00c1frica Subsahariana tienen d\u00e9ficits significativos en t\u00e9rminos del acceso a los servicios sociales b\u00e1sicos, como educaci\u00f3n y servicios de salud, agua potable, nutrici\u00f3n adecuada, y servicios de higiene y saneamiento. As\u00ed, la expectativa de vida al nacer est\u00e1 entre las m\u00e1s bajas del mundo (v\u00e9anse el cuadro 1 y el gr\u00e1fico 3), mientras que la tasa de mortalidad infantil disminuy\u00f3 21 puntos porcentuales, pasando de 168 muertes por cada 1.000 nacidos vivos en 1990 a 126 en 2013. No obstante, el progreso fue insuficiente para alcanzar la meta establecida conforme al ODM 4 en todo el continente. Gr\u00e1fico 3 Promedios de la mortalidad infantil y la expectativa de vida al nacer en los pa\u00edses de la muestra, 1995-2012 (En n\u00famero de ni\u00f1os por cada 1 .000 nacidos vivos y n\u00famero de a\u00f1osa) 345678 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Tasa de mortalidad infantil Expectativa de vida Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. a Ambas medidas corresponden a la escala de la izquierda. Cuadro 1 Expectativa de vida al nacer por regi\u00f3n (En n\u00famero de a\u00f1os) 1990 2000 2012 2013 \u00c1frica 50 50 58 58 Las Am\u00e9ricas 71 74 76 77 Asia Sudoriental 59 63 67 68 Europa 72 72 76 76 Mediterr\u00e1neo Oriental 62 65 68 68 Pac\u00edfico Occidental 69 72 76 76 Mundo 64 66 70 71 Fuente: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Estad\u00edsticas Sanitarias Mundiales, 2015 , Luxemburgo, 2015.Por otra parte, alrededor del 45% de todas las muertes de ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os est\u00e1n asociadas a la desnutrici\u00f3n en esas edades, y un ni\u00f1o que se alimenta exclusivamente de leche materna tiene 14 veces menos probabilidades de morir en los primeros seis meses de vida que uno que no recibe ese tipo de alimentaci\u00f3n. Los pa\u00edses deben intensificar los esfuerzos destinados a crear un sistema de registro de datos vitales cre\u00edble, a fin de mejorar la calidad de la informaci\u00f3n de salud y aumentar la capacidad de controlar el progreso hacia la meta 3.2 de los Objetivos de Desarrollo Sostenible. En una escala menor, muchos pa\u00edses est\u00e1n atrapados en la trampa de pobreza, que contribuye significativamente al precario estado de la salud. Por consiguiente, se debe considerar la equidad en las pol\u00edticas de salud p\u00fablica, que en la actualidad son relativamente desfavorables para los pobres. En los pa\u00edses de ingresos altos, en 2008 el gasto per c\u00e1pita en salud fue superior a 3.000 d\u00f3lares en promedio, en comparaci\u00f3n con solo 30 d\u00f3lares per c\u00e1pita en los pa\u00edses de pocos recursos. De acuerdo con el Banco Mundial, en 2013 m\u00e1s de 50 pa\u00edses gastaron menos de 100 d\u00f3lares per c\u00e1pita. Existe tambi\u00e9n una amplia variaci\u00f3n del gasto en relaci\u00f3n con el desarrollo econ\u00f3mico. Algunos pa\u00edses gastan m\u00e1s del 12% de su producto interno bruto (PIB) en salud, mientras que otros gastan menos del 3% (v\u00e9anse los gr\u00e1ficos 4 y 5). Gr\u00e1fico 4 Gasto en salud por regi\u00f3n, 1995-2012 (En miles de millones de d\u00f3lares) 4567891011 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Asia OrientalEuropa y Asia Central Uni\u00f3n Europea (27 pa\u00edses) Oriente Medio y Norte de \u00c1frica \u00c1frica SubsaharianaMundo Am\u00e9rica Latina Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.Gr\u00e1fico 5 Gasto en salud seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de los pa\u00edses por nivel de ingreso (En miles de millones de d\u00f3lares) 2468101214 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Pa\u00edses de ingreso alto Pa\u00edses de ingreso bajo Pa\u00edses de ingreso medio-bajoPa\u00edses de ingreso medio-alto Mundo Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. IV. Especificaci\u00f3n del modelo emp\u00edrico y descripci\u00f3n de los datos A. La modelizaci\u00f3n econom\u00e9trica El presente art\u00edculo tiene por objeto analizar la interrelaci\u00f3n entre gasto en salud, crecimiento econ\u00f3mico y mortalidad infantil en 93 pa\u00edses desarrollados y en desarrollo, utilizando datos anuales correspondientes al per\u00edodo entre 1995 y 2013. La muestra se eligi\u00f3 sobre la base de dos criterios: primero, la disponibilidad de datos para las variables usadas en el modelo, y, en segundo lugar, la heterogeneidad, con el fin de poder examinar si los efectos del gasto en salud son los mismos en los pa\u00edses desarrollados y en desarrollo. Las tres variables en cuesti\u00f3n son, en efecto, end\u00f3genas. Como se mencion\u00f3 con anterioridad, en la mayor parte de la literatura generalmente se supone que los gastos en salud promueven el crecimiento econ\u00f3mico, pero tambi\u00e9n se ha establecido que el crecimiento econ\u00f3mico es a menudo un factor que determina en gran medida la mortalidad infantil. Por lo tanto, valdr\u00eda la pena investigar las interrelaciones que existen entre las tres variables, consider\u00e1ndolas en forma simult\u00e1nea en el marco de una modelizaci\u00f3n. Para investigar emp\u00edricamente el impacto del gasto en salud sobre la mortalidad infantil, se debe especificar un modelo que permita capturar tanto los efectos directos como los indirectos. En este sentido, se considera que un modelo de ecuaciones simult\u00e1neas es el m\u00e1s apropiado porque permite examinar ambos efectos simult\u00e1neamente: los directos, relativos a la satisfacci\u00f3n de las necesidades m\u00e9dicas, y los indirectos, que se manifiestan por la v\u00eda del crecimiento econ\u00f3mico. La especificaci\u00f3n del modelo es coherente con la literatura y hace posible identificar los canales a trav\u00e9s de los que el gasto total en salud y otras variables afectan la salud infantil. Al analizar los efectos del gasto sanitario en la mortalidad infantil, considerando adem\u00e1s el papel del crecimiento econ\u00f3mico, deben tambi\u00e9n dilucidarse las dos variables explicativas (gasto en salud y crecimiento econ\u00f3mico). Una raz\u00f3n obvia del car\u00e1cter end\u00f3geno de estas dos variables explicativas en el modelo de regresi\u00f3n es la simultaneidad: en otras palabras, al menos una de las variables explicativas se determina en conjunto con la variable dependiente. Los modelos de este tipo se conocen como modelos de ecuaciones simult\u00e1neas. Hay tres ecuaciones para explicar este fen\u00f3meno en su conjunto: una ecuaci\u00f3n de mortalidad, una de crecimiento y una de gasto en salud. En este caso no es necesario que todas las variables aparezcan en las tres ecuaciones, de modo que la estimaci\u00f3n de los par\u00e1metros tiene caracter\u00edsticas que no est\u00e1n presentes en un modelo que solo contenga una relaci\u00f3n \u00fanica. En particular, cuando una relaci\u00f3n es parte de un sistema, algunas variables explicativas son estoc\u00e1sticas y est\u00e1n correlacionadas con las perturbaciones. En consecuencia, se viola el supuesto b\u00e1sico de un modelo de regresi\u00f3n lineal, relativo a que la variable explicativa y los t\u00e9rminos de perturbaci\u00f3n no est\u00e1n correlacionados, o a que las variables explicativas son fijas, y el estimador de m\u00ednimos cuadrados ordinarios se vuelve incoherente. As\u00ed como las variables de un modelo de regresi\u00f3n lineal se clasifican en explicativas y dependientes, las de un modelo de ecuaciones simult\u00e1neas se clasifican en end\u00f3genas y ex\u00f3genas. Esta distinci\u00f3n es importante porque la condici\u00f3n necesaria para estimar todos los par\u00e1metros de forma \u00fanica es que el n\u00famero de variables end\u00f3genas sea igual al n\u00famero de ecuaciones independientes del sistema. Adem\u00e1s, la caracter\u00edstica distintiva de las variables predeterminadas al estimar los par\u00e1metros es que no est\u00e1n correlacionadas con los t\u00e9rminos de perturbaci\u00f3n de las ecuaciones en que aparecen. En este art\u00edculo se presenta la regresi\u00f3n simult\u00e1nea de las ecuaciones de mortalidad infantil (CHM), crecimiento econ\u00f3mico (GDPG) y gasto en salud (HEXP). La primera permite analizar los efectos directos, mientras que las otras dos, los indirectos. Mediante la primera ecuaci\u00f3n b\u00e1sica se examina el impacto directo del gasto en salud sobre la tasa de mortalidad infantil, medida a trav\u00e9s de la tasa de mortalidad de los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os. Adem\u00e1s de los gastos en salud, la especificaci\u00f3n de las ecuaciones de mortalidad infantil incluye otras siete variables que en la literatura sobre econom\u00eda de la salud se identifican como factores determinantes, a saber, pobreza, crecimiento del PIB per c\u00e1pita, expectativa de vida, eficiencia en el uso del agua, tasa de alfabetismo de las mujeres, urbanizaci\u00f3n y emisiones de CO2, que reflejan la limpieza del medio ambiente. De acuerdo con Barro (1996) y Ravallion (1997), como factores determinantes del crecimiento econ\u00f3mico \u2014adem\u00e1s de la variable de gasto en salud\u2014 se modelizaron un conjunto de variables macroecon\u00f3micas ampliamente utilizadas como elementos que explican el crecimiento. Son las siguientes: el coeficiente de Gini (para explorar el efecto de la desigualdad), la inflaci\u00f3n, la apertura comercial, el desarrollo financiero, la tasa de inversi\u00f3n y la fuerza de trabajo. En la literatura sobre econom\u00eda de la salud se admite que la relaci\u00f3n entre el crecimiento econ\u00f3mico y el estado de la salud es multifac\u00e9tica y bidireccional. A partir de la literatura existente sobre los componentes que determinan el gasto en salud, el conjunto de variables explicativas incluye el ingreso (PIB) per c\u00e1pita \u2014que se ha se\u00f1alado como factor de gran relevancia para explicar las diferencias de nivel y crecimiento de los gastos totales en salud de un pa\u00eds a otro\u2014 y la estructura etaria de la poblaci\u00f3n \u2014por ejemplo, la proporci\u00f3n de j\u00f3venes menores de 15 a\u00f1os y de personas mayores (de entre 65 y 75 a\u00f1os) en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n activa o total\u2014, que a menudo se incluye como una covariable en las regresiones de gasto en salud. Estas variables han sido tradicionalmente destacadas como factores que explican en un grado considerable las variaciones del gasto sanitario. Por otra parte, la proporci\u00f3n de m\u00e9dicos, que corresponde al n\u00famero de doctores por cada 1.000 habitantes y se utiliza como medida de la prestaci\u00f3n de servicios de salud, puede considerarse un elemento que est\u00e1 detr\u00e1s de un mayor gasto en salud. Por \u00faltimo, el progreso tecnol\u00f3gico (estimado con el indicador de investigaci\u00f3n y desarrollo) y la calidad institucional (medida por el Estado de derecho) tambi\u00e9n son variables que determinan el gasto sanitario. El modelo completo utilizado en este estudio para estimar el impacto del gasto en salud sobre la mortalidad infantil se expresa de la siguiente forma: CHMit = 0 + 1GDPGit + 2HEXPit + Rit 7Urbit 8CO2it 1it + 3DocDensit + 4Popstrit + 5INSTit + 3it (3) B. Descripci\u00f3n de los datos La especificaci\u00f3n del modelo es coherente con la literatura y permite identificar los canales a trav\u00e9s de los que el gasto en salud y otras intervenciones en materia de pol\u00edticas afectan la mortalidad infantil a lo largo del tiempo. Las diferentes variables reci\u00e9n mencionadas se definen como sigue: Tasa de mortalidad (Mortality rate -CHM): se estima por intermedio de la mortalidad de los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os y mide la proporci\u00f3n de muertes (por cada 1.000 nacidos vivos). Da cuenta del impacto de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de las madres, su estilo de vida y caracter\u00edsticas, y de la eficacia de los sistemas de salud respecto de la salud maternal y del reci\u00e9n nacido. Gastos en salud (Health-care expenditures -HEXP): la variable que se usa en este estudio como referencia del gasto sanitario es el gasto total per c\u00e1pita, que incluye el gasto del gobierno y el privado. Los pa\u00edses que gastan m\u00e1s en salud seguramente tendr\u00e1n una mayor expectativa de vida y, por lo tanto, una menor tasa de mortalidad. Conforme a la literatura sobre econom\u00eda de la salud, un aumento del gasto sanitario supone un acceso m\u00e1s amplio a los servicios de salud y de otro tipo, lo que contribuye a reducir las tasas de mortalidad infantil. As\u00ed, mejorar el estado de salud de la poblaci\u00f3n deber\u00eda promover el crecimiento econ\u00f3mico y, en consecuencia, reducir la pobreza; y, dada la relaci\u00f3n negativa que existe entre pobreza y mortalidad, esto podr\u00eda disminuir la tasa de mortalidad infantil5. Desigualdad (Inequality -INQ): el coeficiente de Gini es el \u00edndice sobre desigualdad de ingresos m\u00e1s utilizado y puede referirse al ingreso de los hogares o per c\u00e1pita. Se espera que tenga una correlaci\u00f3n positiva con las variables dependientes, ya que la mayor desigualdad de ingresos de un pa\u00eds refleja un acceso desigual a la salud, la nutrici\u00f3n y otros servicios, que probablemente reducen las tasas de mortalidad. Pobreza (Poverty -POV): el indicador que se usa para medir la pobreza es el consumo per c\u00e1pita (Odhiambo, 2009; Dhrifi, 2014 y 2015), lo que es coherente con la definici\u00f3n propuesta por el Banco Mundial. 5 La Comisi\u00f3n sobre Macroeconom\u00eda y Salud de la OMS respalda este punto de vista (OMS, 2001). Crecimiento del PIB (GDP growth -GDPG): se refiere al crecimiento del PIB per c\u00e1pita. La ventaja de este indicador es que la informaci\u00f3n del Banco Mundial abarca a la mayor\u00eda de los pa\u00edses durante un extenso per\u00edodo de tiempo. Alfabetismo de las mujeres (Female literacy -FemL): representa la tasa de alfabetismo femenino, que se considera un factor clave para el estado de salud de los ni\u00f1os, as\u00ed como de la poblaci\u00f3n en general (Baldacci, Guin-Siu y De Mello, 2003). Acceso al agua (Water access -Water): el acceso al agua potable se mide a trav\u00e9s de la proporci\u00f3n de hogares que obtienen agua considerada potable desde una llave o de pozos tradicionales o de perforaci\u00f3n que est\u00e9n protegidos. Los indicadores consideran las condiciones de acceso, en este caso la distancia a la fuente de agua, cuando la informaci\u00f3n pertinente est\u00e1 disponible. Degradaci\u00f3n ambiental (Environmental degradation -CO2): se calcula utilizando las emisiones de CO2 per c\u00e1pita expresadas en toneladas m\u00e9tricas, que reflejan la limpieza del medio ambiente. Esperanza de vida al nacer (Life expectancy at birth -Life EXP): se refiere al n\u00famero promedio de a\u00f1os que se espera que viva un reci\u00e9n nacido si los patrones de mortalidad en el momento del nacimiento permanecen constantes en el futuro (Banco Mundial). Fuerza de trabajo (Labour force -LF): corresponde al n\u00famero de personas empleadas m\u00e1s las que se encuentran desempleadas y est\u00e1n buscando trabajo. Urbanizaci\u00f3n (Urbanization -URB): la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n urbana con respecto a la poblaci\u00f3n total se utiliza como indicador de la urbanizaci\u00f3n. Roberts (2003) ha puesto \u00e9nfasis en que los factores geogr\u00e1ficos y demogr\u00e1ficos, como tipo de emplazamiento (rural o urbano) y porcentaje de poblaci\u00f3n de esos lugares, afectan los resultados en materia de salud (Schultz, 1993; Baldacci y otros, 2004). Inflaci\u00f3n (Inflation -INF): la inflaci\u00f3n se refiere al crecimiento del \u00edndice de precios al consumidor, acerca de lo cual existen datos en el Banco Mundial. Este elemento se incluye en el modelo para capturar el impacto de la estabilizaci\u00f3n macroecon\u00f3mica en el crecimiento. Comercio (Trade -TRA): esta variable representa la apertura comercial y se define como la suma de las exportaciones y las importaciones en relaci\u00f3n con el PIB. Se incluye en el modelo con el fin de reflejar el grado de apertura al comercio internacional. Desarrollo financiero (Financial development -FD): se mide a trav\u00e9s de la raz\u00f3n entre el cr\u00e9dito interno al sector privado y el PIB. Se espera que exista una relaci\u00f3n positiva y significativa entre el indicador de desarrollo financiero y el crecimiento econ\u00f3mico. Progreso tecnol\u00f3gico (Technological progress -TechProg): se refiere al gasto en investigaci\u00f3n y desarrollo (como porcentaje del PIB). Scheffler y otros (2009) se\u00f1alan que los costos de la salud est\u00e1n aumentando debido a la tecnolog\u00eda. En muchos pa\u00edses industrializados, el ingente crecimiento del gasto en salud est\u00e1 relacionado indirectamente con este factor. Tasa de inversi\u00f3n (Investment rate -IR): corresponde a la formaci\u00f3n bruta de capital (como porcentaje del PIB), que deber\u00eda tener efectos positivos en el crecimiento econ\u00f3mico. Estructura etaria de la poblaci\u00f3n (Population age structure -PopStr): este factor se incluye a menudo como una covariable en las regresiones de gasto en salud. Entre los indicadores que se emplean com\u00fanmente se encuentra la proporci\u00f3n de j\u00f3venes (menores de 15 a\u00f1os) respecto de la poblaci\u00f3n activa. Proporci\u00f3n de m\u00e9dicos (Physicians density -DocDens): se refiere al n\u00famero de doctores por cada 1.000 habitantes y se usa para medir la disponibilidad de servicios de salud en un pa\u00eds. Un n\u00famero mayor de m\u00e9dicos en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n total refleja un acceso m\u00e1s f\u00e1cil a la atenci\u00f3n de salud y deber\u00eda estar correlacionado con una menor tasa de mortalidad. Instituciones (Institutions -INST): este \u00edndice refleja la calidad de las instituciones, medida por el orden p\u00fablico, tambi\u00e9n llamado Estado de derecho. Se basa en la Gu\u00eda internacional de riesgo pa\u00eds (International Country Risk Guide), en que se eval\u00faa la solidez e imparcialidad del sistema legal y la observancia de la ley por parte de las personas. Por \u00faltimo, en este estudio se usan datos de series de tiempo anuales, que abarcan el per\u00edodo de 1995 a 2013, correspondientes a una muestra de 93 pa\u00edses desarrollados y en desarrollo. La informaci\u00f3n se obtuvo de varias fuentes, como las series compiladas por la OMS y el Banco Mundial, y de la base de datos de estad\u00edsticas financieras internacionales del Fondo Monetario Internacional (FMI). El tama\u00f1o de la muestra y el per\u00edodo de estudio est\u00e1n limitados por la disponibilidad de datos para las variables de control. En el cuadro 2 se presenta un resumen de las estad\u00edsticas descriptivas de las variables utilizadas en el an\u00e1lisis emp\u00edrico. Entre las variables de inter\u00e9s, la tasa de mortalidad infantil de los pa\u00edses de la muestra fue, en promedio, de 42,5 por cada 1.000 nacidos vivos y oscil\u00f3 entre un m\u00ednimo de 2,1 y un m\u00e1ximo de 192. En el caso del crecimiento del PIB per c\u00e1pita, estos pa\u00edses exhibieron un promedio de 0,02% durante el per\u00edodo considerado, siendo de un 9,3% el valor m\u00e1s alto y de un -2,0% el m\u00e1s bajo. Con respecto a la tercera variable de inter\u00e9s, el gasto sanitario, los pa\u00edses gastaron en salud entre el 3,8% y el 12,3% del PIB, y el promedio fue del 7,8%. Cuadro 2 Estad\u00edsticas descriptivas N\u00famero de observacionesValor m\u00ednimo Valor m\u00e1ximo Valor promedio Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar CHM 1 Elaboraci\u00f3n propia.C. T\u00e9cnicas de estimaci\u00f3n Los modelos de ecuaciones simult\u00e1neas se emplean normalmente cuando la variable end\u00f3gena de una ecuaci\u00f3n pasa a ser una variable ex\u00f3gena de otra. Los m\u00e9todos de estimaci\u00f3n que se pueden utilizar en el contexto de los modelos de ecuaciones simult\u00e1neas dependen de los criterios de identificaci\u00f3n6 para estimarlos y del problema de la endogeneidad. En este caso, el modelo est\u00e1 sobreidentificado, de modo que el uso de m\u00ednimos cuadrados ordinarios (MCO) para calcular las ecuaciones estructurales dar\u00eda lugar a estimaciones incongruentes respecto a los par\u00e1metros del modelo. Por ende, este afronta un problema de endogeneidad de segundo orden, por lo que una estimaci\u00f3n mediante MCO significar\u00eda un doble registro. El presente m\u00e9todo de c\u00e1lculo se basa en la t\u00e9cnica de m\u00ednimos cuadrados en tres etapas (MC3E), que tiene por objeto resolver los problemas de endogeneidad introduciendo las variables problem\u00e1ticas como variables instrumentales. El tratamiento con STATA 13 proporciona una soluci\u00f3n mediante el uso del m\u00e9todo de MC3E7. V. Exposici\u00f3n y an\u00e1lisis de los resultados principales En el cuadro 3 se exponen los resultados de las estimaciones obtenidas mediante el modelo de ecuaciones simult\u00e1neas utilizando el m\u00e9todo de MC3E para el per\u00edodo comprendido entre 1995 y 2013. La primera columna muestra los resultados de la ecuaci\u00f3n de mortalidad infantil, en que los par\u00e1metros de inter\u00e9s son los coeficientes que representan el efecto del gasto en salud y el crecimiento del PIB en la mortalidad infantil. El coeficiente estimado respecto del gasto en salud, que incluye tanto el gasto p\u00fablico como el privado, exhibe una clara relaci\u00f3n positiva entre esa variable y la mortalidad infantil. El valor de 3 de este modelo mide la elasticidad de la mortalidad infantil con respecto al gasto en salud. El coeficiente de -0,17 indica que un aumento de este gasto de 1 unidad se traduce en una reducci\u00f3n de la mortalidad infantil de 0,17 unidades, lo que sugiere que un incremento del gasto sanitario per c\u00e1pita supone un acceso m\u00e1s amplio a la atenci\u00f3n de salud y a otros servicios que contribuyen a disminuir las tasas de mortalidad de los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os. Los resultados demuestran tambi\u00e9n que el crecimiento del ingreso per c\u00e1pita tiene un efecto significativo en la reducci\u00f3n de la mortalidad infantil: un aumento del 1% se traduce en una disminuci\u00f3n de esta \u00faltima de 0,76 puntos porcentuales. Las tasas de mortalidad de los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os que son bajas parecen sugerir que el crecimiento econ\u00f3mico redunda en una mortalidad infantil inferior. Se espera que una tasa de crecimiento alta resuelva problemas relacionados con la inseguridad alimentaria, el mal estado de los edificios y el equipamiento, la falta de una infraestructura social adecuada y el presupuesto insuficiente para reducir la mortalidad infantil y materna. Adem\u00e1s, los ingresos altos dan lugar a una mejor infraestructura de la salud p\u00fablica, como la relativa al agua y el saneamiento, junto con una mejor nutrici\u00f3n, mejores viviendas y la capacidad de pagar por la atenci\u00f3n de salud (Pritchett y Summers, 1996; Cutler, Deaton y Lleras-Muney, 2006). 6 Para determinar si una ecuaci\u00f3n estructural de un sistema de ecuaciones simult\u00e1neas lineales est\u00e1 identificada, se puede usar la siguiente regla: G = n\u00famero total de variables end\u00f3genas del modelo, es decir, de todas las ecuaciones que este incluye, y K = n\u00famero total de variables, end\u00f3genas y ex\u00f3genas, excluidas de la ecuaci\u00f3n cuya identificaci\u00f3n se quiere evaluar. La condici\u00f3n de orden es la siguiente: si K = G - 1, la ecuaci\u00f3n est\u00e1 exactamente identificada; si K > G - 1, la ecuaci\u00f3n est\u00e1 sobreidentificada, y si K < G - 1, la ecuaci\u00f3n no est\u00e1 identificada. 7 V\u00e9anse los detalles del m\u00e9todo utilizado en Bourbonnais (2002).Cuadro 3 Efectos del gasto en salud sobre la mortalidad infantil (en toda la muestra) VariablesEcuaci\u00f3n de CHMEcuaci\u00f3n de - - Water -0,381 - - (-1,8)* - - Life EXP-1,325 - - (2,76)*** - - FemL-2,651 - - (4,18)*** - - URB-0,0364 - - (-3,3)** - - CO20,23 - - (4,32)** - INQ- - (6,75)** (6,54)*** N\u00famero 1 767 R20,2 0,19 0,17 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. ** significativo al 5%; *** significativo al 1%. Todas las variables explicativas tienen el signo previsto y son estad\u00edsticamente significativas; por ejemplo, el coeficiente estimado para la pobreza muestra que una reducci\u00f3n de la tasa de pobreza de 1 punto porcentual permite que disminuya 1,05 puntos la tasa de mortalidad infantil. Este resultado es coherente con la literatura sobre econom\u00eda de la salud que plantea que la pobreza es un factor clave de la mortalidad en general, sobre todo en los pa\u00edses en desarrollo. En efecto, la mala salud puede ser un catalizador de las espirales de pobreza, y la pobreza, a su vez, puede generar y perpetuar una condici\u00f3n de salud precaria. Los hogares pobres de los pa\u00edses en desarrollo son especialmente vulnerables, y los per\u00edodos de mala salud pueden considerarse inherentes a la experiencia de la pobreza. Las enfermedades graves empujan a las personas a la pobreza porque las obligan a abandonar el mercado laboral. La salud es un bien econ\u00f3mico de crucial importancia para los pobres, ya que de ella depende su sustento. Cuando una persona pobre o socialmente vulnerable se enferma o sufre una lesi\u00f3n, todo el hogar puede quedar atrapado en una espiral descendente de p\u00e9rdida de ingreso y altos costos de atenci\u00f3n de salud. Los pobres son m\u00e1s vulnerables a esta espiral descendente porque tambi\u00e9n lo son a las enfermedades y tienen un acceso m\u00e1s limitado a la atenci\u00f3n de salud y a la seguridad social. Esto quiere decir que el desarrollo de un pa\u00eds depende de que mejore la salud de la poblaci\u00f3n. As\u00ed, el tener un sistema de salud bien desarrollado contribuir\u00e1 a que aumente la productividad laboral, lo que da lugar al crecimiento de los salarios y del PIB y, en consecuencia, en una menor tasa de pobreza. El coeficiente estimado relativo a la tasa de alfabetismo de las mujeres parece ser significativamente negativo \u2014lo que sugiere que esta variable determina en alto grado la salud del hogar\u2014, siendo su impacto igual al de la atenci\u00f3n prenatal y posnatal en los pa\u00edses en desarrollo. Lo anterior se relaciona con las conclusiones a las que llegaron Baldacci, Guin-Siu y de Mello (2003) y Schultz (1993) acerca de que el nivel de educaci\u00f3n de la madre es un factor decisivo para la condici\u00f3n de salud tanto de los ni\u00f1os como de la poblaci\u00f3n en general. En los pa\u00edses en desarrollo, las mujeres desempe\u00f1an un papel m\u00e1s importante en la salud e higiene de la familia, aparte de que la educaci\u00f3n de la mujer se asocia de manera positiva con la salud infantil y en forma negativa con las tasas de fecundidad. En el caso de la urbanizaci\u00f3n, el coeficiente muestra que un aumento de la poblaci\u00f3n urbana de 1 punto porcentual se reflejar\u00e1 en una disminuci\u00f3n de la tasa de mortalidad infantil de 0,3 puntos porcentuales. En este contexto, Schultz (1993) indica que esta tasa es m\u00e1s alta en los hogares rurales, de bajos ingresos y agr\u00edcolas que en aquellos de zonas urbanas, en parte debido a que la atenci\u00f3n de salud es normalmente m\u00e1s accesible en estas zonas y a que el costo privado de acceder a la salud (por ejemplo, el costo de transporte) podr\u00eda tambi\u00e9n ser menor para los hogares de \u00e1reas urbanas. La variable medioambiental, medida a trav\u00e9s de las emisiones de CO2, exhibe un coeficiente de 0,23, significativo al 5%, es decir, un aumento de 1 punto porcentual de las emisiones de CO2 se asocia con un incremento de la mortalidad infantil de 0,23 puntos porcentuales. En la segunda columna del cuadro 3 se observan las estimaciones relativas a la ecuaci\u00f3n de crecimiento econ\u00f3mico, que muestran una relaci\u00f3n positiva entre el gasto en salud y el crecimiento econ\u00f3mico. El valor de 5 de este modelo, que mide la elasticidad del crecimiento econ\u00f3mico con respecto al gasto en salud, es estad\u00edsticamente significativo al 5%, lo que indica que la mala salud es un importante obst\u00e1culo al crecimiento del PIB. Una mejor salud permite que aumente la productividad laboral al disminuir el n\u00famero de d\u00edas perdidos por licencias m\u00e9dicas, incapacidad o discapacidad. Por otra parte, los trabajadores m\u00e1s saludables tienen m\u00e1s fuerza f\u00edsica y mental y, por lo tanto, son m\u00e1s eficaces dentro del mercado laboral. La mejora de la salud y de los \u00edndices sanitarios de la sociedad redundar\u00e1 en un mayor ahorro de las personas, dada la reducci\u00f3n de las tasas de mortalidad y la mayor expectativa de vida. La variable de desigualdad de ingresos, medida por el coeficiente de Gini, tiene el signo esperado y es estad\u00edsticamente significativa: un incremento de la desigualdad de ingresos de 1 punto porcentual se traduce en una reducci\u00f3n del crecimiento del PIB de 0,7 puntos porcentuales, lo que afecta negativamente las tasas de mortalidad infantil. En la literatura especializada se afirma que, si el ingreso se redistribuye desde los ricos, cuya salud no se ve afectada en forma considerable, hacia los pobres, cuya salud es m\u00e1s sensible a sus ingresos, la condici\u00f3n de salud de la poblaci\u00f3n experimentar\u00e1, en promedio, una mejora. En igualdad de circunstancias, incluido el ingreso medio, los pa\u00edses (u otros grupos de poblaci\u00f3n) que tienen una distribuci\u00f3n del ingreso m\u00e1s equitativa tendr\u00e1n, en promedio, un mejor estado de salud.Adem\u00e1s, los resultados se\u00f1alan que la inflaci\u00f3n tiene un efecto relevante, de tipo negativo, sobre los procesos de reducci\u00f3n de la pobreza, pues se encontr\u00f3 que un alza del 1% del \u00edndice de precios al consumidor produce una disminuci\u00f3n del crecimiento econ\u00f3mico de 0,26 puntos porcentuales. Estas cifras son coherentes con la teor\u00eda planteada por Kpodar (2004), conforme a la cual la inflaci\u00f3n se considera un obst\u00e1culo al crecimiento debido a su impacto negativo en el valor real de los activos y del poder adquisitivo del ingreso de los hogares. La variable de apertura comercial aparece con un valor positivo muy alto, lo que sustenta la idea de que una pol\u00edtica de eliminaci\u00f3n de las barreras comerciales y promoci\u00f3n de la libre circulaci\u00f3n de capitales favorece el crecimiento econ\u00f3mico. La tercera columna del cuadro 3 muestra los resultados obtenidos de la ecuaci\u00f3n de gasto en salud. Como se esperaba, las estimaciones reflejan que el gasto sanitario presenta una relaci\u00f3n positiva e importante en relaci\u00f3n con el crecimiento del PIB per c\u00e1pita. Ello se ajusta a las predicciones te\u00f3ricas: si el gasto en salud puede ser considerado una inversi\u00f3n en capital humano, que a su vez es fuente crucial de crecimiento econ\u00f3mico, un aumento del gasto sanitario debe en \u00faltimo t\u00e9rmino redundar en un PIB m\u00e1s alto y viceversa. El coeficiente del gasto en investigaci\u00f3n y desarrollo, que representa el progreso tecnol\u00f3gico, indica que es un elemento clave del gasto en salud de los gobiernos. Respecto del coeficiente sobre estructura de la poblaci\u00f3n, es estad\u00edsticamente significativo al 1%, con lo que se demuestra que esta variable tiene una correlaci\u00f3n positiva de gran magnitud con el gasto en salud. Esto quiere decir que el acceso a la atenci\u00f3n de la salud tiene un impacto positivo notorio sobre el gasto sanitario. La variable que corresponde a la proporci\u00f3n de m\u00e9dicos tambi\u00e9n es estad\u00edsticamente significativa al 5%; en este sentido, un mayor n\u00famero de doctores por cada 1.000 habitantes indica que la atenci\u00f3n de salud es m\u00e1s accesible y deber\u00eda estar correlacionado con una menor tasa de mortalidad. A. C\u00e1lculo del efecto total del gasto en salud sobre las tasas de mortalidad infantil Como ya se mencion\u00f3, el principal objetivo de este art\u00edculo es examinar si el gasto en salud tiene un impacto en la reducci\u00f3n de la mortalidad infantil mediante una influencia positiva sobre el crecimiento econ\u00f3mico, as\u00ed como evaluar la importancia de ese efecto. En t\u00e9rminos matem\u00e1ticos, los efectos directos e indirectos de los gastos sanitarios en la tasa de mortalidad de los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os se pueden expresar calculando la derivada matem\u00e1tica de la mortalidad infantil (CHM) con respecto al gasto en salud (HEXP): *HEXPCHM HEXPGDPG 12 15 2 22 22cc ca c =+ =+ El cuadro 4 contiene un resumen de las conclusiones acerca del impacto de los gastos en salud en la mortalidad infantil. En t\u00e9rminos del impacto directo, un aumento del gasto sanitario de 1 punto porcentual conduce a una disminuci\u00f3n de la tasa de mortalidad infantil de 2 = 0,17 puntos. El impacto indirecto del gasto en salud en la mortalidad infantil se puede calcular como el producto del coeficiente sobre crecimiento econ\u00f3mico de la ecuaci\u00f3n de gasto en salud y el coeficiente sobre gasto en salud de la ecuaci\u00f3n de crecimiento del PIB ( 15= 0,76 * 0,47 = 0,35). El impacto total del gasto sanitario en la mortalidad infantil equivale a la suma de los efectos directos e indirectos (0,52), lo que indica que un incremento de este gasto de 1 punto porcentual da lugar a una disminuci\u00f3n de la tasa de mortalidad infantil de 0,52 puntos porcentuales.Cuadro 4 Efecto total de los gastos en salud sobre la mortalidad infantil Efecto directo del HEXP en la CHMEfecto indirecto del HEXP en la CHM v\u00eda crecimiento econ\u00f3micoEfecto total del HEXP en la CHM Coeficiente 21*51*5 + 2 Estimaci\u00f3n 0,17 0,76 * 0,47 = 0,35 0,76 * 0,47+0,17 = 0,52 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Los resultados que se presentan en el cuadro 4 muestran claramente que el gasto sanitario tiene un impacto significativo en el estado de salud de los ni\u00f1os al conducir a un aumento del crecimiento econ\u00f3mico y por consiguiente a mejores condiciones de vida en la infancia. Un aumento del gasto en salud del 1% puede redundar en una disminuci\u00f3n global de la tasa de mortalidad infantil de 0,52 puntos porcentuales, que se divide entre un impacto directo de 0,17 puntos porcentuales y un impacto indirecto de 0,35. Esto indica que el efecto indirecto, que se produce a trav\u00e9s del crecimiento econ\u00f3mico, es mayor que el efecto directo o tradicional, observado en el acceso a la atenci\u00f3n de salud para satisfacer las necesidades m\u00e9dicas. Por \u00faltimo, cabe mencionar que las conclusiones de este estudio inicial no parecen ser v\u00e1lidas para todos los pa\u00edses de la muestra, y los resultados podr\u00edan depender de las caracter\u00edsticas estructurales de cada econom\u00eda. Los hallazgos deben analizarse con cautela debido a que la muestra que se utiliz\u00f3 era heterog\u00e9nea, pues conten\u00eda tanto pa\u00edses desarrollados como en desarrollo, con diferentes estructuras y estrategias econ\u00f3micas. De cualquier forma, la experiencia muestra que un mayor gasto de los gobiernos en salud se asocia con tasas de mortalidad infantil m\u00e1s bajas, mientras que un menor gasto p\u00fablico en este sector est\u00e1 relacionado con tasas m\u00e1s altas. B. Desagregaci\u00f3n de la muestra y an\u00e1lisis de robustez No es apropiado llevar a cabo un estudio sobre este tema con una muestra de pa\u00edses que no tengan caracter\u00edsticas relativamente similares, ya que no ser\u00eda posible tener en cuenta la naturaleza espec\u00edfica de cada pa\u00eds y se podr\u00edan obtener resultados incorrectos que no se pueden generalizar. Una separaci\u00f3n de la muestra podr\u00eda conducir a resultados m\u00e1s exactos que reflejen la naturaleza heterog\u00e9nea de los grupos estudiados. En los p\u00e1rrafos siguientes se analizar\u00e1n los resultados en t\u00e9rminos de robustez, para lo cual, en primer lugar, se subdivide la muestra completa en cuatro m\u00e1s peque\u00f1as. Esto significa que los resultados podr\u00edan ser sensibles a la elecci\u00f3n de la muestra, de modo que el objetivo es comparar las cuatro muestras, definidas por nivel de ingreso. Conforme a la clasificaci\u00f3n del Banco Mundial, se cre\u00f3 una base de datos con informaci\u00f3n del per\u00edodo comprendido entre 1995 y 2013, que contiene cuatro muestras con pa\u00edses de todo el mundo: 20 pa\u00edses de ingreso bajo, 23 de ingreso medio-bajo, 25 de ingreso medio-alto y 25 pa\u00edses de ingreso alto. A pesar de que la historia econ\u00f3mica con seguridad ser\u00e1 diferente de un pa\u00eds a otro, los pa\u00edses de cada grupo son similares en cuanto a sus condiciones econ\u00f3micas y de salud, as\u00ed como en relaci\u00f3n con las circunstancias pol\u00edticas, normativas y sociales o culturales. El objetivo es se\u00f1alar las consecuencias de las pol\u00edticas adoptadas por cada grupo de pa\u00edses. Con este fin, se utilizar\u00e1 el mismo enfoque y la misma metodolog\u00eda emp\u00edrica. An\u00e1lisis de robustez En los cuadros 5, 6, 7 y 8 se presentan los resultados de los modelos de regresi\u00f3n correspondientes a los cuatro subgrupos de pa\u00edses, que se deben interpretar con prudencia.Cuadro 5 Pa\u00edses de ingresos altos: efectos de los gastos en salud sobre la mortalidad infantil VariablesEcuaci\u00f3n de CHMEcuaci\u00f3n de - - Water -0,649 - - (-2,36)** - - Life EXP-2,025 - - (1,72)* - - FemL-1,906 - - (3,12)** - - URB-0,046 - - (-2,62)** - - CO20,235 - - (2,76)** - INQ- - R20,19 0,17 0,15 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Nota: * significativo ** significativo al 5%; *** significativo al 1%.Cuadro 6 Pa\u00edses de ingresos medio-altos: efectos de los gastos en salud sobre la mortalidad infantil VariablesEcuaci\u00f3n de CHMEcuaci\u00f3n de - (2,47)** - - Water -0,239 - - (-1,93)** - - Life EXP-0,985 - - (2,76)** - - FemL-1,854 - - (4,18)** - - URB-0,043 - - (-2,41)** - - CO2 0,213 - - (3,546)*** - - INQ- -0,223 - LF- 1,852 TechProg- - DocDens- - Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. significativo al 5%; *** significativo al 1%.Cuadro 7 Pa\u00edses de ingresos medio-bajos: efectos de los gastos en salud sobre la mortalidad infantil VariablesEcuaci\u00f3n de CHMEcuaci\u00f3n de - - Water -0,381 - - (-3,74)** - - Life EXP-2,82 - - (-2,77)** - - FemL-2,71 - - (3,43)*** - - URB-0,24 - - (-3,56)*** - - CO2 0,238 - - (5,645)*** - - INQ- 0,176 - 552 R20,19 0,18 0,15 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Nota: * significativo al 10%; ** significativo al 5%; *** significativo al 1%.Cuadro 8 Pa\u00edses de ingresos bajos: efectos de los gastos en salud sobre la mortalidad infantil VariablesEcuaci\u00f3n de CHMEcuaci\u00f3n de - - Water -0,204 - - (-1,84)** - - Life EXP-1,65 - - (2,76)*** - - FemL-2,651 - - (-3,18)* - - URB-0,436 - - (-2,82)** - - CO2 0,227 - - (3,471)** - - INQ- 0,072 - - TRA- FD- - IR- 1,485 - LF- 1,35 TechProg- - R20,19 0,17 0,15 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Nota: * significativo al 10%; ** significativo al 5%; *** significativo al 1%. Los resultados indican que las variables explicativas var\u00edan seg\u00fan la muestra considerada. Es interesante que la regresi\u00f3n simple es v\u00e1lida para los modelos en que se utiliza la muestra de todos los pa\u00edses y los subgrupos de ingresos medio-altos y altos. No obstante, en el caso de los pa\u00edses de ingresos bajos y medio-bajos, el modelo no es capaz de explicar la relaci\u00f3n entre la mortalidad infantil y el gasto en salud. En otras palabras, el gasto sanitario de los gobiernos tiene un efecto positivo y significativo en t\u00e9rminos de reducir las tasas de mortalidad en los pa\u00edses de ingresos medio-altos y altos, pero el impacto no es estad\u00edsticamente significativo cuando se trata de pa\u00edses de ingresos bajos y medio-bajos. Este resultado es l\u00f3gico ya que, de acuerdo con la literatura especializada, el gasto en salud tiene un efecto positivo sobre la mortalidad infantil cuando excede un cierto umbral que, conforme a lo que en general se supone, ha sido alcanzado en los pa\u00edses emergentes y desarrollados. En contraste, en los pa\u00edses de ingresos bajos y medio-bajos, donde los sistemas de salud todav\u00eda no son capaces de ofrecer servicios m\u00e9dicos a todos los segmentos de la sociedad, el gasto podr\u00eda no tener efectos beneficiosos en t\u00e9rminos de reducir la mortalidad. Esto se relaciona, adem\u00e1s, con las deficiencias de infraestructura y personal de salud que existen en estos grupos de pa\u00edses, dado que los recursos que se asignan a la provisi\u00f3n y mantenimiento de las instalaciones son limitados. Las diferencias mencionadas tambi\u00e9n se pueden explicar por el hecho de que, en los pa\u00edses de ingresos medio-altos y altos, el mayor ingreso promueve la accesibilidad a mejores instalaciones de salud y a nutrici\u00f3n, higiene, educaci\u00f3n y atenci\u00f3n m\u00e9dica de mayor calidad. En contraste, los ni\u00f1os que nacen en pa\u00edses de ingresos bajos tienen una mayor probabilidad de experimentar problemas de salud desde el nacimiento y acumular riesgos de este tipo a medida que crecen. La educaci\u00f3n, el cambio tecnol\u00f3gico, el ingreso y las diferencias culturales se se\u00f1alan como factores que determinan los resultados en materia de salud, en lugar del gasto sanitario. Adem\u00e1s, en los pa\u00edses menos desarrollados, donde los recursos son m\u00e1s escasos, generalmente el gasto en salud es menos prioritario dentro del presupuesto del gobierno. Los individuos que pertenecen a los grupos socioecon\u00f3micos m\u00e1s bajos tienen tambi\u00e9n una menor probabilidad de acceder a la atenci\u00f3n de salud: un aumento de los cobros que se hacen a los usuarios en los hospitales o cl\u00ednicas afectar\u00e1 m\u00e1s a los pobres que a las personas m\u00e1s acomodadas. Esto es coherente con otros estudios que no revelan una relaci\u00f3n significativa entre el gasto sanitario y la mortalidad infantil, pero que muestran que los ni\u00f1os nacidos en hogares de bajos ingresos probablemente experimentar\u00e1n problemas de desarrollo y de salud desde el momento de nacer y tendr\u00e1n m\u00e1s riesgos sanitarios durante su crecimiento (Filmer y Pritchett, 1999; Thornton, 2002; Roberts, 2003). Otros autores, como Viegi y Baldacci (2002), consideran que los resultados dependen del conjunto de datos y los m\u00e9todos de estimaci\u00f3n utilizados y que el impacto del gasto sanitario en la condici\u00f3n de salud es peque\u00f1o o estad\u00edsticamente no significativo (Filmer, Hammer y Pritchett, 1998). El hecho de que, en los pa\u00edses menos desarrollados, los gastos en salud no tengan efectos significativos puede deberse a los mayores costos de la tecnolog\u00eda m\u00e9dica, mientras que otra raz\u00f3n de la diferencia entre los pa\u00edses desarrollados y en desarrollo podr\u00eda ser la ineficiencia del gasto sanitario. Asimismo, la corrupci\u00f3n es m\u00e1s com\u00fan en los pa\u00edses menos desarrollados y la prioridad que se da al gasto en salud es relativamente baja. En peque\u00f1a escala, los hogares de los pa\u00edses en desarrollo a menudo est\u00e1n atrapados en la trampa de pobreza, lo que influye en gran medida en su estado de salud deficiente. Por otra parte, las variables institucionales que reflejan la calidad de la gobernanza, como los derechos de propiedad, los procedimientos administrativos y el funcionamiento del sector p\u00fablico, podr\u00edan tambi\u00e9n explicar las diferencias en el acceso a los servicios m\u00e9dicos. As\u00ed, los niveles altos de calidad institucional son sin\u00f3nimo del acceso igualitario a los servicios. Esto quiere decir que se deben incluir consideraciones relativas a la equidad en las pol\u00edticas de salud p\u00fablica, que en la actualidad son relativamente desfavorables para los pobres. Por lo tanto, la incapacidad del modelo para explicar la relaci\u00f3n entre el gasto en salud y la mortalidad infantil sugiere que el gasto del gobierno no es eficiente ni eficaz. Intuitivamente, el contexto institucional parece ser al menos tan influyente como el monto del gasto sanitario y es probable que sea un factor decisivo en la relaci\u00f3n entre gasto en salud y mortalidad infantil. Los pa\u00edses de ingresos medios y altos que han reducido las tasas de mortalidad han adoptado pol\u00edticas basadas en el cumplimiento de los requisitos tradicionales (como l\u00edmites del d\u00e9ficit p\u00fablico, infraestructura de salud y alfabetizaci\u00f3n femenina, entre otros) y, especialmente, en las condiciones para una gobernanza institucional adecuada. C. Gasto p\u00fablico y privado en salud y mortalidad infantil Las conclusiones de este estudio ponen de relieve que una evaluaci\u00f3n precisa de la influencia del gasto en salud sobre la tasa de mortalidad infantil requiere que este gasto se desglose en sus componentes p\u00fablico y privado. Esta secci\u00f3n tiene por objeto llevar a cabo esa divisi\u00f3n, junto con examinar los efectos de ambos componentes en los cuatro subgrupos de pa\u00edses. En el cuadro 9 se exponen los resultados, que se obtuvieron utilizando el modelo, las t\u00e9cnicas y el per\u00edodo ya mencionados. Las cifras ponen de manifiesto una marcada relaci\u00f3n negativa entre el gasto p\u00fablico en salud y la tasa de mortalidad infantil en los pa\u00edses de ingresos bajos, medio-bajos y medio-altos, en los que un aumento de este gasto del 1% reducir\u00eda la mortalidad infantil en 0,2 puntos porcentuales en promedio. En contraste, el estudio no revel\u00f3 una relaci\u00f3n significativa entre las dos variables en los pa\u00edses de ingresos altos. Esto puede deberse a que, en los pa\u00edses menos desarrollados, el gasto p\u00fablico en salud se destina a proporcionar y desarrollar instalaciones y a mejorar el funcionamiento del sistema de salud. Cuadro 9 Resumen de los efectos del gasto p\u00fablico y privado en salud sobre las tasas de mortalidad infantil Gasto p\u00fablico Gasto privado Pa\u00edses de ingresos bajos0,002 1,26 (3,45)** (0,98) Pa\u00edses de ingresos 10%; ** significativo al 5%; *** significativo al 1%. En t\u00e9rminos del impacto del gasto privado en salud, el estudio mostr\u00f3 una relaci\u00f3n significativa de tipo negativo entre el gasto y las tasas de mortalidad infantil en los pa\u00edses de ingresos medio-altos y altos, pero ning\u00fan indicio de esa clase de relaci\u00f3n en los grupos de ingresos bajos y medio-bajos. El grado en que el gasto privado afecta al sistema de salud parece depender de la eficacia de las pol\u00edticas y las instituciones. Esto se asocia con los resultados expuestos por Burnside y Dollar (2004) en cuanto a que no existe una relaci\u00f3n significativa entre el gasto privado en salud y las variaciones de la mortalidad infantil en los pa\u00edses menos desarrollados. Por \u00faltimo, a partir de este estudio es posible concluir que, respecto del gasto en salud, el gasto p\u00fablico es el canal principal para mejorar la salud infantil en los pa\u00edses que se encuentran en las etapas iniciales del desarrollo, pero cuando un pa\u00eds alcanza niveles de desarrollo m\u00e1s altos, el gasto privado se transforma en la principal v\u00eda de influencia sobre las tasas de mortalidad infantil. Gupta, Verhoeven y Tiongson (2001) han utilizado informaci\u00f3n de 50 pa\u00edses para demostrar que el gasto p\u00fablico es m\u00e1s importante para la salud de los pobres en los pa\u00edses de ingresos bajos que en los de ingresos altos, lo que sugiere que el rendimiento del gasto sanitario es mayor en los primeros que en los \u00faltimos.VI. Conclusiones y consecuencias en materia de pol\u00edticas Este estudio tiene como fin examinar el impacto del gasto en atenci\u00f3n de la salud sobre las tasas de mortalidad infantil. Aunque la literatura acerca de este tema es extensa, los avances te\u00f3ricos y emp\u00edricos conducen a conclusiones ambiguas. En ese sentido, el presente art\u00edculo pretende aclarar la interacci\u00f3n mencionada, para lo cual esta se examina \u2014centr\u00e1ndose en el papel que cumple en ella el crecimiento econ\u00f3mico\u2014 en 93 pa\u00edses desarrollados y en desarrollo, mediante un modelo de ecuaciones simult\u00e1neas y con informaci\u00f3n correspondiente al per\u00edodo comprendido entre 1995 y 2013. La hip\u00f3tesis de la investigaci\u00f3n fue que habr\u00eda una correlaci\u00f3n positiva entre el gasto en atenci\u00f3n de la salud y la mortalidad infantil, de modo que un aumento del gasto redundar\u00eda en la disminuci\u00f3n de las tasas de mortalidad de los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os. Los resultados muestran que un mayor gasto sanitario tiene un efecto positivo y significativo solo en los pa\u00edses de ingresos medio-altos y altos, pero no en los de ingresos bajos y medio-bajos. El hecho de que este gasto no tenga un impacto significativo en estos dos \u00faltimos grupos de pa\u00edses podr\u00eda indicar que los recursos no se est\u00e1n asignando en forma eficaz al sector de la salud. Las conclusiones a las que se lleg\u00f3 tambi\u00e9n confirman la importancia del crecimiento del PIB en cuanto a explicar tanto el gasto en salud como la mortalidad infantil. Asimismo, revelan que, en los pa\u00edses de menor desarrollo, el gasto p\u00fablico en salud tiene un efecto mayor sobre las tasas de mortalidad que el gasto privado, mientras que en los niveles de desarrollo altos el gasto privado tiene un impacto positivo en el estado de salud de los ni\u00f1os. Los resultados emp\u00edricos obtenidos mediante el presente estudio, junto con el debate subsiguiente, ponen de manifiesto varias importantes lecciones y consecuencias respecto de las pol\u00edticas, que son importantes para quienes participan en el dise\u00f1o de programas de salud orientados a reducir las tasas de mortalidad infantil, junto con mejorar el estado de salud en general. Los gobiernos deber\u00edan aumentar la cantidad de recursos destinados a la prestaci\u00f3n de servicios de salud. Adem\u00e1s, la creaci\u00f3n de alianzas p\u00fablico-privadas eficaces para desarrollar el sector podr\u00eda significar una gran contribuci\u00f3n a la mejora del estado de salud de la poblaci\u00f3n. Para reducir las tasas de mortalidad infantil, los pa\u00edses deben emprender una serie de reformas. A pesar de que el gasto del gobierno puede favorecer la disminuci\u00f3n de la mortalidad infantil en los pa\u00edses m\u00e1s ricos, el gasto en salud no deber\u00eda estar confinado \u00fanicamente al gasto p\u00fablico, pues el gasto privado y las fuentes externas tambi\u00e9n pueden mejorar el acceso a la salud a fin de satisfacer las necesidades m\u00e9dicas. Tambi\u00e9n se deber\u00eda aumentar el gasto en educaci\u00f3n, debido a que la alfabetizaci\u00f3n de las mujeres puede ser un factor clave respecto de la condici\u00f3n de salud de sus hijos y de la poblaci\u00f3n en general. En resumen, la mortalidad infantil se puede disminuir mediante el fortalecimiento de los sistemas nacionales de salud, la ampliaci\u00f3n de los programas de inmunizaci\u00f3n, el mayor control del crecimiento infantil, el aseguramiento de la supervivencia y de una mejor salud de las madres, el apoyo a una nutrici\u00f3n maternoinfantil m\u00e1s adecuada, la inversi\u00f3n en una mejor salud reproductiva, y el financiamiento de la infraestructura necesaria. Bibliograf\u00eda Baldacci, E., M. T. Guin-Siu y L. de Mello (2003), \"More on the effectiveness of public spending on health care and education: a covariance structure model\", Journal of International Development , vol. 15, N\u00b0 6, Wiley. Baldacci, E. y otros (2004), \"Social spending, human capital, in developing the MDGs\", IMF Working Paper , N\u00b0 04/217, Washington, D.C., Fondo Monetario Internacional (FMI). Barro, R. (1996), \"Determinants of economic growth: a cross-country empirical study\", NBER Working Paper , N\u00b0 5968, Cambridge, Massachusetts, Oficina Nacional de Investigaciones Econ\u00f3micas. Berger, M. C. y J. Messer (2002), \"Public financing of health expenditures, insurance, and health outcomes\", Applied Economics , vol. 34, N\u00b0 17, Taylor & Francis. Black, R. y otros (2010), \"Global, regional, and national causes of child mortality in 2008: a systematic analysis\", The Lancet , vol. 375, N\u00b0 9730. Bokhari, F., Y. Gai y P . Gottret (2007), \"Government health expenditures and health outcomes\", Health Economics , vol. 16, N\u00b0 Wiley. Bourbonnais, R. (2002), \u00c9conom\u00e9trie , Par\u00eds, Dunod. Washington, Banco Mundial. y A. Lleras-Muney (2006), \"The determinants of mortality\", Journal of Economic Perspectives , vol. 20, N\u00b0 3, Nashville, Tennessee, American Economic Association. Dhrifi, A. (2015), \"Financial development and the 'growth-inequality-poverty' triangle\", Journal of the Knowledge Economy , vol. 6, N\u00b0 4, Springer. (2014), poverty alleviation: what role of Economics and Social Studies , vol. 4, N\u00b0 1. Filmer, D., J. S. Hammer y L. H. Pritchett (1998), \"Health policy in poor countries: weak links in the chain\", Policy Research Working Paper , N\u00b0 1874, Washington, D.C., Banco Mundial. Filmer, D. y L. Pritchett (1999), \"The impact of public spending on health: does money matter?\", Social Science & Medicine , vol. 49, N\u00b0 10, Amsterdam, Elsevier. (1997), \"Child mortality and public spending on health: how much does money matter?\", Policy Research Working Paper , N\u00b0 1864, Washington, D.C., Banco Mundial. Gupta, S. y A. Baghel (1999), \"Infant mortality in the and Raipur City\", Population, and Place , vol. 5, N\u00b0 5, Wiley. Gupta, S., M. government economies\", European Journal of Political Economy 18, N\u00b0 4, Amsterdam, Elsevier. (2001), \"Public spending on health care and the poor\", IMF Working Paper , N\u00b0 WP/01/127, Washington, D.C., Fondo Monetario Internacional (FMI). Harttgen, K. y M. Misselhorn (2006), \"A Multilevel Approach to \"Public management and the essential public health functions\", World Development , vol. 33, N\u00b0 7, Amsterdam, Elsevier. Kpodar, K. R. (2004), \"Le d\u00e9veloppement financier et la de r\u00e9duction de la Documento de Trabajo , N\u00b0 200408, Clermont-Ferrand, Centre d'\u00c9tudes et de Recherche sur le D\u00e9veloppement International (CERDI). Musgrove, P . (1996), \"Public and financing patterns\", HNP Discussion Paper , N\u00b0 339, Washington, D.C., Banco Mundial. Nixon, J. y P . Ulmann (2006), \"The relationship between health care expenditure and health outcomes\", European Journal of Health Economics , vol. 7, N\u00b0 1, Springer. Nolte, E. y M. Mckee (2004), Does Health Care Save Lives? Avoidable Mortality Revisited , Londres, The Nuffield \"Finance-growth-poverty nexus in South a dynamic causality linkage\", The Journal of Socio-Economics , vol. 38, N\u00b0 2, Amsterdam, Elsevier. OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2014), Consultation on Improving Measurement of the Quality of Maternal, Child Care in Health Facilities , Ginebra.(2001), \"Global Goods for Salud [en l\u00ednea] http://www.cid.harvard.edu. L. y L. H. Summers (1996), \"Wealthier is healthier\", The Journal of Human Resources , vol. 31, N\u00b0 4, Madison, University of Wisconsin Press. Ravallion, M. (1997), Roberts, R. (2003), \"Poverty reduction outcomes in education and health public expenditure and aid\", Documento de Trabajo , N\u00b0 210, Londres, Overseas Development Institute. Roberts, B. W. y T. Bogg (2004), \"A longitudinal study of the relationships between vol. N\u00b0 2, Wiley. Scheffler, R. y otros (2009), \"Estimates of sub-Saharan Africa health care professional shortages in 2015\", Health Affairs , vol. 28, N\u00b0 5. Schultz, T. P . (1993), \"Studying the impact of household economic and community variables on child mortality\", Population and Development Review , vol. 10, Nueva York, Consejo de Poblaci\u00f3n. Thornton, J. (2002), \"Estimating a health production function for the US: some new evidence\", Applied Economics , vol. 34, N\u00b0 1, Taylor & Francis. Viegi, G. y S. Baldacci (2002), \"Epidemiological studies of Air Pollution on Respiratory S. (eds.), European Respiratory Society. Wagstaff, A. (2002), \"Poverty and health sector inequalities\", Bolet\u00edn de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud , vol. 80, N\u00b0 2, Ginebra. Wagstaff, A., E. van Doorslaer y N. Watanabe (2003), \"On decomposing the causes of health sector inequalities, with an to malnutrition inequalities in Vietnam\", Journal of Econometrics , vol. 112, N\u00b0 1, Amsterdam, Elsevier. Wang, Y. y J. Q. Wang (2002), \"A comparison of international references for the assessment of adolescent overweight European Journal of Clinical Nutrition , vol. 56, N\u00b0 10, Londres, Springer Nature. Zakir, M. y P . V. Wunnava (1997), , vol. 6, N\u00b0 5, Taylor & Francis.Redes de conocimiento asociadas a la producci\u00f3n de recursos naturales en Am\u00e9rica Latina: an\u00e1lisis comparativo1 Valeria Arza, Anabel Mar\u00edn, Emanuel L\u00f3pez y Lilia Stubrin Resumen Las oportunidades para innovar que surgen vinculadas con la producci\u00f3n de recursos naturales se asocian a la conformaci\u00f3n de redes de conocimiento que facilitan el aprendizaje dentro y fuera de estos sectores. El art\u00edculo identifica los tipos de redes de conocimiento asociadas a actividades de innovaci\u00f3n en materia de recursos naturales, utilizando cuatro casos de estudio en la regi\u00f3n: el sector ganadero en la Argentina, el minero en Chile, el agr\u00edcola en el Paraguay y el forestal en el Uruguay. Nuestros resultados muestran que, en los cuatro casos, los productores de recursos naturales forman redes en las que se intercambia conocimiento cient\u00edfico. Las redes identificadas tienen caracter\u00edsticas heterog\u00e9neas en t\u00e9rminos de las capacidades de los actores, la estructura y el nivel de apertura. Sin embargo, en todas ellas hallamos potencial para difundir y crear conocimiento. Palabras clave Recursos naturales, innovaciones, gesti\u00f3n del conocimiento, informaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica, estudios de casos, Am\u00e9rica Latina, Argentina, Chile, Paraguay, Uruguay Clasificaci\u00f3n JEL D83, Q16, L23 Autores Valeria Arza es Directora del Centro de Investigaciones para la Transformaci\u00f3n (CENIT) de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn (UNSAM), e Investigadora en el Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET), Argentina. Correo electr\u00f3nico: varza@fund-cenit.org.ar. Anabel Mar\u00edn es Investigadora en el Centro de Investigaciones para la Transformaci\u00f3n (CENIT) de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn (UNSAM), e Investigadora en el Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET), Argentina. Correo electr\u00f3nico: a.i.marin@fund-cenit.org.ar. Emanuel L\u00f3pez es Becario Doctoral en el Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET), Argentina. Correo electr\u00f3nico: elopez@fund- cenit.org.ar. Lilia Stubrin es Investigadora en el Centro de Investigaciones para la Transformaci\u00f3n (CENIT) de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn (UNSAM), e Investigadora en el Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET), Argentina. Correo electr\u00f3nico: lstubrin@fund-cenit.org.ar. 1 La evidencia emp\u00edrica de esta investigaci\u00f3n est\u00e1 basada en cuatro estudios de caso que se llevaron a cabo en el marco del proyecto \"Oportunidades para generar valor en la producci\u00f3n de recursos naturales: actividades de innovaci\u00f3n y redes de conocimiento en el Cono Sur\", financiado por la Red Mercosur. Agradecemos a todos los investigadores que participaron en el proyecto. La base del presente trabajo son los correspondientes informes nacionales, a saber: Aboal, Rovira y Veneri (2014); Arza, L\u00f3pez y Mar\u00edn (2014); Benavente y Price (2014), y Serv\u00edn y Rojas (2014).I. Introducci\u00f3n Hasta hace muy poco, las actividades basadas en recursos naturales se asociaban con un bajo potencial de crecimiento econ\u00f3mico y un pobre dinamismo tecnol\u00f3gico. En la d\u00e9cada de 1950, se argumentaba que esta asociaci\u00f3n se deb\u00eda a la tendencia al deterioro de los t\u00e9rminos de intercambio de los productos basados en recursos naturales (Prebisch, 1962; Singer, 1950), a las fluctuaciones de los precios de los productos b\u00e1sicos que se basan en dichos recursos (Levin, 1960; Nurkse, 1958), al bajo potencial para el progreso t\u00e9cnico que estos sectores tienen en comparaci\u00f3n con el de las manufacturas (Prebisch, 1962) y a la poca capacidad de las industrias en las que se trabaja con recursos naturales para establecer encadenamientos con el resto de la econom\u00eda (Singer, 1950; Hirschman, 1961; Singer, 1975). En los a\u00f1os sesenta, el fen\u00f3meno de la enfermedad holandesa y algunos estudios emp\u00edricos posteriores aportaron evidencia adicional en favor de la idea de la maldici\u00f3n de los recursos naturales (Auty, 1993 1995; Wheeler, 1984). En este marco, fue consolid\u00e1ndose la idea de que, en el corto plazo, los recursos naturales pod\u00edan contribuir a superar la restricci\u00f3n externa aprovechando ventajas comparativas est\u00e1ticas, pero que, en el mediano y largo plazo, no favorec\u00edan la creaci\u00f3n de ventajas din\u00e1micas debido a las pocas oportunidades para innovar que ofrec\u00edan y a sus d\u00e9biles lazos con otros actores de la econom\u00eda. Por lo tanto, en los pa\u00edses ricos en recursos naturales se deb\u00eda generar una transformaci\u00f3n estructural hacia otras actividades m\u00e1s din\u00e1micas, como las manufactureras. Sin embargo, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, esta visi\u00f3n ha ido cambiando en asociaci\u00f3n con importantes transformaciones de orden econ\u00f3mico, tecnol\u00f3gico, institucional y social, que han comenzado a crear nuevas oportunidades para innovar e incorporar valor en las actividades relacionadas con los recursos naturales (Mar\u00edn, Stubrin y Da Silva, 2015; P\u00e9rez, 2010). Entre los cambios m\u00e1s relevantes podemos se\u00f1alar los siguientes: la modificaci\u00f3n de los patrones de demanda, caracterizados por el aumento de la demanda de recursos naturales, la mayor segmentaci\u00f3n de esta y la aparici\u00f3n de nichos din\u00e1micos en estos sectores; la difusi\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas intensivas en conocimiento, como la biotecnolog\u00eda, la nanotecnolog\u00eda y las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC), que permiten diversificar y desarrollar nuevos productos en torno a los recursos naturales, y los cambios institucionales, como la posibilidad de patentar materia viva (Mar\u00edn, Stubrin y Da Silva, 2015; P\u00e9rez, 2010). Junto con estos cambios, crece el reconocimiento de que las actividades vinculadas con los recursos naturales generan diversas oportunidades cada vez m\u00e1s importantes para crear valor (Andersen, 2015; Andersen y otros, 2015; Dantas, 2011; Mar\u00edn, 2015; Smith, 2007; Ville y Wicken, 2012). La literatura emp\u00edrica sobre las nuevas oportunidades de innovaci\u00f3n asociadas a los recursos naturales est\u00e1 creciendo, pero todav\u00eda es limitada (Crespi, Katz y Olivari, 2016; Silva, 2015; Morris, Kaplinsky y Kaplan, 2012). En este trabajo hacemos una contribuci\u00f3n a esta literatura emergente, al explorar oportunidades de innovaci\u00f3n asociadas a cuatro actividades que est\u00e1n relacionadas con los recursos naturales y son importantes en Am\u00e9rica Latina. M\u00e1s espec\u00edficamente, nos focalizamos en un fen\u00f3meno que est\u00e1 adquiriendo una importancia creciente: las oportunidades que est\u00e1n creando las actividades vinculadas con los recursos naturales para generar valor \"aguas arriba\", a trav\u00e9s de redes que emergen con el objeto de aportar el conocimiento que el sector necesita para llevar adelante actividades de innovaci\u00f3n. La extensi\u00f3n de la base de conocimiento cient\u00edfico y sus aplicaciones es un elemento central de cualquier proceso de desarrollo econ\u00f3mico. En la producci\u00f3n de recursos naturales cada vez se incorpora m\u00e1s conocimiento cient\u00edfico a fin de crear nuevos productos y de que los procesos de extracci\u00f3n y procesamiento de dichos recursos sean m\u00e1s eficientes e inocuos para el medio ambiente (Mar\u00edn, Navas-Alem\u00e1n y P\u00e9rez, 2015; P\u00e9rez, 2010). El desarrollo y la aplicaci\u00f3n de nuevo conocimiento en el \u00e1mbito de las actividades productivas en general requieren de redes de conocimiento que involucren distintos tipos de actores provenientes de los \u00e1mbitos tanto productivos como cient\u00edficos. Este tipo de redes facilitan la obtenci\u00f3n y el intercambio de conocimiento que existe de forma dispersa, y favorecen la innovaci\u00f3n (Etzkowitz y Leydesdorff, 2000; Lundvall y otros, 2002; Mazzoleni y Nelson, 2007). Entendemos que, si las actividades vinculadas con los recursos naturales est\u00e1n dando lugar a oportunidades para que surjan redes de conocimiento o se ampl\u00eden las que ya existen, habr\u00e1 ocasi\u00f3n para que las firmas que forman parte de la red escalen hacia actividades de mayor valor agregado, para la participaci\u00f3n de otros actores que subsecuentemente se relacionen con alguno de los actores de la red y, m\u00e1s en general, para la ampliaci\u00f3n de la base de conocimiento, lo que dinamizar\u00eda el sistema en su conjunto. En este trabajo, con el objetivo de analizar las nuevas oportunidades de crear valor que los sectores de los recursos naturales est\u00e1n generando, proponemos estudiar en profundidad las redes de colaboraci\u00f3n que se han establecido a partir de las necesidades de conocimiento cient\u00edfico biotecnol\u00f3gico de cuatro sectores de recursos naturales seleccionados: el ganadero, en la Argentina; el minero, en Chile; el agr\u00edcola, en el Paraguay, y el forestal, en el Uruguay. Los sectores seleccionados tienen un gran peso en la econom\u00eda de los cuatro pa\u00edses estudiados y una tradici\u00f3n muy importante de innovaci\u00f3n en la regi\u00f3n. Adem\u00e1s, elegimos la biotecnolog\u00eda como \u00e1rea de conocimiento y tecnolog\u00eda presente en los cuatro sectores debido a que esta \u00e1rea ocupar\u00e1 un lugar central en las pr\u00f3ximas fases de crecimiento de la econom\u00eda mundial (P\u00e9rez, 2010) y encuentra un campo de aplicaci\u00f3n muy f\u00e9rtil en la producci\u00f3n de recursos naturales. Con el objetivo de entender el impacto potencial que el desarrollo de redes de conocimiento de recursos naturales puede tener sobre la creaci\u00f3n de valor, caracterizamos las distintas redes seleccionadas de acuerdo con un conjunto de dimensiones que en la literatura se han identificado como importantes a fin de explicar las capacidades que dichas redes tienen para innovar y difundir conocimiento. Nuestros resultados muestran que, efectivamente, existen redes de intercambio y creaci\u00f3n de conocimiento cient\u00edfico asociadas a las actividades de innovaci\u00f3n en materia de recursos naturales. En todos los casos estudiados, en t\u00e9rminos de las capacidades de los actores y la estructura de la red, estas redes muestran alguna de las caracter\u00edsticas que en la literatura se han identificado como promisorias respecto de la difusi\u00f3n y creaci\u00f3n de conocimiento cient\u00edfico. El presente art\u00edculo est\u00e1 dividido en seis secciones. En la secci\u00f3n II, se examina el marco conceptual de la investigaci\u00f3n y se obtienen las proposiciones que guiar\u00e1n el trabajo emp\u00edrico. M\u00e1s espec\u00edficamente, se se\u00f1ala cu\u00e1les son, de acuerdo con la literatura, las caracter\u00edsticas que favorecen la creaci\u00f3n y difusi\u00f3n de conocimiento. En la secci\u00f3n III, se caracterizan los sectores productivos seleccionados en cada pa\u00eds, en t\u00e9rminos de su evoluci\u00f3n reciente y de los rasgos fundamentales de la innovaci\u00f3n en cada uno de ellos. En la secci\u00f3n IV, se describe la metodolog\u00eda de recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de los datos. En la secci\u00f3n V, se analizan las redes y su potencial para crear y difundir conocimiento, evaluando las capacidades de los actores, la estructura de la red y el nivel de apertura. Por \u00faltimo, en la secci\u00f3n VI, se formulan conclusiones y se mencionan las implicaciones en el \u00e1mbito de las pol\u00edticas. II. \u00bfCu\u00e1les son las redes que m\u00e1s favorecen la creaci\u00f3n y difusi\u00f3n de conocimiento? Es com\u00fan que la actividad innovadora se desarrolle en el marco de redes de conocimiento, sobre todo cuando involucra la resoluci\u00f3n de problemas complejos que las firmas no pueden resolver a nivel individual, por lo que recurren al conocimiento que puede aportar una multiplicidad de actores (Mazzoleni y Nelson, 2007). La generaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de nuevos conocimientos en el \u00e1mbito productivo en general es una actividad costosa y de resultados inciertos. Las empresas privadas, por lo tanto, se asocian con otras para compartir los costos y los riesgos, y recurren a socios provenientes de la comunidad cient\u00edfica para acceder a conocimientos que no se encuentran en la esfera industrial (Lundvall y otros, 2002). En la literatura se han se\u00f1alado numerosos ejemplos de redes de conocimiento que han creado oportunidades de aprendizaje para los actores que participan en ellas, tanto en los pa\u00edses desarrollados como en los pa\u00edses en desarrollo (Bell y Giuliani, 2007; Cabral, 1998; Etzkowitz, Carvalho de Mello y Nadvi, 1999; Stubrin, 2013)2. Los beneficios que se derivan de las redes de conocimiento, sin embargo, no se limitan a los actores que participan en ellas, ya que los nuevos conocimientos generados para abordar los problemas de innovaci\u00f3n dentro de la red pueden tambi\u00e9n utilizarse en otras redes y actividades productivas, lo que dinamiza el sistema en su conjunto. Es decir, el conocimiento y las tecnolog\u00edas que se crean en un contexto espec\u00edfico, como la producci\u00f3n de recursos naturales, podr\u00edan ser \u00fatiles para otras actividades productivas, en un proceso que Lorentzen (2005) denomin\u00f3 \"migraci\u00f3n lateral\". Sin embargo, no todas las redes dan lugar a las mismas oportunidades para innovar y difundir conocimiento. Las redes pueden diferenciarse seg\u00fan los tipos de actores (los nodos) que las componen, sus capacidades, la distribuci\u00f3n de estas capacidades en la red y el tipo de conocimiento que se intercambia. A su vez, los v\u00ednculos entre los nodos producen redes con diferentes estructuras (jer\u00e1rquicas, centralizadas, con altos grados de incrustaci\u00f3n, dispersas y otras) que afectan el desempe\u00f1o individual y el de la red en su conjunto. En general, en la literatura se ha encontrado que las capacidades de los actores que participan en las redes son claves tanto para generar innovaciones como para difundir el conocimiento dentro y fuera de la red (Giuliani, 2013; Giuliani y Bell, 2005). Por ejemplo, se ha hallado que, en las redes en las que participan firmas que tienen mayores capacidades, hay m\u00e1s probabilidades de que ocurran intercambios de conocimiento y de que la evoluci\u00f3n en el tiempo sea positiva. Esto es as\u00ed porque las firmas dotadas de mayores capacidades tienen recursos para compartir y en general buscan complementar sus capacidades con otras existentes en la red. Cuando se trata de firmas con capacidades limitadas, se da el efecto contrario. Altenburg y Meyer-Stamer (1999) se\u00f1alan que, en entornos donde la capacidad es baja, la cultura de la imitaci\u00f3n hace que los empresarios sean reacios a compartir cualquier tipo de informaci\u00f3n y que existan comportamientos oportunistas o incluso depredadores (p\u00e1g. 1697). Adem\u00e1s, las firmas con m\u00e1s capacidades tienen m\u00e1s chances de que las busquen para colaborar en distintos proyectos, y tienen una posibilidad mayor de absorber y reutilizar el conocimiento que fluye dentro de la red de manera provechosa para ellas mismas y para la red en su conjunto (Giuliani y Arza, 2009). Podr\u00edamos decir, entonces, que es particularmente importante que los actores que ocupan un lugar central en la red y que por tanto tienen m\u00e1s oportunidades para difundir conocimiento dentro de ella tengan mayores capacidades. El grado de similitud entre los actores en cuanto al nivel de conocimiento tambi\u00e9n se ha se\u00f1alado como una variable importante para explicar el establecimiento de v\u00ednculos y la socializaci\u00f3n del conocimiento (Giuliani, 2013; Giuliani y Bell, 2005). Cuando las empresas tienen un nivel de conocimiento avanzado, prefieren establecer v\u00ednculos de conocimiento con empresas que tienen un nivel de tecnolog\u00eda o conocimiento similar. Esto ocurre en parte porque las empresas solo tienen incentivos para establecer v\u00ednculos si entienden que pueden beneficiarse de la interacci\u00f3n (Giuliani, 2007). Si las bases de conocimiento son demasiado diferentes, la vinculaci\u00f3n y la socializaci\u00f3n de este ser\u00e1n menos probables. Se requiere, por lo tanto, que el m\u00ednimo de capacidad de las redes sea relativamente alto. 2 Por ejemplo, en la literatura se ha documentado c\u00f3mo, en el caso de la industria del carb\u00f3n en Sud\u00e1frica, la necesidad de lavar el carb\u00f3n extra\u00eddo (debido a su mala calidad) incentiv\u00f3 el desarrollo de capacidades y productos que migraron a otras \u00e1reas \u2014como el lavado de espirales en las arenas bituminosas del Canad\u00e1 (Morris, Kaplinsky y Kaplan, 2012)\u2014, a trav\u00e9s de las redes productivas y de conocimiento que se crearon en dicha actividad. En la literatura tambi\u00e9n se se\u00f1ala la necesidad de complementar el conocimiento, ya que las empresas buscan puertas afuera aquellos conocimientos y competencias que no poseen puertas adentro. En particular, en el caso de las industrias m\u00e1s din\u00e1micas desde el punto de vista tecnol\u00f3gico, la complejidad y extensi\u00f3n de la base de conocimiento necesaria para competir incentiva a las empresas a establecer alianzas con otros agentes a fin de acceder a nuevo conocimiento. Estas alianzas no se establecen entre dos firmas al azar, sino, sobre todo, entre aquellas que comparten cierta base de conocimiento com\u00fan, pero que tambi\u00e9n tienen cierto conocimiento diferencial que justifica la colaboraci\u00f3n (Ahuja y y Silverman, 1996). En t\u00e9rminos de estructura, las redes en las que todos los actores que participan tienden a estar conectados entre s\u00ed (aglomeraci\u00f3n) parecen favorecer la difusi\u00f3n y creaci\u00f3n de nuevo conocimiento dentro de la red (Cowan, 2005). Algunos autores sostienen que las redes en las que cooperan actores que tienen contactos en com\u00fan (fen\u00f3meno que se denomina \"incrustaci\u00f3n estructural\") son generalmente ricas en capital social (Coleman, 1988). En este tipo de redes, las conductas oportunistas tienden a minimizarse, ya que las firmas tienen incentivos para preservar su reputaci\u00f3n en la red a fin de mantener sus posibilidades de colaborar y participar. En parte de la literatura se considera que esas caracter\u00edsticas son valiosas para favorecer la circulaci\u00f3n y el intercambio de conocimiento entre los miembros de la red, lo que puede, a su vez, fortalecer la capacidad de innovaci\u00f3n de las firmas. Desde una perspectiva emp\u00edrica, se ha encontrado que la incrustaci\u00f3n estructural es significativa para explicar la capacidad de innovaci\u00f3n y aprendizaje de las firmas en industrias como la textil (Uzzi, 1996) y la biotecnol\u00f3gica (Ahuja, 2000; Powell y otros, 1999), y en las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) (Hagedoorn y Duysters, 2000). En la literatura tambi\u00e9n se ha enfatizado el valor de la reciprocidad (Ahuja, Soda y Zaheer, 2012; Giuliani, 2013). Hay reciprocidad cuando cada firma da y recibe. Se argumenta que esta caracter\u00edstica favorece el desarrollo de v\u00ednculos y la socializaci\u00f3n del conocimiento, ya que reduce los desequilibrios y las relaciones de poder. Adem\u00e1s, la reciprocidad act\u00faa de forma contraria al oportunismo. Una reputaci\u00f3n de comportamiento oportunista no favorece la socializaci\u00f3n ni la circulaci\u00f3n de conocimiento; la reciprocidad, por el contrario, favorece la socializaci\u00f3n del conocimiento y el establecimiento de nuevos v\u00ednculos. Asimismo, los v\u00ednculos o lazos con agentes situados fuera de la red son cr\u00edticos para favorecer y sostener la competitividad de las empresas, ya que pueden proveer nuevos conocimientos y renovar las bases de estos (Breschi y Malerba, 2001). Estos v\u00ednculos pueden ser especialmente importantes en actividades nuevas y din\u00e1micas, sujetas a fuertes cambios tecnol\u00f3gicos, ya que establecer v\u00ednculos con agentes externos a la red (con los cuales no se tiene una relaci\u00f3n previa ni se est\u00e1 conectado de forma indirecta) puede permitir el acceso a conocimiento nuevo y diverso, as\u00ed como a recursos que permitan obtener una ventaja en el mercado o simplemente evitar el encajonamiento tecnol\u00f3gico (lock-in ). Por ejemplo, en la industria biotecnol\u00f3gica (Rees, 2005) y en la de los semiconductores (Rosenkopf y Almeida, 2003), se hall\u00f3 que las alianzas con agentes localizados en otras regiones eran valiosas para renovar la base de conocimiento de los agentes locales. En suma, en la literatura se destaca la importancia de algunas dimensiones, tanto en t\u00e9rminos de las caracter\u00edsticas de los nodos como de los v\u00ednculos, para que las redes de conocimiento tengan un buen desempe\u00f1o en cuanto a la generaci\u00f3n de innovaciones y la difusi\u00f3n de conocimiento. Sobre la base de estas ideas, entendemos que las redes tender\u00e1n a ser m\u00e1s efectivas cuando se cumplan las proposiciones que se indican a continuaci\u00f3n. En relaci\u00f3n con las capacidades: 1) Que la capacidad promedio de los actores sea alta. 2) Que todos los actores tengan un m\u00ednimo elevado de capacidades.3) Que los actores que ocupan un lugar central de la red como emisores de conocimiento tengan altas capacidades. En cuanto a la cohesi\u00f3n: 4) Que en la red haya un alto nivel de aglomeraci\u00f3n. 5) Que en la red haya un nivel elevado de reciprocidad. 6) Que se observe un nivel alto de incrustaci\u00f3n estructural (transitividad). En relaci\u00f3n con la apertura de la red: 7) Que se establezcan lazos fuera del n\u00facleo central de la red. 8) Que los actores externos tengan capacidades altas respecto del n\u00facleo. En lo que sigue, luego de presentar los casos (v\u00e9ase la secci\u00f3n III) y la metodolog\u00eda (v\u00e9ase la secci\u00f3n IV), analizamos las redes (v\u00e9ase la secci\u00f3n V) respecto de las capacidades de los actores, la cohesi\u00f3n y el nivel de apertura. III. Los sectores estudiados y sus redes de conocimiento para la innovaci\u00f3n Estudiamos las actividades innovadoras y las redes de conocimiento en cuatro sectores de recursos naturales de cuatro pa\u00edses: el sector ganadero, en la Argentina; el minero, en Chile; el agr\u00edcola, en el Paraguay, y el forestal, en el Uruguay. Recientemente, en estos sectores seleccionados se han hecho esfuerzos innovadores importantes para enfrentar nuevos desaf\u00edos. A continuaci\u00f3n, describimos cada caso de forma breve. 1. El sector ganadero en la Argentina Hist\u00f3ricamente, el sector ganadero ha tenido un peso importante en la producci\u00f3n agropecuaria y las exportaciones argentinas, pero desde los a\u00f1os noventa se han enfrentado dificultades asociadas tanto a la disputa por la tierra \u2014dado el avance de las actividades agr\u00edcolas, sobre todo las relacionadas con la soja\u2014, como a conflictos con pol\u00edticas p\u00fablicas nacionales orientadas a garantizar la provisi\u00f3n de carne en el mercado interno a precios accesibles3. A pesar de estos desaf\u00edos, las existencias de ganado bovino se han mantenido relativamente estables en la Argentina (alrededor de 50 millones de cabezas), en virtud de un proceso de intensificaci\u00f3n productiva orientada a incrementar la eficiencia y aumentar la calidad c\u00e1rnica v\u00eda el mejoramiento gen\u00e9tico. Las herramientas biotecnol\u00f3gicas, como la inseminaci\u00f3n artificial, la fecundaci\u00f3n in vivo , la fecundaci\u00f3n in vitro y el sexado de embriones y de semen, han sido elementos centrales de este proceso4. Estas herramientas se utilizan para modificar el perfil gen\u00e9tico del animal. Las mejoras gen\u00e9ticas introducidas luego se transmiten con la propiedad del animal reproductor o a trav\u00e9s de la comercializaci\u00f3n de semen o de embriones de reproductores seleccionados. Para nuestro caso de estudio, seleccionamos una red de conocimiento sobre mejoramiento gen\u00e9tico bovino. 3 Con ese fin, a partir de 2006, el Gobierno nacional introdujo una serie de pol\u00edticas, como la restricci\u00f3n de las exportaciones de carne, el incremento de las al\u00edcuotas de retenciones, el control de precios en diferentes etapas de la cadena productiva y el establecimiento de pesos m\u00ednimos de faena. 4 Otra herramienta ha sido la gen\u00e9tica cuantitativa, que se utiliza para evaluar ciertas caracter\u00edsticas de inter\u00e9s econ\u00f3mico de los animales (por ejemplo, el peso al nacer, el peso al destete, la terneza de la carne, la cantidad y la ubicaci\u00f3n de la grasa, y el nivel de producci\u00f3n de leche, entre otras). Estas mediciones luego se utilizan en el proceso de selecci\u00f3n que realizan las empresas \"productoras\" de animales reproductores (que suelen denominarse \"criadores\" o \"caba\u00f1as\").2. El sector minero en Chile La industria minera ha desempe\u00f1ado un papel central en el crecimiento econ\u00f3mico de Chile, que es el principal productor de cobre del mundo (34% de la producci\u00f3n mundial) y es due\u00f1o de casi el 30% de las reservas mundiales de ese mineral5. En la actualidad, sin embargo, el sector minero enfrenta numerosos desaf\u00edos, como la reducci\u00f3n de las leyes del mineral y el incremento de los costos de la energ\u00eda y el agua. Para abordar estos desaf\u00edos, cada vez se recurre m\u00e1s a proveedores innovadores (Fundaci\u00f3n Chile, 2012 y 2014). Entre los proveedores de la miner\u00eda se destacan aquellos que brindan servicios basados en conocimiento cient\u00edfico. Un caso significativo ha sido el desarrollo del proceso biotecnol\u00f3gico llamado biolixiviaci\u00f3n, que permite separar el mineral de la roca y requiere menos agua y energ\u00eda que los m\u00e9todos alternativos tradicionales. Actualmente, alrededor del 10% de la producci\u00f3n total de cobre en Chile (m\u00e1s de 500.000 toneladas de cobre fino) se obtiene a trav\u00e9s de esta nueva tecnolog\u00eda, y se estima que su uso se incrementar\u00e1 a medida que las fuentes del mineral se vayan acabando. En 2009, hab\u00eda siete operaciones de biolixiviaci\u00f3n controladas por cinco grupos mineros diferentes (COCHILCO, 2009). Para nuestro caso de estudio, seleccionamos una red de conocimiento asociada a soluciones biotecnol\u00f3gicas que se utilizan en la miner\u00eda. 3. El sector triguero en el Paraguay La producci\u00f3n de trigo en el Paraguay es estrat\u00e9gica, ya que este cereal ocupa un lugar prioritario en la canasta alimentaria. Hacia finales de la d\u00e9cada de 1980, gracias al uso de variedades de mejor rendimiento y a tecnolog\u00edas m\u00e1s eficientes de producci\u00f3n (uso de fertilizantes, control qu\u00edmico de enfermedades y cultivo en las \u00e9pocas adecuadas, entre otras), el pa\u00eds logr\u00f3 autoabastecerse y exportar trigo. Hoy en d\u00eda, el trigo ocupa el quinto lugar entre los cereales que produce el pa\u00eds, con m\u00e1s de 600.000 hect\u00e1reas sembradas. Sin embargo, la gran expansi\u00f3n de la soja a nivel nacional ha creado la necesidad de mantener la producci\u00f3n de trigo, que funciona como cultivo alternativo a la soja en temporada de invierno. Esto hizo necesario incrementar la eficiencia y adaptar su producci\u00f3n hacia zonas que por naturaleza no son aptas para \u00e9l6. Con ese objetivo, el sector triguero est\u00e1 llevando a cabo una gran labor innovadora basada en la difusi\u00f3n de nuevas y mejores pr\u00e1cticas agron\u00f3micas y en el mejoramiento gen\u00e9tico de las semillas. Para nuestro caso de estudio, seleccionamos una red de conocimiento que se basa en esas t\u00e9cnicas. 4. El sector forestal en el Uruguay En el Uruguay, la actividad forestal ha mostrado un gran crecimiento en las \u00faltimas d\u00e9cadas y ha llegado a posicionarse como el tercer sector exportador m\u00e1s importante del pa\u00eds (detr\u00e1s de la carne y la soja). Este gran crecimiento del sector ha estado asociado a la expansi\u00f3n del \u00e1rea forestada y de la producci\u00f3n. La primera pas\u00f3 de 650.000 a 1 mill\u00f3n de hect\u00e1reas entre 2000 y 2012, y la segunda se triplic\u00f3 con creces en el per\u00edodo 2000-2011, al pasar de aproximadamente 3 millones de metros c\u00fabicos en 2000 a 10 millones en 2011. La actividad innovadora y la introducci\u00f3n de cambios tecnol\u00f3gicos han sido centrales en este crecimiento (Bervejillo, Mila y Bertamini, 2011). La innovaci\u00f3n se orienta a introducir cambios gen\u00e9ticos en las especies que se utilizan para la producci\u00f3n y a disminuir el tiempo que transcurre desde la selecci\u00f3n de un \u00e1rbol hasta su explotaci\u00f3n comercial. 5 En 2012, el valor de la producci\u00f3n minera en Chile represent\u00f3 el 12% del producto interno bruto (PIB), las exportaciones mineras alcanzaron un valor equivalente al 60% de las exportaciones totales, y el aporte al erario p\u00fablico fue equivalente al 14% de los ingresos fiscales. 6 De acuerdo con datos de la C\u00e1mara Paraguaya de Exportadores y Comercializadores de Cereales y Oleaginosas (CAPECO), entre la campa\u00f1a de 2002 y 2003 y la de 2013 y 2014, la superficie de producci\u00f3n de soja se duplic\u00f3 con creces y pas\u00f3 de 1,5 a 3,5 millones de hect\u00e1reas.En nuestro caso de estudio, nos concentramos en la segunda de estas actividades de innovaci\u00f3n, que se realiza en dos etapas. La primera tiene lugar en los laboratorios de micropropagaci\u00f3n, donde los tejidos vegetales se cultivan de manera as\u00e9ptica y se logra incrementar de forma exponencial el volumen de microplantas en tiempo y espacio reducido. La segunda transcurre en el vivero, donde se lleva a cabo la propagaci\u00f3n final mediante reproducci\u00f3n vegetativa (con estacas) de plantas madres. IV. Metodolog\u00eda 1. Dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n El principal objetivo de este trabajo es reconstruir y caracterizar las redes asociadas a las necesidades de conocimiento de cuatro sectores de recursos naturales en cuatro pa\u00edses de la regi\u00f3n. Con este objetivo, en cada pa\u00eds se seleccion\u00f3 un actor clave para el desarrollo de conocimiento orientado a resolver los problemas de los proveedores de recursos naturales. A ese actor se lo llam\u00f3 \"ego de la red\" y, a partir de \u00e9l, se reconstruy\u00f3 la red de conocimiento incluyendo otros actores con los que ese actor se vinculaba para intercambiar conocimiento. En la Argentina, las empresas de recursos naturales que estudiamos son las caba\u00f1as o empresas que desarrollan y venden gen\u00e9tica bovina. A fin de reconstruir la red de conocimiento de las caba\u00f1as, identificamos un actor que es central para ellas en t\u00e9rminos de intercambio de conocimientos asociados al uso de la biotecnolog\u00eda para el mejoramiento bovino7. Dicho actor es la empresa IRAC-BIOGEN, ego de la red ganadera. Las actividades de esta empresa se dividen en dos tipos: investigaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y desarrollo de productos (IRAC), y transferencia y comercializaci\u00f3n (BIOGEN). IRAC investiga en el \u00e1mbito de la reproducci\u00f3n in vivo e in vitro , el congelamiento de semen y embriones, la superovulaci\u00f3n y el sexado de embriones y espermatozoides, entre otras t\u00e9cnicas biotecnol\u00f3gicas. Adem\u00e1s, formula protocolos de trabajo para que los productores locales puedan aplicar t\u00e9cnicas de elevada complejidad. Entre sus hitos cabe mencionar el desarrollo de tecnolog\u00edas de reproducci\u00f3n de bovinos in vitro , que comenzaron a aplicarse por primera vez en la Argentina en 2012. BIOGEN, el pilar comercial de la instituci\u00f3n, brinda servicios de transferencia tecnol\u00f3gica, asesoramiento y soluciones a medida para satisfacer las demandas de los productores ganaderos. La exportaci\u00f3n de gen\u00e9tica es tambi\u00e9n una de las actividades regulares de la empresa. En Chile, los productores de recursos naturales que estudiamos son las grandes mineras. La red de conocimiento se reconstruy\u00f3 en torno a una empresa llamada Aguamarina S. A., que provee servicios biotecnol\u00f3gicos a las empresas mineras y representa el ego de la red minera. Es una empresa de capital nacional, proveedora de soluciones para la miner\u00eda de mediana y gran escala sobre la base del uso de microorganismos. Uno de sus productos m\u00e1s destacados consiste en una soluci\u00f3n biotecnol\u00f3gica para reducir la cantidad de material particulado en suspensi\u00f3n. Asimismo, la empresa desarrolla soluciones y servicios en materia de biolixiviaci\u00f3n bacteriana y aplicaciones en las que se utilizan bacterias para combatir el problema de la contaminaci\u00f3n (los desechos). En el Paraguay, los actores seleccionados como sector de recursos naturales son los productores de trigo, quienes se pueden clasificar en tres tipos: i) empresas de gran tama\u00f1o, que son productoras y comercializadoras de cereales y oleaginosas; ii) cooperativas de productores agr\u00edcolas de tama\u00f1o medio, que realizan actividades relacionadas con la comercializaci\u00f3n de cereales y oleaginosas, y tambi\u00e9n producen productos agroindustriales (harinas, aceites y l\u00e1cteos) e insumos agr\u00edcolas (fertilizantes y agroqu\u00edmicos), y iii) productores agr\u00edcolas independientes que no est\u00e1n asociados a las cooperativas. 7 Hemos dicho m\u00e1s arriba que el mejoramiento gen\u00e9tico se apoya en dos herramientas: la gen\u00e9tica cuantitativa y la biotecnolog\u00eda. En nuestro estudio, construimos la red en torno a la segunda, si bien tambi\u00e9n aparecen actores que utilizan la primera herramienta.La red estudiada es la que se conform\u00f3 en torno a un consorcio de actores que llev\u00f3 adelante un proyecto titulado \"Fortalecimiento de la Investigaci\u00f3n y Difusi\u00f3n del Cultivo de Trigo en el Paraguay\", integrado por la C\u00e1mara Paraguaya de Exportadores y Comercializadores de Cereales y Oleaginosas (CAPECO), el Instituto Paraguayo de Tecnolog\u00eda Agraria (IPTA) y el Instituto de Biotecnolog\u00eda Agr\u00edcola (INBIO). Este proyecto est\u00e1 orientado al desarrollo de innovaciones y la formaci\u00f3n de capacidades tecnol\u00f3gicas en el sector triguero. Su prop\u00f3sito espec\u00edfico es el mejoramiento gen\u00e9tico del trigo y la identificaci\u00f3n de mejores pr\u00e1cticas agron\u00f3micas acordes a las condiciones locales de las diferentes zonas agr\u00edcolas del pa\u00eds (Kolhi, Cubilla y Viedma, 2009). El objetivo final del proyecto es aumentar la producci\u00f3n de trigo y su calidad industrial. El consorcio es el ego de la red triguera. Finalmente, en el Uruguay, dado que el sector forestal est\u00e1 bastante concentrado, tomamos como representante del sector de los recursos naturales a UPM Forestal Oriental, una empresa que integra diferentes eslabones en la producci\u00f3n de celulosa. Nos concentramos en la actividad de la empresa encargada de optimizar la productividad forestal, sobre todo mediante el mejoramiento gen\u00e9tico de las variedades. Al ser una multinacional integrada, esta empresa utiliza como fuente principal de conocimiento sus propios viveros y laboratorios. Por lo tanto, a diferencia de las restantes redes, el ego de la red forestal es parte de la misma empresa que produce recursos naturales: el Vivero Santana y el laboratorio de micropropagaci\u00f3n. En el cuadro 1 se sintetizan las caracter\u00edsticas principales del conocimiento del actor que constituye el ego de cada una de las redes, as\u00ed como el tipo de conocimiento que se produce y difunde dentro de ellas. Cuadro 1 Actores que constituyen el ego de cada red y tipo de conocimiento que se produce y difunde Pa\u00edsConocimiento de la redEgo Actividad \u00c1rea de especializaci\u00f3nConocimiento que produceHitos de conocimientoArgentinaMejoramiento gen\u00e9tico utilizado en reproducci\u00f3n de bovinos; red construida en torno a una empresa proveedora de servicios gen\u00e9ticosIRAC-BIOGENVenta de servicios Capacitaci\u00f3n Investigaci\u00f3nDesarrollo y aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas avanzadas de reproducci\u00f3n animal Creaci\u00f3n de nuevo conocimiento cient\u00edfico y recombinaci\u00f3n de conocimiento t\u00e9cnico existente para facilitar su difusi\u00f3n y transferenciaDesarrollo de la tecnolog\u00eda de producci\u00f3n de embriones in vitro en la ArgentinaChileSoluciones biotecnol\u00f3gicas en las que se utilizan microorganismos para resolver problemas de la miner\u00edaAguamarina S. A. Venta de serviciosDesarrollo y aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas para la miner\u00eda sobre la base del uso de microorganismosConocimiento cient\u00edfico y recombinaci\u00f3n de conocimiento t\u00e9cnicoSoluci\u00f3n biotecnol\u00f3gica para reducir la cantidad de material particulado en suspensi\u00f3n Biolixiviaci\u00f3n bacterianaParaguayMejoramiento gen\u00e9tico y aumento de capacidades en t\u00e9cnicas de manejo del trigo; red construida en torno a un proyecto espec\u00edficoC\u00e1mara Paraguaya de Exportadores y Comercializadores de Cereales y Oleaginosas (CAPECO)Organizaci\u00f3n gremial Organizacional Creaci\u00f3n de nuevas variedades de trigo por regi\u00f3n y mejoras en la calidad del trigoInstituto Paraguayo de Tecnolog\u00eda Agraria (IPTA), asesor cient\u00edficoInvestigaci\u00f3n, transferencia, extensi\u00f3n y capacitaci\u00f3nDesarrollo y aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas para el mejoramiento gen\u00e9tico y el manejo agron\u00f3mico de variedades agr\u00edcolasRecombinaci\u00f3n de conocimiento t\u00e9cnico Instituto de Biotecnolog\u00eda Agr\u00edcola (INBIO)Investigaci\u00f3n y gesti\u00f3n de proyectosCabildeo, difusi\u00f3n y promoci\u00f3n de la biotecnolog\u00eda en el ParaguayOrganizacional, pol\u00edticoCuadro 1 (conclusi\u00f3n) Pa\u00edsConocimiento de la redEgo Actividad \u00c1rea de especializaci\u00f3nConocimiento que produceHitos de conocimientoUruguayRed de mejoramiento gen\u00e9tico para aumentar la productividad forestal en zonas fr\u00edas; red creada en torno a parte de la empresa multinacional UPM Forestal OrientalUPM Forestal Oriental: laboratorio de micropropagaci\u00f3n y Vivero SantanaEl laboratorio multiplica clones provisorios. El vivero realiza la propagaci\u00f3n vegetativa de clones seleccionados de E. dunnii . Tanto el laboratorio como el vivero forman parte de UPMAplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas de micropropagaci\u00f3n y propagaci\u00f3n vegetativaEstandarizaci\u00f3n de conocimiento t\u00e9cnicoAdaptaci\u00f3n de la variedad E. dunnii al clima fr\u00edo. El vivero se construy\u00f3 con una tecnolog\u00eda innovadora que, por primera vez en el pa\u00eds, permiti\u00f3 adoptar la propagaci\u00f3n vegetativa (por estacas) de la especie E. dunnii en zonas fr\u00edas Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 2. Fuentes de informaci\u00f3n El trabajo de campo en los cuatro pa\u00edses se llev\u00f3 a cabo entre diciembre de 2013 y abril de 2014, e incluy\u00f3 la realizaci\u00f3n de entrevistas estructuradas y en profundidad. En el cuadro 2 se muestra la cantidad de entrevistas realizadas en cada pa\u00eds, por tipo de actor. Las entrevistas en profundidad permitieron construir el listado inicial de los actores que pertenec\u00edan a cada red, delinear el camino para el trabajo subsecuente \u2014sobre todo en cuanto a la selecci\u00f3n de los actores que se hab\u00eda de entrevistar\u2014 y contextualizar cada caso de estudio. Cuadro 2 Actores entrevistados en cada pa\u00edsa Pa\u00edsCantidad de entrevistas en profundidadCantidad de entrevistas semiestructuradasEmpresa ego Tipo de actor entrevistadoCantidad de actoresPer\u00edodo en que se realiz\u00f3 el trabajo de campo Argentina 4 16 IRAC-BIOGENEmpresa privada 8 Desde la \u00faltima semana de diciembre de 2013 hasta febrero y marzo de 2014Organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n 2 Universidad 6 Chile 4 8 Aguamarina S. A.Empresa privada 4 Febrero y marzo de 2014Empresa multinacional 1 Laboratorio privado 1 Asociaci\u00f3n 1 Otros 1 Paraguay 12 12CAPECO- IPTA-INBIObEmpresa privada 5 Marzo y abril de 2014Organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n 1 Organizaci\u00f3n no gubernamental 1 Otros (cooperativas) 5 Uruguay 3 17UPM Forestal OrientalEmpresa privada 6 De enero a abril de 2014Empresa multinacional 4 Organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n 2 Universidad 2 Organizaci\u00f3n no gubernamental 1 Otros 2 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. a En el anexo A se presenta un listado exhaustivo de los actores entrevistados en cada pa\u00eds. b CAPECO es la C\u00e1mara Paraguaya de Exportadores y Comercializadores de Cereales y Oleaginosas; IPTA es el Instituto Paraguayo de Tecnolog\u00eda Agraria, e INBIO es el Instituto de Biotecnolog\u00eda Agr\u00edcola.El cuestionario se dise\u00f1\u00f3 de modo de captar los distintos tipos de v\u00ednculos de conocimiento que cada actor ten\u00eda con otros actores del listado que se hab\u00eda elaborado. Se permiti\u00f3 que los actores entrevistados se\u00f1alaran otros nodos que no se encontraban en el listado, con quienes ten\u00edan v\u00ednculos de conocimiento. En la Argentina, se reconocieron 135 actores como parte de la red, en Chile, 66, en el Paraguay, 26, y, en el Uruguay, 688. 3. M\u00e9todos de an\u00e1lisis En lo que sigue describimos un conjunto de indicadores que utilizamos para evaluar las proposiciones emp\u00edricas que se se\u00f1alaron en la secci\u00f3n II. De conformidad con lo expuesto en dicha secci\u00f3n, agrupamos los indicadores en tres tipos: i) asociados a las capacidades de los actores (vinculados a las proposiciones 1 a 3); ii) asociados a la cohesi\u00f3n de la red (vinculados a las proposiciones 4 a 6) y, iii) asociados a la apertura de la red (vinculados a las proposiciones 7 y 8). En el cuadro 3 se describen los estad\u00edsticos que utilizaremos en el an\u00e1lisis y se indica su asociaci\u00f3n con las proposiciones emp\u00edricas que cada uno ilustra, sea de forma individual o conjunta9. Cuadro 3 Indicadores y estad\u00edsticosN\u00famero del indicadorDescripci\u00f3n del indicadorProposiciones Definici\u00f3n y comentariosComparabilidad entre pa\u00edsesNotas sobre comparabilidadCapacidades Cohesi\u00f3n Apertura N\u00famero 1Cantidad de actores entrevistados Alta 2Proporci\u00f3n promedio de resultados de conocimiento por actorX X1, 2, 3 y 7De un listado est\u00e1ndar de seis resultados posibles: i) productos, ii) patentes, iii) otros derechos de propiedad intelectual, iv) informes de divulgaci\u00f3n, v) extensi\u00f3n y vi) otros, que incluye publicaciones, proyectos de investigaci\u00f3n y desarrollo con financiamiento externo y otros no incluidos. Promedio ponderado seg\u00fan el total de actores presentes por tipo en cada red.MediaEn el caso de la red del trigo, se hizo un relevamiento diferente de los resultados de la investigaci\u00f3n, lo que nos oblig\u00f3 a agrupar las categor\u00edas para que los indicadores fueran comparables. 3Proporci\u00f3n promedio de profesionales por actorX X1, 2, 3 y 8Promedio de la participaci\u00f3n de profesionales entre los ocupados en cada actor, ponderado seg\u00fan el total de actores presentes por tipo en cada red.Alta 4Capacidades en los v\u00ednculos: relaci\u00f3n entre exploraci\u00f3n y difusi\u00f3nX 1D\u00edadas (v\u00ednculos entre dos actores) con flujos de conocimiento nuevo y d\u00edadas con flujos de conocimiento existente.MediaEn la red minera se tuvieron en cuenta las actividades del actor central, pero no las enfocadas \u00fanicamente en la actividad minera. 5Centralidad (cercan\u00eda de salida)X 3Cantidad m\u00ednima de pasos necesarios para llegar desde cada actor a todos los restantes.Media 8 En el Paraguay, el n\u00famero total de actores identificados es mucho menor porque se trata exclusivamente de actores vinculados a un proyecto espec\u00edfico. 9 En relaci\u00f3n con el an\u00e1lisis emp\u00edrico de las redes, se ha utilizado el paquete \"igraph\" (Csardi y Nepusz, 2006), implementado en el lenguaje \"R\" (R Development Core Team, 2014).Cuadro 3 (conclusi\u00f3n) N\u00famero del indicadorDescripci\u00f3n del indicadorProposiciones Definici\u00f3n y comentariosComparabilidad entre pa\u00edsesNotas sobre comparabilidadCapacidades Cohesi\u00f3n Apertura N\u00famero 7 Transitividad X 6Probabilidad de que dos actores conectados a un tercero est\u00e9n conectados entre s\u00ed.Media 8Reciprocidad: porcentaje de d\u00edadas bidireccionales X 5D\u00edadas (v\u00ednculos entre dos actores) con flujos de conocimiento mutuo o bidireccional, como proporci\u00f3n del total de d\u00edadas existentes (mutuas + asim\u00e9tricas).Media 9Reciprocidad: porcentaje de d\u00edadas unidireccionales X 5D\u00edadas (v\u00ednculos entre dos actores) con flujos de conocimiento asim\u00e9trico o unidireccional, como proporci\u00f3n del total de d\u00edadas existentes (mutuas + asim\u00e9tricas).Media 10 Apertura X 7 y 8En cada red hay un grupo de actores \"n\u00facleo\" compuesto por los productores de recursos naturales y otros actores que se vinculan con ellos de forma directa, frecuente e importante. Con el indicador de apertura se eval\u00faa la proporci\u00f3n de actores (por tipo) que quedan fuera del n\u00facleo, en relaci\u00f3n con aquellos que quedan dentro de \u00e9l.MediaEn el caso de la red minera, las entrevistas se concentraron en actores que no eran los productores de recursos naturales y, por ende, los valores de apertura resultantes ser\u00e1n elevados. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. a) Indicadores asociados a las capacidades Para evaluar las capacidades de los actores de las redes utilizamos dos indicadores claves. Por un lado, la cantidad de resultados de conocimiento producidos por cada actor (indicador 2) y, por otro, la dotaci\u00f3n de recursos humanos calificados (profesionales) (indicador 3). En la construcci\u00f3n de estos indicadores, imputamos valores a los actores que, si bien fueron identificados en la red, no fueron entrevistados. La imputaci\u00f3n se realiz\u00f3 seg\u00fan el tipo de actor, tomando los datos que proporcionaron los actores entrevistados. Estos dos indicadores de capacidades se calcularon, a su vez, respecto de distintos grupos. Por un lado, dado que en la literatura se determin\u00f3 que una condici\u00f3n para la socializaci\u00f3n y difusi\u00f3n del conocimiento es que la mayor parte de los actores de la red tuvieran una capacidad m\u00ednima relativamente alta, medimos las capacidades de los actores que se encuentran en el percentil 25 (sobre la base del indicador 3). Adem\u00e1s, de acuerdo con la literatura, las capacidades de los actores que ocupan un lugar central en la red son de particular relevancia. Para evaluar esta caracter\u00edstica, combinamos la informaci\u00f3n sobre capacidades (indicadores 2 y 3) y sobre centralidad (cercan\u00eda de salida) (indicador 5). La cercan\u00eda de salida mide la cantidad m\u00ednima de pasos necesarios para llegar desde cada actor a todos los restantes, teniendo en cuenta la direccionalidad del flujo de conocimiento (solo salida). La medida se basa en la idea de que los actores que pueden interactuar m\u00e1s r\u00e1pidamente con el resto son m\u00e1s centrales (Wasserman y Faust, 1998). As\u00ed definido, este indicador, que solo se pudo calcular en relaci\u00f3n con los actores que entrevistamos (no hubo imputaciones), se dividi\u00f3 en tres grupos que permit\u00edan identificar actores de centralidad alta, media y baja, tomando en cuenta el percentil (1/3) y el percentil (2/3) como puntos de corte en cada caso de estudio10. De esta forma, luego evaluamos las capacidades de cada uno de estos grupos, esperando que los actores centrales fueran especialmente capaces. Otra medida que utilizamos en relaci\u00f3n con las capacidades de los actores est\u00e1 vinculada al tipo de conocimiento que se difunde entre ellos. Proponemos un indicador que mide si los v\u00ednculos entre los actores se basan en la difusi\u00f3n de conocimiento existente o en la exploraci\u00f3n de nuevo conocimiento (indicador 4). Los v\u00ednculos de creaci\u00f3n de conocimiento incluyen los intercambios realizados en el marco de acuerdos de investigaci\u00f3n y desarrollo o de contratos de investigaci\u00f3n; los de conocimiento existente son los intercambios realizados mediante acuerdos de prestaci\u00f3n de servicios, asistencia t\u00e9cnica, transferencia de tecnolog\u00eda, ensayos y experimentaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y extensi\u00f3n. Entendemos que los v\u00ednculos que involucran creaci\u00f3n de conocimiento nuevo requieren capacidades m\u00e1s sofisticadas. Esta medida es un buen complemento de las anteriores, ya que permite capturar capacidades que no se encuentran formalizadas en t\u00edtulos universitarios o materializadas en productos de investigaci\u00f3n y desarrollo11. b) Indicadores asociados a la cohesi\u00f3n De acuerdo con la literatura, un alto nivel de aglomeraci\u00f3n garantiza una difusi\u00f3n amplia y r\u00e1pida del conocimiento. Medimos el nivel de aglomeraci\u00f3n de las redes con un indicador de densidad de la red (indicador 6). Este se define como la proporci\u00f3n de v\u00ednculos que efectivamente existen en la red (sin importar su direccionalidad) respecto del total de v\u00ednculos posibles (si n es la cantidad de nodos de la red, la m\u00e1xima cantidad de v\u00ednculos posibles es el combinatorio de n tomado de a dos, igual a n ( n -1)/2). Complementamos la medida de aglomeraci\u00f3n con una de incrustaci\u00f3n estructural a partir de un \u00edndice de transitividad, definido como la probabilidad de que dos actores que est\u00e1n vinculados a un tercero est\u00e9n vinculados entre s\u00ed (indicador 7). Este indicador mide el surgimiento de \"tri\u00e1ngulos\" en la red. Incorporamos tambi\u00e9n un indicador de reciprocidad de los intercambios mediante un censo de d\u00edadas. Se llama d\u00edada a cualquier par de nodos. Pueden existir d\u00edadas \"mutuas\", cuando se produce un intercambio bidireccional, \"asim\u00e9tricas\", cuando el intercambio es unidireccional, y \"nulas\", cuando no existe intercambio (Wasserman y Faust, 1998). El censo de d\u00edadas es un recuento de todos los tipos de d\u00edadas. A partir de esto, calculamos la proporci\u00f3n de v\u00ednculos mutuos y asim\u00e9tricos como porcentaje del total de v\u00ednculos bidireccionales y unidireccionales (es decir, d\u00edadas mutuas y asim\u00e9tricas) (indicadores 8 y 9). Finalmente, tambi\u00e9n calculamos los indicadores de cohesi\u00f3n respecto de subredes definidas seg\u00fan el tipo de conocimiento que circula, ya sea nuevo o existente, seg\u00fan se explic\u00f3 en relaci\u00f3n con los indicadores asociados a las capacidades. Todos los indicadores de cohesi\u00f3n, y tambi\u00e9n los de apertura que se explican a continuaci\u00f3n, se construyeron a partir de los datos de los actores que entrevistamos (es decir, no se realizaron imputaciones). 10 Como los valores de la cercan\u00eda de salida se repiten entre los actores de cada pa\u00eds, la distribuci\u00f3n de actores por categor\u00eda no es necesariamente pareja. 11 En la red de conocimiento existente del trigo tambi\u00e9n se incorporaron los d\u00edas de campo, que se asignaron a la categor\u00eda \"Otros\".c) Indicadores asociados a la apertura Para analizar el nivel de apertura de cada red, construimos un indicador que llamamos \"de migraci\u00f3n\". Con ese fin, definimos un n\u00facleo de actores de cada red, conformado por el grupo de productores de recursos naturales y los actores que poseen v\u00ednculos m\u00e1s frecuentes, importantes y directos con ellos; luego, evaluamos c\u00f3mo la red se fue ampliando m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1rea de influencia de la producci\u00f3n de recursos naturales estudiada en cada caso (indicador 10). Este c\u00e1lculo no se pudo llevar a cabo en relaci\u00f3n con la red minera, porque all\u00ed no se hicieron entrevistas a los productores mineros. En las otras redes, evaluamos la proporci\u00f3n de actores que se encuentran dentro y fuera del n\u00facleo, as\u00ed como su composici\u00f3n por tipo. V. Resultados emp\u00edricos En esta secci\u00f3n, presentamos un an\u00e1lisis conjunto de las cuatro redes de recursos naturales estudiadas: la red ganadera, en la Argentina; la red minera, en Chile; la red triguera, en el Paraguay, y la red forestal, en el Uruguay. El objetivo de la secci\u00f3n es explorar hasta qu\u00e9 punto estas redes, que se originan como respuesta a las necesidades de conocimiento de actores que producen recursos naturales, tienen potencial para crear y difundir conocimiento y, eventualmente, extender las aplicaciones de ese conocimiento hacia otras actividades productivas. La secci\u00f3n est\u00e1 organizada siguiendo el orden de las proposiciones que se mencionaron en la secci\u00f3n II. Por consiguiente, en primer lugar, analizamos las capacidades, luego, la cohesi\u00f3n y, por \u00faltimo, la apertura. 1. Las capacidades de los actores de las redes Los distintos indicadores que utilizamos para medir las capacidades muestran que las redes tienen diferentes caracter\u00edsticas. En la red minera, la mayor parte de los actores entrevistados son empresas privadas que tienen v\u00ednculos comerciales con una empresa proveedora de servicios biotecnol\u00f3gicos para la miner\u00eda. Como se ve en el cuadro 4, los indicadores seleccionados ponen de manifiesto que los actores individuales de esta red en general tienen capacidades elevadas. Adem\u00e1s, la distribuci\u00f3n de las capacidades parece bastante equitativa y el m\u00ednimo de las capacidades de todos los actores participantes es alto: el 25% de los actores que menos capacidades tiene presenta una ratio superior al 83% entre el n\u00famero de profesionales y el n\u00famero de ocupados (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 1). Es decir, se trata de una red que, en t\u00e9rminos de capacidades, tiene un muy buen pron\u00f3stico relativo a la difusi\u00f3n y creaci\u00f3n de conocimiento. Cuadro 4 Capacidad promedio de cada red sobre la base de los actores entrevistados (En porcentajes) Cantidad de actores entrevistadosProporci\u00f3n promedio de resultados de conocimiento por actora bProfesionales Proporci\u00f3n en cada red entrevistadaProporci\u00f3n por actora Promedio 25Coeficiente de variaci\u00f3n Red ganadera 16 59,3 53,2 70,3 25,4 43,3 Red minera 8 58,6 59,4 86,8 83,6 27,2 Red triguerac12 53,0 15,6 18,0 8,4 42,3 31,3 62,9 46,8 41,3 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. a Promedio expandido por tipo de actor: en la red ganadera, a 114 nodos; en la red minera, a 36; en la red triguera, a 18, y, en la red forestal, a 58, utilizando las medidas obtenidas de los entrevistados en cada caso. b Se consideran seis categor\u00edas de resultados de conocimiento. c En la red triguera se dispone de informaci\u00f3n sobre los recursos humanos de 11 de los entrevistados.Gr\u00e1fico 1 Distribuci\u00f3n de la proporci\u00f3n de profesionales en las distintas redes 02 04 06 08 01 0000,20,40,60,81,0 Proporci\u00f3n de profesionales (en porcentaje s)Densid ad acumulada Red gana dera Red miner a Red triguer a Red fore stal Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La red ganadera es una red cuyos recursos humanos tienen un alto nivel de formaci\u00f3n. En promedio, el 70% de los ocupados en cada actor es profesional, si bien el coeficiente de variaci\u00f3n es del 43%, es decir, las capacidades est\u00e1n bastante dispersas en el interior de la red. Esto tambi\u00e9n implica que el m\u00ednimo de las capacidades en la red es relativamente bajo. As\u00ed, en el 25% integrado por los actores que menos capacidades tienen apenas se alcanza una ratio del 25% entre el n\u00famero de profesionales y el de ocupados. Aunque no podemos establecer cu\u00e1l es el umbral m\u00ednimo de capacidades, estas dos \u00faltimas caracter\u00edsticas podr\u00edan reducir el potencial de la red para difundir el conocimiento en el plano interno. En la red forestal, la proporci\u00f3n de profesionales en el total de ocupados por actor es elevada (63%) y las capacidades m\u00ednimas tienden a ser altas: en el 25% compuesto por los actores que menos capacidades tienen, la proporci\u00f3n de profesionales respecto del total de ocupados asciende al 47%. Esto implica que existe una masa cr\u00edtica de conocimiento en la red que es lo suficientemente alta como para que el conocimiento cient\u00edfico pueda circular con facilidad. Sin embargo, la distribuci\u00f3n de capacidades dentro de la red no es buena. Por \u00faltimo, la red triguera presenta valores relativamente bajos en cuanto a los indicadores de capacidad, sobre todo con respecto al porcentaje de profesionales entre los ocupados de cada actor. Adem\u00e1s, la distribuci\u00f3n de capacidades tampoco es buena. De hecho, en el gr\u00e1fico 1 se observa que, entre los recursos humanos de m\u00e1s del 60% de los actores entrevistados, menos del 20% son profesionales. Es de esperar que estas caracter\u00edsticas no favorezcan la difusi\u00f3n del conocimiento, ni dentro ni fuera de la red. En el cuadro 5 se muestran los mismos indicadores de capacidad, pero en relaci\u00f3n con los actores que desempe\u00f1an un papel central en la difusi\u00f3n de conocimiento de la red. Cuanto m\u00e1s altas sean las capacidades de este grupo, mejores ser\u00e1n los pron\u00f3sticos relativos a la difusi\u00f3n y creaci\u00f3n de conocimiento. La relaci\u00f3n directa entre centralidad y capacidades parecer\u00eda estar presente en todas las redes excepto en la forestal. Esto sugiere que las redes ganadera, minera y triguera tienen un buen potencial para la circulaci\u00f3n de conocimiento, ya que, en las tres, los actores centrales tienen capacidades elevadas.Cuadro 5 Capacidades de los actores que desempe\u00f1an un papel central en la difusi\u00f3n de conocimiento de la red Cercan\u00eda de salida IndicadorRed ganadera Red minera Red triguera Red forestal Valor Actores Valor Actores Valor Actores Valor Actores AltaProporci\u00f3n promedio de profesionales (en porcentajes)87,5Ego 1 organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n 1 caba\u00f1a95,0 Ego 1 asociaci\u00f3n26,0Ego 1 organizaci\u00f3n no gubernamental 1 cooperativa68,32 privados 1 organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n 1 otroProporci\u00f3n promedio de resultados de conocimiento (en porcentajes)66,7 83,3 55,6 33,3 Cantidad de actores 4,0 2,0 3,0 4,0 MediaProporci\u00f3n promedio de profesionales (en porcentajes)64,2 3 caba\u00f1as 3 universidades72,9 1 privado 1 laboratorio 1 otro23,9 1 privado 2 cooperativas72,12 privados 2 empresas multinacionales 1 universidadProporci\u00f3n promedio de resultados de conocimiento (en porcentajes)58,3 50,0 55,6 46,7 Cantidad de actores 6,0 3,0 3,0 5,0 BajaProporci\u00f3n promedio de profesionales (en porcentajes)54,4 3 caba\u00f1as 1 privado 1 organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n 1 universidad81,5 2 privados 1 empresa multinacional8,2 4 privados 2 cooperativas52,5Ego 2 privados 1 empresa multinacional 1 organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n 1 universidad 1 organizaci\u00f3n no gubernamental 1 otroProporci\u00f3n promedio de resultados de conocimiento (en porcentajes)47,2 38,9 50,7 45,8 Cantidad de actores 6,0 3,0 6,0 8,0 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Nota: Los casilleros sombreados indican la posici\u00f3n en la que se encuentra el ego de la red en cada pa\u00eds.Tambi\u00e9n resulta interesante que, en todos los casos excepto en la red forestal, el actor ego de la red se encuentra en el grupo de actores que tienen una centralidad elevada. Si bien esto en parte responde a la propia reconstrucci\u00f3n de la red, ya que fue el propio ego quien originalmente inform\u00f3 qui\u00e9nes eran los actores participantes, el hecho de medir la centralidad como cercan\u00eda de salida matiza el sesgo de centralidad por dise\u00f1o, ya que esta se mide en t\u00e9rminos de emisi\u00f3n o salida de conocimiento. El ego de la red forestal es la subsidiaria de una empresa multinacional y es receptor neto de conocimiento. Como se pudo corroborar durante el trabajo de campo, este actor tiene una actitud cuidadosa y procura evitar que se difunda el conocimiento sobre el mejoramiento gen\u00e9tico que la empresa considera su principal fuente de competitividad. Por \u00faltimo, en el cuadro 6 se muestra el tipo de v\u00ednculo que corresponde a cada d\u00edada. Lo primero que llama la atenci\u00f3n, si miramos la cuarta columna, es que en ninguna de las redes la relaci\u00f3n entre la exploraci\u00f3n y la difusi\u00f3n es superior al 100%, lo que indica que, en todas ellas, la principal actividad es la de difusi\u00f3n de conocimiento existente. Sin embargo, hay diferencias entre las distintas redes. Cuadro 6 Distribuci\u00f3n de los v\u00ednculos de conocimiento nuevo y los de conocimiento existente por red V\u00ednculosRelaci\u00f3n entre exploraci\u00f3n y difusi\u00f3n TotalesConocimiento nuevoConocimiento existente Red ganaderaCantidad 52,0 15,0 37,040,5Porcentaje 71,2 del total 100,0 38,1 61,9 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En suma, el an\u00e1lisis de las capacidades parece indicar que, por distintos motivos, en todas las redes existe buen potencial para la difusi\u00f3n de conocimiento. Si bien en la red triguera las capacidades son escasas en t\u00e9rminos absolutos y se explora menos, la capacidad se encuentra bien distribuida en el interior de la red y las capacidades de los actores centrales son mayores que las del resto de los actores. 2. La cohesi\u00f3n de las redes En el cuadro 7 presentamos los indicadores de cohesi\u00f3n de todas las redes y tambi\u00e9n de las subredes definidas seg\u00fan el tipo de conocimiento que circula. Encontramos que la red triguera es una red de alta densidad, reciprocidad y transitividad. En esta red se intercambia sobre todo conocimiento existente. Como se puede ver en la segunda columna, solo dos actores participan en la red de creaci\u00f3n de nuevo conocimiento. Esto sugiere un alto potencial para la difusi\u00f3n de conocimiento entre los actores de la red, si bien el nivel bajo de capacidad presente en ella de alguna forma relativiza este potencial. En una situaci\u00f3n contraria se encuentran las redes ganadera, minera y forestal, que muestran un alto nivel de capacidad, pero uno reducido de cohesi\u00f3n con respecto a todos los indicadores utilizados (con excepci\u00f3n del indicador de reciprocidad en el caso de la red minera). Los indicadores de reciprocidad de la red forestal tienen valores particularmente bajos.Cuadro 7 Estructura de las redes: densidad, transitividad y reciprocidad (En porcentajes) Red completaRed de conocimiento nuevoRed de conocimiento existente Red ganaderaDensidad 40,0 19,2 30,8 Transitividad 43,9 25,0 39,6 Reciprocidad (bidireccional) 83,3 93,3 64,9 Reciprocidad (unidireccional) 16,7 6,7 35,1 Cantidad de actores 16,0 13,0 16,0 Red mineraDensidad 39,3 32,1 40,0 Reciprocidad (bidireccional) 100,0 100,0 90,0 Reciprocidad (unidireccional) 0,0 0,0 10,0 Cantidad de actores 8,0 8,0 8,0 Red trigueraDensidad 65,2 100,0 100,0 82,9 Reciprocidad (unidireccional) 7,0 0,0 17,1 Cantidad de actores 12,0 2,0 12,0 Red forestalDensidad 32,4 24,2 24,8 Transitividad 44,0 38,9 20,2 Reciprocidad (bidireccional) 54,5 68,8 19,2 Reciprocidad (unidireccional) 45,5 31,3 80,8 Cantidad de actores 17,0 12,0 15,0 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Nota: Cuando el n\u00famero de actores en la red es elevado, los indicadores utilizados toman valores extremos y su interpretaci\u00f3n no resulta totalmente confiable. Esto sucede en el caso de la red de conocimiento nuevo de la red triguera. En la red ganadera, llama la atenci\u00f3n el hecho de que la densidad en la subred de conocimiento existente sea considerablemente mayor que en la de conocimiento nuevo. En los casos de las redes forestal y minera, no existe una diferencia tan marcada entre las subredes. En suma, a la inversa de lo que hab\u00eda resultado del an\u00e1lisis de las capacidades en la secci\u00f3n precedente, encontramos que la red triguera es la que tiene una estructura favorable a la creaci\u00f3n y difusi\u00f3n de conocimiento. El caso opuesto lo representar\u00eda la red forestal, ya que la reciprocidad y la densidad son extremadamente bajas. Esto no resulta del todo sorprendente, ya que, mientras que la red triguera se cre\u00f3 a partir de un consorcio de actores con un fin particular, la forestal se construy\u00f3 a partir de la subsidiaria de una multinacional, actor que suele tener una inclinaci\u00f3n menor a socializar el conocimiento. 3. La apertura de las redes Seg\u00fan la literatura, las redes que tienen un mayor nivel de apertura tienen m\u00e1s posibilidades de acceder a una diversidad de conocimiento, profundizar sus capacidades y acelerar de esta manera su creatividad para crear nuevo conocimiento. En los cuadros 8, 9 y 10 se muestran los resultados del an\u00e1lisis.Cuadro 8 Migraci\u00f3n en la red ganadera Red ganadera N\u00facleo Migraci\u00f3n Ratio entre la cantidad de migraci\u00f3n y la cantidad del n\u00facleo (en porcentajes) Cantidad Cantidad Caba\u00f1as 23 0 - Otros privados 4 12 300 Organismos p\u00fablicos de investigaci\u00f3n 3 7 233 Universidades 5 22 440 Organismos gubernamentales 1 0 0 Asociaciones 4 7 175 Total 40 48 120 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Cuadro 9 Migraci\u00f3n en la red triguera Red triguera N\u00facleo Migraci\u00f3n Ratio entre la cantidad de migraci\u00f3n y la cantidad del n\u00facleo (en porcentajes) Cantidad Cantidad Productores agr\u00edcolas 10 0 - Otros privados 0 1 - Organismos p\u00fablicos de investigaci\u00f3n 1 0 0 Organizaciones no gubernamentales 1 0 0 Total 12 1 8 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Cuadro 10 Migraci\u00f3n en la red forestal Red forestal N\u00facleo Migraci\u00f3n Ratio entre la cantidad de migraci\u00f3n y la cantidad del n\u00facleo (en porcentajes) Cantidad Cantidad Forestales 27 0 - Otros privados 6 2 33 Empresas multinacionales 3 0 0 Organismos p\u00fablicos de investigaci\u00f3n 3 1 33 Universidades 3 1 33 Organizaciones no gubernamentales 1 0 0 Total 43 4 9 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La red ganadera es la \u00fanica que tiene un nivel elevado de apertura: m\u00e1s del 50% de los actores estudiados no son empresas productoras de recursos naturales ni tienen v\u00ednculos directos con ellas del tipo frecuente e importante como los que se eval\u00faan en este indicador. La migraci\u00f3n total en esta red (el crecimiento de la cantidad de actores) es de un 120%. En la red triguera, este valor es del 8% y, en la red forestal, del 9%. Esto indica que la red ganadera tiene, en principio, una alta capacidad de captar conocimiento que viene desde fuera de la red n\u00facleo (productores de recursos naturales y sus v\u00ednculos directos), y de difundir conocimiento de la red hacia afuera. En la red forestal y la red triguera, por el contrario, al parecer no es habitual que se reciba y difunda conocimiento m\u00e1s all\u00e1 de la red n\u00facleo. En el caso de la red triguera, esta situaci\u00f3n de poca apertura podr\u00eda requerir atenci\u00f3n, porque es una red con capacidades relativamente bajas que, sin apertura, podr\u00eda enfrentar un mayor riesgo de encajonamiento tecnol\u00f3gico. Sin embargo, hay que tener en cuenta que esta red, a diferencia de las otras tres, se estudi\u00f3 en relaci\u00f3n con un proyecto espec\u00edfico, lo que necesariamente sesga hacia abajo el indicador de apertura. En este sentido, es muy probable que los actores de la red tengan v\u00ednculos con otros actores en otros proyectos de investigaci\u00f3n que no se analizaron. En t\u00e9rminos de apertura de la red, tambi\u00e9n planteamos que la efectividad en cuanto a la creaci\u00f3n y difusi\u00f3n de conocimiento estar\u00eda asociada con el hecho de que los actores que no pertenecen al n\u00facleo tuvieran capacidades relativamente m\u00e1s elevadas. Para evaluar esta caracter\u00edstica, estimamos la proporci\u00f3n de profesionales y la proporci\u00f3n de resultados de conocimiento (indicadores 2 y 3 del cuadro 3) en relaci\u00f3n con los grupos de actores del n\u00facleo y los de la migraci\u00f3n; los resultados se presentan en el cuadro 11. All\u00ed se puede observar que la red ganadera presenta buenos indicadores en este sentido, con un porcentaje promedio de profesionales fuera del n\u00facleo que casi duplica al que se observa dentro de \u00e9l. Tambi\u00e9n se registra una mayor proporci\u00f3n promedio de resultados de conocimiento entre los actores pertenecientes a la migraci\u00f3n. Cuadro 11 Capacidades de los actores del n\u00facleo y la migraci\u00f3n (En porcentajes) Estimaci\u00f3n de capacidades N\u00facleo Migraci\u00f3n Red ganaderaProporci\u00f3n de profesionales 46,9 90,5 Proporci\u00f3n de resultados de conocimiento 49,1 67,3 Red trigueraProporci\u00f3n de profesionales 16,5 8,5 Proporci\u00f3n de resultados de conocimiento 54,5 33,3 Red forestalProporci\u00f3n de profesionales 60,0 55,0 Proporci\u00f3n de resultados de conocimiento 40,9 47,3 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Nota: La estimaci\u00f3n se basa en la expansi\u00f3n de los datos de los entrevistados, por tipo de actor, al resto de los nodos. Con ese fin, se utiliz\u00f3 el promedio de la proporci\u00f3n de profesionales y de resultados de conocimiento. Hay casos en que no se entrevist\u00f3 a ciertos tipos de actores que pueden pertenecer al n\u00facleo o a la migraci\u00f3n; en esos casos, el dato relativo a las capacidades queda faltante ( missing ). En la red triguera, las estimaciones arrojan resultados diametralmente opuestos: la capacidad en la migraci\u00f3n es considerablemente menor que dentro del n\u00facleo. Sin embargo, en este caso particular existe solo un actor fuera del n\u00facleo, y debe recordarse que la red se construy\u00f3 en torno a un proyecto particular, por lo que se deben tener en cuenta las consideraciones del caso que ya se han mencionado. Por \u00faltimo, en el caso de la red forestal, la capacidad promedio de los actores que se encuentran dentro y fuera del n\u00facleo es similar. Esto coincide con la interpretaci\u00f3n de una red que se cierra en parte debido al celo sobre los resultados de conocimiento y al resguardo de estos como fuente de competitividad. En este sentido, tanto los actores del n\u00facleo como los de la migraci\u00f3n poseen capacidades elevadas. VI. Conclusiones e implicaciones en materia de pol\u00edtica Las actividades relacionadas con los recursos naturales han sido y siguen siendo controversiales. Algunos sostienen que son perjudiciales para los pa\u00edses, porque crean problemas ambientales, institucionales y econ\u00f3micos. Muchos, en cambio, sostienen que el efecto que estas actividades tienen sobre el desarrollo depende en gran medida del conjunto de instituciones que se empleen para organizarlas dentro de cada pa\u00eds. Un argumento que ha ganado importancia recientemente es que, m\u00e1s all\u00e1 de esta discusi\u00f3n, las condiciones tecnol\u00f3gicas y de mercado actuales han cambiado, y existen nuevas oportunidades para sacar provecho de los recursos naturales en la medida en que estas actividades se vuelvan m\u00e1s intensivas en conocimiento, tengan un mayor potencial para incentivar otras actividades de conocimiento y presenten menos posibilidades de afectar el medio ambiente. En este trabajo, estudiamos en profundidad cuatro redes de colaboraci\u00f3n que se han establecido a partir de las necesidades de conocimiento cient\u00edfico de cuatro sectores de recursos naturales seleccionados en cuatro pa\u00edses. Escogimos sectores que tienen importancia para cada una de las econom\u00edas estudiadas: el sector ganadero, en la Argentina; el minero, en Chile; el agr\u00edcola, en el Paraguay, y el forestal, en el Uruguay. Tambi\u00e9n elegimos los casos con el prop\u00f3sito de captar una diversidad de actores que ocupan el lugar central en cada red. As\u00ed, en el caso de la Argentina, dicho actor central es una empresa nacional proveedora de servicios biotecnol\u00f3gicos para la ganader\u00eda. Este es tambi\u00e9n el caso de Chile, solo que la empresa presta servicios para la miner\u00eda. En el Paraguay, en cambio, el actor central es un consorcio p\u00fablico-privado y, en el Uruguay, un laboratorio y un vivero integrados a una empresa multinacional. El estudio es de car\u00e1cter exploratorio. No existen muchos antecedentes en la literatura en los que se estudien redes de conocimiento cient\u00edfico asociado a la producci\u00f3n de recursos naturales y no conocemos antecedentes de estudios comparativos en Am\u00e9rica Latina. En todas las redes elegidas, la biotecnolog\u00eda desempe\u00f1a un papel central como campo de investigaci\u00f3n cient\u00edfica que tiene el potencial de nutrir las innovaciones, aunque en la red triguera el papel efectivo de la biotecnolog\u00eda es, por ahora, m\u00e1s incipiente. La evidencia emp\u00edrica recolectada no fue exhaustiva, ya que entrevistamos solo a un grupo de actores pertenecientes a cada red. Las conclusiones presentadas, por lo tanto, deben considerarse teniendo en cuenta las dificultades que surgen cuando se comparan casos de estudio de diversa \u00edndole y las limitaciones relativas a la representatividad de la informaci\u00f3n que se recolect\u00f3 para cada caso. El an\u00e1lisis emp\u00edrico, sin embargo, arroja algunos indicios interesantes que hacen posible una primera aproximaci\u00f3n al problema objeto de investigaci\u00f3n. Tambi\u00e9n nos permite formular algunas preguntas nuevas de relevancia que se podr\u00edan investigar en el futuro. En nuestro estudio se pudo determinar que, efectivamente, en las actividades vinculadas con los recursos naturales se utiliza conocimiento cient\u00edfico, que este es importante en su operaci\u00f3n y que estas necesidades incentivan el desarrollo de redes de conocimiento de diferente naturaleza. Identificamos una diversidad de actores que participan en cada red, a saber: universidades, organismos p\u00fablicos de investigaci\u00f3n, actores privados, institutos privados de investigaci\u00f3n y otros. Tambi\u00e9n registramos diferentes tipos de acuerdos de intercambio de conocimiento (investigaci\u00f3n y desarrollo, capacitaci\u00f3n, asistencia t\u00e9cnica, ensayos y experimentaci\u00f3n, entre otros). Las redes de conocimiento estudiadas presentan algunas caracter\u00edsticas bien diferenciadas, que permiten reflexionar acerca de su potencial importancia para crear y difundir conocimiento. En primer lugar, el an\u00e1lisis de las capacidades de los actores nos muestra que, si bien todas las redes son diferentes, en cada una de ellas hay indicadores que ponen de relieve cierto potencial para difundir o crear conocimiento nuevo. A partir del an\u00e1lisis de la literatura, establecimos tres proposiciones emp\u00edricas asociadas a las capacidades que, de cumplirse, incentivar\u00edan el buen funcionamiento de la red en t\u00e9rminos de creaci\u00f3n y difusi\u00f3n de conocimiento: i) que el promedio de las capacidades fuera alto; ii) que el m\u00ednimo de las capacidades tambi\u00e9n lo fuera, y iii) que tambi\u00e9n fueran elevadas las capacidades de los actores que desempe\u00f1an un papel central en la red. Si bien las capacidades promedio y las capacidades m\u00ednimas de la red triguera son muy bajas, el actor central de esa red es el que tiene mayores capacidades y puede, por lo tanto, contribuir a la difusi\u00f3n de conocimiento entre los dem\u00e1s actores. En las otras tres redes, las capacidades promedio de los actores participantes son, al menos, moderadamente altas. En la red ganadera no se cumple la condici\u00f3n de que el m\u00ednimo sea elevado, pero s\u00ed que el actor central tenga las capacidades superiores. En la red forestal se da la situaci\u00f3n inversa y, en la red minera, se cumplen todas las condiciones asociadas a las capacidades.En segundo lugar, se evalu\u00f3 el nivel de cohesi\u00f3n de las redes de recursos naturales mediante indicadores de densidad, transitividad y reciprocidad. Los resultados muestran que las redes son heterog\u00e9neas, pero en todas encontramos algunas caracter\u00edsticas que en la literatura se se\u00f1alan como promisorias. Las redes ganadera, minera y triguera presentan un nivel muy alto de reciprocidad, y este indicador tambi\u00e9n es moderadamente alto en la red forestal. En cambio, solo en la red triguera hay tambi\u00e9n un nivel elevado de transitividad y densidad. Esto indica que, si bien el intercambio entre los actores conectados tiende a ser sim\u00e9trico, lo que sin dudas favorece la cohesi\u00f3n y la confianza entre ellos, las redes como un todo todav\u00eda tienen camino por recorrer en este sentido. Por \u00faltimo, en tercer lugar, analizamos el nivel de apertura de las redes. La red ganadera mostr\u00f3 un alto nivel de apertura: esta red se ampl\u00eda en un 120% fuera del n\u00facleo de los recursos naturales. En las otras redes, en cambio, el nivel de apertura es bajo: el 8% en la red triguera (cifra afectada en parte por el dise\u00f1o del estudio), y el 9% en la forestal. No se pudo hacer este c\u00e1lculo en relaci\u00f3n con la red minera, debido a que no se entrevistaron productores mineros. En suma, en nuestro estudio se encontr\u00f3 evidencia s\u00f3lida de que existen redes asociadas a la innovaci\u00f3n en el \u00e1mbito de los recursos naturales, en las que participan una diversidad de actores que tienen distintas capacidades. Estas redes pueden servir para difundir conocimiento existente y tambi\u00e9n para crear conocimiento nuevo o nuevas aplicaciones del que ya existe. En estas redes, seg\u00fan los indicadores que utilizamos, los actores que producen recursos naturales tienen capacidades menores que otros actores y no suelen desempe\u00f1ar un papel central en la difusi\u00f3n o creaci\u00f3n de conocimiento en las redes estudiadas. El nivel de cohesi\u00f3n en las redes es diverso: solo una de ellas presenta valores relativamente altos en los tres indicadores utilizados para evaluar la cohesi\u00f3n. Por otro lado, solo una red presenta tambi\u00e9n un nivel elevado de apertura fuera del n\u00facleo de los recursos naturales, aunque dicha apertura se orienta m\u00e1s hacia actividades de docencia e investigaci\u00f3n que hacia otras actividades productivas. M\u00e1s all\u00e1 de algunas an\u00e9cdotas, tampoco hemos hallado evidencia robusta de que en estas redes se est\u00e9 creando conocimiento que se utilice en otros sectores de actividad de la econom\u00eda, a pesar de que existen otros estudios en los que s\u00ed se han encontrado efectos de esta naturaleza (v\u00e9ase Lengyel y Bottino, 2011; Kuramoto y Sagasti, 2008; Velho y Velho, 2008). Sin embargo, el hecho de que no hayamos hallado esa evidencia puede ser resultado del dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n, ya que es probable que en el estudio de las redes se requiera considerar per\u00edodos de tiempo m\u00e1s largos e incluir una multiplicidad de actores para captar esos efectos. Es importante mencionar que el an\u00e1lisis emp\u00edrico de las redes sociales no carece de debilidades y puntos que, sin duda, son perfectibles. En primer lugar, y como se expuso en el trabajo, las redes reconstruidas en relaci\u00f3n con cada pa\u00eds no son estrictamente comparables entre s\u00ed. En las dos \u00faltimas columnas del cuadro 3 se advierte sobre las diferencias en la recopilaci\u00f3n de datos de las distintas redes y el impacto de dichas diferencias en la comparabilidad de los distintos indicadores. A la luz de esto, hemos tratado de ser cautos y dar m\u00e1s peso al an\u00e1lisis de cada red en s\u00ed misma que a la comparaci\u00f3n entre redes. Por otro lado, cada red presentada es una reconstrucci\u00f3n m\u00ednima de la verdadera red subyacente, que con seguridad abarca m\u00e1s v\u00ednculos de conocimiento, m\u00e1s actores y tipolog\u00edas m\u00e1s diversas de v\u00ednculos y actores. En particular, estas limitaciones metodol\u00f3gicas impiden ver el impacto que el uso o la creaci\u00f3n de conocimiento cient\u00edfico \u00fatil para producir recursos naturales tiene sobre la innovaci\u00f3n de otros actores que no necesariamente forman parte de la misma cadena de valor y que, por lo tanto, no se relacionan mediante v\u00ednculos directos con los actores que producen recursos naturales. Creemos que, en futuras investigaciones, se deber\u00eda profundizar en la exploraci\u00f3n de este asunto. Las clasificaciones y simplificaciones anal\u00edticas, as\u00ed como la limitaci\u00f3n de recursos para explorar m\u00e1s en profundidad cada caso, hacen que solo podamos aproximarnos a un conocimiento incompleto de la red, que, sin embargo, nos ha permitido extraer ense\u00f1anzas interesantes. Para concluir, se\u00f1alamos un n\u00famero de elementos que surgieron durante la investigaci\u00f3n y que consideramos importantes en lo que ata\u00f1e al dise\u00f1o de pol\u00edticas del sector. En primer lugar, en el estudio se identific\u00f3 un \u00e1rea de intervenci\u00f3n (de pol\u00edtica industrial, y de ciencia y tecnolog\u00eda) que no se suele considerar cuando se piensa en pol\u00edticas orientadas a los sectores de los recursos naturales: las redes de conocimiento que se generan en asociaci\u00f3n con los sectores de los recursos naturales. Establecimos que estas redes existen, que en ellas se asocian agentes del sector privado con actores acad\u00e9micos y encargados de formular pol\u00edticas, y que, con el objetivo de satisfacer las necesidades de los sectores de los recursos naturales, dichos agentes y actores aplican y difunden el conocimiento cient\u00edfico existente y, en alguna medida, crean conocimiento nuevo. Cuando pensamos en pol\u00edticas orientadas al aprovechamiento de las oportunidades que surgen en asociaci\u00f3n con las actividades basadas en los recursos naturales, solemos considerar estos \u00faltimos como fuentes de divisas o impuestos. Sin embargo, en la medida en que en estos sectores se utiliza conocimiento cient\u00edfico y se desarrollan redes, se abre un \u00e1rea nueva de posible intervenci\u00f3n que no se puede ignorar. En este sentido, se pueden dise\u00f1ar pol\u00edticas que den soporte a la construcci\u00f3n de redes de conocimiento relativas a la producci\u00f3n e innovaci\u00f3n en materia de recursos naturales. Esto se debe hacer no solo porque a partir de este estudio sabemos que las redes de conocimiento son funcionales a la innovaci\u00f3n en el sector de los recursos naturales, sino tambi\u00e9n porque la literatura nos ha ense\u00f1ado que, cuanto m\u00e1s desarrolladas y abiertas sean las redes y m\u00e1s capaces los actores que participan, mejores son los resultados en t\u00e9rminos de innovaci\u00f3n y creaci\u00f3n de conocimiento en los sistemas de innovaci\u00f3n en general. En segundo lugar, las capacidades de los actores se relacionan con el papel que ellos juegan en la red. Encontramos que, en general, los actores con capacidades mayores desempe\u00f1an un papel central en la difusi\u00f3n de conocimiento en la red. Este hallazgo tiene implicaciones para el dise\u00f1o de herramientas de intervenci\u00f3n, ya que convendr\u00eda apuntar a que los actores con capacidades elevadas participen en las redes que se promueven. En tercer lugar, en el estudio se se\u00f1ala que, en general, en las redes identificadas se tiende a utilizar conocimiento existente m\u00e1s que a crear conocimiento nuevo. Asimismo, encontramos poca evidencia de que este conocimiento nuevo est\u00e9 migrando a otros sectores. Esta parece ser un \u00e1rea posible de intervenci\u00f3n en materia de pol\u00edtica. Tanto el sector de los recursos naturales como otras actividades con las que su matriz de conocimiento se pueda vincular se beneficiar\u00edan si se intensificaran las pr\u00e1cticas y las vinculaciones que propician la creaci\u00f3n de nuevo conocimiento. En este sentido, se podr\u00eda intervenir incentivando acuerdos de cooperaci\u00f3n en investigaci\u00f3n entre empresas y el sector cient\u00edfico, o entre las empresas entre s\u00ed, o tambi\u00e9n promoviendo la apertura de las redes y la integraci\u00f3n de actores con distintos tipos de conocimientos. Por \u00faltimo, encontramos alg\u00fan indicio de que el tipo de actores involucrados parece afectar las caracter\u00edsticas estructurales de las redes. Por ejemplo, la \u00fanica red centrada en torno a la subsidiaria de una multinacional presenta ciertas particularidades: ese actor no ocupa un lugar central en la difusi\u00f3n de conocimiento y la red que conforma es relativamente cerrada. De esta forma, las caracter\u00edsticas espec\u00edficas de los actores que participan pueden condicionar el potencial de difusi\u00f3n y creaci\u00f3n de conocimiento, y deben ser tomadas en cuenta en el momento de pensar pol\u00edticas orientadas a incentivar el desarrollo de redes. Bibliograf\u00eda Aboal, D., F. Rovira y F. Veneri (2014), \"Innovaci\u00f3n y redes de conocimiento: el caso de una empresa del sector forestal en Uruguay\", Serie Documentos del Reporte Anual 2014. Recursos Naturales y Desarrollo , Montevideo, Red Sudamericana de Econom\u00eda Aplicada (Red Sur). Ahuja, G. (2000), \"Collaboration networks, 45, y R. Katila (2001), \"Technological acquisitions innovation performance of acquiring firms: a longitudinal study\", Strategic Management Journal , vol. 22, N\u00b0 3, Wiley. Ahuja, G., G. Soda y A. Zaheer (2012), \"Introduction to the special issue: the genesis and dynamics of organizational networks\", Organization Science , vol. 23, N\u00b0 2, INFORMS. experiences from Latin World Development , vol. 27, N\u00b0 9, Amsterdam, Elsevier. Andersen, A. (2015), \"A functions approach to innovation system building in the South: the pre-pro\u00e1lcool evolution of the sugarcane and biofuel sector in Brazil\", Innovation and Development , vol. 5, N\u00b0 1, Taylor & Francis. Andersen, A. y otros (2015), Natural Resources, Innovation and Development , Aalborg Universitetsforlag. Arza, V., E. L\u00f3pez y A. Mar\u00edn (2014), \"Actividades de innovaci\u00f3n y redes de conocimiento en recursos naturales. El caso del mejoramiento bovino en Argentina\", Serie Documentos del Reporte Anual 2014. Recursos Naturales y Desarrollo , Montevideo, Red Sudamericana de Econom\u00eda Aplicada (Red Sur). Auty, R. (1997), \"Natural resource endowment, the state and development strategy\", Journal of International Development , vol. 9, N\u00b0 4, Wiley. (1993), Sustaining Development in Mineral Economies: The Resource Curse Thesis , Nueva York, Routledge. Bell, M. y E. Giulani (2007), \"Catching up in the global wine industry: innovation systems, cluster knowledge networks and firm-level capabilities in Italy and Chile\", International Journal of Technology and Globalisation , vol. 3, N\u00b0 2. Benavente, J. M. (2014), \"El desaf\u00edo de la innovaci\u00f3n en la industria minera: el caso de Chile\", Serie Documentos del Reporte Anual 2014. Recursos Naturales y Desarrollo , Montevideo, Red Sudamericana de Econom\u00eda Aplicada (Red Sur). Bervejillo, J., F. Mila y F. Bertamini (2011), \"El crecimiento de la productividad agropecuaria 1980-2010\", Anuario OPYPA 2011 , Montevideo, Oficina de Programaci\u00f3n y Pol\u00edtica Agropecuaria (OPYPA)/Ministerio de Ganader\u00eda, Agricultura y Pesca (MGAP). Breschi, S. y F. Malerba (2001), notes\", Industrial and Corporate Change , vol. 10, N\u00b0 4, Oxford University Press. Cabral, R. (1998), \"From university-industry interfaces to the making of a science park: Florianopolis, Southern Brazil\", International Journal of Technology Management , vol. 16, N\u00b0 8. COCHILCO (Comisi\u00f3n Chilena del Cobre) (2009), \"Biolixiviaci\u00f3n: desarrollo actual y sus expectativas\", Desarrollo minero en Chile: an\u00e1lisis y desaf\u00edos , Santiago. Coleman, J. (1988), \"Social capital in the creation of human capital\", American Journal of Sociology , vol. 94, Chicago, The University of Chicago Press. Cowan, R. (2005), \"Network models of innovation and knowledge diffusion\", Clusters, Networks and Innovation , S. Breschi y F. Malerba (eds.), Nueva York, Oxford University Press. Crespi, G., J. Katz y J. Olivari (2016), \"Innovaci\u00f3n, actividades basadas en recursos naturales y cambio estructural: la emergencia de empresas de servicios intensivos en conocimiento\", La pol\u00edtica de innovaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: nuevos caminos , J. Olivari y J. C. Navarro (eds.), Washington, D.C., Banco Interamericano de Desarrollo (BID). Csardi, G. y T. Nepusz (2006), \"The igraph software package for complex network research\", InterJournal, Complex Systems , vol. 1695, N\u00b0 5. Dantas, E. (2011), \"The evolution of the knowledge accumulation the formation of the Brazilian International Journal and Globalisation vol. 5, N\u00b0 3-4. Duysters, G. y W. Schoenmakers (2006), \"Learning in strategic technology alliances\", Technology Analysis & Strategic Management , vol. 18, N\u00b0 2, Taylor & Francis. Etzkowitz, H., J. M. Carvalho de Mello y M. Almeida (2005), \"Towards 'meta-innovation' in Brazil: the evolution of the incubator and the emergence of a triple helix\", Research Policy , vol. 34, N\u00b0 4, Amsterdam, Elsevier.Etzkowitz, H. y L. Leydesdorff (2000), \"The dynamics of innovation: from national systems and 'Mode 2' a triple helix of university-industry-government relations\", vol. 29, Social Change , vol. 77, N\u00b0 7, Amsterdam, Elsevier. Fundaci\u00f3n Chile (2014), Proveedores de la miner\u00eda chilena. Estudio de caracterizaci\u00f3n 2014 , Santiago. (2012), Proveedores de la miner\u00eda chilena. Estudio de caracterizaci\u00f3n 2012 , Santiago. Gelb, A. (1988), Oil Windfalls: Blessing or Curse? , Nueva York, Oxford University Press. Giuliani, E. (2013), \"Network dynamics in regional clusters: evidence from Chile\", Research Policy , vol. 42, N\u00b0 Amsterdam, Elsevier. persistence countries\", International Journal of Technology and Globalisation , vol. 3, N\u00b0 2-3. Giuliani, E. y V. (2009), \"What Policy , vol. 38, N\u00b0 6, Amsterdam, Elsevier. Giuliani, E. y M. Bell (2005), \"The micro-determinants of meso-level learning and innovation: evidence from a Chilean wine cluster\", Research Policy , vol. 34, N\u00b0 1, Amsterdam, Elsevier. R. M. Gargiulo (1999), \"Where come from?\", American Journal of Sociology , vol. 104, N\u00b0 5, Chicago, The University of Chicago Press. Gylfason, T., T. Herbertsson y G. Zoega (1999), \"A mixed blessing\", Macroeconomic Dynamics , vol. 3, N\u00b0 2, Cambridge University Press. Hagedoorn, J. y G. Duysters (2000), \"The effects of mergers and acquisitions on the technological performance of companies in high tech environment\", Maastricht, Universidad de Maastricht, in\u00e9dito. Hirschman, A. O. (1961), La estrategia del desarrollo econ\u00f3mico , Ciudad de M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Iizuka, M. y J. Katz (2015), \"Globalisation, sustainability and the role of Wiley. Kolhi, M. M., L. E. Cubilla y L. Viedma (2009), Segundo Seminario Nacional de Trigo. Del grano al pan , Asunci\u00f3n, C\u00e1mara Paraguaya de Exportadores de Cereales y Oleaginosas (CAPECO). Kuramoto, J. y F. Africa and South America , J. Lorentzen (ed.), Ciudad del Cabo, Human Science Research Council. Lengyel, M. F. y G. Bottino (2011), \"La producci\u00f3n en red en Argentina y sus fundamentos institucionales\", Desarrollo Econ\u00f3mico. Revista de Ciencias Sociales , vol. 1, N\u00b0 202/203, Buenos Aires, Instituto de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social. Levin, J. (1960), The Export Economies: Their Pattern of Development in Historical Perspective , Massachusetts, Harvard L. y production, innovation and competence building\", Research Policy , vol. 31, N\u00b0 2, Amsterdam, Elsevier. Mar\u00edn, A., L. Navas-Alem\u00e1n y C. P\u00e9rez (2015), \"Natural resource industries as a platform for the en sociale geografie 2. Mar\u00edn, A. y L. Stubrin (2015), \"Innovation in natural resources: new opportunities and new challenges. The case of the Argentinian seed , https://www.merit. unu.edu/publications/working-papers/abstract/?id=5654. Mar\u00edn, y Silva (2015b), \"KIBS associated to natural resource based industries: seeds innovation and regional providers of the technology services embodied in seeds in Argentina and Brazil, 2000-2014\", Discussion Paper , N\u00b0 IDB-DP-375, Washington, D.C., Banco Interamericano de Desarrollo (BID). Mazzoleni, R. y R. R. Nelson (2007), \"Public research institutions and economic catch-up\", Research Policy , vol. 36, N\u00b0 10, Amsterdam, Elsevier. Morris, M., R. Kaplinsky y D. Kaplan (2012), \"'One leads industrial , vol. 37, N\u00b0 4, Amsterdam, Elsevier. Mowery, D. C., J. E. Oxley y B. S. Silverman (1996), \"Strategic alliances and interfirm knowledge transfer\", Strategic Management Journal Finance and vol. 17, N\u00b0 1.Nurkse, policies Kyklos 11, N\u00b0 P\u00e9rez, C. (2010), \"Technological revolutions and techno-economic paradigms\", Cambridge Journal of Economics , vol. 34, N\u00b0 1, Oxford University Press. Powell, W. y otros (1999), \"Network position and firm performance: organizational returns to collaboration in biotechnology industry\", Research in the Sociology of Organizations , vol. 16, N\u00b0 1. Prebisch, R. (1962), \"El desarrollo econ\u00f3mico de la Am\u00e9rica Latina y algunos de sus principales problemas\", Bolet\u00edn Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina , vol. 7, N\u00b0 1, Santiago, Naciones Unidas. R Development Core Team (2014), \"R: a language and environment for statistical computing\", Viena, The R Foundation. Rees, K. (2005), Rosenkopf, L. y P . Almeida (2003), \"Overcoming local search through alliance and mobility\", Management Science , vol. 49, N\u00b0 6, INFORMS. Sachs, J. y A. Warner (1995), \"Natural resource abundance and economic growth\", NBER Working Paper , N\u00b0 5398, Cambridge, Massachusetts, Oficina Nacional de Investigaciones Econ\u00f3micas. Schmitz, H. y K. Nadvi (1999), \"Clustering and industralization: introduction\", World Development , vol. 27, N\u00b0 9, Amsterdam, Elsevier. Serv\u00edn, M. B. y A. Rojas (2014), \"El sector del trigo en el Paraguay: potencialidades de innovaci\u00f3n y aprendizajes\", Serie Documentos del Reporte Anual 2014. Recursos Naturales y Desarrollo , Montevideo, Red Sudamericana de Econom\u00eda Aplicada (Red Sur). Singer, H. (1975), The Strategy of International Development: Essays in the Economics of Backwardness , Londres, Macmillan. \"The distribution of gains between investing and borrowing countries\", American Economic Review , vol. 40, N\u00b0 2, Nashville, Tennessee, American Economic Association. Smith, K. (2007), \"Innovation and growth in resource-based economies\", CEDA Growth , N\u00b0 58. Stubrin, L. (2013), \"High-tech activities in A network perspective on the Argentinian biotech activity\", Maastricht, de B. (1996), \"The sources and consequences of embeddedness for the economic performance of organizations: the network effect\", American Sociological Review , vol. 61, N\u00b0 4, Washington, D.C., Asociaci\u00f3n Estadounidense de Sociolog\u00eda. Velho, L. y P . Velho (2008), \"The development of sugar-based plastic in Brazil\", Resource Intensity, Knowledge and Development: Insights from Africa and South America , J. Lorentzen (ed.), Ciudad del Cabo, Human Science Research Council. Ville, S. y O. Wicken (2012), \"The dynamics of resource-based economic development: evidence from Australia and Norway\", Industrial and Corporate Change , vol. 22, N\u00b0 5, Oxford University Press. Wasserman, S. y K. Faust (1998), Social Network Analysis: Methods and Applications , Nueva York, Cambridge University Press. Wheeler, D. (1984), \"Sources of stagnation in sub-Saharan Africa\", World Development , vol. 12, N\u00b0 1, Amsterdam, Elsevier. Anexo A1 Cuadro A1.1 Actores entrevistados de cada red Red Actor entrevistadoActor que produce recursos naturalesTipo de actorRed ganadera1IRAC-BIOGEN Empresa privada (ego) 2Caba\u00f1a Sierras Chicas X Empresa privada (caba\u00f1a) 3Tambo Don Antonio X Empresa privada (tambo) 4Caba\u00f1a La Sultana X Empresa privada (caba\u00f1a) 5Caba\u00f1a Los Socavones X Empresa privada (caba\u00f1a) 6Caba\u00f1a Las Pencas X Empresa privada (caba\u00f1a) 7Caba\u00f1a La Lilia X Empresa privada (caba\u00f1a) 8Instituto Veterinario Chamical Empresa privada 9Centro de Excelencia en Productos y Procesos de C\u00f3rdoba (CEPROCOR) Organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n 10Instituto Nacional de Tecnolog\u00eda Agropecuaria (INTA) Castelar, Centro de Investigaci\u00f3n en Ciencias Veterinarias y Agron\u00f3micas (CICVYA) Organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n 11 Universidad Nacional de C\u00f3rdoba (Ciencias Agropecuarias) Universidad 12 Universidad Nacional de Villa Mar\u00eda (Veterinaria) Universidad 13 Universidad Nacional de R\u00edo Cuarto (Veterinaria) Universidad 14 Universidad de Buenos Aires (Agronom\u00eda) Universidad 15 Universidad Nacional de San Mart\u00edn (Biotecnolog\u00eda) Universidad 16 Universidad Nacional de la Plata (Veterinaria) UniversidadRed minera1Aguamarina S. A. Empresa privada (ego) 2Essbio Empresa privada 3VialCorp Empresa privada 4Aplik Empresa privada 5Harsco Empresa multinacional 6NTC Laboratorio privado 7Cl\u00faster Minero Asociaci\u00f3n 8Fundaci\u00f3n Chile Otro (fundaci\u00f3n p\u00fablico-privada)Red triguera1Sem-Agro X Empresa privada 2Hilagro Empresa privada 3Agro Santa Rosa X Empresa privada 4Dekalpar X Empresa privada 5Semillas Criciuma X Empresa privada 6Instituto Paraguayo de Tecnolog\u00eda Agraria (IPTA), C\u00e1mara Paraguaya de Exportadores de Cereales y Oleaginosas (CAPECO) e Instituto de Biotecnolog\u00eda Agr\u00edcola (INBIO) Organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n 7Centro Tecnol\u00f3gico Agropecuario del Paraguay (CETAPAR) Organizaci\u00f3n no gubernamental 8Cooperativa Pindo X Cooperativa 9Colonias Unidas X Cooperativa 10 Cooperativa La Paz X Cooperativa 11Cooperativa de Producci\u00f3n Agroindustrial Santa Mar\u00eda Ltda. (COOPASAM)X Cooperativa 12 Sociedad Cooperativa Pirap\u00f3 Agricola Ltda. X CooperativaCuadro A1 .1 (conclusi\u00f3n) Red Actor entrevistadoActor que produce recursos naturalesTipo de actorRed forestal1 Theobaldus Jauken Empresa privada 2 Ing. Agrim. Eduardo Guerra de Geofly Empresa privada 3 CSI Ingenieros Empresa privada 4 GeoAmbiente Empresa privada 5 SPT Consultores Empresa privada 6 Turboflow Empresa privada 7 Xternum Empresa privada 8 Depto. T\u00e9cnico de UPM en Fray Bentos, Uruguay Empresa multinacional 9 Montes del Plata X Empresa multinacional 10 Ellegaard Empresa multinacional 11 Netafim Empresa multinacional 12 Vivero Santana X Empresa multinacional 13Instituto Nacional de Investigaci\u00f3n Agropecuaria (INIA), Departamento Forestal Organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n 14 INIA, Micropropagaci\u00f3n Organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n 15 Universidad del Trabajo del Uruguay (UTU) Universidad 16Departamento de Producci\u00f3n Forestal y Tecnolog\u00eda de la Madera y Departamento de Suelos y Aguas de la Facultad de Agronom\u00eda (FAGRO) de la Universidad de la Rep\u00fablica (UDELAR) Universidad 17 Instituto de Pesquisas e Estudos Florestais (IPEF) Organizaci\u00f3n no gubernamental Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.Progreso t\u00e9cnico y productos deseados y no el 1970-2012 M\u00e1rcio Santetti, Adalmir Antenio Marquetti y Henrique Morrone Resumen En el presente art\u00edculo se analiza el progreso t\u00e9cnico en la producci\u00f3n de productos deseados y no deseados en la econom\u00eda brasile\u00f1a en el per\u00edodo 1970-2012. Se considera que la combinaci\u00f3n de los insumos trabajo, capital y energ\u00eda genera un producto deseado, el producto interno bruto (PIB), y un producto no deseado, las emisiones de di\u00f3xido de carbono (CO2). Los resultados revelan que, en el per\u00edodo analizado, la econom\u00eda brasile\u00f1a present\u00f3 un patr\u00f3n de progreso t\u00e9cnico de sesgo marxista y ahorrador de energ\u00eda. Sin embargo, se distinguen tres fases de cambio t\u00e9cnico: en la primera, entre 1970 y 1980, el progreso t\u00e9cnico tuvo un sesgo marxista, en la segunda, entre 1980 y 2003, hubo un estancamiento t\u00e9cnico y en la tercera, entre 2003 y 2012, se observ\u00f3 un patr\u00f3n de progreso t\u00e9cnico neutral de Harrod. Palabras clave Crecimiento econ\u00f3mico, cambio tecnol\u00f3gico, producci\u00f3n industrial, gas de efecto invernadero, an\u00e1lisis de insumo-producto, indicadores econ\u00f3micos, Brasil Clasificaci\u00f3n JEL E01, E23, O33 Autores M\u00e1rcio Santetti es Doctorando en Econom\u00eda de la Universidad de Utah, Estados Unidos, y tiene una Maestr\u00eda en Econom\u00eda del Desarrollo de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Rio Grande do Sul (PUCRS), Brasil. Correo electr\u00f3nico: santetti@gmail.com. Adalmir Antenio Marquetti es Profesor Titular del Departamento de Econom\u00eda y Postgrado en Econom\u00eda del Desarrollo de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Rio Grande do Sul (PUCRS), Brasil. Correo electr\u00f3nico: aam@pucrs.br. Henrique Morrone es Profesor Adjunto del Departamento de Econom\u00eda de la Universidad Federal de Rio Grande do Sul (UFRGS), Brasil. Correo electr\u00f3nico: hmorrone@hotmail.com.I. Introducci\u00f3n El aumento exponencial de la producci\u00f3n en la sociedad capitalista fue posible gracias a la explotaci\u00f3n de los recursos naturales, el empleo de trabajo humano, la expansi\u00f3n de la educaci\u00f3n y la mayor utilizaci\u00f3n de m\u00e1quinas y equipos que incorporan innovaciones t\u00e9cnicas1. El progreso t\u00e9cnico es fundamental para explicar el crecimiento econ\u00f3mico. En el enfoque marxista cl\u00e1sico hay incentivos para la adopci\u00f3n de t\u00e9cnicas ahorradoras de trabajo y consumidoras de capital en la disputa por el valor agregado entre trabajadores y capitalistas. Las empresas adoptan cambios t\u00e9cnicos que reducen el costo de producci\u00f3n a los precios vigentes para obtener una ganancia superior a la de sus competidores. El progreso t\u00e9cnico asume la forma de mecanizaci\u00f3n, que se refleja en el aumento de la productividad del trabajo y la disminuci\u00f3n de la productividad del capital. Con la acumulaci\u00f3n de capital se intensifica cada vez m\u00e1s el uso de m\u00e1quinas y equipos en el proceso productivo, que se traduce en un aumento de la relaci\u00f3n capital-trabajo. De acuerdo con Foley y Michl (1999), este tipo de progreso t\u00e9cnico se denomina \"de sesgo marxista\". La contrapartida del crecimiento econ\u00f3mico vinculado con la mecanizaci\u00f3n son los efectos negativos en el medio ambiente. La mecanizaci\u00f3n requiere el empleo de energ\u00eda para movilizar el capital f\u00edsico productivo, que tiene efectos negativos en el medio ambiente. De acuerdo con K\u00fcmmel (1989), la percepci\u00f3n de que el avance industrial por medio de la mecanizaci\u00f3n acarre\u00f3 efectos irreversibles en la sociedad y la naturaleza es relativamente reciente. Durante siglos, el flujo de generaci\u00f3n de residuos se debi\u00f3 a la propagaci\u00f3n de energ\u00eda solar en la atm\u00f3sfera, que se manifestaba en radiaci\u00f3n de calor y no ten\u00eda consecuencias nocivas para el planeta. Sin embargo, la Revoluci\u00f3n Industrial introdujo nuevas fuentes de difusi\u00f3n energ\u00e9tica, sobre todo los combustibles f\u00f3siles como el carb\u00f3n o el petr\u00f3leo, que incrementaron los efectos negativos de la actividad econ\u00f3mica en la naturaleza2. El uso intensivo de esos insumos energ\u00e9ticos viabiliz\u00f3 el crecimiento de la econom\u00eda durante y despu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n Industrial, en virtud de la escasa eficiencia de las fuentes energ\u00e9ticas predominantes hasta ese momento, como por ejemplo la madera (Harvey, 2006). Las emisiones de di\u00f3xido de carbono3 derivadas de la utilizaci\u00f3n de esos combustibles ser\u00edan uno de los factores responsables del calentamiento global (Stern, 2006; Foley, 2009)4 5. En consecuencia, el patr\u00f3n de cambio t\u00e9cnico tambi\u00e9n conlleva hip\u00f3tesis sobre el empleo de energ\u00eda en el proceso productivo y la generaci\u00f3n del producto no deseado. En el patr\u00f3n de sesgo marxista se produce un aumento de la utilizaci\u00f3n de energ\u00eda y la generaci\u00f3n del producto no deseado, la productividad de la energ\u00eda (la relaci\u00f3n entre el producto deseado y la energ\u00eda), la relaci\u00f3n entre la energ\u00eda y el trabajo y la relaci\u00f3n entre la energ\u00eda y la reserva de capital. 1 El sistema capitalista se basa en la b\u00fasqueda de beneficios cada vez mayores a partir de una acumulaci\u00f3n sin l\u00edmites. Con el tiempo, la din\u00e1mica capitalista engendr\u00f3 una creciente divisi\u00f3n entre el campo y la ciudad (Burkett, 2003) y los campos agr\u00edcolas dejaron de recibir flujos de habitantes de la ciudad para fertilizarlos. En otras palabras, la especializaci\u00f3n productiva y la bipolarizaci\u00f3n campo-ciudad impidieron que la materia org\u00e1nica circulara de forma efectiva. Esa ruptura del ciclo de los nutrientes provoc\u00f3 el aumento de la contaminaci\u00f3n en las ciudades (Foster, Clark y York, 2010). La escala de producci\u00f3n cada vez mayor y la aplicaci\u00f3n de criterios empresariales al funcionamiento de las fincas agr\u00edcolas aceleraron la degradaci\u00f3n del medio ambiente. 2 El petr\u00f3leo se origina en materiales org\u00e1nicos (zooplancton y algas) fosilizados en eras pasadas como, por ejemplo, la Jur\u00e1sica (169-144 millones de a\u00f1os atr\u00e1s). Debido a su elevada densidad energ\u00e9tica y f\u00e1cil transporte y almacenamiento, el petr\u00f3leo se convirti\u00f3 en el principal insumo energ\u00e9tico, de manera que el sistema mundial depende en gran medida de ese recurso natural (Li, 2014). El empleo de recursos naturales para alcanzar un crecimiento econ\u00f3mico exponencial genera autom\u00e1ticamente un aumento de las emisiones de gases nocivos al medio ambiente, incluidos el di\u00f3xido de carbono (CO2) y el metano (CH4). 3 Los t\u00e9rminos di\u00f3xido de carbono, gas carb\u00f3nico y la f\u00f3rmula CO2 se emplean de forma intercambiable a lo largo del texto. 4 Sobre la evoluci\u00f3n del concepto de calentamiento global, v\u00e9anse Arrhenius (1896), Callendar (1938) y Maslin (2004). 5 La producci\u00f3n de di\u00f3xido de carbono es uno de los principales ejemplos de generaci\u00f3n de residuos en el capitalismo. Este gas representa el 77% de las emisiones mundiales de los componentes del efecto invernadero y 57 puntos porcentuales de esa cifra se deben a la quema de combustibles f\u00f3siles (IPCC, 2007). La contaminaci\u00f3n es inherente a la producci\u00f3n capitalista y se configura como uno de los desdoblamientos de la creciente acumulaci\u00f3n de capital.Siguiendo una perspectiva marxista cl\u00e1sica (Dum\u00e9nil y Levy, 1995; Foley y Michl, 1999; Marquetti y Pichardo, 2013), en el presente art\u00edculo se emplea un modelo que combina los insumos trabajo, capital y energ\u00eda en la producci\u00f3n de un producto deseado, el producto interno bruto (PIB), y un producto no deseado, las emisiones de di\u00f3xido de carbono (CO2)6. A partir de ese sistema, se investigan la producci\u00f3n de ambos productos y el progreso t\u00e9cnico en la econom\u00eda brasile\u00f1a en el per\u00edodo 1970-2012. La contribuci\u00f3n del art\u00edculo consiste en proponer el empleo de energ\u00eda como insumo y la producci\u00f3n de di\u00f3xido de carbono como un producto no deseado del proceso productivo. Esto permite investigar el patr\u00f3n de progreso t\u00e9cnico de una manera m\u00e1s precisa. Una de las principales hip\u00f3tesis del trabajo es que, en el per\u00edodo citado, la econom\u00eda brasile\u00f1a present\u00f3 un patr\u00f3n de progreso t\u00e9cnico de sesgo marxista, en particular en las fases de mayor crecimiento econ\u00f3mico. Los resultados revelan un aumento en la producci\u00f3n del producto deseado a tasas superiores a las del producto no deseado y un patr\u00f3n de progreso t\u00e9cnico caracterizado por el aumento de la productividad del trabajo, la reducci\u00f3n de la productividad del capital y la disminuci\u00f3n de la tasa de ganancia en el Brasil entre 1970 y 2012. El presente art\u00edculo se divide en cuatro secciones incluida esta introducci\u00f3n. En la segunda secci\u00f3n se describen el progreso t\u00e9cnico y la generaci\u00f3n de productos deseados y no deseados mediante un an\u00e1lisis marxista cl\u00e1sico. En la tercera se analizan el PIB, las emisiones de CO2 y el patr\u00f3n de progreso t\u00e9cnico en la econom\u00eda brasile\u00f1a entre 1970 y 2012. En la cuarta y \u00faltima secci\u00f3n se presentan las consideraciones finales. II. Un sistema para estudiar la producci\u00f3n y el progreso t\u00e9cnico en la perspectiva marxista cl\u00e1sica A partir de las d\u00e9cadas de 1960 y 1970, se registraron cambios pol\u00edticos y econ\u00f3micos relacionados con la contaminaci\u00f3n y la explotaci\u00f3n de los recursos naturales. La reconstrucci\u00f3n de los pa\u00edses centrales despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial y la expansi\u00f3n industrial estadounidense y sovi\u00e9tica durante la Guerra Fr\u00eda exigieron un mayor uso de energ\u00eda y recursos naturales, que provoc\u00f3 altos niveles de contaminaci\u00f3n. Los estudios pioneros de Carson (1962) y Leontief (1970) y el ascenso de la econom\u00eda ecol\u00f3gica (Georgescu-Roegen, 1971; Daly, 1977) evidenciaron los elementos de compensaci\u00f3n entre el crecimiento econ\u00f3mico y los l\u00edmites de los recursos naturales. El proceso productivo comprende la transformaci\u00f3n energ\u00e9tica de insumos en mercanc\u00edas finales, que conlleva intercambios de materia y energ\u00eda con el medio ambiente. El proceso de transformaci\u00f3n supone la generaci\u00f3n de residuos, pues parte de la energ\u00eda utilizada se disipa. Esos residuos tienen un impacto negativo en la naturaleza y sus ecosistemas. El di\u00f3xido de carbono es uno de los principales contaminantes generados por la actividad econ\u00f3mica. Este representa el 77% de las emisiones mundiales de gases de efecto invernadero. De esa cifra, 57 puntos porcentuales se deben a la quema de combustibles f\u00f3siles, mientras que 17 puntos porcentuales derivan de actividades de deforestaci\u00f3n y de la descomposici\u00f3n de biomasa y los 3 puntos porcentuales restantes provienen de otras fuentes (IPCC, 2007). La acumulaci\u00f3n de 6 Baran y Sweezy (1966) muestran que, adem\u00e1s de las crecientes emisiones de CO2, la actividad econ\u00f3mica capitalista produce una serie de desperdicios, que incluyen los gastos innecesarios en embalajes sofisticados y los costos cada vez mayores de la publicidad como formas de aumentar la demanda de los productos. Si bien son relevantes para explicar las ineficiencias del capitalismo y sus efectos en el medio ambiente, estas implicaciones escapan al alcance de este art\u00edculo.di\u00f3xido de carbono en la atm\u00f3sfera es una consecuencia no intencional de la acci\u00f3n humana en la econom\u00eda capitalista7. En la d\u00e9cada de 1960, se retomaron las l\u00edneas de investigaci\u00f3n de los economistas cl\u00e1sicos y de Marx (Garegnani y Petri, 1989). En una de ellas se tiene en cuenta la tendencia decreciente de la tasa de ganancia para analizar las trayectorias a largo plazo de la econom\u00eda mundial (Okishio, 1961; Morishima, 1973; Christiansen, 1976; Roemer, 1977). El enfoque marxista cl\u00e1sico investiga el desarrollo capitalista sobre la base del conflicto entre capitalistas y trabajadores con respecto a la apropiaci\u00f3n del excedente econ\u00f3mico y los incentivos de la competencia en la adopci\u00f3n de t\u00e9cnicas para reducir los costos (Foley, 1998). La competencia impulsa a las empresas a adoptar cambios t\u00e9cnicos que reducen los costos de producci\u00f3n a fin de obtener una tasa de ganancia superior a la media. Marx describi\u00f3 ese proceso como el motor del cambio t\u00e9cnico en la producci\u00f3n capitalista. La expectativa de una rentabilidad superior a la media lleva a las empresas a adoptar cambios t\u00e9cnicos ahorradores de trabajo y consumidores de capital en el proceso productivo. La creciente mecanizaci\u00f3n de la econom\u00eda se evidencia en la expansi\u00f3n del uso de m\u00e1quinas y equipos, recursos naturales y energ\u00eda. El empleo de mano de obra aumenta cuando la acumulaci\u00f3n de capital se incrementa por encima de la tasa de crecimiento de la productividad del trabajo. Esto se traduce en una mayor producci\u00f3n del producto deseado, que permite a los capitalistas obtener una tasa de ganancia, y en la generaci\u00f3n de productos no deseados en forma de contaminaci\u00f3n y desperdicio. No obstante, si los salarios aumentan de acuerdo con la productividad del trabajo, el proceso de mecanizaci\u00f3n puede reducir la tasa de ganancia. La teor\u00eda marxista cl\u00e1sica de la reducci\u00f3n de la tasa de ganancia supone las siguientes tendencias a largo plazo para la econom\u00eda capitalista: i) aumento en la producci\u00f3n de los productos deseado y no deseado; ii) crecimiento de la relaci\u00f3n capital-trabajo; iii) aumento de la productividad del trabajo y reducci\u00f3n de la productividad del capital, y iv) reducci\u00f3n de la tasa de ganancia si se mantiene constante la distribuci\u00f3n del ingreso. Foley y Michl (1999) y Dum\u00e9nil y Levy (2003) desarrollaron modelos econ\u00f3micos para explicar las trayectorias de las econom\u00edas capitalistas. Sobre la base de identidades contables y de la tradici\u00f3n marxista cl\u00e1sica, esos autores se\u00f1alan que las sociedades presentan cambios t\u00e9cnicos de sesgo marxista a largo plazo (Pichardo, 2007). Si la energ\u00eda utilizada en el proceso productivo se basa en combustibles f\u00f3siles, aumentar\u00e1 la emisi\u00f3n de gas carb\u00f3nico. Para el an\u00e1lisis de las tendencias de crecimiento econ\u00f3mico y cambio t\u00e9cnico, se considera una econom\u00eda que produce un producto deseado, X, y un producto no deseado, B. El producto deseado est\u00e1 representado por el PIB, medido en reales de 1995 sobre la base de IBGE (1990) e IBGE (2003) para los a\u00f1os 1970-1985 y de IBGE (2010) para los a\u00f1os 1995-2008. Para el per\u00edodo 2008-2012 se utiliz\u00f3 IPEA (2016). En el presente trabajo, B est\u00e1 representada por las emisiones de di\u00f3xido de carbono (CO2). Los datos relativos a la emisi\u00f3n de CO2, en kilogramos (kg), para el per\u00edodo 1970-2008, se tomaron de Boden, Marland y Andres (2016). Al t\u00e9rmino de cada per\u00edodo, una parte de la reserva de capital se deprecia. K-D se refiere al monto de capital restante al final del per\u00edodo de producci\u00f3n. La tasa de depreciaci\u00f3n es la raz\u00f3n entre 7 Desde la prehistoria, se verifican ciclos de alta y baja concentraci\u00f3n de di\u00f3xido de carbono en la atm\u00f3sfera (Vicente, 2014). Sin la influencia del hombre, los flujos naturales de gas carb\u00f3nico siguen un patr\u00f3n c\u00edclico. Sin embargo, a partir de 1750, ese comportamiento cesa y la concentraci\u00f3n atmosf\u00e9rica de CO2 aumenta considerablemente. Esto coincide con el inicio de la industrializaci\u00f3n, posibilitada por el uso de combustibles f\u00f3siles como fuentes energ\u00e9ticas. La deforestaci\u00f3n de bosques para promover actividades agr\u00edcolas tambi\u00e9n contribuy\u00f3 al incremento de las emisiones (Vitousek y otros, 1997).la depreciaci\u00f3n y la reserva de capital ( = D/K)8. En el cuadro 1 se resume el proceso de producci\u00f3n de los productos deseado y no deseado, a partir de los insumos capital, trabajo y energ\u00eda. Cuadro 1 Relaci\u00f3n insumo-producto de la generaci\u00f3n de los productos deseado y no deseado Insumos Productos Capital Trabajo Energ\u00eda Deseado No deseado Capital K N E X B K-D Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. El proceso productivo de una econom\u00eda puede representarse mediante una funci\u00f3n de producci\u00f3n. Esa funci\u00f3n indica la manera en que los insumos se combinan para generar una mercanc\u00eda final. Las ecuaciones (1) y (2) ilustran las funciones de producci\u00f3n, de tipo Leontief, para X y B, respectivamente. X = min ( K, xN, eE ) (1) B = min (aK, bN, cE) (2) K representa la reserva neta de capital fijo. Esta se estim\u00f3 con el m\u00e9todo del inventario permanente y se midi\u00f3 en reales de 1995 (Marquetti y Porsse, 2014). Los datos relativos a la formaci\u00f3n bruta de capital fijo se obtuvieron en IBGE (2003) (per\u00edodo 1970-1985), IBGE (2010) (per\u00edodo 1995-2008) e IPEA (2016) (per\u00edodo 2009-2012). N es el n\u00famero de trabajadores. Las fuentes de datos son IBGE (2003), para el per\u00edodo 1990-1995, e IBGE (2010 y 2015) para el per\u00edodo 1995-2012. Para los dem\u00e1s a\u00f1os se utilizaron los censos nacionales de 1970, 1975, 1980 y 1985 y la base de datos de Heston, Summers y Aten (2006). E es la oferta de energ\u00eda. Los datos relativos a la oferta interna de energ\u00eda en el per\u00edodo 1970-2012, expresados en toneladas equivalentes de petr\u00f3leo (TEP), se obtuvieron a partir de las series hist\u00f3ricas completas del Balance Energ\u00e9tico Nacional, elaborado por la Empresa de Investigaci\u00f3n Energ\u00e9tica del Ministerio de Minas y Energ\u00eda (MME, 2014). x = X/N es la productividad del trabajo, medida en reales de 1995 por trabajador; = X/K es la productividad del capital, que es un n\u00famero puro como una tasa de inter\u00e9s, medida en porcentaje por a\u00f1o, y e =X/E es la productividad de la energ\u00eda, la raz\u00f3n entre el producto deseado y la oferta de energ\u00eda, medida en reales de 1995 por TEP . a=B/K es la emisi\u00f3n de CO2 por unidad de capital, medida en toneladas por reales de 1995; b=B/N es la emisi\u00f3n de CO2 por unidad de trabajo, medida en toneladas por trabajador, y c=B/E es la emisi\u00f3n de CO2 por unidad de energ\u00eda, medida en toneladas por TEP . Por \u00faltimo, o=X/B es la raz\u00f3n entre el PIB y el CO2, medida en reales de 1995 por tonelada. La tecnolog\u00eda est\u00e1 representada por el conjunto de t\u00e9cnicas productivas disponibles en una econom\u00eda en un per\u00edodo determinado. Una t\u00e9cnica de producci\u00f3n puede describirse mediante variables t\u00e9cnicas y mediante variables de intensidad de emisi\u00f3n. Las primeras est\u00e1n representadas por los par\u00e1metros ( x, , e), ligados a la producci\u00f3n del producto deseado, y las segundas, por los par\u00e1metros ( a, b, c), que se refieren a la producci\u00f3n del producto no deseado. De acuerdo con Foley y Michl (1999), una t\u00e9cnica de producci\u00f3n presenta tres caracter\u00edsticas con respecto al proceso productivo: i) las cantidades de capital y energ\u00eda necesarias para proporcionar una unidad de trabajo, las relaciones capital-trabajo ( k=K/N ) y energ\u00eda-trabajo ( =E/N ); ii) la cantidad de productos deseados y no deseados generados al final del per\u00edodo por trabajador, y iii) la cantidad de reserva de capital que se deprecia en un per\u00edodo de producci\u00f3n. En el cuadro 2 se presentan los coeficientes insumo-producto. 8 Cabe se\u00f1alar que los s\u00edmbolos de las variables y de los par\u00e1metros seleccionados se fundan en una literatura bastante consolidada sobre crecimiento econ\u00f3mico, cuya base principal es Foley y Michl (1999). Marquetti y Porsse (2014) tambi\u00e9n emplean las mismas variables en un an\u00e1lisis sobre Am\u00e9rica Latina.Cuadro 2 Coeficientes insumo-producto de la generaci\u00f3n de los productos deseado y no deseado Insumos Productos Capital Energ\u00eda Trabajo Deseado No deseado Capital k e 1 x b (1 - )k Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. El cambio t\u00e9cnico consiste en la variaci\u00f3n de por lo menos uno de los par\u00e1metros ( x, , e) y (a, b, c) a lo largo del tiempo y puede representarse mediante tasas de crecimiento. Por ejemplo, la tasa de crecimiento de la productividad del trabajo se calcula por gx=x/x, donde representa la variaci\u00f3n del par\u00e1metro entre dos per\u00edodos. De esa forma, g = / es la tasa de crecimiento de la productividad del capital, ge = e/e es la tasa de crecimiento de la productividad de la energ\u00eda, ga = a/a es la tasa de crecimiento de las emisiones por unidad de capital, gb = b/b es la tasa de crecimiento de las emisiones por unidad de trabajo, gc = c/c es la tasa de crecimiento de las emisiones por unidad de energ\u00eda y go = o/o es la tasa de crecimiento de la raz\u00f3n entre el producto deseado y el no deseado. El cambio t\u00e9cnico se considera neutral cuando su adopci\u00f3n no supone variaciones en la distribuci\u00f3n del ingreso (Jones, 1979). Por ejemplo, el progreso t\u00e9cnico neutral de Harrod corresponde a un aumento de la tasa de crecimiento de la productividad del trabajo ( gx > 0), mientras se mantiene constante la tasa de crecimiento de la productividad del capital ( g = 0). El progreso t\u00e9cnico neutral de Solow consiste en el aumento de la tasa de crecimiento de la productividad del capital ( g > 0), mientras permanece constante la tasa de crecimiento de la productividad del trabajo ( gx = 0). El progreso t\u00e9cnico neutral de Hicks es ahorrador en todos los insumos y supone aumentos equivalentes en las respectivas tasas de crecimiento de las productividades ( gx = g = ge). De acuerdo con Marquetti (2003), a lo largo del siglo XX predominaron los cambios t\u00e9cnicos ahorradores de trabajo y consumidores de capital. En otras palabras, aument\u00f3 la tasa de crecimiento de la productividad del trabajo ( gx > 0) y se redujo la tasa de crecimiento de la productividad del capital ( g < 0). El cambio t\u00e9cnico observado es coherente con el an\u00e1lisis de Marx (1991) sobre el progreso t\u00e9cnico en el modo de producci\u00f3n capitalista. La creciente mecanizaci\u00f3n de las econom\u00edas exige una menor cantidad de trabajo y una mayor cantidad de capital para generar una unidad de producto, de manera que aumenta la productividad del trabajo y se reduce la productividad del capital. Este patr\u00f3n de progreso t\u00e9cnico se denomina de sesgo marxista (Foley y Michl, 1999; Marquetti, 2003; Pichardo, 2007). III. Crecimiento, progreso t\u00e9cnico e intensidad de emisi\u00f3n en el Brasil: 1970-2012 En esta secci\u00f3n se investigan el crecimiento econ\u00f3mico brasile\u00f1o, el patr\u00f3n de progreso t\u00e9cnico y los indicadores de intensidad de emisi\u00f3n en el per\u00edodo estudiado. Entre 1970 y 2012, la econom\u00eda brasile\u00f1a creci\u00f3 a una tasa del 4,13% anual, mientras la tasa de crecimiento anual de las emisiones de di\u00f3xido de carbono fue del 3,87%. Sin embargo, como se puede observar en el gr\u00e1fico 1, es posible distinguir tres per\u00edodos de crecimiento en el Brasil. Entre 1970 y 1980, el producto deseado creci\u00f3 un 8,27% \u2014impulsado por el \"milagro econ\u00f3mico\" y el II Plan Nacional de Desarrollo (II PND)\u2014 y la emisi\u00f3n de gas carb\u00f3nico se increment\u00f3 un 6,91%. Entre 1980 y 2003, el PIB brasile\u00f1o y la emisi\u00f3n de gas carb\u00f3nico crecieron a tasas similares, del 2,37% y el 2,40% al a\u00f1o, respectivamente. En la d\u00e9cada perdida se registr\u00f3 un bajo crecimiento, acompa\u00f1ado por elevadas tasas de inflaci\u00f3n. Con la adopci\u00f3n del neoliberalismo en la d\u00e9cada de 1990, la econom\u00eda brasile\u00f1a continu\u00f3 su trayectoria de bajo crecimiento. Entre 2003 y 2012, la adopci\u00f3n de una pol\u00edtica que combinaba elementos del neoliberalismo con el desarrollismo se tradujo en un mayor dinamismo econ\u00f3mico. Las tasas de crecimiento del PIB y de la emisi\u00f3n de gas carb\u00f3nico fueron similares a las medias observadas en el per\u00edodo en su conjunto. Gr\u00e1fico 1 Brasil: producci\u00f3n de los productos deseado y no deseado y uso de los insumos trabajo, capital y energ\u00eda, 1970-2012 1003005007009001 1001 300 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 20101030507090110130 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 1004007001 0001 3001 600 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 20103045607590105 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 60100140180220260 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010A. Producto interno br uto (PIB) (En millones de reales de 1995 )B. Em isione s de d i\u00f3xido de ca rbono (En trillones de kilog ramos) C. Rese rva de capi tal (En millones de reales de 1995 )D. N\u00famero de trabajador es (En millones de pe rsonas ) E. Oferta de ener g\u00eda (En millones de oneladas equi valentes de petr \u00f3leo) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.Entre 1970 y 2012, los insumos de capital, trabajo y energ\u00eda crecieron a una tasa media del 5,66%, el 2,53% y el 3,43% al a\u00f1o, respectivamente. A partir del gr\u00e1fico 1, tambi\u00e9n se observan modificaciones en el incremento de la utilizaci\u00f3n de los insumos que son coherentes con las tres fases de la econom\u00eda brasile\u00f1a. La tasa de crecimiento de la reserva de capital se redujo del 12,39% en la d\u00e9cada de 1970 al 3,45% entre 1980 y 2003. La r\u00e1pida acumulaci\u00f3n de capital en la d\u00e9cada de 1970 se debi\u00f3 a la intensificaci\u00f3n del proceso de sustituci\u00f3n de importaciones en el marco del II PND. Gran parte de las inversiones se financi\u00f3 mediante pr\u00e9stamos internacionales. De acuerdo con Marquetti y Porsse (2014), la disminuci\u00f3n de la rentabilidad y el incremento de la tasa de inter\u00e9s internacional determinaron la reducci\u00f3n de la tasa de acumulaci\u00f3n de capital en la d\u00e9cada de 1980. Esa tendencia se mantuvo entre 1989 y 2003. A fines de los a\u00f1os ochenta, comenz\u00f3 el proceso de desindustrializaci\u00f3n de la econom\u00eda brasile\u00f1a con la p\u00e9rdida de participaci\u00f3n de la industria en el PIB y las exportaciones9. La tasa de acumulaci\u00f3n de capital se recuper\u00f3 levemente entre 2003 y 2012, cuando la reserva de capital aument\u00f3 a una media del 3,83% al a\u00f1o. Si bien el n\u00famero de trabajadores empleados tambi\u00e9n creci\u00f3 m\u00e1s r\u00e1pidamente en la d\u00e9cada de 1970, la disminuci\u00f3n de esta tasa de crecimiento en el per\u00edodo 1980-2003 no fue tan acentuada como en el caso de los dem\u00e1s insumos. El empleo en el sector de servicios aument\u00f3 con mayor velocidad que en el sector industrial. Esto puede ilustrarse mediante un an\u00e1lisis reciente de los datos del cuadro de recursos y usos publicado por el Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica (IBGE). En 1996, el sector de servicios representaba el 40,6% de los empleados de la econom\u00eda. En 2009, esa participaci\u00f3n hab\u00eda aumentado al 45,6%. La industria registr\u00f3 un crecimiento m\u00e1s modesto, al pasar del 18,9% en 1996 al 19,6% en 2009 (Jacinto y Ribeiro, 2015). Entre 2003 y 2012, el incremento del n\u00famero de trabajadores fue menor que en las fases anteriores. La crisis de 2008 puede haber tenido un efecto mayor en la expansi\u00f3n del n\u00famero de trabajadores que en los otros insumos. En la d\u00e9cada de 1970, hubo un r\u00e1pido aumento en la producci\u00f3n de energ\u00eda, que creci\u00f3 a una tasa media del 5,38% anual. Entre 1980 y 2003, esa tasa de crecimiento disminuy\u00f3 al 2,44% anual. En el per\u00edodo entre 2003 y 2012, se reanud\u00f3 el crecimiento de la oferta de energ\u00eda en el pa\u00eds. Estos movimientos indican una relaci\u00f3n entre las fases de crecimiento de la econom\u00eda brasile\u00f1a y la ampliaci\u00f3n de la oferta de energ\u00eda. Existe una particularidad con respecto a las fuentes energ\u00e9ticas en el Brasil. En 1970, el 58,4% de la oferta interna de energ\u00eda del pa\u00eds se basaba en fuentes renovables. La econom\u00eda brasile\u00f1a diversific\u00f3 su matriz energ\u00e9tica. Por ejemplo, la le\u00f1a y el carb\u00f3n vegetal, fuentes muy contaminantes que representaban el 48% de la matriz energ\u00e9tica en 1970, disminuyeron al 12% en 2008. Nuevas fuentes de energ\u00eda, como los derivados de la ca\u00f1a de az\u00facar y la energ\u00eda hidr\u00e1ulica, aumentaron su participaci\u00f3n en la oferta interna. No obstante, la dependencia del petr\u00f3leo disminuy\u00f3 poco, del 38% en 1970 al 36,6% en 2008. En ese \u00faltimo a\u00f1o, el 46,1% de la energ\u00eda correspond\u00eda a fuentes no renovables, como petr\u00f3leo y derivados, gas natural, carb\u00f3n mineral y uranio (MME, 2014). La participaci\u00f3n de las fuentes renovables en la matriz energ\u00e9tica del resto del mundo era del 12,7% (MME, 2007). En un contexto de producci\u00f3n de productos deseados y no deseados, el progreso t\u00e9cnico puede analizarse mediante la evoluci\u00f3n de variables t\u00e9cnicas ( x, , e, k, ) y de variables relativas a la intensidad de emisi\u00f3n del producto no deseado ( a, b, c, o). La din\u00e1mica del progreso t\u00e9cnico fue influenciada por el crecimiento de la econom\u00eda brasile\u00f1a entre 1970 y 2012. En el gr\u00e1fico 2 se muestran la evoluci\u00f3n de las variables t\u00e9cnicas y la tasa de ganancia y la raz\u00f3n entre ganancias y reserva de capital entre 1970 y 201210. En ese per\u00edodo aument\u00f3 la productividad 9 Sobre la desindustrializaci\u00f3n de la econom\u00eda brasile\u00f1a, v\u00e9anse Furtado y Carvalho (2005) y Feij\u00f3 y Lamonica (2012). 10 V\u00e9ase un an\u00e1lisis de la tasa de ganancia en el Brasil y sus relaciones con las variables t\u00e9cnicas en el per\u00edodo estudiado en Marquetti y Porsse (2014). La unidad de medida de la tasa de ganancia es el porcentaje por a\u00f1o.del trabajo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 2A), disminuy\u00f3 la productividad del capital (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 2B), creci\u00f3 moderadamente la productividad de la energ\u00eda (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 2C), aument\u00f3 la raz\u00f3n capital-trabajo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 2D), creci\u00f3 la raz\u00f3n energ\u00eda-trabajo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 2E) y disminuy\u00f3 la tasa de ganancia (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 2F). El patr\u00f3n de cambio t\u00e9cnico fue coherente con el patr\u00f3n de sesgo marxista. Gr\u00e1fico 2 Brasil: patrones de cambio t\u00e9cnico y tasa de ganancia, 1970-2012 5 000 7 000 9 000 11 000 13 000 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 0,5 0,8 1,1 1,4 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 0,0000030 0,0000035 0,0000040 0,0000045 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 3 000 6 000 9 000 12 000 15 000 18 000 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 1 800 000 2 100 000 2 400 000 2 700 000 3 000 000 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 20 40 60 80 100 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 A. Productividad del trabajo (En reales de 19 95 por trabajador)B. Productividad del capi tal (En porc entajes) C. Productividad de la ener g\u00eda (En reales de 19 95 por tone lada equi valente de pe tr\u00f3leo)D. Raz\u00f3n capi tal-trabajo (En reales de 19 95 por ci\u00f3n ener g\u00eda-trabajo Tasa de ganancia (En porc entajes) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.Sin embargo, en la evoluci\u00f3n de las variables de cambio t\u00e9cnico y el patr\u00f3n de progreso t\u00e9cnico se distinguen tres fases coherentes con el crecimiento de la econom\u00eda brasile\u00f1a. En la primera, entre 1970 y 1980, hubo un acentuado proceso de mecanizaci\u00f3n de la econom\u00eda brasile\u00f1a y, en promedio, la productividad del trabajo creci\u00f3 un 4,88% al a\u00f1o, la productividad del capital disminuy\u00f3 un 4,1% al a\u00f1o y la productividad de la energ\u00eda aument\u00f3 un 2,89% al a\u00f1o (v\u00e9ase el cuadro 3). En esa fase, las tasas anuales de crecimiento de las tres variables t\u00e9cnicas mencionadas fueron estad\u00edsticamente diferentes de cero al 5% de significaci\u00f3n, y el patr\u00f3n de progreso t\u00e9cnico fue de sesgo marxista. Cuadro 3 Brasil: tasas anuales de crecimiento del producto interno bruto (PIB), las emisiones de di\u00f3xido de carbono (CO2), los insumos y las variables t\u00e9cnicas y de intensidad de emisi\u00f3n de CO2, 1970-2012 (En porcentajes) Per\u00edodo gX gB gK gN gE gx g ge 2,24 0,45 -0,25 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En la segunda fase, entre el inicio de la d\u00e9cada de 1980 y 2003, hubo un estancamiento t\u00e9cnico en la econom\u00eda brasile\u00f1a y las variables t\u00e9cnicas y de intensidad de emisi\u00f3n mostraron movimientos c\u00edclicos. Como se observa en el cuadro 3, los valores est\u00e1n muy cerca de cero en todas las variables t\u00e9cnicas y de intensidad de emisi\u00f3n de gas carb\u00f3nico. Las tasas de crecimiento anual de la productividad del trabajo, la productividad del capital y la productividad energ\u00e9tica no son estad\u00edsticamente diferentes de cero en el per\u00edodo entre 1980 y 2003. Por lo tanto, esa fase corresponde a un estancamiento t\u00e9cnico. Entre 2003 y 2012 se registra una nueva fase: en promedio, la productividad del trabajo creci\u00f3 un 1,99% al a\u00f1o, la productividad del capital aument\u00f3 un 0,19% y la productividad de la energ\u00eda creci\u00f3 un 0,20% al a\u00f1o. Los resultados de las pruebas estad\u00edsticas revelan que las tasas anuales de crecimiento de la productividad del trabajo fueron estad\u00edsticamente diferentes de cero, a diferencia de la productividad del capital y de la energ\u00eda. La econom\u00eda brasile\u00f1a present\u00f3 un patr\u00f3n de progreso t\u00e9cnico neutral de Harrod (Foley y Michl, 1999). Despu\u00e9s de 2003, el Gobierno intensific\u00f3 sus esfuerzos para promover el crecimiento econ\u00f3mico. En un contexto externo favorable, debido al aumento de los precios de los productos b\u00e1sicos, se ampli\u00f3 el margen para la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas macroecon\u00f3micas desarrollistas. Pese a los efectos negativos de la crisis de las hipotecas de alto riesgo en la econom\u00eda, el Gobierno logr\u00f3 promover una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n por medio de pol\u00edticas antic\u00edclicas. En ese contexto de aumento de la productividad del trabajo y del ritmo de actividad econ\u00f3mica, el incremento de la productividad energ\u00e9tica es fundamental para mitigar los efectos del crecimiento econ\u00f3mico en la emisi\u00f3n de contaminantes (Von Arnim y Rada, 2011). As\u00ed, la misma oferta de energ\u00eda propicia una mayor producci\u00f3n del producto deseado o el mantenimiento del ritmo de crecimiento con menos energ\u00eda.El crecimiento de la productividad del trabajo puede descomponerse ex post en la suma de dos componentes: la intensidad energ\u00e9tica y la productividad energ\u00e9tica (Von Arnim y Rada, 2011)11 12. En el Brasil, ambos componentes aumentaron en la d\u00e9cada de 1970. La productividad energ\u00e9tica contribuy\u00f3 en un 59% al crecimiento de la productividad del trabajo en la primera fase (entre 1970 y 1980). En la segunda (entre 1980 y 2003), las variables presentaron tasas pr\u00f3ximas a cero, y el per\u00edodo se caracteriz\u00f3 por un marcado estancamiento econ\u00f3mico. En la tercera fase (entre 2003 y 2012), el crecimiento se relacion\u00f3 sobre todo con la intensidad energ\u00e9tica, que contribuy\u00f3 en un 90% al crecimiento de la productividad del trabajo. Este crecimiento, incentivado principalmente por la intensidad energ\u00e9tica, es similar al observado en pa\u00edses con dificultades para controlar las emisiones de CO2 (Von Arnim y Rada, 2011). Hist\u00f3ricamente, el crecimiento econ\u00f3mico de los pa\u00edses en desarrollo est\u00e1 vinculado con el aumento de la intensidad energ\u00e9tica, que ocasiona el deterioro del medio ambiente (Taylor, 2008). En el per\u00edodo objeto de este an\u00e1lisis, de 1970 a 2012, la intensidad energ\u00e9tica explic\u00f3 el 57% del crecimiento de la productividad del trabajo, mientras que el resto fue explicado por la otra variable. En el gr\u00e1fico 3 se presenta la evoluci\u00f3n de las variables de intensidad de emisi\u00f3n de CO2 en el per\u00edodo 1970-2012. En promedio, se verific\u00f3 una reducci\u00f3n del 1,79% al a\u00f1o de las emisiones por unidad de capital (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 3A), un aumento del 1,34% al a\u00f1o de las emisiones por trabajador (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 3B), un crecimiento del 0,44% al a\u00f1o de las emisiones por unidad de energ\u00eda (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 3C) y un leve aumento del 0,26% al a\u00f1o de la raz\u00f3n entre los productos deseado y no deseado (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 3D). No obstante, las fases de crecimiento y de cambio t\u00e9cnico no son tan n\u00edtidas como en el caso del crecimiento de los productos y de las variables t\u00e9cnicas. Gr\u00e1fico 3 Brasil: patrones de cambio en la intensidad de emisi\u00f3n del producto no deseado, 1970-2012 0,040,070,100,130,160,19 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 20100,50,81,11,41,7 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010A. Emisione s por unidad de ca pital (En tone ladas por reales de 19 95)B. Em isione s de CO2 por trabajador (En tone ladas) 11 La productividad del trabajo puede formularse de la siguiente manera: x = e , o X/N=(X/E)(E/N). Es posible realizar la diferenciaci\u00f3n en logaritmos y concluir que gx=ge+g . Divisia (1926), Ocampo, Rada y Taylor (2009) y Von Arnim y Rada (2011) son algunos de los autores que realizaron la descomposici\u00f3n del crecimiento. 12 Una forma alternativa de descomponer la productividad del trabajo consiste en el empleo de la siguiente ecuaci\u00f3n: X/N=(X/K) (K/N)= ()(k). Al diferenciar y aplicar logaritmos a esa expresi\u00f3n matem\u00e1tica, se verifica que gx = g+gk. Si se iguala ese resultado con la descomposici\u00f3n de la nota al pie de p\u00e1gina n\u00famero 11, se puede afirmar que gx = ge + g= g+ gk. As\u00ed, si E/K es constante, g= gk.Gr\u00e1fico 3 (conclusi\u00f3n) 0,000000 30,00000040,00000040,000000 50,000000 5 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 20107891011 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010C. Emisione s de CO2 por unidad de ener g\u00eda (En tone ladas de CO2 por tone lada equi valente de pe tr\u00f3leo)D. Raz\u00f3n pr oducto deseado-producto no de seado (En reales de 19 95 por tone lada) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En promedio, las emisiones por unidad de capital disminuyeron un 5,48% al a\u00f1o entre 1970 y 1980. Entre el inicio de la d\u00e9cada de 1980 y 2012, estas oscilaron moderadamente. Esto puede explicarse por la reducci\u00f3n del crecimiento de las emisiones de CO2 debido a la moderaci\u00f3n del uso de derivados de petr\u00f3leo en la producci\u00f3n y a la menor acumulaci\u00f3n de capital. En 2012, el nivel de emisiones por unidad de capital fue similar al del inicio de la d\u00e9cada de 1980. Los resultados de las pruebas estad\u00edsticas muestran que la tasa de crecimiento de las emisiones por unidad de capital fueron negativas y significativamente diferentes de cero al 5% de significaci\u00f3n en el per\u00edodo 1970-1980. Sin embargo, las pruebas revelan que la tasa de crecimiento de esa variable no fue significativamente diferente de cero en los per\u00edodos 1980-2003 y 2003-2012. Entre 1970 y 1980, las emisiones de CO2 por trabajador aumentaron en promedio un 3,51% al a\u00f1o, la mayor tasa de crecimiento de todo el per\u00edodo analizado. Las emisiones por trabajador presentaron un comportamiento c\u00edclico, aumentando cuando hab\u00eda mayor crecimiento y disminuyendo cuando este se reduc\u00eda. As\u00ed, estas disminuyeron entre 1980 y 1984, se mantuvieron estables hasta 1994 y aumentaron hasta 1997, cuando comenz\u00f3 una nueva tendencia decreciente que dur\u00f3 hasta 2003. Entre 2003 y 2012, las emisiones de CO2 por trabajador aumentaron en promedio un 2,24% al a\u00f1o, aumento concentrado en el final del per\u00edodo. Las pruebas estad\u00edsticas revelan que las tasas de crecimiento de las emisiones de CO2 por trabajador fueron significativamente diferentes de cero al 5% de significaci\u00f3n en la primera fase entre 1970 y 1980. En las dos fases siguientes, las pruebas no fueron significativas estad\u00edsticamente. En el gr\u00e1fico 3C se muestran las emisiones de CO2 por unidad de energ\u00eda, que en promedio aumentaron un 0,44% al a\u00f1o en el per\u00edodo de referencia. El movimiento de esa variable fue afectado por los ciclos econ\u00f3micos y los precios del petr\u00f3leo; aument\u00f3 r\u00e1pidamente en los per\u00edodos de auge y, aparentemente, se redujo en los per\u00edodos de aumento del precio de los combustibles f\u00f3siles. En 2008, las emisiones por unidad de energ\u00eda supusieron 425 kilogramos por tonelada equivalente de petr\u00f3leo, reflejando el aumento de la participaci\u00f3n de las fuentes no renovables en la matriz energ\u00e9tica. En 1970, ese valor era 381 kg/TEP . Despu\u00e9s de disminuir en 2008 y 2009, el crecimiento de esa variable se aceler\u00f3. Los resultados de las pruebas estad\u00edsticas muestran que las tasas anuales de crecimiento de las emisiones de CO2 por unidad de energ\u00eda no fueron significativamente diferentes de cero al 5% en ninguna de las tres fases analizadas. Por \u00faltimo, la raz\u00f3n entre el producto deseado y el producto no deseado (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 3D) aument\u00f3 un 0,26% al a\u00f1o entre 1970 y 2012. Una vez m\u00e1s, la variable present\u00f3 un comportamiento c\u00edclico, si bien no hay una relaci\u00f3n clara con el ciclo econ\u00f3mico.La p\u00e9rdida de dinamismo del progreso t\u00e9cnico a partir de 1980 deriv\u00f3 de factores internos y externos de la econom\u00eda brasileira. El principal factor interno fue la reducci\u00f3n de la tasa de acumulaci\u00f3n de capital debido a la disminuci\u00f3n de la tasa de ganancia. Con respecto a los factores externos, el aumento de las tasas de inter\u00e9s internacionales y los pagos de la deuda externa redujeron la capacidad de inversi\u00f3n, imposibilitando el mantenimiento de tasas de crecimiento elevadas. Adem\u00e1s, las innovaciones de la quinta revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica (era de la informaci\u00f3n y las telecomunicaciones) tuvieron pocas repercusiones econ\u00f3micas en las d\u00e9cadas de 1980 y 1990. En el caso del Brasil, esas innovaciones no provocaron cambios estructurales significativos. P\u00e9rez (2002) argumenta que los efectos econ\u00f3micos de esas innovaciones fueron menores que los observados en las revoluciones tecnol\u00f3gicas anteriores. Por \u00faltimo, en el cuadro 3 se presentan las tasas anuales de crecimiento de los dos productos, de los insumos trabajo, capital y energ\u00eda y de las variables t\u00e9cnicas y de intensidad de emisi\u00f3n de CO2 en el per\u00edodo 1970-2012 y en diferentes fases del crecimiento econ\u00f3mico brasile\u00f1o. Las mayores tasas de crecimiento se registraron entre 1970 y 1980, cuando el patr\u00f3n de progreso t\u00e9cnico adquiri\u00f3 el sesgo marxista. Durante la crisis del modelo de industrializaci\u00f3n por sustituci\u00f3n de importaciones en los a\u00f1os ochenta y el neoliberalismo, entre el final de la d\u00e9cada de 1980 y 2003, hubo un estancamiento t\u00e9cnico en el Brasil. El crecimiento se reanud\u00f3 en cierta medida despu\u00e9s de 2003, con incrementos en el PIB, la generaci\u00f3n de CO2 y el uso de los insumos examinados. Las variables t\u00e9cnicas y de intensidad de emisi\u00f3n muestran un patr\u00f3n neutral de Harrod. En el per\u00edodo en su conjunto (1970-2012), el patr\u00f3n de progreso t\u00e9cnico fue de sesgo marxista y ahorrador de energ\u00eda. IV. Consideraciones finales En este art\u00edculo se investigaron el progreso t\u00e9cnico y la producci\u00f3n de productos deseados y no deseados en la econom\u00eda brasile\u00f1a en el per\u00edodo 1970-2012. Se consider\u00f3 que la econom\u00eda produce un producto deseado, el PIB, y un producto no deseado, las emisiones de di\u00f3xido de carbono. Se observ\u00f3 el comportamiento de par\u00e1metros t\u00e9cnicos y de intensidad de emisi\u00f3n por medio de un modelo marxista cl\u00e1sico. La econom\u00eda es un sistema abierto, que intercambia flujos de energ\u00eda y materia con el planeta. Todo proceso de transformaci\u00f3n de materia org\u00e1nica en mercanc\u00edas finales requiere el uso de energ\u00eda. Con la mecanizaci\u00f3n de la producci\u00f3n, los combustibles f\u00f3siles asumieron un papel central en el capitalismo. Por ese motivo, la energ\u00eda se incluy\u00f3 en el modelo como un insumo, junto con el trabajo y el capital. Esto permiti\u00f3 analizar el crecimiento y el progreso t\u00e9cnico de manera m\u00e1s precisa. Se asumi\u00f3 la producci\u00f3n conjunta como caso general y se contextualiz\u00f3 la econom\u00eda brasile\u00f1a en un problema m\u00e1s amplio: la contaminaci\u00f3n y la forma en que la acci\u00f3n humana afecta el proceso productivo, en una sociedad dependiente de los combustibles f\u00f3siles. En la literatura marxista cl\u00e1sica se sugiere una serie de tendencias a largo plazo en las naciones capitalistas. A partir de lo observado en el caso del Brasil, se pueden enumerar los siguientes resultados: i) la producci\u00f3n del producto deseado y del producto no deseado aument\u00f3 durante el proceso de crecimiento econ\u00f3mico del per\u00edodo 1970-2012; ii) la generaci\u00f3n de PIB y las emisiones de CO2 aumentaron con el uso m\u00e1s intenso de trabajo, capital y energ\u00eda; iii) la productividad del trabajo y la relaci\u00f3n capital-trabajo crecieron, mientras la productividad del capital disminuy\u00f3 y la productividad de la energ\u00eda se mantuvo relativamente estable entre el primer y el \u00faltimo a\u00f1o, resultado coherente con la perspectiva marxista cl\u00e1sica; iv) el patr\u00f3n dominante de progreso t\u00e9cnico encontrado fue de sesgo marxista y ahorrador de energ\u00eda, caracterizado por el aumento de las tasas de crecimiento de la productividad del trabajo ( gx > 0), de la productividad de la energ\u00eda ( ge > 0) y de la reducci\u00f3n de la tasa de crecimiento de la productividad del capital ( g< 0); v); en el per\u00edodo en su conjunto, el crecimiento de la productividad dependi\u00f3 del aumento de la intensidad energ\u00e9tica y de la relaci\u00f3n capital-trabajo. Ese patr\u00f3n es similar al observado en pa\u00edses en desarrollo. Sin embargo, es posible distinguir tres fases de progreso t\u00e9cnico en el Brasil en el per\u00edodo de referencia. Entre 1970 y 1980 se observ\u00f3 un patr\u00f3n de sesgo marxista, seguido por un estancamiento t\u00e9cnico de 1980 a 2003. Por \u00faltimo, de 2003 a 2012, el patr\u00f3n de progreso t\u00e9cnico fue de tipo neutral de Harrod. Mientras que el PIB se distribuye entre los habitantes de un pa\u00eds, las emisiones de di\u00f3xido de carbono no se limitan a un \u00fanico territorio. El producto no deseado se distribuye en la atm\u00f3sfera, afectando en forma desigual a los habitantes del planeta y dificultando la coordinaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica para controlar su producci\u00f3n (Marquetti y Pichardo, 2013). La continuidad de ese patr\u00f3n de creciente mecanizaci\u00f3n dependiente del uso intensivo de combustibles f\u00f3siles acelerar\u00e1 el proceso de cambio clim\u00e1tico, que afectar\u00e1 negativamente a las futuras generaciones. La creciente acumulaci\u00f3n de capital debe acompa\u00f1arse con el aumento de la productividad de la energ\u00eda, a fin de mitigar sus efectos negativos en el medio ambiente. Bibliograf\u00eda Arrhenius, S. (1896), \"On the influence of carbonic acid in the air upon temperature of the ground\", Philosophical Magazine and Journal of Science , vol. 41, Londres. Baran, P . y P . Sweezy (1966), Monopoly Capital: An Essay on the American Economic and Social Order , Nueva York, Monthly Review Press. Boden, T., G. Marland y B. Andres (2010), Global, Fossil-fuel CO2 Emissions , Oak Ridge, Estados Unidos, Carbon [en l\u00ednea] http://cdiac.ornl.gov/trends/emis/tre_glob.html. Burkett, A Introduction , A. Saad-Filho (ed.), Londres, Pluto Press. Callendar, G. S. (1938), \"The artificial production of carbon dioxide and its influence on temperature\", Quarterly Journal of the Royal Meteorological Society , vol. 64, N\u00b0 275, Royal Meteorological Society. Carson, R. (1962), A primavera silenciosa , Lisboa, Editorial P\u00f3rtico. Christiansen, J. (1976), \"Marx and the falling rate of profit\", American Economic Review , vol. 66, N\u00b0 2, Nashville, Tennessee, American Economic Association. Daly, H. (1977), Steady-state Economics , San Francisco, Freeman. Divisia, F. (1926), \"L'indice th\u00e9orie de la monnaie\", Revue vol. 40, N\u00b0 1, Par\u00eds, \u00c9ditions Dalloz. D. trajectories \u00e0 la Marx\", Journal of Economic Behavior & Organization , vol. 52, N\u00b0 2, Amsterdam, Elsevier. (1995), \"A stochastic model of technical the (1869-1989)\", Metroeconomica , vol. 46, N\u00b0 3, Wiley. Feij\u00f3, C. A. y M. T. Lamonica (2012), \"Importancia del sector industrial para el desarrollo de la econom\u00eda brasile\u00f1a\", Revista CEPAL , N\u00b0 107 (LC/G.2536-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Foley, D. (2009), \"The economic fundamentals of global warming\", Twenty-first Century Macroeconomics: Responding to the Climate Challenge , J. Harris y N. Goodwin (eds.), Cheltenham, Edward Elgar. (1998), \"Simulating long-run technical change\", in\u00e9dito. Foley, D. y T. R. Michl (1999), Growth and Distribution , Cambridge, Harvard University Press. Foster, J. B., B. Clark y R. York (2010), The Ecological Rift: Capitalism's War on the Earth , Nueva York, Monthly Review Press. Furtado, A. y R. Carvalho (2005), \"Padr\u00f5es de intensidade tecnol\u00f3gica da ind\u00fastria brasileira: um estudo comparativo com os pa\u00edses centrais\", S\u00e3o Paulo em Perspectiva , vol. 19, N\u00b0 1, S\u00e3o Paulo, Fundaci\u00f3n SEADE. Garegnani, P . y F. Petri \"Marxismo econemica hoje\", Hist\u00f3ria do Marxismo , E. Hobsbawm (org.), vol. 12, R\u00edo de Janeiro, Paz e Terra. Georgescu-Roegen, N. (1971), The Entropy Law and the Economic Process , Cambridge, Massachusetts, Harvard University Press.Harvey, D. (2006), The Limits to Capital , Nueva York, Verso. Heston, A., R. Summers y B. Aten (2006), \"Penn world table version 6.2\", Center for International Comparisons of Income and Prices, Universidad de Pennsylvania [en l\u00ednea] http://pwt.econ.upenn.edu8. IBGE (Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica) (2015), Sistema de Contas Nacionais. Brasil 2010-2013 , R\u00edo de Janeiro, CD-Rom. (2010), Sistema de Contas Nacionais. Brasil 2004-2008 , R\u00edo de Janeiro, CD-Rom. (2003), Estat\u00edsticas do s\u00e9culo XX , R\u00edo de Janeiro, CD-Rom. hist\u00f3ricas do Brasil: s\u00e9ries econemicas, demogr\u00e1ficas e sociais de 1550 a 1988 , R\u00edo de Janeiro. IPCC (Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Clim\u00e1tico) (2007), Climate Change 2007: The Physical Science Basis , Cambridge, Cambridge University Press. IPEA (Instituto de Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica Aplicada) (2016), \"Ipeadata\" [en l\u00ednea] http://www.ipeadata.gov.br. Jacinto, P . A. y Ribeiro (2015), \"Crescimento da produtividade no setor de servi\u00e7os e da ind\u00fastria no Brasil: din\u00e2mica e heterogeneidade\", Economia Aplicada , vol. 19, N\u00b0 3, S\u00e3o Paulo, Universidad de S\u00e3o Paulo. Jones, H. (1979), Modernas teorias do crescimento econemico: introdu\u00e7\u00e3o , S\u00e3o Paulo, Atlas. K\u00fcmmel, R. (1989), \"Energy as a factor of production and entropy as a pollution indicator in macroeconomic modelling\", Ecological Economics , vol. 1, N\u00b0 2, Amsterdam, Elsevier. Leontief, W. (1970), \"Environmental repercussions and the economic structure: an input-output approach\", The Review of Economics and Statistics , vol. 52, N\u00b0 3, Cambridge, Massachusetts, The MIT Press. Li, M. (2014), Peak Oil, Climate Change, and the Limits to China's Economic Growth , Nueva York, Routledge. Marquetti, A. A. (2003), \"A economia brasileira no t\u00e9cnico, e mudan\u00e7a de Pol\u00edtica Florian\u00f3polis. Marquetti, A. A. y G. Pichardo (2013), \"Patterns of growth and technical change in the production of good and bad outputs\", Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica , vol. 72, N\u00b0 284, Ciudad de M\u00e9xico, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM). Marquetti, A. A. y M. Porsse (2014), \"Patrones de progreso t\u00e9cnico en la econom\u00eda brasile\u00f1a, 1952-2008\", Revista CEPAL , N\u00b0 113 (LC/G.2614-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Marx, K. (1991), Capital , Londres, Penguin Books. Maslin, M. (2004), Global Warming: A Very Short Introduction , Oxford, Oxford University Press. MME (Ministerio de Minas y Energ\u00eda) (2014), Balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional, 2014 , Brasilia. (2007), Balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional, 2007 , Brasilia. Morishima, M. (1973), Marx's Economics: A Dual Theory of Value and Growth , Nueva York, Cambridge University Press. Ocampo, J. A., C. Rada y L. Taylor (2009), Growth and Policy in Developing Countries: A Structuralist Approach , N. (1961), \"Technical changes and the rate of profit\", Kobe University Economic Review , N\u00b0 7, Universidad de Kobe. P\u00e9rez, C. (2002), Technological Revolutions and Financial Capital: The Dynamics of Bubbles and Golden Ages , Northampton, Edward Elgar. Pichardo, G. M. (2007), \"Economic growth models and growth tendencies in major Latin American countries and in the United States, 1963-2003\", Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica , vol. 66, N\u00b0 262, Ciudad de M\u00e9xico, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM). Roemer, J. (1977), \"Technical change and the tendency of the rate of profit to fall\", Journal of Economic Theory , vol. 16, N\u00b0 2, Amsterdam, Elsevier. Stern, N. (2006), Stern Review Report on the Economics of Climate Change , Londres, HM Treasury. Taylor, L. (2008), \"Energy and global Twenty-first Century Macroeconomics: Responding to the Climate Challenge , J. Harris y N. Goodwin (eds.), Northampton, Massachusetts, Edward Elgar. Vicente, M. (2014), \"Influencia de la actividad econ\u00f3mica en el ciclo natural del CO2 y su impacto en la temperatura terrestre\", Tendencia y ciclo en econom\u00eda: teor\u00eda y evidencia emp\u00edrica , G. M. Pichardo (org.), Ciudad de M\u00e9xico, Facultad de Econom\u00eda, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM). Vitousek, P . y otros (1997), \"Human domination of Earth's ecosystems\", Science , vol. 277, N\u00b0 5325, Washington, D.C., American Association for the Advancement of Science (AAAS). Von Arnim, R. y C. Rada (2011), \"Labour productivity and energy use in a three-sector model: an application to Egypt\", Development and Change , vol. 42, N\u00b0 6, Wiley.Choques macroecon\u00f3micos y reformas de las pol\u00edticas: lecciones extra\u00eddas de la desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica de 1999 en Chile Julio J. Guzm\u00e1n Resumen Este art\u00edculo analiza la respuesta del Gobierno chileno a la recesi\u00f3n de 1999 tras la crisis financiera asi\u00e1tica, centr\u00e1ndose en las reformas de pol\u00edtica macroecon\u00f3mica y los factores institucionales que influyeron en dicha respuesta. El an\u00e1lisis se basa en un examen de la investigaci\u00f3n anterior sobre el tema, que indica que determinadas pol\u00edticas fiscales y monetarias adoptadas en 1997 y 1998 aumentaron los efectos de lo que inicialmente hab\u00edan sido impactos externos. La disciplina fiscal y las s\u00f3lidas instituciones p\u00fablicas establecidas antes y despu\u00e9s de tal recesi\u00f3n reforzaron las pol\u00edticas chilenas de protecci\u00f3n social. La reducci\u00f3n de la deuda p\u00fablica en la d\u00e9cada de 1990, junto con el Fondo de Estabilizaci\u00f3n de los Ingresos del Cobre establecido en 1985, la regla fiscal del super\u00e1vit estructural introducida en 2000 y la nueva combinaci\u00f3n de pol\u00edticas fiscal, cambiaria y monetaria en dicha d\u00e9cada redujeron la vulnerabilidad de Chile a las nuevas perturbaciones. Palabras clave Condiciones econ\u00f3micas, recesi\u00f3n econ\u00f3mica, macroeconom\u00eda, pol\u00edtica econ\u00f3mica, gastos p\u00fablicos, pol\u00edtica fiscal, indicadores econ\u00f3micos, Chile Clasificaci\u00f3n JEL H53, J21, J48 Autor Julio J. Guzm\u00e1n es profesor asistente en la Escuela de Gobierno de la Universidad Adolfo Ib\u00e1\u00f1ez de Santiago, Chile. Correo electr\u00f3nico: julio.guzman.c@uai.cl.1. Introducci\u00f3n1 Chile ha sido destacado como ejemplo de transici\u00f3n eficaz al crecimiento sostenido en Am\u00e9rica Latina (Ffrench-Davis y Machinea, 2007). Este logro ha sido consecuencia de las reformas econ\u00f3micas y las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas que han controlado la inflaci\u00f3n y moderado los distintos ciclos econ\u00f3micos (OCDE, 2015). Los puntos fuertes de la econom\u00eda chilena son su disciplina fiscal, una inflaci\u00f3n baja, una apertura comercial considerable, un sistema financiero s\u00f3lido, una alta calidad institucional y una buena infraestructura (De Gregorio, 2005)2. Estos valores econ\u00f3micos son el resultado de un proceso de aprendizaje que ha incluido \u00e9xitos y fracasos en la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas gubernamentales. Por ejemplo, la crisis de 1982-1983, derivada de desequilibrios macroecon\u00f3micos, gener\u00f3 consenso entre los actores pol\u00edticos sobre la importancia de mantener la sostenibilidad fiscal durante los gobiernos democr\u00e1ticos de la d\u00e9cada de 1990 (Arellano, 2005). En este contexto, el presente art\u00edculo eval\u00faa la experiencia chilena al hacer frente a la recesi\u00f3n de 1999 desencadenada por la crisis financiera asi\u00e1tica, prestando especial atenci\u00f3n a las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas adoptadas y a los factores institucionales que influyeron en las medidas adoptadas por el Gobierno en respuesta a dicha recesi\u00f3n3. Este an\u00e1lisis tiene como prop\u00f3sito poner de relieve los puntos fuertes y d\u00e9biles del proceso de aprendizaje por el que atraves\u00f3 Chile a finales de la d\u00e9cada de 1990 y principios de los a\u00f1os 2000, que influy\u00f3 en las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas que a\u00fan se siguen practicando. De esta manera, es posible aportar ideas para las reformas normativas de otros pa\u00edses y difundir lecciones transfronterizas sobre las respuestas gubernamentales durante las recesiones. El an\u00e1lisis se basa en un examen de los trabajos de investigaci\u00f3n anteriores sobre este tema, haciendo especial hincapi\u00e9 en los estudios chilenos existentes. En 1998 Chile afront\u00f3 un cambio profundo en las condiciones externas. La crisis asi\u00e1tica alcanz\u00f3 proporciones mundiales y redujo los flujos de capital a Chile en un tercio de lo que hab\u00edan sido en el per\u00edodo 1990 a 1997. Asimismo, los t\u00e9rminos de intercambio del pa\u00eds decrecieron en un 12,5% en 1998, con el consiguiente resultado de un d\u00e9ficit por cuenta corriente que lleg\u00f3 hasta el 6,5% del producto interno bruto (PIB) en el tercer trimestre de ese a\u00f1o. Nuestro examen de los trabajos de investigaci\u00f3n anteriores sugiere que la pol\u00edtica de ajuste adoptada por las autoridades chilenas durante 1998 increment\u00f3 los efectos de esos choques externos iniciales. Hubo falta de coordinaci\u00f3n entre la pol\u00edtica fiscal y la monetaria, y el ajuste monetario coincidi\u00f3 con una pol\u00edtica fiscal expansiva. As\u00ed, la carga de la pol\u00edtica de ajuste recay\u00f3 casi exclusivamente en la pol\u00edtica monetaria (Corbo y Tessada, 2003). Adem\u00e1s, hubo inquietudes exageradas de que una alta transmisi\u00f3n de la depreciaci\u00f3n a la inflaci\u00f3n pondr\u00eda en peligro el logro de la meta de inflaci\u00f3n del a\u00f1o siguiente. Ello dio lugar a un ajuste monetario desproporcionado y por consiguiente a un episodio de iliquidez que produjo una contracci\u00f3n de la econom\u00eda en 1998 mayor a lo que era necesario para ajustar el gasto interno. Una cierta inflexibilidad del mercado laboral junto con un plan trienal de aumentos en el salario m\u00ednimo intensificaron los efectos de desempleo de las perturbaciones iniciales 1 El autor agradece a un \u00e1rbitro an\u00f3nimo por sus valiosos comentarios. Tambi\u00e9n expresa su reconocimiento a Emanuele Baldacci, Polly Jones, Andrew Mason y Truman Packard por sus \u00fatiles observaciones sobre una versi\u00f3n anterior de este estudio y a Maris Goldman, Thomas Marhoefer, Divya Mathur, Kathryn McLellan, Claudio Montenegro y Heidi Smith por su ayuda. Cualquier limitaci\u00f3n y error presentes en este art\u00edculo corresponden por entero a la opini\u00f3n del autor. 2 Sin embargo, el modelo chileno de desarrollo ha suscitado algunas preocupaciones sobre su capacidad para generar crecimiento inclusivo y apoyo a los grupos en situaci\u00f3n de alta vulnerabilidad (v\u00e9ase, por ejemplo, Contreras, 2009; Mayol, 2012; Atria y otros, 2013; Atria, 2014). 3 Este estudio analiza la desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica de 1999 ocasionada por la crisis financiera asi\u00e1tica en vez de la m\u00e1s reciente crisis financiera de 2008 (la Gran Recesi\u00f3n) porque ello permite examinar la sostenibilidad a largo plazo de las reformas chilenas adoptadas tiempo despu\u00e9s, mientras que las consecuencias de la crisis de 2008 y las subsiguientes recesiones europeas a\u00fan persisten. y de las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas adoptadas, a ra\u00edz de lo cual en 1999 se registr\u00f3 un crecimiento negativo del PIB del -0,8%, el primer a\u00f1o con un crecimiento negativo desde la crisis de deuda acaecida en Am\u00e9rica Latina en 1982 y 1983, as\u00ed como un aumento de la tasa de desempleo, que pas\u00f3 del 6,1% en 1997 al 9,7% en 1999. Aunque la pol\u00edtica de ajuste adoptada durante la recesi\u00f3n de 1999 puede juzgarse como inapropiada si hablamos en retrospectiva, la disciplina fiscal y las s\u00f3lidas instituciones p\u00fablicas establecidas antes, y especialmente despu\u00e9s de la recesi\u00f3n, reforzaron las pol\u00edticas chilenas de protecci\u00f3n social. En particular, en el presente estudio se se\u00f1alan cinco factores clave que incidieron positivamente en la capacidad de Chile para hacer frente a los efectos de la crisis de 1999: i) la reducci\u00f3n de la deuda p\u00fablica durante la d\u00e9cada de 1990; ii) el Fondo de Estabilizaci\u00f3n de los Ingresos del Cobre (FEC) creado en 1985; iii) la regla fiscal del super\u00e1vit estructural de 2000; iv) la nueva combinaci\u00f3n de pol\u00edticas fiscal y monetaria del siglo XXI; y v) las medidas preparatorias adoptadas por el Banco Central antes de implementar el sistema cambiario de libre flotaci\u00f3n. Este nuevo marco normativo permiti\u00f3 que se aplicara una pol\u00edtica fiscal contrac\u00edclica en el per\u00edodo 2000-2003 y durante la \u00faltima crisis financiera (la Gran Recesi\u00f3n). En el presente art\u00edculo se examinan tres factores clave que afectaron la capacidad del pa\u00eds de aumentar los programas de protecci\u00f3n social durante la crisis: i) una falta de interacci\u00f3n sistem\u00e1tica entre los programas y la duplicaci\u00f3n de funciones y objetivos; ii) una capacidad administrativa inadecuada antes de la crisis para gestionar los programas de empleo; y iii) una inercia en los gastos fiscales incurridos antes de la crisis. El resto del art\u00edculo se organiza del modo siguiente: en la secci\u00f3n II se resume la naturaleza y las consecuencias macroecon\u00f3micas de la crisis de 1999; en la secci\u00f3n III se presenta una evaluaci\u00f3n de las medidas de respuesta adoptadas por el Gobierno durante la recesi\u00f3n, incluidas las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas, el gasto fiscal y los programas de empleo; la secci\u00f3n IV describe los factores institucionales que afectaron a la capacidad del pa\u00eds de incrementar los programas de protecci\u00f3n social durante la recesi\u00f3n; y en la secci\u00f3n V se extraen las correspondientes conclusiones. II. La desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica de 1999: causas y consecuencias En 1998 las condiciones externas a las que hac\u00eda frente Chile cambiaron profundamente en relaci\u00f3n con las de a\u00f1os anteriores. La crisis asi\u00e1tica afect\u00f3 en un principio a las econom\u00edas asi\u00e1ticas emergentes, pero m\u00e1s tarde alcanz\u00f3 proporciones mundiales, extendi\u00e9ndose a Rusia y a los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Esta crisis financiera internacional redujo abruptamente las entradas de capital a Chile, que pasaron de una media del 6,8% del PIB en el per\u00edodo de 1990 a 1997 al 2,5% del PIB en 1998 (v\u00e9ase el cuadro 1). Simult\u00e1neamente, los mercados internacionales de las principales exportaciones de Chile se estaban viendo afectados por un menor crecimiento de las econom\u00edas asi\u00e1ticas. En 1998, los t\u00e9rminos de intercambio de Chile disminuyeron en un 12,5%. En l\u00edneas generales, la econom\u00eda chilena hizo frente a condiciones externas especialmente duras tras el advenimiento de la crisis asi\u00e1tica, perdiendo recursos equivalentes al 6,2% del PIB en 1999 como consecuencia del efecto combinado de la ca\u00edda en los t\u00e9rminos de intercambio, el descenso en los vol\u00famenes de exportaciones y la reducci\u00f3n de las entradas de capital (v\u00e9ase el \u00edndice de condiciones externas en el cuadro 1).Cuadro 1 Variables macroecon\u00f3micas anuales, 1990-2004 Crecimiento real del PIB (%) aCrecimiento real del gasto nacional (%) aBalanza comercial (% del PIB)Balanza por cuenta corriente (% del PIB)Balanza del sector p\u00fablico (% del PIB) b\u00cdndice de condiciones externas (% del PIB) cTipo de cambio real (1990=100)Tipo de inter\u00e9s real (% anual) dTasa de inflaci\u00f3n (% diciembre a diciembre)Tasa de desempleo (%)Crecimiento real de los salarios (%)Pobreza (% de hogares) 1990 3,7 2,9 4,2 -1,6 2,4 5,4 100,0 13,3 27,3 7,8 33,3 1991 8,0 6,2 4,3 -0,3 1,8 -1,6 94,4 8,5 18,7 8,2 4,9 1992 12,3 15,0 1,7 -2,3 2,1 1,7 86,6 8,1 12,7 6,7 4,5 27,7 1993 7,0 10,8 -2,2 -5,7 1,4 0,0 86,0 9,2 12,2 6,5 3,3 1994 5,7 5,5 1,4 -3,1 1,5 3,1 83,6 9,3 8,9 7,8 4,7 23,2 1995 10,6 16,2 2,1 -2,1 3,1 0,1 78,9 8,5 8,2 7,4 4,8 1996 7,4 7,9 -1,4 -4,1 2,2 2,1 75,1 9,3 6,6 6,5 4,1 19,7 1997 6,6 7,2 -1,7 -4,4 2,1 4,9 69,4 8,8 6,0 6,1 2,4 1998 3,2 3,7 -2,6 -4,9 0,4 -3,2 69,2 11,9 4,7 6,2 -0,8 -5,8 3,3 0,1 -2,1 -6,2 73,0 8,2 2,3 9,7 2,4 2000 4,5 6,0 2,8 -1,2 -0,6 -4,6 76,3 7,5 4,5 9,2 1,4 16,6 2001 3,4 2,4 2,7 -1,6 -0,5 -5,8 85,0 6,3 2,6 9,2 1,6 2002 2,2 2,4 3,5 -0,9 -1,2 -4,5 85,9 4,4 2,8 9,0 2,0 2003 3,7 4,8 4,8 -1,5 -0,4 -3,7 92,6 4,3 1,1 8,5 0,9 15,4 2004 6,1 7,9 9,6 1,5 2,2 -2,6 88,0 3,2 2,4 8,8 1,8 Fuente: Banco Central de Chile, Direcci\u00f3n de Presupuestos (DIPRES), Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE) y Encuesta de Caracterizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica Nacional (CASEN). a Los a\u00f1os base son 1986 para el per\u00edodo 1990-1996 y 1996 para el per\u00edodo 1997-2004. b El sector p\u00fablico abarca la totalidad del gobierno central. c El c\u00e1lculo del \u00edndice de condiciones externas est\u00e1 a cargo del Ministerio de Finanzas. Muestra el tama\u00f1o del choque externo que afronta la econom\u00eda cada a\u00f1o en t\u00e9rminos de la cantidad de recursos que pueden ser asignados a los gastos, medida en puntos porcentuales del PIB. El \u00edndice incluye: i) el efecto sobre la renta de los cambios en los t\u00e9rminos de intercambio que resultan de los cambios en los precios del cobre y el petr\u00f3leo comparados con un a\u00f1o \"normal\"; ii) el efecto sobre el volumen de las exportaciones no relacionadas con el cobre de la diferencia entre el crecimiento real y el crecimiento medio de la econom\u00eda mundial: y iii) la diferencia entre las entradas de capital reales y la tendencia a largo plazo. Para obtener m\u00e1s detalles, v\u00e9ase Ministerio de Finanzas (2001). d Operaciones de pr\u00e9stamo de 90 a 365 d\u00edas.Estas condiciones externas negativas coincidieron con un recalentamiento de la econom\u00eda nacional debido a una gran expansi\u00f3n del gasto interno en 1997. En el primer trimestre de 1998, por ejemplo, el crecimiento del gasto interno fue casi el doble del crecimiento del PIB (12,8% frente a un 6,8%). Por consiguiente, el d\u00e9ficit por cuenta corriente alcanz\u00f3 un m\u00e1ximo del 6,5% del PIB en el tercer trimestre de 19984. Adem\u00e1s, la moneda fue objeto de varios ataques especulativos a causa del contagio de las crisis externas que estaban viviendo los mercados latinoamericanos. El Banco Central opt\u00f3 por defender el tipo de cambio para prevenir la depreciaci\u00f3n. No obstante, el ajuste monetario fue acompa\u00f1ado de una pol\u00edtica fiscal expansiva, de tal forma que la pol\u00edtica fiscal y monetaria oper\u00f3 con objetivos contradictorios (Corbo y Tessada, 2003). Por ende, el ajuste se consigui\u00f3 mayormente gracias a una pol\u00edtica monetaria m\u00e1s restrictiva, lo que dio lugar a un ajuste monetario excesivo que su vez gener\u00f3 un episodio de iliquidez a finales de 1998. Los choques externos y el episodio de iliquidez en 1998 propiciaron una contracci\u00f3n de la econom\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de lo que era necesario para ajustar los gastos nacionales. Hubo una reacci\u00f3n excesiva en el PIB y en la tasa de empleo. Despu\u00e9s de alcanzar su nivel m\u00e1ximo a principios de 1998, el PIB y el gasto interno (el consumo privado y p\u00fablico m\u00e1s la inversi\u00f3n total) empezaron a decrecer r\u00e1pidamente despu\u00e9s de adoptarse las pol\u00edticas de ajuste. La tasa de crecimiento anual del PIB se redujo en m\u00e1s de 10 puntos porcentuales en solo 12 meses, pasando del 8,2% en el cuarto trimestre de 1997 al -2,3% en el cuarto trimestre de 1998. A finales del tercer trimestre de 1998, los elevados tipos de inter\u00e9s de los meses anteriores hab\u00edan contribuido a una fuerte contracci\u00f3n del gasto interno, que hizo bajar en gran medida el d\u00e9ficit por cuenta corriente. La actividad econ\u00f3mica toc\u00f3 fondo en el segundo trimestre de 1999, llegando a registrarse una reducci\u00f3n del PIB del 4,1% y una contracci\u00f3n interanual del 10,1% del gasto interno. De este modo, la econom\u00eda tuvo cuatro trimestres consecutivos de crecimiento negativo del PIB (del cuarto trimestre de 1998 al tercer trimestre de 1999) que finalizaron en 1999 con una tasa de -0,8%. Este fue el primer a\u00f1o de crecimiento negativo desde la crisis de deuda latinoamericana de 1982 y 1983. Los declives m\u00e1s pronunciados se dieron en el consumo privado y la inversi\u00f3n fija (Corbo y Tessada, 2003). El crecimiento de la inversi\u00f3n fue negativo durante cinco trimestres (del cuarto trimestre de 1998 al cuarto trimestre de 1999) y la tasa del cuarto trimestre lleg\u00f3 a caer en un 25,6% en el segundo trimestre de 1999. El desempleo empez\u00f3 a elevarse a finales de 1998, alcanzando un m\u00e1ximo del 11,3% en el tercer trimestre de 1999. A partir de ese momento comenz\u00f3 a disminuir ligeramente, pero registr\u00f3 grandes fluctuaciones estacionales. La tasa media de desempleo aument\u00f3 del 6,8% durante el per\u00edodo 1994-1998 al 9,7% en 1999. Seis a\u00f1os despu\u00e9s del inicio de la crisis, en 2004, el desempleo todav\u00eda era superior a la media del per\u00edodo 1990-1997 a pesar del repunte del crecimiento registrado desde finales de 2003. Es probable que las nuevas condiciones externas adversas a las que se enfrent\u00f3 Chile en 2001 y 2002 (v\u00e9ase el cuadro 1) tambi\u00e9n afectaran a la recuperaci\u00f3n del empleo5. El cuadro 1 tambi\u00e9n muestra la evoluci\u00f3n del \u00edndice de salario real. Puede observarse que el crecimiento del salario real alcanz\u00f3 un promedio del 1,8% anual en el per\u00edodo 1999-2001, un 1,9% menos que la media de los cinco a\u00f1os anteriores (3,7% durante el per\u00edodo 1994-1998). Por otro lado, continu\u00f3 la tendencia decreciente en la inflaci\u00f3n desde 1990 y los precios aumentaron un 2,3% en 1999 en comparaci\u00f3n con el 4,7% del a\u00f1o anterior. La fuerte defensa del tipo de cambio nominal 4 Aunque la pol\u00edtica monetaria se centr\u00f3 en cumplir la meta de inflaci\u00f3n, tambi\u00e9n consist\u00eda en controlar el tama\u00f1o del d\u00e9ficit por cuenta corriente. A diferencia de otros bancos centrales independientes, el Banco Central de Chile es tambi\u00e9n responsable del sistema y la pol\u00edtica cambiarios. 5 Las condiciones externas de la econom\u00eda chilena se deterioraron en 2001-2002 debido a una bajada abrupta en la actividad econ\u00f3mica de los pa\u00edses desarrollados y un declive del comercio mundial, agravados ambos hechos por los atentados terroristas del 11 de septiembre de 2001. llevada a cabo por las autoridades monetarias y la reducci\u00f3n de la presi\u00f3n del gasto interno sigui\u00f3 afectando a la inflaci\u00f3n, llev\u00e1ndola a un punto m\u00e1s bajo de lo deseado o esperado en 1999. Las pol\u00edticas nacionales m\u00e1s expansivas adoptadas en 1999, junto con una mejora gradual del ambiente externo, trajeron consigo una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica en la \u00faltima parte del a\u00f1o. En l\u00edneas generales, aunque los efectos econ\u00f3micos de la recesi\u00f3n de 1999 fueron moderados y transitorios, los impactos sociales como el desempleo duraron m\u00e1s tiempo. De hecho, el PIB per c\u00e1pita solo necesit\u00f3 un a\u00f1o para volver a su nivel anterior a la recesi\u00f3n (medido en t\u00e9rminos reales y en moneda chilena), mientras que la tasa de desempleo se mantuvo constantemente por encima de su nivel previo a la recesi\u00f3n. III. Pol\u00edticas adoptadas por el Gobierno 1. Pol\u00edticas macroecon\u00f3micas adoptadas despu\u00e9s de los impactos iniciales La combinaci\u00f3n de fuertes perturbaciones externas y el r\u00e1pido crecimiento del d\u00e9ficit por cuenta corriente registrado en 1998 forzaron a las autoridades chilenas a adoptar una pol\u00edtica de ajuste para corregir la senda del gasto. Sin embargo, las pol\u00edticas fiscal y monetaria aprobadas despu\u00e9s de los impactos no estuvieron coordinadas y el per\u00edodo de ajuste coincidi\u00f3 con una pol\u00edtica fiscal expansiva (Corbo y Tessada, 2003). El presupuesto fiscal para 1998 se planific\u00f3 asumiendo que el crecimiento del PIB aumentar\u00eda hasta el 7% pero al final fue del 3,2%. Aunque las autoridades contrajeron el gasto fiscal tres veces m\u00e1s en 1998 (Direcci\u00f3n de Presupuestos, 1999), la carga del ajuste recay\u00f3 casi exclusivamente en la pol\u00edtica monetaria. Adem\u00e1s, en 1998 las autoridades subieron los salarios del sector p\u00fablico en un 6% e introdujeron un plan trienal de aumentos anuales superiores al 10% del salario m\u00ednimo nominal. A consecuencia de estas medidas el cambio de pol\u00edticas pas\u00f3 a ser m\u00e1s dif\u00edcil y costoso en t\u00e9rminos de desempleo. La pol\u00edtica monetaria procur\u00f3 llegar al equilibrio correcto entre la meta de inflaci\u00f3n y la ca\u00edda en la actividad real. Despu\u00e9s de los ataques especulativos a la moneda, el Banco Central se encontr\u00f3 en una situaci\u00f3n dif\u00edcil; finalmente opt\u00f3 por defender el tipo de cambio y no permitir una depreciaci\u00f3n de la moneda. Sin embargo, hubo preocupaciones excesivas de que una depreciaci\u00f3n r\u00e1pida del peso pondr\u00eda en peligro el logro de la meta de inflaci\u00f3n. El Banco Central empez\u00f3 entonces a vender reservas extranjeras y, en enero de 1998, a subir su tipo de inter\u00e9s. A medida que empeoraba el ambiente externo y aumentaba la expectativa de depreciaci\u00f3n, el tipo de inter\u00e9s del mercado se elev\u00f3 muy por encima del tipo de inter\u00e9s fijado por el Banco Central, lo que afect\u00f3 seriamente la liquidez financiera del mercado. En realidad, el tipo de inter\u00e9s anual a un d\u00eda alcanz\u00f3 sus valores m\u00e1s altos de la d\u00e9cada, super\u00e1ndolo en 23 puntos porcentuales en septiembre de 1998 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 1). En junio y en agosto de 1998, el declive de la econom\u00eda rusa y la creciente presi\u00f3n sobre la moneda brasile\u00f1a provocaron dos nuevos ataques especulativos contra el peso. Despu\u00e9s de estos ataques, el Banco Central adopt\u00f3 medidas adicionales que incluyeron estrechar la banda cambiaria, reducir los requisitos de reserva para los flujos de capital y elevar su tipo de inter\u00e9s al 14% en septiembre de 1998 para poder ejercer cierto control sobre el establecimiento del tipo de inter\u00e9s del mercado6. 6 V\u00e9ase Corbo y Tessada (2003) para obtener m\u00e1s detalles de las medidas adoptadas.Gr\u00e1fico 1 Tasa de inter\u00e9s del mercado y tasa de inter\u00e9s fijada por el Banco Central, 1997-2000 (Tasas interbancarias a un d\u00eda anuales y inter\u00e9s re al del mercado Tasa de inter\u00e9s re al jada por el Banco Central Fuente: Banco Central de Chile. En 1999, cuando qued\u00f3 claro que la reacci\u00f3n al gasto nacional hab\u00eda sido exagerada, las autoridades empezaron a reorientar la pol\u00edtica fiscal y monetaria hacia un ciclo expansivo. En 1999 el Banco Central redujo su tipo de inter\u00e9s varias veces y el gasto fiscal aument\u00f3 en un 4,5%, es decir un 5,3% m\u00e1s que el PIB registrado en el mismo per\u00edodo (-0,8%). Hay pruebas de que la pol\u00edtica de ajuste llevada a cabo exacerb\u00f3 los efectos de los choques externos de 1998 (Corbo y Tessada, 2003). El episodio de iliquidez de 1998 produjo una contracci\u00f3n de la econom\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de lo que resultaba necesario para ajustar los gastos internos. Esto afect\u00f3 en gran medida la inversi\u00f3n del sector privado y las decisiones de consumo y tuvo repercusiones prolongadas en el desempleo. Teniendo en cuenta la expectativa de un nuevo incremento en el d\u00e9ficit por cuenta corriente, la respuesta adecuada habr\u00eda sido aplicar una combinaci\u00f3n de pol\u00edticas fiscal y monetaria destinadas a moderar el gasto al tiempo que se facilitaba la depreciaci\u00f3n real necesaria para el cambio. Dado que el tipo de cambio ya estaba en el extremo m\u00e1s alto de la banda meta, la combinaci\u00f3n correcta habr\u00eda sido adoptar una pol\u00edtica fiscal restrictiva y una pol\u00edtica monetaria de apoyo a la depreciaci\u00f3n nominal y real de la moneda. Un presupuesto fiscal m\u00e1s restringido para 1998 y menores aumentos de los salarios habr\u00edan ayudado a ajustar el gasto interno sin depender exclusivamente de la pol\u00edtica monetaria (Corbo y Tessada, 2003)7. Las pol\u00edticas cambiarias r\u00edgidas sin la opci\u00f3n de una pol\u00edtica monetaria independiente pueden mejorar la credibilidad, pero tambi\u00e9n pueden hacer que el ajuste a los choques sea m\u00e1s penoso cuando los mercados laborales son inflexibles o la pol\u00edtica fiscal es inadecuada (De Ferranti y otros, 2000). Esto se aplica a la respuesta de pol\u00edticas inicial que dio Chile durante el turbulento per\u00edodo de 1997-1998. 7 De Gregorio y Tokman (2005) incluso afirman que en 1998 no hab\u00eda razones para permanecer en la banda cambiaria y argumentan que, dada la secuencia de los choques externos, un cambio m\u00e1s r\u00e1pido hacia un r\u00e9gimen cambiario plenamente flexible habr\u00eda suavizado los costos del ajuste que afront\u00f3 la econom\u00eda chilena durante la crisis de 1999. Por otro lado, Morand\u00e9 y Tapia (2002) insisten en que salir de la banda durante el ataque contra el peso en 1998 podr\u00eda haber dado lugar a una reacci\u00f3n cambiaria desmesurada, lo que inducir\u00eda a unos efectos negativos reales. La defensa del tipo de cambio contra los ataques especulativos de 1998 preserv\u00f3 la credibilidad de la pol\u00edtica monetaria. Sin embargo, la incapacidad de las autoridades de alcanzar una combinaci\u00f3n equilibrada de las pol\u00edticas fiscal y monetaria, junto con cierto grado de inflexibilidad de los mercados laborales, dio lugar a un ajuste costoso de los choques en lo relativo al desempleo. En la segunda mitad de 1999, Chile comenz\u00f3 a adoptar una nueva combinaci\u00f3n de pol\u00edticas fiscal y monetaria. En septiembre de ese a\u00f1o, el Banco Central redefini\u00f3 su meta de inflaci\u00f3n, anunciando que el objetivo nuevo era mantener la inflaci\u00f3n anual dentro de la gama del 2% al 4%8. Al mismo tiempo, sustituy\u00f3 al sistema de banda cambiaria por un inter\u00e9s variable destinado a dar al Banco Central m\u00e1s autonom\u00eda para llevar a cabo la pol\u00edtica monetaria y hacer frente a los impactos externos, incluidos los cambios en los t\u00e9rminos de intercambio externos y los tipos de inter\u00e9s. Por \u00faltimo, en 2000, el Gobierno introdujo una regla fiscal basada en un super\u00e1vit estructural del 1% del PIB a fin de reafirmar su compromiso con la responsabilidad fiscal9. A diferencia de otros pa\u00edses que experimentaron graves perturbaciones en el cambio de un sistema cambiario fijo a otro variable (por ejemplo, el Brasil en 1999 y el Uruguay en 2002), la transici\u00f3n de Chile a un r\u00e9gimen de tipo de cambio flotante se realiz\u00f3 sin mayores contratiempos. No fue un cambio repentino en la forma en que se llevaba a cabo la pol\u00edtica cambiaria. Al contrario, durante gran parte de la d\u00e9cada de 1990 la banda cambiaria imit\u00f3 a la flexibilidad cambiaria, y se modificaron los par\u00e1metros para validar las presiones del mercado (Morand\u00e9 y Tapia, 2002). La banda deslizante se ampli\u00f3 con el tiempo en respuesta a los aumentos en las entradas de capital, las condiciones econ\u00f3micas cambiantes y las prioridades pol\u00edticas hasta que fue finalmente abolida en 1999 (Duttagupta, Fern\u00e1ndez y Karacadag, 2005; \u00d6tker-Robe y otros, 2007). Esta transici\u00f3n gradual evit\u00f3 los efectos negativos reales que podr\u00edan haber sido causados por una reacci\u00f3n cambiaria excesiva10. Morand\u00e9 y Tapia (2002) sostienen que la experiencia chilena posterior a la adopci\u00f3n de un tipo de cambio flexible fue relativamente tranquila. La inflaci\u00f3n subyacente se mantuvo cercana a la meta estable, gracias a la escasa transmisi\u00f3n de las variaciones del tipo de cambio a la inflaci\u00f3n nacional. En comparaci\u00f3n con otros pa\u00edses, la volatilidad cambiaria aument\u00f3 solo marginalmente. Asimismo, la liberalizaci\u00f3n cambiaria no produjo ning\u00fan descalce de monedas importante en el sector privado que podr\u00eda haber causado repercusiones en el balance general, as\u00ed como graves dificultades financieras. Estos resultados positivos se debieron a determinadas precondiciones favorables que estuvieron presentes antes del cambio de inter\u00e9s fijo a variable y a las medidas preparatorias adoptadas por el Banco Central antes del paso al r\u00e9gimen de tipo de cambio flotante. Entre las precondiciones favorables cabe mencionar varios elementos que ya estaban presentes antes de 1999: la independencia y responsabilidad del Banco Central, el mandato que ten\u00eda el Banco Central de fijarse como principal objetivo una meta expl\u00edcita de inflaci\u00f3n, una dolarizaci\u00f3n limitada del sistema bancario (en contraste con los principios de la d\u00e9cada de 1980) y un sector financiero s\u00f3lido y regulado. Las medidas preparatorias abarcaron, entre otras cosas, el fortalecimiento de las regulaciones contra los descalces de moneda, la liberalizaci\u00f3n de los mercados de derivados y la liberalizaci\u00f3n de las entradas de capital (para un an\u00e1lisis m\u00e1s detallado de las medidas preparatorias adoptadas, v\u00e9ase la secci\u00f3n IV.1 e)). 8 Anteriormente, al principio de 1994, el Banco Central hab\u00eda establecido cada a\u00f1o una estimaci\u00f3n puntual para la inflaci\u00f3n. 9 Para obtener m\u00e1s detalles de la nueva regla fiscal, v\u00e9ase la secci\u00f3n IV. 10 Calvo y Reinhart (2002) argumentan que las autoridades suelen tener \"miedo al r\u00e9gimen de tipo de cambio flotante\", es decir, son reacias a aplicar sistemas de total flotaci\u00f3n debido a los posibles efectos negativos de la volatilidad cambiaria sobre el sistema financiero y los balances contables de las empresas. 2. Gasto fiscal y programas de empleo de emergencia La nueva combinaci\u00f3n de pol\u00edticas fiscal y monetaria implementada en 1999 hizo posible la ejecuci\u00f3n de una pol\u00edtica fiscal antic\u00edclica en el per\u00edodo 2000-2002, durante el cual los tipos de inter\u00e9s se mantuvieron en niveles muy bajos. El gr\u00e1fico 2 sirve para ilustrar este punto. Su eje principal presenta la evoluci\u00f3n de 1996 a 2005 del gasto fiscal total, el gasto en protecci\u00f3n social y el gasto en desempleo como porcentajes del PIB. Los gastos en protecci\u00f3n social son la categor\u00eda principal del gasto fiscal. El gasto en desempleo es uno de los elementos que hay en esta categor\u00eda e incluye el gasto en programas de empleo de emergencia. Para dar una imagen de su evoluci\u00f3n en el tiempo, los tres coeficientes se miden con relaci\u00f3n a sus valores respectivos registrados en 1996 (1996=100). Gr\u00e1fico 2 Gasto fiscal por tipo y tasa de inter\u00e9s fijada por el Banco Central, 1996-2005 (En \u00edndices y porcentajes) 100 100106115 1141 14 114108102 101 100971011091 09 012345678910 80100120140160180200220240260 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 Tasa de inter\u00e9s anual (en porcentaje s)\u00cdndice 100 = 19 96 A\u00f1o Gasto scal total Gasto en prote cci\u00f3n socia l Gasto en d esempleo Tasa de inter\u00e9s re al jada por el Banco Central Fuente: Direcci\u00f3n de Presupuestos (DIPRES) y Banco Central de Chile. En el gr\u00e1fico se muestra que en 1998 y 1999 los gastos fiscales crecieron m\u00e1s que el PIB, pero el tipo de inter\u00e9s fijado por el Banco Central permaneci\u00f3 bastante alto durante dicho per\u00edodo. Por el contrario, en el per\u00edodo 2000 a 2002 los gastos fiscales aumentaron al mismo ritmo que el PIB, aunque el tipo de inter\u00e9s fijado por el Banco Central decreci\u00f3 de manera constante. Las autoridades pudieron entonces incrementar la relaci\u00f3n existente entre el gasto fiscal y el PIB en casi un 14% durante el per\u00edodo 2000-2002, en comparaci\u00f3n con el valor de 1996, al tiempo que practicaban una pol\u00edtica monetaria no restrictiva. Tal como se indica en el cuadro 2, las condiciones externas que afront\u00f3 la econom\u00eda chilena en el per\u00edodo 2000-2003 fueron similares en magnitud a las condiciones externas prevalecientes en 1982 y 1983. Sin embargo, en 1982 y 1983 tanto el PIB como el gasto p\u00fablico disminuyeron sustancialmente, lo que afect\u00f3 gravemente a la inversi\u00f3n p\u00fablica y al gasto social. Por el contrario, en el per\u00edodo 2000-2003 el PIB y el gasto p\u00fablico crecieron al 3,0% y al 4,2% respectivamente, lo que contribuy\u00f3 a reducir la pobreza y mantener el desempleo a niveles relativamente bajos si se compara con la crisis de la d\u00e9cada de 1980. Cuadro 2 Choques externos y sus impactos, 1982-1983 frente a 2000-2003 (En porcentajes) 1982-1983 2000-2003 \u00cdndice de condiciones externas (porcentajes del PIB) -4,1 -4,4 PIB (cambios porcentuales) -8,5 3,0 Desempleo (promedios anuales porcentuales) 19,1 8,9 Gasto p\u00fablico (cambios porcentuales reales) -2,1 4,2 Pobreza (cambios en los \u00edndices porcentuales) 15,0 -1,8 Fuente: Ministerio de Finanzas, \"Exposici\u00f3n sobre el estado de la hacienda p\u00fablica 2004\", Santiago, 2004. El resultado fue que la nueva combinaci\u00f3n de pol\u00edticas macroecon\u00f3micas, y especialmente la regla de pol\u00edtica fiscal, ha atenuado el impacto de los choques externos sobre la econom\u00eda y ha estabilizado el financiamiento de las pol\u00edticas sociales. As\u00ed sucedi\u00f3 tambi\u00e9n durante la Gran Recesi\u00f3n de 2009. Por ende, se ha convertido en un elemento fundamental de las pol\u00edticas chilenas de protecci\u00f3n social. La pol\u00edtica fiscal antic\u00edclica del per\u00edodo 2000-2002 incluy\u00f3 un incremento del 9% en la relaci\u00f3n entre el gasto en protecci\u00f3n social y el PIB con relaci\u00f3n a 1996. Este crecimiento obedeci\u00f3 principalmente a los gastos en desempleo, que hab\u00edan aumentado constantemente desde el importante incremento que registr\u00f3 el desempleo a finales de 1998, el cual creci\u00f3 dos veces y media m\u00e1s r\u00e1pidamente que el PIB desde 1996 a 2001-2002 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 2). El gasto en desempleo se increment\u00f3 durante el per\u00edodo 1999-2002 debido principalmente a un aumento importante en los programas de empleo de emergencia, a saber, los Programas de Empleo con Apoyo Fiscal. Con la experiencia de los a\u00f1os setenta y ochenta como precedente (v\u00e9ase la secci\u00f3n IV), en 1992 volvieron a ponerse en pr\u00e1ctica programas de empleo p\u00fablico a escala limitada, cuando el nuevo Gobierno democr\u00e1tico puso en marcha un programa de creaci\u00f3n de empleo dirigido por las municipalidades. No obstante, fueron escasos los recursos asignados y la cobertura. En respuesta al incremento en el desempleo que se produjo durante la segunda mitad de 1998, hubo un nuevo \u00edmpetu en 1999 por mejorar los programas de empleo p\u00fablico. Esto incluy\u00f3, entre otras medidas, reasignaciones presupuestarias para aumentar el financiamiento de tales programas. Antes de 1999, era inadecuada la capacidad administrativa existente para los programas de empleo. A ra\u00edz de ello, la administraci\u00f3n p\u00fablica se vio presionada a responder r\u00e1pidamente a las demandas urgentes derivadas de la crisis, y el resultado fue una r\u00e1pida expansi\u00f3n de los programas de empleo directo que ya estaban en funcionamiento11. Los pagos efectuados en virtud de estos programas ten\u00edan un monto similar al del salario m\u00ednimo. En t\u00e9rminos generales, la cobertura total aument\u00f3 de casi 10.000 empleos en abril de 1999 a un punto m\u00e1ximo de 100.000 en noviembre de 1999 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 3). El nuevo Gobierno redujo los programas municipales considerablemente en 2000, por lo que en diciembre la cobertura de ese a\u00f1o no super\u00f3 los 15.000 empleos. En resumen, el Gobierno puso en marcha la primera etapa de los programas de empleo (1999-2000) a trav\u00e9s de las municipalidades. La idea b\u00e1sica era generar empleo temporal para los trabajadores que hab\u00edan perdido su empleo. Sin embargo, los programas tambi\u00e9n atrajeron a un gran n\u00famero de personas que se hab\u00edan quedado fuera del mercado laboral. Debido a la persistencia de la crisis y los salarios relativamente atractivos que se pagaban se hizo dif\u00edcil suprimir los puestos que hab\u00edan sido concebidos en el marco de programas de empleo temporal. 11 Entre estos programas cabe mencionar el Programa de Generaci\u00f3n de Empleo (PGE) y el Programa Mejoramiento Urbano y Equipamiento Comunal (PMU).Gr\u00e1fico 3 Programas de Empleo con Apoyo Fiscal, 1999-2002 (Promedio de empleos financiados por mes) 020 00040 00060 00080 000100 000120 000140 000160 000180 Mar 1999 May 1999 Jul 1999 Sept 1999 Nov 1999 Ene 2000 Mar 2000 May 2000 Jul 2000 Sept 2000 Nov 2000 Ene 2001 Mar 2001 May 2001 Jul 2001 Sept 2001 Nov 2001 Ene 2002 Mar 2002 May 2002 Jul 2002 Sept 2002 Nov 2002 Fuente: Direcci\u00f3n de Presupuestos (DIPRES). La segunda etapa de los programas de empleo comenz\u00f3 en 2001, cuando los planes municipales fueron reformulados y se crearon programas nuevos para dotar de flexibilidad a la contrataci\u00f3n y a la ejecuci\u00f3n de los proyectos. En esta etapa fueron preponderantes los programas de empleo indirecto, como la formaci\u00f3n vocacional y los subsidios de duraci\u00f3n limitada para la creaci\u00f3n de empleo en el sector privado12. La aceleraci\u00f3n de la inversi\u00f3n en proyectos de infraestructura p\u00fablica intensivos en mano de obra tambi\u00e9n se utiliz\u00f3 como instrumento para aumentar la demanda de mano de obra durante la crisis (Guzm\u00e1n, 2016). De esa forma se dio apoyo indirecto al empleo al incrementar la demanda de mano de obra no cualificada (predominantemente) como consecuencia del aumento de la inversi\u00f3n. En l\u00edneas generales, el n\u00famero promedio de empleos financiados por todos estos programas pas\u00f3 de 46.000 en 1999 a 100.000 en 2002, y alcanz\u00f3 su m\u00e1ximo en agosto de 2002 al llegar a los 163.000 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 3), es decir, casi el 3% de la fuerza laboral en ese momento (Arenas y Guzm\u00e1n, 2003). Las deficiencias de los programas de empleo incluyeron: i) la ausencia de un mecanismo de autoselecci\u00f3n para incluir a los trabajadores informales; ii) la duplicaci\u00f3n de funciones y costos administrativos entre los programas debida a la superposici\u00f3n de los objetivos y los posibles beneficiarios; y iii) el impacto posiblemente bajo de los programas en cuanto al n\u00famero de nuevo puesto de trabajo generados como resultado de tales programas, a diferencia del n\u00famero de empleos financiados (v\u00e9ase Bravo, Contreras y Medrano, 2004; Guzm\u00e1n, 2016). 12 Entre los ejemplos cabe mencionar el programa de trabajo y de reinserci\u00f3n laboral del Fondo de Solidaridad e Inversi\u00f3n Social (FOSIS) y los subsidios al empleo en el sector privado proporcionados por el Servicio Nacional de Capacitaci\u00f3n y Empleo (SENCE).IV. Factores institucionales que afectaron a la capacidad del Estado para ampliar los programas de protecci\u00f3n social 1. Factores positivos a) La reducci\u00f3n de la deuda p\u00fablica de los a\u00f1os noventa como mecanismo de autoprotecci\u00f3n Entre 1989 y 1999, la deuda bruta del Gobierno central baj\u00f3 del 47% al 14% del PIB. Este declive continuo de la carga de la deuda p\u00fablica contribuy\u00f3 de varias formas al mantenimiento de un crecimiento estable del gasto social despu\u00e9s de 1999 y de ah\u00ed se pas\u00f3 al \u00e1mbito necesario para aumentar los programas de protecci\u00f3n social durante la crisis. En primer lugar, la reducci\u00f3n de la deuda dio lugar a un descenso en los recursos que se necesitaban para hacerle frente, con el resultado directo de que quedaron disponibles m\u00e1s recursos para redirigirlos a \u00e1reas sociales. A esto se le dio el nombre de \"dividendo social\" de la pol\u00edtica social (Ministerio de Finanzas, 2004). En segundo lugar, mantener baja la deuda p\u00fablica constituye un mecanismo de autoprotecci\u00f3n para el pa\u00eds, ya que es m\u00e1s probable que exista menos necesidad de aplicar duros ajustes fiscales en caso de que los tipos de inter\u00e9s se eleven r\u00e1pidamente y las entradas de capital se comporten de forma proc\u00edclica como respuesta a los choques comerciales. La continua reducci\u00f3n de la deuda p\u00fablica durante la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica contribuy\u00f3 a crear confianza en la sostenibilidad a largo plazo de la pol\u00edtica fiscal aplicada en la crisis. Adem\u00e1s, la disminuci\u00f3n de la deuda p\u00fablica en los per\u00edodos de reactivaci\u00f3n contribuye a asegurar mejores condiciones externas para la obtenci\u00f3n de pr\u00e9stamos durante las recesiones (Arenas de Mesa y Guzm\u00e1n, 2003). En efecto, el Gobierno llev\u00f3 a cabo varias operaciones de bonos soberanos en el per\u00edodo 1999-2002 y obtuvo m\u00e1s de 2.000 millones a diferenciales inferiores a los del conjunto de la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe13. En ese per\u00edodo, Chile present\u00f3 la calificaci\u00f3n de riesgo del pa\u00eds m\u00e1s baja de la regi\u00f3n y sus pol\u00edticas macroecon\u00f3micas fueron evaluadas positivamente en las puntuaciones internacionales de competitividad (v\u00e9ase Foro Econ\u00f3mico Mundial, 2004). b) El Fondo de Estabilizaci\u00f3n de los Ingresos del Cobre como mecanismo de autoseguro El Fondo de Estabilizaci\u00f3n de los Ingresos del Cobre (FEC) fue creado en 1985 con el fin de moderar las fluctuaciones en los ingresos fiscales resultantes de los cambios en el precio del cobre. Su prop\u00f3sito principal es ahorrar recursos cuando el precio vigente se sit\u00fae por encima del precio estimado a largo plazo (conocido como precio de referencia) para que estos recursos puedan usarse cuando el precio vigente es inferior. Por otra parte, el Gobierno ha utilizado algunas veces los recursos acumulados para amortizar la deuda p\u00fablica. El fondo es administrado por el Banco Central, lo que sirve de garant\u00eda contra un uso discrecional ya que esa instituci\u00f3n es independiente del Gobierno central14. El FEC puede categorizarse como un mecanismo de autoseguro a nivel de pa\u00eds que permite transferir recursos desde los ciclos econ\u00f3micos expansivos a los ciclos adversos a fin de mitigar los 13 Para un debate sobre este punto, v\u00e9ase Ministerio de Finanzas (2002). 14 Para una descripci\u00f3n detallada de las operaciones y las normas del FEC, v\u00e9ase Arellano (2005).efectos adversos de los choques comerciales. Tal como muestra el gr\u00e1fico 4, cuando los efectos estabilizadores del plan del FEC se suprimen los ingresos del cobre fluct\u00faan en gran medida cada a\u00f1o. Estos var\u00edan mucho menos cuando se incluyen los flujos netos del FEC. Gr\u00e1fico 4 Ingresos fiscales del cobre antes (brutos) y despu\u00e9s (netos) de la operaci\u00f3n del Fondo de Estabilizaci\u00f3n de los Ingresos del Cobre (FEC), 1987-2004 (En porcentajes del PIB) 01,02,03,04,05,06,07,08,0 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 Ingreso s neto s (despu\u00e9s del Fondo de Estabilizaci\u00f3n de los Ingresos del Cobre)Ingreso s brutos (antes del Fondo de Estab ilizaci\u00f3n de los Ingresos del Cobre) Fuente: J. P . Arellano, \"Del d\u00e9ficit al super\u00e1vit fiscal: razones para una transformaci\u00f3n estructural en Chile\", Serie Estudios Socio/ Econ\u00f3micos , No. 25, Santiago, Corporaci\u00f3n de Investigaciones Econ\u00f3micas para Am\u00e9rica Latina, 2005; y el Tesoro General de la Rep\u00fablica de Chile. Antes de la creaci\u00f3n del FEC, era probable que el gasto p\u00fablico aumentara tras un alza (transitoria) de los ingresos, por lo que se hac\u00eda dif\u00edcil reducir el gasto p\u00fablico en caso de producirse un marcado empeoramiento de los t\u00e9rminos de intercambio. Como en otras econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, hasta ese momento los gobiernos chilenos no hab\u00edan logrado habitualmente prepararse para los momentos dif\u00edciles ahorrando en los momentos de bonanza, y carec\u00edan de una base de ingresos fiscales suficientemente diversificada. La creaci\u00f3n del FEC, junto con la regla fiscal que se explica m\u00e1s adelante, ayud\u00f3 a colocar el crecimiento del gasto fiscal en una senda m\u00e1s sostenible, gracias a lo cual la pol\u00edtica fiscal pudo desempe\u00f1ar un papel antic\u00edclico incluso durante la desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica de 1999. Los recursos obtenidos del FEC alcanzaron un promedio de 291 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o durante el per\u00edodo 1999-2003 y contribuyeron a mantener constante el crecimiento del gasto social en ese per\u00edodo, ya sea directamente (a causa de los ingresos adicionales) o indirectamente (porque debido a los prepagos se necesitaban menos recursos para amortizar la deuda). c) La regla del super\u00e1vit estructural como mecanismo de autoseguro Desde el presupuesto de 2001, el Gobierno ha incorporado al mecanismo de estabilizaci\u00f3n no solo las fluctuaciones en el precio del cobre sino tambi\u00e9n las variaciones en los ingresos fiscales causadas por las fluctuaciones en el crecimiento del PIB con respecto a su tendencia a largo plazo. Esta incorporaci\u00f3n se introdujo como una estimaci\u00f3n de los ingresos estructurales de la tendencia a largo plazo, de modo que los gastos corrientes pudieran calcularse a partir de una base a medio plazo. Por ende, el balance estructural refleja la cantidad de ingresos y gastos si la econom\u00eda estuviera operando a su m\u00e1ximo potencial y el cobre se comercializara a su precio a medio plazo15. Este mecanismo incluye una norma fiscal autoimpuesta que requiere un super\u00e1vit estructural cuyo nivel se estableci\u00f3 inicialmente en el 1% del PIB. Esta norma permite que los estabilizadores presupuestarios autom\u00e1ticos funcionen plenamente sin tener que ajustar la pol\u00edtica fiscal en ninguna fase del ciclo. Quiere decir que puede seguirse una pol\u00edtica fiscal antic\u00edclica, dado que la senda del gasto se deriva de los ingresos estructurales. A consecuencia de ello, han sido sustancialmente menores las variaciones en el gasto. En el gr\u00e1fico 5 se presentan los resultados de su aplicaci\u00f3n durante 1997-2005. Gr\u00e1fico 5 Balances fiscales efectivos y estructurales, 1997-2005 (En porcentajes del PIB) 2,1 0,4 -2,1-0,6-0,5 -1,2-0,42,14,6 0,80,6 -0,80,11,0 0,60,71,01 ,0 -3,0-2,0-1,001,02,03,04,05,0 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 Balance 1 Balance estructural Fuente: Direcci\u00f3n de Presupuestos (2010). Seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de Gill y Ilahi (2000), la regla fiscal de Chile puede considerarse una medida de autoseguro a nivel del pa\u00eds. Al igual que un fondo de estabilizaci\u00f3n, transfiere recursos desde los ciclos econ\u00f3micos expansivos a los ciclos adversos. Adem\u00e1s, al buscar la sostenibilidad a largo plazo de la pol\u00edtica fiscal y dar una se\u00f1al clara de disciplina fiscal a los mercados, la regla operar\u00eda como mecanismo de autoprotecci\u00f3n, reduciendo la posibilidad del contagio financiero de las crisis que afectan a otros pa\u00edses de la regi\u00f3n. A pesar de que en el per\u00edodo 2001-2003 Chile present\u00f3 d\u00e9ficits fiscales, tuvo uno de los diferenciales de deuda soberana m\u00e1s bajos de la regi\u00f3n y vio c\u00f3mo ca\u00eda la correlaci\u00f3n con los diferenciales de otros mercados emergentes. Esto demuestra que una regla fiscal eficaz y cre\u00edble puede servir de protecci\u00f3n contra el riesgo macroecon\u00f3mico (Banco Mundial, 2005). 15 En la norma fiscal se incluye el sistema del FEC tal como se explica en la letra b). V\u00e9ase Marcel y otros (2001) y el Ministerio de Finanzas (2001) si se quiere obtener una descripci\u00f3n detallada de la metodolog\u00eda del balance estructural y sus normas de operaci\u00f3n, y Larra\u00edn y otros (2011) para un an\u00e1lisis de los cambios m\u00e1s recientes. d) Nueva mezcla de pol\u00edticas fiscal, cambiaria y monetaria Adem\u00e1s de implementar la nueva regla fiscal, Chile adopt\u00f3 una nueva combinaci\u00f3n de pol\u00edticas fiscal, cambiaria y monetaria. Desde 1999, el objetivo principal de las pol\u00edticas del Banco Central ha sido mantener la inflaci\u00f3n anual en el rango del 2% al 4%. Tambi\u00e9n en 1999, la pol\u00edtica cambiaria pas\u00f3 de un plan de bandas a un r\u00e9gimen de libre flotaci\u00f3n. Estas medidas tuvieron por objeto obtener una mejor protecci\u00f3n contra los choques externos, as\u00ed como una mayor independencia de la pol\u00edtica monetaria en un momento de creciente integraci\u00f3n en los mercados financieros internacionales. La aplicaci\u00f3n de la regla fiscal tuvo mayores implicaciones para la relaci\u00f3n existente entre la pol\u00edtica fiscal y monetaria (Direcci\u00f3n de Presupuestos, 2000). Como se ha mencionado, la regla fiscal permite el pleno funcionamiento de los estabilizadores presupuestarios autom\u00e1ticos sin tener que ajustar la pol\u00edtica fiscal a las fases del ciclo. Por consiguiente, la pol\u00edtica monetaria tiene un papel preponderante de estabilizaci\u00f3n a corto plazo que, en combinaci\u00f3n con una pol\u00edtica cambiaria completamente flexible, puede realizar la funci\u00f3n de controlar la inflaci\u00f3n y reducir la variabilidad del producto. As\u00ed pues, el plan requiere una amplia coordinaci\u00f3n entre las pol\u00edticas fiscal y monetaria, dado que el margen del papel de estabilizaci\u00f3n de la pol\u00edtica monetaria depende de lo bien que se cumpla la regla fiscal. Este nuevo marco normativo ha sido muy eficaz desde 2000. En particular, en 2001 y 2002 los tipos de inter\u00e9s se mantuvieron sustancialmente bajos durante la nueva fase negativa del ciclo. Gracias a ello la pol\u00edtica monetaria desempe\u00f1\u00f3 un papel de estabilizaci\u00f3n a trav\u00e9s de una mejora en la coordinaci\u00f3n de la pol\u00edtica macroecon\u00f3mica. As\u00ed, la pol\u00edtica fiscal ejerci\u00f3 un papel antic\u00edclico desde 2000 pero, a diferencia de 1998 y 1999, esto no coloc\u00f3 una mayor presi\u00f3n sobre el tipo de inter\u00e9s. Por tanto, no hay duda de que la econom\u00eda chilena qued\u00f3 mejor situada para absorber los efectos de los choques futuros. Del mismo modo, el Banco Central ha mostrado su compromiso con la flexibilidad cambiaria desde que se puso en marcha el r\u00e9gimen de flotaci\u00f3n cambiaria en 1999, lo que permiti\u00f3 que el tipo de cambio fluctuase en respuesta a los diferentes choques. La credibilidad del r\u00e9gimen de flotaci\u00f3n ha disminuido considerablemente los descalces de moneda entre los activos y los pasivos del sector empresarial y ha mejorado la funci\u00f3n que cumple la flexibilidad cambiaria consistente en ayudar a la econom\u00eda a ajustarse a los choques externos (Claro y Soto, 2013). e) Medidas preparatorias adoptadas por el Banco Central antes de aplicar el r\u00e9gimen de libre flotaci\u00f3n cambiaria La adopci\u00f3n de un r\u00e9gimen de libre flotaci\u00f3n cambiaria en septiembre de 1999 se bas\u00f3 en la evaluaci\u00f3n de que el Banco Central ten\u00eda un historial suficientemente cre\u00edble en controlar la inflaci\u00f3n, de que se hab\u00edan desarrollado m\u00e1s los mercados de cobertura y de que en el sector privado no hab\u00eda ning\u00fan descalce de moneda grave (Claro y Soto, 2013). Como se ha dicho antes, estas condiciones positivas fueron principalmente el resultado de las medidas preparatorias adoptadas por el Banco Central antes de la flotaci\u00f3n. Para lograr una transici\u00f3n eficaz a un r\u00e9gimen de tipo de cambio flexible hace falta una gesti\u00f3n correcta de una serie de cuestiones institucionales y operativas. Seg\u00fan Duttagupta, Fern\u00e1ndez y Karacadag (2005), hay indicios que demuestran que generalmente se necesitan cuatro cosas: i) un mercado cambiario profundo y l\u00edquido; ii) intervenciones coherentes del Banco Central en el mercado cambiario; iii) un estabilizador nominal alternativo que sea adecuado para sustituir al tipo de cambio fijo; y iv) gesti\u00f3n y supervisi\u00f3n efectivas de la exposici\u00f3n de los sectores p\u00fablico y privado al riesgo cambiario.A la luz de estos requisitos, \u00d6tker-Robe y otros (2007) analizan los aspectos operativos de la transici\u00f3n chilena de un r\u00e9gimen fijo a otro de flotaci\u00f3n llevada a cabo en 1999. Lo primero que argumentan es que el mercado cambiario, incluidos los mercados al contado y a plazos, se desarrollaron de forma constante durante la d\u00e9cada de 1990, ya que con el tiempo las autoridades liberalizaron las regulaciones que afectaban a las operaciones de arbitraje, autorizaron las transacciones de canje, facilitaron el acceso a dichos mercados y permitieron una mayor flexibilidad cambiaria dentro de la banda deslizante. Asimismo, en preparaci\u00f3n para la flotaci\u00f3n, en 1998 y 1999 el Banco Central introdujo nuevos instrumentos de cobertura cambiaria en forma de pagar\u00e9s indexados al d\u00f3lar (PRD)16, puso en pr\u00e1ctica nuevas regulaciones sobre derivados que cubr\u00edan la negociaci\u00f3n de contratos de futuros en pesos y en otras monedas, entre otras cosas, y cambi\u00f3 una serie de requisitos para mejorar el ajuste monetario de las transacciones comerciales bancarias (Banco Central de Chile, 1998 y 1999). As\u00ed, en 1999 los mercados nacionales ( onshore ) al contado, a plazos y de canje y el mercado exterior (offshore ) de contratos a plazo no entregable (NDF) estaban suficientemente desarrollados (Ahumada y Selaive, 2007). Sobre el segundo requisito, las intervenciones coherentes del mercado cambiario, un gobierno que quiera desplazarse hacia un r\u00e9gimen flexible debe formular pol\u00edticas sobre los objetivos, el plazo y las cantidades de la intervenci\u00f3n (Duttagupta, Fern\u00e1ndez y Karacadag, 2005). En el momento que se cambi\u00f3 el r\u00e9gimen, las autoridades anunciaron una nueva estrategia de intervenci\u00f3n: el Banco Central suspendi\u00f3 indefinidamente su compromiso formal con la banda cambiaria, pero retuvo el derecho a intervenir en circunstancias excepcionales, como un incremento s\u00fabito de la volatilidad cambiaria no justificada por las principales variables (v\u00e9ase el Banco Central de Chile, 1999). A ra\u00edz de ello, el Banco Central ha intervenido varias veces desde 1999, especialmente en 2001 y 2002. Las intervenciones han sido transparentes y han sido anunciadas con tiempo, incluidos los detalles del per\u00edodo concreto durante el cual el Banco Central podr\u00eda intervenir y las cantidades m\u00e1ximas por comprometer (\u00d6tker-Robe y otros, 2007). El anuncio previo y la estipulaci\u00f3n de un per\u00edodo espec\u00edfico demostraron que se manten\u00eda el compromiso con un r\u00e9gimen completamente flotante (Morand\u00e9 y Tapia, 2002). El tercer requisito fue el reemplazo del tipo de inter\u00e9s fijo por un estabilizador nominal alternativo adecuado. Durante la d\u00e9cada de 1990 se aplic\u00f3 una pol\u00edtica monetaria que fijaba metas de inflaci\u00f3n decreciente anunciadas expl\u00edcitamente cada a\u00f1o y usaba la banda cambiaria deslizante como estabilizador nominal. Cuando se aboli\u00f3 la banda, el Banco Central anunci\u00f3 una nueva meta de inflaci\u00f3n a partir de finales de 2000: la inflaci\u00f3n anual deb\u00eda mantenerse en el rango del 2% al 4% (centrada en el 3%) en un horizonte superior a un a\u00f1o (24 meses). Se estableci\u00f3 entonces una meta de inflaci\u00f3n propiamente dicha y se aboli\u00f3 la banda deslizante, con lo que el objetivo de inflaci\u00f3n se convirti\u00f3 en el \u00fanico estabilizador para las expectativas de inflaci\u00f3n en un sistema plenamente flotante (\u00d6tker-Robe y otros, 2007). Adem\u00e1s, en agosto de 2001 el Banco Central pas\u00f3 de fijar su propio tipo de inter\u00e9s real a otro nominal. Se trataba de una medida l\u00f3gica tras la liberalizaci\u00f3n cambiaria y la apertura de las cuentas de capital, dada la necesidad de aumentar la transparencia en la aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica monetaria (Banco Central de Chile, 2001). Con anterioridad, el tipo de inter\u00e9s fijado por el Banco Central se hab\u00eda indexado a la inflaci\u00f3n anterior, algo \u00fatil cuando la inflaci\u00f3n era alta y vol\u00e1til, como en la d\u00e9cada de 1980. No obstante, un tipo de inter\u00e9s real es dif\u00edcil de manejar en per\u00edodos de inflaci\u00f3n baja y crecimiento reducido o negativo. En situaciones de ese tipo, la pol\u00edtica m\u00e1s apropiada puede consistir en fijar un tipo de inter\u00e9s real negativo, pero, aunque los tipos de inter\u00e9s reales negativos expl\u00edcitos pueden usarse para los dep\u00f3sitos bancarios, no pueden utilizarse como instrumento macroecon\u00f3mico17. Por consiguiente, este cambio ampli\u00f3 la gama de las opciones de pol\u00edtica monetaria en una \u00e9poca en que tales opciones se reduc\u00edan gradualmente como resultado de una inflaci\u00f3n decreciente (Fuentes y otros, 2003). 16 Estos pagar\u00e9s fueron sustituidos por bonos del Banco Central denominados en d\u00f3lares (BCD) en 2002. 17 Agradezco a un \u00e1rbitro an\u00f3nimo por plantear este tema. El cuarto elemento de las medidas previas a la flotaci\u00f3n fue la gesti\u00f3n y la supervisi\u00f3n eficaces del riesgo cambiario. Durante la d\u00e9cada de 1990, la banda cambiaria ofrec\u00eda a los agentes privados un seguro impl\u00edcito contra el riesgo cambiario, lo que a su vez generaba riesgo moral. En consecuencia, los agentes privados mostraban una tendencia a asumir posiciones un tanto riesgosas en forma de importantes pasivos netos en divisas. Antes de la flotaci\u00f3n, el Banco Central reforz\u00f3 las regulaciones sobre dichos pasivos netos y respecto a los vencimientos y desequilibrios de las tasas de inter\u00e9s. Por lo que respecta al sector bancario, en agosto de 1998 el Banco Central retuvo el antiguo l\u00edmite de exposici\u00f3n a la moneda del 20% del capital b\u00e1sico pero la computaci\u00f3n de los descalces distingu\u00eda entre las monedas (Cowan y De Gregorio, 2007). En 1999, se revisaron las regulaciones de los descalces de moneda a fin de incorporar todas las operaciones cambiarias y se introdujeron nuevas reglas para administrar la liquidez y el riesgo de tipo de inter\u00e9s. Se permitieron las transacciones de derivados y en 1999 se aboli\u00f3 el requisito de autorizaci\u00f3n para participar en estas transacciones con contrapartes externas (\u00d6tker-Robe y otros, 2007). El sector empresarial tuvo una actitud prudente respecto del riesgo de descalces de moneda, incluso en el per\u00edodo previo a la flotaci\u00f3n (Cowan y De Gregorio, 2007), y probablemente la banda deslizante que se ampliaba gradualmente brindaba una garant\u00eda limitada impl\u00edcita a aquellos que manten\u00edan pasivos extranjeros no cubiertos, lo que limitaba las exposiciones sin cobertura (De Gregorio y Tokman, 2005). Adem\u00e1s, el mercado a plazos ya estaba bastante desarrollado, lo que facilitaba la gesti\u00f3n de los riesgos cambiarios. 2. Factores negativos a) Ausencia de interacci\u00f3n sistem\u00e1tica entre los programas y duplicaci\u00f3n de funciones y objetivos El progreso estable y el financiamiento del sistema de protecci\u00f3n social ayudaron a atenuar el impacto de la desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica de 1999 en los hogares pobres. Sin embargo, es probable que durante el choque de 1999 la falta de un sistema de protecci\u00f3n social m\u00e1s desarrollado acabara afectando al alcance del fortalecimiento de los programas de protecci\u00f3n social. En particular, la ausencia de un marco institucional com\u00fan y la interacci\u00f3n sistem\u00e1tica entre las instituciones p\u00fablicas disminuyeron la eficacia de los programas de empleo en cuanto a la cobertura y la duplicaci\u00f3n de funciones. Los programas de empleo presentaron bastantes superposiciones en sus objetivos y posibles beneficiarios, lo que caus\u00f3 duplicaci\u00f3n de funciones y costos administrativos. b) Capacidad administrativa instalada insuficiente antes de la crisis La insuficiencia de la capacidad administrativa instalada antes de la crisis complic\u00f3 considerablemente la tarea de crear un aparato p\u00fablico capaz de responder con rapidez a las demandas urgentes generadas por la crisis. Sin embargo, poco tiempo despu\u00e9s se hab\u00eda ampliado una nueva serie de programas p\u00fablicos en respuesta a la crisis. La cobertura alcanzada por los programas en un corto espacio de tiempo fue de hecho muy notable, aunque esta falta de capacidad administrativa toc\u00f3 de lleno a algunas instituciones p\u00fablicas, como el Servicio Nacional de Capacitaci\u00f3n y Empleo (SENCE), (Bravo, Contreras y Medrano, 2004), que tuvieron no solo que ocuparse de sus programas regulares sino adem\u00e1s llevar a cabo nuevas tareas de reubicaci\u00f3n de recursos humanos y cumplir los exigentes objetivos de cobertura respecto al n\u00famero de beneficiarios cubiertos cada mes por los programas respectivos. c) Inercia en los gastos incurridos antes de la crisis La capacidad de las instituciones de ampliar los programas de protecci\u00f3n social tras el advenimiento de la crisis se vio afectada por la rigidez y la inercia de una proporci\u00f3n elevada de los gastos fiscales. Antes del estallido de la crisis, una gran parte del gasto ya estaba comprometido como resultado de las leyes permanentes relativas a las amplias reformas iniciadas antes de ese momento. As\u00ed sucedi\u00f3, por ejemplo, con las reformas educativa y judicial empezadas en la d\u00e9cada de 1990. Antes de 2000, ya se hab\u00eda comprometido cerca del 76% de los gastos p\u00fablicos incluidos en el presupuesto de 2000. Este porcentaje se desglosa de la manera siguiente: 1) el 66% del total de gastos ya comprometidos debido a las leyes permanentes sobre pensiones, subsidios y pagos a empleados del sector p\u00fablico; y 2) el 10% del total de gastos ya aprobados para pagar gastos de inversi\u00f3n retrasados a proyectos puestos en marcha en a\u00f1os anteriores. Solo el 24% del total de gastos en el presupuesto de 2000 a\u00fan no hab\u00eda sido comprometido (gasto discrecional). En consecuencia, el aumento de los recursos necesarios para ampliar los programas se logr\u00f3 en parte reduciendo los gastos discrecionales (es decir, los gastos no aprobados previamente). A consecuencia de ellos se retrasaron algunas nuevas iniciativas no relacionadas con los programas de empleo y se redujo el alcance de los aumentos de gastos en programas de contingencia. Podr\u00eda as\u00ed sostenerse que hubo que buscar un equilibrio entre una mayor ampliaci\u00f3n de los programas de empleo y el cumplimiento de los compromisos relacionados con las reformas ya iniciadas antes de la crisis (como las reformas educativa y judicial) y las reformas nuevas puestas en marcha despu\u00e9s de 2000 (como la reforma del sistema de salud). V. Observaciones finales Las pol\u00edticas chilenas de protecci\u00f3n social han pasado por un proceso de aprendizaje debido a varios choques macroecon\u00f3micos. Concretamente, la crisis de la deuda de 1982-1983, la depresi\u00f3n asi\u00e1tica de 1997-1998 y la Gran Recesi\u00f3n de 2008 han influido en las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas y en las reformas econ\u00f3micas implementadas en Chile durante las \u00faltimas d\u00e9cadas. En este contexto, el presente art\u00edculo tiene por objeto brindar una introducci\u00f3n a la experiencia chilena de hacer frente a la recesi\u00f3n de 1999 analizando la manera en que algunas de las pol\u00edticas adoptadas en su momento permitieron que un fuerte crecimiento del gasto social fuera acompa\u00f1ado de una pol\u00edtica fiscal equilibrada. La experiencia chilena podr\u00eda servir como un punto de partida para explorar soluciones innovadoras de protecci\u00f3n social aplicadas en otros pa\u00edses latinoamericanos, con vistas a que las inversiones sociales a largo plazo y la consolidaci\u00f3n fiscal a medio plazo se apoyen mutuamente y sean sostenibles. En este art\u00edculo se afirma que, a posteriori, la pol\u00edtica de ajuste aprobada en 1997-1998 puede considerarse inadecuada. La falta de coordinaci\u00f3n entre las pol\u00edticas monetaria y fiscal adoptadas en ese per\u00edodo agravaron los efectos de los choques externos iniciales que afrontaba Chile (a saber, la reducci\u00f3n de los flujos de capital, el empeoramiento de los t\u00e9rminos de intercambio y el contagio de las crisis de otros pa\u00edses). El episodio de iliquidez de 1998 hizo que la econom\u00eda se contrajera m\u00e1s de lo necesario y esto afect\u00f3 gravemente a la inversi\u00f3n y a las decisiones de consumo del sector privado al tiempo que prolong\u00f3 los efectos sobre el desempleo. Aunque las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas adoptadas durante la recesi\u00f3n fueron inapropiadas, la disciplina fiscal y las s\u00f3lidas instituciones p\u00fablicas establecidas antes y despu\u00e9s de la crisis mejoraron las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social de Chile. En concreto, la disminuci\u00f3n de la deuda p\u00fablica en la d\u00e9cada de 1990, el Fondo de Estabilizaci\u00f3n de los Ingresos del Cobre creado en 1985, la adopci\u00f3n de la regla del super\u00e1vit estructural del 1% del PIB en 2000 y la nueva combinaci\u00f3n de pol\u00edticas fiscal, cambiaria y monetaria aprobada desde la recesi\u00f3n, han reducido o mitigado el riesgo de otras conmociones y, por ende, de la vulnerabilidad de la econom\u00eda chilena a esos trastornos. El resultado fue que Chile pudo poner en pr\u00e1ctica una pol\u00edtica fiscal antic\u00edclica durante el per\u00edodo 2000-2003 y la Gran Recesi\u00f3n. En el presente estudio se se\u00f1alan tres temas fundamentales que afectaron al alcance de la ampliaci\u00f3n de los programas de protecci\u00f3n social en la recesi\u00f3n de 1999. En primer lugar, el alcance se vio limitado por la ausencia de interacci\u00f3n sistem\u00e1tica entre los programas y la duplicaci\u00f3n de funciones y objetivos. En segundo lugar, la capacidad administrativa instalada inadecuada antes de la crisis restringi\u00f3 las opciones del Gobierno y su capacidad de ampliar los m\u00faltiples programas de empleo con objetivos comunes y superposiciones en sus posibles beneficiarios. Por \u00faltimo, la inercia de los gastos incurridos antes de la recesi\u00f3n fue un factor que limit\u00f3 el potencial de aumentar los recursos asignados a los programas de contingencia. Las estrategias chilenas de desarrollo adoptadas durante las \u00faltimas d\u00e9cadas han sido eficaces en t\u00e9rminos de crecimiento econ\u00f3mico y alivio de la pobreza. No obstante, se deben adoptar importantes medidas para validar dichas estrategias como modelo de desarrollo efectivo para alcanzar una protecci\u00f3n social real y promover el crecimiento inclusivo y m\u00e1s igualitario a largo plazo. Para poder convertirse en un modelo v\u00e1lido para otros pa\u00edses latinoamericanos, el sistema chileno de desarrollo debe alcanzar resultados satisfactorios de forma sistem\u00e1tica tanto en lo que respecta al crecimiento econ\u00f3mico como en la forma de que \u00e9ste se distribuye entre los ciudadanos (Ffrench-Davis, 2014). Por lo tanto, es esencial que Chile lleve a cabo reformas estructurales de alta calidad que combinen el crecimiento econ\u00f3mico, la estabilidad pol\u00edtica y las estrategias innovadoras. Estas reformas deben basarse en logros anteriores y en la experiencia acumulada en anteriores choques macroecon\u00f3micos. En el presente art\u00edculo se ha pretendido llamar la atenci\u00f3n a esa experiencia acumulada para que sea tomada en cuenta en el dise\u00f1o de las reformas pol\u00edticas y que se puedan compartir las lecciones de todos los pa\u00edses. Bibliograf\u00eda Ahumada, L. A. y J. Selaive (2007), \"Desarrollo del mercado de derivados cambiarios en Chile\", Revista de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico , vol. 22, No. 1. Arellano, J. P . (2005), \"Del d\u00e9ficit al super\u00e1vit fiscal: razones para una transformaci\u00f3n estructural en Chile\", Serie Estudios Socio/Econ\u00f3micos , No. 25, Santiago, Corporaci\u00f3n de Investigaciones Cient\u00edficas para Latinoam\u00e9rica. Arenas de Mesa, A. y J. Guzm\u00e1n (2003), \"Fiscal policy and protection in Chile\", CEPAL Review , No. 81, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Atria, F. (2014), Derechos sociales y educaci\u00f3n: un nuevo paradigma de lo p\u00fablico , Santiago, LOM Ediciones. Atria, F. y otros (2013), El otro modelo: del orden neoliberal al r\u00e9gimen de lo p\u00fablico , Santiago, Debate. Banco Central de Chile (2001), Informe de pol\u00edtica monetaria , Santiago. (1999), Memoria anual 1999 , Santiago. (1998), Memoria anual 1998 , Santiago. Banco Mundial (2005), Household Risk Management and Social Protection in Chile , Washington, D.C. Bravo, D., C. Contreras y P . Medrano (2004), \"Informe final. Evaluaci\u00f3n de impacto: programas de empleo con apoyo fiscal\", Santiago, Universidad de Chile [en l\u00ednea] www.dipres.cl. Calvo, G. y C. Reinhart (2002), \"Fear of floating\", The Quarterly Journal of Economics , vol. 117, No. 2, Oxford, Oxford University Press. Claro, S. y C. Soto (2013), \"Exchange rate policy and exchange rate interventions: the Chilean l\u00ednea] https://www.bis.org/publ/bppdf/bispap73.pdf. Contreras, D. (2009), \"Poverty, rapid growth and the Hungry: Assessments, Analyses, and Action , J. von Braun, R. Vargas Hill y R. Pandya- Lorch (eds.), Washington, D.C., International Food Policy Research Institute (IFPRI). Corbo, V. y J. Tessada (2003), \"Growth and adjustment in Chile: a look at the 1990s\", Working Paper , No. 204, Santiago, Banco Central de Chile. Cowan, K. y J. de Gregorio (2007), \"International borrowing, capital controls, and the exchange rate: lessons from Chile\", Capital Controls and Economies: Policies, Practices and Consequences , Cambridge, Massachusetts, National Bureau of Economic Research. De Ferranti, D. y otros (2000), Securing Our Future in a Global Economy , Washington, D.C., Banco Mundial. De Gregorio, J. (2005), \"Crecimiento econ\u00f3mico en Chile: evidencia, fuentes y perspectivas\", Estudios P\u00fablicos , No. 98, Santiago, Centro de Estudios Pol\u00edticos. De Gregorio, J. y A. Tokman (2005), \"El miedo a flotar y la pol\u00edtica cambiaria en Chile\", Econom\u00eda Chilena , vol. 8, No. 3, Santiago, Banco Central de Chile. Duttagupta, R., G. Fern\u00e1ndez y C. Karacadag (2005), \"Moving to a flexible exchange rate: how, when, and how fast?\", Economic Issues , No. 38, Washington, D.C., Fondo Monetario Internacional (FMI). Ffrench-Davis, R. (2014), \"Is Chile a model for economic development?\", Serie de Documentos de Trabajo , No. 392, Santiago, Universidad de Chile. Ffrench-Davis, R. y J. L. Machinea (2007), Economic Growth with Equity: Challenges for Latin America , Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Foro Econ\u00f3mico Mundial (2004), \"Resumen ejecutivo\", Ginebra. Fuentes, R. y otros (2003), \"Efectos de la nominalizaci\u00f3n de la pol\u00edtica monetaria en Chile\", Working Paper , No. 197, Santiago, Banco Central de Chile. Gill, I. y N. Ilahi (2000), \"Economic insecurity, individual behavior, and social policy\", Working Document , No. 31522, Washington, D.C., Banco Mundial. Guzm\u00e1n, J. (2016), \"Social protection during recessions: evidence from Chile\", Journal of Economic Policy Reform , vol. 19, No. 4, Taylor & Francis. Larra\u00edn, F. y otros (2011), \"Una pol\u00edtica fiscal de balance estructural de segunda generaci\u00f3n para Chile\", Estudios de Finanzas P\u00fablicas , Santiago, Ministerio de Finanzas. Marcel, M. y otros (2001), \"Balance estructural del gobierno central: metodolog\u00eda y estimaciones para Chile: 1987-2000\", Estudio de Finanzas P\u00fablicas , Santiago. Mayol, A. (2012), El derrumbe del modelo: la crisis de la econom\u00eda de mercado en el Chile contempor\u00e1neo , Santiago, LOM Ediciones. Ministerio de Finanzas (2004), \"Exposici\u00f3n sobre el estado de la hacienda p\u00fablica 2004\", Santiago. (2002), \"Exposici\u00f3n sobre el estado de la hacienda p\u00fablica 2002\", Santiago. (2001), \"Exposici\u00f3n sobre el estado de la hacienda p\u00fablica 2001\", Santiago. Morand\u00e9, F. y M. Tapia (2002), \"Exchange rate policy in Chile: from the band to floating and beyond\", Working Paper , No. 152, Santiago, Banco Central de Chile. OCDE (Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos) (2015), OECD Economic Surveys: Chile 2005 , Par\u00eds. Oficina de Asuntos Presupuestarios (2000), \"Aspectos macroecon\u00f3micos del proyecto de ley de presupuestos del sector p\u00fablico del a\u00f1o 2001\" [en l\u00ednea] http://www.dipres.gob.cl/597/articles-37473_doc_pdf.pdf. (1999), \"Aspectos macroecon\u00f3micos del proyecto de ley de presupuestos del sector p\u00fablico del a\u00f1o 2000\" [en l\u00ednea] http://www.dipres.gob.cl/598/articles-37476_doc_pdf.pdf. \u00d6tker-Robe, I. , No. 256, Washington, D.C., Fondo Monetario Internacional (FMI).El potencial de Colombia para el comercio con la Uni\u00f3n Europea y otros grandes mercados mundiales Jaime Rafael Ahcar Olmos Resumen En este art\u00edculo se identifica el potencial comercial entre Colombia y la Uni\u00f3n Europea, tras la entrada en vigor de su acuerdo de libre comercio en 2013. Para ello, se realizan predicciones dentro de la muestra sobre la base de estimaciones realizadas con el m\u00e9todo de pseudo-m\u00e1xima verosimilitud de Poisson aplicado a un modelo gravitacional. A continuaci\u00f3n, se controla el sesgo de variables omitidas no observadas con los efectos fijos variables en el tiempo del exportador y el importador, en una muestra de 153 pa\u00edses desde 1980 hasta 2012. Se encuentra un potencial sin explotar en ambas direcciones de las corrientes comerciales. Los resultados pueden contribuir a aumentar la eficacia de la pol\u00edtica comercial y a definir planes de expansi\u00f3n en los mercados internacionales para las empresas. Palabras clave Libre comercio, acuerdos econ\u00f3micos, potencial de mercado, medici\u00f3n, modelos estoc\u00e1sticos, Colombia, Uni\u00f3n Europea Clasificaci\u00f3n JEL F14, F15, F53 Autor Jaime Ahcar es Profesor Asociado de la Facultad de Econom\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana en Cali (Colombia). Correo electr\u00f3nico: jahcar@javerianacali. edu.co.I. Introducci\u00f3n Colombia qued\u00f3 rezagada cuando Chile y M\u00e9xico implementaron sus prol\u00edficas pol\u00edticas comerciales de los \u00faltimos 30 a\u00f1os y desde entonces est\u00e1 en desventaja competitiva en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Este hecho, sumado a la relativamente poca resistencia que encontraron las ideas liberales promovidas por distintos gobiernos, dio lugar a una ola de negociaciones que desembocaron en importantes acuerdos comerciales con el Canad\u00e1, Centroam\u00e9rica, los pa\u00edses de la Asociaci\u00f3n Europea de Libre Comercio (AELC) y los Estados Unidos. En marzo de 2010, Colombia y el Per\u00fa concluyeron oficialmente las negociaciones para liberalizar el comercio y la inversi\u00f3n con la Uni\u00f3n Europea. Este acuerdo (Uni\u00f3n Europea, 2012) entr\u00f3 en vigor el 1 de marzo de 2013 (OMC, s/f) en el Per\u00fa y el 1 de agosto en Colombia. El objetivo de los acuerdos de libre comercio es aumentar el comercio entre los pa\u00edses signatarios (Kohl, 2014). Sin embargo, cabe preguntarse si existe realmente una brecha entre el comercio potencial y el observado entre Colombia y la Uni\u00f3n Europea o si, por el contrario, el comercio entre ambos ya supera lo que deber\u00eda considerarse normal. El presente art\u00edculo busca determinar si existe un potencial inexplorado de comercio entre Colombia y los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea en ambas direcciones: las exportaciones de Colombia a los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea y las exportaciones de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea a Colombia. Para determinar si hay posibilidades de comercio entre ambos, debemos saber qu\u00e9 constituye una relaci\u00f3n comercial bilateral \"normal\". El modelo gravitacional establece un marco te\u00f3rico para abordar esta cuesti\u00f3n en la pr\u00e1ctica. Luego podemos producir estimaciones utilizando metodolog\u00edas actualizadas, principalmente el m\u00e9todo de estimaci\u00f3n de pseudo-m\u00e1xima verosimilitud de Poisson (PPML). En este art\u00edculo se ofrece informaci\u00f3n para determinar si en las corrientes comerciales bilaterales de Colombia con los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea y otros interesantes mercados, as\u00ed como desde estos mercados hacia Colombia, se advierten flujos excesivos o por debajo de los niveles considerados normales. Las predicciones que indican una modalidad comercial m\u00e1s d\u00e9bil que la observada pueden interpretarse de muchas maneras: pueden derivarse de desviaciones a corto plazo, restricciones estructurales o incluso un problema de especificaci\u00f3n del modelo. Sin embargo, un an\u00e1lisis del potencial de comercio, junto con el estudio del desarrollo y las particularidades de las relaciones bilaterales, podr\u00eda indicar que el nivel del comercio por debajo de la norma es una posible brecha que debe cubrir el pa\u00eds exportador. El potencial de comercio podr\u00eda constituir una valiosa contribuci\u00f3n para centrarse en las esferas en las que la pol\u00edtica comercial podr\u00eda ser m\u00e1s eficaz y definir planes de expansi\u00f3n de los mercados internacionales para las empresas. Tambi\u00e9n esperamos allanar el camino para futuras investigaciones sobre los efectos del acuerdo a posteriori. Se examinaron datos sobre las corrientes comerciales bilaterales entre Colombia y la Uni\u00f3n Europea para el per\u00edodo 2013-2015. Constatamos que las corrientes con mayor potencial crecieron a un ritmo m\u00e1s r\u00e1pido que las que reflejan un comercio excesivo o con bajo potencial. Las exportaciones de Suecia a Colombia \u2014que disminuyeron un 31% en promedio\u2014 constituyeron una clara excepci\u00f3n. En otros casos, como las exportaciones de Colombia a Francia y Polonia, que tambi\u00e9n bajaron, se advierte un comercio excesivo o un potencial escaso basado en ciertas especificaciones. Considerando las exportaciones colombianas a la Uni\u00f3n Europea seg\u00fan la especificaci\u00f3n de efectos fijos variables en el tiempo con PPML, el modelo predijo con \u00e9xito la din\u00e1mica del 83% de los pa\u00edses analizados. Para las exportaciones de la Uni\u00f3n Europea a Colombia, esta tasa fue del 72%.En la secci\u00f3n II se presenta una revisi\u00f3n de la bibliograf\u00eda sobre el potencial de comercio. A continuaci\u00f3n, en la secci\u00f3n III, se describen los datos y la metodolog\u00eda empleados en el art\u00edculo. En la secci\u00f3n IV se presentan los resultados obtenidos, en tanto que en la secci\u00f3n V se ofrece un an\u00e1lisis de sensibilidad del potencial de comercio y en la VI se sintetizan las conclusiones de este estudio. II. Revisi\u00f3n de la bibliograf\u00eda Algunos de los art\u00edculos pioneros sobre el potencial de comercio se han centrado en los pa\u00edses de Europa central y oriental. Estos pa\u00edses presentaron un cuadro distorsionado de comercio que deb\u00eda encontrar su equilibrio natural en un entorno m\u00e1s abierto. Utilizando datos de 76 pa\u00edses entre 1984 y 1986, Wang y Winters (1992) predijeron una reconfiguraci\u00f3n de las transacciones transfronterizas correspondientes a estas econom\u00edas. Encontraron un cierto patr\u00f3n de comercio excesivo con Europa occidental y proyectaron un aumento de las exportaciones al Jap\u00f3n y los Estados Unidos. Utilizando la misma muestra, Hamilton y otros (1992) estimaron que el comercio entre pa\u00edses de la ex Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y Europa oriental y las econom\u00edas de mercado estaba muy lejos de su potencial y que ten\u00eda que aumentar, principalmente con Alemania, el Reino Unido y los Estados Unidos. Baldwin (1994) concluy\u00f3 que incluso con los niveles de ingreso que alcanzaban en 1989 los pa\u00edses de Europa central y oriental, el comercio entre estos pa\u00edses y la AELC deber\u00eda haber sido cuatro veces mayor y que hab\u00eda variaciones seg\u00fan los pa\u00edses. Por ejemplo, el comercio observado entre Bulgaria y la Uni\u00f3n Europea era cinco veces inferior al potencial, en tanto el comercio observado en Hungr\u00eda se acerc\u00f3 m\u00e1s al equilibrio debido a los programas previstos de liberalizaci\u00f3n del comercio. Grosa y Andrzej (1996) tomaron a Baldwin (1994) como referencia y centraron su atenci\u00f3n en las econom\u00edas en transici\u00f3n m\u00e1s avanzadas, a saber, Chequia, Eslovaquia, Hungr\u00eda y Polonia, dado que los datos correspondientes a 1992 indicaban que el potencial de comercio de los pa\u00edses de Europa central y oriental con los mercados de la Uni\u00f3n Europea estaba relativamente agotado, es decir, que las corrientes comerciales ya se hab\u00edan dirigido a otros destinos. Bullhart y Kelly (1999) se centraron en el potencial de comercio de Irlanda con los pa\u00edses de Europa central y oriental. La aplicaci\u00f3n de estimaciones de m\u00ednimos cuadrados ordinarios fuera de la muestra a datos transversales de 24 pa\u00edses determin\u00f3 que el comercio entre los cinco principales pa\u00edses de Europa central y oriental e Irlanda fue inferior a la mitad de su potencial, mientras que las corrientes bilaterales de Irlanda con todos los dem\u00e1s pa\u00edses de la muestra estuvieron en torno del nivel normal. Christie (2002) aplic\u00f3 otro modelo gravitacional al potencial de comercio para los pa\u00edses de Europa sudoriental e hizo estimaciones de secciones transversales combinadas con m\u00ednimos cuadrados ordinarios para 1996-1999. Las corrientes bilaterales observadas y previstas reflejan grandes desviaciones, sobre todo entre los pa\u00edses de los Balcanes, que podr\u00edan atribuirse a las relaciones comerciales anormales resultantes de la guerra. Si se examina la integraci\u00f3n de los pa\u00edses de Europa central y sudoriental en la zona del euro (Bussi\u00e8re, Fidrmuc y Schnatz, 2008) sobre la base de un panel de 61 pa\u00edses para 1980-2003 y estimaciones con m\u00ednimos cuadrados ordinarios de efectos fijos, se advierte que el potencial de comercio entre los nuevos miembros de la Uni\u00f3n Europea y la zona del euro fue relativamente limitado, al tiempo que segu\u00eda habiendo un considerable potencial para Albania, Bosnia y Herzegovina, Croacia y la ex Rep\u00fablica Yugoslava de Macedonia, seg\u00fan el indicador de potencial de comercio fuera de la muestra. Mart\u00ednez-Zarzoso y Nowak-Lehmann (2003) analizaron el potencial de comercio entre el MERCOSUR y la Uni\u00f3n Europea utilizando datos de panel. Aplicaron un modelo gravitacional con m\u00ednimos cuadrados ordinarios de efectos fijos a una muestra de 20 pa\u00edses a lo largo del per\u00edodo comprendido entre 1988 y 1996. Llegaron a la conclusi\u00f3n de que, en 1996, el comercio del MERCOSUR con todos los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea estuvo por debajo de su potencial. Sobre la base de un panel de 45 pa\u00edses en 1967-2001, Antonucci y Manzocchi (2006) estudiaron el potencial de comercio entre Turqu\u00eda y los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, y concluyeron que las corrientes comerciales bilaterales entre ellos estaban alrededor de la norma prevista indicada por las estimaciones del modelo gravitacional con m\u00ednimos cuadrados ordinarios de efectos fijos. En uno de los estudios m\u00e1s recientes, P\u00e9ridy (2012) aplic\u00f3 una metodolog\u00eda fuera de la muestra y concluy\u00f3 que los socios mediterr\u00e1neos hab\u00edan agotado su potencial de comercio con la Uni\u00f3n Europea. El autor opt\u00f3 por el estimador Hausman y Taylor, que es un modelo de m\u00ednimos cuadrados de efectos aleatorios en dos etapas, para estimar una ecuaci\u00f3n gravitacional para 67 pa\u00edses en el per\u00edodo 2000-2009. P\u00e9ridy (2006) tambi\u00e9n lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que, aunque muchos de los antiguos simpatizantes de la Pol\u00edtica Europea de Vecindad o de la liberalizaci\u00f3n temprana hab\u00edan agotado su potencial, hab\u00eda nuevos miembros, como los pa\u00edses del C\u00e1ucaso meridional y los Balcanes, que todav\u00eda albergaban cierto potencial de comercio. Sobre la base de un modelo gravitacional din\u00e1mico de Arellano, Bond y Bover, P\u00e9ridy (2005) revel\u00f3 un escaso potencial de comercio entre los pa\u00edses signatarios del Acuerdo de Agadir, pese a que en esta zona de libre comercio solo se realiz\u00f3 una peque\u00f1a fracci\u00f3n del comercio total. Con el fin de evaluar los planes de integraci\u00f3n regional en \u00c1frica, Rojid (2006) estim\u00f3 un modelo gravitacional utilizando una especificaci\u00f3n Tobit en un conjunto de datos de panel para 147 pa\u00edses correspondientes a 1980-2001. Seg\u00fan sus resultados, los flujos entre los pa\u00edses miembros del Mercado Com\u00fan del \u00c1frica Meridional y Oriental (COMESA) reflejaban niveles excesivos de comercio y los \u00fanicos pa\u00edses que a\u00fan albergaban cierto potencial de comercio eran Angola y Uganda. La integraci\u00f3n de China en el comercio mundial se ha logrado, como confirmaron Bussi\u00e8re y Schnatz (2007), mediante sus estimaciones con m\u00ednimos cuadrados ordinarios de efectos fijos de un modelo gravitacional aplicado en 61 pa\u00edses entre 1980 y 2003. A fin de evitar el sesgo por variables omitidas, ajustaron los residuos con un nuevo indicador emp\u00edrico de la integraci\u00f3n comercial que tuviera en cuenta los v\u00ednculos comerciales o la intensidad de comercio promedio para cada pa\u00eds. Detectaron posibilidades de comercio entre China y la India, Luxemburgo y Portugal. Armstrong, Drysdale y Kalirajan (2008) se concentraron en Asia y compararon el potencial de comercio entre los pa\u00edses de Asia oriental y meridional. Los autores aplicaron regresiones de m\u00ednimos cuadrados ordinarios a cuatro secciones transversales con valores promedio entre 1993 y 2004 para una lista de 68 econom\u00edas. Sus conclusiones indican que el comercio de Asia oriental super\u00f3 el promedio mundial, mientras que los pa\u00edses de Asia meridional albergaron sustanciales posibilidades comerciales sin explotar, incluso dentro de la regi\u00f3n. El potencial de comercio entre el Pakist\u00e1n y Bangladesh, Filipinas, el Jap\u00f3n, Malasia, Nueva Zelandia, Noruega y Sri Lanka es considerable, tal como se\u00f1alaron Gul y Yasin (2011), que utilizaron una t\u00e9cnica fuera de la muestra basada en un modelo gravitacional con efectos fijos en 42 pa\u00edses para el per\u00edodo 1981-2005. El potencial comercial mundial de la India ha sido documentado por Batra (2006). El autor aplic\u00f3 m\u00ednimos cuadrados ordinarios a una ecuaci\u00f3n gravitacional utilizando una muestra de 146 pa\u00edses con datos transversales para el a\u00f1o 2000. Se detect\u00f3 el potencial de comercio principalmente en la regi\u00f3n de Asia y el Pac\u00edfico, la Comunidad de Estados Independientes (CEI) y Europa occidental. El comercio de Georgia, Turkmenist\u00e1n y Uzbekist\u00e1n result\u00f3 ser m\u00e1s de diez veces inferior al potencial. Se esperaba que gran parte de la expansi\u00f3n prevista del comercio incluyera la participaci\u00f3n de China, Francia, Italia y el Reino Unido. Masudur y Arjuman (2010) utilizaron modelos de m\u00ednimos cuadrados ordinarios de efectos fijos y aleatorios para estimar una ecuaci\u00f3n gravitacional para un panel de 1995-2007 utilizando una muestra de 81 pa\u00edses. Sus resultados indican que gran parte del potencial de comercio de Bangladesh ha quedado inexplotado. Sobre la base de esas conclusiones, los autores sostienen que la pol\u00edtica comercial de ese pa\u00eds deber\u00eda centrarse en estrategias de diversificaci\u00f3n de sus socios. Masudur (2010) tambi\u00e9n estudi\u00f3 el potencial de comercio mundial de Australia. Utiliz\u00f3 m\u00ednimos cuadrados ordinarios para estimar una regresi\u00f3n de una secci\u00f3n transversal de 50 pa\u00edses sobre la base de una ecuaci\u00f3n gravitacional y datos de 2001 y 2005. Los resultados de 2005 revelaron un gran potencial para el comercio con la Argentina, Chile, la Federaci\u00f3n de Rusia, Filipinas, Grecia y Portugal. El comercio con esos pa\u00edses reflejaba posibilidades de aumento por lo menos tres veces el nivel real, sobre la base de los valores previstos del modelo gravitacional. Usando una estimaci\u00f3n de m\u00ednimos cuadrados ordinarios con datos transversales combinados de 1990-2004 de un modelo gravitacional para 88 pa\u00edses, Boughanmi (2008) lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que el comercio intrabloque del Consejo de Cooperaci\u00f3n del Golfo (CCG) ya hab\u00eda alcanzado su potencial. Sorprendentemente, el comercio con los pa\u00edses del Magreb estaba por debajo del potencial despu\u00e9s de diez a\u00f1os del acuerdo de la Gran Zona \u00c1rabe de Libre Comercio (GAFTA). La Federaci\u00f3n de Rusia se sum\u00f3 oficialmente a la OMC en 2012 y las perspectivas de su compromiso con las normas del comercio internacional generaron grandes expectativas. A fin de estudiar esta cuesti\u00f3n, Babetskaia-Kukharchuk y Maurel (2004) estimaron una ecuaci\u00f3n gravitacional utilizando el estimador Hausman y Taylor, controlando los efectos individuales sobre un panel de datos de 1994-2001 para 42 pa\u00edses. Encontraron que hab\u00eda un considerable potencial de comercio entre los pa\u00edses de la Comunidad de Estados Independientes y los pa\u00edses que no pertenec\u00edan a esta Comunidad en la muestra. Se esperaba que el comercio aumentara dr\u00e1sticamente despu\u00e9s de la adhesi\u00f3n de la Federaci\u00f3n de Rusia a la OMC debido a las mejoras institucionales. En el caso de la Rep\u00fablica de Corea, Sohn (2005) determin\u00f3 que hab\u00eda posibilidades no explotadas de comercio con China y el Jap\u00f3n, y propuso celebrar nuevas negociaciones para concertar un acuerdo de libre comercio entre esos pa\u00edses. Sohn trabaj\u00f3 con datos de 1995 sobre una muestra de las exportaciones bilaterales de 31 pa\u00edses y 23 sectores desglosados. El c\u00e1lculo del potencial de comercio dentro y fuera de la muestra fue criticado por Egger (2002), que estim\u00f3 un modelo gravitacional con m\u00ednimos cuadrados ordinarios para una muestra de pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) y 10 pa\u00edses de Europa central y oriental en el per\u00edodo 1986-1997. El autor consideraba que muchas de las principales diferencias entre las corrientes previstas y observadas obedec\u00edan a la especificaci\u00f3n err\u00f3nea del modelo. En un trabajo anterior (Breuss y Egger, 1999), Egger tambi\u00e9n hab\u00eda analizado la fiabilidad de las estimaciones de las posibilidades comerciales de los pa\u00edses de Europa central y oriental y lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que era com\u00fan encontrar grandes tramos de intervalos de pron\u00f3stico en torno a los valores previstos para las estimaciones transversales, por lo tanto, las previsiones de un aumento de las exportaciones en t\u00e9rminos absolutos eran cuestionables sobre la base de los coeficientes entre las exportaciones bilaterales observadas y las previstas. Fontagn\u00e9, Pajot y Pasteels (2002), que trabajaron con una muestra de 74 pa\u00edses y datos promedio de 1995-1996, plantearon otras cuestiones relativas a la elecci\u00f3n de la muestra y el sesgo de la resistencia multilateral. Dichos autores tambi\u00e9n sugirieron que podr\u00edan ser necesarias algunas correcciones para obtener un mayor ajuste entre el comercio ajustado y el observado y lograr una mejor interpretaci\u00f3n del potencial de comercio. En el mismo sentido, De Benedictis y Vicarelli (2005), que trabajaron con un panel de 11 pa\u00edses europeos y 31 de la OCDE, estimaron un modelo gravitacional con m\u00ednimos cuadrados ordinarios y llegaron a la conclusi\u00f3n de que los resultados eran sensibles a la heterogeneidad y la din\u00e1mica de los pa\u00edses. Estos autores sugirieron que el signo del promedio anual del potencial de un pa\u00eds deb\u00eda considerarse con cautela para determinar la existencia o inexistencia de posibilidades comerciales no realizadas. C\u00e1rdenas y Garc\u00eda (2004) publicaron uno de los art\u00edculos m\u00e1s influyentes aplicando m\u00e9todos cuantitativos para explicar las relaciones comerciales internacionales de Colombia. Calcularon una ecuaci\u00f3n gravitacional con m\u00ednimos cuadrados ordinarios para 178 pa\u00edses para el per\u00edodo 1948-1999 y encontraron un efecto fijo negativo para Colombia que interpretaron como una posici\u00f3n de comercio por debajo del nivel normal en relaci\u00f3n con todos los dem\u00e1s pa\u00edses. Como su objetivo era determinar el efecto previsto de un acuerdo de libre comercio entre Colombia y los Estados Unidos, no trataron de identificar a los pa\u00edses que ofrec\u00edan a Colombia un potencial sin explotar para aumentar las exportaciones o importaciones. Previeron un aumento del 40% en el comercio entre Colombia y los Estados Unidos tras descontar el impacto del Sistema Generalizado de Preferencias (SGP) del efecto de los acuerdos comerciales regionales. En un an\u00e1lisis del impacto del SGP de la Uni\u00f3n Europea sobre las exportaciones de Colombia, Correia (2008) concluy\u00f3 que dicho sistema hizo poco para promover las exportaciones de Colombia a la Uni\u00f3n Europea. Los resultados se derivaron de estimaciones de m\u00ednimos cuadrados ordinarios de modelos gravitacionales con efectos fijos para 167 pa\u00edses entre 1991 y 2005. Uma\u00f1a (2011) reiter\u00f3 la necesidad de explorar mejor el comercio internacional de Colombia. Predijo un positivo efecto de los acuerdos de libre comercio entre Colombia y los Estados Unidos y entre Colombia y la Uni\u00f3n Europea mediante la combinaci\u00f3n de un modelo de Equilibrio General Computable para 45 pa\u00edses con datos de 2009 sobre la base de los resultados de una ecuaci\u00f3n gravitacional aplicada a 208 pa\u00edses y los datos de 1948-2006 estimados con el m\u00e9todo de pseudo-m\u00e1xima verosimilitud de Poisson y efectos fijos. Sin embargo, en dicho estudio no se proporciona informaci\u00f3n sobre las posibilidades comerciales para Colombia. Estamos convencidos de que la aplicaci\u00f3n de un estimador de pseudo-m\u00e1xima verosimilitud de Poisson y la posibilidad de controlar la heterogeneidad de los pa\u00edses y la resistencia multilateral con datos de panel sobre un grupo de pa\u00edses razonablemente grande a lo largo de muchos a\u00f1os producir\u00e1 resultados fiables en cuanto al potencial de comercio. III. Datos y metodolog\u00eda 1. Especificaci\u00f3n del modelo El modelo gravitacional explica los flujos comerciales internacionales bilaterales Xijt del pa\u00eds i al pa\u00eds j, en un a\u00f1o determinado t, en funci\u00f3n del tama\u00f1o de ambas econom\u00edas yit y yjt y los costos de transacci\u00f3n tijt. Los ingresos nominales mundiales est\u00e1n representados por YW y i y j son porcentajes de los ingresos mundiales. El t\u00e9rmino es la elasticidad de la sustituci\u00f3n entre todos los bienes. La distancia es considerada uno de los costos de transacci\u00f3n m\u00e1s importantes. Tambi\u00e9n hay que tener en cuenta otros factores geogr\u00e1ficos, culturales e institucionales, como la presencia de una frontera com\u00fan, la utilizaci\u00f3n de un mismo lenguaje y los v\u00ednculos hist\u00f3ricos coloniales, los sistemas jur\u00eddicos y los acuerdos de libre comercio compartidos. A continuaci\u00f3n, figura un modelo te\u00f3rico gravitacional propuesto por Anderson y Van Wincoop (2003): xyyy Pt ijwij TR Y ZW/ (3) Los t\u00e9rminos Pi y j son variables no observables que representan la resistencia multilateral. Para evitar problemas de endogeneidad debido a la heterogeneidad no observable, se ha vuelto habitual introducir efectos fijos invariantes en el tiempo de los pa\u00edses importadores y exportadores. En este art\u00edculo tambi\u00e9n introducimos los efectos fijos variables en el tiempo de los exportadores e importadores para controlar variables omitidas derivadas de la resistencia multilateral y cualquier otra fuente de variaci\u00f3n no constante no observada en los pa\u00edses a lo largo del tiempo. Estimamos nuestros modelos con el estimador PPML de Santos Silva y Tenreyro (2006 y 2011). Otro estimador que utilizamos es el estimador PPML de efectos fijos (XTPQML) de Simcoe (2008). El estimador permite controlar la heterogeneidad observada y no observada a nivel de par de pa\u00edses que se mantiene constante a lo largo del tiempo. Nuestro primer modelo (modelo 1) consiste en una especificaci\u00f3n PPML para controlar un conjunto de variables di\u00e1dicas, efectos fijos variables en el tiempo para exportadores e importadores, efectos fijos invariantes en el tiempo para exportadores e importadores y efectos fijos anuales. exp X Z uijt gijtti ++ S X (4) donde nuestra variable dependiente Xijt representa el valor de las exportaciones FOB bilaterales en millones de d\u00f3lares corrientes del pa\u00eds i al pa\u00eds j; t son los efectos fijos en el tiempo, i y j son los efectos fijos invariantes en el tiempo para exportadores e importadores; it y jt son los efectos fijos variables en el tiempo para exportadores y los efectos fijos variables en el tiempo para importadores, respectivamente, y uijt es un t\u00e9rmino de error idiosincr\u00e1tico. Asimismo, Zijt es un vector de variables di\u00e1dicas que ayudan a minimizar posibles sesgos. Se compone de RTAijt, contgijt, comlangijt, col45ijt y lndistijt, y h es un vector de coeficientes estimados en relaci\u00f3n con estas variables di\u00e1dicas donde el sub\u00edndice g indica las variables. El t\u00e9rmino de error idiosincr\u00e1tico puede expresarse de la siguiente manera: exp u 1ijt ijtvf = SR W X. M\u00e1s concretamente, lndistijt representa el logaritmo natural de la distancia ponderada entre los pa\u00edses i y j; contigijt equivale a 1 si hay una frontera com\u00fan entre i y j, y 0 si no; comlangijt equivale a 1 si al menos el 9% de la poblaci\u00f3n de ambos pa\u00edses hablan el mismo idioma, y 0 si no, col45ijt equivale a 1 si ambos pa\u00edses ten\u00edan v\u00ednculos coloniales antes de 1945 y 0 si no, y RTAijt equivale a 1 si ambos pa\u00edses tienen un acuerdo de libre comercio en com\u00fan y 0 en caso contrario. Nuestro segundo modelo en la ecuaci\u00f3n (5) (modelo 2) es una especificaci\u00f3n PPML que controla un conjunto de variables di\u00e1dicas y no di\u00e1dicas. Este modelo no incluye efectos fijos variables en el tiempo, mientras que mantiene los efectos fijos de los pa\u00edses invariantes en el tiempo para los exportadores e importadores y los efectos fijos anuales. exp S X (5) Donde Sit y Mjt son vectores de controles mon\u00e1dicos variables en el tiempo para exportadores e importadores, respectivamente, compuestos de variables h: lnGDPit, lnpopit, y GATTjt. En este modelo, y f son vectores de coeficientes estimados en relaci\u00f3n con las variables de control anteriores y el sub\u00edndice h indica las variables.Las variables lnGDPit y lnGDPjt son los logaritmos naturales del PIB en d\u00f3lares corrientes de los pa\u00edses i y j; lnpopit, lnpopjt son los logaritmos naturales para la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses i y j. Respectivamente, GATTit y GATTjt equivalen a 1 si los pa\u00edses i y j son signatarios del GATT o miembros de la OMC. OECDit y OECDjt equivalen a 1 si los pa\u00edses pertenecen a la OCDE. Definimos el modelo 3 y el modelo 4 como las versiones del modelo 1 y 2, respectivamente, ajustadas por la ecuaci\u00f3n (9). Nuestro quinto modelo en la ecuaci\u00f3n (6) (modelo 5) es una especificaci\u00f3n PPML de efectos fijos que controla un conjunto de variables no di\u00e1dicas variables en el tiempo, efectos fijos de pares de pa\u00edses y efectos fijos anuales. exp X SM uijt hith it ij tijt 0b} za = ++ ++ S X (6) En la ecuaci\u00f3n (6), define los efectos fijos de pares de pa\u00edses. Todas las variables invariantes en el tiempo han sido eliminadas de la ecuaci\u00f3n debido a la multicolinealidad. 2. Fuentes de las variables para el modelo gravitacional - Valores FOB de exportaciones bilaterales en millones de d\u00f3lares corrientes. ( Xijt): Fondo Monetario Internacional (FMI, 2013). - PIB en millones de d\u00f3lares corrientes, poblaci\u00f3n en n\u00famero de habitantes y participaci\u00f3n urbana en porcentajes ( lnGDPit; lnGDPjt; lnpopit; lnpopjt): World Development Indicators (WDI), Banco Mundial (2013). - Distancia ponderada en km, frontera terrestre com\u00fan y v\u00ednculos coloniales ( lndistijt; contigijt; comlang_eth9ijt; col45ijt): Head, Mayer y Ries (2010). - Acuerdos comerciales regionales (RTAijt): preparado por el autor, sobre la base de Regional Trade Agreements Information System (RTA-IS), OMC (s/f). Tambi\u00e9n De Sousa (2012). - Pertenencia al GATT ( GATTit; GATTjt): preparado por el autor, sobre la base de (OMC, s/f). - Pertenencia a la OCDE ( OECDit; OECDjt): preparado por el autor, sobre la base de informaci\u00f3n de la OCDE. 3. Potencial de comercio: aspectos metodol\u00f3gicos Se necesitaba un enfoque fuera de la muestra para estimar el potencial de comercio de las econom\u00edas en transici\u00f3n porque no se pod\u00eda discernir ning\u00fan contrafactual adecuado a partir de los datos disponibles en ese momento. Una muestra de 153 pa\u00edses en un per\u00edodo de 33 a\u00f1os facilita un enfoque dentro de la muestra para Colombia ya que este pa\u00eds se ha mantenido relativamente bien integrado en los intercambios transfronterizos, y tambi\u00e9n est\u00e1n presentes pa\u00edses similares en la muestra; con la suficiente heterogeneidad de pa\u00edses se garantiza un buen contrafactual en un modelo gravitacional. Los pa\u00edses cubiertos por la muestra representan m\u00e1s del 96% de las exportaciones e importaciones colombianas. Una forma intuitiva y directa de presentar el potencial de comercio es la relaci\u00f3n entre los valores ajustados de exportaci\u00f3n bilaterales y los valores observados correspondientes. Indicador delpotencial decomercioxx ijtijt=t #& (7)donde ijt representa las exportaciones bilaterales observadas del pa\u00eds i al pa\u00eds j para cada a\u00f1o t, y xijtt representa las exportaciones bilaterales ajustadas. Los resultados superiores a 1 indican un nivel de comercio por debajo del potencial en tanto que los inferiores a 1 se\u00f1alan un nivel excesivo. No obstante, las comparaciones de este indicador son ligeramente dif\u00edciles. Por ejemplo, algunos pa\u00edses que est\u00e1n un 40% por encima del patr\u00f3n de comercio normal mostrar\u00e1n una lectura de 1.400 mientras que algunos que est\u00e1n un 40% por debajo mostrar\u00e1n 0.714. Otra forma de presentar el potencial de comercio es calcular una relaci\u00f3n de residuos relativos y luego multiplicarla por 100. La siguiente f\u00f3rmula propuesta por Pasteels (2006) resume este & (8) El indicador de potencial de comercio dentro de la muestra basado en los residuos de la ecuaci\u00f3n gravitacional, expresado en t\u00e9rminos relativos, oscila entre -100% y +100%. Los valores positivos (negativos) de esta relaci\u00f3n indican que las exportaciones del pa\u00eds i al pa\u00eds j est\u00e1n por debajo (encima) del nivel razonable previsto por el modelo. Si el indicador est\u00e1 cerca del 0%, el comercio pronosticado se acerca al comercio actual. Los valores negativos implican una posici\u00f3n de comercio por encima del potencial y los valores positivos indican un comercio por debajo del nivel normal. Se podr\u00eda utilizar alg\u00fan tipo de umbral para reflejar mejor las posiciones comerciales bilaterales. Pasteels (2006) sugiere que, si el indicador est\u00e1 por encima del 30%, claramente existe un potencial de comercio no explotado y, si est\u00e1 por debajo del 30%, el comercio actual ya es fuerte. La sugerencia de Pasteels de un umbral del 30% para los residuos relativos es preferible al signo de la estad\u00edstica del potencial de comercio como el \u00fanico criterio para definir la existencia del potencial, porque los valores cercanos a cero no deber\u00edan tomarse f\u00e1cilmente como flujos de comercio excesivo o escaso. Sin embargo, relajar\u00edamos el umbral del 30% ya que podr\u00eda ser demasiado conservador, en particular cuando el promedio de tres a\u00f1os y los residuos relativos de 2012 apuntan a la misma conclusi\u00f3n. a) Per\u00edodos y equilibrio del panel Nuestro panel de 1980-2012 basado en DOTS est\u00e1 desequilibrado, debido principalmente a la aparici\u00f3n de nuevos pa\u00edses y a la desaparici\u00f3n de viejos, pero tambi\u00e9n a restricciones de recopilaci\u00f3n estad\u00edstica, por ejemplo, en B\u00e9lgica, Luxemburgo y Sud\u00e1frica. Con el correr del tiempo, m\u00e1s pa\u00edses informan un mayor n\u00famero de socios comerciales; esto equivale a una estructura de datos de panel m\u00e1s equilibrada. Al mismo tiempo, la proporci\u00f3n de flujos declarados en cero est\u00e1 disminuyendo. Dado que una configuraci\u00f3n de panel equilibrada ser\u00eda un enfoque preferible para hacer predicciones, tambi\u00e9n calculamos estad\u00edsticas para un panel de 2000-2012. Este marco de tiempo m\u00e1s reducido, si bien no est\u00e1 completamente equilibrado, garantiza la inclusi\u00f3n de observaciones para todos los pa\u00edses de la muestra al mismo tiempo y una estructura m\u00e1s equilibrada de las relaciones entre pares de pa\u00edses. Por lo tanto, las estad\u00edsticas de los residuos relativos del potencial de comercio para un panel de 2000-2012 se presentar\u00e1n en cuadros junto con el potencial de comercio de 1980-2012. Esto constituye una concesi\u00f3n, ya que al cambiar del panel m\u00e1s amplio al m\u00e1s reducido para obtener una estructura m\u00e1s equilibrada se pierden datos hist\u00f3ricos.b) Predicci\u00f3n promedio y predicci\u00f3n instant\u00e1nea Otro aspecto que hay que considerar es el hecho de que las comparaciones de residuos relativos para una instant\u00e1nea de un a\u00f1o \u2014en este caso 2012, el \u00faltimo a\u00f1o en nuestra muestra\u2014 podr\u00edan verse afectadas por shocks ex\u00f3genos transitorios. Los pa\u00edses en desarrollo son propensos a este tipo de eventos, ya que su base de exportaci\u00f3n es menos diversificada y, por lo tanto, vulnerable a las crisis. Por lo tanto, calculamos un promedio de potencial de comercio de residuos relativos para los \u00faltimos tres a\u00f1os de nuestra muestra (2010, 2011 y 2012) para reflejar la sensibilidad a este tipo de fluctuaci\u00f3n puntual. El supuesto aqu\u00ed es que, si se detecta el potencial de comercio en una medida promedio de tres a\u00f1os, as\u00ed como en la instant\u00e1nea de 2012, ser\u00eda menos atribuible a los shocks transitorios a corto plazo o a errores de medici\u00f3n. Presentamos estos resultados para ambos periodos de an\u00e1lisis (1980-2012 y 2000-2012). c) M\u00e9todos econom\u00e9tricos Las ecuaciones (4) a (6) resumen los tres modelos principales que utilizamos para calcular los residuos relativos en la detecci\u00f3n del potencial de comercio. Dado que la ecuaci\u00f3n (6) o la especificaci\u00f3n de efectos fijos por pares de pa\u00edses estimada por el comando XTPQML en Stata, tambi\u00e9n conocido como el m\u00e9todo de efectos fijos por pares de pa\u00edses de Poisson (Simcoe, 2008)1, genera valores ajustados que no son adecuados para calcular el potencial de comercio, Santos-Silva y Tenreyro sugieren un par\u00e1metro de ajuste para obtener residuos promedio cero. Este par\u00e1metro ij es la relaci\u00f3n entre la media de las exportaciones observadas por grupo de exportaciones o pares bilaterales y la media de los respectivos valores ajustados. Cada valor ajustado se corrige luego por el respectivo , que es una constante para todas las observaciones dentro de su grupo. Esto es comparable a efectos fijos por pares. Factor de ajuste: tXtX 11 ijt ijt ttijt tt 11i= == t// para cada grupo de exportaciones bilaterales. (9) Tambi\u00e9n aplicamos este factor de ajuste a los valores ajustados PPML para revisar su sensibilidad. Sin embargo, los modelos ajustados PPML no necesariamente deben tomarse como la especificaci\u00f3n correcta. Una de las consecuencias notables de estos ajustes se refiere a los flujos cero. Los modelos PPML no transformados predecir\u00e1n un flujo positivo en las relaciones bilaterales hist\u00f3ricas de flujo cero que generar\u00e1n un 100% de residuos relativos o un potencial de comercio absoluto. Inversamente, los modelos PPML ajustados predecir\u00e1n un cero cuando la relaci\u00f3n bilateral hist\u00f3rica sea siempre cero; significa que en estas circunstancias no van a predecir ning\u00fan potencial de comercio. Creemos que los modelos PPML con efectos fijos variables en el tiempo sin ajuste son un punto de referencia mejor porque esta especificaci\u00f3n controla completamente el sesgo de variables no observadas y sus residuos son de media cero, pero es \u00fatil conocer su transformaci\u00f3n ajustada para efectos de comparaci\u00f3n. d) El contexto del potencial de comercio entre Colombia y la Uni\u00f3n Europea Para contextualizar el potencial de comercio entre Colombia y los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, tambi\u00e9n presentamos resultados para otros 12 mercados interesantes, a saber, Australia, el Brasil, el 1 V\u00e9ase [en l\u00ednea] http://privatewww.essex.ac.uk/~jmcss/LGW.html.Canad\u00e1, China, los Estados Unidos, la Federaci\u00f3n de Rusia, la India, el Jap\u00f3n, M\u00e9xico, la Rep\u00fablica de Corea, Suiza y Turqu\u00eda. Fueron seleccionados principalmente por el tama\u00f1o de sus econom\u00edas. Para que nuestros cuadros sean m\u00e1s comprensibles, hemos optado por mostrar solo estad\u00edsticas para los mercados m\u00e1s grandes, ya que el valor econ\u00f3mico de su posible potencial es de mayor inter\u00e9s. No obstante, los peque\u00f1os mercados de la Uni\u00f3n Europea como Bulgaria, Chipre, Eslovaquia, Eslovenia, Estonia, Letonia, Lituania, Luxemburgo y Malta est\u00e1n incluidos en el c\u00e1lculo de los residuos relativos promedio de la Uni\u00f3n Europea. Croacia no era un miembro oficial de la Uni\u00f3n Europea en 2012. Luego se calculan cinco especificaciones para evaluar los residuos relativos del potencial de comercio. El primero se deriva de la ecuaci\u00f3n (4) y se estima con modelos PPML y efectos fijos variables en el tiempo (EFVT); el segundo es la especificaci\u00f3n en la ecuaci\u00f3n (5) que contiene efectos fijos invariantes en el tiempo (EFIT), pero no EFVT. Las especificaciones 3 y 4 se ajustan con las versiones ijt de los residuos relativos. Finalmente, la especificaci\u00f3n 5 se deriva de la ecuaci\u00f3n (6) que se estima con efectos fijos por pares de pa\u00edses XTPQML y se ajusta con ijt. IV. Resultados Presentamos los resultados de la regresi\u00f3n para las tres especificaciones diferentes que seleccionamos para calcular el potencial de comercio (v\u00e9ase el cuadro 1). A continuaci\u00f3n, cuatro cifras muestran la posici\u00f3n comercial de las relaciones bilaterales en cinco categor\u00edas que reflejan la intensidad de la brecha entre las exportaciones bilaterales pronosticadas y observadas. Cuadro 1 Regresiones de pseudo-m\u00e1xima verosimilitud de Poisson (PPML) y pseudo-m\u00e1xima verosimilitud de Poisson de efectos fijos (XTPQML) Efectos fijos invariantes en el tiempo del exportador S\u00ed S\u00ed No S\u00ed S\u00ed No Efectos fijos invariantes en el tiempo del importador S\u00ed S\u00ed No S\u00ed S\u00ed No Efectos fijos variables en el tiempo del exportadorS\u00ed No No S\u00ed No No Efectos fijos variables en el tiempo del importadorS\u00ed No No S\u00ed No No Efectos fijos por pares de pa\u00edses No No S\u00ed No No S\u00ed Efectos fijos en el tiempo S\u00ed S\u00ed S\u00ed S\u00ed S\u00ed S\u00ed Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Nota: Errores est\u00e1ndar robustos entre par\u00e9ntesis. *** p < 0,01, ** p < 0,05, * p < 0,1. Debido a que con un an\u00e1lisis combinado del potencial de comercio y las tendencias de exportaci\u00f3n se puede lograr una mejor comprensi\u00f3n de la fortaleza de este potencial, incluimos un an\u00e1lisis gr\u00e1fico que muestra las tendencias del comercio bilateral y los flujos proyectados y complementa los residuos relativos o el an\u00e1lisis del potencial de comercio. Los resultados de las estimaciones del modelo gravitacional resumidas en el cuadro 1 son te\u00f3ricamente v\u00e1lidas para las columnas (1) y (2) correspondientes al estimador PPML y al per\u00edodo de an\u00e1lisis m\u00e1s largo. Existen algunas diferencias importantes entre las estimaciones PPML y XTPQML: las estimaciones RTA est\u00e1n subestimadas en las columnas (3) y (6). El impacto del tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n y la pertenencia a la OCDE no son significativos en las columnas (5) y (6) correspondientes a los modelos calculados en la muestra 2000-2012. Las estimaciones de variables di\u00e1dicas de PPML son robustas para el cambio en el per\u00edodo de tiempo. PPML funciona mejor que XTPQML con flujos registrados en cero, incluidas m\u00e1s observaciones en el an\u00e1lisis. Los valores ajustados de las regresiones resumidas en el cuadro 1 se usan para calcular el potencial de comercio. 1. Potencial de las exportaciones colombianas a un grupo de pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea El potencial de comercio se calcula utilizando la ecuaci\u00f3n (8) para residuos relativos donde los resultados pueden tomar valores de -100% a +100%. Los valores positivos implican un nivel de comercio inferior al normal. Los residuos relativos promedio de Colombia para los \u00faltimos tres a\u00f1os de nuestro panel revelan un potencial de exportaci\u00f3n sin explotar con Alemania, Austria, Chequia, Finlandia, Francia, Grecia, Hungr\u00eda, Polonia, Rumania y Suecia (v\u00e9ase el cuadro 2). Estos resultados tambi\u00e9n sugieren que Colombia tiene un excesivo nivel de comercio con B\u00e9lgica, Espa\u00f1a, los Pa\u00edses Bajos y Portugal. El Reino Unido y, en menor medida, Irlanda est\u00e1n alrededor de la norma, mientras que Italia podr\u00eda tener alg\u00fan potencial.Cuadro 2 Resultados consolidados de las exportaciones colombianas a los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea Residuos relativos a\u00f1os2012Promedio 3 a\u00f1os2012 Alemania 56 51 50 47 65 61 60 58 61 58 Austria 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 B\u00e9lgica -27 -24 -35 -31 16 20 8 13 8 14 Chequia 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 Dinamarca -30 -27 -33 -29 13 19 9 16 10 18 Espa\u00f1a -27 -59 -31 -60 -15 -50 -19 -50 -18 -49 Finlandia 25 32 22 32 41 48 38 47 39 48 Francia 35 43 29 40 21 31 14 27 15 28 Grecia 51 63 55 67 -19 -2 -15 3 -14 4 Hungr\u00eda 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 Irlanda -16 -25 -11 -18 -9 -19 -6 -13 -4 -11 Italia 10 16 4 16 11 16 5 16 6 17 Pa\u00edses Bajos -58 -60 -66 -69 -10 -14 -22 -27 -21 -26 Polonia 70 84 63 80 40 64 23 53 24 54 Portugal -22 -39 -22 -34 -6 -24 -7 -20 -6 -19 Reino Unido -5 -11 -9 -14 -8 -14 -13 -18 -12 -17 Rumania 73 80 70 78 24 36 -7 6 -7 7 Suecia 62 62 60 62 60 59 57 59 58 60 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Gran potencial. Alg\u00fan potencial. Alrededor de la norma. a EFVT: efectos fijos variables en el tiempo. b EFIT: efectos fijos invariantes en el tiempo. Si pasamos del panel de 1980-2012 a un panel m\u00e1s equilibrado de 2000-2012, nuestros hallazgos principales no cambian. Lo mismo puede decirse cuando se consideran solo los resultados de 2012 en lugar del promedio de los \u00faltimos tres a\u00f1os. Los resultados residuales relativos de los efectos fijos del par de pa\u00edses de Poisson en el promedio de los \u00faltimos tres a\u00f1os para el per\u00edodo 1980-2012 muestran el potencial de exportaci\u00f3n con Alemania, Austria, Chequia, Finlandia, Francia, Hungr\u00eda y Suecia. Cuando solo se analiza 2012, Polonia y Francia se vuelven m\u00e1s atractivas. Estos resultados siguen siendo v\u00e1lidos, pero se revisan a la baja (excepto en los casos de Austria y Chequia) cuando pasamos al per\u00edodo 2000-2012. Se elimina el potencial de comercio con Hungr\u00eda, lo que refleja el hecho de que Colombia no ha exportado a este mercado en los \u00faltimos 13 a\u00f1os. Si bien la mayor\u00eda de las exportaciones de Colombia a los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea refleja una tendencia al alza particularmente fuerte para Espa\u00f1a, Irlanda, Italia, los Pa\u00edses Bajos, Portugal y el Reino Unido, las exportaciones a Alemania y Francia han experimentado, respectivamente, un ligero descenso y un avance d\u00e9bil en las \u00faltimas tres d\u00e9cadas. Tambi\u00e9n se debe prestar especial atenci\u00f3n a Finlandia y Suecia, ya que las exportaciones a estos pa\u00edses reflejan una tendencia similar a la observada en las exportaciones a Alemania, de manera que hay buenas posibilidades de cerrar la brecha. Las exportaciones a Espa\u00f1a se dispararon durante los \u00faltimos tres a\u00f1os, agotando el potencial de comercio. El potencial con mercados como Chequia, Grecia, Hungr\u00eda, Polonia y Rumania es m\u00e1s dif\u00edcil de evaluar debido a la falta de una tendencia clara y la ausencia de flujos comerciales. Si se combina el an\u00e1lisis del potencial de comercio con la perspectiva gr\u00e1fica ofrecida en los gr\u00e1ficos 1 a 4, al menos se confirma lo atractivas que son para Colombia las econom\u00edas m\u00e1s grandes de la Uni\u00f3n Europea. Gr\u00e1fico 1 Exportaciones de Colombia a Alemania Valores PPML de efectos fijos variables en el tiempo ajustados y ajustados y corregidos, 1980-2012 (En logaritmos) 3,004,005,006,007,008,00 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Logaritm o natural de las exportacionesLogaritm o natural de los valores ajus tadosLogaritm o natural de los valores ajustados y correg idos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de informaci\u00f3n de Fondo Monetario Internacional (FMI), \"Direction of Trade Statistics (DOTS)\". Gr\u00e1fico 2 Exportaciones de Colombia a Francia Valores PPML de efectos fijos variables en el tiempo ajustados y ajustados y corregidos, 1980-2012 (En logaritmos) 3,504,004,505,005,506,006,507,00 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Logaritm o natural de las exportacionesLogaritm o natural de los valores ajus tadosLogaritm o natural de los valores ajustados y correg idos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de informaci\u00f3n de Fondo Monetario Internacional (FMI), \"Direction of Trade Statistics (DOTS)\".Gr\u00e1fico 3 Exportaciones de Colombia al Reino Unido Valores PPML de efectos fijos variables en el tiempo ajustados y ajustados y corregidos, 1980-2012 (En logaritmos) 3,304,305,306,307,30 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Logaritm o natural de las exportacionesLogaritm o natural de los valores ajus tadosLogaritm o natural de los valores ajustados y correg idos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de informaci\u00f3n de Fondo Monetario Internacional (FMI), \"Direction of Trade Statistics (DOTS)\". Gr\u00e1fico 4 Exportaciones de Colombia a Italia Valores PPML de efectos fijos variables en el tiempo ajustados y ajustados y corregidos, 1980-2012 (En logaritmos) 3,504,004,505,005,506,006,507,00 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Logaritm o natural de las exportacionesLogaritm o natural de los valores ajus tadosLogaritm o natural de los valores ajustados y correg idos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de informaci\u00f3n de Fondo Monetario Internacional (FMI), \"Direction of Trade Statistics (DOTS)\".2. Potencial de las exportaciones de Colombia a un grupo de mercados interesantes Vale la pena detenernos en el potencial de las exportaciones de Colombia a un grupo de otros mercados interesantes. En el cuadro 3 se observa el potencial de Colombia de aumentar sus exportaciones a Australia, el Brasil, el Canad\u00e1, la Federaci\u00f3n de Rusia, el Jap\u00f3n, M\u00e9xico y la Uni\u00f3n Europea. En menor medida, tambi\u00e9n la Rep\u00fablica de Corea es atractiva. Por el contrario, Colombia parece tener un exceso de comercio con China, los Estados Unidos, la India, Suiza y Turqu\u00eda. Estos resultados se mantienen estables tanto si se usan el marco de tiempo del panel como la instant\u00e1nea. Cuadro 3 Resultados consolidados de las exportaciones colombianas a los principales mercados del mundo Residuos relativos a\u00f1os2012Promedio 3 a\u00f1os2012 Australia 86 87 86 87 3 4 2 4 4 6 Brasil 48 48 41 40 -7 -7 -15 -15 -17 -18 Canad\u00e1 38 57 37 57 2 24 0 24 -1 15 China -8 -21 -17 -26 -19 -31 -25 -34 -23 -32 Estados Unidos -10 1 -12 1 -6 4 -8 5 -10 -5 Federaci\u00f3n de Rusia 62 63 63 67 16 17 17 23 18 25 India -18 -45 -35 -59 -21 -47 -35 -59 -34 -57 Jap\u00f3n 45 57 44 57 20 36 19 34 20 35 M\u00e9xico 49 47 39 36 11 9 1 -3 1 -2 Rep\u00fablica de Corea 16 16 7 9 -12 -13 -21 -19 -19 -17 Suiza -55 -41 -60 -43 -3 17 -10 15 -11 5 Turqu\u00eda -22 -44 -31 -51 -18 -41 -27 -48 -26 -46 Uni\u00f3n Europea 50 48 48 48 43 42 39 40 41 39 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Gran potencial. Alg\u00fan potencial. Alrededor de la norma. a EFVT: efectos fijos variables en el tiempo. b EFIT: efectos fijos invariantes en el tiempo. Los residuos relativos basados en los efectos fijos del par de pa\u00edses de Poisson muestran que varios pa\u00edses interesantes ya podr\u00edan estar comprando productos de Colombia en niveles razonables. Existe un potencial de comercio no explotado con la Uni\u00f3n Europea, el Jap\u00f3n y la Federaci\u00f3n de Rusia. Estos resultados tambi\u00e9n refuerzan la conclusi\u00f3n de que China, la India o Turqu\u00eda no tienen potencial, y arrojan dudas sobre el potencial de comercio con el Brasil y la Rep\u00fablica de Corea. Un mayor an\u00e1lisis de las tendencias de las exportaciones de Colombia a Australia, la Federaci\u00f3n de Rusia y el Jap\u00f3n durante las \u00faltimas tres d\u00e9cadas muestra un crecimiento d\u00e9bil. La brecha entre los niveles actuales de exportaci\u00f3n y los valores pronosticados est\u00e1 aumentando con el tiempo para estos mercados. El an\u00e1lisis del potencial de comercio (v\u00e9ase el cuadro 3) combinado con las tendencias de las exportaciones apunta a un potencial de comercio sustancial con la Federaci\u00f3n de Rusia y el Jap\u00f3n. Colombia ha aumentado dr\u00e1sticamente sus exportaciones a China y los Estados Unidos (v\u00e9anse los gr\u00e1ficos 5 y 6). Las exportaciones a la India y Turqu\u00eda se dispararon desde 2008 y 2010, respectivamente. Las exportaciones al Canad\u00e1, la Rep\u00fablica de Corea y Suiza tambi\u00e9n aumentaron, pero recientemente experimentaron correcciones de tendencia. El potencial de comercio con estos mercados parece haberse agotado. Gr\u00e1fico 5 Exportaciones de Colombia a los Estados Unidos Valores PPML de efectos fijos variables en el tiempo ajustados y ajustados y corregidos, 1980-2012 (En logaritmos) 6,007,008,009,0010,0011,00 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Logaritm o natural de las exportacionesLogaritm o natural de los valores ajus tadosLogaritm o natural de los valores ajustados y correg idos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de informaci\u00f3n de Fondo Monetario Internacional (FMI), \"Direction of Trade Statistics (DOTS)\". Gr\u00e1fico 6 Exportaciones de Colombia a China Valores PPML de efectos fijos variables en el tiempo ajustados y ajustados y corregidos, 1980-2012 (En logaritmos) 1,502,503,504,505,506,507,508,50 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Logaritm o natural de las exportacionesLogaritm o natural de los valores ajus tadosLogaritm o natural de los valores ajustados y correg idos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de informaci\u00f3n de Fondo Monetario Internacional (FMI), \"Direction of Trade Statistics (DOTS)\".3. Potencial de las exportaciones de la Uni\u00f3n Europea a Colombia Una revisi\u00f3n del potencial de exportaci\u00f3n de un grupo de pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea a Colombia apunta a un resultado muy estable seg\u00fan la especificaci\u00f3n PPML de efectos fijos variables en el tiempo de residuos comerciales relativos. Las grandes econom\u00edas tradicionales de la Uni\u00f3n Europea parecen haber agotado su potencial de comercio con Colombia, pero un gran grupo de pa\u00edses \u2014la mayor\u00eda de tama\u00f1o mediano o peque\u00f1o\u2014 consideran prometedor el mercado de consumo colombiano. Estos pa\u00edses son Chequia, Grecia, Hungr\u00eda, Irlanda, Polonia, Portugal y Suecia. El potencial de comercio es estable cuando se utiliza una base de datos con un marco de tiempo m\u00e1s corto o cuando se tiene en cuenta solo el \u00faltimo a\u00f1o de la muestra en lugar del promedio de los \u00faltimos tres a\u00f1os. De los mercados m\u00e1s grandes de la Uni\u00f3n Europea, el Reino Unido y, en menor medida, los Pa\u00edses Bajos tienen margen para aumentar las exportaciones a Colombia (v\u00e9ase el cuadro 4). Cuadro 4 Resultados consolidados de las exportaciones de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea a Colombia Residuos relativos 3 a\u00f1os2012 Alemania -7 -14 -11 -16 5 -2 1 -4 2 -3 Austria 2 -4 -1 -6 -9 -15 -13 -18 -11 -16 B\u00e9lgica -5 -13 -5 -12 -6 -14 -8 -14 -7 -13 Chequia 67 59 61 51 22 8 13 -2 14 -1 Dinamarca 17 1 20 5 -4 -20 -1 -17 0 -15 Espa\u00f1a -5 -11 -11 -17 12 7 6 0 8 2 Finlandia 12 3 19 14 15 6 21 16 22 17 Francia -24 -26 -22 -23 -6 -7 -5 -5 -3 -3 Grecia 87 62 85 55 44 -69 42 -74 42 -73 Hungr\u00eda 80 70 76 66 -8 -30 -18 -38 -16 -37 Irlanda 66 66 67 68 22 20 22 24 23 26 Italia -7 -10 -8 -11 -2 -5 -3 -6 -1 -4 Pa\u00edses Bajos 18 18 7 7 9 9 -2 -2 0 0 Polonia 69 67 64 61 38 34 15 10 16 11 Portugal 57 47 54 42 -17 -31 -21 -36 -20 -34 Reino Unido 25 19 31 28 8 2 13 10 15 12 Rumania -16 -41 -24 -47 2 -24 -5 -30 -4 -29 Suecia 30 31 33 38 27 29 30 35 31 36 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Gran potencial. Alg\u00fan potencial. Alrededor de la norma. a EFVT: efectos fijos variables en el tiempo. b EFIT: efectos fijos invariantes en el tiempo. Sobre la base de los efectos fijos de los pares de pa\u00edses de Poisson, la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea no tienen potencial para comerciar con Colombia, independientemente del per\u00edodo o la instant\u00e1nea utilizada. Suecia tiene un potencial significativo, pero solo en un per\u00edodo m\u00e1s largo. El atractivo de Colombia disminuye con la base de datos de marcos de tiempo m\u00e1s cortos. Finlandia e Irlanda tienen un margen interesante y podr\u00edan considerar a Colombia como un mercado potencial para conquistar seg\u00fan esta especificaci\u00f3n. En ambas bases de datos, Grecia solo tiene potencial basado en un promedio de tres a\u00f1os, ya que refleja gran exceso de comercio cuando solo se considera 2012. Las grandes econom\u00edas de mercado de la Uni\u00f3n Europea, junto con Austria, Dinamarca y Rumania, han experimentado un crecimiento exponencial en sus ventas a Colombia (v\u00e9anse los gr\u00e1ficos 7 a 10). Una excepci\u00f3n notable es el Reino Unido y posiblemente los Pa\u00edses Bajos. Estas tendencias reflejan el potencial de comercio mencionado, ya que, entre las principales econom\u00edas de la Uni\u00f3n Europea, solo los Pa\u00edses Bajos y el Reino Unido parecen tener margen para aumentar las exportaciones a Colombia. Gr\u00e1fico 7 Exportaciones de Alemania a Colombia Valores PPML de efectos fijos variables en el tiempo ajustados y ajustados y corregidos, 1980-2012 (En logaritmos) 4,505,005,506,006,507,007,508,00 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Logaritm o natural de las exportacionesLogaritm o natural de los valores ajus tadosLogaritm o natural de los valores ajustados y correg idos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de informaci\u00f3n de Fondo Monetario Internacional (FMI), \"Direction of Trade Statistics (DOTS)\".Gr\u00e1fico 8 Exportaciones de Francia a Colombia Valores PPML de efectos fijos variables en el tiempo ajustados y ajustados y corregidos, 1980-2012 (En logaritmos) 4,004,505,005,506,006,507,007,50 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Logaritm o natural de las exportacionesLogaritm o natural de los valores ajus tadosLogaritm o natural de los valores ajustados y correg idos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de informaci\u00f3n de Fondo Monetario Internacional (FMI), \"Direction of Trade Statistics (DOTS)\". Gr\u00e1fico 9 Exportaciones del Reino Unido a Colombia Valores PPML de efectos fijos variables en el tiempo ajustados y ajustados y corregidos, 1980-2012 (En logaritmos) 3,504,004,505,005,506,006,507,00 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Logaritm o natural de las exportacionesLogaritm o natural de los valores ajus tadosLogaritm o natural de los valores ajustados y correg idos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de informaci\u00f3n de Fondo Monetario Internacional (FMI), \"Direction of Trade Statistics (DOTS)\".Gr\u00e1fico 10 Exportaciones de Italia a Colombia Valores PPML de efectos fijos variables en el tiempo ajustados y ajustados y corregidos, 1980-2012 (En logaritmos) 4,004,505,005,506,006,507,00 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Logaritm o natural de las exportacionesLogaritm o natural de los valores ajus tadosLogaritm o natural de los valores ajustados y correg idos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de informaci\u00f3n de Fondo Monetario Internacional (FMI), \"Direction of Trade Statistics (DOTS)\". Las exportaciones de pa\u00edses m\u00e1s peque\u00f1os de la Uni\u00f3n Europea a Colombia no fueron din\u00e1micas y contin\u00faan reflejando una tendencia plana. Portugal ha logrado recuperarse en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os. Existen lagunas interesantes en los casos de Irlanda, Finlandia, Polonia y Suecia, que son compatibles con el indicador residual relativo. Colombia podr\u00eda ser una oportunidad comercial interesante para estos mercados. 4. Potencial de comercio de un grupo de pa\u00edses interesantes a Colombia Cuando se examinan los residuos relativos de PPML utilizando la especificaci\u00f3n del modelo 1, detectamos cierto potencial de comercio desde Australia, el Canad\u00e1, la Federaci\u00f3n de Rusia y la Uni\u00f3n Europea a Colombia. Por el contrario, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica de Corea claramente acusan un exceso de comercio. Nuevamente, los resultados son robustos al uso del panel o el marco de tiempo de instant\u00e1nea para determinar el potencial con esta especificaci\u00f3n. El an\u00e1lisis de residuos relativos basado en los efectos fijos de pares de pa\u00edses de Poisson revela casi nada del potencial detectado mediante el an\u00e1lisis de residuos relativos de PPML. El mercado colombiano parece albergar un potencial considerable para Australia. Para la mayor\u00eda de los pa\u00edses analizados, las ventas de productos a Colombia ya parecen estar alrededor del nivel razonable predicho por el modelo. Si relajamos nuestro umbral para determinar el potencial seg\u00fan esta especificaci\u00f3n, el Brasil, el Canad\u00e1, la Uni\u00f3n Europea e incluso el Jap\u00f3n podr\u00edan tener cierto margen para aumentar sus exportaciones a Colombia (v\u00e9ase el cuadro 5).Cuadro 5 Resultados consolidados de las exportaciones de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea a Colombia Residuos relativos a\u00f1os2012Promedio 3 a\u00f1os2012 Australia 90 91 88 91 36 41 30 41 32 43 Brasil 19 15 17 13 14 10 12 8 9 6 Canad\u00e1 19 28 21 32 10 19 12 24 11 15 China -29 -34 -30 -31 -13 -18 -14 -15 -13 -14 Estados Unidos -8 0 -10 0 -3 5 -5 5 -6 -4 Federaci\u00f3n de Rusia 61 48 66 61 -8 -27 -2 -10 -1 -8 India -32 -41 -43 -50 0 -10 -12 -21 -10 -19 Jap\u00f3n 3 -2 10 10 5 0 12 12 13 14 M\u00e9xico -41 -44 -50 -52 -12 -14 -22 -24 -21 -23 Rep\u00fablica de Corea -44 -45 -47 -43 -9 -11 -14 -9 -12 -8 Suiza -29 -22 -32 -24 16 22 12 20 11 11 Turqu\u00eda 36 21 28 10 -5 -21 -12 -31 -10 -29 Uni\u00f3n Europea 46 43 45 42 14 8 11 6 7 12 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Gran potencial. Alg\u00fan potencial. Alrededor de la norma. a EFVT: efectos fijos variables en el tiempo. b EFIT: efectos fijos invariantes en el tiempo. Las exportaciones a Colombia desde los Estados Unidos y China muestran un aumento constante a lo largo del tiempo (v\u00e9anse los gr\u00e1ficos 11 y 12). Esto tambi\u00e9n es v\u00e1lido para la India, M\u00e9xico, la Rep\u00fablica de Corea y Turqu\u00eda. Las exportaciones desde la Federaci\u00f3n de Rusia y Suiza a Colombia no han aumentado tan marcadamente, pero la tendencia positiva tambi\u00e9n parece ser constante. Gr\u00e1fico 11 Exportaciones de los Estados Unidos a Colombia Valores PPML de efectos fijos variables en el tiempo ajustados y ajustados y corregidos, 1980-2012 (En logaritmos) 7,007,508,008,509,009,5010,00 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Logaritm o natural de las exportacionesLogaritm o natural de los valores ajus tadosLogaritm o natural de los valores ajustados y correg idos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de informaci\u00f3n de Fondo Monetario Internacional (FMI), \"Direction of Trade Statistics (DOTS)\".Gr\u00e1fico 12 Exportaciones de China a Colombia Valores PPML de efectos fijos variables en el tiempo ajustados y ajustados y corregidos, 1980-2012 (En logaritmos) 2,004,006,008,0010,00 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Logaritm o natural de las exportacionesLogaritm o natural de los valores ajus tadosLogaritm o natural de los valores ajustados y correg idos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de informaci\u00f3n de Fondo Monetario Internacional (FMI), \"Direction of Trade Statistics (DOTS)\". La crisis econ\u00f3mica mundial de 2009 detuvo moment\u00e1neamente la expansi\u00f3n comercial. Las exportaciones desde el Brasil, el Canad\u00e1 y el Jap\u00f3n a Colombia parecen haber perdido impulso, creando as\u00ed un espacio para la recuperaci\u00f3n. Las exportaciones desde Australia son particularmente lentas. La brecha entre el comercio actual y el comercio previsto sin duda se ha ampliado con el tiempo. El cuadro 5 indica un potencial considerable para el comercio de Australia a Colombia. Las intervenciones en pol\u00edticas de infraestructura y comercio podr\u00edan ayudar a estimular el comercio en ambas direcciones. No siempre es f\u00e1cil entender por qu\u00e9 algunos casos revelan un exceso de comercio, mientras que otros apuntan a alg\u00fan potencial. En el caso de B\u00e9lgica y los Pa\u00edses Bajos el exceso de comercio podr\u00eda obedecer a que son centros log\u00edsticos internacionales. La mayor\u00eda de los pa\u00edses de Europa central y oriental impusieron fuertes barreras al comercio con Colombia, ya que se concentraron en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. El potencial de comercio con Francia podr\u00eda verse influenciado por la relaci\u00f3n especial que tiene el pa\u00eds con sus antiguas colonias. No obstante, en este estudio se intenta efectivamente controlar todos estos factores mediante la incorporaci\u00f3n de efectos fijos en el an\u00e1lisis. V. An\u00e1lisis de sensibilidad del potencial de comercio En esta secci\u00f3n se examina el impacto en el an\u00e1lisis de los resultados de los cambios en la especificaci\u00f3n de efectos fijos, la instant\u00e1nea y el per\u00edodo de tiempo de la base de datos utilizado, y la inclusi\u00f3n de un factor de correcci\u00f3n para los valores ajustados.a) Efectos fijos variables en el tiempo, efectos fijos invariantes en el tiempo o efectos fijos de pares de pa\u00edses En el estudio de caso de Colombia, la adici\u00f3n de efectos fijos variables en el tiempo (modelo 1) a la especificaci\u00f3n de efectos fijos invariantes en el tiempo (modelo 2) no cambia significativamente la conclusi\u00f3n sobre el potencial de comercio basada en el an\u00e1lisis de residuos relativos. Sin embargo, los resultados de la especificaci\u00f3n de efectos fijos por pares de pa\u00edses (modelo 5) producen mayores variaciones. Este cambio puede afectar las conclusiones sobre la existencia de potencial de comercio no explotado en algunos casos. b) Instant\u00e1nea: potencial promedio para 2010-2012 comparado con 2012 El uso del promedio del potencial de comercio de 2010-2012 comparado con 2012 produce resultados diferentes; sin embargo, aunque la diferencia puede ser considerable en algunos casos, la situaci\u00f3n general sigue siendo la misma en la mayor\u00eda. Esto es consistente con la volatilidad, que puede causar que los flujos diverjan de su tendencia actual. c) Cambio del per\u00edodo de tiempo de la base de datos de 1980-2012 a 2000-2012 Para verificar la sensibilidad de los resultados, se realizaron estimaciones para 2000-2012. Aunque este per\u00edodo es m\u00e1s corto, el panel est\u00e1 m\u00e1s equilibrado, principalmente debido a la aparici\u00f3n de algunos pa\u00edses durante los a\u00f1os noventa. El cambio en el per\u00edodo de an\u00e1lisis tuvo peque\u00f1os impactos en los valores residuales relativos. Sin embargo, esta variaci\u00f3n no afecta la conclusi\u00f3n relativa a la existencia de potencial de comercio en la mayor\u00eda de los casos de este estudio. Una excepci\u00f3n es el potencial de las exportaciones a Hungr\u00eda. Al final, los resultados son robustos a este cambio en la estructura del panel y est\u00e1n disponibles a petici\u00f3n de los interesados. Sobre la base de los resultados PPML sin ajustes al procedimiento de la ecuaci\u00f3n (9), el potencial de exportaci\u00f3n es robusto al cambio en el per\u00edodo de an\u00e1lisis. Lo mismo se aplica en todos los modelos ajustados. d) El factor de correcci\u00f3n El modelo PPML de pares de pa\u00edses (XTPQML) necesita corregirse para producir residuos promedios cero. Esto no ocurre con el estimador PPML. No obstante, corregimos los resultados de PPML para la comparaci\u00f3n. El factor de correcci\u00f3n, que es equivalente a un efecto fijo por pares de pa\u00edses, es un coeficiente del promedio de exportaciones bilaterales observado y sus respectivos promedios ajustados agrupados por pares de pa\u00edses a lo largo del tiempo. La aplicaci\u00f3n del factor de correcci\u00f3n a PPML revela la sensibilidad del potencial de exportaci\u00f3n. Esta sensibilidad se amplifica cuando el per\u00edodo de an\u00e1lisis se cambia de 1980-2012 a 2000-2012 sobre la base de los resultados corregidos. Sin embargo, las conclusiones sobre el potencial de comercio son menos sensibles a los cambios dependiendo del modelo ajustado (v\u00e9anse los resultados para los modelos 3 a 5 en los gr\u00e1ficos 1 a 4). Por ejemplo, al determinar el potencial de comercio de Colombia a pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, el cambio de residuos relativos PPML a residuos relativos ajustados PPML reduce o incluso elimina el potencial de comercio para algunos pa\u00edses. Tambi\u00e9n disminuye el potencial de comercio de los pa\u00edses analizados a Colombia. VI. Conclusiones Nuestro an\u00e1lisis de residuos relativos PPML muestra un potencial sin explotar para las exportaciones de Colombia a algunos pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea y viceversa. Creemos que Colombia puede aprovechar su nuevo acuerdo comercial con la Uni\u00f3n Europea para aumentar sus exportaciones a los siguientes mercados: Alemania, Austria, Chequia, Finlandia, Francia, Grecia, Hungr\u00eda, Polonia, Rumania y Suecia. Las variaciones del potencial de comercio entre el m\u00e9todo de efectos fijos variables en el tiempo PPML y el m\u00e9todo de efectos fijos invariantes en el tiempo PPML son relativamente insignificantes. Sin embargo, este tipo de potencial es sensible al factor de correcci\u00f3n. Una vez ajustado, el potencial de comercio no es excesivamente sensible a los cambios de un m\u00e9todo ajustado (PPML ajustado) al siguiente (XTPQML ajustado). El cambio de residuos relativos PPML a residuos relativos PPML ajustados es menos sensible para el per\u00edodo 1980-2012 que para el per\u00edodo 2000-2012. El potencial de comercio se elimina con Grecia y, en menor medida, con Rumania en el escenario m\u00e1s cauteloso de los modelos ajustados. Los cambios en los per\u00edodos de la base de datos de 1980-2012 a 2000-2012 con el mismo m\u00e9todo de c\u00e1lculo de residuos relativos no son tan sensibles en los modelos 1 y 2 como lo son en los modelos ajustados. Hungr\u00eda es sensible a esta prueba. El impacto de considerar el promedio de los \u00faltimos tres a\u00f1os en lugar del residuo relativo solo para el a\u00f1o 2012 es generalmente insignificante en todas las especificaciones. Teniendo en cuenta el potencial de Colombia para el comercio con la Uni\u00f3n Europea, el impacto es m\u00ednimo, una vez considerados umbrales razonables de precauci\u00f3n. El potencial de comercio con Colombia es menos prometedor para otros pa\u00edses. La mayor\u00eda de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea ya est\u00e1n comerciando cerca de la norma prevista por los modelos, o incluso en exceso. Esto es particularmente evidente en el caso de los pa\u00edses m\u00e1s grandes. Sin embargo, a\u00fan hay espacio para que el Reino Unido incremente el comercio con Colombia. La situaci\u00f3n es m\u00e1s alentadora en los casos de Finlandia, Irlanda, Polonia y Suecia, que tienen un potencial no realizado para el comercio con Colombia. Sobre la base de las especificaciones del modelo 1 y del modelo 2 solamente, Chequia, Grecia, Hungr\u00eda y Portugal tambi\u00e9n tienen potencial para comerciar con Colombia. Nuestro an\u00e1lisis de los principales mercados globales, excluida la Uni\u00f3n Europea, indica un potencial constante en todos los modelos para el comercio de Colombia al Jap\u00f3n y la Federaci\u00f3n de Rusia. Seg\u00fan el an\u00e1lisis de residuos relativos para los modelos computados con PPML, y sin factor de correcci\u00f3n para todo el per\u00edodo 1980-2012, tambi\u00e9n existe potencial de comercio desde Colombia a Australia, el Canad\u00e1 y M\u00e9xico. Con respecto a los flujos hacia Colombia, solo Australia presenta un potencial estable para el comercio con Colombia en todos los modelos, seguido del Brasil, el Canad\u00e1 y la Uni\u00f3n Europea. Sobre la base de las especificaciones del modelo 1 y del modelo 2 solamente, tambi\u00e9n existe el potencial para el comercio desde la Federaci\u00f3n de Rusia y Turqu\u00eda a Colombia. Las investigaciones futuras sobre el efecto a posteriori del acuerdo de libre comercio entre la Uni\u00f3n Europea y Colombia ser\u00edan de inter\u00e9s para determinar si este acuerdo sirvi\u00f3 para cubrir con \u00e9xito la brecha del potencial comercial no realizado.Bibliograf\u00eda Anderson, J. y E. van Wincoop (2003), \"Gravity with gravitas: a solution to the border puzzle\", American Economic Review , vol. 93, N\u00b0 1, Nashville, Tennessee, American Economic Association. Antonucci, D. y S. Manzocchi (2006), \"Does Turkey have a special trade relation with the EU?\", Economic Systems , vol. 30, N\u00b0 2, Amsterdam, Elsevier. Armstrong, S. P ., P . Drysdale y K. (2008), \"Asian trade structures and trade potential: an WTO: the potential for trade increase\", Journal of Comparative Economics , vol. 32, N\u00b0 4, Amsterdam, Elsevier. Baldwin, R. (1994), Towards an Integrated Europe , Londres, Centro de Investigaci\u00f3n sobre Pol\u00edticas Econ\u00f3micas. Banco Mundial (2013), \"World Development Indicators\" [en gravity model approach\", Global Economic Review , vol. 35, N\u00b0 3, Taylor & Francis. Boughanmi, H. (2008), \"The trade Integration , vol. 23, N\u00b0 1. Breuss, F. y N\u00b0 2, Springer. Bullhart, M. y M. J. Kelly (1999), \"Ireland's trading potential with Central and Eastern European Countries: a gravity study\", The Economic and Social Review , vol. 30, N\u00b0 2. Bussi\u00e8re, M., J. Fidrmuc y B. Schnatz (2008), trade integration: from a gravity model\", Review of Development Economics , vol. 12, N\u00b0 3, Wiley. Bussi\u00e8re, M. y B. Schnatz (2007), \"Evaluating China's trade model based benchmark\", Open Economies Review , vol. 20, N\u00b0 1, Springer. C\u00e1rdenas, M. y C. Garc\u00eda (2004), \"El modelo gravitacional y el TLC entre Colombia y Estados Unidos\", Documentos de Trabajo , N\u00b0 27, Fundaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Superior y el Desarrollo (Fedesarrollo). Christie, E. (2002), \"Potential trade in Southeast Europe: a gravity model approach\", South-East Europe Review for Labour and Social Affairs , 4. Correia, J. model\", Desarrollo y Sociedad , vol. 61, N\u00b0 1, Bogot\u00e1, Universidad de Los Andes. De Benedictis, L. y C. Vicarelli (2005), \"Trade potentials in gravity panel data models\", The B.E. Journal of Economic Analysis & Policy , vol. 5, N\u00b0 1, De Gruyter. De Sousa, J. (2012), \"The currency union effect on trade is decreasing over time\", Letters , vol. 117, Elsevier. P (2002), \"An econometric view on the of gravity and the calculation of trade potentials\", World Economy , vol. 25, N\u00b0 2, Wiley. FMI (Fondo Monetario Internacional) (2013), \"Direction of Trade [en de commerce entre \u00e9conomies un mod\u00e8les de & pr\u00e9vision , vol. 152, N\u00b0 1. Grosa, D. y G. Andrzej (1996), \"A note on the trade potential of Central and Eastern Europe\", European Journal of Political Economy , vol. 12, N\u00b0 4, Amsterdam, Elsevier. Gul, N. y H. Yasin (2011), \"The trade potential of Pakistan: an application of the gravity model\", Lahore Journal of Economics , vol. 16, N\u00b0 1, The Lahore School of Economics. Head, K., T. Mayer y J. Ries (2010), \"The erosion of colonial linkages after independence\", Journal of International Economics , vol. 81, N\u00b0 1, Amsterdam, Elsevier. Hamilton, C. y otros (1992), \"Opening up international trade with Eastern Europe\", Economic Policy , vol. 7, N\u00b0 1, Oxford University Press. Kohl, T. (2014), \"Do we really know that trade agreements increase trade?\", Review of World Economics , vol. 150, N\u00b0 3, Springer. Mart\u00ednez-Zarzoso, I. y F. Nowak-Lehmann (2003), \"Augmented gravity model: an application trade flows\", Journal of Applied , vol. N\u00b0 2 l\u00ednea] https:// ageconsearch.umn.edu/bitstream/43996/2/martinez.pdf.Masudur, M. (2010), \"Australia's global trade potential: evidence from the gravity model analysis\", International Journal of Business Research , vol. 10, N\u00b0 2. Masudur, M. y L. Arjuman (2010), \"Bangladesh trade potential: a dynamic gravity approach\", Journal of International Trade Law and Policy, vol. 9, N\u00b0 2, Emerald. OMC (Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio) (s/f), \"Regional potential between the EU and its Mediterranean partners\", Economics Research International , vol. 2012, Londres, nouvelle \u00e9conomique , vol. 57, N\u00b0 4, Presses de Sciences Po. (2005), \"Toward a Pan-Arab Free Trade Area: assessing N\u00b0 Economics Letters , vol. 13, N\u00b0 14, Taylor & Francis. Santos Silva J. y S. Tenreyro Santos (2011), \"Further simulation evidence on the performance of the Poisson pseudo-maximum likelihood estimator\", Economics Letters , vol. 112, N\u00b0 2, Amsterdam, Elsevier. (2006), \"The log of gravity\", The Review of Economics and Statistics , vol. 88, N\u00b0 4, Cambridge, Massachusetts, The MIT Press. Simcoe, T. (2008), \"XTPQML: C. \"Does the gravity model explain South Korea's trade flows?\", The Japanese Economic Review , vol. 56, N\u00b0 4, Wiley. Uma\u00f1a, C. (2011), \"Una evaluaci\u00f3n de la estrategia comercial de Colombia a la luz de un modelo de equilibrio general computable basado en la ecuaci\u00f3n de gravedad\", Archivos de Econom\u00eda , N\u00b0 379, Bogot\u00e1, Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (DNP). Uni\u00f3n Europea (2012), \"Acuerdo comercial entre la Uni\u00f3n Europea y sus Estados miembros, por una parte, y Colombia y el Per\u00fa, por otra\", Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea , vol. 55 [en l\u00ednea] http://euroalert.net/ en/ojeu.aspx?idd=25465. Wang, Z. K. y L. A. Winters (1992), \"The trading potential of Eastern Europe\", Journal of Economic Integration , vol. 7, N\u00b0 2.Anexo A1 Lista de los pa\u00edses incluidos en el conjunto de datos del modelo gravitacional Albania, Alemania, Angola, Arabia Saudita, Argelia, Argentina, Australia, Austria, Azerbaiy\u00e1n, Bahrein, Bangladesh, Barbados, Belar\u00fas, B\u00e9lgica, Belice, Benin, Bermudas, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Brunei Darussalam, Bulgaria, Burkina Faso, Burundi, Cabo Verde, Camboya, Camer\u00fan, Canad\u00e1, Chad, Chequia, Chile, China, Chipre, Colombia, Congo, Costa Rica, Cete d'Ivoire, Croacia, Cuba, Dinamarca, Djibouti, Ecuador, Egipto, El Salvador, Emiratos \u00c1rabes Unidos, Eslovaquia, Eslovenia, Espa\u00f1a, Estados Unidos, Estonia, Etiop\u00eda, Federaci\u00f3n de Rusia, Fiji, Filipinas, Finlandia, Francia, Gab\u00f3n, Gambia, Georgia, Ghana, Granada, Grecia, Guatemala, Guinea, Guinea Ecuatorial, Guinea-Bissau, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Hong Kong (Regi\u00f3n Administrativa Especial de China), Hungr\u00eda, India, Indonesia, Ir\u00e1n (Rep\u00fablica Isl\u00e1mica del), Iraq, Irlanda, Islandia, Israel, Italia, Jamaica, Jap\u00f3n, Jordania, Kazajst\u00e1n, Kenya, Kirguist\u00e1n, Kuwait, Letonia, L\u00edbano, Liberia, Libia, Lituania, Luxemburgo, Madagascar, Malasia, Malawi, Mal\u00ed, Malta, Marruecos, Mauricio, Mauritania, M\u00e9xico, Mongolia, Mozambique, Nepal, Nicaragua, N\u00edger, Nigeria, Noruega, Nueva Zelandia, Om\u00e1n, Pa\u00edses Bajos, Pakist\u00e1n, Panam\u00e1, Papua Nueva Guinea, Paraguay, Per\u00fa, Polonia, Portugal, Qatar, Reino Unido, Rep\u00fablica \u00c1rabe Siria, Rep\u00fablica Centroafricana, Rep\u00fablica de Corea, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, Rep\u00fablica de Moldova, Rep\u00fablica Dominicana, Rep\u00fablica Unida de Tanzan\u00eda, Rumania, Rwanda, Samoa, Senegal, Sierra Leona, Singapur, Sri Lanka, Sud\u00e1frica, Suecia, Suiza, Tailandia, Tayikist\u00e1n, Togo, Tonga, Trinidad y Tabago, T\u00fanez, Turkmenist\u00e1n, Turqu\u00eda, Ucrania, Uganda, Uruguay, Uzbekist\u00e1n, Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de), Viet Nam, Yemen, Zambia, Zimbabwe.Desindustrializaci\u00f3n, trabajo y violencia en El Salvador Luis Ren\u00e9 C\u00e1ceres Resumen En este trabajo se aborda la manera en que la desindustrializaci\u00f3n afecta el mercado laboral de El Salvador. En el an\u00e1lisis se desagregan las variables por g\u00e9nero, lo que permite apreciar las diferentes respuestas de mujeres y hombres a la desindustrializaci\u00f3n. Los resultados indican que la desindustrializaci\u00f3n ha conducido al descenso del empleo de calidad y al aumento del autoempleo, mientras que la participaci\u00f3n laboral femenina ha aumentado y la masculina ha disminuido, en paralelo a las reformas econ\u00f3micas que se llevaron a cabo en los a\u00f1os noventa, lo que denota el papel de la mujer a la hora de salvaguardar el bienestar del hogar. Adem\u00e1s, la desindustrializaci\u00f3n est\u00e1 asociada al incremento de la violencia, ya que contribuye al aumento del empleo de baja calidad. El art\u00edculo concluye enfatizando la importancia de restituir la protecci\u00f3n arancelaria y apoyar la reindustrializaci\u00f3n, la integraci\u00f3n regional, la igualdad de g\u00e9nero y la educaci\u00f3n. Palabras clave Desindustrializaci\u00f3n, empleo, mercado de trabajo, autoempleo, empleo a tiempo parcial, problemas sociales, violencia, igualdad de g\u00e9nero, modelos econom\u00e9tricos, El Salvador Clasificaci\u00f3n JEL J24, J46, O17, F16 Autor Luis Ren\u00e9 C\u00e1ceres es Doctor en Econom\u00eda de la Universidad de Utah (Estados Unidos). Correo electr\u00f3nico: luisrenecaceres@gmail.com.I. Introducci\u00f3n La desindustrializaci\u00f3n ha recibido considerable atenci\u00f3n en la literatura de las ciencias econ\u00f3micas en las \u00faltimas tres d\u00e9cadas1. Los estudios en los que se han investigado las causas de este fen\u00f3meno, por una parte, han se\u00f1alado razones de origen interno (como las diferencias de productividad entre sectores), as\u00ed como de tipo externo (como la importaci\u00f3n de bienes manufacturados), y, por la otra, han postulado que la causa radica en la sobrevaluaci\u00f3n del tipo de cambio, a manera del \"mal holand\u00e9s\", que conduce a la p\u00e9rdida de competitividad del sector manufacturero. En los estudios sobre desindustrializaci\u00f3n tambi\u00e9n se ha abordado el an\u00e1lisis de sus repercusiones sociales sobre individuos y comunidades en relaci\u00f3n con el desempleo, el subempleo y las dificultades para volver a ingresar al mercado de trabajo (Whyte, 1985; Belcher y DiBlasio, 1993). Otros autores han presentado evidencia de que un evento de desempleo conduce a la p\u00e9rdida de ingresos a lo largo del ciclo de vida y deja huellas permanentes (Arulampalam, 2001). Adem\u00e1s, existe evidencia de las consecuencias del subempleo y el desempleo en cuanto a enfermedades mentales, alcoholismo, depresi\u00f3n y divorcio (Darity y Goldsmith, 1996; Sen, 1997; Dooley, 2003). Tambi\u00e9n se ha mostrado que las personas que han experimentado episodios de subempleo y desempleo tienden a morir a edad m\u00e1s temprana que quienes no han tenido esa experiencia (Junakar, 1991). La desindustrializaci\u00f3n conduce no solo al desempleo y al subempleo, sino tambi\u00e9n al deterioro del bienestar f\u00edsico y an\u00edmico de los individuos y, en t\u00e9rminos generales, a problemas de salud p\u00fablica, al declive de las comunidades y regiones, a la p\u00e9rdida de capital social y al desencadenamiento de conflictos sociales (Wilson, 1987). Esto obliga a tener presente el alto costo social que la merma de la producci\u00f3n industrial, as\u00ed como la tercerizaci\u00f3n ( outsourcing ) y la reducci\u00f3n de plantilla ( downsizing ), pueden representar para un pa\u00eds. En este trabajo se investiga la manera en que la desindustrializaci\u00f3n afecta el comportamiento de determinadas variables del mercado laboral de El Salvador, espec\u00edficamente el autoempleo, el subempleo, los empleos de calidad y a tiempo parcial, y la participaci\u00f3n laboral. El an\u00e1lisis se lleva a cabo desagregando estas variables por g\u00e9nero, lo que permite apreciar las diferentes respuestas de mujeres y hombres a la desindustrializaci\u00f3n. Como variables independientes, en el an\u00e1lisis se incluyen las remesas como porcentaje del producto, con miras a discernir su papel en el mercado laboral en el contexto de la desindustrializaci\u00f3n. En la secci\u00f3n II de este art\u00edculo se aborda el tema de la desindustrializaci\u00f3n en El Salvador y en la secci\u00f3n III se plantea una discusi\u00f3n de los datos y sus propiedades estad\u00edsticas. A continuaci\u00f3n, en la secci\u00f3n IV se presentan los resultados de la estimaci\u00f3n de ecuaciones de cointegraci\u00f3n que permiten identificar las repercusiones de la desindustrializaci\u00f3n en el comportamiento del mercado laboral. En la secci\u00f3n V se explora el papel de la desindustrializaci\u00f3n sobre la exclusi\u00f3n social y la violencia. Por \u00faltimo, en la secci\u00f3n VI se detallan las conclusiones. II. La desindustrializaci\u00f3n en El Salvador El Salvador ha experimentado un proceso de desindustrializaci\u00f3n desde mediados de los a\u00f1os noventa, lo que se manifiesta en la ca\u00edda de la participaci\u00f3n del valor agregado del sector manufacturero del 25% en 2001 al 20% en 2013. En el per\u00edodo 1990-2013, la participaci\u00f3n del valor agregado del sector agr\u00edcola en el producto cay\u00f3 del 14,6% al 10,84%, en tanto que el sector servicios aument\u00f3 su participaci\u00f3n en ese per\u00edodo. Este desenvolvimiento ha ido acompa\u00f1ado de una persistente tendencia al estancamiento 1 En este trabajo, la desindustrializaci\u00f3n se define como la ca\u00edda de la participaci\u00f3n del valor agregado del sector manufacturero en el PIB. Las referencias sobre las causas y consecuencias de la desindustrializaci\u00f3n que se hacen en esta secci\u00f3n se encuentran en C\u00e1ceres (2017).desde mediados de la d\u00e9cada de 1990, con una tasa promedio de crecimiento econ\u00f3mico del 1,9%. C\u00e1ceres (2017) ha mostrado que la desindustrializaci\u00f3n y el estancamiento econ\u00f3mico son el resultado de las reformas econ\u00f3micas llevadas a cabo en la primera mitad de los a\u00f1os noventa, especialmente de la dr\u00e1stica reducci\u00f3n de los aranceles a las importaciones, que bajaron del 22,68% en 1986 al 5,80% en 2009, seg\u00fan los datos presentados por Lora (2012). Esto condujo al desplazamiento de la producci\u00f3n manufacturera nacional por el consumo de bienes importados. Tambi\u00e9n se llevaron a cabo otras reformas, en los campos financiero, de pensiones y previsi\u00f3n social, y de privatizaci\u00f3n. Para medir la intensidad y amplitud de las reformas, Lora (2012) ha presentado un \u00edndice general de reformas para los pa\u00edses latinoamericanos en el que se aprecia que el valor correspondiente para El Salvador subi\u00f3 de 0,43 en 1990 a 0,64 en 2009 (el \u00faltimo a\u00f1o comprendido en el estudio). C\u00e1ceres (2017) present\u00f3 ecuaciones donde se muestran los efectos negativos de la ca\u00edda del arancel promedio y del aumento del \u00edndice general de reformas sobre el crecimiento econ\u00f3mico, la inversi\u00f3n y el valor agregado de los sectores de bienes transables como porcentaje del producto. III. El modelo y los datos El modelo presentado en este trabajo consiste en la estimaci\u00f3n, por m\u00e9todos de cointegraci\u00f3n de ecuaciones que expresan variables del mercado laboral salvadore\u00f1o en t\u00e9rminos de variaci\u00f3n anual, de la participaci\u00f3n del valor agregado del sector manufacturero en el producto, el monto anual de remesas como porcentaje del PIB, la tasa anual de crecimiento econ\u00f3mico y el \u00edndice general de reformas. La fuente de datos son los Indicadores del Desarrollo Mundial del Banco Mundial. Todos los datos corresponden al per\u00edodo 1990-2013, excepto cuando se indica lo contrario. La definici\u00f3n de las variables, as\u00ed como sus valores promedio y desviaciones est\u00e1ndar, se muestran en el cuadro 1. Cuadro 1 Definici\u00f3n y valores anuales promedio y desviaciones est\u00e1ndar de las variables Variable Valor anual promedio Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar AGRIC, participaci\u00f3n del sector agropecuario en el PIB 12,53 2,38 MANU, participaci\u00f3n del sector manufacturero en el PIB 22,69 1,56 SERV, participaci\u00f3n del sector de servicios en el PIB 58,27 2,24 AGRIC+MANU, participaci\u00f3n de los bienes transables en el PIB 35,22 2,60 REMY, monto de remesas como porcentaje del PIB 13,81 3,15 GDPGROWTH, tasa de crecimiento econ\u00f3mico trabajo asalariado femenino tasa de trabajo asalariado general de reformasb 0,57 0,07 HOMICIDES, n\u00famero de homicidios por cada 100 000 habitantes 23,4444 21,7817 REMITT, monto anual de remesas dividido entre el PIB 13,8142 3,1456 ESTADODERECHO, \u00edndice de Estado de derecho -0,4771 0,6541 IOH, \u00edndice de oportunidad humana 74,1177 14,3696 SHADOW, dimensi\u00f3n de la econom\u00eda subterr\u00e1nea dividida entre el PIB 30,57 7,42 Q5Q1, cociente entre la porci\u00f3n del ingreso nacional destinado al quinto quintil y el porcentaje recibido por el primer quintil16,18 5,16 GASTO SOCIAL, monto de gasto social per c\u00e1pita 780,69 681,61 GENDERINEQUALITY, \u00edndice de desigualdad de fertilidad de adolescentes 70,7647 21,2622 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. a Datos del per\u00edodo 1993-2013. b Datos del per\u00edodo 1990-2009.Todas las variables fueron objeto de pruebas de ra\u00edz unitaria por medio del c\u00f3mputo del estad\u00edstico ADF, con resultados que indican que todas eran integradas de orden uno, con la excepci\u00f3n de las tasas de autoempleo femenino y masculino. Las pruebas de ra\u00edz unitaria se presentan en el anexo 1. Con miras a detectar la existencia de cointegraci\u00f3n se recurri\u00f3 a la prueba de Johansen, que indic\u00f3 que en todas las ecuaciones que se estiman a continuaci\u00f3n las variables estaban cointegradas. Por tanto, las estimaciones se llevaron a cabo con el m\u00e9todo de m\u00ednimos cuadrados completamente modificados (Phillips y Hansen, 1990) para tomar en cuenta el hecho de que en un vector de cointegraci\u00f3n todas las variables son end\u00f3genas. 1. Desindustrializaci\u00f3n y autoempleo A continuaci\u00f3n, se analiza el impacto de la desindustrializaci\u00f3n sobre la tasa de autoempleo; esta tasa se usa generalmente como una medida de la econom\u00eda informal o subterr\u00e1nea (Loayza, 1997; Loayza y Rigolini, 2011). C\u00e1ceres y C\u00e1ceres (2017a) han informado que los principales determinantes del autoempleo en una muestra de seis pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina eran la tasa de crecimiento econ\u00f3mico y las remesas como porcentaje del PIB. En este trabajo se usan estas dos variables \u2014adem\u00e1s del cambio en la participaci\u00f3n de la industria manufacturera en el producto, D (MANU), y de la variable cualitativa CUALI1, que representa la ca\u00edda del PIB en 2009\u2014 como determinantes del autoempleo en El Salvador. Los resultados se muestran en el cuadro 2. Cuadro 2 Determinantes de la tasa de autoempleo (Variable dependiente: tasa de autoempleo) Variables independientes 0,7400 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. El coeficiente de D (MANU) es negativo y significativo en los casos del autoempleo femenino y masculino, de manera que se puede inferir que la desindustrializaci\u00f3n contribuye al crecimiento de la econom\u00eda informal. El alto valor del coeficiente de D (MANU) en la ecuaci\u00f3n para el autoempleo femenino se puede asociar con la evidencia de que las mujeres son m\u00e1s susceptibles que los hombres a desempe\u00f1arse en empleos de baja calidad (Lichter y Landry, 1991). En varios estudios se ha presentado evidencia del aumento desmedido del autoempleo y el subempleo en los Estados Unidos ante el cierre de empresas industriales (Belcher y DiBlasio, 1993), mientras que en una muestra de pa\u00edses desarrollados y en desarrollo, Pietrobelli, Rabellotti y Aquilina (2004) encontraron que, a medida que aumentaba el grado de industrializaci\u00f3n, la tasa de autoempleo tend\u00eda a caer. En el mismo sentido, Acs, Audretsch y Evans (1992) han dado cuenta de que el autoempleo tend\u00eda a aumentar en una muestra de pa\u00edses desarrollados y en desarrollo de manera paralela a la ca\u00edda de la importancia del sector manufacturero en el PIB. El aumento de la tasa de crecimiento econ\u00f3mico ejerce un impacto negativo en el autoempleo femenino y masculino, lo que indica que el dinamismo econ\u00f3mico genera oportunidades de empleo de calidad para los autoempleados en la econom\u00eda oficial. Esto concuerda con la evidencia presentada por C\u00e1ceres y C\u00e1ceres (2017a) de que el crecimiento econ\u00f3mico tiene un efecto negativo sobre la tasa de autoempleo en una muestra de datos de panel del per\u00edodo 1993-2012 de seis pa\u00edses de la regi\u00f3n. Las remesas muestran coeficientes significativos y negativos en ambos casos, lo que implica que constituyen una fuente de liquidez que permite a mujeres y hombres salir del autoempleo. Esto coincide con el resultado de C\u00e1ceres y C\u00e1ceres (2017a) de que el aumento del salario real, que representa una inyecci\u00f3n de liquidez similar a las remesas, reduce el autoempleo femenino y masculino. 2. Desindustrializaci\u00f3n y empleo de calidad Se analiz\u00f3 tambi\u00e9n el papel de la desindustrializaci\u00f3n sobre la tasa de empleo de calidad, que, seg\u00fan la definici\u00f3n de los Indicadores del Desarrollo Mundial del Banco Mundial, es aquel empleo con salarios y beneficios establecidos. Los resultados de la estimaci\u00f3n de ecuaciones de cointegraci\u00f3n con datos del per\u00edodo 1993-2012 se presentan en el cuadro 3. Se puede observar que los coeficientes de D (MANU) son positivos, lo que indica que la desindustrializaci\u00f3n ejerce efectos negativos sobre el empleo de calidad, particularmente sobre el femenino. El coeficiente de GDPGROWTH, correspondiente al empleo de calidad femenino, es positivo y significativo, mientras que en el caso del empleo de calidad masculino, el coeficiente no es significativo. Se podr\u00eda deducir, entonces, que las mujeres son m\u00e1s susceptibles que los hombres a la trayectoria del ciclo econ\u00f3mico. Esto indica que el impacto del dinamismo econ\u00f3mico sobre el empleo de calidad femenino difiere seg\u00fan se trate de la econom\u00eda formal (aumenta el empleo de calidad femenino) o de la econom\u00eda subterr\u00e1nea (reduce el autoempleo femenino y masculino), lo que podr\u00eda implicar la existencia de mercados laborales fragmentados. Las remesas muestran coeficientes positivos y significativos en ambos casos, lo que apunta a su papel tanto en la reducci\u00f3n del empleo en la econom\u00eda subterr\u00e1nea (v\u00e9ase el cuadro 2) como en el aumento del empleo en la econom\u00eda oficial, la del empleo de calidad (v\u00e9ase el cuadro 3). Cuadro 3 Determinantes de la tasa de empleo de calidad (Variable dependiente: tasa de empleo de calidad) Variables independientes Femenino Masculino 0,71 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Para enfatizar los resultados que se registran en los cuadros 2 y 3, en los gr\u00e1ficos 1 y 2, tomados de C\u00e1ceres y C\u00e1ceres (2017a), se muestran, respectivamente, la ca\u00edda del autoempleo femenino (SEMFEMALE) y el aumento del empleo de calidad femenino (SALARYWFEMALE) ante el aumento de la participaci\u00f3n del sector manufacturero en el producto (VAMANU), en una muestra de seis pa\u00edses de la regi\u00f3n, con datos de panel de 1993-20122. 2 Los pa\u00edses son: Bolivia (Estado Plurinacional de), Colombia, Costa Rica, Ecuador, Jamaica y Rep\u00fablica Dominicana. Gr\u00e1fico 1 Ca\u00edda del autoempleo femenino a medida que aumenta la industrializaci\u00f3n 70 60SEMFEMAL E50 40 30 20 10 VAMANU 8 12 16 20 24 28 32 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Gr\u00e1fico 2 Aumento del empleo asalariado femenino a medida que aumenta la industrializaci\u00f3n /uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0 90 /uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0 80 /uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0 70 60SALARYWFEMALE 50 40 30 20 10 VAMANU 8 12 16 20 24 28 32 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Los gr\u00e1ficos 1 y 2 podr\u00edan interpretarse como evidencia adicional de que la industrializaci\u00f3n conduce a la merma del autoempleo femenino y al aumento del empleo de calidad femenino. 3. Desindustrializaci\u00f3n y participaci\u00f3n laboral En algunos estudios recientes se ha puesto en evidencia que en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina la participaci\u00f3n femenina obedece al comportamiento del \"trabajador adicional\", lo que significa que las mujeres entran al mercado de trabajo ante el desempleo del jefe de hogar o situaciones adversas que inciden de manera negativa en el bienestar del hogar (C\u00e1ceres y C\u00e1ceres, 2017a)3. Este es un fen\u00f3meno que no se observa en los pa\u00edses desarrollados, en los que existen amplias redes de protecci\u00f3n social, en especial el seguro de desempleo. Una consecuencia para los pa\u00edses latinoamericanos es que esto puede obligar a hijas e hijos a tomar el lugar de las madres en las tareas dom\u00e9sticas o puede, eventualmente, llevar a que las hijas e hijos tengan que abandonar la escuela si la madre no logra encontrar empleo, lo que repercute en la transmisi\u00f3n de la pobreza de una generaci\u00f3n a otra (C\u00e1ceres, 2014)4. Es decir que los desajustes econ\u00f3micos y sociales resultantes de la desindustrializaci\u00f3n, que han sido identificados por varios autores (Wilson, 1987; Belcher y DiBlasio, 1993; Pietrobelli, Rabellotti y Aquilina, 2004), podr\u00edan hacer que la mujer se convierta en la \"red de protecci\u00f3n social\", en ausencia de otras medidas institucionales de protecci\u00f3n. Por tanto, se puede esperar que exista una relaci\u00f3n negativa entre la producci\u00f3n de bienes transables y la participaci\u00f3n laboral femenina. Esta relaci\u00f3n se observa en el gr\u00e1fico 3, donde se sugiere que las mujeres tender\u00edan a entrar al mercado laboral, a buscar empleo, ante las tendencias de estancamiento econ\u00f3mico resultado del decrecimiento relativo de los valores agregados de los sectores manufacturero y agr\u00edcola. Hay que se\u00f1alar que en la econom\u00eda salvadore\u00f1a el sector manufacturero es el que ejerce mayores efectos sobre el crecimiento econ\u00f3mico, mientras que el impacto del sector de servicios es negativo (C\u00e1ceres, 2017). Adem\u00e1s, como se apunt\u00f3 anteriormente, desde mediados de los a\u00f1os noventa, la econom\u00eda salvadore\u00f1a experimenta una persistente tendencia al estancamiento. Como se observa en el gr\u00e1fico 4, la participaci\u00f3n masculina muestra un comportamiento contrario. Esto podr\u00eda denotar que, ante la contracci\u00f3n relativa de los sectores de bienes transables, los hombres optan por alejarse del mercado laboral, dentro del marco del fen\u00f3meno del \"trabajador desanimado\" ( discouraged worker ) (Borjas, 2008). 3 Se han presentado datos sobre la existencia de este fen\u00f3meno en otros pa\u00edses latinoamericanos como la Argentina (Cerruti, 2005) y M\u00e9xico (Mckenzie, 2003). 4 En los Estados Unidos, la deserci\u00f3n escolar ante la ca\u00edda del ingreso familiar se pone en evidencia en un art\u00edculo de The Washington Post (2015) donde se apunta que, sobre la base de datos de la Encuesta sobre la Comunidad Estadounidense 2008-2012, investigadores del Urban Institute hallaron que casi un tercio de los 563.000 adolescentes que abandonaron la escuela secundaria la dejaron para trabajar. En esta poblaci\u00f3n de j\u00f3venes de 16 a 18 a\u00f1os hab\u00eda una cantidad desproporcionada de hombres e hispanos que dieron por terminada su educaci\u00f3n formal ya sea al comienzo de la escuela secundaria o casi al final. En promedio, lo que estos adolescentes ganaban representaba casi la cuarta parte del dinero que sus familias necesitaban para vivir, y ese dinero evit\u00f3 que un 42% de los hogares cayeran por debajo de la l\u00ednea de pobreza. En el estudio se concluye que, ante el estancamiento del ingreso y la desaparici\u00f3n de muchos empleos manuales e industriales bien remunerados, m\u00e1s familias de bajos ingresos pueden necesitar que m\u00e1s integrantes del hogar salgan a trabajar para mantenerse a flote (p\u00e1g. A11). Gr\u00e1fico 3 Valor agregado de los sectores industrial y agr\u00edcola con relaci\u00f3n al producto y participaci\u00f3n laboral femenina 30 32 34 36 40 38 4251 /uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0 50 49 84PARTTIMEFEMALE48 47 46 45 44 43 MANU +AGRIC Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Gr\u00e1fico 4 Valor agregado de los sectores industrial y agr\u00edcola con relaci\u00f3n al producto y participaci\u00f3n laboral masculina /uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0 86 85PARTTIMEMALE 84 83 82 81 80 79 MANU +AGRIC 30 32 34 36 38 40 42 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La estimaci\u00f3n de ecuaciones de cointegraci\u00f3n, que expresan las tasas de participaci\u00f3n laboral en t\u00e9rminos de porcentajes del valor agregado de los sectores de bienes manufacturados y agr\u00edcolas en el PIB, arroj\u00f3 los resultados que se muestran en el cuadro 4.Cuadro 4 Determinantes de la tasa de participaci\u00f3n laboral (Variable dependiente: tasa de participaci\u00f3n laboral) Variables independientes Femenina 0,60 0,66 0,63 0,71 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Se puede observar que estas ecuaciones explican entre un 60% y un 71% de la variabilidad de la participaci\u00f3n femenina y masculina, y que las remesas muestran coeficientes no significativos. El coeficiente de MANU+AGRIC es negativo y significativo en el caso de la participaci\u00f3n femenina, lo que indica que la desindustrializaci\u00f3n y desagriculturalizaci\u00f3n contribuyen al aumento de la participaci\u00f3n femenina, ya que m\u00e1s mujeres entran al mercado laboral para paliar el desajuste del bienestar del hogar ante la contracci\u00f3n de los sectores productivos. En el caso de la participaci\u00f3n masculina, el coeficiente de la variable MANU+AGRIC es positivo y marginalmente significativo, lo que implicar\u00eda que ante la desindustrializaci\u00f3n y desagriculturalizaci\u00f3n los hombres se vuelven \"desanimados\" y podr\u00edan optar por salir del mercado laboral. La inactividad masculina tambi\u00e9n podr\u00eda obedecer a que los hombres cuentan con su propio sistema de \"seguro de desempleo\", que descansa en el papel de \"bombera\" o \"salvavida\" que desempe\u00f1a su esposa o compa\u00f1era. La inactividad tambi\u00e9n puede reflejar la opci\u00f3n de los hombres de emigrar. Se debe observar que el coeficiente de la variable MANU+AGRIC correspondiente a la participaci\u00f3n femenina (-0,8517) es, en t\u00e9rminos absolutos, casi el doble del coeficiente de esta variable en el caso de la participaci\u00f3n masculina (0,5341); la interpretaci\u00f3n podr\u00eda ser que las mujeres responden de manera m\u00e1s \u00e1gil al deterioro del bienestar del hogar (ante la desindustrializaci\u00f3n y el lento crecimiento econ\u00f3mico), fieles a su misi\u00f3n de buscar la solvencia de dicho hogar. En el cuadro 4 tambi\u00e9n se muestran los resultados de la estimaci\u00f3n de dos ecuaciones en las cuales la variable independiente era INDICEGENERAL, o sea el \u00edndice general de reformas, cuyos coeficientes resultaron positivo para la participaci\u00f3n femenina y negativo para la participaci\u00f3n masculina. Ello indicar\u00eda que el proceso de reformas dio lugar al aumento de la participaci\u00f3n femenina, en respuesta a la tendencia al estancamiento econ\u00f3mico que este proceso ha generado, y al prop\u00f3sito de las mujeres de salvaguardar el hogar. El coeficiente negativo de la participaci\u00f3n masculina podr\u00eda indicar que, ante el desajuste provocado por las reformas, los hombres optaron por retirarse del mercado laboral, amparados por la protecci\u00f3n del autoempleo femenino. Se debe observar que el \u00edndice general de reformas explica, por s\u00ed solo, el 66% y el 63% de la varianza de la participaci\u00f3n laboral femenina y masculina, respectivamente. Cabe recalcar que entre 2015 y 2016, el comportamiento del mercado laboral de la regi\u00f3n mostr\u00f3 una relaci\u00f3n con las situaciones observadas en El Salvador en cuanto al fen\u00f3meno del \"trabajador adicional\", espec\u00edficamente la reducci\u00f3n del empleo de calidad y el aumento del autoempleo ante la ca\u00edda del producto real5 \u2014caracterizada por un marcado descenso del sector manufacturero\u2014, y la reducci\u00f3n de la participaci\u00f3n masculina y el aumento de la participaci\u00f3n femenina6. IV. Trabajo a tiempo parcial Llama la atenci\u00f3n la estrecha asociaci\u00f3n entre el \u00edndice general de reformas y las tasas de empleo femenino y masculino a tiempo parcial (v\u00e9anse los gr\u00e1ficos 5 y 6). Esto muestra la tendencia ascendente del subempleo a medida que se fueron implementando las reformas. Gr\u00e1fico 5 \u00cdndice general de reformas y empleo femenino a tiempo parcial 28TIEM POPARCIALFEMALE 24 20 16 12 8 4 INDICE GENE RAL 30 32 34 36 38 38 40 42 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 5 Al respecto, la CEPAL (2016) se\u00f1ala que: \"Sobre la base de la informaci\u00f3n de 11 pa\u00edses, se estima que, en concordancia con la contracci\u00f3n del producto regional y la debilidad correspondiente de la demanda laboral de las empresas, el n\u00famero de trabajadores asalariados habr\u00eda ca\u00eddo levemente (-0,2%). En contraste, el trabajo por cuenta propia continu\u00f3 mostrando un comportamiento contrac\u00edclico pronunciado y aument\u00f3 un 2,7%\" (p\u00e1g. 62). 6 Con relaci\u00f3n a la ca\u00edda del empleo en 17 pa\u00edses de la regi\u00f3n, la CEPAL (2016) apunta que: \"[...] el incremento de la tasa de desocupaci\u00f3n es de 0,5 puntos porcentuales como promedio de los primeros tres trimestres de 2016. [...] este incremento fue m\u00e1s marcado en el caso de las mujeres que en el de los hombres (0,7 frente a 0,3 puntos porcentuales), de manera que se ampli\u00f3 la brecha que existe con respecto a esta variable entre los g\u00e9neros\" (p\u00e1g. 61). \"Por otra parte, fueron diferentes los procesos que conllevaron aumentos de las tasas de desocupaci\u00f3n de hombres y de mujeres. En el caso de los hombres, el factor decisivo fue la ca\u00edda de la tasa de ocupaci\u00f3n, cuya magnitud super\u00f3 la baja de la tasa de participaci\u00f3n. En contraste, en el caso de las mujeres predomin\u00f3 el incremento de la tasa de participaci\u00f3n, mientras que la tasa de ocupaci\u00f3n se mostr\u00f3 estable [...]\" (p\u00e1g. 62). Gr\u00e1fico 6 \u00cdndice general de reformas y empleo masculino a tiempo parcial /uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A024TIEM POPARCIALMAL E20 16 12 8 4 0 INDICE GENE RAL40 44 48 52 60 56 64 68 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Se estimaron ecuaciones de cointegraci\u00f3n que expresan el empleo a tiempo parcial en t\u00e9rminos del \u00edndice general de reformas, cuyos resultados se muestran en el cuadro 5. Se observa que en ambas ecuaciones los coeficientes del \u00edndice son significativos y positivos, y que las ecuaciones explican, respectivamente, el 44% y el 53% de la varianza del empleo a tiempo parcial. Cuadro 5 \u00cdndice general de reformas y empleo a tiempo parcial (Variable dependiente: tasa de empleo a tiempo parcial) Variables independientes Femenina Masculina Constante-5,1286 -16,733 (0,62) (2,30) INDICEGENERAL41,9871 50,1177 (3,01) (4,09) R cuadrado 0,44 0,53 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Otras ecuaciones se estimaron controlando por la desindustrializaci\u00f3n y el crecimiento econ\u00f3mico e incluyendo como variables independientes las tasas de desempleo femenino y masculino, dada la evidencia de que el desempleo es uno de los principales determinantes del empleo a tiempo parcial (C\u00e1ceres y C\u00e1ceres, 2017a). Los resultados del cuadro 6 indican que, aun cuando se incluyen estas variables adicionales, los coeficientes del \u00edndice de reformas son significativos y positivos, y de mayor dimensi\u00f3n en el caso del subempleo femenino. Los coeficientes de D (MANU) resultaron significativos y negativos en el caso del subempleo femenino, pero insignificantes en el desempleo masculino, lo que da cuenta de que la desindustrializaci\u00f3n ha contribuido al aumento del empleo a tiempo parcial femenino. En el caso de la ecuaci\u00f3n del subempleo femenino, los coeficientes de las tasas de desempleo femenino y masculino resultaron significativos y positivos, lo que indica que ante un aumento del desempleo, ya sea femenino o masculino, las mujeres optan por recurrir al empleo a tiempo parcial. Sin embargo, en el caso del subempleo masculino, los coeficientes del desempleo femenino y masculino resultaron no significativos, lo que podr\u00eda denotar cierta renuencia de los hombres al subempleo. Cuadro 6 Determinantes del empleo a tiempo parcial (Variable dependiente: tasa de empleo a tiempo parcial) Variables independientes Femenina Masculina Constante-68,8701 53,1577 (10,25) 0,68 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Llama la atenci\u00f3n que, en el caso del empleo a tiempo parcial femenino, el coeficiente de la tasa de crecimiento econ\u00f3mico es significativo y positivo, lo que es contrario a lo esperado y podr\u00eda indicar que el dinamismo econ\u00f3mico abre oportunidades de empleo a las mujeres, pero a tiempo parcial. En el caso del empleo a tiempo parcial masculino, el coeficiente de la tasa de crecimiento econ\u00f3mico result\u00f3 positivo y marginalmente significativo. Esto indica que el ciclo econ\u00f3mico tiene especial incidencia sobre las mujeres en cuanto a su participaci\u00f3n en el subempleo7. Se debe se\u00f1alar que en El Salvador no existe ninguna disposici\u00f3n legal sobre el empleo a tiempo parcial. C\u00e1ceres (2014) present\u00f3 resultados que muestran que en los pa\u00edses latinoamericanos el empleo a tiempo parcial resulta de la tendencia decreciente del producto y es un indicador adelantado del desempleo. 1. Comercio intracentroamericano, autoempleo y empleo de calidad Con el prop\u00f3sito de detectar el impacto del comercio intracentroamericano en el mercado laboral salvadore\u00f1o, se estimaron ecuaciones de cointegraci\u00f3n, incluida la variable EXPCAY, que mide el agregado de las exportaciones salvadore\u00f1as hacia los otros pa\u00edses centroamericanos como porcentaje del producto. En estas ecuaciones se identifica el papel de esta variable sobre las tasas de autoempleo y de empleo de calidad, femenino y masculino. Los resultados se muestran en el cuadro 7. En estas ecuaciones se puede observar que todas las variables incluidas en las estimaciones presentadas en los cuadros 5 y 6 contin\u00faan siendo significativas y teniendo los signos esperados. En las ecuaciones para las tasas de autoempleo femenino y masculino, la variable EXPCAY tiene coeficientes con signos positivos, pero son insignificantes, lo que denota que el comercio intracentroamericano no incide en el autoempleo femenino o masculino, es decir, no agrava ni disminuye la problem\u00e1tica de la econom\u00eda subterr\u00e1nea. De especial importancia son los resultados con relaci\u00f3n al empleo de calidad, ya que la variable EXPCAY tiene coeficientes positivos y significativos, lo que permite deducir que la integraci\u00f3n centroamericana ha contribuido a la generaci\u00f3n de empleos 7 Existe evidencia de que el aumento del empleo a tiempo parcial conduce a la reducci\u00f3n de la productividad laboral (C\u00e1ceres y C\u00e1ceres, 2017b). La ca\u00edda de la productividad contribuir\u00eda al descenso del dinamismo econ\u00f3mico y del valor agregado del sector manufacturero, y, por tanto, al incremento del empleo a tiempo parcial, lo que podr\u00eda dar lugar a una trampa de subempleo.de calidad para mujeres y hombres, un objetivo cuyo logro ha sido elusivo en la regi\u00f3n. Cabe apuntar que las exportaciones de El Salvador hacia los otros pa\u00edses de Centroam\u00e9rica constituyeron en 2015 un 48% del total de las exportaciones (el porcentaje m\u00e1s alto de los pa\u00edses centroamericanos) y que cerca del 80% de dichas exportaciones est\u00e1n constituidas por bienes manufacturados. Cuadro 7 Autoempleo, empleo de calidad y exportaciones hacia Centroam\u00e9rica Variable dependiente: autoempleoVariable dependiente: empleo de calidad Variables independientes Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Se puede observar que las corrientes comerciales hacia el resto de Centroam\u00e9rica tienen mayor impacto en el aumento del empleo de calidad femenino respecto del masculino (los coeficientes son 2,9190 y 1,2879, respectivamente). Es decir que, la integraci\u00f3n regional, contraria a la apertura unilateral, conduce a la generaci\u00f3n de buenos empleos. De all\u00ed la importancia de apoyar el crecimiento de los intercambios comerciales intracentroamericanos y, en t\u00e9rminos generales, de impulsar el logro de etapas superiores de la integraci\u00f3n. 2. Desindustrializaci\u00f3n y exclusi\u00f3n social Wilson (1987) plante\u00f3 la hip\u00f3tesis de que la desindustrializaci\u00f3n y los cambios en la estructura econ\u00f3mica de las ciudades de los Estados Unidos, que se iniciaron en los a\u00f1os sesenta, resultaron en la p\u00e9rdida de buenos empleos, que han sido sustituidos por empleos de baja calidad en el sector de servicios. Agrega que, como consecuencia de la desindustrializaci\u00f3n, han aumentado la pobreza y el desempleo, y ha cambiado la composici\u00f3n de la familia, situaciones que en conjunto el autor denomina social disadvantage , lo que se puede traducir como exclusi\u00f3n social. Adem\u00e1s, a\u00f1ade que esta situaci\u00f3n constituye el principal determinante del crimen en los Estados Unidos. Esta hip\u00f3tesis ha motivado una serie de estudios con miras a validar sus conclusiones, con resultados que indican que la exclusi\u00f3n social, la privaci\u00f3n de empleo y la pobreza son los determinantes m\u00e1s importantes del crimen urbano8. A continuaci\u00f3n, se presenta una rese\u00f1a de estudios representativos de la obra de Wilson. Almgren y otros (1998) analizaron las causas de los homicidios en 75 barrios de Chicago (Illinois, Estados Unidos) usando datos de 1970 y 1990. En un primer an\u00e1lisis, los autores estimaron ecuaciones de m\u00ednimos cuadrados ordinarios que expresaban la tasa de 1990 de homicidios cometidos por hombres negros en t\u00e9rminos de las tasas de desempleo de 1970 y 1990, con resultados que 8 V\u00e9anse las rese\u00f1as de Krivo y Peterson (1996) y Crutchfield, Matsueda y Drakulich (2002). mostraron coeficientes significativos que explicaban el 72% de la tasa de homicidios. En la estimaci\u00f3n de la misma ecuaci\u00f3n para el caso de los hombres blancos, el coeficiente de la tasa de desempleo de 1970 result\u00f3 no significativo y la varianza explicada por la ecuaci\u00f3n cay\u00f3 al 56%. Dada la mayor incidencia de homicidios en los barrios negros, las computaciones de los autores indicaron que este grupo ten\u00eda una esperanza de vida inferior a la del grupo de hombres blancos (la edad promedio de muerte de los hombres negros era 11 a\u00f1os m\u00e1s baja que la de los blancos). Esta diferencia la explicaron por las mayores tasas de desempleo en los barrios negros (del 42,3% en 1990) con relaci\u00f3n a los barrios blancos, donde la tasa promedio de desempleo era del 15%. Esto es evidencia de que el desempleo constituye una violaci\u00f3n al derecho a la vida comprendido en la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos. Krivo y Peterson (1996) investigaron los determinantes del crimen en los barrios de Columbus (Ohio, Estados Unidos) usando variables independientes relacionadas con la exclusi\u00f3n social. Partieron del trabajo de Wilson, argumentando que los cambios en la estructura econ\u00f3mica de los Estados Unidos, particularmente la desindustrializaci\u00f3n, hab\u00edan dado lugar a situaciones de desempleo y pobreza persistentes. Los autores usaron 177 divisiones del censo de 1990 para obtener datos de cr\u00edmenes contra la propiedad (robo de autos, robo en residencias) y cr\u00edmenes violentos (homicidio, violaci\u00f3n, robo a mano armada) en cada divisi\u00f3n del censo. Estimaron ecuaciones de m\u00ednimos cuadrados ordinarios expresando la variable de crimen en t\u00e9rminos de varios indicadores de exclusi\u00f3n social. Los resultados indicaron que, en el caso del crimen contra la propiedad, las variables que ten\u00edan coeficientes m\u00e1s significativos y de mayor dimensi\u00f3n eran los indicadores de desempleo alto y extremo. Otras variables que ten\u00edan coeficientes significativos eran los porcentajes de viviendas desocupadas (positivo) y de profesionales viviendo en la divisi\u00f3n (negativo). Las ecuaciones explicaron alrededor del 40% de la varianza de la tasa de crimen. En las ecuaciones para el crimen violento, los coeficientes de los porcentajes de hogares con jefe mujer y la tasa de pobreza extrema mostraron las mayores dimensiones; otras variables significativas fueron las tasas de desempleo masculino y de viviendas desocupadas. La varianza explicada por las ecuaciones fue, en promedio, del 70%. Los autores estimaron otras ecuaciones dividiendo la muestra en dos grupos de divisiones del censo: uno de poblaci\u00f3n blanca y otro de poblaci\u00f3n negra. Los resultados mostraron que en los barrios de poblaci\u00f3n blanca el crimen contra la propiedad era de mayor magnitud que en los barrios de poblaci\u00f3n negra, pero la diferencia no era estad\u00edsticamente significativa. De la misma manera, en los barrios negros hab\u00eda mayor incidencia de crimen violento, pero la diferencia con los barrios blancos tampoco era significativa. Concluyeron que el crimen es un reflejo de la situaci\u00f3n social y econ\u00f3mica del lugar de residencia \u2014principalmente de la pobreza y el desempleo\u2014 y que el grupo \u00e9tnico no tiene por s\u00ed solo ning\u00fan papel determinante. Expresaron que gran parte de las diferencias raciales cuando se trata de cr\u00edmenes se debe a que blancos y negros suelen vivir en comunidades con estructuras distintas. Es m\u00e1s probable que los blancos vivan en zonas menos desfavorecidas y que los negros habiten en las comunidades m\u00e1s desfavorecidas. Entonces, los resultados de su estudio indican que las diferencias raciales en materia de violencia obedecen a diferencias estructurales de las comunidades en que viven (p\u00e1gs. 635-636). Kubrin y Wadsworth (2003) analizaron datos de cr\u00edmenes cometidos por personas negras entre 1985 y 1995 en la ciudad de Saint Louis (Missouri, Estados Unidos), desagregados por tipo de homicidio. Los autores construyeron un indicador compuesto de exclusi\u00f3n social, que consolidaba los porcentajes de poblaci\u00f3n negra en situaci\u00f3n de pobreza, desempleada, sin t\u00edtulo de educaci\u00f3n secundaria, hogares con mujer jefa de hogar, y el ingreso per c\u00e1pita. Los resultados indicaron que la exclusi\u00f3n social era la variable determinante de las diversas clases de homicidios. Concluyeron que el crimen es el reflejo de la exclusi\u00f3n social y no es propio de ning\u00fan grupo \u00e9tnico, argumentando que, si en los barrios habitados por personas blancas existieran los niveles de necesidades y carencias t\u00edpicos de los barrios negros (principalmente en relaci\u00f3n con el empleo), los barrios blancos tambi\u00e9n estar\u00edan inmersos en situaciones de criminalidad, ya que las situaciones de exclusi\u00f3n social son el resultado de la interacci\u00f3n de factores estructurales que han creado y mantenido un sistema de estratificaci\u00f3n que gener\u00f3 barrios de minor\u00edas caracterizados por m\u00faltiples situaciones de desventaja, como la pobreza, el desempleo y la desintegraci\u00f3n familiar. Las fuerzas sociales, pol\u00edticas y econ\u00f3micas que ayudan a crear factores estructurales incluyen, entre otras cosas, un legado de esclavitud y discriminaci\u00f3n, pr\u00e1cticas discriminatorias y modelos de segregaci\u00f3n residencial, y globalizaci\u00f3n y desindustrializaci\u00f3n. Si estas u otras fuerzas hubieran creado las mismas situaciones de desventaja para la poblaci\u00f3n blanca, se constatar\u00edan adaptaciones culturales similares entre dicha poblaci\u00f3n. Sin embargo, esto no ocurri\u00f3. La concentraci\u00f3n de desventajas que se encuentra en muchas comunidades afroamericanas urbanas rara vez tiene su paralelismo en barrios que tienen mayoritariamente poblaci\u00f3n blanca (p\u00e1g. 29). Hay que agregar que Parker y Pruitt (2000) encontraron evidencia de que en los Estados Unidos la pobreza es un m\u00f3vil del crimen en las poblaciones blancas y negras, pero impacta de manera m\u00e1s acentuada en la primera. Asimismo, la concentraci\u00f3n de la pobreza, definida como el porcentaje de habitantes del color respectivo residentes en una divisi\u00f3n del censo donde la pobreza es superior al 40%, solo determinaba un comportamiento criminal en la poblaci\u00f3n blanca. 3. Repercusiones econ\u00f3micas y sociales de la liberalizaci\u00f3n comercial y de la desindustrializaci\u00f3n En el gr\u00e1fico 7 se presentan las repercusiones econ\u00f3micas y sociales de la liberalizaci\u00f3n del comercio exterior y de la desindustrializaci\u00f3n. En el cuadrante 1 se muestra el modelo de competencia monopolista en el mercado nacional, en el cual la ordenada representa el precio promedio de producci\u00f3n m\u00e1s la tarifa a la importaci\u00f3n, mientras que la abscisa representa el n\u00famero de empresas en el mercado nacional9. La l\u00ednea CC indica que, al aumentar el n\u00famero de empresas, el costo promedio tambi\u00e9n aumenta, dado que el mercado que cada una atiende disminuye, y as\u00ed pierde beneficios de econom\u00edas de escala. La l\u00ednea EE expresa que el precio promedio cae a medida que el n\u00famero de empresas aumenta, en virtud de la mayor competencia entre las empresas. El equilibrio ocurre en el precio promedio Po, que corresponde a una tarifa To y a un n\u00famero de empresas igual a No. En el cuadrante 1 se supone que la tarifa se reduce a T1 y, por lo tanto, el precio cae a P1 y el n\u00famero de empresas disminuye a N1. En el cuadrante 2 se presenta la relaci\u00f3n positiva entre el n\u00famero de empresas y la participaci\u00f3n del sector manufacturero en el producto, por lo que la reducci\u00f3n del n\u00famero de empresas (formales), de No a N1, da lugar a la ca\u00edda de MANU, de Mo a M1. En el cuadrante 3 se muestra la relaci\u00f3n positiva entre MANU y la generaci\u00f3n de buenos empleos, los cuales caen de bo a b1. En el cuadrante 4 se representa la asociaci\u00f3n negativa entre los buenos empleos y la econom\u00eda subterr\u00e1nea, SHADOW (C\u00e1ceres y C\u00e1ceres, 2017a). Con esa base, se construye en el cuadrante 5 la relaci\u00f3n negativa entre el n\u00famero de empresas y la dimensi\u00f3n de la econom\u00eda subterr\u00e1nea, y se observa que la disminuci\u00f3n de la tarifa de To a T1 da lugar al aumento de SHADOW de So a S1. En el cuadrante 6 se muestra la l\u00ednea de 45 grados por medio de la cual se construye en el cuadrante 7 la relaci\u00f3n positiva entre MANU y la tarifa, es decir, a valores m\u00e1s altos de la tarifa corresponde mayor valor agregado manufacturero en el producto. 9 Este modelo se basa en Krugman y Obstfeld (1991).Gr\u00e1fico 7 Repercusiones de la liberalizaci\u00f3n comercial y de la desindustrializaci\u00f3n SHADOWCosto promedio NINO NON\u00famero de empresas N\u00famero de empresas N\u00famero de empresas N\u00famero de empresasBuen empleo Buen empleo Buen empleoSHADOW SHADOWSHADOW SHADOWMANUMANUMANU SHADOW71/uni00A0 2 3 Mo Mi SI SI SI SO SO SOBi bo 9 8 54 1011 1213 crimencrimen crimenTarifa Tarifa TarifaTarifa Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Asimismo, en el cuadrante 8 se construye la relaci\u00f3n negativa entre la tarifa y SHADOW, de manera que a una tarifa m\u00e1s baja corresponde una econom\u00eda subterr\u00e1nea de mayor dimensi\u00f3n. En el cuadrante 9 se muestra la l\u00ednea de 45 grados que permite representar SHADOW en la abscisa del cuadrante 10, cuya ordenada representa la tasa de homicidios. Con esa base se construye en el cuadrante 11 la relaci\u00f3n negativa entre el crimen y la tarifa, que denota que, a medida que se reduce la tarifa, la tasa de crimen tiende a crecer. En el cuadrante 12 se muestra que la reducci\u00f3n del n\u00famero de empresas est\u00e1 asociada con el incremento del crimen, mientras que en el cuadrante 13 se indica que la reducci\u00f3n de buenos empleos da lugar a aumentos del crimen. Se puede argumentar que la reducci\u00f3n arancelaria contribuir\u00eda al aumento de las exportaciones en un pa\u00eds. Sin embargo, en la apertura unilateral no hay garant\u00eda de que el pa\u00eds en cuesti\u00f3n tendr\u00e1 acceso a otros mercados, dada su limitada oferta de exportaciones y la ausencia de econom\u00edas de escala, mientras que sus empresas enfrentan importaciones de pa\u00edses que otorgan subsidios a sus exportadores, los cuales gozan de econom\u00edas de escala. Existe evidencia para pa\u00edses latinoamericanos de que la liberalizaci\u00f3n comercial no ha conducido al aumento de las exportaciones ni del crecimiento econ\u00f3mico (Pacheco-L\u00f3pez y Thirlwall, 2007 y 2008). Adem\u00e1s, los trabajadores desplazados por las importaciones podr\u00edan no tener posibilidades de encontrar otros empleos de calidad y tender\u00e1n a emigrar, a entrar a la econom\u00eda subterr\u00e1nea o a hacer carrera en el crimen. V. Exclusi\u00f3n social y violencia en Am\u00e9rica Latina Un indicador apropiado para representar el concepto de exclusi\u00f3n social, desarrollado en la obra de Wilson, es el \u00edndice de igualdad de oportunidades, propuesto por el Banco Mundial (Molinas y otros, 2011) para medir el grado en que las ni\u00f1as y los ni\u00f1os de un pa\u00eds tienen acceso a los servicios de agua potable, electricidad, saneamiento, educaci\u00f3n y vivienda, as\u00ed como a terminar el sexto grado en el tiempo reglamentario, independientemente de los ingresos de sus padres y de su lugar de residencia. La igualdad de oportunidades se mide con el \u00cdndice de Oportunidad Humana (IOH), que var\u00eda de cero a la unidad y aumenta en la medida en que la igualdad de oportunidades se incrementa. Este indicador provee una apreciaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n de los servicios sociales en el territorio y por niveles de ingreso, o sea que mide la concentraci\u00f3n de servicios sociales p\u00fablicos por \u00e1rea geogr\u00e1fica, ya sea urbana o rural, y por la distribuci\u00f3n del ingreso. Para comprobar la existencia de una asociaci\u00f3n entre la igualdad de oportunidades y la tasa de homicidios se recurre a los valores de 2012 de la tasa de homicidios por cada 100.000 personas, tomados de la Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito (UNODC), y los valores de 2008 del IOH, publicados por el Banco Mundial. En una muestra de 16 pa\u00edses latinoamericanos se observa que existe una relaci\u00f3n negativa entre el IOH y la tasa de homicidios (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 8). Se puede apreciar que pa\u00edses con bajos \u00edndices de oportunidad humana, como El Salvador, Guatemala y Honduras, tienen altas tasas de homicidios, mientras que pa\u00edses donde el IOH es alto, como la Argentina, Chile, Costa Rica y el Uruguay, las tasas de homicidios son bajas. Gr\u00e1fico 8 \u00cdndice de Oportunidad Humana (IOH) y tasa de homicidios 40 50 60 70 90 80 100/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0 50 40HOMICIDIOS30 20 10 0 IOH Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. C\u00e1ceres y C\u00e1ceres (2017b) informaron, con base en una muestra de pa\u00edses latinoamericanos, que el IOH tiene una asociaci\u00f3n positiva con la productividad laboral. El aumento de la productividad laboral que resulta del aumento de la igualdad de oportunidades conduce a mayores ingresos laborales, y, por ende, a la reducci\u00f3n de la pobreza y de la violencia, lo que a la vez aumenta la productividad laboral, dando lugar a un c\u00edrculo virtuoso. Es del caso apuntar que existe evidencia para los Estados Unidos de que la movilidad social, que es una manifestaci\u00f3n de la igualdad de oportunidades, aumenta en la medida en que crece la calidad de las escuelas de educaci\u00f3n primaria, el capital social y la estabilidad familiar, y disminuye con la reducci\u00f3n de la segregaci\u00f3n residencial y de la desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso (Chetty y otros, 2014)10. La dimensi\u00f3n de la econom\u00eda informal tambi\u00e9n puede ser una medida de exclusi\u00f3n social. En el gr\u00e1fico 9 se muestra, para un conjunto de diez pa\u00edses latinoamericanos, la relaci\u00f3n positiva entre los valores de 2012 de la tasa de homicidios cada 100.000 personas y los valores de 2007 de la econom\u00eda subterr\u00e1nea como porcentaje del producto, SHADOW, tomados de Buehn y Schneider (2012). Se puede observar que, a medida que aumenta la dimensi\u00f3n de la econom\u00eda subterr\u00e1nea, aumenta la tasa de homicidios. Gr\u00e1fico 9 Dimensi\u00f3n de la econom\u00eda informal y tasa de homicidios 15 20 25 30 40 35 45/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0/uni00A0 50 40HOMICIDIOS 30 20 10 0 SHADOW Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La relaci\u00f3n positiva que se observa en los pa\u00edses latinoamericanos entre el autoempleo, o sea la econom\u00eda subterr\u00e1nea (SHADOW), y la tasa de homicidios es congruente con la teor\u00eda de Wilson de que la exclusi\u00f3n social provoca comportamientos antisociales. En este punto hay que recalcar la influencia de la desindustrializaci\u00f3n en el incremento del autoempleo, o sea, de la informalidad, como se mostr\u00f3 en las ecuaciones del cuadro 2. En virtud de esos resultados se establece el v\u00ednculo entre desindustrializaci\u00f3n y violencia. 10 Para resumir sus resultados, estos autores sostienen que las zonas de alta movilidad tienen: i) menos segregaci\u00f3n residencial, ii) menos desigualdad del ingreso, iii) mejores escuelas primarias, iv) mayor capital social y v) mayor estabilidad familiar (p\u00e1g. 1554).1. Estimaci\u00f3n de ecuaciones de cointegraci\u00f3n para identificar determinantes de la tasa de homicidios en los pa\u00edses latinoamericanos En el cuadro 8 se presentan los resultados de la estimaci\u00f3n de varias ecuaciones cuya variable dependiente es la tasa de homicidios por cada 100.000 habitantes en 2012, en funci\u00f3n de distintas variables independientes. Se introduce en las estimaciones una variable cualitativa, CUALI1, que toma el valor de 1 cuando un pa\u00eds tiene una tasa de homicidios por debajo de, o igual a, 20, y toma el valor de 0 cuando la tasa de homicidios de un pa\u00eds es superior a 20. Tambi\u00e9n se incluye otra variable cualitativa, CUALI2, con un valor de 1 cuando la tasa de homicidios corresponde a la de Honduras, y de 0 cuando es de otra manera. Cuadro 8 Determinantes de la tasa de homicidios (Variable dependiente: tasa de homicidios) Variables independientesEcuaci\u00f3n n\u00famero: 0,76 femenino -0,1085 (1,88) Empleo de calidad masculino -0,11411 (1,72) R cuadrado 0,78 0,74 0,75 0,72 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La ecuaci\u00f3n (1) muestra que el coeficiente de las remesas como porcentaje del PIB, REMITT, es positivo y significativo, y el R2 es 0,75. Esto hace ver que las remesas representan la escasez de empleos de calidad y la existencia de una red de protecci\u00f3n social inadecuada, dos elementos que promueven la emigraci\u00f3n, y, por tanto, las remesas. En la ecuaci\u00f3n (2) se puede observar que el coeficiente del ratio de ingresos fiscales a PIB de 2012 (TAX2012) es negativo y significativo al nivel del 11%, lo que implica que a mayor carga tributaria en un pa\u00eds latinoamericano, m\u00e1s baja ser\u00eda la tasa de homicidios. Es decir, la mayor recaudaci\u00f3n tributaria permitir\u00eda aumentar el gasto social y, por tanto, los niveles de educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y los puestos de trabajo de calidad, que generar\u00edan opciones de empleo m\u00e1s atractivas para los individuos que la violencia. En la ecuaci\u00f3n (3) se expresa la tasa de homicidios de 2012 en t\u00e9rminos del respectivo monto de impuestos per c\u00e1pita pagados en 1870 en 11 pa\u00edses latinoamericanos, tomado de Sokoloff y Zolt (2004). Esta variable tiene un coeficiente negativo y significativo, y la ecuaci\u00f3n explica el 28% de la tasa de homicidios. Esto indica que la violencia del presente puede ser vista como una \"herencia\" del pasado, es decir, recoge los efectos de una inversi\u00f3n social hist\u00f3ricamente baja, condicionada por la escasa recaudaci\u00f3n tributaria. En otras palabras, las consecuencias de la baja tributaci\u00f3n se reproducen, reflejando la estructura de desigualdad de car\u00e1cter hist\u00f3rico en la regi\u00f3n, que ha reproducido la baja tributaci\u00f3n, el bajo gasto social y la violencia. En la ecuaci\u00f3n (4) se muestra que el coeficiente del IOH es negativo y significativo, y que el R2 es 0,86, el m\u00e1s alto de todas las ecuaciones estimadas. Este resultado evidencia que la igualdad de oportunidades tiene un importante papel en la reducci\u00f3n de la violencia en los pa\u00edses latinoamericanos. En las ecuaciones (5) y (6), las tasas de autoempleo femenino y masculino tienen coeficientes positivos y significativos. Los R2 de estas ecuaciones son altos (0,78 y 0,74), lo que afirma que el autoempleo, es decir, la informalidad, conduce a la violencia. En la ecuaci\u00f3n (7) se observa que el coeficiente de la tasa de empleo de calidad femenino es negativo y significativo. Sin embargo, en la ecuaci\u00f3n (8) se indica que el coeficiente de la tasa de empleo de calidad masculino es negativo, pero marginalmente significante. Esto sugiere que las mujeres que tienen empleos de calidad ejercen un efecto de \"pacificaci\u00f3n\", lo que no se observa en los hombres. Este impacto particular se podr\u00eda explicar por la evidencia de que cuando la mujer tiene buenos ingresos, todos los miembros del hogar se benefician, lo que no ocurre en el caso de los hombres (Banco Mundial, 2011). La iron\u00eda es que en la mayor\u00eda de los pa\u00edses latinoamericanos las mujeres ocupan empleos de calidad en porcentajes m\u00e1s bajos que los hombres. Si existiera equidad de g\u00e9nero en t\u00e9rminos de acceso a buenos trabajos y salarios, esto dar\u00eda lugar a reducciones en el crimen gracias a las \"internalidades\" ejercidas por la propensi\u00f3n a compartir de las mujeres. En un estudio realizado recientemente para M\u00e9xico se report\u00f3 que cuando el n\u00famero de mujeres trabajadoras del sector manufacturero aumenta, estas adquieren m\u00e1s capacidad de decisi\u00f3n en el hogar, lo que acarrea beneficios para sus hijos (Majlesi, 2016)11. Cabe aqu\u00ed hacer referencia al estudio de Klasen (1999), donde se encontr\u00f3 evidencia de que la disparidad de g\u00e9nero en educaci\u00f3n y empleo reduce la tasa de crecimiento econ\u00f3mico12. La obtenci\u00f3n de buenos empleos por parte de las mujeres se facilitar\u00eda con el dise\u00f1o y la puesta en marcha de centros de guarder\u00eda infantil, donde las ni\u00f1as y los ni\u00f1os puedan recibir atenci\u00f3n de desarrollo temprano. Esto tambi\u00e9n servir\u00eda para que las mujeres, en especial las madres solteras, puedan continuar con sus estudios, lo que contribuir\u00eda a que eventualmente obtuvieran buenos empleos y a incrementar su participaci\u00f3n laboral, lo que, a su vez, y como han mostrado Van Ewijk y otros (2006), contribuye a cerrar el d\u00e9ficit fiscal. 11 Este autor concluy\u00f3 que, a medida que aumenta la demanda relativa de mano de obra femenina, las mujeres ganan poder de decisi\u00f3n en lo que respecta a sus propios servicios y bienes privados, como su condici\u00f3n laboral y el dinero que reciben sus padres, as\u00ed como algunas decisiones respecto de los bienes p\u00fablicos. 12 El autor se\u00f1ala que la desigualdad de g\u00e9nero impide el crecimiento econ\u00f3mico: de manera directa distorsionando incentivos y de manera indirecta mediante su efecto en el crecimiento de la poblaci\u00f3n y la inversi\u00f3n. Los efectos son considerables. Si Asia Meridional y el \u00c1frica Subsahariana hubieran alcanzado logros educativos con m\u00e1s equidad de g\u00e9nero en 1960, y si hubieran hecho m\u00e1s para promover un crecimiento de la educaci\u00f3n basado en la igualdad de g\u00e9nero, su crecimiento econ\u00f3mico podr\u00eda haber sido hasta un 0,9% anual m\u00e1s r\u00e1pido del registrado (p\u00e1g. 23). De lo expuesto se desprende que aumentar el gasto social con miras a incrementar la igualdad de oportunidades es una inversi\u00f3n clave para reducir la violencia. Esta puede ser una inversi\u00f3n que se paga por s\u00ed misma, en vista de la evidencia de que la movilidad social conduce a incrementar el dinamismo econ\u00f3mico y, por tanto, a aumentar los ingresos tributarios (Molina, Narayan y Saavedra-Chanduvi, 2013). 2. Determinantes del autoempleo y del empleo de calidad En vista de la importancia de las tasas de empleo de calidad y de autoempleo en la determinaci\u00f3n de la violencia, es de inter\u00e9s conocer las variables que determinan estos tipos de empleo. En el cuadro 9 se presentan los resultados cuando la variable independiente es el monto del gasto social per c\u00e1pita, tomado de CEPAL (2011). En las ecuaciones (1) y (2), las variables dependientes son las tasas de autoempleo femenino y masculino, respectivamente. Se observa que el gasto social per c\u00e1pita tiene coeficientes negativos y significativos, y los R2 son 0,54 y 0,61, respectivamente. En las ecuaciones (3) y (4) las variables dependientes son las tasas de empleo de calidad femenino y masculino, y en estas ecuaciones el gasto social per c\u00e1pita tiene coeficientes positivos y significativos, y los R2 son 0,67 y 0,60, respectivamente. Dado que el empleo de calidad aumenta y el autoempleo disminuye en la medida en que aumenta el gasto social per c\u00e1pita, se deduce que el gasto social representa un \"arma\" para combatir el crimen. Cuadro 9 Determinantes de la calidad del empleo Variable dependiente Autoempleo Empleo de calidad Femenino Masculino Femenino Masculino Variables independientesEcuaci\u00f3n n\u00famero: (1) (2) (6,28) R cuadrado 0,54 0,61 0,67 0,60 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 3. Desigualdad, tributaci\u00f3n y violencia El aumento del gasto social enfrenta la barrera de la baja recaudaci\u00f3n tributaria que se da en El Salvador. Como porcentaje del PIB, esta se sit\u00faa cuatro puntos porcentuales por debajo de lo que corresponde para estar en congruencia con los valores de los pa\u00edses latinoamericanos que presentan niveles similares de desarrollo (G\u00f3mez-Sabaini, 2006; Sen Gupta, 2007). En varios estudios recientes se han analizado las razones que explican que las tasas de tributaci\u00f3n sean tan bajas en algunos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. De especial importancia son los estudios de C\u00e1rdenas y Tuzemen (2010) y C\u00e1rdenas (2010), quienes encuentran evidencia de que en los pa\u00edses latinoamericanos, la capacidad del Estado es mayor en pa\u00edses donde la desigualdad es baja. Los autores definen la capacidad del Estado en t\u00e9rminos de la recaudaci\u00f3n fiscal como porcentaje del PIB, y del \u00edndice de capacidad de la burocracia para dise\u00f1ar y ejecutar pol\u00edticas p\u00fablicas13. Adem\u00e1s, estimaron ecuaciones para explicar estos indicadores con resultados que apuntaron que 13 Los \u00edndices de capacidad institucional para formular pol\u00edticas p\u00fablicas son elaborados y publicados por el National Resource Governance Institute y la Brookings Institution (v\u00e9ase [en l\u00ednea] www.govindicators.org).la desigualdad de la distribuci\u00f3n del ingreso y del poder pol\u00edtico ten\u00eda efectos negativos sobre los indicadores de capacidad estatal, es decir, sobre la movilizaci\u00f3n de ingresos tributarios. Por su parte, Ardanaz y Scartascini (2011) encontraron que la baja recaudaci\u00f3n de impuestos sobre la renta personal en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se explica por la sobrerrepresentaci\u00f3n, en los Congresos de estos pa\u00edses, de distritos que tienen afinidad con los grupos de altos ingresos, de manera que los intentos de aumentar los impuestos sobre la renta encuentran gran oposici\u00f3n14. Los autores tambi\u00e9n hallaron evidencia de que la sobrerrepresentaci\u00f3n pol\u00edtica estaba determinada, en parte, por la desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso. La desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso da lugar a la desigualdad en el poder pol\u00edtico, lo que tiene repercusiones en la capacidad de las instituciones. En un estudio del BID (Scartascini y Tommasi, 2009) se plantea un modelo en el cual la desigualdad en la distribuci\u00f3n del poder pol\u00edtico promueve la \"pol\u00edtica\" del favoritismo, lo que genera inestabilidad y debilita las instituciones. En dicho estudio se a\u00f1ade que la percepci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de que el sistema pol\u00edtico sirve para mantener privilegios y otorgar favores conduce a segmentos de la poblaci\u00f3n a adoptar otras medidas de expresi\u00f3n pol\u00edtica, especialmente en t\u00e9rminos de manifestaciones contra el gobierno, huelgas, disturbios, asesinatos de pol\u00edticos, guerra guerrillas y crisis gubernamentales (p\u00e1g. 26)15. Por tanto, se puede esperar que cuanto mayor sea la desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso, mayor ser\u00e1 la violencia en un pa\u00eds. La relaci\u00f3n positiva entre la desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso, representada por el cociente de la porci\u00f3n del ingreso destinada al quinto quintil y la destinada al primer quintil, Q5Q1, y la tasa de homicidios pone en evidencia que la desigualdad tiene una estrecha asociaci\u00f3n con la violencia en la regi\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 10). La explicaci\u00f3n de esta relaci\u00f3n podr\u00eda descansar en que cuanto mayor es la desigualdad, mayor es la oposici\u00f3n al incremento de ingresos tributarios y, por tanto, no es posible aumentar el gasto social, y as\u00ed se frustra el incremento del capital humano y la generaci\u00f3n de buenos empleos16. Estas son relaciones que se han ido \"incubando\" a trav\u00e9s del tiempo. De, hecho en el gr\u00e1fico 11 se observa una relaci\u00f3n negativa entre la tasa de tributaci\u00f3n (ingresos fiscales entre producto) en 1972, TAX1972, de una muestra de 14 pa\u00edses latinoamericanos, tomada de Banco Mundial (1984), y la tasa de homicidios de 2012. 14 El comunicado de prensa del Banco Interamericano de Desarrollo (BID) con relaci\u00f3n con este estudio apunta que: \"Una representaci\u00f3n pol\u00edtica injusta, que aumenta el peso de los distritos donde las elites tienen mayor peso, les concede un mayor poder en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas. Como resultado de ello, estos sectores tienen una mayor capacidad para proteger sus intereses e influir a su favor en la formulaci\u00f3n de la pol\u00edtica fiscal... El estudio tambi\u00e9n encontr\u00f3 que las disparidades econ\u00f3micas son un motor importante de desigualdades en la representaci\u00f3n pol\u00edtica: en efecto, una mayor sobrerrepresentaci\u00f3n pol\u00edtica de algunos grupos ligados a las estructuras m\u00e1s conservadoras de la sociedad es significativamente mayor en aquellos pa\u00edses que est\u00e1n caracterizados por una mayor distribuci\u00f3n desigual de la riqueza y los ingresos\" (BID, 2011). 15 Es de relevancia citar a B\u00e9rtola (2011) que, con relaci\u00f3n a la desigualdad en los pa\u00edses latinoamericanos, dice que cuando hay una alta concentraci\u00f3n de poder y riqueza se genera un contexto en el cual a las \u00e9lites les resulta m\u00e1s f\u00e1cil expropiar riqueza e ingresos y hacer abuso del poder, pero este tipo de situaci\u00f3n obstaculiza la acumulaci\u00f3n de capital humano. Una distribuci\u00f3n asim\u00e9trica de los ingresos y la riqueza probablemente imponga l\u00edmites a la acumulaci\u00f3n de educaci\u00f3n y conocimiento de la mayor parte de la poblaci\u00f3n, y, de esa forma, impida el crecimiento (p\u00e1g. 6). 16 La ecuaci\u00f3n estimada es: GASTOSOCIALPC = 1044,4750 - 35,3796Q5Q1 R2 = 0,21. (3,60) (2,07)Gr\u00e1fico 10 Desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso y tasa de homicidios 48 12 16 24 2050 40HOMICIDIOS 30 20 10 0 Q5Q1HOMI Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Gr\u00e1fico 11 Tasa de impuestos en 1972 y tasa de homicidios en 2012 17,9 11,6 12,6 17,7 10,8 11,5 15,8 8,9 10,4 13,1 30,2 7,8 16,6 22,722,1 8,5 41,2 39,9 21,5 11,3HOMICIDIOS 5,5 12,1 25,1 3,1 30,8 9,6 9,7 7,9 TAX1972 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 4. G\u00e9nero y violencia Un tema de especial inter\u00e9s es la relaci\u00f3n entre la desigualdad de g\u00e9nero y la violencia. En los gr\u00e1ficos 12 y 13, en base a datos de panel, se muestra la existencia de relaciones negativas entre el \u00edndice de desigualdad de g\u00e9nero, tomado de PNUD (2014), y las tasas de homicidios y de autoempleo femenino en los pa\u00edses latinoamericanos. El \u00edndice de desigualdad de g\u00e9nero mide el promedio de las diferencias entre mujeres y hombres en tres categor\u00edas: salud reproductiva, mercado laboral y empoderamiento.En el gr\u00e1fico 12 se puede apreciar que la desigualdad de g\u00e9nero tiene una asociaci\u00f3n positiva con la violencia. La explicaci\u00f3n puede radicar en la relaci\u00f3n positiva que existe entre la desigualdad de g\u00e9nero y la tasa de autoempleo femenino, que se muestra en el gr\u00e1fico 13. Gr\u00e1fico 12 \u00cdndice de desigualdad de g\u00e9nero y tasa de homicidios 32 36 40 44 52 48100 80HOMICIDIOS60 40 20 0 GENDERIN EQUALITY Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Gr\u00e1fico 13 \u00cdndice de desigualdad de g\u00e9nero y tasa de autoempleo femenino 32 36 40 44 52 4870 60SELFEMPL OYFEM50 40 30 20 10 GENDERIN EQUALITY Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Como se mostr\u00f3 en los resultados econom\u00e9tricos, el autoempleo tiene un impacto positivo sobre el crimen, por lo cual, si la desigualdad de g\u00e9nero conduce a que las mujeres entren al autoempleo, tambi\u00e9n contribuir\u00e1 al crimen.En el cuadro 10 se presentan los resultados de estimaciones de ecuaciones que expresan la tasa de homicidios en t\u00e9rminos del indicador de desigualdad de g\u00e9nero y de las remesas. Estas ecuaciones incluyen las variables cualitativas CUALI1, que tiene el valor de 1 cuando el \u00edndice de homicidios es superior a 20 y de 0 si es de otra manera, y CUALI2, cuyo valor es 1 cuando el valor corresponde a Honduras y 0 si es de otra manera. Cuadro 10 Desigualdad de g\u00e9nero y tasa de homicidios Variable dependiente Tasa de homicidios Constante-20,3307 (2,00) R cuadrado 0,88 0,94 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En la ecuaci\u00f3n (1) se muestra que la desigualdad de g\u00e9nero (y las variables cualitativas) explican el 88% de la varianza de las tasas de homicidios en Am\u00e9rica Latina. En la ecuaci\u00f3n (2) se observa que el coeficiente de las remesas es positivo y significativo; esto hace ver que la conjunci\u00f3n de la desigualdad de g\u00e9nero y las remesas (emigraci\u00f3n, falta de oportunidades de empleo de calidad) explica casi la totalidad de la varianza de la violencia en la regi\u00f3n. Ello implica que la reducci\u00f3n de la violencia en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina requiere de avances en materia de igualdad de g\u00e9nero. Por otra parte, el \u00edndice de fertilidad de adolescentes, publicado por PNUD (2014), mide el n\u00famero de nacimientos o partos por cada 1.000 mujeres de entre 15 y 19 a\u00f1os. Las relaciones econom\u00e9tricas entre las tasas de homicidios y de fertilidad de adolescentes se presentan en el cuadro 11. En la ecuaci\u00f3n (1), la fertilidad de adolescentes explica el 48% de la tasa de homicidios en los pa\u00edses latinoamericanos, y su coeficiente es positivo, pero solo significativo al nivel del 11%. Esto muestra que la fertilidad de las adolescentes de por s\u00ed no es un medio incubador o generador de crimen, lo que implica que no es v\u00e1lido asociar el crimen con la ausencia de facilidades de abortos y anticonceptivos en un pa\u00eds. En la ecuaci\u00f3n (2), la variable dependiente es el \u00edndice de desigualdad de g\u00e9nero, y se observa que el IOH tiene un coeficiente negativo y significativo, aun cuando en la ecuaci\u00f3n se incluye la variable que mide la prevalencia del Estado de derecho, cuyo coeficiente es significativo y negativo. Esto indica que el \u00edndice de desigualdad de g\u00e9nero refleja las limitaciones que las ni\u00f1as enfrentan en cuanto al acceso a los servicios sociales, as\u00ed como la debilidad de las instituciones nacionales. Sin embargo, el R2 de esta ecuaci\u00f3n solo es 0,51, lo que indica que la desigualdad de g\u00e9nero es m\u00e1s que el reflejo del desigual acceso a los servicios sociales y la debilidad institucional, y se podr\u00eda asociar con \"pr\u00e1cticas culturales\" de abuso, impunidad, arbitrariedad y opresi\u00f3n. De particular importancia es la ecuaci\u00f3n (3), cuya variable dependiente es la tasa de fertilidad de adolescentes, que muestra que el IOH y el Estado de derecho tienen coeficientes no significativos. Hay que recalcar que la desigualdad de g\u00e9nero tiene un coeficiente significativo, contrario a la ausencia de importancia del acceso de servicios sociales y de la debilidad institucional. Este resultado implicar\u00eda que la fertilidad de las adolescentes refleja las arbitrariedades, la violencia y los abusos relacionados con la desigualdad de g\u00e9nero, que pueden existir aun cuando el pa\u00eds en cuesti\u00f3n tenga instituciones s\u00f3lidas y una alta cobertura de servicios sociales. En el gr\u00e1fico 14 se puede observar la estrecha asociaci\u00f3n entre la desigualdad de g\u00e9nero y la fertilidad de adolescentes, mientras que el gr\u00e1fico 15 muestra la asociaci\u00f3n positiva entre las tasas de autoempleo femenino y de fertilidad de adolescentes. Cuadro 11 Tasa de homicidios, desigualdad de g\u00e9nero e \u00edndice de fertilidad de adolescentes Variable dependiente Homicidios Desigualdad de g\u00e9neroFertilidad de adolescentes Ecuaci\u00f3n n\u00famero 1 (3,16) (0,94) -0,2317 0,48 0,51 0,48 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Gr\u00e1fico 14 \u00cdndice de desigualdad de g\u00e9nero y tasa de fertilidad de adolescentes 32 36 40 44 52 48120 100ADOLESCE NTFERTILIT Y 80 60 40 20 0 GENDERIN EQUALITY Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.Gr\u00e1fico 15 \u00cdndices de autoempleo femenino y de fertilidad de adolescentes 10 20 30 40 60 50 70120 100ADOLESCE NTFERTILIT Y 80 60 40 20 0 SELFEMPL OYFEM Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Por su parte, las remesas no muestran ninguna asociaci\u00f3n con la fertilidad de las adolescentes, como se registra en el gr\u00e1fico 16, por lo que no se puede argumentar que la emigraci\u00f3n es una variable determinante de la fertilidad a edad temprana17. Gr\u00e1fico 16 Remesas y tasa de fertilidad de adolescentes 30 32 34 36 38 38120 100ADOLESCE NTFERTILIT Y80 60 40 20 0 REMI TTANCES Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 17 La ecuaci\u00f3n estimada es: Fertilidad de las adolescentes = 7,5386 + 0,5663 Remesas (16,07) (0,97) R2 = 0,05VI. Conclusiones Los resultados presentados en este trabajo indican que la apertura extrema de la econom\u00eda salvadore\u00f1a y la consecuente desindustrializaci\u00f3n tienen efectos perversos en el mercado laboral, tanto en t\u00e9rminos de aumento del autoempleo y el empleo a tiempo parcial, como de ca\u00edda del empleo de calidad. Estas repercusiones dan lugar a decrementos de la productividad, lo que incide en el descenso de la demanda agregada y del crecimiento econ\u00f3mico. A su vez, esto redunda en otra ronda de desindustrializaci\u00f3n. Es decir que la apertura extrema puede poner en movimiento un proceso autosostenido, o sea, una trampa de desindustrializaci\u00f3n, que se traduce en autoempleo persistente. De lo expuesto se desprende la necesidad de impulsar la reindustrializaci\u00f3n y dar marcha atr\u00e1s a la apertura extrema de la econom\u00eda, otorgando alta prioridad a la integraci\u00f3n regional y al impulso del capital humano como base del desarrollo nacional. Despu\u00e9s de varias d\u00e9cadas de apertura extrema sin beneficios palpables, es imperativo cambiar el rumbo de la pol\u00edtica econ\u00f3mica hacia propuestas que tengan asidero en la historia de los pa\u00edses ahora desarrollados, que logaron su desarrollo con base en la protecci\u00f3n, la regulaci\u00f3n y el apoyo sustancial al desarrollo humano. Es solo una ilusi\u00f3n concebir que el pa\u00eds pueda desarrollarse sin atender las brechas sociales. Seg\u00fan Easterlin (1981), la historia del desarrollo econ\u00f3mico muestra que el desarrollo social precede al despegue econ\u00f3mico. Este autor ha presentado evidencia hist\u00f3rica de que el despegue hacia el desarrollo econ\u00f3mico ocurre cuando la sociedad ubica a la educaci\u00f3n en el mismo orden de importancia que la religi\u00f3n. Los resultados muestran que la desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso inhibe el aumento de la recaudaci\u00f3n tributaria y, por tanto, pone un techo al gasto social, sin que se pueda atender las brechas sociales de manera categ\u00f3rica. De esta manera, se promueve la violencia, lo que se refleja en la relaci\u00f3n positiva entre la desigualdad y la violencia que se observa en el gr\u00e1fico 12. Como lo han mostrado varios autores (Banco Mundial, 2011), la violencia tiene una incidencia negativa en el crecimiento econ\u00f3mico, lo que reduce los ingresos tributarios y de ese modo ocurre otra ronda de ca\u00edda del gasto social y del consecuente aumento de la violencia, y as\u00ed sucesivamente, en un ciclo vicioso de baja tributaci\u00f3n. La exclusi\u00f3n social no es el \u00fanico determinante de la violencia, pero es de especial importancia: las ecuaciones de regresi\u00f3n mostraron que el subempleo explicaba el 60% de la varianza de la tasa de homicidios en Am\u00e9rica Latina, mientras que el IOH explicaba el 70%. Estos resultados ponen en evidencia que las manifestaciones de la exclusi\u00f3n pueden explicar gran parte de la violencia18. No se puede obviar el papel de la violencia resultado de las pandillas juveniles, pero el punto de especial relevancia es que las tasas de homicidios m\u00e1s altas en la regi\u00f3n, as\u00ed como la mayor proliferaci\u00f3n de las pandillas, corresponden a pa\u00edses donde las tasas de tributaci\u00f3n, el gasto social y el IOH son las m\u00e1s bajas, y donde la econom\u00eda subterr\u00e1nea y el autoempleo muestran las tasas m\u00e1s altas. En este sentido, la violencia de las pandillas puede ubicarse en el marco de la exclusi\u00f3n social, seg\u00fan la obra de Wilson (1987). Por otra parte, Crutchfield (1989) y Crutchfied y Pitchford (1997) han presentado evidencia de que los padres de familia que est\u00e1n en situaci\u00f3n de desempleo o subempleo tienen poca disposici\u00f3n a hablar con \u00e9nfasis a sus hijos sobre la importancia de los estudios, y que estos, al ver la situaci\u00f3n deplorable de sus padres, adquieren la tendencia a retar el orden establecido y a no comportarse de acuerdo con las reglas de juego, ya que sienten que su familia es participante o accionista de segunda categor\u00eda en la sociedad y que la misma suerte les espera en el futuro. Esta situaci\u00f3n puede conducir a la generaci\u00f3n de una masa cr\u00edtica de individuos que sienten que tienen poco que perder si entran a 18 Existe evidencia de que en los Estados Unidos, la tasa de suicidios de ciudadanos afroamericanos aumenta por \u00e1rea geogr\u00e1fica en la medida en que las desigualdades de ingreso y ocupaci\u00f3n respecto de la poblaci\u00f3n blanca de la misma \u00e1rea son m\u00e1s pronunciadas (Burr, Hartman y Matteson, 1999). la vida de la violencia. Todo esto indica que, en ausencia de una pol\u00edtica ambiciosa de desarrollo que incluya un aumento sustancial del gasto social, dif\u00edcilmente se puede poner coto a la violencia. En el contexto hist\u00f3rico, la baja recaudaci\u00f3n tributaria no ha permitido a la poblaci\u00f3n de El Salvador alcanzar los niveles de capital humano necesarios para fomentar la generaci\u00f3n de buenos empleos, incrementar la productividad y, en t\u00e9rminos generales, impulsar el desarrollo19. En algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n, la renuencia a incrementar la tributaci\u00f3n y el gasto social podr\u00eda obedecer a la opini\u00f3n de que las personas pobres o pertenecientes a determinados grupos \u00e9tnicos carecen de responsabilidad para conducir su vida en una manera que les permita adquirir bienes p\u00fablicos sociales. Adem\u00e1s, existe la percepci\u00f3n falsa de que las personas pobres son propensas a tomar decisiones que no contribuyen a la superaci\u00f3n de su situaci\u00f3n de pobreza. Este argumento no toma en cuenta la evidencia de que la condici\u00f3n de pobreza de un individuo depende, en gran parte, de la riqueza de sus padres, y que la pobreza se transmite de una generaci\u00f3n a otra, ya que las personas con recursos limitados no pueden brindar a sus descendientes los niveles de educaci\u00f3n y salud que se necesitan para que se desempe\u00f1en con \u00e9xito en el mercado laboral (Cunha y Heckman, 2009; Currie, 2009). Con relaci\u00f3n a la evidencia de que la desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso y en el poder pol\u00edtico da lugar a frustrar los intentos por incrementar la recaudaci\u00f3n fiscal, a minar la capacidad del Estado para recaudar ingresos tributarios y a debilitar la capacidad de dise\u00f1o de pol\u00edticas \u2014lo que redunda en frustrar la expansi\u00f3n de los servicios sociales y, en consecuencia, en estimular la violencia\u2014, es imperativo poner en pr\u00e1ctica medidas redistributivas para reducir la desigualdad. En un trabajo para los pa\u00edses latinoamericanos, Gonz\u00e1lez y Martner (2012) demostraron que la desigualdad disminuye con el aumento del gasto social y de la inversi\u00f3n p\u00fablica, con la expansi\u00f3n de las pensiones y del gasto p\u00fablico en educaci\u00f3n, con el incremento de la tasa de matr\u00edcula en la educaci\u00f3n secundaria y con el alza de los impuestos directos. Esto indica que mediante aumentos de la tributaci\u00f3n y del gasto social se puede alcanzar una econom\u00eda, una sociedad y procesos pol\u00edticos m\u00e1s equitativos, lo que contribuir\u00eda a evitar el destino cruel que grandes segmentos de la poblaci\u00f3n han tenido de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. En un estudio del Banco Mundial (2011) se muestra que una reducci\u00f3n del 10% en los homicidios en El Salvador resultar\u00eda en un aumento de un 1% adicional en la tasa de crecimiento econ\u00f3mico. Esto hace ver que el esfuerzo fiscal que hay que llevar a cabo para atender los problemas de seguridad y de desarrollo humano podr\u00eda pagarse por s\u00ed solo, en vista del mayor tama\u00f1o de la econom\u00eda, que dar\u00eda lugar a la generaci\u00f3n de nuevos empleos de buena calidad, as\u00ed como al incremento de las ventas y ganancias de las empresas. Por tanto, existe la necesidad de alcanzar un pacto fiscal que refleje acuerdos entre el esfuerzo tributario adicional y el destino de la nueva recaudaci\u00f3n, as\u00ed como la reducci\u00f3n de los gastos p\u00fablicos superfluos. En cuanto a las \u00e1reas a ser atendidas con el esfuerzo tributario adicional se encuentran incrementos sustanciales en la seguridad, la expansi\u00f3n de la infraestructura f\u00edsica en las \u00e1reas rurales y el impulso a la educaci\u00f3n en las \u00e1reas rurales del pa\u00eds, as\u00ed como programas de creaci\u00f3n de empleo de emergencia. Adem\u00e1s, es imperativo mejorar sustancialmente la calidad de la educaci\u00f3n; existe evidencia de que los estudiantes de educaci\u00f3n secundaria que estudiaron en una escuela reconocida como de calidad tuvieron un 50% menos de experiencias delictivas que aquellos que asistieron a una escuela no reconocida como de alta calidad (Deming, 2011). Es sumamente importante impulsar en todo el territorio nacional la educaci\u00f3n preescolar, sobre la cual diversos estudios han demostrado que es un medio valioso para incrementar la capacidad cognitiva de ni\u00f1as y ni\u00f1os, lo que da lugar a que obtengan buenos empleos y mayores salarios al llegar a la mayor\u00eda de edad y entrar al mercado 19 Basta se\u00f1alar que, de acuerdo con los datos presentados por Barro-Lee (s/f), el nivel promedio de educaci\u00f3n era solo de un a\u00f1o en 1950, o sea, 130 a\u00f1os despu\u00e9s de la independencia.laboral (Chetty y otros, 2011). Relacionado con este \u00faltimo punto se encuentra el establecimiento de una red nacional de centros de guarder\u00eda infantil. Lo mencionado no representa una \"lista de compras\"; es lo m\u00ednimo que hace d\u00e9cadas se deber\u00eda haber hecho y que hubiera servido para evitar la problem\u00e1tica de la violencia actual. No solo es un sue\u00f1o, es creer que El Salvador puede tener un mejor futuro, que las mujeres y los hombres del pa\u00eds merecen gozar de prosperidad y dignidad, y que se puede detener el derramamiento de sangre. Porque todas las vidas importan. Bibliograf\u00eda Acs, Z. J., D. B. Audretsch y D. S. Evans (1992), The Determinants of Variations Self-Employment G. y otros (1998), \"Joblessness, family disruption, and violent death in Chicago, 1970-90\", Social Forces , vol. 76, N\u00b0 4, Oxford, Oxford University Press. Ardanaz, M. y C. Scartascini (2011), \"Why don't Working Paper Series , N\u00b0 IDB-WP-282, Washington, D.C., Banco Interamericano de Desarrollo (BID). Arulampalam, W. (2001), \"Is unemployment really scarring? on Economic Journal , vol. 111, N\u00b0 475, Wiley. Banco Mundial (2011), Crimen y violencia en Centroam\u00e9rica: un desaf\u00edo para el desarrollo , Washington, D.C. (1984), Informe sobre el Desarrollo Mundial, 1984 decline and worker participation\", The Journal Social , vol. 17, SAGE Publications. B\u00e9rtola, L. (2011), \"Institutions and the historical roots of Latin American divergence\", The Oxford Handbook of Latin American Economics , J. A. Ocampo y J. Ros (eds.), Oxford, Oxford University Press. BID (Banco Interamericano de Desarrollo) (2011), \"Estudio del BID vincula menor nivel de impuestos sobre la renta personal a la existencia de una representaci\u00f3n pol\u00edtica desigual\", Washington, D.C., 2 de diciembre [en l\u00ednea] https://www.iadb.org/es/noticias/articulos/2011-12-02/representacion-politica-desigual-e- impuestos%2C9710.html. G. (2008), Labor Economics , McGraw-Hill. Buehn, A. y F. Schneider (2012), \"Shadow economies around the world: novel insights, accepted knowledge, and new estimates\", International Tax and Public Finance , vol. 19, N\u00b0 1, Springer. Burr, J. A., J. T. Hartman y D. W. Matteson (1999), \"Black suicide in US metropolitan areas: an examination of the racial inequality and social integration-regulation hypothesis\", Social Forces , vol. 77, N\u00b0 3, Oxford, Oxford University Press. C\u00e1ceres, L. R. (2017), \"Desindustrializaci\u00f3n y estancamiento econ\u00f3mico en El Salvador\", Revista CEPAL , N\u00b0 122 (LC/PUB.2017/10-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). (2014), \"Econom\u00eda subterr\u00e1nea en Am\u00e9rica Latina\", in\u00e9dito. C\u00e1ceres, L. R. y S. C\u00e1ceres (2017a), \"Self-employment in Latin America\", Journal of Developing Areas , vol. 51, N\u00b0 3, Nashville, Tennessee, Universidad Estatal de Tennessee. (2017b), \"Labor productivity and social policy in Latin America\", Journal of Developing Areas , vol. 51, N\u00b0 2, Nashville, Tennessee, Universidad Estatal de Tennessee. C\u00e1rdenas, M. (2010), \"State capacity in Latin America\", Documento de Trabajo , Washington, D.C., Brookings Institution. C\u00e1rdenas, M. y D. Tuzemen (2010), \"Under-investment in state capacity: the role of inequality and political instability\", Documento de Trabajo , Washington, D.C., Brookings Institution. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2016), Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2016 (LC/G.2698-P), Santiago. (2011), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2010 (LC/G.2481-P), Santiago. Cerrutti, M. (2005), \"Economic reform, structural participation in Buenos Aires, Argentina\", World Development , vol. 28, N\u00b0 5, Amsterdam, Elsevier.Chetty, R. y otros (2014), \"Where is the land of opportunity? The geography of intergenerational mobility in the United States\", The Quarterly Journal of Economics , vol. 129, N\u00b0 4, Oxford, Oxford University Press. (2011), \"How does your kindergarten classroom affect your earnings? star\", The Quarterly Journal of Economics , vol. 126, N\u00b0 4, Oxford, Oxford University Press. Crutchfield, R. D. (1989), \"Labor stratification and violent crime\", Social Forces , vol. 68, N\u00b0 2, Oxford, Oxford University Press. Crutchfield, R. D., R. L. Matsueda y K. Drakulich (2002), \"Race, labor, markets, and neighborhood violence\", Documento de Trabajo , Seattle, Universidad de Washington. Crutchfield, R. D. y S. R. Pitchford (1997), \"Work and crime: the effects of labor stratification\", Social Forces , vol. 76, N\u00b0 1, Oxford, Oxford University Press. Cunha, F. y J. Heckman (2009), \"The economics and psychology of inequality and human development\", NBER Working Paper , N\u00b0 14695, Cambridge, Massachusetts, Oficina Nacional de Investigaciones Econ\u00f3micas. Currie, J. (2009), \"Healthy, wealthy, and wise: socioeconomic status, poor health in childhood, and human capital development\", Journal of Economic Literature , vol. 47, N\u00b0 1, Nashville, Tennessee, American Economic Association. Darity, W. R. y A. H. Goldsmith (1996), \"Social psychology, unemployment and macroeconomics\", The Journal of Economic Perspectives , vol. 10, N\u00b0 1, Nashville, Tennessee, American Economic Association. Deming, D. J. (2011), \"Better schools, less crime?\", The Quarterly Journal of Economics , vol. 126, N\u00b0 4, Oxford, Oxford University Press. Dooley, D. (2003), \"Unemployment, underemployment, and mental health: conceptualizing American Journal Psychology , vol. 32, N\u00b0 1-2, Wiley. Easterlin, R. (1981), \"Why isn't the whole world developed?\", The Journal of Economic History , vol. 41, N\u00b0 1, Cambridge, Cambridge University Press. G\u00f3mez-Sabaini, J. (2006), \"Cohesi\u00f3n social, equidad y tributaci\u00f3n: an\u00e1lisis y perspectivas para Am\u00e9rica Latina\", serie Pol\u00edticas Sociales , N\u00b0 127 (LC/L.2641-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Gonz\u00e1lez, I. y R. Martner (2012), \"Superando el 's\u00edndrome del casillero vac\u00edo': determinantes de la distribuci\u00f3n del ingreso en Am\u00e9rica Latina\", Revista CEPAL , N\u00b0 108 (LC/G.2549-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Junakar, P . N. (1991), \"Unemployment and mortality in England and Wales: a preliminary analysis\", Oxford Economic Papers , vol. 43, N\u00b0 2, Oxford, Oxford University Press. Klasen, S. (1999), \"Does gender inequality reduce growth and development? Evidence from cross-country regressions\", Working Paper Series , N\u00b0 7, Washington, D.C., Banco Mundial. Krivo, L. J. y R. D. Peterson (1996), \"Extremely disadvantaged neighborhoods and urban crime\", Social Forces , vol. 75, N\u00b0 2, Oxford, Oxford University Press. Krugman, P . y M. Obstfeld (1991), International Economics , Nueva York, Harper and Collins. Kubrin, C. E. y T. Wadsworth (2003), \"Identifying the structural correlates of African American killings\", vol. 7, Nueva York, SAGE Publications. D. T. y D. Landry (1991), \"Labor underemployment: the in Social Stratification and Mobility , R. Althauser y M. Wallace (eds.), vol. 10, Greenwich, JAI Press. Loayza, N. (1997), \"The economics of the informal sector. A simple model and some empirical evidence from Latin America\", Policy Research Working Paper , N\u00b0 1727, Washington, D.C., Banco Mundial. Loayza, N. y J. Rigolini (2011), \"Informal employment: safety net or growth engine?\", World Development , vol. 39, N\u00b0 9, Amsterdam, Elsevier. Lora, E. (2012), \"Las reformas estructurales en America Latina: qu\u00e9 se ha reformado y c\u00f3mo medirlo (versi\u00f3n actualizada)\", Documento de Trabajo del BID , N\u00b0 IDB-WP-346, Washington, D.C., Banco Interamericano de Desarrollo (BID). Majlesi, K. (2016), \"Labor market opportunities and women's decision making power within households\", of Development Economics , vol. 119, Amsterdam, Elsevier. Mckenzie, D. (2003), \"How do households cope with aggregate shocks? Evidence from the Mexican peso crisis\", World Development , vol. 31, N\u00b0 7, Amsterdam, Elsevier. Molina, E., A. Narayan y J. Saavedra-Chanduvi (2013), \"Outcomes, and Paper , N\u00b0 6735, Washington, D.C., Banco Mundial.Molinas, J. R. y otros (2011), Do Our Children Have a Chance? , Washington, D.C., Banco Mundial. Pacheco-L\u00f3pez, P . y A. P . Thirlwall promises expected?\", Documento de Trabajo , Canterbury, Universidad de Kent. (2007), \"Trade liberalisation and the trade-off between growth and the balance of payments in Latin America\", International Review of Applied Economics , vol. 21, N\u00b0 4, Londres, Taylor & Francis. Parker, K. E. y M. V. Pruitt (2000), \"Poverty, poverty concentration, and homicide\", Social Science Quarterly , vol. 81, N\u00b0 2, Austin, University of Texas Press. Phillips, P . y B. Hansen (1990), \"Statistical inference in instrumental variables regressions with I(1) processes\", Review of Economic Studies , vol. 57, N\u00b0 1, Oxford, Oxford University Press. Pietrobelli, C., R. Rabellotti y M. Aquilina (2004), \"An l\u00ednea] http://economiaefinanza.luiss.it/dptea/ files/LLEEWD14_JUNE_2004_0.pdf. PNUD (Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo) (2014), Human Development Report, 2014 , Nueva York, Naciones Unidas. Scartascini, C. y M. \"The making Paper Series , N\u00b0 IDB-WP-108, Washington, D.C., Banco Interamericano de Desarrollo (BID). Sen, A. (1997), \"Inequality, unemployment and contemporary Europe\", Revista Internacional del Trabajo , vol. 136, N\u00b0 2, Ginebra, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT). Sen Gupta, A. (2007), \"Determinants of tax revenue IMF Working Paper , N\u00b0 WP/07/184, Washington, D.C., Fondo Monetario Internacional (FMI). Sokoloff, K. L. y E. M. Zolt (2004), \"Inequality and the evolution of institutions of taxation: evidence from the economic history of the Americas\", The Decline of Latin American Economies: Growth, Institutions, and Crisis , S. Edwards, G. Esquivel y G. M\u00e1rquez (eds.), Chicago, University of Chicago Press. The Washington Post (2015), \"Report: about one-third of dropouts go to [en http:// www.pressreader.com/usa/the-washington-post/20150418/281754152855527. Van Ewijk, C. y otros sustainability of Dutch public finances\", CPB Special Publication , N\u00b0 61, La Haya, CPB Netherlands Bureau for Economic Policy Analysis. Whyte, W. F. (1985), \"New approaches to industrial development\", y W. F. Whyte (eds.), SAGE Publications. Wilson, W. J. (1987), The Truly Disadvantaged: The Inner City, the Underclass and Public Policy , Chicago, University of Chicago Press.Anexo A1 Cuadro A1.1 Pruebas de ra\u00edz unitaria Variable factorial del ingreso y r\u00e9gimen de crecimiento en el Per\u00fa, 1942-2013 Germ\u00e1n Alarco Tosoni y C\u00e9sar Castillo Garc\u00eda1 Resumen El documento se inicia con una revisi\u00f3n de la literatura sobre el v\u00ednculo entre la distribuci\u00f3n factorial del ingreso y el crecimiento econ\u00f3mico desde los economistas cl\u00e1sicos, con \u00e9nfasis en los trabajos de Kalecki y los poskeynesianos que desarrollan el enfoque sobre reg\u00edmenes de crecimiento. Se reconstruye y analiza la informaci\u00f3n estad\u00edstica sobre la participaci\u00f3n de los salarios, el ingreso de los independientes (o mixto) y las ganancias respecto del PIB del Per\u00fa entre 1942 y 2013, y se compara con los promedios de Am\u00e9rica Latina y otras econom\u00edas. Adem\u00e1s, se analiza la trayectoria de la participaci\u00f3n salarial y el crecimiento desde una perspectiva comparada, y se aplica un modelo de ecuaciones simult\u00e1neas estimado a trav\u00e9s de m\u00ednimos cuadrados en tres etapas (MC3E) y del m\u00e9todo generalizado de momentos (MGM) para determinar el r\u00e9gimen de crecimiento. Se concluye que este se encuentra basado en salarios. Las pol\u00edticas distributivas a favor de este componente ser\u00edan positivas para el nivel de actividad econ\u00f3mica. Palabras clave Distribuci\u00f3n del ingreso, crecimiento econ\u00f3mico, medici\u00f3n, ingresos, salarios, producto interno bruto, Per\u00fa Clasificaci\u00f3n JEL E12, E25, F43, J30, O54 Autores Germ\u00e1n Alarco Tosoni es Profesor investigador de Pac\u00edfico Business School, de la Universidad del Pac\u00edfico, Per\u00fa. Correo electr\u00f3nico: g.alarcotosoni@up.edu.pe. C\u00e9sar Castillo Garc\u00eda es Asistente de investigaci\u00f3n de Pac\u00edfico Business School, de la Universidad del Pac\u00edfico, Per\u00fa. Correo electr\u00f3nico: c.castillog@up.edu.pe. 1 Los autores agradecen los comentarios de Patricia del Hierro y del dictaminador an\u00f3nimo, aunque el contenido final de este art\u00edculo es de su exclusiva responsabilidad.I. Introducci\u00f3n El tema de la distribuci\u00f3n del ingreso est\u00e1 nuevamente en la agenda internacional y ya no es solo un asunto que preocupe a los economistas cl\u00e1sicos, la escuela regulacionista, los poskeynesianos y los marxistas. Su importancia se pone de relieve incluso en recientes estudios del Fondo Monetario Internacional (FMI) y de otros organismos financieros internacionales. Una excesiva desigualdad afecta negativamente la demanda y el nivel de actividad econ\u00f3mica (Kumhof y 2015), el orden social (Figueroa, 2010; Stiglitz, 2015) y el sistema democr\u00e1tico (Piketty, 2014; Oxfam, 2014). Si bien en las \u00faltimas d\u00e9cadas se puso mucho \u00e9nfasis en reorientar los estudios hacia la distribuci\u00f3n personal del ingreso, en los a\u00f1os m\u00e1s recientes han surgido otros an\u00e1lisis que inciden en la distribuci\u00f3n factorial, aunque la lista de estos trabajos para las econom\u00edas latinoamericanas a\u00fan es reducida: Abeles, (2008), y Fitzgerald (2009), entre otros. En la mayor\u00eda de estas investigaciones todav\u00eda subsiste el problema de que los ingresos de los independientes o mixtos se ubican dentro del excedente bruto de explotaci\u00f3n. La presente investigaci\u00f3n tiene dos objetivos centrales. En primer lugar, se plantea la reconstrucci\u00f3n de las series largas para los diferentes componentes de la distribuci\u00f3n factorial del ingreso en el Per\u00fa: remuneraciones, ingresos de los independientes y ganancias. Mientras que los trabajos anteriores comprendieron el per\u00edodo 1950-2012, este ir\u00eda de 1942 a 2013. Por otra parte, se distinguir\u00eda de las series del excedente bruto de explotaci\u00f3n el componente relativo a las ganancias y los ingresos mixtos. En segundo t\u00e9rmino, en la l\u00ednea de los trabajos poskeynesianos y regulacionistas, se tratar\u00eda de dilucidar si el aumento de la participaci\u00f3n de la masa salarial y de los ingresos mixtos en el producto contribuye \u2014o no\u2014 a que se eleve el nivel de actividad econ\u00f3mica. En el primer caso ser\u00eda un r\u00e9gimen de crecimiento econ\u00f3mico basado en salarios y en el segundo se tratar\u00eda de un r\u00e9gimen basado en ganancias. Se supone que los ingresos mixtos (principalmente de los campesinos y los trabajadores informales urbanos) se pueden agrupar con los asalariados en lugar de compartir espacios con los perceptores de ganancias. La hip\u00f3tesis principal es que la participaci\u00f3n salarial en el producto ha tenido una evoluci\u00f3n descendente a partir de los a\u00f1os ochenta. En el segundo caso, los resultados relativos al r\u00e9gimen de crecimiento son \u00fatiles para definir cu\u00e1l debe ser el \u00e9nfasis distributivo de las pol\u00edticas p\u00fablicas que permitir\u00edan, de conformidad con la evidencia hist\u00f3rica, coadyuvar a que la econom\u00eda siga creciendo. Desde Kalecki (1956), la distribuci\u00f3n factorial del ingreso es un elemento central para explicar de manera expl\u00edcita el nivel y la evoluci\u00f3n del PIB. A partir de Boyer (1988a y 1988b) y Bhaduri y Marglin (1990) se ha profundizado la perspectiva de los reg\u00edmenes de crecimiento que analizan los diversos canales de transmisi\u00f3n de la participaci\u00f3n de los salarios sobre el consumo privado, la inversi\u00f3n privada, las exportaciones y la productividad. El presente documento tiene cuatro secciones, m\u00e1s la introducci\u00f3n y las conclusiones. En la secci\u00f3n II se presenta la literatura que vincula la distribuci\u00f3n del ingreso con los reg\u00edmenes de crecimiento. En la secci\u00f3n III se muestran las series estad\u00edsticas de los diferentes componentes del ingreso y se presentan los resultados b\u00e1sicos de la evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n de la masa salarial, del ingreso de los independientes y las ganancias respecto del PIB, algunos factores explicativos de estos y el an\u00e1lisis de los resultados del Per\u00fa respecto de Am\u00e9rica Latina, los Estados Unidos y el Reino Unido. En la secci\u00f3n IV se detalla la relaci\u00f3n entre la participaci\u00f3n salarial y el crecimiento econ\u00f3mico del Per\u00fa, comparada con la de Am\u00e9rica Latina. Por \u00faltimo, en la secci\u00f3n V se describe el modelo de ecuaciones simult\u00e1neas seleccionado para determinar el r\u00e9gimen de crecimiento econ\u00f3mico del Per\u00fa para el per\u00edodo analizado, y se presentan y analizan los resultados obtenidos.Entre los alcances del estudio se debe destacar su perspectiva macroecon\u00f3mica, con la omisi\u00f3n de factores de car\u00e1cter estructural y sociopol\u00edtico. No se analizan las vinculaciones entre la distribuci\u00f3n factorial y la distribuci\u00f3n personal del ingreso, ni se consideran las influencias de los fen\u00f3menos tecnol\u00f3gicos y de la financierizaci\u00f3n sobre la distribuci\u00f3n del ingreso. Tampoco se incorporan recomendaciones de pol\u00edtica para mejorar la distribuci\u00f3n del ingreso y el crecimiento econ\u00f3mico, entre otros elementos. II. Distribuci\u00f3n y reg\u00edmenes de crecimiento econ\u00f3mico La vinculaci\u00f3n de las variables distributivas con el crecimiento econ\u00f3mico es un tema a\u00f1ejo. Es transparente en el flujo econ\u00f3mico de Quesnay (1980). Smith (2010) manifiesta un inter\u00e9s por la mejora de las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n y en particular de los salarios de los trabajadores que contribuyen y deben beneficiarse del crecimiento econ\u00f3mico. Para Ricardo (1973), el crecimiento econ\u00f3mico es obra esencialmente de los capitalistas, que son la clase responsable de la acumulaci\u00f3n de capital. Marshall (1957), por su parte, no va a superar la paradoja que elimin\u00f3 toda la problem\u00e1tica distributiva en la escuela neocl\u00e1sica. Si bien reconoce que el aumento del nivel de vida del conjunto de la poblaci\u00f3n elevar\u00eda tanto la eficiencia como el bienestar nacional, tambi\u00e9n considera que puede afectarlo. A partir de \u00e9l se rompe todo v\u00ednculo entre la participaci\u00f3n salarial y el nivel de actividad econ\u00f3mica. El v\u00ednculo entre la participaci\u00f3n salarial y el crecimiento econ\u00f3mico reaparece con Keynes (1943), aunque de manera impl\u00edcita, a trav\u00e9s de la propensi\u00f3n a consumir y el multiplicador del gasto, y se vuelve m\u00e1s evidente cuando se establecen las recomendaciones generales de pol\u00edtica econ\u00f3mica2. Los salarios son el componente principal del ingreso y el determinante de la propensi\u00f3n a consumir, y este, a su vez, del multiplicador del gasto. En el cap\u00edtulo 24 de la Teor\u00eda general del empleo, el inter\u00e9s y el dinero , esto se profundiza cuando se plantea la posibilidad de establecer impuestos a los ingresos y las herencias, que tendr\u00edan el prop\u00f3sito de aumentar la propensi\u00f3n a consumir de la comunidad3. Kalecki (1956) determina expl\u00edcitamente la distribuci\u00f3n del ingreso, en particular de la masa salarial respecto del ingreso, a partir del proceso de fijaci\u00f3n de los precios determinados por la oferta, y posteriormente vinculada a la determinaci\u00f3n del nivel de demanda y producci\u00f3n. En la primera fase, la participaci\u00f3n de los salarios en el ingreso depende del grado de monopolio de la rama industrial en concreto, de la relaci\u00f3n entre salarios y materias primas en dicha actividad (relaci\u00f3n t\u00e9cnica) y de la estructura industrial. De esta forma, la participaci\u00f3n de los salarios en el ingreso o producto depende inversamente de elementos como la diferenciaci\u00f3n de productos (desarrollo de la promoci\u00f3n de ventas por medio de la publicidad), la existencia de procesos de concentraci\u00f3n y la presencia de acuerdos t\u00e1citos o c\u00e1rteles, y de manera directa de la fuerza de los sindicatos y de otra variable relativa a la influencia que sobre el grado de monopolio tienen las variaciones de los gastos generales respecto de los costos primos. Kalecki tambi\u00e9n determina el nivel de la demanda y de la actividad econ\u00f3mica a partir de los factores explicativos de las ganancias, que se derivan de aplicar el principio de demanda efectiva por grupo social: los capitalistas ganan lo que gastan, mientras que los asalariados gastan lo que ganan. De esta forma, las ganancias brutas estar\u00edan determinadas por los niveles de consumo (dependientes del nivel de las ganancias) y de inversi\u00f3n, el excedente de exportaciones (exportaciones menos 2 Esto es evidenciado por Kaldor (1955). 3 Los impuestos a los ingresos y las herencias redistribuir\u00edan ingresos de los estratos ricos a los pobres, elevando la propensi\u00f3n media a consumir de la sociedad y aumentando el multiplicador del gasto.importaciones) y el d\u00e9ficit presupuestal4. Posteriormente, asumiendo que la masa salarial depende del nivel de producto, el producto depende de las ganancias afectadas por un multiplicador que toma en cuenta la participaci\u00f3n de la masa salarial en el producto. En s\u00edntesis, cuando aumenta la inversi\u00f3n privada, el excedente de exportaciones y el d\u00e9ficit presupuestal, se incrementa el producto, dependiendo de los multiplicadores asociados a la propensi\u00f3n a consumir de los capitalistas y de la participaci\u00f3n de la masa salarial en el producto. En la medida en que estos aumenten, el producto crecer\u00e1 m\u00e1s, mientras que si disminuyen el crecimiento del producto ser\u00e1 menor. La discusi\u00f3n sobre los reg\u00edmenes de crecimiento reapareci\u00f3 en la agenda econ\u00f3mica a partir de la escuela francesa de la Teor\u00eda de la Regulaci\u00f3n. Al respecto, Bowles y Boyer (1988) trabajaron sobre el argumento de que el nivel de empleo puede responder de manera positiva o negativa al nivel de salario real, lo que denominan como r\u00e9gimen de empleo basado en salarios o en ganancias, respectivamente. Bhaduri (2007) y Bhaduri y Marglin (1990), desde la visi\u00f3n poskeynesiana, proporcionaron una parte importante del marco te\u00f3rico que sirvi\u00f3 de base para la evaluaci\u00f3n de los reg\u00edmenes de crecimiento. Su objetivo fue desarrollar un marco macroecon\u00f3mico para analizar la relaci\u00f3n entre salarios y desempleo, evaluando las dos perspectivas b\u00e1sicas en relaci\u00f3n con el salario real: como costo de producci\u00f3n (vertiente neocl\u00e1sica) o como poder de compra de los trabajadores que estimula la demanda. Stockhammer (2011) establece que la determinaci\u00f3n del r\u00e9gimen de crecimiento econ\u00f3mico dominante (basado en salarios o en ganancias) resulta de evaluar los efectos de los cambios de la participaci\u00f3n salarial en la demanda y la oferta. En el caso de la demanda, es probable que los gastos de consumo tengan una relaci\u00f3n directa con la participaci\u00f3n salarial. Por lo general, los salarios reales m\u00e1s altos se traducir\u00e1n en un nivel m\u00e1s elevado de gastos de consumo porque los asalariados tienen una propensi\u00f3n a consumir m\u00e1s alta que los perceptores de ganancias. En segundo t\u00e9rmino, existe la posibilidad de que la inversi\u00f3n reaccione de manera negativa ante un aumento en la participaci\u00f3n salarial (por un descenso en la participaci\u00f3n de las ganancias o de los m\u00e1rgenes de ganancia de las empresas). En tercer lugar, cabe la posibilidad de que las exportaciones netas tengan una reacci\u00f3n negativa ante los aumentos en la participaci\u00f3n salarial porque, seg\u00fan una tasa de cambio espec\u00edfica, la rentabilidad disminuye o las exportaciones se vuelven menos competitivas. Estos efectos, no obstante, depender\u00e1n del grado de apertura y del tipo de productos que se exporten e importen. Al respecto, no se puede conocer ex ante cu\u00e1l ser\u00e1 el efecto neto, pero este depender\u00e1 de los resultados parciales. Si el efecto por el lado del consumo es mayor que los de las exportaciones netas y las inversiones, el resultado total es positivo y la econom\u00eda se encuentra en un r\u00e9gimen de demanda basado en los salarios. Por el contrario, si las inversiones y las exportaciones netas reaccionan con m\u00e1s fuerza, el efecto total de un aumento de la participaci\u00f3n salarial en la demanda es negativo y el r\u00e9gimen de demanda estar\u00e1 basado en las ganancias. Con relaci\u00f3n a la oferta, la cuesti\u00f3n clave es c\u00f3mo inciden los cambios en la participaci\u00f3n salarial o en los salarios reales en el crecimiento de la productividad (progreso tecnol\u00f3gico, en una versi\u00f3n m\u00e1s amplia). La contribuci\u00f3n puede ser positiva, en el marco de la teor\u00eda de Kaldor-Veerdoorn, indistinta o negativa, en el caso de los economistas ortodoxos. Los estudios emp\u00edricos sobre los reg\u00edmenes de crecimiento son numerosos. Stockhammer y Ederer (2007) se\u00f1alan que existen dos vertientes. En el primer grupo se trata de evaluar el tema a partir de estimar un modelo VAR (modelo de autorregresi\u00f3n vectorial) estructural. La ventaja de esta aproximaci\u00f3n es que se incorporan las interacciones entre las diferentes variables y la desventaja es que eso dificulta la identificaci\u00f3n de los efectos de las variables individuales. En el segundo grupo de estudios se estiman ecuaciones de consumo, inversi\u00f3n y exportaciones netas en t\u00e9rminos de formas 4 Esto en la medida en que el sector privado de la econom\u00eda recibe m\u00e1s en forma de gastos gubernamentales de lo que paga en impuestos. Asimismo, en rigor a las ganancias brutas, habr\u00eda que deducir el ahorro bruto de los capitalistas y de los trabajadores.reducidas, sin considerar los \u00faltimos avances de la econometr\u00eda e ignorando la problem\u00e1tica de las ra\u00edces unitarias. Por lo tanto, no se tiende a aplicar modelos de correcci\u00f3n de errores. Los modelos estimados tienden a limitarse a los modelos te\u00f3ricos especificados. Posteriormente, se profundiz\u00f3 en la econometr\u00eda, ampliando las variables de control e incorporando otros temas, como la evaluaci\u00f3n de los efectos de la globalizaci\u00f3n y la financierizaci\u00f3n. En la primera vertiente, Stockhammer y Onaran (2004) analizan la relaci\u00f3n entre demanda efectiva, distribuci\u00f3n del ingreso y desempleo en los Estados Unidos, Francia y el Reino Unido utilizando un modelo VAR estructural, siguiendo la tradici\u00f3n de Kalecki y Kaldor. El segundo grupo de modelos se focaliz\u00f3 en estimar los efectos de las variaciones en los salarios reales o las participaciones de los sueldos y salarios en el PIB sobre el consumo privado, la inversi\u00f3n privada y las exportaciones netas. Entre estos estudios se destaca el de Naastepad y Storm (2007), quienes evaluaron el r\u00e9gimen de demanda en las principales econom\u00edas de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) para el per\u00edodo 1960-2000. Stockhammer y Ederer (2007) analizaron el caso de Austria. Posteriormente, Stockhammer, Onaran y Ederer (2009) elaboraron una investigaci\u00f3n sobre 12 econom\u00edas europeas con resultados diversos. Al analizar el caso espec\u00edfico de Alemania, Stockhammer, Hein y Grafl (2011) encuentran que la declinaci\u00f3n de la participaci\u00f3n salarial sobre la demanda interna es t\u00edpicamente contractiva, mientras que las exportaciones netas son expansivas en funci\u00f3n del grado de apertura de la econom\u00eda. De esta forma, la globalizaci\u00f3n puede transformar el r\u00e9gimen basado en salarios en otro basado en ganancias, por lo que se requiere de un an\u00e1lisis pormenorizado. Onaran, Stockhammer y Grafl (2009 y 2011) incorporan al debate y an\u00e1lisis emp\u00edrico la problem\u00e1tica de la financierizaci\u00f3n en una econom\u00eda abierta analizando el caso de los Estados Unidos. Onaran y Galanis (2012) realizaron una evaluaci\u00f3n de las econom\u00edas del Grupo de los Veinte (G-20) (incluidas la Argentina, el Canad\u00e1, China, la India, M\u00e9xico, la Rep\u00fablica de Corea, Sud\u00e1frica y Turqu\u00eda) y obtuvieron algunos resultados interesantes (OIT (2011) presenta una s\u00edntesis sobre el tema). Alarco (2016), utilizando el modelo de Naastepad y Storm (2007), determin\u00f3 el r\u00e9gimen de crecimiento econ\u00f3mico para 16 econom\u00edas latinoamericanas mediante el m\u00e9todo de m\u00ednimos cuadrados ordinarios para el per\u00edodo 1950-2012. La Argentina, el Brasil, Colombia, Costa Rica, el Ecuador, El Salvador, M\u00e9xico, el Paraguay, el Per\u00fa, el Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) tendr\u00edan un r\u00e9gimen de crecimiento basado en salarios, en tanto que Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Honduras, Nicaragua y Panam\u00e1 estar\u00edan bajo un r\u00e9gimen basado en ganancias. En cuanto a las cr\u00edticas al enfoque de reg\u00edmenes de crecimiento, Nikiforos (2014) plantea que una econom\u00eda no puede ser permanentemente dirigida por las ganancias o por los salarios. Palley (2014) se\u00f1ala que no es posible clasificar una econom\u00eda en un r\u00e9gimen de crecimiento econ\u00f3mico u otro, ya que esto depende de las pol\u00edticas que se apliquen. Asimismo, la econometr\u00eda utilizada para tipificar el r\u00e9gimen de crecimiento puede cambiar con las modificaciones en la pol\u00edtica econ\u00f3mica: cambios en la estructura de la propiedad, pol\u00edticas tributarias y financierizaci\u00f3n y otros. El autor plantea varios casos en los que el r\u00e9gimen de crecimiento puede basarse en salarios o en ganancias cuando en realidad los resultados son al rev\u00e9s. Asimismo, el enfoque puede ser excesivamente determinista al establecer ex ante las pol\u00edticas que se asocian a cada r\u00e9gimen de crecimiento econ\u00f3mico. III. Estad\u00edstica b\u00e1sica, algunos factores explicativos y an\u00e1lisis comparativo Las series de la distribuci\u00f3n factorial del ingreso se reconstruyeron a partir de la informaci\u00f3n oficial del Banco Central de Reserva del Per\u00fa (BCRP), el Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica (INEI) y el Ministerio de Hacienda y Comercio entre 1942 y 2013. Para la reconstrucci\u00f3n del PIB nominal y de sus componentes por el lado del ingreso (participaci\u00f3n de los impuestos y subsidios a la producci\u00f3n y participaci\u00f3n del consumo de capital fijo) se utiliz\u00f3 la f\u00f3rmula proporcionada por Pedagua (2009). En el caso del ingreso de los independientes se tuvo que reconstruir el ingreso mixto agr\u00edcola y no agr\u00edcola a partir de las fuentes anteriores y del \u00edndice de producci\u00f3n de Seminario (2015). En el caso del componente no agr\u00edcola tambi\u00e9n se utiliz\u00f3 la informaci\u00f3n de Garc\u00eda (2013). Las ganancias se obtuvieron residualmente. El detalle completo de la metodolog\u00eda considerada se presenta en Castillo (2015). En los gr\u00e1ficos 1 y 2 se muestran los datos observados y la tendencia no lineal aplicando el filtro de Hodrick-Prescott de la masa salarial, los ingresos de los independientes y las ganancias respecto del PIB. En el caso de la participaci\u00f3n salarial, el punto m\u00e1ximo se observa en los a\u00f1os sesenta, con una reducci\u00f3n en las d\u00e9cadas de 1970 y 1980 y hasta el primer quinquenio de los a\u00f1os noventa. A partir del segundo quinquenio de los a\u00f1os noventa se registra una recuperaci\u00f3n, aunque con una ligera contracci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os de la serie estad\u00edstica. Asimismo, en el caso de la participaci\u00f3n de los ingresos de los independientes en el PIB la tendencia es claramente descendente con un ligero crecimiento en los a\u00f1os ochenta y noventa. Por otra parte, la tendencia de las ganancias es ascendente, pero c\u00edclica, con mayores participaciones en los a\u00f1os cincuenta y setenta y desde el segundo quinquenio de la d\u00e9cada de 1990 hasta la fecha. Gr\u00e1fico 1 Per\u00fa: participaci\u00f3n salarial e ingreso de independientes en el PIB, 1942-2013 (En porcentajes) 182328333843 1942 1944 1946 1948 1950 1952 1954 1956 1958 1960 1962 1964 1966 1968 1970 1972 1974 1976 1978 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Participaci\u00f3n salarial Participaci\u00f3n del ingreso independient e Tendencia de pa rticipaci\u00f3n salarial (ltro de Hodrick-Prescot t)Tendencia de ingreso independiente (ltro de Hodrick-Prescot t) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Banco Central de Reserva del Per\u00fa (BCRP); Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica (INEI); y N. Garc\u00eda, \"Fast economic growth and income distribution l\u00ednea] http://www.itf.org.ar/pdf/documentos/89_2013.pdf.Gr\u00e1fico Per\u00fa: participaci\u00f3n de las ganancias en el PIB, 1942-2013 (En porcentajes) 1014182226303438 1942 1944 1946 1948 1950 1952 1954 1956 1958 1960 1962 1964 1966 1968 1970 1972 1974 1976 1978 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Participaci\u00f3n de ganancia s Tendencia de pa rticipaci\u00f3n de las ganancias (ltro de Hodrick-Prescot t) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Banco Central de Reserva del Per\u00fa (BCRP); Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica (INEI); y N. Garc\u00eda, \"Fast economic growth and income distribution N\u00b0 1, 2013 [en l\u00ednea] http://www.itf.org.ar/pdf/documentos/89_2013.pdf. Para explicar la evoluci\u00f3n de los gr\u00e1ficos 1 y 2 hay que considerar factores estructurales internos e internacionales, elementos sociopol\u00edticos e institucionales, eventos externos, elementos t\u00e9cnicos, resultados de la pol\u00edtica econ\u00f3mica y otros temas coyunturales. No es una cuesti\u00f3n simple. Para empezar, la mayor participaci\u00f3n de los salarios en el PIB durante la d\u00e9cada de 1960 responde al estilo de crecimiento fordista, que era la pr\u00e1ctica a nivel internacional y local de esos tiempos. Se trataba de mantener un balance entre los beneficios y los salarios. Esta es la etapa de la migraci\u00f3n a las ciudades, la urbanizaci\u00f3n, la mejora de los sistemas de seguridad social y de las condiciones laborales, y el crecimiento de la clase media. Asimismo, en el caso peruano, la primera p\u00e9rdida de participaci\u00f3n de los salarios se produce despu\u00e9s de los primeros ajustes macroecon\u00f3micos y el deterioro de los t\u00e9rminos de intercambio en la d\u00e9cada de 1970, entre la primera y la segunda fase del gobierno militar. La siguiente ca\u00edda notoria de la participaci\u00f3n salarial se registra en la \u00faltima parte de la d\u00e9cada de 1980, cuando confluyen los ajustes macroecon\u00f3micos que postergaron los efectos de la crisis de la deuda de Am\u00e9rica Latina en el Per\u00fa, los severos desbalances macroecon\u00f3micos fiscales y monetarios incubados en 1987 y gran parte de 1988, los efectos del terrorismo y el deterioro de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica internacional. El mayor descenso de la participaci\u00f3n salarial se produce con las pol\u00edticas de ajuste y estabilizaci\u00f3n del gobierno de Fujimori en julio de 1990, cuya secuela dura todo ese quinquenio. De ah\u00ed en adelante mejora la participaci\u00f3n salarial hasta el auge de los precios de las materias primas (en especial los productos mineros), que elevan el peso de las ganancias en el PIB y reducen la cuota correspondiente a los salarios. El proceso de migraci\u00f3n y urbanizaci\u00f3n, el crecimiento de los sectores secundarios y el deterioro de los t\u00e9rminos de intercambio en contra del agro impulsan la dr\u00e1stica ca\u00edda del ingreso de los independientes, principalmente del campo. Sin embargo, al tiempo que cae el peso de los salarios en el PIB durante la d\u00e9cada de 1990, la participaci\u00f3n de los independientes urbanos (micropropietarios y econom\u00eda informal) aumenta su cuota en el PIB para perderla ligeramente en los \u00faltimos a\u00f1os. Por otra parte, la participaci\u00f3n de las ganancias en el producto tiene una tendencia ascendente, con ciclos que parecen asociarse a la mejora y el deterioro de los t\u00e9rminos de intercambio externo y a la mayor participaci\u00f3n del sector extractivo (minero y de hidrocarburos) a fines de la d\u00e9cada de 1940, en el segundo quinquenio de los a\u00f1os setenta y a partir del \u00faltimo auge exportador que parece culminar en 2012. La explicaci\u00f3n anterior, de car\u00e1cter m\u00e1s estructural, sobre las tendencias y fluctuaciones de las participaciones de los salarios, del ingreso de los independientes y de las ganancias respecto del PIB puede ir acompa\u00f1ada de otras variables econ\u00f3micas m\u00e1s instrumentales: inflaci\u00f3n, t\u00e9rminos de intercambio externos, evoluci\u00f3n de las tasas de inter\u00e9s, remuneraci\u00f3n m\u00ednima vital real y precios del petr\u00f3leo. Sin embargo, no es posible obtener una sola funci\u00f3n explicativa de las diferentes participaciones de los componentes de la distribuci\u00f3n factorial del ingreso, ya que las series estad\u00edsticas que podr\u00edan servir como variables explicativas no tienen la misma periodicidad, o se trata de estad\u00edsticas entrecortadas, como la relativa a los precios al productor agropecuario, que resulta \u00fatil para explicar el componente agr\u00edcola de los ingresos de los independientes. Asimismo, cuando se incorporan conjuntamente las diversas variables ex\u00f3genas, se producen problemas de autocorrelaci\u00f3n y otros fallos econom\u00e9tricos. En el cuadro 1 se presentan algunas funciones explicativas de la participaci\u00f3n de la masa salarial en el PIB, donde se destacan los efectos de la inflaci\u00f3n, los t\u00e9rminos de intercambio externos, la tasa de inter\u00e9s activa nominal, la remuneraci\u00f3n m\u00ednima vital real y los precios del petr\u00f3leo. Cuadro 1 Algunas regresiones explicativas de la participaci\u00f3n de la masa salarial en el PIB Ecuaci\u00f3n (variable dependiente W/PBI) Ecuaci\u00f3n 1 m\u00ednima vital Precio del propia, sobre la base de Banco Central de Reserva del Per\u00fa (BCRP); Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica (INEI); Fondo Monetario Internacional (FMI); y B. Seminario, El desarrollo de la econom\u00eda peruana en la era moderna. Precios, poblaci\u00f3n, demanda y producci\u00f3n desde 1700 , Lima, Universidad del Pac\u00edfico, 2015. Nota: Debajo del valor de los par\u00e1metros se anota el t estad\u00edstico y el asterisco indica que este es significativamente diferente de cero al 95% de confianza. Para todo el per\u00edodo 1942-2013, la inflaci\u00f3n es una variable explicativa relevante de la evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n de la masa salarial en el PIB. Sin embargo, tanto cuando se producen per\u00edodos de alta inflaci\u00f3n e hiperinflaci\u00f3n, como cuando hay una pol\u00edtica manifiesta de frenar los ajustes salariales (principalmente cuando se aplican pol\u00edticas de ajuste o estabilizaci\u00f3n), asume una relaci\u00f3n negativa que explicar\u00eda el 45% de las observaciones. Si a la funci\u00f3n explicativa anterior se le agrega la remuneraci\u00f3n m\u00ednima vital real, se observa una contribuci\u00f3n positiva a la participaci\u00f3n salarial. En esa misma ecuaci\u00f3n, la mejora de los t\u00e9rminos de intercambio externos reduce la participaci\u00f3n salarial en la medida en que las ganancias son mayores como resultado de que los precios de exportaci\u00f3n de los productos primarios son m\u00e1s elevados. Las ganancias de los sectores extractivos tienen un impacto positivo en las ganancias de toda la econom\u00eda, lo que afecta negativamente la participaci\u00f3n salarial en el PIB. Asimismo, tanto la elevaci\u00f3n de los precios del petr\u00f3leo como el incremento de las tasas de inter\u00e9s activas reducen la participaci\u00f3n salarial en el producto. En el gr\u00e1fico 3 se muestran los resultados de comparar la participaci\u00f3n de la masa salarial del Per\u00fa con la participaci\u00f3n de la misma variable de Am\u00e9rica Latina (Alarco, 2014), con y sin el Per\u00fa5. Al respecto, destacan los mayores niveles en la participaci\u00f3n de las remuneraciones de la serie latinoamericana respecto de la peruana, lo que da cuenta de niveles m\u00e1s elevados de asalarizaci\u00f3n. Asimismo, despu\u00e9s de alcanzar un punto m\u00e1ximo en los a\u00f1os sesenta, la tendencia es descendente, aunque con una ca\u00edda m\u00e1s pronunciada en el caso peruano a partir de mediados de la d\u00e9cada de 1970 (crisis entre 1975 y 1978), mientras que en la regi\u00f3n hay una ligera ca\u00edda previa a la crisis de los a\u00f1os ochenta para continuar con una sima a finales del primer quinquenio del siglo XXI. La alta inflaci\u00f3n e hiperinflaci\u00f3n registrada en el Per\u00fa entre 1986 y 1990 y el programa de ajuste del per\u00edodo 1990-1994 generan un brusco descenso de la participaci\u00f3n salarial en el Per\u00fa, a diferencia de lo que ocurre en la regi\u00f3n. A partir del segundo quinquenio del siglo XXI, mientras la participaci\u00f3n salarial del Per\u00fa baja, la regional aumenta, sobre todo por el impulso a los salarios y el mercado interno en la Argentina y el Brasil. Gr\u00e1fico 3 Per\u00fa y Am\u00e9rica Latina: tendencia de la participaci\u00f3n salarial en el PIB (En porcentajes del PIB) 2729313335373941 1942 1944 1946 1948 1950 1952 1954 1956 1958 1960 1962 1964 1966 1968 1970 1972 1974 1976 1978 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 Per\u00fa Am\u00e9rica Latina Am\u00e9rica Latina sin Per \u00fa Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Banco Central de Reserva del Per\u00fa (BCRP); Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica (INEI); Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"Estad\u00edsticas e indicadores\", 2013 [en y G. Alarco, \"Participaci\u00f3n salarial y crecimiento econ\u00f3mico en Am\u00e9rica Latina 1950-2013\", Revista CEPAL , N\u00b0 113 (LC/G.2614-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2014. 5 Las tres series se presentan como tendencias no lineales a partir de la aplicaci\u00f3n del filtro de Hodrick-Prescott sobre los datos observados.En el gr\u00e1fico 4 se muestran los resultados de la comparaci\u00f3n de la participaci\u00f3n de la masa salarial en el PIB del Per\u00fa (con escala en el eje del lado izquierdo) con las participaciones de los Estados Unidos y el Reino Unido (con escala en el eje del lado derecho), como ejemplos de dos econom\u00edas desarrolladas relevantes con series estad\u00edsticas comparables. Estas series tambi\u00e9n est\u00e1n corregidas por el filtro de Hodrick-Prescott. La primera diferencia notoria es la escala donde la informaci\u00f3n de los Estados Unidos y el Reino Unido (que tambi\u00e9n incluyen otras compensaciones como apoyo a fondos de pensiones, salud y seguros) es claramente superior a la del Per\u00fa. Por otra parte, mientras que el descenso de la participaci\u00f3n del Per\u00fa es continuo, pero irregular, por las razones antes comentadas, en el caso de los Estados Unidos este se inicia desde los a\u00f1os ochenta, pero es m\u00e1s claro a partir del \u00faltimo quinquenio de la d\u00e9cada de 1990. En el caso del Reino Unido, la ca\u00edda de la participaci\u00f3n salarial en el producto comienza en los a\u00f1os setenta. El punto m\u00e1ximo de la participaci\u00f3n de la masa salarial en el PIB del Per\u00fa se registr\u00f3 en los a\u00f1os sesenta, mientras que en los Estados Unidos y el Reino Unido fue en la d\u00e9cada de 1970. Gr\u00e1fico 4 Per\u00fa, Estados Unidos y Reino Unido: tendencia de la participaci\u00f3n salarial en el PIB (En porcentajes del PIB) 4850525456586062 2729313335373941 1942 1945 1948 1951 1954 1957 1960 1963 1966 1969 1972 1975 1978 1981 1984 1987 1990 1993 1996 1999 2002 2005 2008 2011 Per\u00fa Estados Unidos Reino Unido Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Banco Central de Reserva del Per\u00fa (BCRP); Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica (INEI); Oficina de An\u00e1lisis Econ\u00f3micos; y T. Piketty y countries, 1700-2010\", Working Paper , Par\u00eds, Paris School of Economics, 2013. IV. Relaci\u00f3n entre participaci\u00f3n salarial y crecimiento econ\u00f3mico En el gr\u00e1fico 5 se muestra la trayectoria por d\u00e9cadas de la masa salarial sobre el PIB y el crecimiento econ\u00f3mico del Per\u00fa y de Am\u00e9rica Latina para el per\u00edodo que se analiza. Los resultados se obtienen a partir de la informaci\u00f3n promedio de la participaci\u00f3n salarial y la media geom\u00e9trica del crecimiento del PIB del pa\u00eds y la regi\u00f3n. Es \u00fatil para evaluar si se transita de una situaci\u00f3n menos favorable a otra m\u00e1s ideal cuando la participaci\u00f3n de la masa salarial se incrementa al tiempo que aumenta el crecimiento econ\u00f3mico, o si se pasa de una situaci\u00f3n mejor a otra peor cuando ambas variables tienen valores menores que los iniciales o cuando hay una compensaci\u00f3n si se presenta un menor crecimiento econ\u00f3mico mientras se eleva la participaci\u00f3n de la masa salarial en el PIB. Por otra parte, esta relaci\u00f3n tambi\u00e9n sirve para determinar gr\u00e1ficamente los per\u00edodos en que la econom\u00eda latinoamericana es dirigida por los salarios (cuando la relaci\u00f3n es directa o positiva) y cuando es dirigida por las ganancias (cuando esta relaci\u00f3n es negativa). Gr\u00e1fico 5 Per\u00fa y Am\u00e9rica Latina: trayectoria de la participaci\u00f3n salarial en el PIB y el crecimiento econ\u00f3mico, 1950-2013 (En porcentajes) 1950-19591960-1969 1970-1979 1980-19891990-19992000-2013 1950-19591960-19691970-1979 1980-19891990-19992000-2013 -101234567 26 28 30 32 34 36 38 40 42Crecimiento Promedio de la pa rticipaci\u00f3n salarial Per\u00fa Am\u00e9rica Latina Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Banco Central de Reserva del Per\u00fa (BCRP); Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica (INEI); Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL); y G. Alarco, \"Participaci\u00f3n salarial y crecimiento econ\u00f3mico en Am\u00e9rica Latina 1950-2013\", Revista CEPAL , N\u00b0 113 (LC/G.2614-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2014. Es interesante anotar que la relaci\u00f3n de la econom\u00eda peruana se mueve en un rango claramente mayor al de toda Am\u00e9rica Latina, lo que denota la extrema variabilidad del Per\u00fa. Por otra parte, una conclusi\u00f3n general para Am\u00e9rica Latina es que entre 1950 y 2013 la combinaci\u00f3n conjunta de la estructura distributiva y la tasa de crecimiento econ\u00f3mico no ha sido claramente ventajosa. Se ha retrocedido en t\u00e9rminos de la participaci\u00f3n salarial en el producto y tambi\u00e9n en la tasa de crecimiento del producto. En el caso del Per\u00fa hay un retroceso en la estructura distributiva, pero solo una ligera mejora en el ritmo de crecimiento econ\u00f3mico. Otra cuesti\u00f3n relevante en el caso peruano es que solo en la d\u00e9cada de 1990 parece predominar una econom\u00eda dirigida por las ganancias (por la pendiente negativa), mientras que en el resto del per\u00edodo \u2014incluido lo que va del siglo XXI\u2014 predomina una econom\u00eda dirigida por los salarios. El crecimiento econ\u00f3mico tuvo un alto costo en t\u00e9rminos distributivos. En Am\u00e9rica Latina esto ocurre tanto en los a\u00f1os setenta como en los a\u00f1os noventa. V. Modelo y r\u00e9gimen de crecimiento econ\u00f3mico en el Per\u00fa El modelo b\u00e1sico estructural para evaluar el r\u00e9gimen de crecimiento es una variante del creado por Naastepad y Storm (2007). Se pretende evaluar cu\u00e1l ser\u00eda el efecto de un cambio en el producto (X) ante un cambio en la participaci\u00f3n de la masa salarial y del ingreso de los independientes en el PIB6. En la ecuaci\u00f3n (1) se describe al PIB como la suma, a precios constantes, de la identidad tradicional por el lado del gasto: consumo privado (C), inversi\u00f3n privada (I), consumo e inversi\u00f3n p\u00fablica (G), exportaciones de bienes y servicios (E) e importaciones de bienes y servicios (M). En la ecuaci\u00f3n (2) se detalla el consumo privado como la multiplicaci\u00f3n de la propensi\u00f3n a consumir de los asalariados e independientes ( w ) por la masa salarial ajustada m\u00e1s la suma de la propensi\u00f3n a consumir de los propietarios ( ) por las ganancias (diferencia del PIB menos la masa salarial). La inversi\u00f3n privada se muestra en la ecuaci\u00f3n (3) como una funci\u00f3n lineal de las ganancias y del producto (efecto acelerador de la inversi\u00f3n), siendo 0 y 1 los par\u00e1metros de dicha variable, esperando que ambos sean mayores de cero. Las exportaciones de bienes y servicios de la ecuaci\u00f3n (4) son una funci\u00f3n lineal de la demanda mundial (Z) y dependen de las ganancias o del PIB menos la masa salarial, siendo 0 y 1 sus par\u00e1metros respectivos. En la ecuaci\u00f3n (5) se detallan las importaciones de bienes y servicios, que son una funci\u00f3n lineal de la propensi\u00f3n a importar ( 1) por el producto. Todas las funciones, excepto el consumo privado, tienen un par\u00e1metro constante. X = C + I + G + E - M (1) C = wW + (X - W) (2) I = f(,X) = AI + 0 + 1X (3) E = g(Z, ) = AE + 0Z + 1 (4) M = 0 + 2X (5) A partir de estas ecuaciones se debe evaluar el impacto de una modificaci\u00f3n de la masa salarial ajustada y del ingreso de los independientes en el producto. Al respecto, en la ecuaci\u00f3n (6) se expresa la elasticidad del producto respecto de la masa salarial ajustada ( EXW) a partir de incorporar la ecuaci\u00f3n (2) en la ecuaci\u00f3n (1), derivar el producto respecto de la masa salarial ajustada en el PIB, suponer que el gasto p\u00fablico (corriente y de inversi\u00f3n p\u00fablica) es insensible a las variaciones de la participaci\u00f3n de la masa salarial y definir tanto la elasticidad del consumo privado respecto de la masa salarial ajustada en el PIB ( ECW), como la elasticidad de la inversi\u00f3n privada respecto de la masa salarial ajustada en el PIB ( EIW) y la elasticidad de las exportaciones de bienes y servicios respecto de la masa salarial ajustada en el PIB ( EEW). EXW = (C/X)ECW + (I/X)EIW + (E/X)EEW - EXW (6) En las ecuaciones (7), (8), (9) y (10) se presentan las respectivas ECW, EIW, EEW y EMW como resultado de derivar las ecuaciones (2), (3), (4) y (5) respecto del cambio en la masa salarial ajustada. En la ecuaci\u00f3n (11) se muestra el resultado final de la elasticidad del producto ante variaciones en la masa salarial ajustada considerando como base las ecuaciones (6), (7), (8), (9) y (10). Esta forma reducida considera tanto el multiplicador del gasto donde se encuentra la propensi\u00f3n a consumir de los propietarios de los medios de producci\u00f3n, como los par\u00e1metros de la inversi\u00f3n privada, el par\u00e1metro de las exportaciones respecto de las ganancias y la propensi\u00f3n a importar de la econom\u00eda. En el numerador se ubican la diferencia de las propensiones a consumir de los asalariados y de los propietarios, la reacci\u00f3n de la inversi\u00f3n privada respecto de la ganancia y la reacci\u00f3n de las 6 En adelante, se denominar\u00e1 como \"masa salarial ajustada\" debido a que la propensi\u00f3n a consumir de los asalariados y los independientes es m\u00e1s cercana que la de los propietarios.exportaciones respecto de las ganancias multiplicadas por la participaci\u00f3n de la masa salarial ajustada en el PIB. Si el resultado final EXW > 0 predomina el r\u00e9gimen de crecimiento basado en salarios, mientras que si EXW < 0 predominar\u00eda el r\u00e9gimen basado en ganancias. ECW (C/X) = ) (W/X (10) EXW = [1/(1 - - (0 + 1) - 1 + 1)][(w - ) - 0 - 1](W/X ) (11) La informaci\u00f3n para aplicar el modelo de r\u00e9gimen de crecimiento es del BCRP , el INEI y el Ministerio de Hacienda y Comercio (1959). En el caso de la informaci\u00f3n internacional se utiliza la correspondiente a las Naciones Unidas y a Maddison (2001) para completar los per\u00edodos iniciales del PIB mundial. Las participaciones del consumo privado, la inversi\u00f3n privada y las exportaciones respecto del PIB corresponden al valor promedio del per\u00edodo 1942-2013. El procedimiento para determinar el r\u00e9gimen de crecimiento econ\u00f3mico de la econom\u00eda peruana consta de tres etapas. En la primera etapa se estiman simult\u00e1neamente todos los par\u00e1metros de las funciones de consumo privado, inversi\u00f3n privada, exportaciones e importaciones de bienes y servicios, considerando las variables se\u00f1aladas en las ecuaciones (2), (3), (4) y (5)7. La segunda etapa consiste en calcular la elasticidad del consumo privado respecto de la participaci\u00f3n de la masa salarial ajustada en el PIB (ECW), la elasticidad de la inversi\u00f3n privada respecto de la participaci\u00f3n de la masa salarial ajustada en el PIB ( EIW ) y la elasticidad de las exportaciones de bienes y servicios respecto de la participaci\u00f3n de la masa salarial ajustada en el PIB ( EIW ) de acuerdo con las f\u00f3rmulas descritas en las ecuaciones (9), (10) y (11). Por \u00faltimo, estos resultados se reemplazan en la ecuaci\u00f3n (10) relativa a la elasticidad del producto respecto de la participaci\u00f3n de la masa salarial ajustada en el PIB ( EXW ) para evaluar si EXW > 0, donde tendr\u00edamos un r\u00e9gimen de crecimiento econ\u00f3mico basado en salarios, o si EXW < 0, donde corresponder\u00eda uno basado en ganancias. Los resultados para los diferentes par\u00e1metros se han estimado mediante dos t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas de ecuaciones simult\u00e1neas: los m\u00ednimos cuadrados en tres etapas (MC3E) y el m\u00e9todo generalizado de momentos (MGM) utilizando el software Eviews , cuyos resultados se muestran en el cuadro 2. En ambos casos, el n\u00famero de observaciones consideradas es de 72 a\u00f1os para cada variable dependiente e independiente. A las consideradas al inicio en las ecuaciones (2), (3), (4) y (5) no se han agregado otras variables de control o instrumento, variables desfasadas, ni variables ficticias para mantener la l\u00f3gica integral del modelo, la comparabilidad de sus resultados y la facilidad para obtener las elasticidades correspondientes. Los resultados obtenidos para las diferentes ecuaciones y par\u00e1metros son razonables y se destaca una mayor superioridad en los ajustes cuando se aplica el m\u00e9todo MC3E respecto del MGM. Con el primer m\u00e9todo, la bondad de ajuste de las cuatro ecuaciones fluct\u00faa entre 0,90 y 0,99, mientras que con el MGM es 0,54 en el caso de la inversi\u00f3n privada y entre 0,7 y 0,98 para el resto de las ecuaciones. En la estimaci\u00f3n a trav\u00e9s de MC3E todos los par\u00e1metros son significativamente diferentes de cero al 99% de confianza a excepci\u00f3n del par\u00e1metro que vincula la inversi\u00f3n privada con las ganancias. En el caso del MGM hay problemas en los par\u00e1metros de la constante tanto 7 Todas las variables se expresan en t\u00e9rminos reales.de la inversi\u00f3n privada como de las exportaciones. El grado de significaci\u00f3n del par\u00e1metro de la inversi\u00f3n privada respecto de las ganancias y de las exportaciones con relaci\u00f3n a las ganancias es significativamente diferente de cero al 95% de confianza. Cuadro 2 Per\u00fa: principales funciones explicativas del consumo privado, la inversi\u00f3n privada y las exportaciones, 1942-2013 Ecuaci\u00f3nM\u00e9todo de Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Banco Mundial; Banco Central de Reserva del Per\u00fa (BCRP); Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica (INEI); Naciones Unidas; Ministerio de Hacienda y Comercio; y A. Maddison, The World Economy. A Millennial Perspective , Par\u00eds, Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), 2001. * Estimado significativamente diferente de cero al 95%. ** Estimado significativamente diferente de cero al 99%. *** Estimado significativamente diferente de cero al 99,5%. En ambos m\u00e9todos de estimaci\u00f3n, las propensiones a consumir de los asalariados son superiores a las correspondientes a los propietarios de los medios de producci\u00f3n. Mediante la t\u00e9cnica de MC3E estas corresponden a 0,95 y 0,44, respectivamente, en tanto que con el MGM tienen valores de 0,87 y 0,68, respectivamente. Otros par\u00e1metros interesantes de mencionar son el acelerador del PIB en la inversi\u00f3n privada, que tiene un valor de 0,16 mediante el m\u00e9todo MC3E y de 0,14 con el MGM. Llama la atenci\u00f3n la diferencia de valor y signo del par\u00e1metro que vincula la inversi\u00f3n privada con las ganancias: en el caso del MC3E es de 0,08, mientras que mediante el MGM es de -0,15. El par\u00e1metro de las exportaciones respecto de la demanda mundial es peque\u00f1o por la magnitud de los n\u00fameros de la serie estad\u00edstica de esta variable: con ambos m\u00e9todos de estimaci\u00f3n tiene un valor de 0,001. Por \u00faltimo, la propensi\u00f3n a importar de la econom\u00eda es de 0,26 con el MC3E, mientras que con el MGM llega a 0,16. Los valores de los par\u00e1metros constantes son elevados. En el cuadro 3 se muestran los resultados de los diferentes componentes del consumo privado, de la inversi\u00f3n privada, de las exportaciones, de las importaciones y la elasticidad del PIB ante cambios de la masa salarial en el PIB de la ecuaci\u00f3n (10). Se presentan los resultados para el per\u00edodo 1942- 2013 mediante los m\u00e9todos MC3E y MGM. En todos los casos se considera el efecto del cambio porcentual en la masa salarial ajustada sobre cada componente de la demanda en el mismo per\u00edodo de tiempo.Cuadro 3 Per\u00fa: componentes de la demanda y elasticidad de la participaci\u00f3n de la masa salarial ajustada respecto del PIB, 1942-2013 Elasticidades Estimaci\u00f3n con MC3E Estimaci\u00f3n con GMM Elasticidad del PIB respecto de masa salarial 0,3601 0,3822 Componente del consumo privado 0,6776 0,5481 Componente de la inversi\u00f3n privada 0,4658 0,6631 Componente de las exportaciones -0,3387 0,6018 0,3774 Multiplicador 2,7286 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Banco Mundial; Banco Central de Reserva del Per\u00fa (BCRP); Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica (INEI); Naciones Unidas; Ministerio de Hacienda y Comercio; y A. Maddison, The World Economy. A Millennial Perspective , Par\u00eds, Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), 2001. En todos los casos, el componente del consumo privado tiene un valor positivo por la diferencia entre la propensi\u00f3n a consumir de los asalariados e independientes y la de los propietarios de los medios de producci\u00f3n. De esta forma, un incremento de la masa salarial ajustada eleva el consumo privado. Asimismo, el componente de la inversi\u00f3n privada se incrementa cuando aumenta la masa salarial, lo que da cuenta de una naturaleza proc\u00edclica: a mayor crecimiento de la masa salarial, se producir\u00eda una mayor inversi\u00f3n privada. Sin embargo, el componente de las exportaciones respecto de la masa salarial tiene un valor negativo al afectar las ganancias (y por consiguiente su rentabilidad)8. Por otra parte, el aumento de la masa salarial eleva las importaciones reduciendo el PIB. El resultado final de la elasticidad del producto ante un incremento porcentual de la masa salarial incorpora un multiplicador de entre 2,7 y 2,5 y un valor final de entre 0,36 y 0,38 para el MC3E y el MGM, respectivamente. La elasticidad del PIB ante cambios en la masa salarial ajustada es positiva, pero inel\u00e1stica. El r\u00e9gimen de crecimiento econ\u00f3mico para el per\u00edodo 1942-2013 estar\u00eda basado en salarios. Las pol\u00edticas distributivas a favor de la masa salarial ser\u00edan positivas a nivel de la actividad econ\u00f3mica. VI. Conclusiones Si bien la problem\u00e1tica de la distribuci\u00f3n factorial del ingreso y el crecimiento econ\u00f3mico era un tema importante para los economistas cl\u00e1sicos, desapareci\u00f3 desde la escuela neocl\u00e1sica. Los diferentes grupos sociales perdieron importancia, fueron sustituidos por la divisi\u00f3n entre consumidores y productores, y domin\u00f3 la ley de Say, seg\u00fan la cual la oferta siempre crea su propia demanda. Reci\u00e9n con Keynes, con la recomendaci\u00f3n de aplicar impuestos a los ingresos y las herencias en \u00e9pocas de crisis por insuficiencia de la demanda, la estructura de distribuci\u00f3n del ingreso vuelve a tener un papel mediante el impacto en la propensi\u00f3n a consumir y despu\u00e9s en el multiplicador del gasto, que son \u00fatiles para determinar la demanda y el nivel de actividad econ\u00f3mica. Kalecki transparenta la divisi\u00f3n de la sociedad en grupos sociales, otorg\u00e1ndole a cada uno funciones y comportamientos espec\u00edficos, tanto a nivel de la empresa como de la industria y la macroeconom\u00eda en general. La distribuci\u00f3n del ingreso se va gestando desde el proceso de formaci\u00f3n de precios, en el que intervienen los salarios, los insumos, el poder en el mercado de los propietarios de los medios de producci\u00f3n a trav\u00e9s del grado de monopolio y otros factores y coeficientes t\u00e9cnicos. A nivel agregado, el grado de actividad econ\u00f3mica depende de la participaci\u00f3n de la masa salarial en el producto, de los diferentes componentes de la demanda interna y externa, y de otros elementos. La mejora de la participaci\u00f3n salarial en el producto mejorar\u00e1 el nivel de demanda y producci\u00f3n. 8 Las estimaciones reflejan una vinculaci\u00f3n positiva entre las exportaciones y las ganancias, pero no se debe olvidar que entre el 75% y el 80% de estas corresponden a exportaciones tradicionales que son intensivas en capital y que han crecido m\u00e1s a la par de lo que se elevaron los t\u00e9rminos de intercambio externos, por lo que esta relaci\u00f3n directa podr\u00eda ser no causal. A partir de los trabajos de Boyer, Bhaduri y Marglin se abre el abanico de resultados posibles ante una variaci\u00f3n de la masa salarial en el producto. Esto se perfecciona con Stockhammer y otros autores. La modificaci\u00f3n de la masa salarial incide no solo en el consumo privado, como preve\u00eda Kalecki, sino tambi\u00e9n en la inversi\u00f3n privada y en las exportaciones netas. El resultado final por el lado de la demanda y el PIB depender\u00e1 de los valores de respuesta y el peso de cada uno de estos componentes. Obviamente, como en cualquier enfoque, surgen algunas observaciones sobre la metodolog\u00eda apropiada para evaluar estos efectos. Un elemento clave para analizar la distribuci\u00f3n factorial del ingreso y determinar el r\u00e9gimen de crecimiento econ\u00f3mico del Per\u00fa es la construcci\u00f3n de las series estad\u00edsticas de sus diferentes componentes. Esto parecer\u00eda sencillo, pero no lo es pues desde los a\u00f1os ochenta ya no se trata de un tema relevante. Hay problemas de agregaci\u00f3n y en la continuidad de estas series. La estad\u00edstica oficial de largo plazo solo presenta el PIB por el lado de la demanda y por sectores productivos, pero no por el lado del ingreso. La atenci\u00f3n ahora se centra en la distribuci\u00f3n personal del ingreso, olvidando, por el dominio de la perspectiva neocl\u00e1sica, que el ingreso y la distribuci\u00f3n dependen, en primera instancia, de la posici\u00f3n de las personas en el proceso productivo: asalariados, perceptores de ganancias o propietarios de los medios de producci\u00f3n e independientes (ingreso mixto). Aqu\u00ed se presentan y comentan las series reconstruidas para estos tres componentes, distinguiendo del excedente bruto de explotaci\u00f3n a las ganancias y los ingresos de los independientes. Se presentan las series estad\u00edsticas entre 1942 y 2013. Este es un ejercicio que podr\u00eda aplicarse para otras econom\u00edas de la regi\u00f3n. La tendencia no lineal de la participaci\u00f3n de la masa salarial en el producto del Per\u00fa muestra una forma sinusoidal decreciente. Efectivamente, hay ciclos con un punto m\u00e1ximo en los a\u00f1os sesenta que comienza a decrecer desde mediados de la d\u00e9cada de 1970 (desequilibrios internos de la primera y segunda fase del gobierno militar y choque petrolero), y con una ca\u00edda pronunciada a finales de los a\u00f1os ochenta y hasta mediados de los a\u00f1os noventa (nuevo modelo hacia afuera). De ah\u00ed en adelante hay una recuperaci\u00f3n y se registra un estancamiento hacia el final del per\u00edodo. En el caso de la participaci\u00f3n de los ingresos mixtos, como resultado del proceso de urbanizaci\u00f3n y de deterioro de los precios agr\u00edcolas, la tendencia es descendente, con un peque\u00f1o ciclo expansivo hacia finales del siglo XX e inicios del siglo XXI. Por otra parte, la tendencia de la participaci\u00f3n de las ganancias es creciente, con ciclos expansivos a inicios de los a\u00f1os cincuenta, el segundo quinquenio de los a\u00f1os setenta, la d\u00e9cada de 1990 y lo que va del siglo XXI. En gran parte, estos ciclos expansivos se explican por la mejora de los precios de las materias primas que se exportan. Tanto el nivel de la participaci\u00f3n salarial en el PIB como la tendencia descendente de la participaci\u00f3n de la masa salarial en el PIB del Per\u00fa son m\u00e1s pronunciados que los de Am\u00e9rica Latina en su conjunto. Asimismo, en la regi\u00f3n la ca\u00edda se focaliza en los a\u00f1os ochenta y noventa, y la recuperaci\u00f3n reci\u00e9n se produce en el siglo XXI, sobre todo como resultado de las pol\u00edticas salariales expansivas de la Argentina y el Brasil. Adem\u00e1s, la regi\u00f3n comparte una trayectoria similar a la del Reino Unido, donde la ca\u00edda se inicia en los a\u00f1os ochenta. Lo mismo ocurre en los Estados Unidos, pero aqu\u00ed el descenso m\u00e1s pronunciado se observa desde la d\u00e9cada de 1990. Ello se debe a que en los a\u00f1os ochenta la disminuci\u00f3n de los sueldos y salarios se vio parcialmente compensada con el aumento de otras contribuciones empresariales a los trabajadores relativas a la salud, los seguros y los fondos de pensiones. La participaci\u00f3n de la masa salarial y de las ganancias en el PIB ya no solo depende de la pol\u00edtica salarial, el grado de monopolio o el margen de ganancia, ni del peso de los sectores extractivos en la econom\u00eda, sino que, en el caso de una econom\u00eda como la peruana, exportadora de productos mineros y otras materias primas, depender\u00e1 de los t\u00e9rminos de intercambio externos. Los mayores precios internacionales de estos bienes contribuyen al aumento de la participaci\u00f3n de las ganancias en el PIB y por diferencia a la ca\u00edda de participaci\u00f3n de la masa salarial. Por otra parte, el aumento del salario m\u00ednimo real incrementa la participaci\u00f3n de la masa salarial. Asimismo, tanto la elevaci\u00f3n de los precios del petr\u00f3leo como el aumento de las tasas de inter\u00e9s activas reducen la participaci\u00f3n de la masa salarial en el PIB9. Es interesante anotar que, para la mayor parte del per\u00edodo analizado, una baja inflaci\u00f3n no es negativa respecto de la participaci\u00f3n de la masa salarial en el producto, mientras que, si la inflaci\u00f3n es alta o hay un proceso hiperinflacionario, el resultado s\u00ed es sensiblemente negativo. Como resulta obvio, las pol\u00edticas de ajuste y estabilizaci\u00f3n convencionales tambi\u00e9n son negativas respecto de la cuota salarial en el producto. La trayectoria general en cuanto a la participaci\u00f3n de los salarios en el PIB y la tasa de crecimiento econ\u00f3mica no ha sido positiva ni para el Per\u00fa ni para Am\u00e9rica Latina. Entre 1950 y 2013 se ha reducido la participaci\u00f3n salarial y no se ha presentado una mejora significativa en la tasa de crecimiento econ\u00f3mico promedio. Al respecto, la situaci\u00f3n es m\u00e1s negativa para Am\u00e9rica Latina que para el Per\u00fa, aunque es claro que la variabilidad es mayor en el caso de esta econom\u00eda particular que en el promedio regional. Por otra parte, cuando se realiza un an\u00e1lisis por d\u00e9cadas resulta evidente que ambas variables se mueven en una relaci\u00f3n directa y positiva que, de manera preliminar, implicar\u00eda un r\u00e9gimen de crecimiento basado en salarios para casi todo el per\u00edodo que se analiza. Solo en los a\u00f1os noventa predominar\u00eda un r\u00e9gimen basado en ganancias10. A partir de la l\u00f3gica del modelo de Naastepad y Storm (2007), se dise\u00f1\u00f3 un sistema de cinco ecuaciones simult\u00e1neas lineales, \u00fatiles para determinar el r\u00e9gimen de crecimiento econ\u00f3mico del Per\u00fa. Se realizaron estimaciones integrales para el per\u00edodo 1942-2013 (72 observaciones) utilizando tanto el m\u00e9todo de MC3E como el MGM. En todos los casos, los incrementos de la masa salarial ajustada en el PIB son positivos respecto de la demanda y el nivel de actividad econ\u00f3mica. En la pr\u00e1ctica, sin embargo, el incremento de la masa salarial sobre las exportaciones es negativo, lo que neutraliza parcialmente el efecto positivo sobre el consumo privado. No obstante, en ambas estimaciones, la inversi\u00f3n privada aumenta ante el incremento de la masa salarial. El resultado conjunto de considerar todos los efectos por el lado de la demanda es que el PIB aumenta en la medida en que se eleva la masa salarial. La elasticidad del PIB respecto de la masa salarial fluct\u00faa entre 0,36 y 0,38. Un aumento de la masa salarial del 1% eleva el PIB entre el 0,36% y el 0,38%. Con estos resultados predominar\u00eda el r\u00e9gimen de crecimiento basado en salarios. Un r\u00e9gimen de crecimiento basado en los salarios requerir\u00eda de pol\u00edticas redistributivas a favor de este componente del ingreso nacional. Sin embargo, debe anotarse que tambi\u00e9n hay l\u00edmites a estas pol\u00edticas debido a los posibles efectos negativos sobre los precios y la balanza de pagos, adem\u00e1s de que en casos extremos podr\u00edan desalentar la inversi\u00f3n privada. La determinaci\u00f3n de esos umbrales o l\u00edmites es un tema complejo, ya que depende de elementos no solo econ\u00f3micos, sino tambi\u00e9n sociopol\u00edticos e institucionales. Por otra parte, en este estudio, a pesar de las salvedades metodol\u00f3gicas se\u00f1aladas, se ha supuesto que la econometr\u00eda es el instrumento razonable para determinar el r\u00e9gimen de crecimiento econ\u00f3mico. En realidad, el cambio de un r\u00e9gimen a otro es un proceso continuo y enrevesado que se da en el tiempo. La crisis en el modelo de industrializaci\u00f3n dirigida desde el Estado, las pol\u00edticas de ajuste y estabilizaci\u00f3n, y despu\u00e9s las reformas estructurales neoliberales pusieron en jaque el modelo de crecimiento basado en los salarios. Ahora, con la crisis del sector externo que afecta a muchas econom\u00edas, principalmente exportadoras de materias primas, los nuevos escenarios negativos que se pueden generar a partir del Brexit y el triunfo de Trump en los Estados Unidos, se alentar\u00eda el camino para dise\u00f1ar e implantar pol\u00edticas asociadas a un r\u00e9gimen de crecimiento basado en salarios. El detalle y la magnitud espec\u00edfica de las pol\u00edticas distributivas prosalarios e ingreso de los independientes que coadyuven al crecimiento econ\u00f3mico, pero que minimicen los efectos negativos en otras esferas macroecon\u00f3micas, rebasan los alcances de este documento. 9 Este efecto es considerado en el modelo macroecon\u00f3mico de corto plazo desarrollado por Dutt y Ros (2007). 10 Esto tambi\u00e9n ocurrir\u00eda en los a\u00f1os setenta en el caso de Am\u00e9rica Latina.Bibliograf\u00eda Abeles, M., V. Amarante y D. Vega (2014), \"Participaci\u00f3n del ingreso laboral en el ingreso total en Am\u00e9rica Latina, 1990-2010\", Revista CEPAL , N\u00b0 114 (LC/G.2629-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Alarco, G. (2016), \"Distribuci\u00f3n factorial del ingreso y reg\u00edmenes de crecimiento en Am\u00e9rica Latina, 1950-2013\", Revista Internacional del Trabajo , vol. 135, N\u00b0 1, Ginebra, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT). (2014), \"Participaci\u00f3n salarial y crecimiento econ\u00f3mico en Am\u00e9rica Latina, 1950-2011\", Revista CEPAL , N\u00b0 113 (LC/G.2614-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Banco Mundial (2014), \"World Development Indicators\" [en l\u00ednea] http://databank.worldbank.org/ddp/home. do?Step=1&id=4. B\u00e9rtola, L. y distribution in the Latin American Southern Cone during the first globalization boom, ca: 1870-1920\", Working Papers in Economic History , N\u00b0 08-05, Madrid, Universidad Carlos III de Madrid. Bhaduri, A. (2007), \"On the dynamics of profit-led and wage-led growth\", Cambridge Journal of Economics , vol. 32, N\u00b0 1, Oxford University Press. Bhaduri, A. y S. Marglin (1990), \"Unemployment and the real wage: the economic basis for contesting political ideologies\", Cambridge Journal of Economics , vol. 14, N\u00b0 4, Oxford, Oxford University Press. Bowles, S. y R. Boyer (1988), \"Labor discipline and aggregate demand: a macroeconomic model\", The American Economic Review , vol. 78, N\u00b0 2, Nashville, Tennessee, American Economic Association. Boyer, R. (1988a), \"Formalizing growth regimes within a regulation Technical Change and Economic Theory otros (eds.), Londres, Pinter Publishers. (1988b), \"Technical change and the theory of 'regulation'\", Technical Change and Economic Theory, G. Dosi y otros (eds.), Londres, Pinter Publishers. Castillo, C. (2015), \"Distribuci\u00f3n factorial del ingreso en el Per\u00fa 1942-2013\", tesis, Lima, Universidad del Pac\u00edfico [en l\u00ednea] http://repositorio.up.edu.pe/bitstream/handle/11354/1139/C%C3%A9sar_Tesis_maestria_2015. pdf?sequence=1&isAllowed=y. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina Caribe) (2013), \"Estad\u00edsticas e indicadores\" [en l\u00ednea] http://estadisticas.cepal.org/cepalstat/WEB_CEPALSTAT/estadisticasIndicadores.asp?idioma=e. CEPAL/OIT (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2012), \"Productividad laboral y distribuci\u00f3n\", Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe , N\u00b0 6, Santiago. Cingano, F. (2014), \"Trends in income inequality and its impact on economic growth\", OECD Social, Employment and Migration Working Papers , N\u00b0 163, Par\u00eds, Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE). Dutt, A. K. y J. Ros (2007), \"Aggregate demand shocks and economic growth\", Structural Change and Economic Dynamics , vol. 18, N\u00b0 1, Amsterdam, Elsevier. Figueroa, A. (2010), \"Crecimiento versus calidad de vida\", Rutas hacia un Per\u00fa mejor. Qu\u00e9 hacer y c\u00f3mo lograrlo , G. Alarco (ed.), Lima, Centro de Negocios (CENTRUM) de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa/Aguilar. Fitzgerald, V. (2009), \"La distribuci\u00f3n de ingresos y rentas en Am\u00e9rica Latina durante el siglo XX: un estudio inicial\", Cuadernos Econ\u00f3micos de ICE , N\u00b0 78, Madrid. Frankema, E. (2009), \"Reconstructing labour income shares in Argentina, Brazil and Mexico, 1870-2000\", Documento de Trabajo , Utrecht, Universidad de Utrecht. Garc\u00eda, N. (2013), \"Fast economic growth and income distribution Review of Economic Studies , vol. 23, N\u00b0 2, Oxford University Press. Kalecki, M. (1956), Teor\u00eda de la din\u00e1mica econ\u00f3mica: ensayos sobre los movimientos c\u00edclicos y a largo plazo de la econom\u00eda capitalista , Ciudad de M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Keynes, J. M. (1943), Teor\u00eda general del empleo, el inter\u00e9s y el dinero , Ciudad de M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Kumhof, M. y R. Ranci\u00e8re (2010), \"Inequality, leverage and crises\", IMF Working Paper , N\u00b0 WP/10/268, Washington, D.C., Fondo Monetario Internacional (FMI). Lakner, C. y B. Milanovic (2015), \"La distribuci\u00f3n global del ingreso de la ca\u00edda del Muro de Berl\u00edn a la Gran Recesi\u00f3n\", Revista de Econom\u00eda Institucional , vol. 17, N\u00b0 32, Bogot\u00e1, Universidad Externado de Colombia.Lindenboim, J. (2008), \"Distribuci\u00f3n funcional del ingreso, un tema olvidado que reclama atenci\u00f3n\", Problemas del Desarrollo , vol. 39, N\u00b0 153, Ciudad de M\u00e9xico, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Maddison, A. (2001), The World Economy. A Millennial Perspective , Par\u00eds, Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE). Marshall, A. (1957), Principios de econom\u00eda. Un tratado de introducci\u00f3n , Madrid, Aguilar. Ministerio de Hacienda y Comercio (1959), Anuario Estad\u00edstico del Per\u00fa 1956-1957 , Lima, Direcci\u00f3n Nacional de Estad\u00edstica y Censos. Naastepad, C. W. M. y S. Storm (2007), \"OECD demand regimes (1960-2000)\", Journal of Post Keynesian Economics , vol. 29, N\u00b0 2, Taylor & Francis. Neira Barr\u00eda, V. (2010), \"Distribuci\u00f3n factorial del ingreso en Am\u00e9rica Latina, 1950-2000: nuevas series a partir de las cuentas nacionales\", Documento de Trabajo , Barcelona, Universidad Pompeu Fabra. Nikiforos, M. (2014), \"Distribution-led growth in the long run\", Documento de Trabajo , N\u00b0 814, Nueva York, Levy Economics Institute of Bard College. OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2012), Panorama Laboral 2012. Am\u00e9rica Latina y el Caribe , Lima, Oficina Regional de la OIT para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. (2011), \"Hacia una recuperaci\u00f3n sostenible: por una pol\u00edtica de crecimiento basada en los salarios\", Bolet\u00edn Internacional de Investigaci\u00f3n Sindical , vol. 3, N\u00b0 2, Ginebra. Onaran, \u00d6. y G. Galanis (2012), \"Is of Work and Employment Series , N\u00b0 40, Ginebra, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT). Onaran, \u00d6., E. Stockhammer y L. Grafl (2011), \"Financialisation, income distribution and aggregate demand in the USA\", Cambridge Journal of Economics , vol. 35, N\u00b0 4, Oxford University Press. (2009), \"The finance-dominated growth regime, distribution, and aggregate demand in the US\", Department of Economics Working Paper , N\u00b0 126, Viena, Vienna University of Economics and Business. Ostry, J., A. Berg y G. Tsangarides (2014), \"Redistribution, growth\", IMF Staff Discussion Note , N\u00b0 SDN/14/02, Washington, D.C., Fondo Monetario Internacional (FMI). Oxfam (2014), Iguales: acabemos con la desigualdad extrema. Es hora de cambiar las reglas [en l\u00ednea] Pedagua, L. E. (2009), \"Alternativas metodol\u00f3gicas para el empalme estad\u00edstico de series temporales: caso Venezuela 1950-2005\", Temas de Coyuntura , N\u00b0 59, julio. Piketty, T. (2014), El capital en el siglo XXI , Ciudad de M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Piketty, T. y G. Zucman (2013), \"Capital is in rich countries, 1700-2010\", Working Paper , Par\u00eds, Paris School of Economics. Quesnay, F. (1980). \"La 'tercera edici\u00f3n' del M. Kuczynski y R. L. Meek (eds.), Ciudad de M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Ricardo, D. (1973), Principios de econom\u00eda pol\u00edtica y de tributaci\u00f3n , Ciudad de M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Seminario, B. (2015), El desarrollo de la econom\u00eda peruana en la era moderna. Precios, poblaci\u00f3n, demanda y producci\u00f3n desde 1700 , Lima, Universidad del Pac\u00edfico. Smith, A. (2010), Investigaci\u00f3n sobre la naturaleza y causas de la riqueza de las naciones , Ciudad de M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Stiglitz, J. (2015), La gran brecha. Qu\u00e9 hacer con las sociedades desiguales , Barcelona, Taurus. Stockhammer, E. (2011), \"Crecimiento basado en los salarios: introducci\u00f3n\", Bolet\u00edn Internacional de Investigaci\u00f3n Sindical , vol. 3, N\u00b0 2, Ginebra, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT). Stockhammer, E. y S. Ederer (2007), \"Demand effects of the falling wage share in Austria\", Department of Economics Working Paper , N\u00b0 106, Viena, Vienna University of Economics and Business. Stockhammer, E., E. Hein y L. Grafl (2011), \"Globalization and Germany\", International Review of Applied Economics , vol. 25, N\u00b0 1, Taylor & Francis. Stockhammer, E. y \u00d6. Onaran (2004), \"Accumulation, distribution and employment: structural VAR approach to a Kaleckian macro model\", Structural Change and Economic Dynamics , vol. 15, N\u00b0 4, Amsterdam, Elsevier. Stockhammer, E., \u00d6. Onaran y S. Ederer (2009), distribution and aggregate demand in the Euro area\", Cambridge Journal of Economics , vol. 33, N\u00b0 1, Oxford University Press.La Direcci\u00f3n de la Revista, con el prop\u00f3sito de facilitar la presentaci\u00f3n, consideraci\u00f3n y publicaci\u00f3n de los trabajos, ha preparado la informaci\u00f3n y orientaciones siguientes, que pueden servir de gu\u00eda a los futuros colaboradores. El env\u00edo de un art\u00edculo supone el compromiso del autor de no someterlo simult\u00e1neamente a la consideraci\u00f3n de otras publicaciones. Los derechos de autor de los art\u00edculos que sean publicados por la Revista pertenecer\u00e1n a las Naciones Unidas. Los art\u00edculos ser\u00e1n revisados por el Comit\u00e9 Editorial que decidir\u00e1 su env\u00edo a jueces externos. Los trabajos deben enviarse en su idioma original (espa\u00f1ol, franc\u00e9s, ingl\u00e9s o portugu\u00e9s), y ser\u00e1n traducidos al idioma que corresponda por los servicios de la cepal . Junto con el art\u00edculo debe enviarse un resumen de no m\u00e1s de 150 palabras, en que se sinteticen sus prop\u00f3sitos y conclusiones principales. Debe incluir tambi\u00e9n 3 c\u00f3digos de la clasificaci\u00f3n JEL (Journal of Economic Literature) que se encuentra en la p\u00e1gina web: http://www.aeaweb.org/jel/jel_class_system. php La extensi\u00f3n total de los trabajos \u2014incluyendo resumen, notas y bibliograf\u00eda\u2014 no deber\u00e1 exceder de 10.000 palabras. Tambi\u00e9n se considerar\u00e1n art\u00edculos m\u00e1s breves. Los art\u00edculos deber\u00e1n enviarse por correo electr\u00f3nico a: revista@cepal.org. Los art\u00edculos deben ser enviados en formato Word y no deben enviarse textos en PDF. Gu\u00eda de estilo: Los t\u00edtulos no deben ser innecesariamente largos. Notas de pie de p\u00e1gina \u2014 Se recomienda limitar las notas a las estrictamente necesarias. \u2014 Se recomienda no usar las notas de pie de p\u00e1gina para citar referencias bibliogr\u00e1ficas, las que de preferencia deben ser incorporadas al texto. \u2014 Las notas de pie de p\u00e1gina deber\u00e1n numerarse correlativamente, con n\u00fameros ar\u00e1bigos escritos como super\u00edndices (superscript). Cuadros, gr\u00e1ficos y ecuaciones \u2014 Se recomienda restringir el n\u00famero de cuadros y gr\u00e1ficos al indispensable, evitando su redundancia con el texto. \u2014 Las ecuaciones deben ser hechas usando el editor de ecuaciones de word \"mathtype\" y no deben pegarse al texto como \"picture\".Orientaciones para los colaboradores de la Revista CEPAL \u2014 Los cuadros, gr\u00e1ficos y otros elementos deben ser insertados al final del texto en el programa en que fueron dise\u00f1ados; la inserci\u00f3n como \"picture\" debe evitarse. Los gr\u00e1ficos en Excel deben incluir su correspondiente tabla de valores. \u2014 La ubicaci\u00f3n de los cuadros y gr\u00e1ficos en el cuerpo del art\u00edculo deber\u00e1 ser se\u00f1alada en el lugar correspondiente de la siguiente manera: Insertar gr\u00e1fico 1 Insertar cuadro 1 \u2014 Los cuadros y gr\u00e1ficos deber\u00e1n indicar sus fuentes de modo expl\u00edcito y completo. \u2014 Los cuadros deber\u00e1n indicar, al final del t\u00edtulo, el per\u00edodo que abarcan, y se\u00f1alar en un subt\u00edtulo (en cursiva y entre par\u00e9ntesis) las unidades en que est\u00e1n expresados. \u2014 Para la preparaci\u00f3n de cuadros y gr\u00e1ficos es necesario tener en cuenta los signos contenidos en las \"Notas explicativas\", ubicadas en el anverso del \u00edndice (p\u00e1g. 6). \u2014 Las notas al pie de los cuadros y gr\u00e1ficos deben ser ordenadas correlativamente con letras min\u00fasculas escritas como super\u00edndices (superscript). \u2014 Los gr\u00e1ficos deben ser confeccionados teniendo en cuenta que se publicar\u00e1n en blanco y negro. Siglas y abreviaturas \u2014 No se deber\u00e1n usar siglas o abreviaturas a menos que sea indispensable, en cuyo caso se deber\u00e1 escribir la denominaci\u00f3n completa la primera vez que se las mencione en el art\u00edculo. Bibliograf\u00eda \u2014 Las referencias bibliogr\u00e1ficas deben tener una vinculaci\u00f3n directa con lo expuesto en el art\u00edculo y no extenderse innecesariamente. \u2014 Al final del art\u00edculo, bajo el t\u00edtulo \"Bibliograf\u00eda\", se solicita consignar con exactitud y por orden alfab\u00e9tico de autores toda la informaci\u00f3n necesaria: nombre del o los autores, a\u00f1o de publicaci\u00f3n, t\u00edtulo completo del art\u00edculo \u2014de haberlo\u2014, de la obra, subt\u00edtulo cuando corresponda, ciudad de publicaci\u00f3n, entidad editora y, en caso de tratarse de una revista, mes de publicaci\u00f3n. La Direcci\u00f3n de la Revista se reserva el derecho de realizar los cambios editoriales necesarios en los art\u00edculos, incluso en sus t\u00edtulos. Los autores recibir\u00e1n una suscripci\u00f3n anual de cortes\u00eda, m\u00e1s 30 separatas de su art\u00edculo en espa\u00f1ol y 30 en ingl\u00e9s, cuando aparezca la publicaci\u00f3n en el idioma respectivo.Publicaciones recientes de la CEPAL ECLAC recent publications www.cepal.org/publicaciones Informes Anuales / Annual Reports Tambi\u00e9n disponibles para a\u00f1os anteriores / Issues for previous years also available Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2017 Economic Survey of Latin America and the Caribbean 2017 Estudo Econemico da Am\u00e9rica Latina e do Caribe 2017 Documento informativo Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2017 Preliminary Overview of the Economies of Latin America and the Caribbean 2017 Balan\u00e7o Preliminar das Economias da Am\u00e9rica Latina e do Caribe 2017. Documento informativo Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2017 Social Panorama of Latin America 2017 Panorama Social da Am\u00e9rica Latina 2017 Documento informativoLa Inversi\u00f3n Extranjera Directa en Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2018. Documento informativo Foreign Direct Investment in Latin America and the Caribbean 2018. Briefing paper O Investimento Estrangeiro Direto na Am\u00e9rica Latina e no Caribe 2018. Documento informativo Anuario Estad\u00edstico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2107 Statistical Yearbook for Latin America and the Caribbean 2017 Perspectivas del Comercio Internacional de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2017 International Trade Outlook for Latin America and the Caribbean 2017 Perspectivas do Com\u00e9rcio Internacional da Am\u00e9rica Latina e do Caribe 2017Desarrollo Econ\u00f3micoEstudios sobre financierizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina MART\u00cdN ABELES ESTEBAN P\u00c9REZ CALDENTEY SEBASTI\u00c1N VALDECANTOS Editores152Proyecto de primer informe regional sobre la implementaci\u00f3n del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo Lima, 7 a 9 de agosto de 2018Tercera Reuni\u00f3n de la Conferencia Regional sobr e Poblaci\u00f3n y Desarr ollo de Am\u00e9ric a Latina y el C arib e 2018 La Habana 7 a 11 de mayoTRIG\u00c9SIMO S\u00c9PTIMO PER\u00cdODO DE SESIONES DE LA CEPALLa ineficiencia de la desigualdadEl Pensamiento de la CEPAL / ECLAC Thinking La ineficiencia de la desigualdad The Inefficiency of Inequality Horizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenible Horizons 2030: Equality at the centre of sustainable development Horizontes 2030: a igualdade no centro do desenvolvimento sustent\u00e1vel Libros y Documentos Institucionales / Institutional Books and Documents Proyecto de primer informe regional sobre la implementaci\u00f3n del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo Draft first regional report on the implementation of the Montevideo Consensus on Population and Development Acceso a la informaci\u00f3n, la participaci\u00f3n y la justicia en asuntos ambientales en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: hacia el logro de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible Access to information, participation and justice in environmental matters in Latin America and the Caribbean: Towards achievement of the 2030 Agenda for Sustainable Development Libros de la CEPAL / ECLAC Books Estudios sobre financierizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina Los pueblos ind\u00edgenas en Am\u00e9rica (Abya Yala): desaf\u00edos para la iguadad en la diversidad, Fabiana Del Popolo (ed.) P\u00e1ginas Selectas de la CEPAL / ECLAC Select Pages Empleo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Textos seleccionados 2006-2017, J\u00fcrgen Weller (comp.) Desarrollo inclusivo en Am\u00e9rica Latina. Textos seleccionados 2009-2016, Ricardo Infante (comp.)Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas S.17-01091 Abril de 2018 ISSN 0252-0257 Copyright \u00a9 Naciones Unidas Impreso en Santiago ABRIL 2018NO 124 ABRIL 2018124 \u00bfM\u00e1s o menos desiguales? Una revisi\u00f3n sobre la desigualdad de los ingresos a nivel global, regional y nacional Ver\u00f3nica Amarante y Maira Colacce 7 Estimaci\u00f3n de los factores condicionantes de la adquisici\u00f3n de competencias acad\u00e9micas en Am\u00e9rica Latina en presencia de endogeneidad Geovanny Castro Aristizabal, Gregorio Gim\u00e9nez y Domingo P\u00e9rez Xim\u00e9nez-de-Emb\u00fan 35 El efecto de la descentralizaci\u00f3n fiscal sobre el crecimiento, la inflaci\u00f3n y la desigualdad en Am\u00e9rica Antonio N. Bojanic 61 La inversi\u00f3n extranjera directa y el crecimiento en los pa\u00edses en desarrollo: el caso de los pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n de Estados del Caribe Oriental Nlandu Mamingi y Kareem Martin 85 La riqueza regalada a la gran miner\u00eda del cobre en Chile: nuevas estimaciones, 2005-2014 Gino Sturla Zerene, Ram\u00f3n E. L\u00f3pez, Sim\u00f3n Accorsi O. y Eugenio Figueroa B. 107 Factores sectoriales y regionales que determinan la din\u00e1mica empresarial en los pa\u00edses en desarrollo: evidencia sobre las actividades manufactureras de tecnolog\u00eda baja, media y alta en la Argentina Carla Daniela Cal\u00e1 131 Ciclos econ\u00f3micos, expectativas e inflaci\u00f3n en el Brasil: an\u00e1lisis a partir de la curva de Phillips neokeynesiana Elano Ferreira Arruda, Maria Thalita Arruda Oliveira de Olivindo e Ivan Castelar 155 La facilitaci\u00f3n comercial y sus efectos en el comercio bilateral chileno de 2006 a 2014 Darcy Fuenzalida-O'Shee, B\u00e1rbara V alenzuela-Klagges y Alejandro Corval\u00e1n-Quiroz 173 Equidad de g\u00e9nero del sistema tributario en la Argentina: estimaci\u00f3n de la carga fiscal desglosada por tipo de hogar Dar\u00edo Rossignolo 193 La sostenibilidad fiscal y la pol\u00edtica de balance c\u00edclicamente ajustado: metodolog\u00eda y an\u00e1lisis para Chile Mauricio G. Villena, Crist\u00f3bal Gamboni y Andr\u00e9s Tomaselli 223 Poblaci\u00f3nnotas de N\u00ba 105 ISSN 0303-1829 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPALjulio-diciembre 2017 a\u00f1o xlivFuentes de datos e indicadores disponibles para medir los entornos sociales y f\u00edsicos de la calidad de vida en la vejez en Espa\u00f1a y M\u00e9xico Sagrario Garay Villegas Ver\u00f3nica Montes de Oca Vicente Rodr\u00edguez-Rodr\u00edguez, Fermina Rojo-P\u00e9rez Gloria Fern\u00e1ndez-Mayoralas Calidad de la declaraci\u00f3n de la edad de las personas mayores en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe: an\u00e1lisis de los censos demogr\u00e1ficos de las d\u00e9cadas de 1960 a 2010 Pedro Gomes Andrade Ana Camila Ribeiro Pereira Kelly Cristina de Moraes Camargo Gustavo Pedroso de Lima Brusse Raphael Mendon\u00e7a Guimar\u00e3es Vida dom\u00e9stica en parejas del mismo sexo en ciudad de M\u00e9xico y el Eje Cafetero colombiano Gabriel Gallego Montes Jos\u00e9 Fernando Vasco AlzateEvoluci\u00f3n reciente de las uniones consensuales entre los j\u00f3venes del Uruguay Wanda Cabella Mariana Fern\u00e1ndez Soto Evaluaci\u00f3n de la cobertura y el contenido en censos protoestad\u00edsticos: el caso del padr\u00f3n de la ciudad y la campa\u00f1a de Buenos Aires de 1827 Luis Pablo Dmitruk \u00bfQu\u00e9 nos dicen las proyecciones demogr\u00e1ficas para Cuba? Diego Enrique Gonz\u00e1lez Galb\u00e1n Humberto Gonz\u00e1lez Galb\u00e1n Mecanismos de selectividad y destinos principales de emigrantes argentinos y venezolanos: un an\u00e1lisis comparado Ana Julia Allen Gonz\u00e1lez Dimitri Fazito Migraci\u00f3n internacional, envejecimiento poblacional y segunda transici\u00f3n demogr\u00e1fica, \u00bfhacia d\u00f3nde va Chile? Constanza D\u00edaz Franulic Perspectivas econ\u00f3micas de Am\u00e9rica Latina 2018 Repensando las instituciones paR a el desaRRolloMujeres afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe Deudas de igualdad desarrollo productivoISSN 1680-8754 Capital humano para la transformaci\u00f3n digital en Am\u00e9rica Latina Ra\u00fal L. Katz S E R I E COMERCIO INTERNACIONALISSN 1680-872X La innovaci\u00f3n exportadora en las peque\u00f1as y medianas empresas Programas de apoyo y financiamiento en Am\u00e9rica Latina Nanno Mulder Andrea PellandraSERIE POBLACI\u00d3N Y DESARROLLOISSN 1680-9009 Panorama de la migraci\u00f3n internacional en M\u00e9xico y Centroam\u00e9rica Documento elaborado en el marco de la Reuni\u00f3n Regional Latinoamericana y Caribe\u00f1a de Expertas y Expertos en Migraci\u00f3n Internacional preparatoria del Pacto Mundial para una Migraci\u00f3n Segura, Ordenada y Regular Alejandro I. Canales Cer\u00f3n Martha Luz Rojas WiesnerS E R I E Coediciones / Co-editions Copublicaciones / Co-publications Revista CEPAL / CEPAL Review Series de la CEPAL / ECLAC Series Observatorio Demogr\u00e1fico Demographic Observatory Notas de Poblaci\u00f3n Documentos de Proyectos Project Documents Cuadernos Estad\u00edsticos de la CE PAL Publicaciones de la CEPAL Informes Anuales OBSERVATORIO DEMOGR\u00c1FICO Libros de la CEPAL Revista CEPAL Libros institucionalesP\u00e1ginas Selectas Libros de la CEPALManuales de la CEPALNotas de Poblaci\u00f3nCuadernos Estad\u00edsticosSuscr\u00edbase y reciba informaci\u00f3n oportuna sobre las publicaciones de la CEPAL facebook.com/publicacionesdelacepal www.cepal.org/es/registro www.cepal.org/publicaciones Las publicaciones de la CEPAL tambi\u00e9n se pueden adquirir a trav\u00e9s de: shop.un.org Tel. (1-888)254-4286 Fax (1-800)338-4550 PO Box 960 Herndon, VA 20172 USA "}