{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://static1.squarespace.com/static/55564587e4b0d1d3fb1eda6b/t/62923f6940fbf9281809d7c5/1653751664978/Tomo+09+-+Art%C3%ADculos+del+Congreso+AJ+Morelia+2022.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "M\u00e9todo Anal\u00edtico para la Obtenci\u00f3n de una Subred en Redes con Administraci\u00f3n que Usan el Protocolo IP Ing. Alberto Morales5, Lic. Andr\u00e9s D\u00edaz Elizalde6, Ing. Guadalupe Jim\u00e9nez Oyosa7 y C. Jos\u00e9 Emilio Enr\u00edquez Torres8 Resumen \u2014El protocolo IP es de utilizaci\u00f3n mundial, por esta raz\u00f3n el aprendizaje de la obtenci\u00f3n de subredes en redes que se administran con este protocolo, obliga a todo aquel profesional de redes de datos a comprender sus caracter\u00edsticas, naturalez a y funcionamiento. Para los estudiantes significa un reto la obtenci\u00f3n de la subred a la que pertenece una direcci\u00f3n IP de un di spositivo, dada la direcci\u00f3n con su m\u00e1scara de subred; este desaf\u00edo es algo com\u00fan dentro del mundo de las redes de computadoras. Los profesionales recurren habitualmente a la utilizaci\u00f3n de aplicaciones para realizar esta labor, sin embargo, es posible desar rollar la habilidad de la obtenci\u00f3n de la subred sin necesidad de aplicaciones con un m\u00ednimo de c\u00e1lculos mentales. El presente art\u00edcul o pretende obtener un m\u00e9todo anal\u00edtico para la obtenci\u00f3n de una subred en redes con administraci\u00f3n que usan el protocolo IP. Palabras clave \u2014Subredes, IP, subneteo . Introducci\u00f3n La concepci\u00f3n del protocolo IP y su desarrollo durante la d\u00e9cada de los 80, ayud\u00f3 a una mejor organizaci\u00f3n y administraci\u00f3n de redes LAN y WAN ; lo que a su vez permiti\u00f3 la globalizaci\u00f3n y el manejo del internet , tal y como lo conocemos ahora. Sin embargo, tambi\u00e9n trajo consigo la necesidad de dise\u00f1ar redes de datos que contengan subredes y el c\u00e1lculo de las mismas. Para realizar esta labor, existen distintas t\u00e9cnic as o meto dolog\u00edas para el c\u00e1lculo de las subredes. La compa\u00f1\u00eda CISCO se ha encargado de recopilar algunas de estas, que, pese a ser de gran utilidad, tambi\u00e9n representan un desaf\u00edo para el estudiante al cont ar con una serie de pasos rebuscados como el m\u00e9todo listado en su p\u00e1gina web (2021 ) o el documentado por CISCO Systems (200 0), o t\u00e9cnicas demasiado tediosas y largas como la dise\u00f1ada por Ariganello (2020) y la documentad a en las pr\u00e1cticas de CISCO Networking Academy (2014 ). Cabe destacar que el surgimiento d e aplicaciones como Advanced IP Address Calculator ya citada en un art\u00edculo anterior por el autor Torres et al. (2017), ha facilitado la obtenci\u00f3n de subredes mediante la determinaci\u00f3n del segmento de red, pero a su vez, hacen al profesionista o alumno de la rama de sistemas o ciencias computacionales, dependiente de l as mismas. Ante la presente problem\u00e1tica , el Tecnol\u00f3gico Nacional de M\u00e9xico Campus Minatitl\u00e1n propone en el presente art\u00edculo , un m \u00e9todo de seis pasos dise\u00f1ado para la f\u00e1cil obtenci\u00f3n de una subred a la que pertenece una direcci\u00f3n IP de un dispositivo, dada la direcci\u00f3n con su m\u00e1scara de subred . Por \u00faltimo, esta t\u00e9cnica ofrece la posibilidad de ser realizad a de manera mental, cuando el alumno, profesionista o la persona orientada a aprenderlo este lo suficiente familiarizada. 1 Alberto Romay Guill\u00e9n Ing., es Profesor de Ingenier\u00eda en Sistemas Computacionales del TecNM Campus Minatitl\u00e1n . albertorg@minatitl\u00e1n.tecnm.mx 2 La C. Heydi Giselle Romay Arroyave es estudiante del octavo semestre en la carrera de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica del Tecnol\u00f3gico Nacional de M\u00e9xico Campus Minatitl\u00e1n. heydi.giselle@gmail.com (autor corresponsal). 3 El MC Manuel Gracida Aguirre es Profesor de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica del TecNM Campus Minatitl\u00e1n. manuelga@minatitlan.tecnm.mx 4 La MI Sonia Mart\u00ednez Guzm\u00e1n, es Profesor a de Ingenier\u00eda en Sistemas Computa cionales del TecNM Campus Minatitl\u00e1n . soniamg@minatitlan.tecnm.mx 5 La Dra. Elsa Noem\u00ed Palomo Morales es Profesora de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica del TecNM Campus Minatitl\u00e1n. elsapm@minatitlan.tecnm.mx 6 El Lic. Andr\u00e9s Diaz Elizalde es Profesor de Ingenier\u00eda en Sistemas Computacionales del TecNM Campus Minatitl\u00e1n . andresde@minatitl\u00e1n.tecnm.mx 7 La Ing. Guadalupe Jim\u00e9nez Oyosa es Profesor a de Ingenier\u00eda en Sistemas Computacionales del TecNM Campus Minatitl\u00e1n . guadalupejo@minatitlan.tecnm.mx 8 El C. Jos\u00e9 Emilio Enr\u00edquez Torres es estudiante del octavo semestre en la carrera de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica del Tecnol\u00f3gico Nacional de M\u00e9xico Campus Minatitl\u00e1n. shunjose2@gmail.co m. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1364 Descripci\u00f3n del M\u00e9todo El m\u00e9todo est\u00e1 dividido en seis pasos, como se puede observar en la Figura 1, y en cada uno de ellos se obtiene un dato. \u00c9stos se presentan de manera progresiva, de tal forma que, siguiendo la secuencia, es posible que el dato calculado en un paso sirva como informaci\u00f3n para el c\u00e1lculo de los pasos siguientes. Para aplicar este m\u00e9 todo, se asume que se proporciona la direcci\u00f3n IP y la m\u00e1scara de subred en forma extendida o abreviada. Figura 1. Metodolog\u00eda para la Obtenci\u00f3n de una Subred en Redes con Administraci\u00f3n que Usan el Protocolo IP A continuaci\u00f3n, presentamos la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo utilizando un ejemplo de una direcci\u00f3n IP y la m\u00e1scara de subred. Ejemplo de aplicaci\u00f3n Dada la direcci\u00f3n IP 192.168.200.26 y la m\u00e1scara de subred 255.255.255.252, determine el tama\u00f1o del segmento de red (TS), el n\u00famero de direccione s utilizables (NDU), la direcci\u00f3n de red (DR), la direcci\u00f3n de broadcast (DB), la primera direcci\u00f3n utilizable (PDU) y la \u00faltima direcci\u00f3n utilizable (UDU). Paso 1: Determinar el tama\u00f1o del segmento ( TS) A. Dada la direcci\u00f3n IP y la m\u00e1scara de subred, determine cu\u00e1l es el octeto significativo en el segmento de red de... 192 . 168 . 200 . 26 255 . 255 . 255 . 252 Tabla 1. Direcci\u00f3n IP y su m\u00e1scara de subred Para hallar el octeto significativo, se observa la clase de red de la direcci\u00f3n IP y la m\u00e1scara de subred que tiene la direcci\u00f3n IP dada. Para ello debemos considerar que si el octeto tiene el valor de 255 significa que ese octeto est\u00e1 siendo utilizado to talmente para la porci\u00f3n de red, por ello deber\u00e1 buscar primer el octeto que tenga valores de entre 0 a 254, recuerde revisar de derecha a izquierda. Observamos que para efectos de este ejemplo este octeto es el cuarto, tal como se indica en la tabla 2. 192 . 168 . 200 . 26 255 . 255 . 255 . 252 Tabla 2. Identificando octeto con valores entre 0 a 254 B. Para hallar el tama\u00f1o del segmento, reste al valor de 256 el valor del octeto significativo de la m\u00e1scara de subred, tal como se indica a continuaci\u00f3n, =256 D\u00f3nde: \u00f1 \u00e1 Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1365 = = La raz\u00f3n por la que se realiza la resta, se basa en la simple deducci\u00f3n que el n\u00famero total de combinaciones que se pueden obtener en un octeto es de 256, ya que es una combinaci\u00f3n binaria de 8 bits, es decir 28=256, por ello si pretendemos hallar el tama\u00f1 o del segmento, basta con restar el valor del octeto significativo de la m\u00e1scara de subred del valor m\u00e1ximo de combinaciones con ocho bits, tal como lo realizamos en este ejemplo. Ahora sabemos que el tama\u00f1o del segmento de este ejemplo es de 4, por lo que razonando que tiene cuatro direcciones cada segmento de subred, entonces podremos decir que tendr\u00edamos algo como la tabla 3 : 192 . 168 . 200 . 0 192 . 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 24 192 . 168 . 200 . 25 Esta en la direcci\u00f3n IP dada -> 192 . 168 . 200 . 26 192 . 192 168 . 192 168 . 192 168 . 30 192 . 168 . 200 . 31 Tabla 3. Desglose detallado de las direcciones IP de las subredes del ejemplo Se muestra la tabla 3, solo para efectos de comprender, como el tama\u00f1o del segmento es un salto de 4 direcciones. En este caso bastar\u00e1 con hallar los m\u00faltiplos de 4 para saber d\u00f3nde inicia cada segmento, sin necesidad de construir la tabla anterior. Paso 2: Determinar el n\u00famero de direcciones utilizables (NDU ) Para hallar el n\u00famero de direcciones utilizables (NDU) deberemos discriminar la direcci\u00f3n de red (DR) y la direcci\u00f3n de broadcast. La direcci\u00f3n de red (DR) no se puede utilizar ya que es la dir ecci\u00f3n de identificaci\u00f3n del segmento y la direcci\u00f3n de broadcast, tampoco se puede usar, ya que esta direcci\u00f3n es usada para enviar mensajes a todos los dispositivos que usen direcciones de este segmento. De tal manera que son dos direcciones que en todo segmento no es posible utilizar. Por esta raz\u00f3n el n\u00famero de direcciones utilizables queda determinado por la siguiente ecuaci\u00f3n, =2 Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1366 D\u00f3nde: \u00fa \u00f1 === Paso 3: Determina r la direcci\u00f3n de red (DR) Dada la direcci\u00f3n IP, hallar el segmento de la subred, localizando el m\u00falti plo inferior del valor del TS m\u00e1s pr\u00f3ximo al valor del octeto significativo en la direcci\u00f3n IP. Es decir, para este caso, el m\u00faltiplo inferior de 4 (que es el tama\u00f1o del segmento) m\u00e1s pr\u00f3ximo al valor del octeto significativo en la direcci\u00f3n IP (en este e jemplo vale 26) es 24. Este valor es posible hallarlo simplemente analizando cu\u00e1les son los m\u00faltiplos de 4 y determinando cu\u00e1l es el m\u00faltiplo inferior m\u00e1s pr\u00f3ximo a 26. Por lo tanto, la direcci\u00f3n IP denominada en este ejemplo como direcci\u00f3n de red (DR) es , \u00f3 () 192 . 168 . 200 . 24 Paso 4: Determina r la direcci\u00f3n de broadcast (DB) Para hallar la direcci\u00f3n de broadcast, ahora es simple ya que hemos calculado la direcci\u00f3n de red (DR), basta con que analicemos cu\u00e1l es la \u00faltima direcci\u00f3n del segmento tomando en cuenta el tama\u00f1o del segmento, haciendo esto, podemos determinar de manera simple que la direcci\u00f3n de broadcast (DB) en este ejemplo analizamos que si la DR es 192.168.200.24, que es la primera direcci\u00f3n del segment o entonces la \u00faltima es 192.168.200.27, luego entonces, la direcci\u00f3n de broadcast DB es, \u00f3 () 192 . 168 . 200 . 27 Paso 5: Determinar la primera direcci\u00f3n utilizable (PDU ) Para hallar la primera direcci\u00f3n utilizable (PDU), basta con hallar la direcci\u00f3n inmediata superior a la direcci\u00f3n de red (DR), es decir la PDU es uno m\u00e1s que la DR. De manera que, en este ejemplo, si la direcci\u00f3n de red DR es 192.168.200.24, luego entonces la PDU es 192.168.20 0.25, esto es, \u00f3 ( ) 192 . 168 . 200 . 25 Paso 6: Determinar la \u00faltim a direcci\u00f3n utilizable ( UDU) Para hallar la \u00faltima direcci\u00f3n utilizable (UDU), basta con hallar la direcci\u00f3n inmediata anterior a la direcci\u00f3n de broadcast (DB), es decir la UDU es uno menos que la DB. De manera que, en este ejemplo, si la direcci\u00f3n de red DB es 192.168.200.27, luego entonces la UDU es 192.168.200.26, esto es , \u00da \u00f3 ( ) 192 . 168 . 200 . 25 Comentarios Finales Resumen de resultados A lo largo de este trabajo de investigaci\u00f3n se abord\u00f3 la soluci\u00f3n a la problem\u00e1tica que los estudiosos de las redes de datos encuentran cuando pretenden administrar y dise\u00f1ar segmentos de red con administraci\u00f3n IP , ya que comprender y determinar la segmentaci\u00f3n requiere de c\u00e1lculos d\u00f3nde se emplean tablas o dispositivos con aplicaciones, que a pesar de la facilidad hoy en d\u00eda, r esulta aun m\u00e1s f\u00e1cil desarrollar la habilidad de c\u00e1lculo para realizarlo con simples operaciones aritm\u00e9ticas, sin ning\u00fan apoyo adicional. Se desarroll\u00f3 un m\u00e9todo que retoma lo mejor de las otras t\u00e9cnicas de c\u00e1lculo de un segmento IP y lo organiza de manera l\u00f3gica para facilitar la comprensi\u00f3n de los estudiantes. Sin embargo, es posible que los profesionales de las redes de datos y profesionales utilicen esta forma f\u00e1cil calcular los segmentos IP. Conclusiones El m\u00e9todo desarrollado, permite el c\u00e1lculo de segmentos IPv4, no est\u00e1 considerado para el IPv6, sin embargo , dada la extensa aplicaci\u00f3n de las redes IPv4 ser\u00e1 de gran ayuda para lo s profesionales de las redes de datos. En este tenor es posible el dise\u00f1o de herramientas que utilicen las habilidades del ser humano en lugar de depender de dispositivos o tablas para el c\u00e1lculo de datos que se requieren en disciplinas diversas de la ingenier\u00eda. Recomendaciones Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1367 El m\u00e9todo es susceptible de perfeccionamiento y de extensi\u00f3n con otros elementos que permitan el c\u00e1lculo de m\u00e1s datos que sean \u00fatiles en la administraci\u00f3n de redes de datos basadas en IP . En el futuro planteamos el desarrollo de una segunda versi\u00f3n que se enriquezca con mayores datos y par\u00e1metros de las redes de datos. Referencias Ariganello, E. (2020). \"Redes Cisco, gu\u00eda de estudio para la certificaci\u00f3n C CNA 200 -301\". (p\u00e1gs. 74 -78). Madrid: RA -MA S.A. Editorial y Publicaciones. CISCO. (19 de mayo de 2021). \"Direccionamiento de IP y conexi\u00f3n en subredes para los usuarios nuevo s\". Obtenido de Direccionamiento de IP y conexi\u00f3n en subredes para los usuarios n y routing CCNA: Introducci\u00f3n a redes. Manual de pr\u00e1cticas de laboratorio para el instructor. Obtenido de Switchin g y routing CCNA: Introducci\u00f3n a redes. Manual de pr\u00e1cticas de laboratorio para el instructor: http://giret.ufps.edu.co/cisco/descargas/tutoriales_doc entes/ITN_Lab_ILM -Laboratorios.pdf . Cisco Systems. (2000). \"Cisco Interconnecting Cisco Network Devices, volume 2 \". USA: Cisco Systems, Inc. Obtenido de Cisco Learning Product: Interconnecting Cisco Network Devices, volume 2. Torres, I. , Romay, A., Valdivieso, D., Villatoro, M., & Santos, M. (2017). \"Impacto de la aplicaci\u00f3n de un recurso educativo en el aprendizaje de direccionamiento IP para la creaci\u00f3n de subredes en estudiantes del curso Redes de Computadoras del Tecnol\u00f3gico Nacional de M\u00e9xico/Instituto Tecnol\u00f3gico de Minatitl\u00e1n \". Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Celaya 2017, 6634 -6639. Notas Biogr\u00e1ficas El Ing. Alberto Romay Guill\u00e9n es Ingeniero Electr\u00f3nico en Instrumentaci\u00f3n por el Instituto Te cnol\u00f3gico de Minatitl\u00e1n. Catedr\u00e1tico de Conmutaci\u00f3n y Enrutamiento Avanzado, T\u00f3picos Selectos de Redes y Redes de Voz y Datos en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Minatitl\u00e1n. Ha dirigido proyectos de dise\u00f1o e instalaci\u00f3n de cableado estructurado y fibra \u00f3ptica, sala de videoconferencias y laboratorio de redes. Dirigi\u00f3 el arranque de programas e infraestructura para educaci\u00f3n en la modalidad a distancia. Su inter\u00e9s de investigador se centra en redes de comp utadoras y computaci\u00f3n ubicua. La C. Heydi Giselle Romay Arroyave es alumna del octavo semestre de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica Campus Minatitl\u00e1n, ha publicado dos art\u00edculos en congresos Journals, y participado en proyectos de investigaci\u00f3n. El M.C. Manuel Gracida Aguirre es Ingeniero Electr\u00f3nico en Ins trumentaci\u00f3n por el Instituto Tecnol\u00f3gico de Minatitl\u00e1n, Maestro en Ciencias en Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica por el Centro Nacional de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Tecnol\u00f3gico (Cenidet) y Especialista en Sistem as Digitales Avanzados por la Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia, Espa\u00f1a. Catedr\u00e1tico de Sistemas Digitales con VHDL, Programaci\u00f3n Visual, Instrumentaci\u00f3n y Control y Control Avanzado, en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Minatitl\u00e1n. Ha dirigido proyectos de dise\u00f1o de buses de alta velocidad en aplicaciones de f\u00ed sica nuclear, proyectos de sistemas digitales en aplicaciones industriales. Dirigi\u00f3 el arranque de programas de maestr\u00eda en Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica y maestr\u00eda en Ciencias en Mecatr\u00f3nica. Su inter\u00e9s de investigador se centra en sistemas di gitales tolerantes a fallas. La M.I. Sonia Mart\u00ednez Guzm\u00e1n es Maestra en Ingenier\u00eda Energ\u00e9tica por el Instituto Tecnol\u00f3gico de Minatitl\u00e1n. Catedr\u00e1tica de Arquitectura de Computadoras . Su inter\u00e9s de investigador se centra en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaciones y Ro b\u00f3tica. La Dra. Elsa Noem\u00ed Palomo Morales es Doctora en Educaci\u00f3n, con amplia experiencia en administraci\u00f3n educativa y docencia universitaria. Ha participado en proyectos de investigaci\u00f3n de desarrollo tecnol\u00f3gico y ha escrito diversos art\u00edculos. El Lic, Andr\u00e9s D\u00edaz Elizald e, es Lic. en computaci\u00f3n egresado de la BUAP, con experiencia en Procesos Educativos de Educaci\u00f3n Superior en el \u00e1rea Administrativa y Directiva. Ha participado en la instalaci\u00f3n de programas educativos a distancia de educaci\u00f3n supe rior y proyectos de investigaci\u00f3n en el \u00e1rea de Educaci\u00f3n. Tiene i ntereses personales en el Dise\u00f1o de Bases de datos y t\u00f3picos de Modelos de Educaci\u00f3n Superior . La Ing. Guadalupe Jim\u00e9nez Oyosa , es Ingeniero Electr\u00f3nico por el Instituto Tecnol\u00f3gico de Minatitl \u00e1n. Catedr\u00e1tica en el \u00e1rea de Ingenier\u00eda en Sistemas Computacionales. El C. Jos\u00e9 Emilio Enr\u00edquez Torres es alumno del octavo semestre de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica Campus Minatitl\u00e1n, ha participado en proyectos de investigaci\u00f3n. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1368 Recuperaci\u00f3n de l Centro Hist\u00f3rico : Una Perspectiva desde el Patrimonio Cultural (Recovery of the historic center: a cultural heritage perspective ) Rub\u00e9n Romero Carmona1, Oscar Manuel Rodr\u00edguez Pichardo2 Resumen El prop\u00f3sito del art\u00edculo es abordar el an\u00e1lisis de los centros hist\u00f3ricos desde su centralidad como su multiplicidad en el espacio urbano. Para tal fin, est\u00e1 integrado en tres partes: la primera es la centralidad espacial, posteriormente sus atributos culturales -patrimoniales, y finaliza con el tratamiento de la multiplicidad de los centros hist\u00f3ricos. El planteamiento central es que los centros hist\u00f3ricos son espacios din\u00e1micos en el territorio, relacionales entre s\u00ed y con la estructura urbana y que const ituyen espacios de comunidad que fusionan sentidos. Palabras clave: Centro hist\u00f3rico, centralidad, multiplicidad, espacio p\u00fablico, comunidad . Abstract The purpose of the article is to address the analysis of historical centers from their centrality as their multiplicity in ur ban space. To this end, it is integrated into three parts: the first is spatial centrality, later its cultural -patrimonial attribut es and ends with the treatment of the multiplicity of historical centers. The central thesis is that historical are dynamic spaces in the territory, relational to each other and to the urban space, community. Introducci\u00f3n Los centros hist\u00f3ricos constituyen espacios importantes en el proceso de conformaci\u00f3n de las sociedades y son referentes importantes de la estructura de las ciudades3. Sin embargo, las condiciones particulares en las que son vividos y su estado f\u00edsico son muy diversos. Desde espacios de identidad y orgullo que muestra las ra\u00edces hist\u00f3ricas de la ciudad , o simplemente lugares para la realizaci\u00f3n de transacciones comercia les y de servicios, hasta sitios decadentes , con diversos avances de destrucci\u00f3n e inseguros por los cuales es recomendable transitar con cuidado , y, por supuesto, las mezclas de estos y otros atributos que hace dif\u00edcil poder denominarlo. Son espacios que han conseguido mantener se en la centralidad de la vida urbana o bien han sido desplazados por modernos subcentros urbanos que atraen a las poblaciones de mayores ingresos, dejando para el centro hist\u00f3rico las actividades comerciales de mayoreo o para los s ectores poblaciones de menor ingreso. En su articulaci\u00f3n con las actividades contempor\u00e1neas y la idea de futuro de las ciudades, los centros hist\u00f3ricos podr\u00edan ser espacios para el olvido, para la conservaci\u00f3n, para la revitalizaci\u00f3n o la gentrificaci\u00f3n. En general, la mayor\u00eda de los trabajos sobre los centros hist\u00f3ricos privilegian el an\u00e1lisis de su patrimonio inmobiliario y la mezcla de funciones, y no tratan la cuesti\u00f3n de modelos espaciales que pudiesen arrojar algunas pistas para explicar su centralid ad en la estructura urbana; asimismo , predominantemente otorgan la exclusividad de centro hist\u00f3rico a un solo espacio al interior de las principales ciudades, dejando de lado la cuesti\u00f3n de la multiplicidad de centros hist\u00f3ricos en una gran ciudad as\u00ed como la constituci\u00f3n de estos centros en localidades m\u00e1s peque\u00f1as . El presente art\u00edculo tiene como objetivo tratar los centros hist\u00f3ricos a trav\u00e9s del abordaje de su centralidad como su multiplicidad en el espacio urbano . Con base en esto se explora el plante amiento de la posibilidad de ver a los centros hist\u00f3ricos como din\u00e1micos en el territorio, relacionales entre s\u00ed y con la estructura urbana y que constituyen espacios de comunidad que fusionan sentidos . Por tal motivo, el trabajo est\u00e1 conformado por tres partes: las dos primeras referidas a la centralidad espacial y las cuestiones culturales -patrimoniales de los centros hist\u00f3ricos; y la tercera a la recuperaci\u00f3n de los centros hist\u00f3ricos . 1 apouaemex@gmail.com Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico . M\u00e9xico 2 osro40@hotmail.com Facultad de Econom\u00eda, Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico L\u00edder del Cuerpo Acad\u00e9mico de Econom\u00eda Financiera e Internac ional. Categor\u00eda Consolidado 3 Carri \u00f3n (2001: 29) plantea que la relevancia del inter\u00e9s hacia los centros hist\u00f3ricos radica en factores como el creciente deterioro que est\u00e1n sufriendo, la concientizaci\u00f3n para promover su desarrollo y remodelaci\u00f3n y una nueva tendencia de urbanizaci\u00f3n de l as ciudades latinoamericanas hacia el \"regreso a la ciudad construida\". Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1369 La centralidad espacial y de los centros hist\u00f3ricos El t\u00e9rmino centro que proviene del lat\u00edn centrum y del griego k\u00e9vtpov , que se refieren a la relaci\u00f3n que existe entre el origen del c\u00edrculo y el contexto o per\u00edmetro, y que por analog\u00eda hace referencia al punto inicial y central del espacio urbano ( Krafta, 2008: 15). Por tanto, se puede interpretar como un punto relacional, es decir, adquiere sentido s\u00f3lo cuando se le relaciona con otros puntos o \u00e1reas. En torno al espacio se han desarrollado diversos modelos que pretenden explicar la localizaci\u00f3n teniendo como eje el centro y la centralidad. La teor\u00eda de localizaci\u00f3n, propuesta por Johann Heinrich Von Th\u00fcnen en 1820, es el principio te\u00f3rico de la central idad, puesto que considera a la centralidad como un punto central y de gran importancia dentro del territorio; adem\u00e1s, el espacio central act\u00faa como concentrador econ\u00f3mico, a trav\u00e9s del mercado se realizan las mayores transacciones de productos (Krafta, 20 08: 3). En el modelo de Von Th\u00fcnen, solo existe una centralidad absoluta, que funciona como el origen de la estructura urbana econ\u00f3mica, de aqu\u00ed la importancia de la funcionalidad del centro hist\u00f3rico, este espacio se consolida como el \u00fanico centro de la c iudad; tambi\u00e9n el espacio central act\u00faa, como un mercado de atracci\u00f3n por su jerarqu\u00eda, consumo e influencia territorial. La teor\u00eda contextualiza, un periodo donde exist\u00eda una distribuci\u00f3n territorial a base de producci\u00f3n agr\u00edcola y actividades econ\u00f3micas que giraban alrededor del \"mercado\" (Camagni, 2005: 52). Todas estas caracter\u00edsticas ejemplifican a la primera fase del ciclo de vida urbano, con un patr\u00f3n monoc\u00e9ntrico de la historicidad. La distribuci\u00f3n conc\u00e9ntrica del modelo de Von Th\u00fcnen, aunque no es nada reciente, destaca la importancia de la localizaci\u00f3n respecto de la centralidad, a mayor distancia del espacio central se tiene un menor valor econ\u00f3mico, los precios del suelo disminuyen del centro a la periferia (Duch, 2008: 6), esto se expresa a trav \u00e9s de las curvas de renta, adem\u00e1s los usos y costos del suelo est\u00e1n en funci\u00f3n de la localizaci\u00f3n y de las capacidades econ\u00f3micas. Si esto lo enfocamos a un centro hist\u00f3rico, el contexto es significativo en el sentido del desaprovechamiento del suelo, ocasionado por el aumento de costos del suelo, pero en la disminuci\u00f3n de inversi\u00f3n para su aprovechamiento. Ya en 1993, Walter Christaller formula la teor\u00eda del lugar central, en este modelo destaca el valor de las centralidades y de la concentraci\u00f3n econ\u00f3mica , por el funcionamiento econ\u00f3mico de las ciudades (Krafta, 2008: 23); asimismo el espacio central hist\u00f3rico est\u00e1 asociado a las actividades econ\u00f3micas, que atraen directamente a los asentamientos humanos; asimismo el grado de centralidad se establece, con el n\u00famero de servicios y bienes que se ofrecen. El centro hist\u00f3rico, es el centro y distribuidor de toda la red con estructura de hexagonal o panal es un modelo de equilibrio espacial; a partir de la centralidad surgen y se conectan con otras concentracion es econ\u00f3micas, las conexiones se crean a trav\u00e9s de una red de \u00e1reas circulares, que se crean en torno a los centros de servicios o lugares centrales (Camagni, 2005: 98 -109). Los principios te\u00f3ricos del modelo se rigen por tres factores clave: la jerarqu\u00eda de los centros, la dimensi\u00f3n y cercan\u00eda de los centros, y el \u00e1rea de mercado de cada centro. La teor\u00eda propuesta por Christaller, resalta la distribuci\u00f3n espacial de los centros urbanos, con una jerarqu\u00eda ordenada y coherente de los centros en conjunto, a trav\u00e9s de las econom\u00edas de escala; adem\u00e1s los asentamientos humanos act\u00faan como centros \u00f3ptimos de distribuci\u00f3n para los servicios y mercanc\u00edas en el sistema urbano espacial (Camagni, 2005: 98 - 109). Entonces, esta teor\u00eda se sustenta en la jerarqu\u00eda de ce ntros urbanos y est\u00e1n en funci\u00f3n de las econom\u00edas y deseconom\u00edas del espacio urbano, adem\u00e1s de los usos y ocupaci\u00f3n del suelo. Desde la perspectiva del centro como un punto relacional con otros puntos o \u00e1reas, el centro act\u00faa como un espacio concentrador, que tiene la capacidad de atraer e influir en la organizaci\u00f3n del \u00e1mbito espacial, su importancia var\u00eda seg\u00fan sus caracter\u00edsticas y jerarqu\u00eda, respecto a las condiciones del entorno y la relaci\u00f3n que establece con otros espacios. Derivado de esta interpretaci\u00f3n, el centro hist\u00f3rico, se define como el punto medio y central del espacio urbano influyendo, a partir de las relaciones de vinculaci\u00f3n y a la l\u00f3gica de conectividad en la organizaci\u00f3n funcional de la ciudad (Soja, 2008:9), representando, en el contexto de la ciudad actual, el n\u00facleo original de la ciudad hist\u00f3rica. La centralidad, entendida como la cualidad del centro se establece como un punto primordial en el espacio, definido por la concentraci\u00f3n econ\u00f3mica, es decir, como un lugar de inter cambio, producci\u00f3n y consumo de la ciudad (Weber citado en Lezama, 2010: 128) es, en este sentido, una concentraci\u00f3n de materia urbana, un elemento esencial del sistema urbano que se ubican en lugares espec\u00edficos. De Mattos (1999) se\u00f1ala que, dentro de los cauces de la vertiente keynesiana, se abrieron paso las teor\u00edas del desarrollo econ\u00f3mico y social, las que sin duda tomaron sus hip\u00f3tesis fundamentales de los modelos de crecimiento, si bien los l\u00edmites entre unos y otras no pueden ser establecidos con pr ecisi\u00f3n. En este sentido, los modelos de crecimiento end\u00f3geno, tienen como rasgo distintivo b\u00e1sico su estructuraci\u00f3n en torno a una funci\u00f3n de producci\u00f3n donde la tasa de crecimiento depende b\u00e1sicamente del stock de tres factores: capital f\u00edsico, capital h umano y conocimientos o progreso t\u00e9cnico, que pueden ser objeto de acumulaci\u00f3n y, adem\u00e1s, generan externalidades. Tambi\u00e9n destaca que los modelos de crecimiento end\u00f3geno establecen externalidades positivas que est\u00e1n relacionadas a la Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1370 inversi\u00f3n, traducidos en retornos crecientes a escala, lo que equivale a afirmar que las que se derivan del aumento del stock de capital, incluyendo el capital humano. En s\u00edntesis, el nivel de ingreso a largo plazo en un centro hist\u00f3rico estar\u00eda determinado por la acumulaci\u00f3n d e capital f\u00edsico, capital humano y conocimientos, donde los niveles respectivos pueden considerarse como variables end\u00f3genas, determinados por decisiones de ahorro e inversi\u00f3n motivadas por expectativas de ganancia. Entendida as\u00ed, siguiendo con De Mattos, la centralidad est\u00e1 integrada por tres componentes espaciales: los factores end\u00f3genos, que son todos los aspectos espaciales que interact\u00faan dentro del \u00e1rea urbana, estos enfatizan el funcionamiento interno del centro hist\u00f3rico, en este lugar se potenciali za el valor de las tierras por sus actividades; asimismo fuera del n\u00facleo urbano existe una constante interacci\u00f3n entre los n\u00facleos de transporte, empleo y comercio de toda la ciudad; los factores internos, derivados del n\u00facleo urbano relacionado con los s ervicios y comercio; y los factores ex\u00f3genos, que son determinantes en el funcionamiento complejo de la ciudad . Figura 1: Factores de la centralidad urbana Fuente: Elaboraci\u00f3n con base en De Mattos, 1999 En el gr\u00e1fico izquierdo se representa la centralidad end\u00f3gena como el punto central que origina la ciudad, la cual est\u00e1 cercanamente asociada con los suburbios, el \u00e1rea est\u00e1 delimitada por los l\u00edmites de la ciudad. Del lado derecho, la central idad ex\u00f3gena representa el n\u00facleo urbano como \u00e1rea principal y la actividad comercial externalizada y sus interconexiones regionales De acuerdo con lo anterior, el centro hist\u00f3rico es representado como una concentraci\u00f3n urbana, con asentamientos caracterizados por ser de formaci\u00f3n hist\u00f3rica o por ser una reciente aglomeraci\u00f3n de actividad econ\u00f3mica. De acuerdo con Pineda (2010) act\u00faa como polo de atracci\u00f3n para la poblaci\u00f3n, por la numerosa presencia de actividades vinculadas a los s ectores de comercio, servicios, gobierno, administraci\u00f3n p\u00fablica; este espacio posee determinadas funciones urbanas centrales, que son necesarias para equilibrar el funcionamiento de la ciudad. Considerando a la econom\u00eda en el espacio regional se podr\u00eda conceptualizar que una regi\u00f3n econ\u00f3mica es un \u00e1rea geogr\u00e1fica identificable caracterizada por una estructura particular de sus actividades econ\u00f3micas, con referencia a un conjunto de condiciones asociadas f\u00edsicas y/o biol\u00f3gicas y/o sociales que presentan un alto grado de homogeneidad y que mantienen un cierto tipo de relaciones internas y con el exterior (Bassols, 1979: 306) Los procesos de crecimiento y desarrollo implican multicausalidad que son resultado de interacciones entre subsistemas funcionales, y qu e a su vez dan origen a la formaci\u00f3n de subsistemas: regiones o localidades. Con relaci\u00f3n a ello, bajo la l\u00ednea econ\u00f3mica una regi\u00f3n es una categor\u00eda que se refiere a un \u00e1rea continua, una unidad espacial con cierta homogeneidad interna, en la cual las rel aciones que se establecen le dan cierta cohesi\u00f3n (Pineda, 2010: 204). Por su parte, para l a llamada Nueva Geograf\u00eda Econ\u00f3mica (NGE) propuesta por Paul Krugman en 1991, ocupa hoy un lugar relevante en el \u00e1mbito de los an\u00e1lisis territoriales. Irrumpi\u00f3 con fu erza a principios de los noventa y se ha ido consolidando como un enfoque robusto e innovador en el estudio de las relaciones entre el espacio y los procesos econ\u00f3micos. La NGE ha servido para poner fin al largo silencio con que la corriente dominante del an\u00e1lisis econ\u00f3mico hab\u00eda tratado cuestiones como d\u00f3nde tiene lugar la actividad econ\u00f3mica y c\u00f3mo evoluciona; por qu\u00e9 tiende a concentrarse; y cu\u00e1les son las causas explicativas (Krugman, 2000). La NGE, si bien es una propuesta relativamente reciente, pero que se basa en teor\u00edas econ\u00f3micas anteriores, en realidad es un modelo que, al igual que los centros hist\u00f3ricos, se ha ido conformando con relaci\u00f3n al espacio -tiempo en que se desarrolla una ciudad. Las aportaciones recientes de la geogr\u00e1fica econ\u00f3mica al centrarse en el papel de la aglomeraci\u00f3n, han puesto de relieve las interacciones entre costes de producci\u00f3n, tama\u00f1o de los mercados y decisiones de localizaci\u00f3n empresarial. Seg\u00fan Hegel, el espacio y el tiempo no existen separadamente, sino siempre en est recha coordinaci\u00f3n. El espacio es pura exterioridad en s\u00ed misma. Hegel y Kant parten de un mismo concepto interpret\u00e1ndolo de forma contrapuesta. La negatividad del espacio es el tiempo, y gracias a este tiempo podemos construir en el espacio. Centralidad end\u00f3gena Centralidad ex\u00f3gena Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1371 En este senti do, la ciudad es el resultado de la suma de iteraciones que la poblaci\u00f3n realiza en el espacio - tiempo en un territorio; es el lugar donde el hombre establece las relaciones que han sentido los patrones en el espacio y la espacialidad que genera su h\u00e1bitat. El centro hist\u00f3rico, es el centro y distribuidor de toda la red con estructura de hexagonal o panal es un modelo de equilibrio espacial (Figura 2.); a partir de la centralidad surgen y se conectan con otras concentraciones econ\u00f3micas, las conexiones se crean a trav\u00e9s de una red de \u00e1reas circulares, que se crean en torno a los centros de servicios o lugares centrales (Camagni, 2005:98). Figura 2: La din\u00e1mica de la ciudad en expansi\u00f3n direccional Fuente: Elaboraci\u00f3n con base en Camagni, 2005 La cuesti\u00f3n a destacar en la NGE en la funci\u00f3n del centro hist\u00f3rico es tratar de proporcionar alguna explicaci\u00f3n a la formaci\u00f3n de una gran diversidad de formas de aglomeraci\u00f3n (o de concentraci\u00f3n) econ\u00f3mica en espacios geogr\u00e1ficos. De acuerdo con Krugman (2000), la aglomeraci\u00f3n o agrupaci\u00f3n (cl\u00faster) de la actividad econ\u00f3mica tien e lugar a distintos niveles geogr\u00e1ficos y tiene una variedad de formas distintas (Cuadrado -Roura, 2013: 5-28). De acuerdo con esto, un ejemplo podr\u00eda ser el tipo de aglomeraci\u00f3n que surge con la agrupaci\u00f3n de peque\u00f1as tiendas y restaurantes en un centro hi st\u00f3rico. En el otro extremo del espectro se encuentra la estructura centro -periferia de la econom\u00eda global, correspondiente al dualismo norte -sur. Es asimismo importante se\u00f1alar que todos estos tipos distintos de aglomeraci\u00f3n, a diversos niveles, est\u00e1n a su vez insertos en una econom\u00eda mayor, formando en su conjunto un complejo sistema (Cuadrado -Roura, 2013: 5 -28). Lo anterior, hace pertinente se\u00f1alar, aunque sea brevemente la relaci\u00f3n de estos procesos con uno m\u00e1s general, que ser\u00eda la idea de \"desarrollo \" en su expresi\u00f3n de tiempo y espacio. El concepto de desarrollo que se analiza puede concebirse como un producto de acciones espec\u00edficas realizadas en espacios regionales por actores concretos, pero destacando su caracter\u00edstica hist\u00f3rica. El concepto de d esarrollo proviene de la ra\u00edz des que a su vez proviene del lat\u00edn dis que quiere decir \"aparte, separado, hacer lo contrario\", o sea, una negaci\u00f3n, en este caso antepuesta a la palabra arrollar, la cual significa \"envolver en rollo\", as\u00ed; desarrollo quiere decir desenvolver o desplegar una potencialidad o una cualidad que ya existe en s\u00ed mismo de manera plegada o no expresada; desarrollar implica, por lo tanto, la existencia de un sujeto, el cual despliega una acci\u00f3n (Pineda, 2010: 199). Es claro que la pr eexistencia de un modelo de desarrollo probado, funcional y con pretensiones de validez universal hace que cualquier otra alternativa se ubique en una posici\u00f3n de conflicto y aparezca como un intento de cambio, entendido \u00e9ste como una amenaza con romper la funcionalidad probada y la estabilidad de las sociedades desarrolladas (Cuadrado -Roura, 2013: 5 -28), debido a que su sistema de acci\u00f3n hist\u00f3rica y sus recursos econ\u00f3micos y sociales, adem\u00e1s de los culturales, constituyen los elementos modelo para lograr e l desarrollo de cualquier espacio que siga el camino trazado. Esta realidad da pauta a ciertas cuestiones, pues no se ha solucionado el problema que aparece de manera polarizada, quedando en \u00faltima instancia, caracterizado por posturas de tipo ideol\u00f3gico, las cuales han sido construidas mediante formas de acci\u00f3n hist\u00f3rica diferencial, aunque con pretensiones y perspectivas de funcionalidad para cada realidad hist\u00f3rica, es decir, con perspectivas de universalidad. En lo general, la virtud de los diversos pla nteamientos anteriores, es que permite tener una visi\u00f3n espacial de los procesos territoriales, distinguiendo diversos atributos entre ellos, una idea de centralidad con relaci\u00f3n a otros La Ciudad El Centro Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1372 puntos y superficies, que de alguna manera posibilitar\u00edan tener una p erspectiva espacial relacional de los centros hist\u00f3ricos. Pero, tambi\u00e9n muestran fuertes limitaciones, entre las que podr\u00eda destacarse que las relaciones establecidas obedecen sobre todo a una racionalidad econ\u00f3mica, donde todo es posible cuantificar y, po r tanto, son insuficientes para poder comprender complejos procesos pol\u00edticos, culturales, sociales que hist\u00f3ricamente han constituido y transformado lo que entender\u00edamos como centros hist\u00f3ricos. La cuesti\u00f3n patrimoni o cultural de los centros hist\u00f3ricos El concepto de centro hist\u00f3rico es relativamente reciente; surge a partir de la propia crisis generada en estos sectores de la ciudad, cuando se vieron amenazados tras la reconstrucci\u00f3n de posguerra en Europa o por pol\u00edticas urbanas desarrollist as y aculturadas, aplicadas all\u00e1 y tambi\u00e9n en Am\u00e9rica Latina, m\u00e1s tard\u00edamente (Rodr\u00edguez, 2008:51). La acci\u00f3n de salvaguarda patrimonial ha transitado de una visi\u00f3n del monumento aislado a una comprensi\u00f3n del valor del conjunto urbano; en las primeras d\u00e9ca das con una visi\u00f3n de mecenazgo y a partir de los a\u00f1os 1990, entendiendo la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica de la recuperaci\u00f3n de los centros hist\u00f3ricos. El centro hist\u00f3rico constituye una pieza fundamental en el paisaje urbano de la ciudad y su significado desborda a mpliamente el papel que le corresponder\u00eda en funci\u00f3n de su superficie, entidad demogr\u00e1fica o actividad econ\u00f3mica. Aunque es una parte peque\u00f1a en el actual tejido urbano, constituye el espacio hist\u00f3rico por excelencia y, en gran medida, la memoria colectiva de la ciudad. Camallonga (2012) menciona que es un producto hist\u00f3rico -social de car\u00e1cter singular que contribuye a los rasgos excepcionales de un determinado paisaje urbano y a que la ciudad tenga sus propias se\u00f1as de identidad. La importancia de los cen tros hist\u00f3ricos radica en su capacidad de generar fuentes de empleo, impactar positivamente al turismo, la cultura y m\u00faltiples beneficios sociales, el desarrollo territorial se aprecia como una alternativa para alcanzar un desarrollo integralidad de estos espacios. Desde el punto de vista funcional, los centros hist\u00f3ricos se definen por un marcado car\u00e1cter multifuncional, ya que en ellos conviven funciones residenciales, comerciales, religiosas, administrativos, l\u00fadicas, etc. La diversificaci\u00f3n de actividad es aporta una gran riqueza a la vida urbana que en ellos se desarrolla. No obstante, esta riqueza se pierde, en buena medida, cuando el sector terciario penetra de forma desmedida o cuando quedan convertidos en espacios museos carentes de vida urbana. Conc eptualmente el centro hist\u00f3rico tiene un doble significado relacionado a lo espacial y a lo temporal. Tiene car\u00e1cter de centralidad con respecto a la ciudad, no siempre desde el punto de vista f\u00edsico, pero s\u00ed desde la \u00f3ptica funcional, adem\u00e1s de haber sido escenario de hechos hist\u00f3ricos relevantes acumulados a lo largo del tiempo. Durante siglos, el centro hist\u00f3rico alberg\u00f3 pr\u00e1cticamente todas las funciones que caracterizan a una ciudad, en una racional mixtura de usos resueltos a trav\u00e9s de tipolog\u00edas arqui tect\u00f3nicas y urbanas espec\u00edficas, expresadas bajo patrones estil\u00edsticos diferentes, que respondieran a la diversidad y dimensi\u00f3n de las necesidades citadinas (Rodr\u00edguez, 2008:53). Hist\u00f3ricamente este hecho (el reconocimiento del centro hist\u00f3rico en su espe cificidad en el marco urbano de la ciudad) se produce con la aceleraci\u00f3n del proceso de urbanizaci\u00f3n, en un contexto de modernizaci\u00f3n de la sociedad, impulsado por el proceso de industrializaci\u00f3n. Este proceso de cambio acelerado genera una reacci\u00f3n de las elites locales que se preocupan por lo que se pierde, reivindicando la creaci\u00f3n de un marco institucional de defensa de este imaginario cultural nacional , donde \"lo parad\u00f3jico de la situaci\u00f3n radica en que el nacimiento de la centralidad hist\u00f3rica se produce en el momento en que entra en decadencia\" (Carri\u00f3n, 2006: 174-175). Desde la perspectiva monumental y patrimonial de los centros hist\u00f3ricos formulada por aso ciaciones e instituciones, uno de los antecedentes relevantes es La Carta de Atenas de 193 3, que plantea que el uso de los monumentos debe garantizar la continuidad de su existencia, plante\u00e1ndose acciones de restauraci\u00f3n que no perjudiquen los estilos de n inguna \u00e9poca. Se acepta el empleo de nuevos materiales , pero se recomienda que sean disimulados, a manera de no alterar el car\u00e1cter del edificio. Algo se enuncia sobre el respeto que los nuevos edificios deber\u00e1n tener hacia la fisonom\u00eda de la ciudad conser vada y sobre todo en la cercan\u00eda de los monumentos y a la necesidad de preservar ciertas perspectivas particularmente pintorescas (CIAM, 1933) . Pero se puede afirmar que la preocupaci\u00f3n por la preservaci\u00f3n de los inmuebles hist\u00f3ricos se expresa por primera vez en un documento de impacto internacional cuando se redacta la Carta de Venecia de 1964, donde se plante\u00f3 la noci\u00f3n de patrimonio hist\u00f3rico asociada al sitio urbano o rural que da testimonio de una civilizaci\u00f3n particular, de una evoluci\u00f3n significativ a o de un acontecimiento hist\u00f3rico, comprendiendo no s\u00f3lo las grandes creaciones, sino tambi\u00e9n las obras modestas que han adquirido con el tiempo significaci\u00f3n cultural (ATM, 1964) . Para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, sobre todo para los pa\u00edses andinos, la de nominada Las normas de Quito , mejor conocida como Carta de Quito de 1967 , tiene una gran relevancia en el reconocimiento de la importancia de los centros urbanos, al resaltar la problem\u00e1tica que les afecta como la necesidad de acciones para enfrentarla y revalorizarlos (UNESCO -PNUD, 1977 : 1-10). Sus planteamientos fueron reforzados en el Coloquio sobre la Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1373 preservaci\u00f3n de los Centros Hist\u00f3ricos ante el crecimiento de las ciudades contempor\u00e1neas , tambi\u00e9n realizado en Quito en 1977, y, en sus conclusiones define a los Centros hist\u00f3ricos como \"todos aquellos asentamientos humanos vivos, fuertemente condicionados por una estructura f\u00edsica proveniente del pasado, reconocibles como representativos de la evoluci\u00f3n de un pueblo. Como tales se comprenden tanto los asentamientos que se mantienen \u00edntegros desde aldeas a ciudades, como aquellos que a causa de su crecimiento, constituyen hoy parte de una estructura mayor\"; que \"por s\u00ed mismos y por el acervo m onumental que contienen, representan no solamente un incuestionable valor cultural sino tambi\u00e9n econ\u00f3mico y social\"; a la vez que \"no s\u00f3lo son patrimonio cultural de la humanidad sino que pertenecen en forma particular a todos aquellos sectores sociales qu e los habitan.\" (UNESCO -PNUD, 1977: 11) La ciudad de Quito, en 2016 fue sede de dos importantes evento s en materia urbana: La Conferencia de las Naciones Unidas sobre la Vivienda y el Desarrollo Urbano Sostenible (H\u00e1bitat III) (ONU, 2016) y el Foro Alternativo a H\u00e1bitat III (Borja, Carri\u00f3n y Corti, 2016), convocado por multitud de personajes y organizaciones de la sociedad civil. En ambos eventos no se hizo referencia a los centros hist\u00f3ricos. En la Conferencia, el eje fue los Objetivos del Desarroll o Sustentable aprobado el a\u00f1o previo por la ONU; mientras que , en el Foro, la t\u00f3nica fue la cr\u00edtica sustantiva a la Conferencia y al posicionamiento y forma de trabajo de la propia ONU en materia urbana, como la formulaci\u00f3n de planteamientos relevantes alt ernativos en lo urbano y territorial para Am\u00e9rica Latina. Vale la pena poner la alerta si este relativo desinter\u00e9s hacia los centros hist\u00f3ricos estar\u00e1 marcando una tendencia de largo a la baja, por lo menos de las instituciones internacionales . Por otra parte, es notoria la multiplicidad de trabajos relevantes que tratan acerca de los centros hist\u00f3ricos de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, entre ellos sobresalen los textos de Fernando Carri\u00f3n (2001, 2005 y 2019), Balandrano, Valero y Ziccardi (2016), Ren\u00e9 Coulomb (2001, 2019) y Gonzalo Soltero (2009). \u00bfEs el r eciclaje urbano una alternativa para la recuperaci\u00f3n de los centros hist\u00f3ricos ? Las ciudades latinoamericanas, hist\u00f3ricamente han sido una noci\u00f3n centralista en pr\u00e1cticamente todos los \u00f3rdenes y su capacidad ha predominado de manera marca durante los siglos. Para el caso de las ciudades de M\u00e9xico, generalmente concentran significativamente las actividades econ\u00f3micas y la poblaci\u00f3n a la vez que desborda su crecimiento f\u00edsico hacia zonas conurbadas y, regionalmente adquieren una influencia directa sobre la econom\u00eda de las ciudades del centro del pa\u00eds. El proceso urbano en M\u00e9xico se soporta de manera desigual sobre su territorio, siendo distinguibles espacios que concentran actividades econ\u00f3micas orientables hacia el mercado externo, de otros que destinan su producci\u00f3n de manera predominante hacia el mercado interno; estos espacios son \u00e1mbitos de tensi\u00f3n social, econ\u00f3mica y ambiental y presentan sobre todo una expresi\u00f3n radial o de ejes, convergiendo del centro de la ciudad. La econom\u00eda se concentra sobre todo en el espacio central, el cual acumula alrededor de 1/3 del empleo y cerca del 40% del valor agregado de la megal\u00f3polis (Gonz\u00e1lez, 2004:59 -64). Ante la crisis del modelo econ\u00f3mico c omo el tr\u00e1nsito hacia la apertura econ\u00f3mica y el neoliberalismo, la funci\u00f3n econ\u00f3mica de las ciudades de M\u00e9xico tiende hacia un replanteamiento sustancial: una reestructuraci\u00f3n econ\u00f3mica como la ampliaci\u00f3n territorial de su influencia (Gonz\u00e1lez, 2004:75 -84). Observar las ciudades puede causar un placer particular, por corriente que sea la vista. Tal como una obra arquitect\u00f3nica, tambi\u00e9n la ciudad es una construcci\u00f3n en el espacio, pero se trata de una construcci\u00f3n en escala, de una cosa que s\u00f3lo se percibe en el curso de largos lapsos. \"El dise\u00f1o urbano es, por lo tanto, un arte temporal, pero que s\u00f3lo rara vez puede usar las secuencias controladas y limitadas de otras artes temporales. La arquitectura hist\u00f3rica siendo el primer paso para construir la ciuda d, puede compartir caracter\u00edsticas de un dise\u00f1o urbano m\u00e1s responsable a un nivel m\u00e1s amplio siendo el espacio urbano. Estas caracter\u00edsticas deben de garantizar comodidad y sobre todo funcionalidad de los espacios para los habitantes. De acuerdo con Bentle y et \u00e1l. (2008:10) \"El entorno construido debe proporcionar a sus usuarios un entorno esencialmente democr\u00e1tico, enriquecer sus oportunidades al maximizar el grado de opciones disponibles para ellos. Llamamos a estos lugares responsables\" Lynch (1959) como antecedentes de su estudio Responsive environments , ampliando la estructura y enfoc\u00e1ndolo a un dise\u00f1o urbano responsable, caracteriza su importancia para el estudio sustentable, sobre todo cuando se trata del patrimonio hist\u00f3rico cultural. Pone en claro c aracter\u00edsticas de estudio para la regeneraci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n o reciclaje urbano, que todo modelo arquitect\u00f3nico debe cumplir para adecuarse al entorno urbano. Es entonces que la pr\u00e1ctica del reciclaje de los componentes de una edificaci\u00f3n es tan antigua como la edificaci\u00f3n misma, comprob\u00e1ndose en la forma en la que los griegos y romanos utilizaban partes de los templos en desuso como porciones de los materiales que constitu\u00edan sus nuevas propuestas espaciales (Marston, 1990:37). Como ejemplo, en las const rucciones que se realizaron posteriores a la conquista de M\u00e9xico, los espa\u00f1oles utilizaron las piedras labradas de los templos que destruyeron, mismas que se pueden apreciar, aun trabajadas con motivos prehisp\u00e1nicos, en los muros de varias de las casonas d e los centros hist\u00f3ricos de la ciudad de M\u00e9xico, parad\u00f3jicamente el patrimonio que destruyeron, hoy constituye un preciso tesoro de las ciudades hist\u00f3ricas. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1374 En este sentido, hacen tambi\u00e9n la reflexi\u00f3n que el reciclaje de los edificios con motivos ambientalistas es una acci\u00f3n, que por definici\u00f3n, preserva el medio, ya que un edificio construido al que se le puede tomar provecho de la mayor parte de sus componen tes y que al mismo tiempo puede incluir estructuras contempor\u00e1neas que lo complementen da\u00f1a menos el entorno, que una edificaci\u00f3n nueva. El reciclaje se presenta como una alternativa para intervenir elementos existentes de la ciudad, los cuales presentan condiciones de deterioro y vulnerabilidad social, y necesitan de un cambio significativo. El reciclaje urbano parte de la idea de introducir un nuevo ciclo de vida en un entorno urbano deshabilitado (Sosa, 2007), proponiendo: - Mejorar las condiciones de h abitabilidad y confort, desde la perspectiva sustentable. - La flexibilizaci\u00f3n de su programaci\u00f3n interior, ya que una distribuci\u00f3n desjerarquizada posibilita su uso por distintos perfiles de habitantes (Montaner et al., 20 11) - La apropiaci\u00f3n de espacios urba nos mal gestionados en beneficio de su autogesti\u00f3n por las comunidades. - La renovaci\u00f3n de la imagen que el conjunto ofrece hacia su entorno (la identidad como activador de reciclaje urbano). Son los espacios de oportunidad para el reciclaje urbano en el h\u00e1 bitat, cuya activaci\u00f3n juega a favor de la continuidad del proceso intergeneracional. El reciclaje en t\u00e9rminos pr\u00e1cticos se refiere a la acci\u00f3n de reintegrar la edificaci\u00f3n patrimonial a su valor utilitario por medio de un proceso o metodolog\u00eda que permit a la lectura continua de las formas hist\u00f3ricas y la integraci\u00f3n de funciones nuevas asegurando as\u00ed su presencia dentro de un contexto urbano actual (S\u00e1nchez, 2018:203). El reciclaje hace alusi\u00f3n a los ciclos que conlleva su reintegraci\u00f3n utilitaria, ya que ha sido sometido a un proceso metodol\u00f3gico en el momento de su concepci\u00f3n, integrando sus condicionantes contextuales y funcionales, mismo ciclo que se repetir\u00e1 al mome nto de actualizar sus funciones, tomando en cuenta que uno de sus factores contextuales es el ser prueba de una cultura pasada, por tanto veh\u00edculo multicultural en cada ciclo de re\u00faso. (Mart\u00ednez, 2012:24) El reciclaje es uno de los instrumentos a los que se acude para el manejo, gesti\u00f3n, adecuaci\u00f3n y aprovechamiento de inmuebles en desuso con potencial de desarrollo. El reciclaje busca una mejora de los inmuebles mediante su reutilizaci\u00f3n, as\u00ed como del entorno en que se localizan, para integrarlos a la ciu dad y destinarlos a usos y actividades urbanas que propicien su revitalizaci\u00f3n, reincorporaci\u00f3n y modelo de aprendizaje permanente de desarrollo arm\u00f3nico. El reciclaje se ha convertido en una nueva forma de sostenibilidad del territorio ante la escasez que se presenta especialmente en los centros urbanos de ciudad, y se presenta como una alternativa del mercado inmobiliario iniciando un nuevo ciclo de vida para el edificio reciclado apoyado en la simple l\u00f3gica del valor de uso. (Martinez, 2012:24) El recicl aje urbano sugiere retomar el activo presente para construir un futuro sobre la realidad ( Lilio, 2010:344 ). Introduce la necesidad de idear nuevas respuestas para aquellos inmuebles en centros hist\u00f3ricos, hoy sin uso. Existen diferentes tipos de reciclaje en la categor\u00eda del urbanismo (Ver Cuadro 1.), cada uno involucra caracter\u00edsticas de acuerdo a su aplicaci\u00f3n. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1375 Reciclaje arquitect\u00f3nico Eslareutilizaci\u00f3n de construcciones o edificaciones sinuso alguno para un prop\u00f3sito diferente al que originalmente tenia de manera \u00edntegra .Reciclaje de vivienda Es la transformaci\u00f3n de la vivienda aprovechando la oportunidad de reconfigurar su herencia edificatoria, pensando en el bienestar de la comunidad y del tejido residencial.Reciclaje industrial Muestra una posibilidad de intervenci\u00f3n en el patrimonio industrial, con el fin de traer a la vida un inmueble en desuso y en estado cr\u00edtico, el cual por su valor hist\u00f3rico, social, econ\u00f3mico y cultural, debiera ser intervenido de manera sutil, con el fin de preservar la imagen original del inmueble, pero que adem\u00e1s permita su reinserci\u00f3n tanto visual como espacial en un contexto urbano que ha sufrido una serie de variaciones a trav\u00e9s del tiempo.Reciclaje de infraestructura Son aquellas actuaciones que suponen una intervenci\u00f3n sobre todos loselementos de la ciudad que lo requieran, ya sean estructurales, constructivos o distributivos, produci\u00e9ndose ono una alteraci\u00f3n significativa de los espacios originales y su volumetr\u00eda, mejorando sus condiciones funcionales o adapt\u00e1ndose anuevos usos.Reciclaje del patrimonio hist\u00f3rico cultural Se refiere a reintegraci\u00f3n de la edificaci\u00f3n patrimonial asuvalor utilitario pormedio de un proceso o metodolog\u00eda que permita la lectura continua delasformas hist\u00f3ricas, social, econ\u00f3mico ycultural, conelfindepreservar laimagen original del inmueble y la integraci\u00f3n de funciones nuevas, asegurando as\u00ed su presencia dentro deun contexto urbano actual .Cuadro 1. Tipolog\u00eda del reciclaje urbano Elaboraci\u00f3n propia con base en Lillo (2010) y S\u00e1nchez (2018) Por otro lado, en el caso del h\u00e1bitat social ubicado en el contexto de la ciudad consolidada, el reciclaje urbano propone una manera de rehabitar (Monteys, 2005) construcciones que en ocasiones acumulan una historia de siglos de reciclajes previos. El reciclaje urbano, unido a programa s de inserci\u00f3n, ha revelado ser una estrategia v\u00e1lida ante fen\u00f3menos como la gentrificaci\u00f3n o el abandono de los centros hist\u00f3ricos, raz\u00f3n por la cual debe ser propuesta y promovida desde planes de regeneraci\u00f3n urbana. Viejas edificaciones o espacios aband onados, ser\u00edan algunos de los posibles escenarios susceptibles de acoger proyectos de reciclaje urbano mediante operaciones de transformaci\u00f3n destinados a frenar procesos crecientes de desgaste e inadaptaci\u00f3n, mediante actuaciones globales de reestructurac i\u00f3n y redefinici\u00f3n a fin de propiciar nuevas relaciones entre la construcci\u00f3n existente y un entorno cambiante. Reflexiones finales Los centros hist\u00f3ricos constituyen espacios y relaciones donde convergen procesos hist\u00f3ricos que otorgan un valor identitario a aquellos elementos urbanos (edificaciones, monumentos, espacios abiertos) de mayor data. Pero adquiriendo nuevos sentidos y tens iones con los procesos que se van sucediendo, que van haciendo nuevas demandas para hacer funcional estos espacios en lo social, econ\u00f3mico y pol\u00edticos. Su relevancia la adquieren en gran medida en gran medida con base en las relaciones que establecen en l a estructura urbana, a partir de su centralidad. Sin embargo, el tratamiento de la centralidad, predominantemente se da como un supuesto dado por ser el asentamiento original, sin referencia a planteamientos y modelos provenientes de los estudios espaciale s, predominantemente cuantitativos y geom\u00e9tricos, pero que otorgan alguna racionalidad sobre las relaciones entre centro, centralidad y los otros puntos y \u00e1reas f\u00edsicas. Pero, esa visi\u00f3n tiene como principales limitaciones que no incorpora la riqueza y com plejidad de las relaciones sociales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas desde las subjetividades y estrategias de los actores. Por ello, es necesario recuperar planteamientos de los centros hist\u00f3ricos desde los enfoques patrimoniales y monumentales, que de hecho son l os predominantes. El planteamiento del trabajo es que si asumimos la existencia no de un solo centro hist\u00f3rico sino la multiplicidad de ellos, se abren otras posibilidades interpretativas que le otorgan a estos espacios, relaciones en diferentes planos his t\u00f3ricos, as\u00ed como nuevas posibilidades de sentido para quienes habitan e intentan interpretar la historia desde los ojos del presente y, probablemente, pensando en un futuro que presentar\u00e1 nuevos retos que est\u00e1n llegando a un punto de inflexi\u00f3n de riesgos, tales como el ahondamiento de la desigualdad social, los problemas ambientales y el uso responsable de las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n que, parad\u00f3jicamente, podr\u00edan contribuir a una p\u00e9rdida de significaci\u00f3n de los espacios f\u00edsicos y las relaciones cara -cara, por la virtualizaci\u00f3n del espacio y las Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1376 personas. Entonces, la b\u00fasqueda de nuevos caminos para el abordaje de los centros hist\u00f3ricos podr\u00eda ser una tarea significativa para otorgar identidad y sentido a una poblaci\u00f3n creciente individualizada y sin una clara idea del futuro. Fuentes de consulta ATM (Arquitectos y T\u00e9cnicos de Monumentos) (1964), Carta de Venecia 1964 , Aprobada en el Segundo Congreso Internacional de Arquitectos y T\u00e9cnicos de Monumentos, reunido en Venecia del 25 al 31 de mayo de 1964 . https://irp.mzcc2.org/upload/secciones_archivos/02 -carta - de-venecia -1964_201901041854.pdf [17 abril Valeria Valero Pi\u00e9 y Alicia Ziccardi (coordinadores) (2016), Conservaci\u00f3n y desarrollo sustentable de Centros Hist\u00f3ricos M\u00e9xico: UNAM - hist.unam.mx/assets/conservacion_y_desarrollo_sustentable_de_centros_historicos.pdf [17 abril 2021] Bassols, \u00c1ngel (1979), M\u00e9xico formaci\u00f3n de regiones econ\u00f3micas . UNAM. M\u00e9xico. Benttley, Ian. Alan Alcock y Paul Murrain (2008). Responsive environments. A manual for designers. Oxford: Elsevier. 9 -11. http://llrc.mcast.edu.mt/digitalversion/Table_of_Contents_126324.pdf [7 septiembre 2020 ]. Borja, Jordy y Fernando Carri\u00f3n y Marcelo Corti (eds.) (2016). Ciudades para cambi ar la vida. Una respuesta a H\u00e1bitat III. https://cafedelasciudades.com.ar/Ciudades_para_cambiar_lavida_.pdf [11 abril 2021] Camagni, Roberto (200 5), Econom\u00eda urbana . Ed. An toni Bosch. Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Barcelona, Espa\u00f1a. Camallonga, Joaqu\u00edn (2012), Centros hist\u00f3ricos: An\u00e1lisis y perspectivas desde la geograf\u00eda . Universidad de Alicante. Espa\u00f1a. Carri\u00f3n, Fernando (ed.) (2001), Centros hist\u00f3ricos de Am\u00e9rica Latina Am\u00e9rica Latina y el Caribe , Quito: UNESCO -BID-FLACSO. https://biblio.flacsoandes.edu.ec/shared/biblio_view.php?bibid=11257&tab=opac [15 abril 2021 ] Carri\u00f3n, Fernando (2001), Medio siglo en camino al tercer milenio: los centros hist\u00f3ricos en Am\u00e9rica Latina , Carri\u00f3n, Fernando (ed.), Centros hist\u00f3ricos de Am\u00e9rica Latina Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Quito: UNESCO -BID-FLACSO, pp. 29 -93. https://biblio.flacsoandes.edu.ec/shared/biblio_view.php?bibid=11257&tab=opac [15 abril 2021] Carri\u00f3n, Fernando. (2006 ), Lugares o flujos centrales: los centros hist\u00f3ricos urba nos. Medio ambiente y desarrollo. CEPAL - Naciones Unidas. Santiago de Chile, Chile. P\u00e1g. 174 -175. Carri\u00f3n, Fernando (2005), El centro hist\u00f3rico como proyecto y objeto de deseo , EURE, vol. XXXI, n\u00fam. 93, agosto, 2005, pp. 89 -100. Pontificia Universidad Cat\u00f3 lica de Chile Santiago, Chile Carri\u00f3n, Fernando (2019), El espacio p\u00fablico es una relaci\u00f3n no un espacio , Carri\u00f3n Mena, Fernando y Manuel Dammert -Guardia (Editores), Derecho a la ciudad. Una evocaci\u00f3n de las transformaciones urbanas en Am\u00e9rica Latina, Lima : CLACSO, IFEA, pp. 2020] CIAM (Congreso de Arquitectura (1933), Carta de Atenas . https://conservacion.inah.gob.mx/normativa/wp - content/uploads/Documento2991.pdf [14 abril 2021] Coulomb, Ren\u00e9 (2001), El Centro Hist\u00f3rico de la Ciudad de M\u00e9xico: del rescate pa trimonial al desarrollo integral , Carri\u00f3n, Fernando (ed.), Centros hist\u00f3ricos de Am\u00e9rica Latina Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Quito: UNESCO -BID-FLACSO, pp. 139 -155. https://biblio.flacsoandes.edu.ec/shared/biblio_view.php?bibid=11257&tab=opac [15 abril 2021] Coulomb, Ren\u00e9 (2019), Renovaci\u00f3n urbana, pol\u00edticas habitacionales y procesos de gentrificaci\u00f3n en el centro hist\u00f3rico de la ciudad de M\u00e9xico: mitos, conceptos y realidades , Carri\u00f3n Mena, Fernando y Manuel Dammert -Guardia (Editores), Derecho a la ciudad. Una evocaci\u00f3n de las transformaciones urbanas en Am\u00e9rica Latina, Lima: CLACSO, IFEA, pp. 113 -136. https://www.clacso.org.ar/libreria - Cuadrado (2013). \u00bfEs tan \"nueva\" la \"Nueva Geograf\u00eda Econ\u00f3mica\"? Sus aportaciones, sus l\u00edmites y su relaci\u00f3n con las pol\u00edticas . Universidad de Alcal\u00e1. Madrid, Espa\u00f1a. P\u00e1g. 5 -28. De Mattos, Carlos A. (1999). Teor\u00edas del crecimiento end\u00f3geno: lectura desde los territorios de la periferia. Estudios Avanzados , v. 13, n. 36, Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Chile. P\u00e1g. 183 -208. Duch, N \u00e9stor B . (2008) , La Teor\u00eda de la Localizaci\u00f3n . Universidad de Barcelona. P\u00e1g. 6. Recuperado de http://www.scribd.com/doc/4526619/Duch -Brown -La-teoria -de-la-localizacion. Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico (2017), Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Ciudad de M\u00e9xico, Gaceta Oficial de la Ciudad de M\u00e9xico , 5 de febrero de 2017 (\u00daltima reforma: 27 de noviembre de [17 abril 2021] Gonz\u00e1lez -L\u00f3pez La reestructuraci\u00f3n econ\u00f3mico -territorial de la megal\u00f3polis de M\u00e9xico ante la globalizaci\u00f3n. Revista Urbano , vol. 7, n\u00fam. 10, noviembre. Universidad del B\u00edo B\u00edo Concepci\u00f3n, Chi le. P\u00e1g. 75 -84 Guti\u00e9rrez Vi\u00f1uales, Rodrigo (sf), \"La conservaci\u00f3n y el patrimonio en Am\u00e9rica Latina\". Algunos temas de debate. Visualidades . Revista do Programa de Mestrado e n Cultura Visual - FAV I UFG, pp. 186 -213. http://www.ugr.es/~rgutierr/PDF1/129.pdf [17 abril 2021] Krafta, R\u00f3mulo (2008). Fundamentos del an\u00e1lisis de centralidad espacial urbana. Revista Centro , Organizaci\u00f3n Latinoamericana y del Caribe de Centros Hist\u00f3ricos - OLACCHI, P\u00e1g. 15 -28. Krugman, Paul (2000). Where in the world in the \"New Economic Geography\" . The Oxford Handbook of Economic Geography. Oxford: Oxford University Press. Lefebvre, Henri (1974). La producci\u00f3n del espacio. Pape rs. Revista de Sociolog\u00eda , Vol. 3 (1974). 219 -228. https://papers.uab.cat/article/view/v3 -lefebvre/pdf -es [17 abril 2021] Lezama, Jos\u00e9 (2010). Teor\u00eda social, espacio y c iudad . El colegio de M\u00e9xico. M\u00e9xico. P\u00e1g. 128. Lilio, Navarro Manuel (2010). Reciclaje de infraestructuras obsoletas . Arch\u00e9. Publicaci\u00f3n del Instituto Universitario de Restauraci\u00f3n del Patrimonio de la UPV - N\u00fams. 4 y 5 - 2010. P\u00e1g. 341 -347. Mart\u00ednez, Migu el (2012). Reciclaje de arquitectura vs restauraci\u00f3n arquitect\u00f3nica. Revista H\u00e1bitat y Sociedad , No. 5 Reciclaje de Barrios. P\u00e1g. 23-33 Marston, J. F. (1990). Preservaci\u00f3n hist\u00f3rica, gesti\u00f3n del reciclaje del territorio construido . Ed. MacGraw -Hill. Virginia. P\u00e1g. 37 -39. Montaner, Jos\u00e9 (2011). Herramientas para habitar el presente. La vivienda del siglo XXI. Barcelona: Ed. UPC. Monteys, Xavier (2005). Repensando el bloque, dispersando la casa. In Revista Arquitectos , 2005, n\u00ba176, p. 69-76. ONU Desarrollo y espacio regional, una aproximaci\u00f3n te\u00f3rico -metodol\u00f3gica . Ed. Espacios p\u00fablicos. UNAM, M\u00e9xico. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1377 Rodr\u00edguez, Patricia (2008). El centro hist\u00f3rico: del concepto a la acci\u00f3n integral . Organizaci\u00f3n Latinoamericana y del Caribe de Centros Hist\u00f3ricos - OLACCHI Quito, Organismo Internacional. S\u00e1nchez, Florinda (2018). Los centros urbanos y el reciclaje de inmuebles patrimoniales como escenarios para el aprendizaje multicultural . Ed. Redipe. Bogot\u00e1. Colombia. P\u00e1g. 195 -204. Soja, Edward (2008). Postmetr\u00f3polis, Estudios cr\u00edticos sobre las ciudades y las regiones . Ed. Traficantes de sue\u00f1o. Madrid, Espa\u00f1a. Soltero, Gonzalo (2009), \"Identidad narrativa y el centro hist\u00f3rico (de la Ciudad) de M\u00e9xico\", Andamios. Revista de Investig aci\u00f3n Social , vol. 6, n\u00fam. 12, diciembre, 2009, pp. 133 -153 Universidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico Distrito Federal, M\u00e9xico Disponible en: http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=62815957 007 [11 abril 2021] Sosa, Antonio (2007). Reciclajes: Turismo. Laboratorio de investigaci\u00f3n de Proyectos Arquitect\u00f3nicos, Departamento de Proyectos Arquitect\u00f3nicos. Las Palmas: Escuela de Arquitectura de la ULPGC. https://institucional.us.es/revistas/habitat/5/N05A05%20Espacios%20de%20oportunidad.pdf [17 septiembre 2020]. UNESCO -PNUD (1977), Conclusiones del Coloqui o sobre la preservaci\u00f3n de los Centros Hist\u00f3ricos ante el crecimiento de las ciudades contempor\u00e1neas los autores Rub\u00e9n Romero Carmona . Licenciado en Administraci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Obra Urbana y Maestrante en Estudios Sustentables Regionales y Metropolitanos por la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico, M\u00e9xico. Correo electr\u00f3nico: apouaemex@gmail.com Dr. Oscar Manuel Rodr\u00edguez Pichardo. Profesor de tiempo completo en la facultad de Econom\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico, es Licenciado en Econom\u00eda, Maestro en Planeaci\u00f3n Urbana y Regional y Doctor en Ciencias Sociales y Pol\u00edticas por la Universidad Iberoamericana (2005). L \u00edder del cuerpo acad\u00e9mico consolidado Econom\u00eda Financiera e Internacional Trabaja las l\u00edneas de investigaci\u00f3n siguientes: 1. Desarrollo Regional Sustentable. 2. Mercados Laborales. 3. -Desarrollo. Guti\u00e9rrez, Rodr\u00edguez P. y Carvajal (2017) \"Modelado de col as de distribuci\u00f3n de los rendimientos del petr\u00f3leo: un an\u00e1lisis emp\u00edrico fuera de la muestra\" Capitulo de libro coordinado por Ruiz Porras \" Avance en Econom\u00eda financiera y Desarrollo econ\u00f3mico. Modelos anal\u00edticos y estudios cuantitativos \"ISBN 978 -607-742-760-5, Coautor en articulo Programa de trabajadores agr\u00edcolas temporales M\u00e9xico -Canad\u00e1 cronolog\u00eda. Evoluci\u00f3n y momento de cambio (2021). Autor en El papel del trabajo en la econom\u00eda regional: una reflexi\u00f3n de su evoluci\u00f3n te\u00f3rica (2021), Coautor en Asime tr\u00eda, Memoria Larga y Valores Extremos en la Administraci\u00f3n del Riesgo de la Cola de los Precios del Petr\u00f3leo Maya (2021). Correo electr\u00f3nico: osro40@hotmail.com Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1378Factores de Valoraci\u00f3n y Conocimiento que Inciden en la Violencia de G\u00e9nero en el Trabajo Mar\u00eda Dolores Romero P\u00e9rez1, Norma Ang\u00e9lica Flores V\u00e1zquez2 y Omar Saabel Velasco Romero3 Resumen \u2014El siguiente trabajo de investigaci\u00f3n tiene como objetivo explorar los factores de valoraci\u00f3n y conocimiento que inciden en la violencia de g\u00e9ner o en el trabajo . En panorama se sit\u00faa lo que se entiende sobre g\u00e9nero, sexo, violencia y violencia laboral . Asimismo , como referente te\u00f3rico desde la perspectiva del Comportamiento en las Organizaciones, visualizamos una aproximaci\u00f3n sobre un enfoque en el cual se valore la percepci\u00f3n y conocimiento sobre : a) situaciones de violencia de g\u00e9nero en el tra bajo, b) acciones detonadas por el entorno laboral y , c) riesgos psicosociales derivados del entorno . Esta investigaci\u00f3n se dise\u00f1\u00f3 para obtener por medio de un cuestionario, distribuido por medios electr\u00f3nicos cuyos resultados se categorizaron bajo un criterio de bajo, medio y alto. Es de resaltar que los resultados a estos aspectos indicaro n que en el conocimiento y percepci\u00f3n alta fueron los relativos a , los factores psicosocial es, como, lugar ; entorno y materiales inadecuad os o en mal estado ; y los relativos a las actividades del puesto como sobrecarga de actividades, extensi\u00f3n innecesaria de horario de trabajo, actividades detonantes en estr\u00e9s y falta de reconocimiento en el trabajo. Finalmente, los par\u00e1metros para aspectos de v iolencia f\u00edsica, emocional/psicol\u00f3gica o sexual resultaron, de acuerdo con los participantes en niveles bajos, es decir que nunca o casi nunca han sido objeto de alguna situaci\u00f3n de violencia laboral desde la perspectiva de g\u00e9nero. Sin embargo, procurar en tornos laborales protegidos y libres de situaciones de violencia, requiere primero comprender c\u00f3mo se manifiestan y , por otro lado, que las organizaciones observen y resuelvan situaciones de violencia. Palabras clave \u2014Factores de valoraci\u00f3n Violencia de g\u00e9nero Desempe\u00f1o laboral Comportamiento organizacional Introducci\u00f3n En panorama y derivado de todo lo que ya se ha escrito sobre el tema, a manera de antecedente y con el fin de situar adecuadamente lo que es violencia de g\u00e9nero en el trabajo, indicaremos de inicio lo que se entiende sobre g\u00e9nero , sexo , violencia y violencia laboral . La palabra sexo se refiere a las diferencias entre hombres y mujeres dadas por su condici\u00f3n bio l\u00f3gica y fisiol\u00f3gica es decir hombre o mujer (Informe del Grupo de alto nivel del Secretario General de las Naciones Unidas , 2012). G\u00e9nero , puede entenderse como \"los roles, comportamientos, actividades y atributos que una sociedad determina en un momento dado y considera apropiados para hombres y mujeres\" , estas realidades se construyen socialmente y se aprenden a trav\u00e9s de la socializaci\u00f3n. (Red de conocimiento electorales 19 98-2022). Por su parte, violencia de g\u00e9nero seg\u00fan Lagarde citada en la obra de Lineamientos Generales sobre violencia laboral (201 9) se ejerce contra las personas cuyos cuerpos o conductas, sexualidad, orientaci\u00f3n, formas de relacionarse amorosamente y soc iabilizar, no concuerdan con el est\u00e1ndar socialmente aceptado de cuerpos y roles femeninos y masculinos . Para esta investigaci\u00f3n , se ha tomado en consideraci\u00f3n que lo que la propia OIT (2019) refiere sobre definici\u00f3n de violencia laboral , que integra la \"violencia y acoso por raz\u00f3n de g\u00e9nero\" dirigida contra las personas por raz\u00f3n de su sexo o g\u00e9nero y que, seg\u00fan el propio organismo, afectan de manera desproporcionada, incluyendo el acoso sexual. Tal como lo especifican Rodney, Bulgado, Estevez, Llivina y Disla (2020) la violencia es un fen\u00f3meno complejo, multicausal y en el que intervienen factores individuales, socioecon\u00f3micos, culturales y ambientales, su repercusi\u00f3n es negativa para el ser humano por las derivaciones que deja, tanto para el desarrollo de su personalidad como para la sociedad en general. Por su parte. l a Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) define la violencia laboral como al c onjunto de comportamientos y pr\u00e1cticas in aceptables, o de amenazas de tales comportamientos y pr\u00e1cticas, ya sea que se manifiesten una sola vez o de manera repetida, que tengan por objeto, que causen o sean susceptibles de causar, un da\u00f1o f\u00edsico, psicol\u00f3gico, sexual (OIT, 2019). Se a\u00f1ade que la violencia interna en el lugar de trabajo es la que tiene lugar entre los trabajadores, incluidos directores y supervisores, y la violencia externa es la que tiene lugar entre trabajadores (y directores y supervisores) y toda otra persona presente en el luga r de trabajo . En consecuencia, este tipo de violencia vulnera la dignidad, seguridad, salud y bienestar de todas las personas, porque impacta negativamente a las y los trabajadores, las y 1 La Dra. Mar\u00eda Dolores Romero P\u00e9rez es Profesora de Carrera de tiempo completo , definitiva en el \u00e1rea de Human\u00edstica - Recursos Humanos, en la Facultad de Contadur\u00eda y Administraci\u00f3n de la UNAM. dromero@fca.unam.mx 2 Mtra. Norma Ang\u00e9lica Flores V\u00e1zquez, (autor corresponsal) T\u00e9cnico Acad\u00e9mico de tiempo completo, definitiva en el \u00e1rea de Planeaci\u00f3n Acad\u00e9mica, en la Facultad de Contadur\u00eda y Administraci\u00f3n de la UNAM. nflores @fca.unam.mx 3 Mtro. Omar Saabel Velasco Romero es Profesor de Carrera de tiempo completo, definitivo en el \u00e1rea de Administraci\u00f3n, en la Facultad de Contadur\u00eda y Administraci\u00f3n de la UNAM. ovelasco@fca.unam.mx Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1379 los patrones y las familias de ambos grupos, as\u00ed como a sus comunida des, sectores industriales o econ\u00f3micos d\u00f3nde se desempe\u00f1an y a la sociedad en su conjunto. En particular, quebranta el derecho a contar con un trabajo productivo y decente para todas las personas y la reducci\u00f3n de las desigualdades. Es importante decir qu e la violencia se puede manifestar en diferentes entornos laborales, pero es necesario que las organizaciones establezcan sistemas de prevenci\u00f3n, identificaci\u00f3n, sanci\u00f3n y erradicaci\u00f3n de violencia por g\u00e9nero y, por otro lado, controles y procesos de ayuda a las v\u00edctimas. Lo anterior en el entendido que, como lo informa el Centro Regional de Am\u00e9rica Latina y el Caribe del PNUD (2010), las organizaciones pueden establecer indicadores y acciones para garantizar un mayor grado de igualdad de oportunidades, de trato y de resultados entre trabajadores y trabajadoras . Revisi\u00f3n de la literatura Como se refiere en los Lineamientos generales sobre violencia de g\u00e9nero en el \u00e1mbito laboral para los centros de trabajo en M\u00e9xico (2019) , desde el aspecto de la persona que come te la conducta, la situaci\u00f3n de violencia laboral se puede ejercer a nivel horizontal (entre colegas de ambiente de trabajo ), nivel vertical o descendente (cuando los actos de violencia provienen de personas con puestos de mayor jerarqu\u00eda ); y de forma vertical o ascendente (derivada de actos o situaciones de violencia, entre personas con puestos subalternos respecto del jefe o de la v\u00edctima ). Por otro lado, tambi\u00e9n es importante destacar que todos los integrantes de una organizaci\u00f3n est\u00e1n ex puestos a situaciones de violencia de g\u00e9nero en el entorno laboral y los ocupantes de ciertos puestos de trabajo tienden a ser m\u00e1s vulnerables, por ejemplo, los que tienen que ver con manejo de recursos financieros, los expuestos a horarios especiales de t rabajo (muy temprano o nocturnos), los ubicados en zonas inseguras, entre otros. En la siguiente tabla, nos referiremos a los tipos de violencia : Tipos de violencia Tipo de violencia Conductas que abarca F\u00edsica: uso de la fuerza f\u00edsica, contra una persona o un grupo, que puede causar da\u00f1os, f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos o sexuales. Ataques f\u00edsicos, que causen o no da\u00f1os f\u00edsicos Psicol\u00f3gica: uso intencional del poder que afecta la salud f\u00edsica, mental, espiritual, moral, el estado social o el desarrollo de una persona. Intimidaci\u00f3n, abuso o maltrato verbal o no verbal, acoso, hostigamiento, burlas, amenazas; bullyng, mobbing, cyberbuying, humillaci\u00f3n, insultos, entre otros. Sexual: Cualquier conducta de naturaleza sexual, u otros comportamientos basados en el s exo, que afectan la dignidad de las personas en el trabajo Se refiere a proposiciones, alusiones o comentarios con connotaciones sexuales, roces , contactos f\u00edsicos intencionales, toqueteos sin consentimiento Es cualquier comportamiento no rec\u00edproco e indeseado de naturaleza sexual que sea ofensivo para la persona involucrada, y que haga que esa persona sea amenazada, humillada o avergonzada. Tabla 1 Tipos de violencia. Elaborada con base en Lineamientos generales so bre violencia de g\u00e9nero en el \u00e1mbito laboral para los centros de trabajo en M\u00e9xico (2019) Jaramillo y Canaval (2020) , determinan que l a violencia de g\u00e9nero se produce en un marco de desigualdad y que n o se refiere exclusivamente a las mujeres, tambi\u00e9n pued e ser experimentada por hombres y personas de diferente identidad de g\u00e9nero . Asimismo, c orresponde a una violencia estructural, que se sostiene en el marco de una cultura edificada sobre la l\u00f3gica de la dominaci\u00f3n y las relaciones de poder naturalizadas que hacen aparecer al sometimiento y la inferioridad. La violencia laboral de g\u00e9nero puede crear u n impacto importante en la confianza, el bienestar, la salud , felicidad del personal y en su desempe\u00f1o laboral. Marco te\u00f3rico Hasta este punto se verific\u00f3 lo relativo a violencia , violencia de g\u00e9nero y violencia en el trabajo, por lo que e l siguiente aspecto por revisar tiene que ver con aspectos organizacionales y entender que el Comportamiento Organizacional es el c ampo de estudio sobre la din\u00e1mic a y funcionamiento de las organizaciones y es la interfaz entre el comportamiento humano y la organizaci\u00f3n misma . Griffin, Phillips y Gully (2020) reflexionan que los administradores trabajan para mejorar el desempe\u00f1o de los empleados enfoc\u00e1ndose en su com portamiento, niveles de compromiso, participaci\u00f3n, ciudadan\u00eda y reducci\u00f3n de conductas disfuncionales, y depende de lo bien que entienda el CO. Con relaci\u00f3n al fundamento y conceptualizaci\u00f3n se elabor\u00f3 la siguiente tabla por autores y atribuciones del CO. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1380 Autor El Comportamiento Organizacional y sus atribuciones Segredo (2016) El comportamiento organizacional (CO) es la rama de la administraci\u00f3n que investiga las acciones de las gentes en el trabajo, a las que es necesario: motivar, ordenar, dar confianza, trabajar en equipo, negociar, entre otros. Newstrom (2007) El CO es el estudio y aplicaci\u00f3n sistem\u00e1tica de conocimiento sobre la forma en que la gente -como individuos y grupos -act\u00faa en las organizaciones. El comportamiento organizacional es una disciplina cient\u00edfica, ya que un gran n\u00famero de estudios de investigaci\u00f3n y avances conceptuales se agregan constantemente a su base de conocimiento. Es tambi\u00e9n una ciencia aplicada, en tanto que la informaci\u00f3n sobre pr\u00e1cticas eficaces en una organizaci\u00f3n se extiende a muchas otras. Chiavenato (2017) Al respecto menciona que el CO estudia la din\u00e1mica y funcionamiento de las organizaciones. Su inter\u00e9s central consiste en comprender como funciona una organizaci\u00f3n y c\u00f3mo se comporta. Se debe agregar que el CO debe considerar cuatro estratos distintos: (1) personas que participan en las tareas y niveles de actividad , (2) equipo, integrados por personas para actividades que exigen trabajo conjunto. (3) Ambiente interno, que incluye sistema organizacional y (4) Ambiente externo, incluye ambiente econ\u00f3mico, soc ial, pol\u00edtico, tecnol\u00f3gico, cultural, demogr\u00e1fico y ecol\u00f3gico. Griffin, Phillips y Gully (2020) Es el estudio del comportamiento humano en contextos organizacionales, la interfaz entre el comportamiento humano y la organizaci\u00f3n, y la organizaci\u00f3n misma . Y comparten las ideas de Thieldfoldt, D. y Scheef, D. (agosto, 2004) que se\u00f1alan que, aunque se pueda enfocar por separado en cualquiera de estas tres \u00e1reas, hay que recordar que todas son necesarias para comprender de manera integral el comportamiento organizacional. Tabla 2 El Comportamiento organizacional. Elaborado con base en Segredo (2016), Newstrom, (2007), Chiavenato (2017), Griffin, Philips y Gully (2020). Los anteriores conceptos denotan la importancia con relaci\u00f3n al tema que se observa , su incidencia en el significado y su orientaci\u00f3n de acuerdo con sus actitudes , forma de relacionarse y laborar en una organizaci\u00f3n. A modo de ilustraci\u00f3n , la siguiente figura denota el desempe\u00f1o del personal y su interrelac i\u00f3n, enfoc\u00e1ndose en su comportamiento, nivel de compromiso, participaci\u00f3n y equipo para facilitar el CO, resaltando que los aspectos que enfoca la teor\u00eda requieren de una perspectiva general, por lo cual se hace referencia a la siguiente figura en donde se remarca la perspectiva del CO, con el \u00e1ngulo de las personas, el trabajo en equipo y el ambiente interno y externo , como determinantes de su influencia en las caracter\u00edsticas de la organizaci\u00f3n. Perspectiva general del Comportamiento organizacional Figura 1Entorno del Comportamiento organizacional Extra\u00eddo de Griffin, Phillips y Gully (2020) El an\u00e1lisis de la literatura denota la importancia que tiene el C omportamiento organizacional con los modelos de desempe\u00f1o en la organiz aci\u00f3n. Esta relaci\u00f3n , va formando v\u00ednculos para conectar con las estrategias , sin embargo, puede suceder lo contrario y fracturarse al no considerar necesidades de que exista una consistencia entre la estructura, talento del personal, cultura y valores, y deriven en violencia en el trabajo. Es preciso mostrar, que la OIT ha se\u00f1alado el acoso sexual y hostigamiento laboral como una violaci\u00f3n de los Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1381 derechos fundamentales de los trabajadores . La violencia de g\u00e9nero es un problema de discriminaci\u00f3n e inaceptab le en una situaci\u00f3n laboral que denota en un problema laboral que se debe tener presente para evitarlo. Hasta este punto, es preciso fundamentar tambi\u00e9n que, las derivaciones que tiene el comportamiento organizacional, ya que como lo dice Chiavenato (2017) citando a Bar\u00f3n y Greenberg e l campo del comportamiento organizacional tiene como objetivo fundamental aumentar la efectividad y el bienestar del individuo y situaciones de confianza. Asimismo, Amor\u00f3s (2007) indica que el comportamiento o rganizacional se puede definir como el campo de estudio que se encarga de investigar el impacto que los individuos, los grupos y la estructura organizativa tienen sobre el comportamiento en las organizaciones, con el fin de aplicar esta informaci\u00f3n al mejo ramiento de la organizaci\u00f3n . Con lo anterior, podemos engarzar que, para asegurar el bienestar del individuo, se deben prever los elementos de riesgo y suscitar relaciones de trabajo basadas en respeto de los derechos humano s con condiciones psicosociales . Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Este trabajo de investigaci\u00f3n se aborda desde la investigaci\u00f3n cualitativa al analizar la informaci\u00f3n obtenida . Se obtuvo la informaci\u00f3n necesaria de an\u00e1lisis, se estableci\u00f3 una muestra intencional por conveniencia, que nos proporciona informaci\u00f3n exploratoria sobre el problem a. La poblaci\u00f3n de inter\u00e9s se enfoc\u00f3, en personas que trabajan actualmente o que han tenido una relaci\u00f3n laboral, sin importar el sexo, ni su edad, ya que la premisa para la violencia de g\u00e9nero nos dice que este tipo de violencia puede ocurrir entre hombres y mujeres. La encuesta indaga el conocimiento y valoraci\u00f3n mediante una perspectiva de tres aspectos; el primero, situaciones de violencia de g\u00e9nero en el \u00e1mbito laboral como violencia f\u00edsica, violencia psicol\u00f3gica y violencia sexual (acoso y hostigamiento sexual), en segundo lugar; la percepci\u00f3n de los participantes sobre aquellos factores con repercusi\u00f3n en su desempe\u00f1o laboral denotados por el ento rno laboral ; y en tercer aspecto, los factor es de riesgo psicosocial en el trabajo. Se dise\u00f1 \u00f3 un cuestionario con 75 preguntas para medir l os aspectos de conocimiento y valoraci\u00f3n de los informantes sobre acciones y situaciones de violencia de g\u00e9nero en el trabajo . El instrumento se difundi\u00f3 por medios electr\u00f3nicos, con un formulario especialmente construido al efecto , se utiliz\u00f3 para la valoraci\u00f3n una una escala de Likert de 5 puntos, con una alternativa intermedia , para evitar el sesgo de respuesta socialmente deseable. Las respuestas de la escala respondieron a criterios de frecuencia, con valores entre 1 y 5 (1 nunc a, 2 casi nunca, 3 algunas veces, 4 casi siempre y 5 siempre ). La interpretaci\u00f3n de \u00edtems se defini\u00f3 de la siguiente forma , un criterio alto como resultado de respuestas con promedio igual o superior a 3.5, ya que la valoraci\u00f3n de la escala asignada indica situaciones de algunas veces a siempre ; sobre criterio medio para valoraciones en promedio de respuestas entre 3 y 3.5 , se consider\u00f3 punto medio por criterio de respuesta de situaciones representadas algunas veces , y, por \u00faltimo; nivel bajo para respuestas menores a 3 con respuestas de situaciones identificadas como nunca y casi nunca . Tabla de interpretaci\u00f3n de c\u00f3digos de color Criterios de interpretaci\u00f3n Alto Medio Bajo Respuestas 3.5 Respuestas > 3 3.5 Respuestas 3 Valoraci\u00f3n y conocimiento de situaciones de violencia de g\u00e9nero en el trabajo de tipo f\u00edsico Valoraci\u00f3n y conocimiento de situaciones de violencia de g\u00e9nero en el trabajo de tipo psicol\u00f3gico Valoraci\u00f3n y conocimiento de situaciones de violencia de g\u00e9nero en el trabajo de tipo sexual Valoraci\u00f3n y conocimiento de acciones detonadas por el entorno laboral so bre violencia de g\u00e9nero Valoraci\u00f3 n y conocimiento de riesgo psicosocial derivado de situaciones del entorno laboral sobre violencia de g\u00e9nero Tabla 3 Criterios y valores para interpretaci\u00f3n de promedios. Elaboraci\u00f3n propia El c\u00f3di go de color para identificar la percepci\u00f3n y valoraci\u00f3n , se indica a continuaci\u00f3n : verde para baja identificaci\u00f3n de situaciones de violencia , \u00e1mbar para situaciones de nivel medio y rojo con nivel alto. Los indicadores sociodemogr\u00e1ficos evaluados fueron s exo, edad, nivel de estudios , dado que estos elementos se considera que representan una caracter\u00edstica de la muestra, en el sentido que estos indicadores tienen un nivel de interpretaci\u00f3n del entorno y el significado que le dan a esta investigaci\u00f3n. La siguiente tabla indica los aspectos de medici\u00f3n en situaciones de violencia de g\u00e9nero en el trabajo , de acuerdo con los tipos de violencia que pueden suscitarse. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1382 Aspectos por con siderar de acuerdo con las dimensiones Conocimiento y percepci\u00f3n de dimens iones de violencia laboral Aspectos para considerar F\u00edsica Ataques, abuso, ofensa, conductas f\u00edsicas agresivas. Psicol\u00f3gica Amenaza, ataque, agresi\u00f3n, intimidaci\u00f3n, ofensa, acciones dolosas, vulnerabilidad Sexual Agresi\u00f3n, ataque, abuso Relativas al contexto laboral Motivaci\u00f3n, rechazo, falta de trabajo en equipo, falta de instrumentos y equipo de trabajo, falta de capacitaci\u00f3n en el trabajo, sobrecarga de funciones, falta de reconocimiento, obstrucci\u00f3n de actividades y funciones, comit\u00e9s de ayuda, informaci\u00f3n y mecanismos sobre acciones o situaciones de violencia en el trabajo. Para identificar factores de riesgo psicosocial Estr\u00e9s, agotamiento, ausentismo, falta de productividad, cansancio, trastorno del sue\u00f1o, falta de concentraci\u00f3n, necesidad de ayuda psicol\u00f3gica Tabla 4 Dimensiones y aspectos considerados. Elaboraci\u00f3n propia Resultados e interpretaci\u00f3n El perfil promedio de los participantes en la encuesta resulto que, pertenece a sexo masculin o con un 23.52% y a un 76.47% de sexo femenino, recordando que el sexo no es excluyente por considerar que violencia de g\u00e9nero en el \u00e1mbito laboral puede presentarse entre mujeres y hombres ; el mayor rango de edad se situ\u00f3 de 20 a 30 a\u00f1os con un porcentaje del 39.21 %, el nivel de estudios es el que corresponde a la edad, es decir con nivel licenciatura en su mayor porcentaje resultando en 52.94% . Por otro lado, s obre la condici\u00f3n establecida para participar en esta encuesta, como tener actualmente un trabajo o haber trabajador en alg\u00fan momento, de los 151 encuestados 94.11% tiene trabajo actual y 5.88% no lo ten\u00eda, pero si tiene experiencia laboral. Sobre la valoraci\u00f3n y conocimiento promedio de los aspectos de violencia de g\u00e9nero en el trabajo se observa como se muestra en la siguiente tabla , como relativamente positivos , por calificarse en el criterio bajo con criterio de respuestas 3.5 Dimensi\u00f3n de aspectos de violencia de g\u00e9nero en el trabajo Promedios obtenidos de la dimensi\u00f3n F\u00edsica 1.37 Psicol\u00f3gica 2.33 Sexual 1.88 Relativas al contexto organizacional 2.32 Riesgo psicosocial 2.33 Tabla 5 Promedio por dimensi\u00f3n, de resultados obtenidos . Elaboraci\u00f3n propia Es importante resaltar que los aspectos en los que se identificaron niveles altos fueron los derivados de las dimensiones o condiciones que propicia la organizaci\u00f3n dentro de su clima organizacional [4.21%], lugar con condiciones f\u00edsicas inadecuadas [4.11%], materiales inadecuados o en mal estado [4.21%]; y por otro lado, los relativos a las actividades del puesto como sobrecarga de actividades [3.11%], extensi\u00f3n de horario de trabajo [3.17%], actividades detonantes en estr\u00e9s o agotamiento f\u00edsico [2.96%] y falta de recon ocimiento en el trabajo [3.17%]. Para esta investigaci\u00f3n la dimensi\u00f3n sobre violencia de g\u00e9nero en el trabajo de tipo f\u00edsico , psicol\u00f3gico/emocional y sexual , los resultados fueron con respuesta preponderante de nunca o casi nunca , ya que se deriva que exis ten y se procuran situaciones de camarader\u00eda y respeto en el entorno de trabajo. Sin embargo, a este respecto, las personas agredidas son las que tendr\u00edan el juicio para valorar el grado de amenaza o vulnerabilidad. Es de mencionar que las situaciones de v iolencia de g\u00e9nero en el aspecto laboral resaltan los que se presentan de forma interna y externa por lo que se debe tener en consideraci\u00f3n los puestos en los que est\u00e1 impl\u00edcito un riesgo f\u00edsico, por ejemplo, con el manejo de dinero y en los que es necesar io proveer mayor seguridad y protecci\u00f3n. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1383 Conclusiones - En esta investigaci\u00f3n la dimensi\u00f3n sobre violencia de g\u00e9nero en el trabajo de tipo f\u00edsico, psicol\u00f3gico/emocional y sexual los resultados en esta ocasi\u00f3n fueron con respuesta preponderante de nunca o casi nunca, ya que se deriva que existen y se procuran si tuaciones de camarader\u00eda y respeto en el entorno de trabajo. - Las situaciones de violencia de g\u00e9nero en el aspecto laboral resaltan los que se presentan de forma interna y externa por lo que se debe tener en consideraci\u00f3n los puestos en los que est\u00e1 impl\u00edc ito un riesgo f\u00edsico, por ejemplo, con el manejo de dinero y en los que es necesario proveer mayor seguridad y protecci\u00f3n. - El impacto de los resultados obtenidos, nos permitieron identificar que por lo menos en el entorno laboral de los encuestados, nunca o casi nunca se han presentado o percibido situaciones de violencia de g\u00e9nero. Dado que el instrumento se dise\u00f1\u00f3 para identificar si las condiciones del entorno laboral son percibidas como favorables, es de resaltar que en dichas organizaciones se procuran pol\u00edticas, acciones, actividades para prevenir, identificar y establecer medidas suficientes y adecuadas . - Las acciones de violencia laboral pueden afectar a las organizaciones con diversas situaciones como renuncia , ausentismo, enfermedades cr\u00f3nicas, estr \u00e9s, licencias m\u00e9dicas y fallecimientos . Recomendaciones - Es determinante que en futuras investigaciones se dimensione la relaci\u00f3n de da\u00f1os que pueden ocasionar, la violencia de g\u00e9nero en el aspecto laboral y reflejar la adecuada evaluaci\u00f3n de estos riesgos y su conexi\u00f3n con el estr\u00e9s laboral. - La violencia laboral es una determinante de riesgo psicosocial y de la salud , derivada de acciones para su identificaci\u00f3n puede ser en consecuencia, preven tiva, para disminuir sus efectos en los participantes de las org anizaciones . Referencias Amor\u00f3s, E. (2007). Comportamiento Organizacional: en busca del desarrollo de ventajas competitivas . USAT, Per\u00fa. Consultado en: AMOROS Eduardo - Comportamiento Organizacional.pdf (google.com) Asamblea Mundial de la Salud (017), Prevenci\u00f3n de la violencia: una prioridad de salud p\u00fablica , Disponible en http://www. who.int/ violence_injury_prevention/resources/ publications/en/WHA4925_spa.pdf Chiavenato, I. (2017). Comportamiento organizacional. La din\u00e1mica del \u00e9xito en las organizaciones . M\u00e9xico : Mc Graw Gill Interamericana Editores S.A. de C.V. Griffin, R.W., Phillips, J .M. y Gully, S.M. (2020). Comportamiento Organizacional. Administraci\u00f3n de personas y organizaciones. Administraci\u00f3n de Personas y organizaciones. M\u00e9xico: CENGAGE. Inform e del Grupo de alto nivel del Secretario General de las Naciones Unidas sobre la sostenibilidad mundial, (2012). Consultado en http:// www.un.org/gsp/sites/default/files/attachments/Overview%20 -%20Spanish.pd f Jaramillo, C. y Canaval, G. (30 abril 2020). Violencia de g\u00e9nero: Un an\u00e1lisis evolutivo del concepto. Universidad y Salud. (2 ): 178-185. DOI: https://dol.org./10.22267/rus.202202.189 Lineamientos G enerales sobre violencia laboral (2019). Consultado en Lineamientos generales sobre violencia de g\u00e9nero en el \u00e1mbito laboral para l os centros de trabajo en M\u00e9xico - Plataforma Educativa (fundacionmariestopes.org.mx) Newstrom, J. (2007). Comportamiento humano en el trabajo. M\u00e9xico : McGraw -Hill Interamericana Editores S.A. de C.V. Oficina de Enlace y Partenariado en M\u00e9xico de la Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito (2019). Lineamientos generales sobre violencia de g\u00e9nero en el \u00e1mbito laboral para los centros de trabajo en M\u00e9xico. Consultado en: Lineamientos generales sobre violencia de g\u00e9nero en el \u00e1mbito laboral para los centros de trabajo en M\u00e9xico - Plataforma Educativa (fundaci onmariestopes.org.mx) Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo. Convenio sobre la violencia y el acoso, Normas del trabajo (2019). Consultado en: https://www.ilo.org/dyn/normlex/es/f?p=normlexpub:12100:0::no::p12100 .. Red de conocimiento electorales (1998 -2022). Conceptos clave y definiciones sobre g\u00e9nero y eleccione s. Conceptos clave sobre g\u00e9nero e igualdad de g\u00e9nero. Recuperado de https://aceproject.org/ace -es/topics/ge/ge1/conceptos -clave -sobre -genero M. Llivina, P. y Disla, P (2020) . La violencia como fen\u00f3meno social . te\u00f3rica a la evoluci\u00f3n, teor\u00edas, enfoques y caracter\u00edsticas que han sustentado el desarrollo de las organizaciones. Revista Cubana de Salud P\u00fablica, vol. 42, n\u00fam. 4, pp 9. Sociedad Cubana de Administraci\u00f3n en Salud. La Habana Cuba . Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1384 An\u00e1lisis del Proceso de la Escisi\u00f3n de Sociedades Lic. Brian Iv\u00e1n Roque Castellanos1 y Dra. Mar\u00eda Pilar Acosta M\u00e1rquez2 Resumen \u2014Se p resenta la escisi\u00f3n de sociedades como estrategia para salvaguardar los activos de empresas escindidas, genera ndo tranquilidad al estar al borde de la extinci\u00f3n. Algunas causas que pueden llevar a una escisi\u00f3n son la extinci\u00f3n de la sociedad o problemas de documentaci\u00f3n legal entre los socios, ocasionando que las empresas est\u00e9n a punto de estancarse o desaparecer. La soluci\u00f3n es la creaci\u00f3n de nuevas empresas sin aportar nuevo capital social a la liquidaci\u00f3n de la empresa. Los temas abordar son: definici\u00f3n, art\u00edculo 228 BIS de la Ley General de Sociedades Mercantiles, requisitos para el acto, anexos a presentarse, causas de origen, ventajas, desventajas, menci\u00f3n dentro del C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n y su finalidad. Adem\u00e1s de estrategias financieras - fiscales para una mejor escisi\u00f3n. El art\u00edculo est\u00e1 dirigido a personas que forman parte de una empresa y quieran cono cer estrategias a implementar en el momento de crisis de la entidad . Palabras clave \u2014 escisi\u00f3n de sociedades, proceso estrat\u00e9gico, transmisi\u00f3n de bienes . Introducci\u00f3n La escisi\u00f3n ha sido una figura jur\u00eddica importante que ha venido a coadyuvar a una mejor racionalizaci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas de una empresa al permitirle dividir la totalidad o parte de su activo, su pasivo o su capital social, y redistribuci\u00f3n del objeto social de la sociedad escindente entre las escindidas par a especializar cada una de sus actividades, lo cual trae como ventaja una mejor atenci\u00f3n de resultados para sus accionistas. Lo que se pretende con la informaci\u00f3n recopilada es un an\u00e1lisis de dicho tema. Es importante mencionar, que, dado que la escisi\u00f3n s upone la transmisi\u00f3n total o parcial de bienes de la sociedad escindente, para efectos fiscales existe una enajenaci\u00f3n fiscal de bienes, por lo que, este tipo de operaciones deber\u00edan originar cargas impositivas a los interesados en llevar a cabo tal figura jur\u00eddica, y como consecuencia pagar los impuestos correspondientes. El problema que puede resolver la escisi\u00f3n son los conflictos regales que se pudieran originar por la separaci\u00f3n o terminaci\u00f3n de las empresas. Esta parte deber ser de inter\u00e9s para los a ccionistas y los propios representantes de las empresas. Se iniciar\u00e1 con la parte conceptual de acuerdo al art\u00edculo 15 -A del C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n (CFF), consultando otros autores, adem\u00e1s de mostrar las formas de la escisi\u00f3n, partes relacionadas e n la escisi\u00f3n del art\u00edculo 228 BIS de la Ley General de Sociedades Mercantiles (LGSM), todos los requisitos que son necesarios para la realizaci\u00f3n de dicho acto, tambi\u00e9n se ( Guzm\u00e1n , 2019) abordaran los t\u00e9rminos o formas en que se d\u00e9. Despu\u00e9s se abordar\u00e1n l as caracter\u00edsticas de este proceso, causas que la originan, anexos (extra) que se deben tener para que el proceso sea completo y legal, art\u00edculo 14 -B del CFF, ventajas, desventajas, la finalidad con la que se hace este procedimiento estrat\u00e9gico para evitar la extinci\u00f3n de las sociedades y las semejanzas y diferencias. Finalmente, se har\u00e1 un an\u00e1lisis de los resultados del mencionado acto. Objetivo general Analizar en t\u00e9rminos financieros y fiscales el proceso estrat\u00e9gico - legal de la escisi\u00f3n de sociedades para evitar que se extinga una sociedad. Marco te\u00f3rico Aspectos generales de la Escisi\u00f3n de Sociedades Concepto de sociedades Para comenzar hablar de la escisi\u00f3n y fusi\u00f3n de sociedades, se tiene que mencionar primero a las sociedades, dando su concepto, el cual se entiende que es un sujeto que surge de la uni\u00f3n o agrupaci\u00f3n de personas que persiguen un fin com\u00fan, dotando de personalidad jur\u00eddica distinta de las personas f\u00edsicas que la forman. De la misma manera que las personas f\u00edsicas, la socie dades o entes colectivos tienen derechos y obligac iones independientes (Bautista et. la, 2004). Escisi\u00f3n de sociedades 1 Brian Iv\u00e1n Roque Castellanos es candidato a maestr\u00eda del Instituto d e Investigaciones en Contadur\u00eda en la Universidad Veracruzana, M\u00e9xico . brian_roque10@hotmail.com (autor corresponsal) 2 La Dra. Mar\u00eda Pilar Acosta M\u00e1rquez es Profesor Investigador del Instituto d e Investigaciones en Contadur\u00eda en la Universidad Veracruzana, M\u00e9xico pacosta@uv.mx Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1385 Como se\u00f1ala ( Guzm\u00e1n , 2019) As\u00ed mismo, doctrinalmente tenemos la escisi\u00f3n por ex corporaci\u00f3n, o escisi\u00f3n falsa, que consiste en la creaci \u00f3n de una sociedad a la que otra le transmite parte de su patrimonio, sin extinguirse. Esta escisi\u00f3n se considera como una escisi\u00f3n falsa, toda vez que las doctrinitas se\u00f1alan que para que exista escisi\u00f3n se requiere como elemento indispensable la disoluci \u00f3n de la sociedad que se escinde y en este caso existe una segregaci\u00f3n. En el diccionario de la lengua espa\u00f1ola de la Real Academia, se se\u00f1ala que escindir significa: \"cortar, dividir, separar y escisi\u00f3n \"rompimiento, desavenencia\" (Calpe, 1992). El Diccio nario Jur\u00eddico mexicano define que es \"una forma de desconcentraci\u00f3n por la cual una sociedad madre engendra a manera de partenog\u00e9nesis una o m\u00e1s filiales y le transmite su patrimonio a t\u00edtulo universal (Porr\u00faa, 1991). Para (Rend\u00f3n, 1993) La escisi\u00f3n es un acto jur\u00eddico exactamente opuesto a la fusi\u00f3n, pues implica la desintegraci\u00f3n de la empresa y, eventualmente, la extinci\u00f3n de la sociedad, mediante la transmisi\u00f3n total o parcial de los elementos que constituyen su activo y pasivo, a otra u otras sociedades nuevas o preexistentes. C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n (CFF) Art\u00edculo 15 -A (Santillan, 2020) . Se entiende por escisi\u00f3n de sociedades, la transmisi\u00f3n de la totalidad o parte de los activos, pasivos y capital de una sociedad residente en el pa\u00eds, a la cual se le denominar\u00e1 escindente, a otra u otras sociedades residentes en el pa\u00eds que se crean expresamente para ello, denominadas escindidas. La escisi\u00f3n a qu\u00e9 se refiere este art\u00edculo podr\u00e1 realizarse en los siguientes t\u00e9rminos: a) Cuando la escindente transmite una parte de su activo, pasivo y capital a una o varias extendidas, sin que se extinga; o b) Cuando la sociedad escindente transmite la totalidad de su activo, pasivo y capital, a dos o m\u00e1s sociedades escindidas, extingui\u00e9ndose la prim era. En este caso, la sociedad escindida que se designe en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 14-B de este C\u00f3digo, deber\u00e1 conservar la documentaci\u00f3n a qu\u00e9 se refiere el art\u00edculo 28 del mismo. An\u00e1lisis de definiciones de escisi\u00f3n de sociedades Como se puede observa r, las distintas definiciones de escisi\u00f3n de sociedades concluyen a lo mismo; que es la transmisi\u00f3n total o parcial de los activos de una empresa a otra cuyo fin es salvaguardar los mismos y generar utilidades sin la necesidad de aportar recurso financiero para que la empresa de nueva creaci\u00f3n pueda operar y no presente problemas legales en el fututo. Estas nuevas sociedades de nueva creaci\u00f3n tienen la experiencia a la hora de operar pues no inician desde cero y recordar que las sociedades surgen como una s oluci\u00f3n para evitar la extinci\u00f3n o desaparici\u00f3n de sociedades. Formas de la escisi\u00f3n 1. La divisi\u00f3n de la totalidad del patrimonio de una sociedad en dos o m\u00e1s bloques patrimoniales, que sean transferidos a nuevas sociedades o absorbidos por sociedades ex istentes. Esta forma de decisi\u00f3n produce la extinci\u00f3n de la sociedad escindida. 2. La segregaci\u00f3n de uno o m\u00e1s bloques patrimoniales de una sociedad que no se extingue y que los transfiere a una o m\u00e1s sociedades nuevas, o son absorbidos por sociedades exi stentes o ambas cosas a la vez. La sociedad escindida ajusta su capital en el monto correspondiente. Tambi\u00e9n puede llamarse pura y parcial: Escisi\u00f3n pura: Es cuando la sociedad se divide o se separa, desapareciendo la sociedad escindente y con ello surgen sociedades de nueva creaci\u00f3n, lo que vienen siendo las sociedades escindidas. Escisi\u00f3n parcial: Es cuando la sociedad escindente divide una parte de sus activos, pasivos y capital social, para formar una nueva sociedad escindida, subsistiendo la sociedad escindente con el capital que no haya sido transferido a la empresa de nueva crea ci\u00f3n (Morales, 2019). Partes en la escisi\u00f3n Art\u00edculo 228 BIS, de la Ley General de Sociedades Mercantiles, son PARTES en la escisi\u00f3n (C\u00e1mara de Diputados del H. congreso de l a Uni\u00f3n, 2018) : Escindente: La empresa que ser\u00e1 dividida, o bien, la cual se extinguir\u00e1, ello depender\u00e1 de la forma de escisi\u00f3n que se elija. Escindida: La empresa de nueva creaci\u00f3n, consecuencia de la escisi\u00f3n. Se da la escisi\u00f3n cuando una sociedad denominada escindente decide extinguirse y divide la totalidad o parte de su activo, pasivo y capital social en dos o m\u00e1s partes, que son aportadas en bloque a otras sociedades de Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1386 nueva creaci\u00f3n denominadas escindidas; o cuando la escindente, sin extinguirse, aporta en bloque parte de su activo, pasivo y capital social a otra u otras sociedades de nueva creaci\u00f3n. La escisi\u00f3n se regir\u00e1 por lo siguiente: I.- S\u00f3lo podr\u00e1 acordarse por resoluci\u00f3n de la asamblea de accionistas o socios u \u00f3rgano equivalen te, por la mayor\u00eda exigida para la modificaci\u00f3n del contrato social; II.- Las acciones o partes sociales de la sociedad que se escinda deber\u00e1n estar totalmente pagadas; III.- Cada uno de los socios de la sociedad escindente tendr\u00e1 inicialmente una proporci \u00f3n del capital social de las escindidas, igual a la de que sea titular en la escindente; IV.- La resoluci\u00f3n que apruebe la escisi\u00f3n deber\u00e1 contener: a) La descripci\u00f3n de la forma, plazos y mecanismos en que los diversos conceptos de activo, pasivo y capita l social ser\u00e1n transferidos; b) La descripci\u00f3n de las partes del activo, del pasivo y del capital social que correspondan a cada sociedad escindida, y en su caso a la escindente, con detalle suficiente para permitir la identificaci\u00f3n de \u00e9stas; c) Los estad os financieros de la sociedad escindente, que abarquen por lo menos las operaciones realizadas durante el \u00faltimo ejercicio social, debidamente dictaminados por auditor externo. Corresponder\u00e1 a los administradores de la escindente, informar a la asamblea so bre las operaciones que se realicen hasta que la escisi\u00f3n surta plenos efectos legales; d) La determinaci\u00f3n de las obligaciones que por virtud de la escisi\u00f3n asuma cada sociedad escindida. Si una sociedad escindida incumpliera alguna de las obligaciones a sumidas por ella en virtud de la escisi\u00f3n, responder\u00e1n solidariamente ante los acreedores que no hayan dado su consentimiento expreso, la o las dem\u00e1s sociedades escindidas, durante un plazo de tres a\u00f1os contado a partir de la \u00faltima de las publicaciones a que se refiere la fracci\u00f3n V, hasta por el importe del activo neto que les haya sido atribuido en la escisi\u00f3n a cada una de ellas; si la escindente no hubiere dejado de existir, \u00e9sta responder\u00e1 por la totalidad de la obligaci\u00f3n; y e) Los proyectos de estat utos de las sociedades escindidas. V. La resoluci\u00f3n de escisi\u00f3n deber\u00e1 protocolizarse ante fedatario p\u00fablico e inscribirse en el Registro P\u00fablico de Comercio. Asimismo, deber\u00e1 publicarse en el sistema electr\u00f3nico establecido por la Secretar\u00eda de Econom\u00eda, un extracto de dicha resoluci\u00f3n que contenga, por lo menos, la s\u00edntesis de la informaci\u00f3n a que se refieren los incisos a) y d) de la fracci\u00f3n IV de este art\u00edculo, indicando claramente que el texto completo se encuentra a disposici\u00f3n de socios y acreedore s en el domicilio social de la sociedad durante un plazo de cuarenta y cinco d\u00edas naturales contados a partir de que se hubieren efectuado la inscripci\u00f3n y la publicaci\u00f3n; VI.- Durante el plazo se\u00f1alado, cualquier socio o grupo de socios que representen po r lo menos el veinte por ciento del capital social o acreedor que tenga inter\u00e9s jur\u00eddico, podr\u00e1 oponerse judicialmente a la escisi\u00f3n, la que se suspender\u00e1 hasta que cause ejecutoria la sentencia que declara que la oposici\u00f3n es infundada, se dicte resoluci\u00f3 n que tenga por terminado el procedimiento sin que hubiere procedido la oposici\u00f3n o se llegue a convenio, siempre y cuando quien se oponga diere fianza bastante para responder de los da\u00f1os y perjuicios que pudieren causarse a la sociedad con la suspensi\u00f3n; VII.- Cumplidos los requisitos y transcurrido el plazo a que se refiere la fracci\u00f3n V, sin que se haya presentado oposici\u00f3n, la escisi\u00f3n surtir\u00e1 plenos efectos; para la constituci\u00f3n de las nuevas sociedades, bastar\u00e1 la protocolizaci\u00f3n de sus estatutos y s u inscripci\u00f3n en el Registro P\u00fablico de Comercio; VIII. - Los accionistas o socios que voten en contra de la resoluci\u00f3n de escisi\u00f3n gozar\u00e1n del derecho a separarse de la sociedad, aplic\u00e1ndose en lo conducente lo previsto en el art\u00edculo 206 de esta ley; IX.- Cuando la escisi\u00f3n traiga aparejada la extinci\u00f3n de la escindente, una vez que surta efectos la escisi\u00f3n se deber\u00e1 solicitar del Registro P\u00fablico de Comercio la cancelaci\u00f3n de la inscripci\u00f3n del contrato social; X.- No se aplicar\u00e1 a las sociedades escindi das lo previsto en el art\u00edculo 141 de esta ley. Requisitos para el acto Ahora bien, la resoluci\u00f3n que apruebe la escisi\u00f3n deber\u00e1 contener (Morales, 2019) : La forma, plazos y mecanismos en que ser\u00e1n transferidos los activos, pasivos y capital social de la escindente a la escindida. Los Estados Financieros de la escindente, los cuales deber\u00e1n abarcar por lo menos las operaciones realizadas en el \u00faltimo ejercicio social, dictaminados por auditor externo. Las obligaciones que por virtud de la escisi\u00f3n vaya asumir la sociedad escindida. Proyecto de Estatutos Sociales de la sociedad escindida. Comprender el proceso - estrat\u00e9gico de la Escisi\u00f3n de Sociedades Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1387 Caracter\u00edsticas 1. Podr\u00e1 acordarse por resoluci\u00f3n de la Asamblea de Accionistas o Socios u \u00d3rgano equivalente, por la mayor\u00eda exigida para la modificaci\u00f3n del Contrato Social. 2. Las acciones o partes sociales de la Sociedad que se escinda deber\u00e1n estar totalmente pagadas. 3. Cada uno de los socios de la Sociedad escindente tendr\u00e1 inicialmente una proporci\u00f3n del capital social de la o las escindidas, igual a la de que sea titular en la escindente. Anexos que deben presentarse La forma, plazos y mecanismos en que ser\u00e1n t ransferidos los activos, pasivos y capital social de la escindente a la escindida. Los Estados Financieros de la escindente, los cuales deber\u00e1n abarcar por lo menos las operaciones realizadas en el \u00faltimo ejercicio social, dictaminados por auditor exter no. Las obligaciones que por virtud de la escisi\u00f3n vaya asumir la sociedad escindida. Proyecto de Estatutos Sociales de la sociedad escindida. El acta de escisi\u00f3n debe ser protocolizada ante fedatario p\u00fablico e inscribirse en el Registro P\u00fablico de Comercio, y publicarse en el Sistema Electr\u00f3nico establecido por la Secretar\u00eda de Econom\u00eda, que contenga la s\u00edntesis de la resoluci\u00f3n de escisi\u00f3n. Causas que la originan La escisi\u00f3n puede causarse por distintas variables, entre ellas las relacionadas co n estrategias como la eliminaci\u00f3n de barreras institucionales, diversificaci\u00f3n de riesgos, desavenencias personales por desacuerdos entre los socios fundadores, separaci\u00f3n de personal, entre otras. Art\u00edculo 14 -B del C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n (CFF) Sin embargo, el art\u00edculo 14 -B, fracci\u00f3n II del C\u00f3digo Fiscal de la Federaci\u00f3n se\u00f1ala los siguientes requisitos que deber\u00e1n cumplirse para que no exista enajenaci\u00f3n en t\u00e9rminos fiscales: 1. Que los accionistas propietarios de por lo menos 5 1% (cincuenta y uno por ciento) de las acciones con derecho a voto de la sociedad escindente y de la o las escindidas, sean los mismos durante un periodo de 3 tres a\u00f1os, a partir del a\u00f1o inmediato anterior a la fecha en la que se realice la escisi\u00f3n. 2. En el caso de que desaparezca la sociedad escindente, \u00e9sta deber\u00e1 designar a la sociedad que asuma la obligaci\u00f3n de presentar las declaraciones de impuestos del ejercicio e informativas en los t\u00e9rminos de las disposiciones fiscales aplicables. Lo dispuesto en dicho art\u00edculo, s\u00f3lo ser\u00e1 aplicable trat\u00e1ndose de escisi\u00f3n de sociedades residentes en el territorio nacional, y siempre y cuando la sociedad o sociedades que surjan con motivo de dicha escisi\u00f3n sean tambi\u00e9n residentes en el territorio nacional. Venta jas 1. La creaci\u00f3n de nuevas empresas sin recurrir a nuevas aportaciones o a la liquidaci\u00f3n de la sociedad existente. 2. Los intereses de los acreedores no se ven afectados ya que las deudas de los de la escindente, son respaldadas con el patrimonio social de las escindidas y adem\u00e1s los acreedores se reservan el derecho de oposici\u00f3n (Bautista et. al , 2004). Desventajas 1. Si se incumple con el requisito de tenencia accionaria, podr\u00edan generarse contribuciones omitidas y accesorias que tendr\u00e1n un impacto financiero considerable en la sociedad. 2. Existencia de lagunas legales en algunas situaciones particulares de la escisi\u00f3n. 3. Se graba la transmisi\u00f3n de bienes inmuebles 4. podr\u00edan generarse conflictos laborales en cuanto a la transmisi\u00f3n del p ersonal existente en las sociedades, principalmente con el personal sindicalizado. Finalidad La escisi\u00f3n es un proceso estrat\u00e9gico y legal, como soluci\u00f3n para evitar la desaparici\u00f3n de las sociedades, lo cual permite obtener un desarrollo organizacional y econ\u00f3mico mediante la creaci\u00f3n de sociedades de nueva creaci\u00f3n que nacen precisamente de la divisi\u00f3n de un patrimonio social. Semejanzas Entre la fusi\u00f3n y escisi\u00f3n hay los siguientes elementos comunes: Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1388 1. Son formas de reorganizaci\u00f3n de empresas. 2. Por lo que se refiere a los accionistas, tanto en la funci\u00f3n como en la escisi\u00f3n no se excluye a ninguno de los socios de las mezcladas. 3. Las sociedades resultantes de las operaciones entregan a su vez acciones o partes sociales a los accionistas de la socie dades fusionadas o escindidas. 4. Se da una extinci\u00f3n sin liquidaci\u00f3n. Diferencias 1. La escisi\u00f3n supone la separaci\u00f3n de un patrimonio en varias partes sociales; es decir, se da una reducci\u00f3n del capital social de la sociedad que se escinde, y la fusi\u00f3n , por el contrario, implica la uni\u00f3n de dos o m\u00e1s patrimonios. Sin embargo, la sociedad fusionada se queda sin capital, ya que desaparece. 2. La fusi\u00f3n requiere en esencia una transmisi\u00f3n total de la fusionada a la fusionante en tanto que la escisi\u00f3n no im plica necesariamente tal transmisi\u00f3n completa o, con otras palabras, la fusionada siempre se extingue, pero no la escindente. 3. La escisi\u00f3n puede realizarla una sola sociedad (surge de un acto unilateral de la sociedad que se escinde para crear otra soci edad), en tanto que la fusi\u00f3n requiere de cuando menos la participaci\u00f3n de dos sociedades (un acuerdo bilateral). 4. La escisi\u00f3n supone la separaci\u00f3n de un patrimonio en varias partes sociales, la fusi\u00f3n por el contario, implica la uni\u00f3n de do s o m\u00e1s patri monios (Casta\u00f1eda, 2010 ). An\u00e1lisis de resultados de dicho acto Se concluye que la escisi\u00f3n es un instrumento de gran importancia en los procesos de reorganizaci\u00f3n de sociedades, que permite lograr objetivos muy diversos y complejos para las personas f\u00edsic as y morales involucradas. Por esta raz\u00f3n se considera que la escisi\u00f3n merece un tratamiento legislativo propio, pues ello otorga seguridad, orden y simplicidad al procedimiento de fusi\u00f3n empresarial que, de otra forma, tendr\u00eda que ser enfrentado a trav\u00e9s de una serie de operaciones sucesivas y complejas. La escisi\u00f3n no es la suma de distintas operaciones, sino un procedimiento de reorganizaci\u00f3n como caracteres propios, cuya utilidad e importancia justifican una regulaci\u00f3n de t\u00e9rminos entre las empresas. Por otro lado, no se puede dejar de mencionar que dicho acto tambi\u00e9n resulta un instrumento de gran utilidad para la soluci\u00f3n de conflictos internos en la sociedad que escinde, cuando existen grupos de socios con intereses contrapuestos, situaci\u00f3n que suele ser motivo de conflictos que pueden llevar, incluso, a la par\u00e1lisis o extinci\u00f3n de la sociedad. Ello puede ser superado mediante la decisi\u00f3n, en forma tal que los socios se agrupan en funci\u00f3n a sus intereses comunes. La centralizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n origin a deficiencias en la administraci\u00f3n de la empresa o del grupo resultante de una gran concentraci\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n la falta de dinamismo de la conducci\u00f3n y la demora en la toma decisiones, ya que esto es muy importante. A ra\u00edz del crecimiento y desarrol lo, la organizaci\u00f3n empresarial concentrada tiende a perder dinamismo y, con el tiempo, origina una ineficiencia en la empresa. La administraci\u00f3n termina destinando cada vez m\u00e1s perder de vista los objetivos y resultados esperados por la misma. Ante estas situaciones o circunstancias se presenta la necesidad de reorganizar la empresa o el grupo econ\u00f3mico, para retomar el giro o la din\u00e1mica de su impulso productivo original. En ese contexto aparece la escisi\u00f3n, como uno de los instrumentos importantes de la de las organizaciones societarias con la finalidad de salvarlas y que perduren. Hay que recordar que la finalidad de este proceso estrat\u00e9gico legal es salvaguardar a las empresas de su extinci\u00f3n, como ya se hab\u00eda mencionado anteriormente surgen problemas d entro de la misma, como por ejemplo alto grado del pasivo (deudas), mala toma de decisiones, y a ra\u00edz de esto se pierde el control para operar a la entidad. Referencias C\u00e1mara de Diputados del H. Congreso de la Uni\u00f3n. \"Ley General de Sociedades Mercantiles\". Camara de Diputados . (14 de Junio de 2018). Ciudad de M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico. Obtenido de diputados.gob.mx: http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/144_ 140618.pdf Calpe, E. \" Diccionario de la lengua espa\u00f1ola de la Real Academia \". p\u00e1g. 875 . Madrid, Espa\u00f1a: Madrid. 1992. Casta\u00f1eda, A. R . \"Escisi\u00f3n de las sociedades mercantiles\". Alegatos , 76. p\u00e1g. 801 -816. 2010. Obtenido de alegatos.azc.uam.mx: http://alegatos.azc.uam.mx/index.php/ra/article/view/318 Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1389 Bautista, O. D ., Cordero, G. J. L., Garc\u00eda, B. M., Mosqueda, B. A. y Saucedo, A. R. \"An\u00e1lisis Fiscal de la Escisi\u00f3n y Fusi\u00f3n de Sociedades \". Tesis de Licenciatura . 4 de Mayo de 2004 . Instituto Polit\u00e9cnico Nacional. Ciudad de M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico. Recuperado el 12 de Marzo de 2021, de https://tesis.ipn.mx/jspui/bitstream/123456789/7842/1/CP%202004%20B365d.pdf Guzm\u00e1n, V. Z. \"Escisi\u00f3n, requis itos y sus efectos\". impuestos.info. 11 de Septiembre de 2019. Recuperado el 10 de Junio de 2021, de . https://impuestos.info/escision -requisitos -y-sus-efectos/ Morales, A. \"\u00bfC\u00faando se da la escisi\u00f3n de sociedades?\". Ruiz Consultores . 11 de Septiembre de 2019 . Recuperado el 12 Abril Rend\u00f3n, M. G . \"Sociedades Mercantiles \". p\u00e1g. 540. Editorial Oxford. M\u00e9xico. 1993 . Santillan, E. L . \"Escisi\u00f3n de . p\u00e1g. 16 . Editorial ISEF. M\u00e9xico. 2020. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1390Metodolog\u00eda para el An\u00e1lisis del Nivel de Iluminaci\u00f3n de las Calles de Santa Ana Xochuca, Ixtapan de la Sal, Edo. de M\u00e9xico Arq. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Rosas Ocampo1, Arq. Gloria C\u00e1rdenas Le\u00f3n2, Dra. Mercedes Ram\u00edrez Rodr\u00edguez3, Dr. Jes\u00fas Aguil\u00faz Le\u00f3n4, Dr. Ram\u00f3n Guti\u00e9rrez Mart\u00ednez5 Resumen \u2014Como una alternativa al an\u00e1lisis del servicio de alumbrado p\u00fablico, este art\u00edculo, introduce un nuevo criterio para estimar el nivel de iluminaci\u00f3n de una localidad rural, mediante el indicador que en este caso ser\u00e1n las calles . Asimismo, se muestra que el an\u00e1lisis de las insuficiencias de iluminaci\u00f3n da lugar a e valuaciones razonables de las zonas rurales . Palabras clave \u2014Servicio, A lumbrado p\u00fablico, Calles Introducci\u00f3n De acuerdo con la Encuesta Nacional de Seguridad P\u00fablica Urbana, 2 de cada 3 ciudadanos entrevistados (67.1% de la poblaci\u00f3n) se manifest\u00f3 inseguro en espacios f\u00edsicos, tales como las calles que habitualmente usa, con el 62.9% considerando al alumbrado p\u00fab lico como insuficiente. (Gobierno Federal, 2020). A su vez, el Banco Mundial destaca que la inseguridad y la violencia urbana son provocadas, entre otros, por la restringida e inadecuada infraestructura urbana, y la falta de alumbra do p\u00fablico o avenidas angostas. Asimismo, trabajos de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), refieren que la evoluci\u00f3n de las principales ciudades y municipios del pa\u00eds ha s ido desordenada, provocando que el costo de prestar el servicio de alumbrado aumente y el presupuesto municipal se vuelva insuficiente dando lugar a la inseguridad con \u00e1reas urbanas peligrosas para los habitantes ( Gobierno Federal,2020) . Actualmente, la te cnolog\u00eda LED se ha convertido en el mayor referente de la iluminaci\u00f3n por su diversidad y adaptabilidad en la mayor\u00eda de las aplicaciones. En los proyectos municipales apoyados por la CONUEE, se presenta que m\u00e1s del 70% de los sistemas instalados por los m unicipios son de esta tecnolog\u00eda. A partir de 2010, la Comisi\u00f3n Nacional para el Uso Eficiente de la Energ\u00eda (CONUEE) ha operado el Proyecto Nacional de Eficiencia Energ\u00e9tica en Alumbrado P\u00fablico Municipal (Proyecto Nacional), que ha impulsado la sustituci \u00f3n acelerada de sistemas de iluminaci\u00f3n actuales en el alumbrado p\u00fablico para reducir el consumo el\u00e9ctrico y, al mismo tiempo, disminuir el gasto de lo s municipios por este concepto. (Gobierno Federal,2020). Objetivo y alcance En este art\u00edculo se presenta una metodolog\u00eda para el an\u00e1lisis de las deficiencias en el nivel de iluminaci\u00f3n de las calles de una localidad. Se asume que las calles presentan deficiencias del servicio de alumbrado p \u00fablico. Suposiciones del an\u00e1lisis de las deficiencias en el nivel de iluminaci\u00f3n de las calles. El Banco Mundial subraya que la inseguridad y la violencia urbana , se obtienen de las siguientes hip\u00f3tesis : A) La restringida e in adecuada infraestructura urbana B) La falta de alumbrado p\u00fablico C) Ancho de las calles D) Localiza ci\u00f3n de los postes E) La distancia entre postes (CFE) genera deficiencias. en la calidad del servicio y del alumbrado Las hip\u00f3tesis anteriores, justifican el an\u00e1lisis de las deficiencias en el nivel de iluminaci\u00f3n de las calles dando lugar a zonas inseguras . Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Este m\u00e9todo de an\u00e1lisis es bastante simple y toma los siguientes pasos. 1 Estudiante de la maestr\u00eda es estudios sustentables regionales y metropolitanos de la UAEMex, Toluca, Estado de M\u00e9xico arqjoseocampo_86@outlook.com 2 Estudiante de la maestr\u00eda es estudios sustentables re gionales y metropolitanos de la UAEMex, Toluca, Estado de M\u00e9xico leongcardenas@gmail.com 3 Profesora investigadora de tiempo completo de la UAEMex, Toluca, Estado de M\u00e9xico merrramirez@yahoo.com.mx 4 Profesor investigador de tiempo completo de la UAEMex, Toluca, Estado de M\u00e9xico fadpyfez@yahoo.com.mx 5 Profesor investigador de tiempo completo de la UAEMex, Toluca, Estado de M\u00e9xico dr.ramongutirrez@yahoo.com.mx Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1391 1. Localizaci\u00f3n del municipio 2. Delimitaci\u00f3n de la zona de estudio 3. Mapa de loca lizaci\u00f3n de los postes de alumbrado p\u00fablico 4. Distancia entre los postes 5. An\u00e1lisis del equipamiento urbano 6. An\u00e1lisis de las calles 7. Estudio de los anchos de las calles 8. Verificaci\u00f3n de la norma de alumbrado p\u00fablico municipal 1. Localizaci\u00f3n del municipio Mapa 1.1: localizaci\u00f3n de Ixtapan de la Sal, M\u00e9xico Fuente: Mapa del Estado de M\u00e9xico El mapa 1.1 se muestra la localizaci\u00f3n del Municipio de Ixtapan de la Sal que se localiza en la porci\u00f3n sur del Estado de M\u00e9xico y colinda al norte con los Munici pios de Coatepec Harinas y Villa Guerrero; al sur con Tonatico, Zacualpan y el Estado de Guerrero; y al este con los municipios de Villa Guerrero y Zumpahuac\u00e1n; y al oeste con los municipios de Coatepec Harinas y Zacualpan. Las coordenadas extremas del mun icipio son: Latitud norte, 18\u00b0 45' 38\", Latitud sur, 18\u00b0 54' 25\" Longitud este, 99\u00b0 36' 33\"., Longitud oeste 99\u00b0 45' 53\". El Municipio cuenta con una superficie de 11,894.97 hect\u00e1reas de acuerdo al l\u00edmite oficial de IGECEM, siendo su Cabecera Municipal la ciudad de Ixtapan de la Sal. (Gobierno Estatal,2021). El territorio de Ixtapan de la Sal, est\u00e1 integrado por una superficie de 115.37 kil\u00f3metros cuadrados, dentro de los l\u00edmites y colindancias que actualmente de manera oficial le reconocen el Departamento de L\u00edmites de la Secretar\u00eda General del Gobierno del Estado y el Instituto de Informaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n Geogr\u00e1fica y Catastral del Estado de M\u00e9xico. (Gobierno Municipall,2021). 2. Delimitaci\u00f3n de la zona de estudio Santa Ana Xochuca de acuerdo al Bando Municipal 2022 de Ixtapan de la Sal, es una Rancher\u00eda, localizada al oriente de la cabecera municipal, cuenta con una vialidad principal que comunica a toda la localidad, presentando un problema de alumbrado p\u00fablico, ya que las luminarias est\u00e1n coloc adas sobre los postes de energ\u00eda el\u00e9ctrica de la CFE, que tienen una distancia de cincuenta metros de separaci\u00f3n entre cada poste. La organizaci\u00f3n territorial y administrativa del municipio, se integra por una Cabecera Municipal, que es la Ciudad Ixtapan d e la Sal, as\u00ed como por cuarenta y una delegaciones y una subdelegaci\u00f3n. (Gobierno Municipal, 2021). Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1392Mapa 2 .1: Localizaci\u00f3n de Santa Ana Xochuca, Ixtapan de la Sal, M\u00e9xico. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de la a cart o En el mapa 2.1 se muestra la localizaci\u00f3n de la localidad de Santa Ana Xochuca, hacia el oriente de la cabecera municipal. 3. Mapa de localizaci\u00f3n de los postes de alumbrado p\u00fablico Mapa 3 .1: Postes de CFE en Santa Ana Xochuca Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con informaci\u00f3n de Google Earth En el mapa 3 .1 se observa la distribuci\u00f3n de los postes de la CFE, que sirven de soporte para las luminarias del sistema de alumbrado p\u00fablico municipal en localidad d e Santa Xochuca. Existe solo una vialidad primaria que es la carretera estatal Llano de la Uni\u00f3n, Ixtapan de la Sal -Coatepec Harinas y vialidades secundarias, la comunidad no cuenta con barrios, territorialmente esta unificada , solo delimitada al sur por la carretera federal Ixtapan de la Sal - Toluca y al norte por la Autopista de cuota Ixtapa n de la Sal - Tenango del Valle. 4. Distancia entre los postes Las luminarias est\u00e1n colocadas en postes de la CFE que est\u00e1n separados a cada 5 0 metros de distancia, el alumbrado p\u00fablico solo se localiza en la v\u00eda principal, presentando problemas que no todas las luminarias funcionan y que en algunos postes no hay luminarias, los postes est\u00e1n colocados solo del lado poniente al sur de la localida d y en el norte de la localidad est\u00e1n del lado oriente Imagen 4.1: Distancia de postes v ialidad principal Santa Ana Xochuca Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1393 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, 2022 En la imagen 4.1 se observa la colocaci\u00f3n de las luminarias en los poste s de la CFE y que la pr\u00f3xima luminaria se encuentra a 50 metros de separaci\u00f3n, alineadas en forma consecutiva solo en lado poniente de la vialidad principal presentando una deficiencia en alumbrado p\u00fa blico. 5. An\u00e1lisis del equipamiento urbano La localidad de Santa Ana Xochuca cuenta solo con el Jard\u00edn de Ni\u00f1os \"Lic. Gustavo G . Vel\u00e1zquez \" y la escuela primaria \"1960 A\u00f1o De La Patria \", que son espacios p\u00fablicos que sirven como punto de reuni\u00f3n para asambleas de temas sociales de la comunidad, debido a que no se cuenta con una Delegaci\u00f3n Municipal, ni con una cl\u00ednica de salud. Estos edificios se encuentran en la zona central de la localidad que es donde se concentra la mayor poblaci\u00f3n en comparaci\u00f3n d e con todo el territorio. Imagen 5.1 : Jard\u00edn de Ni\u00f1os, Santa Ana Xochuca Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, 2022 En la imagen 5.1 se muestra la fachada del Jard\u00edn de Ni\u00f1os, ubicado en la Santa Ana Xochuca, ubicado en calle secundaria sin nombre. Imagen 5.2 : Escuela Primaria, Santa Ana Xochuca Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, 2022 Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1394En la imagen 5.2 se observa la fachada principal de la e scuela primaria en Santa Ana Xochuca, ubicado en la calle primaria. 6. An\u00e1lisis de las calles La vialidad principal es parte de una carretera estatal, que tiene un derecho de v\u00eda de 20 metros de ambos lados, pero las construcciones han invadido la v\u00eda, prese ntando problemas de tr\u00e1nsito vehicular y peatonal ya que no se cuenta con aceras continuas de ning\u00fan lado de la calle debido en que algunos frentes de las construcciones est\u00e1n desalineados. Las calles secundarias no cuentan con una traza definida y son muy angostas en toda su longitud presentando el mismo problema de alineamiento de las construcciones, no se presenta alternantita peatonal, solo se est\u00e1 contemplando la movilidad vehicular en un solo sentido. Imagen 6.1: Vialidad principal Santa Ana Xochu ca Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, 2022 En la imagen 6.1 se observa que las luminarias cambian hacia el lado oriente de la vialidad primaria, pero se sigue presentando el mismo problema de separaci\u00f3n de luminarias, las casas ubicadas al margen de la vialidad no cuentan con alumbrado en sus fachadas. 7. Estudio de los anchos de las calles Respecto al ancho de las calles se puede apreciar que las vialidades primarias y secundarias presentan invasi\u00f3n de las construcciones, presentando calles angostas de dif\u00edcil acceso en caso de tr\u00e1fico vehicular y tambi\u00e9n baja inclu si\u00f3n a la movilidad peatonal en toda la localidad por falta de aceras y rampas. En la calle principal existe alumbrado p\u00fablico, pero no dise\u00f1ado ya que se encuentra apoyado sobre el posteado de la CFE y estos se encuentran muy separados y solo de un lado d e la vialidad. En las calles secundarias no existe alumbrado p\u00fablico, solo existe el alumbrado de las fachadas de las pocas viviendas que se encuentran a bordo de la calle. Imagen 7.1: ancho de la calle de Santa Ana Xochuca Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, 2022 Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1395En esta imagen se muestra el ancho de la vialidad primaria, donde el arroyo vehicular mide 7.00 metros de ancho y la acera 1.50 metros de ancho de ambos lados, que para ser la calle principal es muy angosta para la movilidad que s e genera siendo esta una carretera estatal donde el derecho de v\u00eda es de 20.00 metros de ancho de cada lado a partir del eje central de la carretera. 8. Verificaci\u00f3n de la norma de alumbrado p\u00fablico municipal De acuerdo a la CONUEE, la Norma Oficial Mexicana (NOM) cuenta con alrededor de 30 normas vigentes cuyo objetivo es mejorar la eficiencia energ\u00e9tica en distintas ramas. Entre ellas se encuentra la NOM -013-ENER -2013 (y sus notas aclaratorias), llamada \"Eficiencia energ\u00e9tica para sistemas de alumbr ado p\u00fablico en vialidades. Como se mencion\u00f3, la norma se centra en vialidades, mismas que clasifica de la siguiente manera. V\u00edas primarias y colectoras , vialidad intermunicipal (Su funci\u00f3n es conectar el tr\u00e1nsito entre las v\u00edas principales y secundarias) . V\u00edas secundarias (Generalmente son utilizadas para acceso directo a zonas residenciales, comerciales e industriales y se clasifican en: Tipo A, B, y C). Esta Norma Oficial Mexicana tiene por objeto establecer niveles de eficiencia energ\u00e9tica en t\u00e9rminos de valores m\u00e1ximos de Densidad de Potencia El\u00e9ctrica para Alumbrado (DPEA), as\u00ed como la iluminancia promedio para alumbrado en vialidades en las diferentes aplicaciones que se indican en la presente norma, con el prop\u00f3sito de que se dise\u00f1en o cons truyan bajo un criterio de uso eficiente de la energ\u00eda el\u00e9ctrica, mediante la optimizaci\u00f3n de dise\u00f1os y la aplicaci\u00f3n de equipos y tecnolog\u00edas que incrementen la eficacia sin menoscabo de los requerimientos visuales. El campo de aplicaci\u00f3n de esta Norma Of icial Mexicana comprende todos los sistemas nuevos de iluminaci\u00f3n para vialidades y estacionamientos p\u00fablicos abiertos, cerrados o techados, as\u00ed como las ampliaciones o modificaciones de instalaciones ya existentes que se construyan en el territorio nacion al, independientemente de su tama\u00f1o y carga conectada. Comentarios Finales Ventajas Existen varias ventajas en el an\u00e1lisis del nivel de iluminaci\u00f3n de las calles de la localidad . Entre \u00e9stas se incluyen, una visualizaci\u00f3n directa de las deficiencias de iluminaci\u00f3n, la posibilidad de identificar la distancia entre los postes; con un solo an\u00e1lisis, se mostr\u00f3 las condiciones del servicio de alumbrado p\u00fablico de la Santa Ana Xochuca. Tambi\u00e9n fue posible conocer el ancho de las calles de la lo calidad en donde las construcciones est\u00e1n desalineadas, presentando el problema la invasi\u00f3n de derecho de v\u00eda y la complicada movilidad peatonal y vehicular. Recomendaciones En este art\u00edculo , se propone un m\u00e9todo para el an\u00e1lisis de las deficiencias del nivel de iluminaci\u00f3n de las calles de Santa Xochuca. El servicio de alumbrado p\u00fablico, lo ofrece el gobierno municipal . Es evidente que el Gobierno Municipa l, no han invertido infraestructura para prestar el se rvicio de alumbrado p\u00fablico, como, por ejemplo, la instalaci\u00f3n de circuitos el\u00e9ctricos, transformadores, cableados subterr\u00e1neos, entre otros . Por ello, el Gobierno Municipal, deben de tomar con toda seriedad el desarrollo de proyectos de alumbrado p\u00fablico , donde no solo se sustituya los sistemas existentes por sistemas con mayor eficiencia energ\u00e9tica, si no buscar mejorar la infraestructura existente y ampliar la cobertura del servicio. De acuerdo con el Gobierno Federal, 2020, los princi pales elementos del cambio tecnol\u00f3gico en el alumbrado p\u00fablico son , los siguientes : (1) incremento en la eficacia y eficiencia, (2) calidad de la iluminaci\u00f3n, (3) alimentaci\u00f3n con energ\u00eda solar, (4) tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y (5) seguridad. Actualment e, la tecnolog\u00eda LED se ha convertido en el mayor referente de la iluminaci\u00f3n por su diversidad y adaptabilidad en la mayor\u00eda de las aplicaciones. En los proyectos municipales apoyados por la CONUEE, se presenta que m\u00e1s del 70% de los sistemas instalados p or los municipios son de esta tecnolog\u00eda. (Gobierno federal, 2020) . Mesograf\u00eda Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 13961. Gobierno Federal, 2019 \" ALUMBRADO P\u00daBLICO, EFICIENCIA ENERG\u00c9TICA Y LA CIUDAD INTELIGENTE: HACIA EL PROYECTO NACIONAL 2.0\" https://www.conuee.gob.mx/transpare ncia/boletines/Cuadernos/cuaderno4nvociclocorreJLTOdB_1.pdf 21 marzo 2022. 2. UAEM, 2010\"MANIFESTACI\u00d3N DE IMPACTO AMBIENTAL MODALIDAD REGIONAL SECTOR HIDR\u00c1ULICO PRESA DE ALMACENAMIENTO EL ARENAL\" http://sinat.semarnat.gob.mx/dgiraDocs/documentos/mex/estudios/2010/15EM2010H0031.pdf 21 marzo 2022. 3. Gobierno Federal, 2022 \"Diario Oficial de la Federaci\u00f3n. https://www.dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5302568&fecha=14/06/2013 21 marzo 2022 . 4. Gobierno Estatal, 2021 \"Plan Municipal de Desarrollo Urbano\" https://seduo.edomex.gob.mx/sites/seduo.edomex.gob.mx/files/files/PMDU%20IXTAPAN%20GACETA17.pdf 23 marzo 2022 . 5. Gobierno Municipal, 2022 \"Bando Municipal, Ixtapan de la Sal\" https://ixtapandelasal.gob.mx/Assets/documents/bando/bandomunicipal2022.pdf 23 marzo 2022. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1397 Violencia de G\u00e9nero que Vive el Personal del Servicio de Transportes Mercedes Rosas Serrato1, Dra. Luz Anita Gallardo Balderas2 y Dra. Ana Rosa de Jes\u00fas Mora Ortega3 Resumen \u2014 La violencia de g\u00e9nero es un problema social que, justificada por la cultura y las tradiciones, valida los ancestrales estereotipos de g\u00e9nero que originan las pr\u00e1cticas de violencia ejercidas contra las personas que no cumplen con las normas patriarcales establecidas. A trav\u00e9s de este estudio de tipo cuan titativo, se realiza un diagn\u00f3stico de los tipos de violencia de g\u00e9nero que ha vivido el personal que labora en una empresa de transporte en la ciudad de Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico, con la finalida d de visibilizar dichas pr\u00e1cticas y proponer alternativas d e orientaci\u00f3n para que las y los trabajadores reconozcan y defiendan sus derechos ante situaciones que los vulneran. Palabras clave \u2014 violencia de g\u00e9nero, \u00e1mbito laboral, derechos humanos , violencia ejercida, violencia recibida. Introducci\u00f3n El trabajo de investigaci\u00f3n est\u00e1 estructurado en cinco secciones: en primer lugar , el planteamiento del problema, donde se da la justificaci\u00f3n y el objetivo general del estudio. En segundo lugar, el marco te\u00f3rico donde se dan concepto sobre la violencia de g\u00e9nero y sus tipos. En tercer lugar, se presenta la descripci\u00f3n del m\u00e9todo en la investigaci\u00f3n, donde se menciona el tipo de estudio, el universo, la muestra y los instrumentos de r ecolecci\u00f3n de datos. Los resultados obtenidos se muestran en cuart o lugar . Y en quint o lugar est\u00e1n los comentarios finales que incluye n un resumen de resultados, las conclusiones y recomendaciones. Planteamiento del problema Justificaci\u00f3n En una sociedad como la nuestra donde un solo salario no alcanza para satisfacer las nece sidades b\u00e1sicas de la familia, la mujer ha tenido que trabajar y no siempre en un ambiente laboral propicio, por necesidad ha tenido que aceptar t\u00e9rminos discriminatorios, en muchos trabajos lo primero que preg untan es si tiene hijos o si piensa tener los pronto, el tener hijos es causa de que no la contraten en muchas ocasiones, y eso se ve desde un puesto de intendencia hasta un puesto gerencial. El no contratarla por el solo hecho de ser mujer es una forma de violencia de g\u00e9nero, y aunque e n los \u00faltimos t iempos se ha dado realce al legislar y garantizar los derechos humanos en todos los \u00e1mbitos, desafortunadamente en la pr\u00e1ctica, no sucede. La violenc ia de g\u00e9 nero no solo se da contra la mujer sino tambi\u00e9n contra los hombres , al analizar a un grupo determinado de la poblaci\u00f3n , se busca conocer la p roblem\u00e1tica espec\u00edfica que vive y buscar alternativas de soluci\u00f3n. En muchas ocasiones las personas no perciben que son v\u00edctimas de viol encia de g\u00e9nero debido a que las pr\u00e1cticas cotidianas se vuelven costumbre, y no le dan mayor importancia. Al hacerlos conscientes de que en la empresa de transportes ejercen o reciben violencia de g\u00e9nero se espera lograr un cambio que les ayude a mejorar su s relaciones en todos los \u00e1mbitos, incluido e l laboral. Objetivo general Identificar los tipos de violencia de g\u00e9 nero que el personal de la empresa de transportes \"Terminal de Autobuses Conexiones Tor nado\" , de la ciudad de Morelia, ha vivido para concientizarl es y promover que cambien sus conductas violentas para que haya una mejor relaci\u00f3n entre ellas y ellos . Marco te\u00f3rico El marco te\u00f3rico aborda los temas de violencia , violencia de g\u00e9nero, los tipos y modalidades de violencia . Violencia En M\u00e9xico, el C\u00f3digo Penal Federal en su art\u00edculo 343 determina culpable del delito de violencia \"a qui\u00e9n realice actos o conductas de dom inio, control, agresi\u00f3n f\u00edsica, psicol\u00f3gica, patrimonial o econ\u00f3mica sobre alguna persona a la que se encuentre ligada o no por cualquier v\u00ednculo \". En la s leyes federales y estatales ya est\u00e1n 1 Mercedes Rosas Serrato es egresada de la Licenciatura en Derecho de la Universidad Nova Spania en Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. mercedes.rosas2020@gmail.com (autora corresponsal) 2 La Dra. Luz Anita Gallardo Balderas es Profesora de la Universidad Nova Spania y de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica en Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. luz.gallardo@uninova.edu.mx 3 La Dra. Ana Rosa de Jes \u00fas Mora Ortega es profesora en la Universidad Nova Spania; socia fundadora de DHILEMA, A.C., asociaci\u00f3n dedicada a difundir el conocimiento de los temas de g\u00e9nero, derechos humanos y violencia de g\u00e9nero; e integrante d el Observatorio de Igualdad de G\u00e9nero de Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. amora@cudem.edu.mx Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1398 contemplados una serie de delitos de violencia que van desde leves a muy graves, entre ellos tenemos tipificados los delitos de violencia familiar, lesiones, abuso sexual, estupro, violaci\u00f3n, incesto, homicidi o, feminicidio, entre otras. Violencia de g\u00e9nero Para explicar que es la violencia de g\u00e9nero, se debe considerar que el g\u00e9nero se entiende como \"el grupo al que pertenecen los seres humanos de cada sexo, entendido este desde un punto de vista sociocultu ral en lugar de exclusivamente biol\u00f3gico \" (Real Academia Espa\u00f1ola, 2021) La violencia se entiende como una conducta humana que se aprende y que se ejerce sobre otra persona y su objetivo es ocasionar un da\u00f1o, someter o controlar la voluntad de otra persona . La violencia de g\u00e9nero son aquellos actos que da\u00f1an a una persona o a un grupo de personas en raz\u00f3n de su g\u00e9nero, se origina po r la desigualdad, el abuso de poder, por la estructura social y por normas ancestrales que permiten estos abusos. En la violen cia de g\u00e9nero puede verse afectada cualquier persona, ni\u00f1as, ni\u00f1os, mujeres y hombres, no es exclusivo que se ejerza solo en ni\u00f1as o mujeres, cualquier persona que se encuentre en una situaci\u00f3n vulnerable o de desventaja puede sufrirla (ONU Mujeres , 2022). Las formas de esta violencia pueden ser: maltrato f\u00edsico, amenazas, acoso, coerci\u00f3n, prohibiciones de diferentes tipos y privaci\u00f3n de la libertad, lo que trae como consecuencia da\u00f1os o sufrimientos f\u00edsicos, econ\u00f3micos o emocionales para mujeres y ho mbres, siendo las mujeres quienes m\u00e1s la reciben por el hecho de ser mujeres. Puede vivirse en diferentes \u00e1mbitos como la familia, la escuela, el trabajo, los e spacios p\u00fablicos y la comunidad. Tipos de violencia Mora (2021) en su tesis doctoral y basada en varios autores menciona que existen varios tipos de violencia de g\u00e9nero plenamente identificados: 1. F\u00edsica, es toda aquella agresi\u00f3n o da\u00f1o que puede dejar huella en el cuerpo de las personas. 2. Psicol\u00f3gica, son las acciones u omisiones que causan alteraciones psicol\u00f3gicas y da\u00f1an la autoestima de la persona, van desde insultos, humillaciones, criticas, entre otras. 3. Sexual, que tiene diferentes formas : explotaci\u00f3n sexual, hostigamiento, pornograf \u00eda, violaci\u00f3n, rozamientos, insinuaciones, esterilizaci\u00f3n forzada, prostituci\u00f3n amenazas, trata de personas, turismo sexual, exhibicionismo, acoso sexual, lenguaje obsceno, rapto. 4. Econ\u00f3mica, es cuando se controlan los recursos econ\u00f3micos de la familia o d e la persona. 5. Patrimonial, es todo acto que destruye o menoscaba los bienes de la v\u00edctima. 6. Vicaria, consiste en utilizar a los hijos para da\u00f1ar a las madres o a los padres, mediante amen azas, insultos o agresiones f\u00edsicas. El que agrede busca controlar y dominar a la pareja por miedo a que le pase algo a sus hijos. 7. Digital, se da a trav\u00e9s de redes sociales, o plataformas digitales, en ellas se agrede a las personas burl\u00e1ndose, acosando, o falseando informaci\u00f3n sobre sus vidas o comportamiento. Modalida des de la violencia de g\u00e9nero Mora (2021) enlista cinco modalidades de la violencia de g\u00e9nero seg\u00fan el espacio f\u00edsico donde las personas est\u00e1n expuestas a peligros a su salud e integridad f\u00edsica: 1. Familiar. En esta modalidad de violencia de g\u00e9nero el agresor tiene o ha tenido una relaci\u00f3n de parentesco con su v\u00edctima, y realiza actos abusivos de poder u omisi\u00f3n intencional, con el prop\u00f3sito de someter, controlar o agredir, puede darse dentro o fuera del domi cilio familiar. 2. Laboral y docente . Es aquella modalidad donde existe un v\u00ednculo laboral o docente, entre agresor y v\u00edctima, pudiendo ser un acto de omisi\u00f3n o abuso de poder, agresiones, o discriminaciones, hostigamiento laboral o sexual, desigualdad de sal arios y techos de cristal. 3. Comunitaria. Son los actos individuales o colectivos que da\u00f1an la integridad, seguridad y autoestima de las personas en el espacio p\u00fablico . 4. Institucional. Se refiere a aquellos actos u omisiones de las y los servidores p\u00fablicos de cualquier nivel de gobierno que tengan como finalidad obstaculizar, dilatar o impedir el goce y ejercicio de los derechos humanos de las personas. 5. Violencia feminicida. Lagarde (2005, p. 151) la define como \"la culminaci\u00f3n de la violencia contra las mujeres, todas las diferentes formas de violencia de g\u00e9nero, clase \u00e9tnica, ideol\u00f3gica, etaria y pol\u00edtica contra las mujeres que se concatenan y potencian en un tiempo y territorio determinados y culminan con muertes violentas, homicidios, accidentes mortales ... que se suman a la violencia de la injusticia y la impunidad \". Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1399 Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Enfoque del estudio En esta investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 un estudio con un enfoque cuantitativo de alcance descriptivo que permiti\u00f3 identificar siete tipos de violencia de g\u00e9nero que los trabaja dores de una empresa de la industria de l transporte de la ciudad de Morelia , han ejercido y recibido en su \u00e1mbito laboral y familiar . Universo y muestra La investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 en la Ciudad de Morelia, Michoac\u00e1n, en una sucursal de la empresa de transportes denominada \" Terminal de A utobuses Conexiones Tornado\", con sede en la Ciudad de Dallas, Texas, en Estados Unidos , la cual cuenta con sucursales en toda la Rep\u00fablica Mexicana; su ruta come rcial es del interior de la rep\u00fablica a la s ciudades de Laredo, Dallas, Houston, Chicago, entre otras ciudades de Estados Unidos, as\u00ed como a ciudade s mexicanas ubicadas en la frontera con Estados Unidos . La plantilla local es de 17 empleadas y empleado s, debido a que los operadores (choferes) solo est\u00e1n de paso dejando o llevando pasajeros . La muestra se conform\u00f3 con las y los trabajadores locales , participando 13 mujeres y 4 hombres, cuyas edades oscilan entre los 18 y 70 a\u00f1os: 6 tienen entre 18 y 25 a\u00f1os, 4 tienen entre 26 y 30 a\u00f1os, 3 son de 31 a 40 a\u00f1os, 2 tienen entre 41 y 50 a\u00f1os, 1 entre 51 a 60 a\u00f1os y 1 entre 61 y 70 a\u00f1os. Instrumento de reco lecci\u00f3n de datos Se utiliz\u00f3 un c uestionario sobre violencia de g\u00e9nero que consta de 64 preguntas, el primer bloque de 6 preguntas son datos personales y 58 preguntas sobre los siete tipos de violencia : sexual, f\u00edsica, econ\u00f3mica, cultural, digital , estructural y psicol\u00f3gica ejercida s y recibida s, dicho cuestionario fue dise\u00f1ado por Mora (2021 ). Las preguntas son tipo escala de Likert de cinco niveles (1. Nunca ; 2. Casi nunca ; 3. En algunas ocasiones ; 4. Casi siempre y 5. Siempre) . Los resultados se procesaron haciendo uso de la versi\u00f3n en espa\u00f1ol del software estad\u00edstico Statical Package for Social Sciences (SPSS). Resultados Los resultados del cuestionario aplicado a las y los trabajadores de la empresa de transporte , son los siguientes: Datos personales El estado civil d e las 17 personas integrantes de la muestra : 9 solteros, 5 casados , 1 separado, 1 divorciado y 1 vive en uni\u00f3n libre , 10 comentan que su familia est\u00e1 integrada por 1 a 3 personas y 7 mencionan que su familia se encuentra integrada por 4 a 6 personas , 7 mencionan que son ellos mismos quienes aportan el princi pal ingreso familiar. Procesamiento de los datos y estad\u00edsticos de fiabilidad En el Cuadro 1 se muestra los casos v\u00e1 lidos de l cuestionario que se aplic\u00f3 a 17 trabajadores, para el tratamiento de la informaci\u00f3n. N % Casos V\u00e1lidos 17 100.0 Excluidos 0 0.0 Total 17 100.0 Cuadro 1. Resumen del procesamiento de los casos En el Cuadro 2 se muestran los resultados d el an\u00e1lisis estad\u00edstico de fiabilidad res ultando un Alfa de Cronbach de .914 , lo que muestra que la consistencia interna de la escala utilizada es alta. Alfa de Cronbach No. de elementos .914 58 Cuadro 2. Estad\u00edsticos de fiabilidad Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1400 Datos estad\u00edsticos descriptivos Para el procesamiento de la informaci\u00f3n, se utilizaron siglas para identificar los tipos de violencia de g\u00e9nero ejercida y recibida, de la siguiente manera: VFE Violencia f\u00edsica ejercida VFR Violencia f\u00edsica recibida VPE Violencia psicol\u00f3gica ejercida VPR Violencia psicol\u00f3gica recibida VSE Violencia sexual ejercida VSR Violencia sexual recibida VEE Violencia econ\u00f3mica ejercida VER Violencia econ\u00f3mica recibida VDE Violencia digital ejercida VDR Violencia digital recibida VCE Violencia cultural ejercida VCR Violencia cultural recibida VTE Violencia estructural ejercida VTR Violencia estructural recibida Los resultados de la estad\u00edstica descriptiva, se muestran en el Cuadro 3. Cuadro 3. Estad\u00edstica descriptiva por tipos de violencia de g\u00e9nero Datos estad\u00edsticos descriptivos por pregunta A continuaci\u00f3n, se muestran las respuestas que contienen datos m\u00e1s significativos sobre los tipos de violencia estructural y cultural ejercida y recibida por las y los trabajadores de la empresa de transporte. Violencia estructural ejercida . En los Cuadros 4, 5 y 6 se muestran las respuestas a las preguntas 59, 63 y 64, respectivamente. Cuadro 4. Resultados de la pregunta 59. VTE La sociedad limita el desarrollo de las mujeres. Frecuencia PorcentajePorcentaje v\u00e1lidoPorcentaje acumulado Nunca 2 11.8 11.8 11.8 Casi nunca 1 5.9 5.9 17.6 En algunas ocasiones8 47.1 47.1 100.059. VTE La sociedad limita el desarrollo de las mujeres. V\u00e1lidos Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1401 Cuadro 5. Resultados pregunta 63. VTE La persona que violenta lo hace para demostrar su poder. Cuadro 6. Resultados pregunta 64. VTE En las escuelas o trabajos se tolera la violencia. Violencia cultural ejercida. En los Cuadros 7, 8 y 9 se muestran las respuestas a las preguntas 53, 54 y 57 , respectivamente. Cuadro 7. Resultados pregunta 53. VCR Las mujeres viven m\u00e1s inseguridad que los hombres. Cuadro 8. Resultados pregunta 54. VCR La violencia se aprende. Frecuencia PorcentajePorcentaje v\u00e1lidoPorcentaje acumulado Nunca 2 11.8 11.8 11.8 En algunas ocasiones7 41.2 41.2 52.9 Casi siempre 6 35.3 35.3 88.2 Siempre 2 11.8 11.8 100.0 Total 17 100.0 100.0V\u00e1lidos63. VTE La persona que violenta lo hace para demostrar su poder. Frecuencia PorcentajePorcentaje v\u00e1lidoPorcentaje acumulado Nunca 5 29.4 29.4 29.4 Casi nunca 5.9 5.9 35.3 En algunas ocasiones9 52.9 52.9 88.2 Casi siempre 2 11.8 11.8 100.0 Total 17 100.0 100.064. VTE En las escuelas o trabajos se tolera la violencia. V\u00e1lidos Frecuencia PorcentajePorcentaje v\u00e1lidoPorcentaje acumulado Nunca 1 5.9 5.9 5.9 En algunas ocasiones7 41.2 41.2 47.1 Casi siempre 1 5.9 5.9 52.9 8 47.1 47.1 100.0 Total 17 100.0 100.053. VCR Las mujeres viven m\u00e1s inseguridad que los hombres. V\u00e1lidos Frecuencia PorcentajePorcentaje v\u00e1lidoPorcentaje acumulado Nunca 1 5.9 5.9 5.9 Casi nunca 1 5.9 5.9 11.8 En algunas ocasiones10 58.8 58.8 70.6 Casi siempre 2 11.8 17.6 100.0 Total 17 100.0 100.054. VCR La violencia se aprende. V\u00e1lidos Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1402 Cuadro 9. Resultados pregunta 57. VCR Me han trat ado mal por mi color de piel. Comentarios Finales Resumen de resultados Al finalizar el estudio, se puede determinar que el tipo de violencia de g\u00e9nero ejercida que se presenta en orden de frecuencia de mayor a menor es la violencia estructural, seguida de la psicol\u00f3gica y la cultural; en cuanto a a la violencia de g\u00e9nero recibida, la que muestra mayor incidencia es la violencia cultural, seguida de la violencia estructural y la violencia econ\u00f3mica . Conclusiones El estudio demuestra que los hombres siguen teniendo m\u00e1s poder y reconocimiento que las mujeres en los diferentes \u00e1 mbitos, en este caso en el espacio laboral, claramente se percibe que, aunque el nivel de estudios sea el mismo y el puesto sea similar, el hombre percibe o tiene un mejor salario que la mujer y no recibe agresiones dentro o fuera de su trabajo por su form a de vestir o por forma de vivir o por las decisiones de vida que tome . Tampoco es acosado ni se le piden favores sexuales a cambio de asegurar su lugar en la empresa. Recomendaciones Ante la necesidad de dar un trato igualitario y equitativo para todo el personal en cuestiones de sueldos, prestaciones y permiso s, independientemente d el g\u00e9nero de la persona , es indispensable que las empresas se sensibilicen y capacite n al personal en temas de derechos humanos con perspectiva de g\u00e9nero. Tener i gualdad de oportunidad es para acceder a los diversos puestos, generar\u00e1 un mejor ambiente l aboral libre de acoso y discriminaci \u00f3n que repercutir\u00e1 en un mejor desempe\u00f1o y convivencia. Referencias C\u00f3digo Penal Federal . (2021) https://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf_mov/Codigo_Penal_Federal.pdf Lagarde, M. (2005). El feminicidio, delito contra la humanidad. En H. Congreso de la Uni\u00f3n, C\u00e1mara de Dip utados, LIX Legislatura (Eds.). Feminicidio, justicia y derecho 164). Offset Universal. http://archivos.diputados.gob.mx/Comisiones/Especiales/Feminicidios/docts/FJyDinteriores -web.pdf Mora, A. (2021). Diagn\u00f3stico de Violencia de G\u00e9nero en el Estudiantado de la Preparatoria de la Universidad Nova Spania Campu s La C alzada de Morelia, Michoac\u00e1n. Real Academia Espa\u00f1ola (2021). Diccionario de la Lengua Espa\u00f1ola (2021) https://dle.rae.es/g%C3%A9nero SSP. (2012). Manual para la Prevenci\u00f3n de la Violencia de G\u00e9nero en Diverso s Contextos Tipos de Violencia ONU Mujeres (2022) https://www.unwomen.org/es/what -we-do/ending -violence Casi nunca 2 11.8 11.8 88.2 En ocasiones2 11.8 11.8 100.0 Total 17 100.0 100.057. VCR Me han tratado mal por mi color de piel. V\u00e1lidos Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1403 Efecto del Consumo de \u00c1cidos Grasos EPA y DHA sobre la Rigidez Matinal en Pacientes con Artritis Reumatoide Activa, de Pachuca, Hidalgo Ruiz -V\u00e1zquez OF1, Ariza - Pe\u00f1a JR4 Introducci\u00f3n Los eicosanoides son un grupo de compuestos originados a partir de \u00e1cido araquid\u00f3nico ( AA) o EPA. Su producci\u00f3n se ve aumentada en los episodios de inflamaci\u00f3n y la s\u00edntesis depende de la disponibilidad de \u00e1cidos grasos en los fosfol\u00edpidos de membrana (Harris y cols. 2002 ) (Wada y cols ., 2007) . En procesos inflamatorios cr\u00f3nicos, como la AR, causan inflamaci\u00f3n poliarticular y sim\u00e9trica de peque\u00f1as y grandes articulaciones (Mody y Cardiel, 2008 ), provocando que, desde las fases iniciales, tenga impacto significativo en las actividades cotidianas de las personas que la padecen, no solo mec\u00e1nicamente, sino tambi\u00e9n en los aspectos socioecon\u00f3mico y psicol\u00f3gico (GUIPCAR, Sociedad Espa\u00f1ola de Reumatolog\u00eda, 2011 ). La prevalencia de la AR es variable seg\u00fan la regi\u00f3n geogr\u00e1fica; en M\u00e9xico, por ejemplo, en el a\u00f1o 2011, se estim\u00f3 en 1.6% y la edad promedio en 45 a\u00f1os; aunque en la regi\u00f3n sur del pa\u00eds, la prevalencia alcanz\u00f3 el 2.81%. (P\u00e9rez -Ballestas y cols, 2011). A nivel celular, la capa que reviste la membrana sinovial es el blanco principal de inflamaci\u00f3n , donde podemos encontrar sinoviocitos similares a fibroblastos (FLS) y macr\u00f3fagos de tejido, que producen enzimas de degradaci\u00f3n y citocinas que favorecen la infiltraci\u00f3n de c\u00e9lulas inmunes y fomentan la cronicidad de la enfermedad al crear un c\u00edrculo vic ioso (Bottini y Firestein, 2016). El microambiente articular se caracteriza por hipoxia severa y baja disponibilidad de nutrientes, pues la tasa de consumo excede el aporte (Biniecka y cols. 2011 ). El comienzo de la enfermedad es insidioso; deber\u00e1 sospecharse en personas que cursen con dolor articular persistente e inflamaci\u00f3n que afecta al menos tres articulaciones y/o presenten RMA que dure m\u00e1s de 30 minutos (Luqmani y cols. 2006) (Combe y cols. 2007 ). La RMA es un predictor muy antiguo de la actividad de la enfermedad que ha sido parte de criterios de clasificaci\u00f3n y de remisi\u00f3n de la enfermedad. No obstante, s e ha observado que tiene mayor asociaci\u00f3n con otros par\u00e1metros de autopercepci\u00f3n que con ex\u00e1menes de laboratorio como velocidad de sedimentaci\u00f3n globular (VSG) y otras mediciones f \u00edsicas (David y cols. 2009) (Yusuf Yazici y cols. 2004) . Para tal efecto, e xisten otras escalas \u00fatiles como el DAS28, que fue dise\u00f1ado para evaluar la actividad de la enfermedad y la eficacia del tratamiento; involucra dolor e inflamaci\u00f3n en 28 articulaciones espec\u00edficas, VSG y valoraci\u00f3n global subjetiva hecha por el propio paci ente (Smolen y cols. 2013 ). Respecto al tratamiento de la AR, el objetivo principal debe ser la remisi\u00f3n de la enfermedad y si \u00e9sta no se alcanza, intentar el menor grado de inflamaci\u00f3n posible (American College of Rheumatology, 2021 ). Para ello, adem\u00e1s d el tratamiento farmacol\u00f3gico, se han establecido medidas no farmacol\u00f3gicas. Una de ellas se ha estudiado desde la d\u00e9cada de los 80's, y en los \u00faltimos a\u00f1os diversas investigaciones se han centrado en ella; consiste en la ingesta de aceite de pescado que pu ede reducir significativamente los niveles s\u00e9ricos de mol\u00e9culas proinflamatorias (Park y cols. 2013) (Proudman y cols. 1 M.C. Oscar Fernando Ruiz V\u00e1zquez. Estudiante de la Maestr\u00eda en Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica del \u00c1rea Acad\u00e9mica de Nutrici\u00f3n, Instituto de Ciencias de la Salud de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. E -mail: ru183679@uaeh.edu.mx 2 Dr. Jos\u00e9 Alberto Ariza Ortega. Profesor Investigador del Centro de Investigaci\u00f3n Interdisciplinario del \u00c1rea Acad\u00e9mica de Nutri ci\u00f3n, Instituto de Ciencias de la Salud, Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. E -mail: jose_ariza@uaeh.edu.mx 3 Dra. Esther Ram\u00edrez Moreno. Profesor Investigador, Centro de Investigaci\u00f3n Interdisciplinario, \u00c1rea Acad\u00e9mica de Nutrici\u00f3n, Instituto de C iencias de la Salud, Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. E -mail: esther_ramirez@uaeh.edu.mx 4 Mtra. Zuli Guadalupe Calder\u00f3n Ramos. Profesor Investigador, Centro de Investigaci\u00f3n Interdisciplinario, \u00c1rea Acad\u00e9mica de Nutrici\u00f3n, Instituto de Ciencias de la Salud, Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. E -mail: zramos@uaeh.edu.mx 5 Dr. Carlos Enrique Cuevas Su\u00e1rez. Profesor Investigador. Laboratorio de Materiales Dentales, \u00c1rea Acad\u00e9mica de Odontolog\u00eda, Instituto de Ciencias de la Salud, Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. E -mail: cecuevas@uaeh.edu.mx 6 M.I.P. Jos\u00e9 Rodolfo Rodr\u00edguez Pe\u00f1a. Estudiante de Medicina. Licenciatura de M\u00e9dico Cirujano. Universidad Polit\u00e9cnica de Pachuca. E -mail: pepe@micorreo.upp.edu.mx Autor para la correspondencia: M.C. \u00d3scar Fernando Ruiz V\u00e1zquez, e -mail: ru183679@uaeh.edu. mx Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1404 2017) . La reducci\u00f3n de estos mediadores de la inflamaci\u00f3n se a socia a una mejor\u00eda cl\u00ednica y puede explicarse por un cambio en la composici\u00f3n de los fosfol\u00edpidos de la membrana celular inducida por la incorporaci\u00f3n de \u00e1cidos grasos poliinsaturados Omega -3 en lugar de AA (Hurst y cols. 2010) (Cleland y cols. 2003 ), los cuales pueden ser ingeridos a trav\u00e9s de alimentos como pescados grasos y algas, o en suplementos como c\u00e1psulas, aceite de pescado y alimentos enriquecidos. El objetivo del estudio fue evaluar el efecto que tiene la administraci\u00f3n diari a de 6 c\u00e1psulas de aceite de pescado, durante 12 semanas, en la rigidez matinal de adultos que cursan con Artritis Reumatoide en fase activa. Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Tipo de estudio y muestra poblacional Se realiz\u00f3 un ensayo cl\u00ednico aleatorizado sobre una muestra de adultos con AR de Pachuca, Hidalgo, M\u00e9xico. El estudio se llev\u00f3 a cabo reclutando pacientes adultos voluntarios entre los meses de junio a septiembre de 2021, mediante un muestreo no probabil\u00edstico por conveniencia. Se incluy\u00f3 a todos los indiv iduos con AR en tratamiento farmacol\u00f3gico, que presentaran RMA, en edad >30 pero <65 a\u00f1os, residentes de Pachuca, Hidalgo, M\u00e9xico y que firmar on el consentimiento informado, cumpliendo as\u00ed con los lineamientos de la Ley General de Salud y la Declaraci\u00f3n de Helsinki para investigaci\u00f3n en seres humanos. La poblaci\u00f3n de estudio fueron 20 adultos con AR, de los cuales un 10% eran hombres y un 90% mujeres , los cuales se dividieron aleatoriamente , con ayuda del programa Microsoft Excel, en dos grupos de 10 integr antes cada uno. Se aplicaron criterios de eliminaci\u00f3n en 3 participantes, quedando 8 individuos en el grupo experimental y 9 individuos en el grupo control . Se cont\u00f3 con la aprobaci\u00f3n del Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo . Evaluaci\u00f3n de los participantes En la primera consulta de cada participante, se realiz\u00f3 la primera evaluaci\u00f3n, donde se midi\u00f3 el peso (Tanita, BC-730F, Jap\u00f3n) sin calzado y con ropa ligera ; la talla con un estad\u00edmetro (AVA 2.0, Brasil) y se obtuvo \u00edndice de masa corporal (IMC) . Se realiz\u00f3 una anamnesis general, en donde se investig aron antecedentes familiares, fecha de nacimiento, m\u00e9todo diagn\u00f3stico de la enfermedad, tiempo de evoluci\u00f3n, tratamientos anteriores y terap\u00e9utica actual ; adem\u00e1s se a\u00f1adi\u00f3 el \u00edt em No. 6 del Multi -Dimensional Health Assessment Questionnaire R808 -NP2 (MDHAQ) que investiga la presencia de rigidez matinal articular y su duraci\u00f3n en horas o minutos. Intervenci\u00f3n Nutricia Se utiliz\u00f3 la base de datos de nutrientes nutre.in para otorgar , al total de los participantes, una dieta individualizada y homogeneizada que cu mpliera con la recomendaci\u00f3n para AGPI Omega -3 en individuos adultos sanos , que son 0.3-0.4 g de EPA/DHA y 1.1 g de \u00e1cido linol\u00e9nico (ALA) (Simopoulos, 1991 ). La dieta inclu\u00eda el consumo de sardina, at\u00fan, tilapia o salm\u00f3n para el aporte de EPA/DHA (Simopoulos, 1999 ), as\u00ed como semilla de ch\u00eda y girasol para el aporte de \u00e1cido linol\u00e9nico (ALA) (Morales y cols. 2012 ). Desp u\u00e9s de dos semanas de intervenci\u00f3n se hizo la segunda evaluaci\u00f3n. Suplementaci\u00f3n con aceite de pescado A partir de la semana 3, se otorg\u00f3 semanalmente, al grupo experimental, un frasco con 42 c\u00e1psulas de aceite de pescado, indicando su ingesti\u00f3n a raz\u00f3n de 2 c\u00e1psulas cada 8 horas, para alcanzar un total de 1.7 g/d\u00eda de EPA/DHA (Rees y cols.) . El grupo control \u00fanicamente continu\u00f3 la dieta. Ambos grupos se evaluaron por tercera vez al t\u00e9rmino del per\u00edodo de suplementaci\u00f3n (12 semanas). An\u00e1lisis Estad\u00edsti co Se usaron medias y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar para la descripci\u00f3n de las variables. Se utiliz\u00f3 t de Student, prueba exacta de Fisher y ANOVA de dos v\u00edas de medidas repetidas en el programa estad\u00edstico Sigma plot para el tratamiento y an\u00e1lisis de datos, consid erando un nivel de significancia p<0.05. Resultados La edad media del grupo experimental fue de 47.88 (\u00b17.51) y del grupo control de 51.56 (\u00b19.14) , el peso medio en kilogramos fue de 63.11 (\u00b16.37) para el grupo experimental y 69.10 kg (\u00b15.4) para el grupo control y la talla, expresada en metros, mostr\u00f3 una media de 1.49 (\u00b10.04) para el grupo experimental y 1.58 (\u00b10.08) para el grupo control . El IMC de 28.59 kg/m2 (\u00b12.66) y 27.74 kg/m2 (\u00b13.27), para el grupo experimental y control, respectivamente ; demostrando que la mayor\u00eda de sujetos en la muestra presenta sobrepeso . Finalmente, la duraci\u00f3n de la enfermedad tuvo una media de 8.38 a\u00f1os (\u00b15.80) para el grupo experimental y de 5.33 a\u00f1os (\u00b14.53) para el grupo Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1405 control. No se encontr\u00f3 diferencia significa tiva (p>0.05) entre los resultados de los grupos para edad, IMC y duraci\u00f3n de la enfermedad , por lo que se puede afirmar que los grupos poseen homogeneidad para fines de esta investigaci\u00f3n . (Tabla 1) . Tabla.1. Datos generales de la poblaci\u00f3n de estudio DE=Desviaci\u00f3n Est\u00e1ndar, (*) Analizados con U -Mann Whitney Como se muestra en la Tabla 2, l as tres evaluaciones que se realizaron, en las que se indag\u00f3 sobre RMA, reflej aron que, al inicio de la intervenci\u00f3n, todos los pacientes la presentaban . Posterior a dos semanas de ingesta de la dieta, durante la segunda evaluaci\u00f3n, ambos grupos continuaro n mostr\u00e1ndose sin diferencia estad\u00edstica (p>0.05) ; sin embargo, en la tercera y \u00faltima evaluaci\u00f3n se encontr\u00f3 disminuci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa (p<0.05) en el grupo experimental frente al control. Tabla 2. Clasificaci\u00f3n de los individuos conforme a la Rigidez Matinal Articular RMA Experimental (n=8) Control (n=9) Primera evaluaci\u00f3n Presente 7 9 p=0.471 Ausente 1 0 Segunda evaluaci\u00f3n Presente 7 8 p=1.0 Ausente 1 1 Tercera evaluaci\u00f3n Presente 1 7 p=0.015 Ausente 7 2 RMA=Rigidez matinal articular La Tab la 3 muestra los resultados de la asociaci\u00f3n entre la duraci\u00f3n en minutos de la RMA en el grupo control y en el grupo experimental, en los 3 momentos de evaluaci\u00f3n. Se utilizaron medias y DE con lo que se obtuvo una diferencia estad\u00edsticamente significativa dentro del grupo experimental al comparar la primera y segunda evaluaci\u00f3n, con la tercera; tambi\u00e9n se obtuvo di ferencia estad\u00edstica al comparar el valor del grupo experimental y del grupo control, durante la tercera evaluaci\u00f3n . Tabla 3. Asociaci\u00f3n de la duraci\u00f3n en minutos de la rigidez matinal articular por grupo y evaluaci\u00f3n. Grupo Primera Evaluaci\u00f3n Segunda Evaluaci\u00f3n Tercera Evaluaci\u00f3n Experimental A 50.6 (\u00b134.8) a A 42.5 (\u00b121.8) a B 3.7 Control A 56.6 (\u00b127.8) a A 41.66 (\u00b120.9) a A 35 (\u00b122.5) a Letras may\u00fasculas diferentes indican la presencia de diferencias estad\u00edsticamente significativas en cada l\u00ednea (p<0.05). Letr as min\u00fasculas diferentes representan diferencias estad\u00edsticamente significativa s en cada columna (p<0.05). Edad Peso Talla IMC Duraci\u00f3n (a\u00f1os) Grupo Experimental Art\u00edculos del Congreso de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1406 Discusi\u00f3n Las variables edad, peso e IMC no fueron estad\u00edsticamente diferentes entre ambos grupos. Park y cols. (2012), report\u00f3 una edad media (grupo experimental 49.24\u00b110.46 y grupo control 47.63\u00b18.78) similar al resultado que se obtuvo en el presente ensayo . Respecto a IMC, se encontr\u00f3 que los participantes presentaron sobrepeso, de acuerdo a la escala de la OMS (2022) ; y si se considera la clasificaci\u00f3n que propuso Stavropoulos -Kalinoglou y cols . (2007 ), la cual estima un corte de 23 kg/m2 y 28 kg/m2 para definir el sobrepeso y la obesidad; respectivamente, en pacientes con AR, se puede inferir que los participan tes de este estudio, se encontraron en el l\u00edmite de la obesidad. Ensayos previos como los de Fortin y cols. (1995) , Adam y cols. (2003) y Galarraga y cols. (2008) se realizaron en poblaci\u00f3n con normopeso, por lo que no es posible hacer comparaciones con es ta investigaci\u00f3n , a ese respecto ; sin embargo, son de inter\u00e9s com\u00fan los hallazgos de Wolfe y Michaud (2012 ), quienes, basados en las investigaciones previas de Kremers y cols. (2004) y Escalante y cols. (2005) , mencionan que el sobrepeso y la obesidad, en pacientes con AR, reducen el riesgo relativo de mortalidad cardiovascular y el infrapeso incrementa el riesgo ; no obstante , no se considera factible transpolar esos datos a los participantes de este ensayo cl\u00ednico . Respeto a la RMA, se hall\u00f3 un resultado similar al encontrado en ensayos cl\u00ednicos anteriores en donde se observa una disminuci\u00f3n del s\u00edntoma despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de AGPI Omega -3. Volker y cols. (2000) encontr aron que la suplementaci\u00f3n con aceite de pescado, con dosis de 40mg /kg/d\u00eda, y con AGPI Omega -6 en la dieta <10g/d\u00eda, resultaba en una incorporaci\u00f3n sustancial de AGPI Omega -3 a los fosfol\u00edpidos de membrana de las c\u00e9lulas con su correspondiente mejora en el estado cl\u00ednico de los pacientes con AR. Berbert y cols. (2005) recomend aron utiliz ar dosi s de 3 g/d\u00eda d e aceite de pescado , como m\u00ednimo, junto con 9.6 ml de aceite de oliva extra virgen (Omega - 9), durante al menos 24 semanas para observar mejora de la RMA en pacientes con AR, entre otros beneficios. En el meta an\u00e1lisis realizado por Goldberg y cols. (2005 ), se reporta que 11 de los 16 estudios analizados, usaron dosis superiores a 2.7 g/d\u00eda de EPA/DHA con lo que consigui \u00f3 reducci\u00f3n importante de la RMA y del dolor en pacientes con AR; adem\u00e1s , que hay mayor efica cia del EPA/DHA si se controla la ingesti\u00f3n de AGPI Omega -6 en la dieta y que el beneficio extra obtenido por el Omega -9 es debido a su contenido en fenoles que poseen actividad antiinflamatoria propia. Finalmente, Cleland y cols. (2003) realizaron estudio s en pacientes sanos, y establecieron que la elecci\u00f3n de grasas visibles (untables, aceites para cocinar, aderezos y mayonesas) ricas en Omega -3 y grasas monoinsaturadas; evitando AGPI Omega -6, puede incrementar los niveles tisulares de EPA y/o mejorar la incorporaci\u00f3n de AGPI Omega -3 de cadena larga provenientes de suplementos de aceite de pescado. El presente ensayo tuvo algunas limitaciones, no obstante, se hallaron resultados significativos en lo estudiado, a pesar de que la dosis de EPA/DHA administr ada fue menor que las recomendadas por otros autores. Es posible que, aumentando las dosis, regulando la ingesta de AGPI Omega -6 y a\u00f1adiendo acido oleico (Omega 9), se encuentre una mejor\u00eda cl\u00ednica, no solamente disminuyendo la RMA, sino en los dem\u00e1s aspec tos que involucra la enfermedad. Conclusiones La administraci\u00f3n de un suplemento de AGPI Omega -3 en pacientes con A R en fase activa logr\u00f3 disminuir y remitir uno de los principales s\u00edntomas caracter\u00edsticos de la enfermedad que es la RMA , lo cual abre una ventana de oportunidad para ser utilizado como complemento de la terapia en poblaci\u00f3n mexicana que cursa con este padecimiento. Se recomienda mayor investigaci\u00f3n en el \u00e1rea, para lograr la personalizaci\u00f3n del tratamiento y la determinaci\u00f3n de la dosis m\u00e1s eficaz que sirva a los pacientes para lograr remisi\u00f3n de \u00e9ste y otros s\u00edntomas relacionados. Agradecimientos El prim er autor agradece al Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (CONACYT) por la beca (No. CVU: 1033201) de la Maestr\u00eda en Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica en la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. Se agradece a los participantes del estudio por su colaboraci\u00f3n vol untaria. Conflicto de Intereses Los autores declaran que no existen conflictos de inter\u00e9s. Referencias 1. Adam O, Beringer C, Kless T, Lemmen C, Adam A, Wiseman M, et al. Anti -inflammatory effects of a low arachidonic acid diet and fish in patients JM, England BR, St Clair EW, Arayssi T, Carandang K, et al. American College of Rheumatology Guideline for the Treatment of Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1407 3. Berbert AA, Kondo CR, Almendra CL, Matsuo T, Dichi I. Supplementation of fish oil and olive oil in Gao CT, Veale DJ, Fearon U, et Cleland James MJ, Proudman SM. The role of Breedveld F, Dougados M, et al. EULAR recommendations for the management of early arthritis: report of a task force of the European Standing Committee for International Clinical Studies David in Goetze K, Welzel A, Oelzner P et al. Docosahexaenoic acid in the treatment of rheumatoid arthritis: A double -blind, placebo -controlled, I. Paradoxical Effect of Mass Lew RA, Liang MH, Wright EA, Beckett LA, Chalmers TC et al. Validation of a meta -analysis: the of Galarraga B, Ho M, Youssef HM, Hill A, McMahon H, Hall C, Ogston S, Nuki G, Belch JJ. Cod liver oil (n -3 fatty A analgesic of omega supplementation 14. Caterson B, Hughes Crowson CS, Ballman KV, Gabriel SE. Prognostic importance of low body mass index in relation C, Birrell F, Bosworth A, Davenport G, et al. British Society for Rheumatology and British Heal th Professionals in Rheumatology Guideline for the Management of Rheumatoid Arthritis (the first two years). Rheumat ology. 9 de enero de 2006;45(9):1167 -9. 17. Misharin AV, Cuda CM, Saber R, Turner Gierut GK III, et al. Best Pract Res Clin Rheumatol. Agosto de 2008;22(4):621 -41. 19. Organizaci\u00f3n Mundial de la S alud. https://www.who.int/es/news -room/fact -sheets/detail/obesity -and-overweight. Consulta do en 2 022. 20. Park Y, Lee A, Shim SC, Lee JH, Choe JY, Ahn H, Choi CB, Sung YK, Bae SC. Effect of n -3 polyunsaturated fatty acid in al. Epidemiology of the rheumatic diseases in Mexico. A study of 5 regions based the COPCORD methodology. M, -Malamir The Effect of Omega -3 KW, Nutr 1999; 70: 560 -9. 26. Simopoulos AP. Omega -3 fatty acids in health and disease and in growth and development. Am J Clin Nutr 1991; 54: 438 Dougados al. recommendations de Octubre de 2013;a nnrheumdis - 2013 -204573. 28. Sociedad Espa\u00f1ola de Reumatolog\u00eda, GUIPCAR de Reumatolog\u00eda. Actualizaci\u00f3n de la Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica para el Manejo de l a Artritis Reumatoide en Espa\u00f1a. Sociedad Espa\u00f1ola de Reumatolog\u00eda. Espa\u00f1a. 2011. 29. Stavropoulos -Kalinoglou A, Metsios GS, Vucic V, Petrovic S, V, Clinical D, Fitzgerald P, Major G, Garg M. Efficacy of fish oil concentrate in the treatment of rheumatoid arthritis. J Rheumatol. 2000 Oct;27(10):2343 -6. PMID: 11036827. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1408 33. Wada M, et al. Enzymes and receptors of prostaglandin pathways Wolfe Michaud Effect of body mass index on mortality and clinical status in rheumatoid arthritis. stiffness in patients with early associated El M.C. \u00d3scar Fernando Ruiz V\u00e1zquez es estudiante de la Maestr\u00eda en Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica con CONACYT -PNPC , del \u00c1rea Acad\u00e9mica de Medicina del Instituto de Ciencias de la Salud de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo, en M\u00e9xico, instituci\u00f3n de donde se gradu\u00f3 como m\u00e9dico cirujano . Actualmente es catedr\u00e1tico de la asignatura de Farmacolog\u00eda Cl\u00ednica de la Licenciatura de M\u00e9dico Cirujano del mismo plantel educativo . Trabaj\u00f3 como m\u00e9dico normativo en el de partamento de Ense\u00f1anza y Calidad del Instituto de Salud del Estado de M\u00e9xico, Jurisdicci\u00f3n Sanitaria Atizap\u00e1n. El Dr. Jos\u00e9 Alberto Ariza O rtega, profesor investigador de tiempo completo del Centro de Investigaci\u00f3n Interdisciplinario del \u00c1rea Acad\u00e9mica d e Nutrici\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. SNI I. L\u00ednea de Investigaci\u00f3n en L\u00edpidos. La Dra. Esther Ram\u00edrez Moreno profesor investigador de tiempo completo del Centro de Investigaci\u00f3n Interdisciplinario del \u00c1rea Acad\u00e9mica de Nutrici\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. SNI II. L\u00ednea de investigaci\u00f3n: Implicaciones en la salud humana de compuestos bioactivos. Coordinadora acad\u00e9mica del Doctorado en Ciencias de los Alimentos y Salud Humana. La Mtra. Zuli Guadalupe Calder\u00f3n Ra mos es profesora investigadora de tiempo completo del \u00e1rea acad\u00e9mica de nutrici\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo, sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n son enfermedades no transmisibles, principalmente en diabetes mel litus tipo 2; s\u00edndrome metab\u00f3li co y obesidad. Estrategias coadyuvantes al tratamiento de esas patolog\u00edas y el tratamiento nutricional . El Dr. Carlos Enrique Cuevas Su\u00e1rez actualmente es profesor investigador del \u00c1rea Acad\u00e9mica de Odontolog\u00eda en la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. Las principales l\u00edneas de investigaci\u00f3n que desarrolla est\u00e1n centradas en las \u00e1reas de Qu\u00edmica de Materiales, Qu\u00edmic a Org\u00e1nica y Qu\u00edmica de Pol\u00edmeros. Los proyectos actuales en los que trabaja est\u00e1n relacionados con el dise\u00f1o y desarrollo de n uevo s mon\u00f3meros para la formulaci\u00f3n de materiales compuestos de matriz polim\u00e9rica para su uso en odontolog\u00eda, y con la caracterizaci\u00f3n qu\u00edmic o-mec\u00e1nica de materiales a base de resina compuesta utilizados en odontolog\u00eda . El M.I.P. Jos\u00e9 Rodolfo Rodr\u00edguez Pe\u00f1a egresado de la Licenciatura de M\u00e9dico Cirujano en la Universidad Polit\u00e9cnica de Pachuca . Previamente obtuvo el t\u00edtulo de T\u00e9cnico en Urgencias M\u00e9dicas por la Cruz Roja Mexicana. Actualmente ha contribuido a la inves tigaci\u00f3n en diversas \u00e1reas, principalmente s obre enfermedades reum\u00e1ticas y autoinmunes en el Estado de Hidalgo. Ap\u00e9ndice Cuestionario utilizado en la investigaci\u00f3n 1. Nombre completo (apellido paterno, apellido materno y nombre) 2. Sexo 3. Fecha de nacimiento 4. Lugar de nacimiento 5. Lugar de residencia 6. Religi\u00f3n 7. Ocupaci\u00f3n 8. Antecedentes familiares de Artritis R eumatoide 9. A\u00f1os con la enfermedad 10. Terap\u00e9utica empleada al inicio 11. Terap\u00e9utica actual 12. Por las ma \u00f1anas, al despertar , en la \u00faltima semana \u00bfp resent \u00f3 rigidez ? si la respuesta es s\u00ed , favor de indicar el numero de minutos ____ u horas ____ hasta que se sienta tan \u00e1gil como ser\u00e1 el resto del d\u00eda 13. \u00bfTiene limitaci\u00f3n del movimiento? Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1409 Metodolog\u00eda Propuesta para Evaluar el Desempe\u00f1o de una Mezcla Asf\u00e1ltica con Adici\u00f3n de Colillas de Cigarrillo por Medio del Protocolo AMAAC Ing. Juan Camilo Salamanca1, Ing. Valentina Silva Ramos2, Dr. Luis Alberto Morales Rosales3 y Dr. Rafael Soto Espitia4 Resumen \u2014 En el \u00e1rea de las mezclas asf\u00e1lticas se ha n presentado progresivas investigaciones que buscan el mejoramiento de sus propiedades mec\u00e1nicas y su desempe\u00f1o cuando se aplican en las v\u00edas terrestres, de tal manera que haya un aumento de durabilid ad con respecto al tiempo y minimizar la problem\u00e1tica de deterioro que sufren los pavimentos a diario debido a agentes externos. Durante los \u00faltimos a\u00f1os adicionar elementos producto del reciclaje o de dif\u00edcil reciclado se ha consolidado como un objetivo con doble labor de aprovechamiento, el primero ayudando a una reducci\u00f3n de contaminaci\u00f3n ambiental y el segundo proveer de mejoras los pavimentos y que en la vida cotidiana su desempe\u00f1o aumente. Por tal motivo, en este art\u00edculo se presenta una propuesta metodol\u00f3gica para realizar el dise\u00f1o de una mezcla asf\u00e1ltica que considera la adici\u00f3n de colillas de cigarrillo. La propuesta tiene como objetivo mejorar las propiedades mec\u00e1nicas y de desempe\u00f1o, compararla con una mezcla asf\u00e1ltica convencional y aprovechar un pasivo ambiental (colillas de cigarrillo) que generan u na gran contaminaci\u00f3n. Palabras clave \u2014 Mezcla sustentable, pasivo ambiental, colillas de cigarrillo, fibras de celulosa , mezcla asf\u00e1ltica . Introducci\u00f3n En el \u00e1rea de las mezclas asf\u00e1lticas se han presentado avances importantes en busca de minimizar problemas que tienen a diario los pavimentos, tales como desprendimiento de agregado, agrietamiento y deformaci\u00f3n as\u00ed mismo mejorar su desempe\u00f1 o. Por tal motivo, una forma ha sido involucrar en su estructura materiales provenientes del reciclado y que en alg\u00fan momento en el tiempo fueron de complejo reciclado debido a sus propiedades . Entre ellos se encuentra los Residuos de Construcci\u00f3n y Demolici\u00f3n (RCD) (Mu\u00f1oz P\u00e9rez et al., 2021), el vidrio (Flores -Al\u00e9s et al., 2018), el caucho (Mu\u00f1oz P\u00e9rez, Vi daurre Valdera, et al., 2021) y productos del pl\u00e1stico (El LanammeUCR elabora asfalto con sostenibilidad ambiental, 2018). En la actualidad los materiales reciclados se han estudiado con el fin de desarrollar una adecuada incorporaci\u00f3n en los dise\u00f1os de la s mezclas asf\u00e1lticas o involucrarse en la composici\u00f3n de una mezcla asf\u00e1ltica, esto debido a cambios f\u00edsicos, qu\u00edmicos o mec\u00e1nicos. Por ejemplo, los RCD se han utilizado para reemplazar parcial o sustituci\u00f3n del agregado grueso (Espino Gonzales et al., 201 9), el vidrio como sustituto parcial o total del agregado fino (Ibaceta et al., 2019) y los materiales productos del pl\u00e1stico han servido para modificar el cemento asf\u00e1ltico y generar propiedades plastificantes (Sukmawan et al., 2021). A partir del 2016 se comenz\u00f3 a realizar estudios con un desecho que ha tenido un gran impacto ambiental debido a su alta toxicidad y que no tiene una manera adecuada de ser reciclado, es el caso de las colillas de cigarrillo, (Mohajerani, A., et al., 2017). Las colillas de cigarrillo son un elemento residual del cigarrillo, el cual tiene miles de compuestos qu\u00edmicos en su filtro (colilla) y estos tienden a liberarse una vez son desechados, contaminan espacios como el suelo, el aire, y potencialmente el agua. Sin embargo, un a caracter\u00edstica a destacar es que su filtro est\u00e1 hecho por miles de fibras de celulosa apiladas entre s\u00ed y es producto de un pol\u00edmero natural de origen vegetal (Ara\u00fajo & Costa, 2019). El m\u00e9todo de dise\u00f1o Marshall ha sido empleado para evaluar si la adici \u00f3n de colillas de cigarrillo en su estado natural, trituradas o realizando una limpieza previa, mejora las propiedades del cemento asf\u00e1ltico y de las mezclas asf\u00e1lticas. Adem\u00e1s, se ha evaluado si las colillas al ser encapsuladas con cemento asf\u00e1ltico, o pa rafina mejoran las 1 El Ing. Juan Camilo Salamanca es Estudiante de Maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama de las V\u00edas Terrestres en la Universidad Michoacana de San Nicolas de Hidalgo , Morelia , Michoac\u00e1n . 1727908C@umich.mx (autor corresponsal) 2 La Ing. Valentina Silva Ramos es Estudiante de Maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama de las V\u00edas Terrestres en la Univ ersidad Michoacana de San Nicolas de Hidalgo, Morelia, Michoac\u00e1n. 1727907e@umich.mx 3 El Dr. Luis Alberto Morales Rosales Forma parte del Sistema Nacional de Investigadores de M\u00e9xico, distinguido como Nivel 1. Actu almente se desempe\u00f1a en la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo (UMSNH) como Catedr\u00e1tico Conacyt, adscrito a la Maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama V\u00edas Terrestres. luis.morales@umi ch.mx 4 El Dr. Rafael Soto Espitia es Acad\u00e9mico de la Facultad de Ingenier\u00eda Civil de la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo, cuenta con m\u00e1s de 15 a\u00f1os de experiencia en el \u00e1rea de carreteras y autopistas, dirigiendo proyectos y revisi\u00f3n de l os mismos. Sus art\u00edculos han sido p ublicados en revistas como IMCYC Journal y otras de talla nacional e internacional. rsoto@umich.mx Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1410 propiedades mec\u00e1nicas de una mezcla tradicional bajo condiciones controladas en un laboratorio (Rahman et al., 2020). Sin embargo, con los resultados recopilados por (Kurmus & Mohajerani, 2020) se ha demostrado que el tratamiento realiza do a las colillas de cigarrillo a\u00fan sigue contaminando otros elementos como es el caso del agua . Esto se debe a que la limpieza que consta de un lavado o blanqueamiento de las colillas de cigarrillo se realiza sumergi\u00e9ndolas totalmente por un tiempo determ inado lo cual ocasiona que los elementos concentrados en ella se liberen y la contaminen en su totalidad, haci\u00e9ndola no aprovechable. El encapsulamiento de las colillas de cigarrillo con cemento asf\u00e1ltico requiere de m\u00e1s asfalto en una mezcla debido al gr an contenido de absorci\u00f3n de las colillas. Esto podr\u00eda llevar a un exceso de asfalto desequilibrando la mezcla. Adem\u00e1s, las pruebas que se han realizado no han sido del todo id\u00f3neas para una aplicabilidad correcta, ya que la metodolog\u00eda utilizada sigue sie ndo la Marshall, la cual est\u00e1 orientada a pruebas de laboratorio que miden propiedades mec\u00e1nicas de la mezcla asf\u00e1ltica como es el caso de la estabilidad, flujo y vac\u00edos, por lo que no est\u00e1 incluida en ella pruebas que en la actualidad se han desarrollado para medir el desempe\u00f1o y comportamiento que tendr\u00eda la mezcla una vez sea aplicada en campo. Por tal motivo, la metodolog\u00eda propuesta en este art\u00edculo se centra en evaluar el mejoramiento del desempe\u00f1o de las propiedades mec\u00e1nicas de una mezcla asf\u00e1ltica cuando se le adiciona colillas de cigarrillo con un tratamiento previo de secado, limpieza, corte y adecuaci\u00f3n a la incorporaci\u00f3n. Adem\u00e1s, las colillas estar\u00e1n cubiertas con cal hidratada, el cual es un elemento que proporciona mejoras a la mezcla. Se cont emplan pruebas de desempe\u00f1o seg\u00fan lo estipulado en el protocolo AMAAC, cuyos ensayos se asemejan a la realidad que viven los pavimentos en campo. El valor agregado de la propuesta metodol\u00f3gica es proveer un uso adecuado a este pasivo ambiental (colillas de cigarrillo). Estado del Arte En la rama de las v\u00edas terrestres la inclusi\u00f3n de materiales provenientes del dif\u00edcil reciclado o materiales considerados como no recicla bles, especialmente en mezclas asf\u00e1lticas, se ha convertido en un \u00e1rea de continuo desarrollo. El emplear un elemento como las colillas de cigarrillo en el dise\u00f1o de una mezcla asf\u00e1ltica ha sido una investigaci\u00f3n en donde se busca el mejoramiento de las propiedades mec\u00e1nicas y de desempe\u00f1o, ya que a pesar de su constante evoluci\u00f3n los pavim entos y de las mezclas asf\u00e1lticas siguen presentando factores relacionados con el deterioro a corto plazo. Por tal motivo, en esta secci\u00f3n se presentan diferentes estudios en donde las colillas de cigarrillo pueden ser un elemento que aporta beneficios en el desempe\u00f1o de una mezcla. Mohajerani et al. (2017), realizaron una investigaci\u00f3n acerca de una mezcla asf\u00e1ltica en caliente con adici\u00f3n de colillas de cigarrillo cubiertas por diferentes tipos de cemento asf\u00e1ltico y parafina. Las cantidades utilizadas de colillas de cigarrillo cubiertas con parafina y cemento asf\u00e1ltico fueron de 10, 15 y 25 km/m3. La metodolog\u00eda utilizada para realizar los espec\u00edmenes fue el m\u00e9todo Marshall. Los valores evaluados de estabilidad y flujo mejoraron respecto a una mezcla de r eferencia . Los valores de VMA y VFA cumplieron los requisitos m\u00ednimos aprobados por la normativa utilizada en Australia. Finalmente, concluyen que la adici\u00f3n de colillas de cigarrillo puede ser una alternativa de uso para mitigar el impacto ambiental que p roducen y adem\u00e1s aportar buenas propiedades a las mezclas asf\u00e1lticas. Adicional a lo anterior (Rahman et al., 2020), realizaron una investigaci\u00f3n modificando un cemento asf\u00e1ltico con colillas de cigarrillo. Estas se adicionaron en diferentes porcentajes co n el fin de evaluar cu\u00e1l representar\u00eda un mejor comportamiento en el material referente a un convencional. Los par\u00e1metros que se analizaron fueron: grado de penetraci\u00f3n, la viscosidad reol\u00f3gica, y el porcentaje de aglutinante. Se concluy\u00f3 que un cemento as f\u00e1ltico con adici\u00f3n de colillas de cigarrillo mejor\u00f3 el aglutinamiento del asfalto cuando es transportado, cumple con los rangos de viscosidad y disminuye los grados de penetraci\u00f3n, todo bajo la normativa ASTM y las estipuladas por el pa\u00eds de Australia. Yi CUI et al., (2018), realizaron un estudio experimental para determinar el contenido \u00f3ptimo de colillas de cigarrillo en una mezcla bituminosa. En \u00e9l se presenta un porcentaje de asfalto de 4.8% como el contenido \u00f3ptimo, las cantidades propuestas de colill as de cigarrillo fueron de 1 %, 1.5% y 2% respectivamente. La metodolog\u00eda utilizada fue el m\u00e9todo Marshall, se analiz\u00f3 la estabilidad, flujo y resistencia del pavimento por temperatura, con y sin modificaci\u00f3n. Se concluye que el porcentaje de 2% es el m\u00e1s a decuado para valores de estabilidad y resistencia por temperatura y el de 1.5% es acorde para el flujo, por lo cual se determina que el 2% es el contenido que m\u00e1s se acerca a satisfacer la mezcla con adici\u00f3n de colillas. Mohajerani et al., (2021), realizar on un an\u00e1lisis integral de lixiviados para examinar la efectividad y eficiencia del m\u00e9todo de encapsulaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n de lixiviados de metales pesados de Colillas de cigarrillo e investigar las propiedades f\u00edsicas de estas cuando est\u00e1n encapsulada s en cera y bet\u00fan. Adicional se estudi\u00f3 la absorci\u00f3n de las colillas de cigarrillo. Los resultados que se obtuvieron demostraron que la absorci\u00f3n de agua disminuy\u00f3 significativamente del 383% para las colillas de cigarrillo sin encapsular al 4% y 5% cuando est\u00e1n encapsulados en bet\u00fan y cera. Se utilizaron im\u00e1genes de TC de micro rayos X para estudiar y analizar la porosidad y la estructura de Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1411 los poros. Se determin\u00f3 una disminuci\u00f3n sustancial de la porosidad del 66% al 0,5% cuando las colillas est\u00e1n encapsu ladas con bet\u00fan. Por otro lado, Han et al., (2020), realizaron una investigaci\u00f3n de un cemento asf\u00e1ltico modificado con cal en diferentes proporciones y finura. La finura se determina con el porcentaje que pasa el material en las mallas No. 200, No. 300 y No. 400. Las pruebas realizadas incluyen el ensayo de penetraci\u00f3n, viscosidad din\u00e1mica, ductilidad, densidad y m\u00f3dulo reol\u00f3gico, se pudo destacar que, a mayor finura de la cal, mayor es la porosidad y m\u00e1s fuerte la adsorci\u00f3n, lo que hace que la distribuci\u00f3 n de los productos de reacci\u00f3n y de adsorci\u00f3n sea m\u00e1s uniforme en el asfalto. Finalmente, el efecto de modificaci\u00f3n de la cal que pasa la malla No. 400 sobre el asfalto fue la que dio mejores resultados en este proceso y el asfalto alcanz\u00f3 su valor m\u00e1ximo en torno al 10% de contenido de cal. Tabla 1. Comparaci\u00f3n entre trabajos del estado del arte y nuestra propuesta metodol\u00f3gica Las investigaciones presentadas en la Tabla 1 proporcionan un panorama del uso de las colillas de cigarrillo como pasivo ambiental en el \u00e1mbito de los pavimentos y el mejoramiento que pueden tener las mezclas asf\u00e1lticas al ser involucradas en su estructura. Adem\u00e1s, en la Tabla 1 se observa que el m\u00e9todo Marshall es el que ha sido empleado para evaluar las mezclas asf\u00e1lticas con adici\u00f3n de colillas de cigarrillo presentando resultados en donde existe el mejoramiento de propiedades como lo son: la estabilidad, el flujo, el aglutinamiento, la viscosidad y par\u00e1metros que cumplen las normas estipuladas seg\u00fan el pa\u00eds en donde se de sarroll\u00f3 cada estudio. Sin embargo, existe un problema abierto relacionado con los tratamientos que se les ha realizado a las colillas de cigarrillo. De cierta manera estos tratamientos siguen contaminando otros productos como es el caso del agua, de igual forma la alta capacidad de absorci\u00f3n de las colillas podr\u00eda crear un exceso de asfalto en la mezcla y adem\u00e1s no se han realizado pruebas de desempe\u00f1o a las mezclas asf\u00e1lticas con adici\u00f3n de colillas de cigarrillo en donde se relacionen los factores a los que estar\u00edan expuestas. Por lo tanto, en la pr\u00f3xima secci\u00f3n se presenta nuestra metodolog\u00eda orientada a resolver estos problemas. Metodolog\u00eda propuesta para evaluar el desempe\u00f1o de una mezcla asf\u00e1ltica con adici\u00f3n de colillas de cigarrillo Para evaluar e l desempe\u00f1o de una mezcla asf\u00e1ltica con adici\u00f3n de colillas de cigarrillo tratadas con cal hidratada se debe seguir un proceso organizado para obtener resultados que satisfagan el desarrollo de esta investigaci\u00f3n . En la Figura 1 se presenta la propuesta me todol\u00f3gica con cada una de las fases previstas. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1412 Figura 1. Propuesta metodol\u00f3gica La fase No.1 consiste en realizar la recolecci\u00f3n y pruebas mec\u00e1nicas a los materiales p\u00e9treos seg\u00fan lo indica la norma de requisitos de calidad y pruebas a los materiales que est\u00e1 estipulada por la American Society for Testing and Materials (ASTM) como ASTM D75, C29, C136 -01 entre otras para agregados p\u00e9treos, o la normativa caracter\u00edstica de los materiales N -CMT -4-04/17 de M\u00e9xico. As\u00ed como la selecci\u00f3n y las debidas prueb as al cemento asf\u00e1ltico que ser\u00e1 utilizado en el dise\u00f1o de la mezcla asf\u00e1ltica. Una vez determinado los valores de los materiales y que cumplan con los criterios de calidad para el desarrollo de una mezcla asf\u00e1ltica se inicia la fase No.2. La fase No.2 con siste en la recolecci\u00f3n y tratamiento a las colillas de cigarrillo previas a la incorporaci\u00f3n en una mezcla asf\u00e1ltica, de igual forma proponer un dise\u00f1o de mezcla te\u00f3rico , el cual consiste en determinar el contenido necesario de asfalto para satisfacer el desempe\u00f1o de una mezcla asf\u00e1ltica. Las adiciones de colillas de cigarrillo y cal hidratada que lleva la mezcla asf\u00e1ltica se obtienen con referencia a investigaciones consultadas y seg\u00fan el volumen de los espec\u00edmenes evitando un desequilibrio y exceso en la mezcla. Posteriormente , se realizan c\u00e1lculos para determinar el contenido m\u00ednimo de asfalto como valor inicial que desarrolla la mezcla asf\u00e1ltica . En seguida , se debe graduar hasta llegar al valor m\u00e1ximo que puede contener una mezcla seg\u00fan los criterios a considerar para conformar un dise\u00f1o de mezcla id\u00f3neo. Una vez determinados los valores correspondientes y realizadas las pruebas a los materiales mencionados, se procede a ejecutar la fase No.3. La fase No.3 consiste en dise\u00f1ar la mezcla asf\u00e1ltica siguien do las pautas establecidas por el protocolo AMAAC - nivel II. En ella se eval\u00faa el dise\u00f1o mediante pruebas de dise\u00f1o volum\u00e9trico, susceptibilidad a la humedad y susceptibilidad a la deformaci\u00f3n permanente correspondiente a un nivel de tr\u00e1nsito medio de 1 m ill\u00f3n a 3 millones de ejes equivalente y as\u00ed analizar el desempe\u00f1o que presenta la adici\u00f3n de colillas de cigarrillo en la mezcla asf\u00e1ltica. Finalmente, se realiza la comparaci\u00f3n de una mezcla asf\u00e1ltica con adici\u00f3n de colillas de cigarrillo con respecto a una de referencia y se analizan los valores que determinan el desempe\u00f1o de las propiedades mec\u00e1nicas de la mezcla asf\u00e1ltica, a fin de destacar las mejoras que pueden presentarse. Conclusiones Las investigaciones reportadas en el estado del arte, a\u00fan no han definido la manera adecuada de adicionar las colillas de cigarrillo en la mezcla asf\u00e1ltica y que mejore estrictamente las propiedades en su totalidad . As\u00ed mismo , el tratamiento previo que se les realiza indirectamente est\u00e1 contaminando otros productos haciendo que la mezcla no tenga uno de los prop\u00f3sitos que es minimizar el riesgo de contaminaci\u00f3n. Realizar un pretratamiento a las colillas de cigarrillo y definir la metodolog\u00eda adecuada de integraci\u00f3n aportar\u00eda a que los valores de desempe\u00f1o de una mezc la asf\u00e1ltica con adici\u00f3n de colillas de cigarrillo mejoren con respecto a una convencional . As\u00ed mismo , con la metodolog\u00eda se busca el mejoramiento de las propiedades mec\u00e1nicas de una mezcla asf\u00e1ltica para un determinado nivel de tr\u00e1nsito. Utilizar elemento s con una compleja forma de ser reciclado s e incorporarlos en el \u00e1rea de la ingenier\u00eda civil aportar\u00eda al incentivo de otras ramas a buscar en elementos de dif\u00edcil reciclado caracter\u00edsticas que puedan ser aprovechadas, tratarlas y encontrar la forma que ap orte beneficios reutilizarlos. Las investigaciones futuras podr\u00edan tener en consideraci\u00f3n el comportamiento de la mezcla asf\u00e1ltica con adici\u00f3n de colillas de cigarrillo en el tiempo. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1413 Analizar la distribuci\u00f3n de las colillas de cigarrillo dentro de la mezcl a asf\u00e1ltica con el fin de presentar diferentes alternativas para una incorporaci\u00f3n id\u00f3nea puede ser una investigaci\u00f3n futura que aporte diferentes adiciones organizadas. Investigar si los plastificantes que tiene las colillas de cigarrillo pudieran servir como un aporte adicional para una mezcla asf\u00e1ltica o para el cemento asf\u00e1ltico, esto se puede realizar a trav\u00e9s de otras ramas como la qu\u00edmica, f\u00edsica y los materiales que pudiesen ayudar a identificar esto elementos. Referencias Ara\u00fajo, M. C. B., & Cos ta, M. F. (2019). A critical review of the issue of cigarette butt pollution in coastal environments. Environmental research, 172, 137 -149. ASPHALT INSTITUTE. Principios de Construcci\u00f3n de pavimentos de mezcla asf\u00e1ltica en caliente. Serie de manuales No. 2 2 (MS -22) Colilla de cigarrillo (s.f.) Reciclario una gu\u00eda para separar los residuos. Recuperado de: ( https://bit.ly/32Aij8U ). Espino Gonz\u00e1lez, C. U., Lara G\u00f3mez, C., Trujillo Calder\u00f3n, I., Tafolla Mart\u00ednez, E., Nu\u00f1ez Guzm\u00e1n, E. A. (2019). Elaboraci\u00f3n de Mezclas Asf\u00e1lticas en Caliente con Adici\u00f3n de Residuos De Construcci\u00f3n Y Demolici\u00f3n (Concreto Hidr\u00e1ulico) En Un 10% Y 20% Como Sustituci\u00f3n De Agregado P\u00e9treo Natural. Memorias Conpat 2019. https://doi.org/10.21041/conpat2019/v2pat88. El LanammeUCR elabora a sfalto con sostenibilidad ambiental. (2018, 10 julio). Universidad de Costa Rica. https://bit.ly/3spaXj0 . Flores -Al\u00e9s, V., Jim\u00e9nez -Bayarri, V., & P\u00e9rez -Fargallo, A. (2018). Influencia de la incorporaci\u00f3n de vidrio triturado en las propiedades y el comportamiento a alta temperatura de morteros de cemento. Bolet\u00edn de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cer\u00e1mica y Vidrio, 57 (6), 257-265. https://doi.org/10.1016/j.bsecv.2018.03.001 . GUEVARA, Lizano Alexa. Sistema para el adecuado desecho de colillas de cigarrillo. Optar por el t\u00edtulo de ingeniera en dise\u00f1o industrial. Cartago: Instituto tecnol\u00f3gico de Costa Rica Escuela de Ing enier\u00eda en Dise\u00f1o industrial. 2010. Han, S., Dong, S., Yin, Y., Liu, M., & Liu, Y. (2020). Study on the effect of hydrated lime content and fineness 244, 118379. Ibaceta, M. V., Karam, V., & Galla rdo, N. (2019). Evaluaci\u00f3n de la factibilidad del uso de polvo de vidrio reciclado en una mezcla asf\u00e1ltica en caliente. Anales de la Universidad Metropolitana, 19(01), 77 -92. http://ares.unimet.edu.ve/academic/revista/index.html . Mathers, C. D., & Loncar, D. (2006). Projections of global mortality and burden of from 3(11), e442. Mohajerani, A., Tanriverdi , Y., Nguyen, B. T., Wong, K. K., Dissanayake, H. N., Johnson, L., ... & Rezaei, A. (2017). Physico - with encapsulated cigarette butts. Construction and Building Materials, 153, 69 -80. Mu\u00f1oz P\u00e9rez, S. P ., Bayona Reyes, M. J., & Yovera Santisteban, J. R. (2021). Gesti\u00f3n de residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n, para mitigar el impacto Ambiental y preservar nuestros recursos naturales: Una revisi\u00f3n de la literatura. Ecuadorian Science Journ al, 5(2), 100 -106. https://doi.org/10.46480/esj.5.2.90 . Mu\u00f1oz P\u00e9rez, S. P., Vidaurre Valdera, J. D., Asenjo Bustamante, J. S., & Gavidia Paredes, R. (2021). Uso del Caucho de Neum\u00e1t icos Triturados Y Aplicados Al Concreto: Una Revisi\u00f3n Literaria. Revista de Investigaci\u00f3n T alentos, 8(1), 36 -51. https://doi.org/10.33789/talentos.8.1.142 . Rahman, M. T., Giustozzi, recycling of in bitumen for asphalt concrete. Materials, 13(3), 734. Salamanca, J. C., & Silv a Ramos, V. (2019). Evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o de las propiedades mec\u00e1nicas de una mezcla asf\u00e1ltica densa en caliente con adici\u00f3n de colillas de cigarrillo. Sukmawan, W & Arifin, (Polyethylene Terephthalate) on of Stability Marshall Characteristics of Asphalt Concrete Mixture. 10. 29 -44. Notas Biogr\u00e1ficas El Ing. Juan Camilo Salamanca es Estudiante de la Maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama de las V\u00edas Terrestres en la Universidad Michoacana de San Nicolas de Hidalgo (UMSNH) , Morelia, Michoac\u00e1n , M\u00e9xico el cual cuenta con beca de Conacyt para estudios de Posgrado . Su grado de Ingeniero Civ il fue otorgado por la Universidad la Gran Colombia en la ciudad de Bogot\u00e1, Colombia y fue merecedor de menci\u00f3n Honorifica debido a su trabajo de grado. Ha participado en congresos nacionales en el pa\u00eds de M\u00e9xico y Colombia. Su \u00e1rea de inter\u00e9s se centra en el dise\u00f1o de pavimientos flexibles y el estudio de materiales. La Ing. Valentina Silva Ramos es estudiante de la Maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama de las V\u00edas Terrestres en la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo ( UMSNH), Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico la cual cuenta con beca de Conacyt para estudios de Posgrado . Su grado de ingeniera civil fue otorgado por la Universidad la Gran Colombia en la ciudad de Bogot\u00e1, Colombia y fue mereced ora de menci\u00f3n honorifica debido a s u trabajo de grado. Ha participado en congresos nacionales en el pa\u00eds de M\u00e9xico y Colombia. Su \u00e1rea de inter\u00e9s se centra en el dise\u00f1o de pavimientos flexibles y el estudio de materiales. El Dr. Luis Alberto Morales Rosales obtuvo su doctorado en 2009 en el Instituto Nacional de Astrof\u00edsica \u00d3ptica y Electr\u00f3nica. Forma parte del Sistema Nacional de Investigadores de M\u00e9xico, distinguido como Nivel 1. Actualmente se desempe\u00f1a en la Universidad Michoa cana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo (UMSNH) como Catedr\u00e1tico Conacy t, adscrito a la Maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama V\u00edas Terrestres. Su investigaci\u00f3n incluye Modelos Computacionales para Ingenier\u00eda de Transporte, Computaci\u00f3n Inteligente, Seguridad y Sistemas Di stribuidos. El Dr. Rafael Soto Espitia es Acad\u00e9mico de la Facultad de Ingenier\u00eda Civil de la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo, cuenta con m\u00e1s de 15 a\u00f1os de experiencia en el \u00e1rea de carreteras y autopistas, dirigiendo proyectos y revisi\u00f3n de los mismos. Sus a rt\u00edculos han sido publicados en revistas como IMCYC Journal y otras de talla nacional e internacional. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1414 Las Percepciones de los Estudiantes Universitarios de Chiapas, M\u00e9xico, acerca de la Vacuna vs COVID -19 Mtro. Carlos Patricio Salazar G\u00f3mez1 Dra. Mary Carmen Alegr\u00eda Ovando2 Resumen : Con la introducci\u00f3n de los procesos de vacunaci\u00f3n se ha logrado aminorar la problem\u00e1tica que acarrea el virus SAR - COV2. El prop\u00f3sito del estudio es interpretar la resistencia a la inmunizaci on a partir de los conocimientos que los estudiantes de la Faculta d de Medicina Humana tienen de esta vacuna . Estudio cuantitativo, transversal realizado en una muestra de 88 estudiantes de la licenciatura de medicina humana durante julio -noviembre del 2021. Resultados: La mayor\u00eda de los estudiantes est\u00e1 a favor de la va cunaci\u00f3n. Sin embargo, un n\u00famero m\u00ednimo cree que las personas j ovenes y sanas no necesitan vacunarse. M enos de la mitad de los encuestados respondi o que es com\u00fan tener efectos secundarios de moderados a leves posterior a su aplicaci\u00f3n. Conclusi\u00f3n: los re sultados fueron muy alentadores, la informaci\u00f3n que tienen los estudiantes encuestados sobre la COVID -19 resulta particularmente importante tomando en cuenta que se tiene previsto un pronto regreso a las aulas escolares. Palabras clave : COVID 19, vacuna, estudiante de medicina, pandemia Introducci\u00f3n En la historia de la humanidad ha habido un gran n\u00famero de pandemias; se ha tratado de cat\u00e1strofes que afectaron de manera profunda la salud de las colectividades, y su vida econ\u00f3mica, pol\u00edtica, social y cultural que han cambiado el rumbo de la historia. Una de ellas fue la segunda pandemia de peste, conocida como \"muerte negra\", que devasto Europa, Asia y el norte de \u00c1frica a mediados del siglo XIV y provoc\u00f3 una cat\u00e1strofe demogr\u00e1fica; algunos historiadores estiman que, s\u00f3lo en Europa, pudo haber causado 30 millones de muertes e incluso la desaparici\u00f3n de ciudades. Pero todas las pandemias favorecieron avances en la salud p\u00fablica de los pa\u00edses, como el desarrollo de vacunas, o el saneami ento de los puertos y de los recintos urbanos. Tambi\u00e9n influyeron en la salud p\u00fablica internacional, pues a mediados del siglo XIX representantes de diversos pa\u00edses comenzaron a reunirse para tratar de evitar el paso de epidemias de un pa\u00eds a otro. Seg\u00fan l a Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), al 3 de enero de 2020, la pandemia de COVID -19 ten\u00eda confirmados 5'723,214 casos confirmados , con 323, 727 defunciones en M\u00e9xico. En cuanto al n\u00famero de defunciones registradas hasta abril de 2021, los tres primero s lugares los ocupaban, en este orden, los Estados Unidos, el Brasil y M\u00e9xico. En junio de 2021, M\u00e9xico cedi\u00f3 a la India el tercer puesto en el n\u00famero de muertes por COVID -19 a nivel mundial y pas\u00f3 a ocupar la cuarta posici\u00f3n, en la que contin\u00faa actualment e (OMS, 2021). De manera paralela se desarrollo en el mundo una pandemia asociada a la informaci\u00f3n que circul\u00f3 a trav\u00e9s de las redes sociales la cual provoc\u00f3 desinformaci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos de la sociedad, provocando con ello una serie de mitos en torn o a la propia enfermedad y en consecuencia a las formas de tratarla y prevenirla, entre ellas la vacunaci\u00f3n, de ah\u00ed el inter\u00e9s de conocer que tanto saben los estudiantes de la FacMed -CII-UNACH acerca de este tipo de inmunizaci\u00f3n. Antecedentes La vacunaci on es una forma sencilla, inocua y eficaz de protegernos contra enfermedades da ninas antes de entrar en contacto con ellas. Las vacunas activan las defensas naturales del organismo para que aprendan a resistir a infecciones espec ificas y fortalezcan el sistema inmunitario. Tras vacunarse, nuestro sistema inmunitario produce anticuerpos, como ocurre cuando nos exponemos a una enfermedad, con la diferencia de que las vacunas contienen virus o bacterias muertos o atenuados . (Dacosta, 2021; OMS, 2021 ) El desarrollo de vacunas basadas en acidos nucleicos ADN o ARN no es reciente, estas se originan en novedosas plataformas que consisten en mol eculas de ARN no replicativo, recubierta de una capa de nanopart iculas lipidicas que protege al ARN, este acido nucleico es muy susceptible a la degradaci on y codifica la prote ina del virus -en este caso, la prote ina pico o prote ina S-. Dado que el ARN en s i mismo no es inmunog enico, la repetici on de do sis 2021; Thompso n, 2020; Picazo 2021 ) 1 Profesor de Tiempo Completo de la Facultad de Medicina Humana Dr. Manuel Velasco Su\u00e1rez, Campus II de la Universidad Aut\u00f3noma de Chiapas. c_salazar03@msn.com 2 Medico Residente de 2\u00ba. A\u00f1o de Medicina Interna, Hospital Regional No. 1 Ignacio Garc\u00eda T \u00e9llez del Instituto Mexicano del Seguro Social, M\u00e9rida, Yucat\u00e1n. maryalegria_22@outlook.com Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1415 El objetivo de estas vacunas es desarrollar inmunidad contra el virus que causa la COVID -19 sin contraer la enfermedad, generando anticuerpos neutralizantes espec ificos contra las prote inas RBD y S, despu es de 14 d ias posteriores a la vacunaci on, con un pico m aximo al d\u00eda 28 (CDC, 2021 ). Los resultados iniciales en su aplicaci\u00f3n sugirieron eficacias superiores al 90% para las vacunas Pfizer y Moderna. (Thompson, 2020 ) Todas las vacunas autorizadas son sometidas a pruebas riguros as a lo largo de distintas fases, constan de 3 fases respectivamente de los ensayos cl inicos, e incluso, siguen siendo evaluadas con regularid ad tras su comercializaci on. (OMS, 2021; Picazo2021 ) La vacuna primero se verifica en laboratorios. Seg un los r esultados, la Administraci on de Alimentos y Medicamentos (FDA por sus siglas en ingl\u00e9s) que es la autoridad reguladora que supervisa la seguridad, la eficacia y la calidad de las vacunas que se utilizan en los Estados Unidos, incluidas las vacunas contra la COVID -19, deciden cuando se debe aplicar la vacuna en personas. Las pruebas con personas se realizan a trav es de ensayos cl inicos. En estos ensayos, las vacunas se prueban en voluntarios. En general, los ensayos cl inicos comienzan con 20 a 100 volunt arios, pero eventualmente incluyen a miles de ellos. Inicialmente, determinaron que tres vacunas contra la COVID -19 cumpl ian con los est andares de seguridad y efectividad de la FDA, y esas vacunas recibieron las correspondientes Autorizaciones de uso de emergencia. Una vez que se autoriza una vacuna, los expertos pueden considerar agregarla al calendario de vacunaci on recomendado por los Centros para el Control y la Prevenci on de Enfermedades (CDC). El calendario enumera qu e vacunas se recomiendan par a diferentes grupos de personas, establece qu e grupos de edad deben recibir vacunas espec ificas, cuantas dosis necesita n y cu ando deben recibirlas. (CDC, 2021 ) Como autoridad sanitaria, la COFEPRIS ha dictaminado su consentimiento para el uso de emergencia de la vacuna Pfizer -BioNTech COVID -19, con el fin de ser utilizada en la Pol itica Nacional de vacunaci on contra el virus SARS - CoV -2 para la prevenci on de la COVID -19 con el unico objetivo de disminuir los riesgos, contribuyendo as i en la s alud de la poblaci on y la FDA eval ua los resultados de los ensayos cl inicos. Inicialmente determinaron que las vacunas contra el COVID -19 cumpl ian con los est andares de seguridad y efectividad de la FDA, y esas vacunas recibieron las correspondientes autorizaciones d e uso de emergencia. (COFEPRIS, 2020 ) Aunque las vacunas son gratuitas para su aplicaci on, para producirlas es necesaria una gran inversi on. De las diferentes marcas se estima que la vacuna COVID de Pfizer (BNT162b2) tiene un precio por dosis de 17 euros, (Redacci\u00f3n M\u00e9dica, 2921 ), mientras que la vacuna China de CanSino tiene un precio de 4 d olares por dosis, siendo otra de las m as asequibles, despu es de la de AstraZeneca -Oxford. ( Deutsche Welle . 2020 ) El manejo adecuado de las vacuna s es fundamental para realizar de manera satisfactoria su prop osito, en esto se incluye las temperaturas necesarias para mantener la utilidad de la misma. Esto depende en gran medida de qu e tipos de vacunas son, agregando las recomendaciones proporcionad as por las farmac euticas donde fueron desarrolladas, estos agentes provocadores de inmunidad. Mencionado que los estados que adquieran las dosis para su poblaci on deben de contar con los suficientes refrigeradores para almacenar las vacunas y as i manten erlas en un optimo estado. Los refrigeradores deben de contar con un control de temperatura basado en microprocesador con un sensor de temperatura digital (termopar, detector de temperatura de resistencia [RTD] o termistor) y circulaci\u00f3n de aire forzada por ventilador, con ventiladores potentes o m ultiples salidas de aire fr io que promueven una temperatura uniforme. El almacenamiento seguro y efectivo de la vacuna es una parte esencial de la protecci on de la poblaci on contra enfermedades devastadoras y los riesgos relacionados con el almacenamiento inadecuado de vacunas son demasi ado profundos para ignorarlos.(Helmer, 2020 ) En cuanto a su aplicaci on es por v ia intramuscular, en el m usculo deltoides del brazo de menos uso. No obstante, se ha planteado tambi en la vacunaci on intranasal como v ia eficiente para controlar la presencia del virus en las vias altas respiratoria s y por lo tanto su capacidad de infecci on a otras personas. Para su aplicaci on se debe realizar limpieza de arriba hacia abajo, dejar secar el sitio, retirar la funda de la aguja para aplicar la vacuna, con el bisel de la aguja hacia arriba en un angulo de 90 grados sobre la piel introducir la aguja v ia intramuscular, presionar el embolo para que penetre la vacuna, estirar la piel para perder la luz del orificio, presionar por 30 -60 segundos con la torunda, sin dar masaje, concluyendo con el procedimi ento. No hay reportes en la literatura m\u00e9dica que las vacunas est\u00e9n exentas de presentar efectos secundarios, todas tienen una reacci on, siendo las m as comunes: reacciones locales, el enrojecimiento, dolor local, calor en el sitio de aplicaci on, dolor en el brazo, prurito y reacciones sist emicas, fiebre, dolor de cabeza, astenia. La mayor ia de estos sintomas se resuelve antes de los siete d ias despu es de la aplicaci on.(SSA, 2021 ) Ante toda la informaci on generada sobre la efectividad de la vacuna contra la COVID -19 surge una inc ognita, \u00bfpor qu e existe tanta resistencia a la vacuna COVID -19? La incertidumbre en cuanto a su efectividad, el temor a posibles efectos adversos y entre otras teor ias generadas son el vivo ejemplo de la desinformaci on existente por parte de los cr iticos. El presente trabajo pretende conocer el nivel de conocimientos acerca de la vacunaci on contra la Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1416 COVID -19 en los estudiantes de la Facultad de Medicina Humana, Dr. Manuel Velasco Su arez, Campus II, de la Universidad Autonoma de Chiapas. Objetivo Identificar el nivel de conocimiento que tienen los estudiantes de la FacMed -CII-UNACH de las vacunas para el control, la transmisi\u00f3n, eliminaci\u00f3n y eve ntualmente, la erradicaci\u00f3n del virus que causa la infecci\u00f3n por SAR - COV2 en la poblaci\u00f3n. Metodolog\u00eda Estudio cuantitativo, transversal realizado en una muestra de 88 estudiantes matriculados en el 1\u00ba y 2o semestre de la licenciatura de Medicina H umana durante julio -noviembre del 2021. Criterios de eliminaci\u00f3n: cuestionarios incompletos o llenados incorrectamente. Resultados y An\u00e1lisis La mayor parte de los estudiantes encuestados pertenecen al rango de edad entre 18 a 20 a nos (67%), y el otro porciento a considerar entre 21 -22 anos (27%), siendo menor el rango de edad entre 23 -24 anos (6%) (gr\u00e1fica 1). Ninguno es menor de 17 a nos ya que se tratan de estudiantes universitarios. Gran parte de los encuestados son del sexo femenino (53%), y el resto son masculino (47%). La mayor ia de los encuestados est an cursando el primer y segundo m odulo (63%), siendo predominante el segundo m odulo (36%). Es preocupante que, como estudiantes del area de la salud, aunque sea un n umero de personas m inimo, creen que las personas j ovenes y sanas no necesitan vacunarse (5%). El resto no concuerda con la afirmaci on err onea (95%).Es notaria la falta de informaci on por parte de los estudiantes, indudablemente las respuestas obtenidas fueron con base a su vivencia y no con base a una experiencia informada, casi la mitad de los encuestados (42%) respondi o que es com un tener efectos secundarios a largo plazo despu es de vacunarse contra la COVID -19, mientras que el resto (58%) respondi o que no (Tabla 1). Hasta el momento no se han documentado los efectos secundarios a largo plazo de la vacunaci on. Los encuestados est an conscientes que se pueden contagiar si no siguen manteniendo las precauciones necesarias, no obstante, de contar con el esquema completo de vacunaci on, para ellos es claro que esta es una defensa extra de padecer de manera grave la COVID -19. Como estudiantes de medicina el 100% de los encuestados no creen en los mitos que abundan en las redes sociales. Adem as, respondieron en su mayor ia (75%), que de acuerdo a los estudios cient ificos hay diferencia en la eficacia de las vacunas. Un tercio de los estudiantes encuestados creen saber acerca de 18-20 a\u00f1os 21-22 a\u00f1os 23-24 a\u00f1os Tabla 1: Los efectos secundarios a largo plazo despues de vacunarse contra la COVID -19 son comunes. Respuesta Porcentaje S\u00ed 42% No 58% Gr\u00e1fica 1. Rango de edad encuestados. Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1417 la vacuna (30%), esta informaci on representa una oportunidad para que autoridades o alumnos de la misma facultad, generen informaci on relevante. A pesar de 2 a nos en la pandemia, a un surgen muchas dudas, por lo que es necesaria la difusi on de informaci on acerca de este tema. Siendo predominante el inter es de los encuestados sobre la efectivi dad de la vacuna y en menor medida cu antas dosis son recomendadas; as i mismo, otros temas de inter es son: la eficacia y el acceso a los lugares de vacunaci on, aspectos que si se atienden podr a incrementarse el inter es por su aplicaci on. Se desconocen las razones por las cuales un peque no porcentaje de estudiantes (1%) no se vacunaron, aun cursando una licenciatura en ciencias de la salud, sin embargo, es importante la promoci on de la vacunaci on para un regreso seguro a clases. La vacuna q ue se aplic o en los estudiantes de medicina encuestados fue la AstraZeneca (88%), la cual ha demostrado un 70% en su eficacia, aun as i, no podemos pasar por alto las medidas de distanciamiento ante un pr oximo regreso a clases presenciales. Cada vez el r egreso a clases est a mas cerca, por eso es importante que los alumnos tengan un esquema de vacunaci on completo. El 69% ya cuenta con su segunda dosis, el 23% con primera dosis, el 7% con dosis unica y el 1% a un no se vacuna (Tabla 2). Tabla 2: Porce ntaje de estudiantes con esquema de vacunaci\u00f3n. Esquema de vacunaci\u00f3n Porcentaje 2\u00aa. dosis 69% 1\u00aa. dosis 23% Dosis \u00fanica 7% A\u00fan no se vacuna 1% Aunque gran parte de los encuestados conocen los s intomas de la COVID (97%), el (3%) los desconoce, aunque m\u00ednimo el porcentaje es preocupante por tratarse de estudiantes del \u00e1rea de la salud. (Tabla 3) Tabla 3: conocimiento de los s\u00edntomas del COVI -19 Respuesta Porcentaje S\u00ed 97% No 3% Todos los encuestados manifestaron s intomas a consecuencia de la vacuna, aunque de manera distinta. Siendo predominante en un 74% dolor en el area de aplicaci on y entre el 51 -52% presentaron fiebre y agotamiento. Una minor ia refiri\u00f3 tos y problemas al respirar. Los estudiantes encuestados sacan informaci on mayormente de p aginas de internet, seguida de redes sociales, conocidos o amigos y revistas. Un porcentaje m inimo a considerar obtiene informaci on por otros medios. Sin embargo, seria convenient e saber m as acerca de las fuentes que consultan, en el caso de las p aginas web ya que siendo el m as predominante, no estar ia de m as saber si esas p aginas consultadas son reconocidas o por lo menos v alidas. La religi on no es un factor tan influyent e en la vacunaci on, y la mayor ia se vacun o. Sin embargo, un m inimo porcentaje comenta que no se le es permitido y lo consideran una acci on incorrecta (4%). Estan conscientes de que, a pesar de aplicarse la vacuna, el 94% confirma que deben seguir co n las medidas de seguridad implementadas por la Secretar ia de Salud y un 6% tambi en concuerda, pero alegando que hasta obtener la inmunidad de reba no. El 80% de los estudiantes encuestados no conocen a una persona fallecida despu es de aplicarse la vac una. No obstante, el porcentaje restante alega conocer a una persona fallecida, sin embargo, no se sabe a ciencia cierta si dicha persona falleci o por motivos de la aplicaci on o se debe a otros factores. De los encuestados que conocen a una persona que f alleci o por la aplicaci on de la vacuna la mayor ia eran personas mayores de 40 a nos. Saben cu ales son las medidas de protecci on personal, siendo la m as conocida y destacada el uso correcto de la mascarilla y protecci on ocular, el uso de gel antibact erial, evitar contacto como saludar de beso y dar la mano. Aunque en su mayor ia el 98% de los encuestados creen que las personas necesitan informarse mejor, todav ia sigue existiendo un 2% que no lo considera necesario, aun cuando es evidente la falta de informaci on de la poblaci on. Conclusiones. Los resultados fueron muy alentadores en relaci on a la informaci on con que cuentan los estudiantes encuestados sobre la COVID -19, y resulta particularmente importante tomando en cuenta que se tiene previsto un pronto regreso a las aulas escolares, se tie ne una idea muy clara de las medidas necesarias sobre el distanciamiento social. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1418 En torno a la vacunaci on, el 99% mencion o ya haber recibido la vacuna, lo cual no puede pasar desapercibido, por ser un indice que demuestra la seguridad al momento de reg resar a las aulas, y aunque hubo incongruencias en algunas respuestas, aproximadamente el 96% de los alumnos, conf ia en las vacunas y est an dispuestos a ser vacunados o ya fueron vacunados, adem as, mencionaron conocer los efectos secundarios que la vacu nacion genera, tanto los locales, como los sist emicos. Estos datos son de suma importancia para el regreso a clases, tomando en cuenta que los alumnos est an conscientes de la enfermedad, de c omo prevenirla, y de cu ales son los s intomas relacionados a esta. Referencias Centers for Disease Control and Prevention. (2021). Vacunaci yourvaccination.html COFEPRIS. (2020). La COFEPRIS otorga autorizaci on para uso de emergencia a vacuna para prevenir la enfermedad por coronavirus (Covid19). GOBIERNO DE M frente al SARS -CoV -2: Deutsche Welle. (2020). Resources. Helmer Scientific. Recuperado en https://www.helmerinc.com/articles/covid -19-resources OMS (2021). WHO Coronavirus (COVID -19) Dashboard en https://covid19.who.int/ OMS. (2021). Enfermedad por el coronavirus (COVID -19): -19 en Sociedad Espa nola de Quimioterapia: infecci on y vacunas. Obtenido Redacci on M edica. (2021). \u00bfCu al ser a el precio de las vacunas del coronavirus? Recuperado en https:// www.redaccionmedica.com/recursossalud/faqs -covid19/ cual -sera-el-precio -de-la-vacuna -del-coronavirus SSA. (20 21). Vacunaci on contra COVID -19 en M exico. Obtenido de Secretar ia de Salud: https:// coronavirus.gob.mx/ . Thomson, E. C., Soiza, R. L., & Scicluna, C. (2020). Efficacy and safety of COVID19 vaccines in older people. Obtenido de British Geriatrics Society en https://doi.org/10.1093/ ageing/afaa274 Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1419 Resultados en la 2\u00aa medici\u00f3n de aplicaci\u00f3n de SpinningMR, FenderCaMR, AlgaEnzims, y TurboenzimsMR en Agave tequilana (Weber Var. Azul) en el municipio de Abasolo Guanajuato Viridiana Salcedo Cuevas1, Dora Mar\u00eda Reyes R\u00edos2, Ana Isabel Mireles Arriaga3, Benito Canales L\u00f3pez4, Jos\u00e9 Omar C\u00e1rdenas Palomino5 y Rafael Guzm\u00e1n Mendoza6 Resumen Este trabajo est\u00e1 establecido en la comunidad La Cabra municipio de Abasolo Guanajuato , tiene una duraci\u00f3n de 6 a 7 a\u00f1os . Se presentan los resultados obtenidos en la 2\u00ba a\u00f1o de aplicaci\u00f3n de los extractos de algas marinas en el cultivo de Agave tequilana Weber Var. Azul, las aplicaciones se realizaron a la base de la pi\u00f1a y al suelo al inicio del periodo de las lluvias y al finalizar. El experimento est\u00e1 ubicado en terrenos de un grupo de productores del Sistema Producto Agave Mezcal Guanajuato. El dise\u00f1o experimental es un factorial con un arreglo en bloques al azar. Los resultados obtenidos en el ANOVA para las variables f\u00ed sicas, di\u00e1metro de pi\u00f1a, numero de pencas, altura y largo de pencas, generaron una diferencia altamente significativa entre tratamientos y bloques con unos Coeficientes de Variaci\u00f3n inferiores al 10%. Palabras Clave: Agave tequilana y extracto de algas m arinas. Introducci\u00f3n El agave azul ( Agave tequilana Weber var. azul) se utiliza en M\u00e9xico principalmente en la producci\u00f3n del tequila. Es una planta suculenta perenne perteneciente a la familia Agav\u00e1cea nativa de las regiones xer\u00f3filas de M\u00e9xico. Se cultiva en la regi\u00f3n conocida como Denominaci\u00f3n de Origen del Tequila (DOT), que comprende a los estados de Jalisco, Michoac\u00e1n, Tamaulipas, Nayarit y Guanajuato. En Guanajuato, l a superficie sembrada de agave ha crecido a una tasa de 40 por cien to en promedio anual; las empresas productoras de agave y tequila han registrado una tasa de crecimiento de 23 por ciento anual, y el valor de las exportaciones han avanzado m\u00e1s de 60 por ciento al a\u00f1o en el \u00faltimo lustro (CRT, 2019) . En el estado de Guana juato se tienen aproximadamente 16 mil 281 hect\u00e1reas sembradas de agave, y de \u00e9stas el 43 por ciento, esto es seis mil 991 hect\u00e1reas, est\u00e1n dentro de la zona de denominaci\u00f3n de origen, aspecto relevante para llegar a los mercados de exportaci\u00f3n a cifras reportadas por la S agarpa . Debido a lo anterior, diversas instituciones gubernamentales, privadas y dedicadas a la investigaci\u00f3n est\u00e1n realizando investigaciones , principalmente aquellas relacionadas con la producci\u00f3n org\u00e1nica, protecci\u00f3n de enfe rmedades, plagas y de nutrici\u00f3n. (Sagarpa 201 7). Por otra parte , el uso de los extractos de algas marinas en el campo agr\u00edcola mexicano se ha incrementado debido a los beneficios que generan e n la nutrici\u00f3n como activadores biol\u00f3gicos, bioestimulantes org\u00e1nicos y mezcladas m\u00e1s de 2 tipos de algas, para aumentar el contenido de nutrientes, y a la vez su disponibilidad para una r\u00e1pida asimilaci\u00f3n durante el desarrollo de las plantas. Investigaciones realizadas han reportado que aplicar extractos de algas marinas al follaje, las enzimas que contienen refuerzan en las plantas sus defensas, su nutrici\u00f3n y su fisiolog\u00eda, aportando m\u00e1s resistencia a estr\u00e9s, nutrici\u00f3n y vigor. ( INIFAP, 2013 ). El objetivo de esta investigaci\u00f3n es la nutrici\u00f3n mineral de las plantas con extractos de algas y el incremento de azucares reductores al finalizar el ciclo del cultivo. __________________________ 1 Viridiana Salcedo Cuevas . Estudiante de la Divisi\u00f3n de Ciencias de la Vida (DICIVA) Campus Irapuato Salamanca. Universidad de Guanajuato . v.salcedocuevas@ugto.mx (Corresponsal). 2M. C. Dora Mar\u00eda Reyes R\u00edos. (DICIVA). Campus Irapuato Salamanca. Universidad de Guanajuato. 3Dra. A na Isabel Mireles Arriaga. (DICIVA). Campus Irapuato Salamanca. Universidad de Guanajuato. 4Ing. Benito Canales L\u00f3pez. Director de PaluBioquim S.A. de C.V. www.palaubioquim.com 5M. C. Jos\u00e9 Omar Investigador de S.A. de C.V. www.palaubioquim.com 6Dr. Rafael Guzm\u00e1n Mendoza. (DICIVA). Campus Irapuato Salamanca. Universidad de Guanajuato. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1420 Materiales y M\u00e9todos a) Localidad. El trabajo est\u00e1 establecido en una plantaci\u00f3n de Agave tequilana Weber var. Azul en el predio \"La Cabra\", es un primer experimento en la zona alta. Pertenecen al grupo de productores del sistema producto agave mezcal de Guanajuato a cargo del Sr. Alejandro Villase\u00f1or Segundo y localizado en el Municipio de Abasolo Guanajuato. La planta ci\u00f3n para la experimentaci\u00f3n es reciente, un a\u00f1o . La distancia entre hileras es de 3 m y 1.20 m entre plata y planta. El \u00e1rea es de 2 ha. b) Descripci\u00f3n de los Pr oductos empleados. FenderCaB. Giberelinas Es un bionutriente estimulante del crecimiento de aplicaci\u00f3n foliar, el cual contiene reguladores de crecimiento naturales de origen marino, adicionado con microelementos sin\u00e9rgicos como son el calcio y el boro, ambos nutrientes act\u00faan de forma importante en el control de l a rigidez y grosor de la pared celular primaria, donde a la planta y a sus frutos mayor rigidez. Spinningk. Compensador org\u00e1nico fitohormonal y nutricional de potasio. Es un biofertilizante pot\u00e1sico de r\u00e1pida movilidad y alta concentraci\u00f3n para ser aplicado de forma foliar, el cual contiene Extractos de algas Marinas que incrementan el contenido de clorofila en la planta, de modo que hay una mayor actividad fotosint\u00e9tica dando como resultado el aumento en contenido de az\u00facares en los frutos. AlgaEnz imsMR. Es un producto biol\u00f3gico a base de macro algas marinas y un complejo de microorganismos que en forma natural viven asociadas, especialmente las microalgas Cianophytas y microorganismos hal\u00f3filos, que act\u00faan como activadores de las acciones de las en zimas que las algas aportan, mismas que se potencian al propagarse los microorganismos vivos. Se ven potenciadas propiedades f\u00edsico -qu\u00edmicas teniendo un mejor efecto cementante estimulando la formaci\u00f3n de microagregados, estabilidad estructural y propicia la formaci\u00f3n de espacio poroso. (Reyes R. 1993). TurboEnzimsMR. Funciona como fuente energ\u00e9tica nutricional, formulado a partir de extractos de algas marinas y plantas des\u00e9rticas, ricas en promotores de crecimiento (auxinas, giberelinas y citocininas) adicionadas con \u00e1cidos f\u00falvicos y elementos nutricionales (nitr\u00f3geno, fosforo y potasio). La combinaci\u00f3n de las sustancias promotoras de crecimiento y los micro -nutrientes esenciales aporta energ\u00eda a los mecanismos de desarrollo vegetativo y de resistencia de las plantas, en especial durante la primera etapa de desarrollo. c) Variables evaluadas. 1). Di\u00e1metro de Pi\u00f1a. Se determin\u00f3 midiendo di\u00e1metro con una estructura de metal en X de 1.5 m, colocando un extremo en la base de la pi\u00f1a y en el otro extremo se realiza la medici\u00f3n. 2). Numero de pencas. Se realiz\u00f3 el conteo cortando las puntas de cada planta. 3). Largo y ancho de penca se realiz\u00f3 con un flex\u00f3metro, iniciando la medici\u00f3n en el nacimiento de la penca y termino en la punta de la espina . En cuanto al ancho, se ubic\u00f3 en el centro de la penca la parte m\u00e1s ancha. d) Forma de aplicaci\u00f3n del producto. La aplicaci\u00f3n de los productos se realiz\u00f3 al inicio de las lluvias y una segunda aplicaci\u00f3n en noviembre , la forma fue en drench ( directo a la base de la planta y suelo) con bomba manual aspersora tipo mochila. Las mezclas se realizaron como se indica en el apartado de los tratamientos. e) Dise\u00f1o Experimental y tratamientos. Los tratamientos se aplicaron 2 veces por a\u00f1o. Tratamiento 1. Mezcla de FenderCaB 1.0%, a 1.5%. Tratamiento 3. Testigo o control. El dise\u00f1o del experimento es factorial en arreglo boques al azar con 3 tratamientos y 7 repeticiones (cada repetici\u00f3n corresponde a la media de 8 plantas) en total fueron 56 plantas por tratamiento. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1421 Resultados y Discusi\u00f3n 1. N\u00famero de Pencas . El an\u00e1lisis de varianza arroj\u00f3 una diferencia altamente significativa entre los tratamientos con un valor de F= 12.6522 , P>F= 0. 001. En el caso de los tratamientos ; en bloques se tienen las siguientes observaciones para F= 1.0972 , P>F= 0.418, El CM Error= 1.9980, GL del Error= 20. El tratamiento 1, l a mezcla de FenderCaB, Spinningk, AlgaenzimsMR y TurboenzimstMR, ha registrado un incremento en el n\u00famero de pencas en un 12.8% seguido del tratamiento 2 con un 11.3% , con respecto a l testigo o control. La prueba de Medias de DMS con un nivel de significancia de 0.05, se\u00f1ala al Tratamiento 1 y 2 como A y B para el testigo. En la tabla 1 , se muestran los resultados de la prueba de medias con un nivel de significancia de 0.05 . Tratamiento Media DMS = 0.05 1 22.2 A 2 21.2 A 3 19.1 B DMS= 1.6390 Tabla 1. Prueba de DMS con un nivel de significancia de 0.05 para el n\u00famero de pencas . 2. Di\u00e1metro de Pi\u00f1as . El an\u00e1lisis de varianza gener\u00f3 una diferencia altamente significativa entre tratamientos con un valor de F= 21.9458 , P>F= 0. 000. F= 0.7281 , P>F= 0.637. El Coeficiente de Variaci\u00f3n %. El CM del Error= 0.4437 , los GL del Error = 12. La mezcla de FenderCaB, Spinningk, AlgaenzimsMR y TurboenzimstMR, ha registrado un incremento en el di\u00e1metro de pi\u00f1as en un 13 % y el tratamiento 2 un 13.6%. con respecto al testigo o control. En la tabla 2, se muestran los resultados de la prueba de medias con un nivel de significancia de 0.05 . Tratamiento Media DMS = 0.05 1 14.9 A 2 15 A 3 13.2 B DMS= 0.7759 Tabla 2. Prueba de DMS con un nivel de significancia de 0.05, para el Di\u00e1metro de pi\u00f1as. 3. Incrementos di\u00e1metro de pi\u00f1a y n\u00famero de pencas . En la Tabla 3. Se condensan los resultados obtenidos en una poblaci\u00f3n de an\u00e1lisis de 56 plantas evaluadas considerando el tratamiento en cada caso . Se observa que el mayor incremento en estos tres par\u00e1metros se observ\u00f3 con el Tratamiento 1. Esto genera beneficios para el productor de Agave tequilana , el contar con plantas de estas medidas representa un mayor peso de materia vegetal al final del ciclo del cultivo . Tratamiento N\u00famero de pencas nuevas Di\u00e1metro de p i\u00f1a (cm) Media Incremento Media Incremento 1 22.2 16 % 14.9 13 % 2 21.2 11 % 15 13.6 % 3 19 Control 13.2 Control Tabla 3. Valor de las medias y porcentaje de incremento en los par\u00e1metros evaluados: n\u00famero de pencas y di\u00e1metro de pi\u00f1as. 4.Largo de Pencas. El an\u00e1lisis de varianza arroj\u00f3 una diferencia altamente significativa entre los tratamientos con un valor de F= 10.2288 , P>F= 0.00 3. En el caso de los tratamientos; en bloques se tienen las siguientes observaciones para F=1. 7431 , P>F=0. 194, SC= 57.5468 . CM Error= 5.6559 , GL del Error= ezcla de FenderCaB, Spinningk, AlgaenzimsMR y TurboenzimstMR, ha registrado un incremento en el n\u00famero de pencas en un 1 1% seguido del tratamiento 2 con un 4.2%, con respecto al testigo o control. La prueba de Medias de DMS con un nivel de significancia de 0.05, se\u00f1ala al Tratamiento 1 como A y B para tratamiento 2 y el testigo. En la tabla 4, se muestran los resultados de la prueba de medias con un nivel de significancia de 0.05 . Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1422 Tratamiento Media DMS = 0.05 1 55.58 A 2 51.29 B 3 50.14 B DMS= 1.6390 Tabla 4. Prueba de DMS con un nivel de significancia de 0.05 para el largo de pencas . 5. Ancho de pencas . El an\u00e1lisis de varianza gener\u00f3 una diferencia altamente significativa entre tratamientos con un valor de F= 19.8392 , P>F= 0. 000. F= 1.0058 , P>F= 0.466. El Coeficiente de Variaci\u00f3n %. El CM del Error= 0.07778 , los GL del Error = 12. La mezcla de FenderCaB, Spinningk, AlgaenzimsMR y TurboenzimstMR, ha registrado un incremento en el di\u00e1metro de pi\u00f1as en un 16 % seguido del tratamiento 2 con un 10 %. con respecto a los sujetos d e estudio control . En la tabla 5, se muestran los resultados de la prueba de medias con un nivel de significancia de 0.05 Tratamiento Media DMS = 0.05 1 6.50 A 2 6.22 A 3 5.58 B DMS= 0.3249 Tabla 5. Prueba de DMS con un nivel de significancia de 0.05, para el ancho de penca s. Las im\u00e1genes 1, 2 y 3 presentan a la estudiante realizando las mediciones f\u00edsicas en la plantaci\u00f3n de Agave tequilana Weber variedad azul . Imagen 1. Mediciones en largo de penca en plantaci\u00f3n de Agave tequilana Weber variedad azul, en la comunidad La Cabra municipio de Abasolo Gto. Imagen 2. Mediciones en largo de penca en plantaci\u00f3n de Agave tequilana Weber variedad azul, en la comunidad La Cabra municipio de Abasolo Gto. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1423 Imagen 3. Mediciones en di\u00e1metro de pi\u00f1a en plantaci\u00f3n de Agave tequilana Weber variedad azul, en la comunidad La Cabra municipio de Abasolo Gto. Conclusiones 1. La medici\u00f3n en el di\u00e1metro de pi\u00f1a se registr\u00f3 un incremento de 13 % con el tratamiento 1 y 13.6 % el tratamiento 2, ambos con respecto al testigo. 2. El n\u00famero de pencas en el tratamiento 1 present\u00f3 un incremento de 1 6%, para el tratamiento 2 fue 11% con respecto al testigo o control. 3. Los productos de extractos de algas marinas: FenderCaB, Spinningk, AlgaenzimsMR y TurboenzimstM R beneficiaron las variables f\u00edsicas evaluadas a un a\u00f1o de realizada la medici\u00f3n. 4. Se sugiere continuar con las aplicaciones durante todo el ciclo del cultivo y registrar las mediciones 2 veces por a\u00f1o. Referencias 1. www.palaubioquim.com.mx 2. 7. Reyes R\u00edos D.M. Efecto de Algas Marinas y \u00c1cidos H\u00famicos en un Suelo Arcilloso y otro Arenoso. Tesis de Maestr\u00eda. Universidad Aut\u00f3noma Agraria Antonio Narro. UAAAN. 1993. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1424La Autorregulaci\u00f3n Emocional como Herramienta para Disminuir la Violencia de G\u00e9nero Mtra. Mar\u00eda Susana Salgado Zamora1, Dra. Luz Anita Gallardo Balderas2, Dr. Bernab\u00e9 Delgado Pe\u00f1aloza3, Dra. Ana Rosa de Jes\u00fas Mora Ortega4 Resumen \u2014La violencia de g\u00e9nero se ha perpetuado por patrones que se reproducen obedeciendo a distintos estereotipos sociales. Con la finalidad de favorecer el quiebre de dichos patrones en el contexto de las y los estudiantes del CBTA 234 de Cop\u00e1ndaro de Galeana, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico, se realiz\u00f3 un diagn\u00f3stico de los tipos de violencia de g\u00e9nero que prevalecen en su entorno social, familiar y escolar. En base a los resultados obtenidos , se considera indispensable que el personal docente y directivo de las institucion es educativas implementen estrategias y actividades para fortalecer el desarrollo de la autorregulaci\u00f3n emocional, como factor fundamental que contribuya a la disminuci\u00f3n de conductas violentas ejercidas contra las personas por su sexo u orienta ci\u00f3n sexual . Palabras clave: autorregulaci\u00f3n, violencia de g\u00e9nero, habilidades socioemocionales. Introducci\u00f3n Las mujeres y ni\u00f1as en nuestro pa\u00eds son v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero en niveles alarmantes, de acuerdo con Human Rights Watch, en 2019, se reportaron m\u00e1s de mil feminicidios en M\u00e9xico, lo que represent\u00f3 una cuarta parte de los homicidios en mujeres en e l mismo a\u00f1o. M\u00e1s all\u00e1 del feminicidio, m\u00e1xima expresi\u00f3n de violencia contra la mujer, es necesario entender que la presencia de violencia en la vida de las mujeres afecta su desarrollo, limita sus derechos y favorece su dependencia (Arce , 2006) . Trabajar e n la prevenci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero, es imprescindible para lograr su erradicaci\u00f3n. En este prop\u00f3sito, la labor del docente en bachillerato es de vital importancia, ya que, mediante el fomento de la autorregulaci\u00f3n de las emociones de l alumnado , posibilita que se rompan los esquemas sociales predefinidos, dando origen a nuevos patrones de comportamiento que excluyan la violencia como medio para la soluci\u00f3n de conflictos. Con esta intenci\u00f3n, en el presente trabajo se aplic\u00f3 un cuestionario diagn\u00f3stico a j\u00f3venes estudiantes del CBTA 234 que permite visualizar los tipos de violencia que viven , para que , de esta manera, el personal docente pueda implementar estrategias pedag\u00f3gicas necesarias que favorezcan la intervenci\u00f3n en el problema. Planteamiento de l problema El primer paso para la soluci\u00f3n de un problema, exige empat\u00eda, di\u00e1logo y sobre todo, la voluntad para resolverlo (Enr\u00edquez , 2021), es por ello, que ante el creciente \u00edndice de violencia contra la mujer en nuestro pa\u00eds, las instituciones educativ as no pueden permanecer en la indiferencia, sino por el contrario, reconocer que la finalidad \u00faltima de la educaci\u00f3n es \"el respeto a la vida y a la dignidad humana, la igualdad de derechos y la justicia social, y la diversidad cultural y social, as\u00ed como el sentido de solidaridad humana y la responsabilidad compartida de nuestro futuro com\u00fan\" (SEP , 201 8). El rol del docente ante esta realidad abrumadora, exige de su parte un rol activo que ofrezca a sus estudiantes las herramientas para la vida que le permitan vivir dentro de una cultura de paz, en donde todas y todos podamos alcanzar nuestro m\u00e1ximo nivel de desarrollo. Una de estas herramientas imprescindibles para la sana convivencia, es la autorregulaci\u00f3n de las emociones, ya que el mal manejo de el las, favorece el que se incurra en conductas violentas. Justificaci\u00f3n La violencia de g\u00e9nero, se encuentra en un punto \u00e1lgido seg\u00fan las diferentes estad\u00edsticas que muestran su perturbador ascenso en M\u00e9xico , por lo que el sistema educativo nacional ha teni do la iniciativa de transformar la educaci\u00f3n, haciendo conciencia de la importancia que tiene \u00e9sta en la formaci\u00f3n integral de los individuos, ha 1 La Mtra. Mar\u00eda Susana Salgado Zamora es docente de nivel medio superior de la Secretar\u00e1 de Educaci\u00f3n P\u00fablica en Cop\u00e1ndaro de Galeana Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. susy.salgzam@gmail.com (autor corresponsal). 2 La Dra. Luz Anita Gallardo Balderas es Profesora de la Universidad Nova Spania y de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica en Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. luz.gallardo@uninova.edu.mx 3 El Dr. Bernab\u00e9 Delgado P e\u00f1aloza es Profesor de la Universidad Nova Spania y de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica en Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. 4 La Dra. Ana Rosa de Jes\u00fas Mora Ortega es profesora en la Universidad Nova Spania; socia fundadora de DHILEMA, A.C., asociaci\u00f3n dedicada a difundir el conocimiento de los temas de g\u00e9nero, derechos humanos y violencia de g\u00e9nero; e integrante del Observatorio de Igualdad de G\u00e9nero de Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. amora@cudem.edu.mx Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1425decidido incluir en su plan de estudios un plan de acci\u00f3n que favorece el desarrollo de las habilidades emocio nales, entre las que se encuentra la autorregulaci\u00f3n emocional, por lo que es necesario conocer el grado de violencia que viven los estudiantes. Objetivo general Identificar los tipos de violencia de g\u00e9nero que enfrentan de manera cotidiana los estudiantes del CBTA 234, para que el personal directivo y docente implementen estrategias que contribuyan a su disminuci\u00f3n. Marco Te\u00f3rico Violencia de g\u00e9nero La violencia de g\u00e9nero se refiere a los \"actos da\u00f1inos dirigidos contra una persona o un grupo de personas en raz\u00f3n de su g\u00e9nero. Tiene su origen en la desigualdad de g\u00e9nero, el abuso de poder y la exis tencia de normas la magn itud de los da\u00f1os que genera la violencia hacia la mujer, es equiparable a los cr\u00edmenes de lesa humanidad que se suscitan en lugares donde existen conflictos b\u00e9licos (Men a y Mun\u00e9var, 2009). Durante el a\u00f1o 2021, el Centro de Justicia Integral para las Mujer es (CJIM) atendi\u00f3 un total de 11 mil 205 servicios integrales relacionados con violencia de g\u00e9nero en el estado de Michoac\u00e1n (4\u00b0 Informe semestral Fiscal\u00eda General del Estado de Michoac\u00e1n). Tipos de violencia de g\u00e9nero La ONU Mujeres (2021) hace una descr ipci\u00f3n de los tipos de violencia : econ\u00f3mica, psicol\u00f3gica, f\u00edsica, sexual y digital: a) Econ\u00f3mica . Aquella que busca obtener la dependencia econ\u00f3mica de una persona, controlando sus recursos financieros e i mpidi\u00e9ndole trabajar o estudiar . b) Psicol\u00f3gica. El uso de la intimidaci\u00f3n por medio de amenazas de da\u00f1o f\u00edsico a la v\u00edctima o a sus seres queridos, da\u00f1o a sus bienes personales u obligarla a aislarse socialmente. c) F\u00edsica. Cualquier da\u00f1o a la integridad f\u00edsica de una persona, por medio del us o de la fuerza excesiva, la negaci\u00f3n de atenci\u00f3n m\u00e9dica, as\u00ed como el da\u00f1o a la propiedad. d) Sexual . \"cualquier acto de naturaleza sexual cometido contra la voluntad de otra persona, ya sea que esta no haya otorgado su consentimiento o que no lo pueda otorga r por ser menor de edad, sufrir una discapacidad mental o encontrarse gravemente intoxicada o inconsciente por efecto del alcohol o las drogas\" . e) Digital . \"La violencia en l\u00ednea o digital contra las mujeres es cualquier acto de violencia cometido, asistido o agravado por el uso de la tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (tel\u00e9fonos m\u00f3viles, Internet, medios sociales, videojuegos, mensajes de te xto, correos electr\u00f3nicos, etc.) contra una mujer por el hecho de serlo\". Galtung (1990) identifica dos tipos de violencia : f) Estructural . T\u00e9rmino acu\u00f1ado por Galtung en 1985 para referirse a aquellas formas de violencia en donde existe injusticia social, d esigualdad y exclusi\u00f3n, en la que el agente que ejerce la violencia no es identificable f\u00e1cilmente, ya que forma parte del constructo social (Penalva, 2008). g) Cultural. Propia de los sistemas patriarcales . Define los roles del hombr e y la mujer, colocando a \u00e9sta en una posici\u00f3n de desventaja . Legitima la violencia estructural y la f\u00edsica (Alc\u00e1\u00f1iz, 2015) . La autorregulaci\u00f3n emocional La regulaci\u00f3n emocional, se puede definir como la \"habilidad de evaluar y modificar las reacciones emocionales, especialmente sus caracter\u00edsticas de intensidad y tiempo, con la finalidad de atender a determinados objetivos\" (Thompson , 1994) en palabras de Vondra et al (2001 ) mencionados por Ato, et al (2004) \"la regulaci\u00f3n emocional supone el control consciente del comportamiento\" . Durante la infancia, el manejo de las emociones y su control, est\u00e1 dado por el entorno y es guiado principalmente por los padres. De esta etapa de regulaci\u00f3n externa, el individuo tr ansita hacia otra, en la que lo aprendido en la ni\u00f1ez lo aplica en la vida adulta, asumiendo por s\u00ed mismo los mecanismos d e control de sus emociones (Ato et al 2004) El conocimiento de las propias emociones, caracter\u00edstica fundamental de la regulaci\u00f3n emoc ional, favorece que los individuos construyan estrategias cognitivo - emocionales en el modo de enfocar, de reaccionar o de interpretar la realidad (Henr\u00edquez et al 2011). En la adolescencia, el entrenamiento de las habilidades emocionales, entre las que fig ura la autorregulaci\u00f3n, posibilita mejores relaciones interpersonales y un mayor bienestar en general ( Barrero et al 2021) Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1426Educaci\u00f3n en habilidades socioemocionales La Subsecretar\u00eda de Educaci\u00f3n Media Superior, conjuntamente con el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo, reconociendo la importancia de la inteligencia emocional del estudiantado como parte de su desarrollo integral, crearon el programa ConstruyeT que promueve el fortalecimiento de las habilidades socioemocionales de las y los j\u00f3venes estudiantes de bachillerato con lo que busca abordar diversas problem\u00e1ticas propias de la adolescencia como la violencia, el acoso, las adicciones, etc ., a trav\u00e9s del trabajo de tres dimensiones: ConoceT en la que se trabaja la regulaci\u00f3n emoc ional, RelacionaT, que contribuye a mejorar el trabajo en equipo y El\u00edgeT, que les ayuda en la toma de decisiones, con lo que se busca disminuir las condu ctas negativas en las y los educandos, todo ello para responder a lo que se establece en la Ley Genera l de Educaci\u00f3n (2019): \"La educaci\u00f3n ser\u00e1 integral porque educar\u00e1 para la vida y estar\u00e1 enfocada a las capacidades y desarrollo de las habilidades cognitivas, socioemocionales y f\u00edsicas de las personas que les permitan alcanzar su bienestar y contribuir al desarrollo social\". Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Enfoque Esta investigaci\u00f3n tiene un enfoque cuantitativo, no experimental, con alcance descriptivo. Universo y muestra El estudio se llev\u00f3 a cabo con estudiantes de segundo semestre de bachillerato, inscritos en el semestre Febrero -Julio 2022 en el Centro de Bachillerato Tecnol\u00f3gico Agropecuario 234 ubicado en Cop\u00e1ndaro de Galeana Michoac\u00e1n, de donde se tom\u00f3 una muestra a conveniencia de 75 alumnos, de los cu\u00e1les 45 son mujeres y 29 son hombres. Instrumentos de recolecci\u00f3n de datos Se utiliz\u00f3 un cuestionario basado en la Encuesta para Identificar Violencia de G\u00e9nero en Estudiantes de Preparatoria de Mora (2021), que consta de 64 preguntas, a trav\u00e9s de las cuales se identifican siete tipos de violencia ejercida y recibida. Los reactivos son tipo escala de Likert con cinco opciones de respuesta: siempre, casi siempre, en algunas ocasiones, casi nunca y nunca. El procesamiento de los datos estad\u00edsticos se realiz\u00f3 con el software SPSS. Resultados El procesamiento de datos muestra que, de las 74 personas encuestadas, se dio por v\u00e1lido el 100% de los casos, con un alfa de Cronbach de .912 , lo que significa una alta fiabilidad del c uestionario. Para organizar la informaci\u00f3n se asignaron siglas a cada tipo de violencia, tal como se presentan en el Cuadro 1. Siglas Tipo de violencia Siglas Tipo de violencia VPR Violencia Psicol\u00f3gica Recibida VPE Violencia Psicol\u00f3gica Ejercida VFR Violencia F\u00edsica recibida VFE Violencia F\u00edsica Ejercida VTR Violencia Estructural Recibida VTE Violencia Estructural ejercida VSR Violencia Sexual Recibida VSE Violencia Sexual ejercida VDR Violencia Digital Recibida VDE Violencia Digital Ejercida VER Violencia Econ\u00f3mica Recibida VEE Violencia Econ\u00f3mica Ejercida VCR Violencia Cultural Recibida VCE Violencia Cultural Ejercida Cuadro 1. Siglas asociadas a cada tipo de violencia Los datos estad\u00edsticos descriptivos (media, mediana y moda) por cada tipo de violencia ejercida y rec ibida se muestran en el Cuadro 2 . Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1427 Cuadro 2 . Datos estad\u00ed sticos descriptivos En el cuadro 3 se presentan las correlaciones m\u00e1s significativas entre lo s distintos tipos de violencia. Tipo de violencia Tipo de violencia Correlaci\u00f3n de Pearson VPR .539 VEE VDR .518 VSR VER .503 Comentarios Finales Resumen de resultados Los resultados de la encuesta aplicada al estudiantado del CBTA 234, nos muestra que la violencia psicol\u00f3gica en su contexto, se presenta en niveles elevados y es acompa\u00f1ada de violencia sexual y f\u00edsica. Conclusiones Asumir la responsabilidad que implica la labor docente como parte fundamental del proceso de cambio de una sociedad, es indispensable para atender \u00e9ste y muchos otros fen\u00f3menos sociales . El rol de las y los profesores en la formaci \u00f3n del estudiantado no debe ser tomado a la ligera, ni debe limitarse \u00fanicamente a la trans misi\u00f3n de conocimientos. Facilitar el desarrollo de habilidades socioemocionales desde la escuela , puede marcar una diferencia significativa en sus relaciones laborales, sociales y personales. Formar mejores personas con sentido de justicia y respeto a las diferencias, es un trabajo que compete a todas y todos los integran tes de un a comunidad escolar: madres y padres de familia, personal directivo , y por supuesto, maestras y maestros. Recomendaciones - Concientizar al personal educativo de la importancia de educar tanto en habilidades socioemocionales como en perspectiva de g\u00e9nero, por medio del otorgamiento de cursos referentes a ambos temas. - Hacer uso de las herramientas con que cuenta el docente para el manejo de las habilidades socioemocionales como el programa C onstruyeT. - Establecer las estrategias necesarias para favorecer el desarrollo de la autorregulaci\u00f3n emocional como herramienta indispensable para evitar conductas violentas. - Implementar el programa de escuela para madres y padres en donde se aborde la violencia de g\u00e9nero. - Hacer campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n entre el estudiantado acerca de la violencia de g\u00e9nero, sus variantes y consecuencias. - Mantener una actitud abierta y de confianza con los y las j\u00f3venes estudiantes, a fin d e favorecer un canal de comunicaci\u00f3n que nos facilite conocer sus inquietudes y dar el acompa\u00f1amiento necesario en caso de detectar que est\u00e1n siendo v\u00edctimas de actos de violencia. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1428Referencias Fiscal\u00eda General del Estado de Michoac\u00e1n. \"4\u00b0 Informe Semestral F iscal\u00eda Gener al del Estado Michoac\u00e1n 2021\". http://fiscaliamichoacan.gob.mx/documentos/4%C2%B0%20INFORME%20SEMESTRAL%20DE%20AVANCES%20DEL%20PLAN%20DE %20PERSECUCI%C3%93N%20DE%20DELITOS.pdf Alca\u00f1iz, M. \"Sociolog\u00eda de la(s) violencia (s) de g\u00e9nero en Espa\u00f1a . Una propuesta de an\u00e1lisis \". Revista de Paz y Conflictos , vol. 8, n\u00fam. 2, 2015, pp. 29 -51 Universidad de Granada. Granada, Espa\u00f1a Arce -Rodr\u00edguez, M. B. \"G\u00e9nero y violencia \". Agricultura, Sociedad y Desarrollo , vol. 3, n\u00fam. 1, M\u00e9xico enero -junio, 2006, pp. 77 -90 Colegio de Postgraduados Texcoco, Estado de M\u00e9xico, M\u00e9xico. Ato, E., Gonz\u00e1lez, C. , Carranza, J. A . \"Aspectos evolutivos de la autorregulaci\u00f3n emocional en la infancia \". Anales de Psicolog\u00eda . Servicio de Publicaciones de la Universidad de Murcia. Murcia Espa\u00f1a 2004. Barrero -Toncel, V . I.; Gonz\u00e1lez -Bracamonte, Y ., Cabas -Hoyos, K .P. \"Autorregulaci\u00f3n emocional y estrategias de afrontamiento como variables mediadoras del comportamiento prosocial \". Psicogente , vol. 24, n\u00fam. 45, 2021, Enero -Junio, pp. 77 -91 Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar Enr\u00edquez , F.; Santana -Campas M . A. \"Medios de soluci\u00f3n de conflictos, herramienta para la construcci\u00f3n del acceso a la justicia \". Pol\u00edtica, Globalidad y Ciudadan\u00eda, Vol. 7, n\u00fam. 13, 2021 Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico. DOF. Ley General de Educaci\u00f3n. Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.2019 Luj\u00e1n, I. ; Rodr\u00edguez , H.; Hern\u00e1ndez, G .; Torrecillas, A. M.; Machargo , S. \"Autorregulaci\u00f3n emocional y International Journal of Developmental and Educational Psychology , vol. 2, n\u00fam. 1, Julio 2011, pp. 81 -88 Asociaci\u00f3n Nacional de Psicolog\u00eda Evolutiva y Educativa de la Infancia, Adolescencia y Mayores Badajoz, Espa\u00f1a Mena , L. Z; Mun\u00e9var , D. I. \"Violencia Estructural de G\u00e9nero \". Revista de la Facultad de Medicina , vol. 57, n\u00fam. 4, 2009, pp. 356 -366 Universidad Nacional de Colombia. Bogot\u00e1, Colombia . Mora, A. \"Diagn\u00f3stico de violencia de g\u00e9nero en el estudiantado de la Preparatoria de la Universidad Nova Spania Campus la Calzada de Morelia \" (tesis Doctoral. Universidad Nova Spania de Morelia) . M\u00e9xico \"Comunicaci\u00f3n de masas y violencia estructural \". Convergencia. Revista de Ciencias Sociales , vol. 15, n\u00fam. 46, enero - abril, 2008, pp. 17 -50Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico. Toluca, M\u00e9xico. SEP (2018). \"Aprendizajes Clave para la Educaci\u00f3n integral, plan y programas de estudios para la educaci\u00f3n b\u00e1sica \". Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica 2018. M\u00e9xico. Thompson, R. A. (1994). \"Emotion regulation: A theme in search of de finition \". Monographs of the Society for Research in Child Development, 59(2-3), 25 -52, 250 -283. https://doi.org/10.2307/1166137 Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1429Propuesta Metodol\u00f3gica para la Correcci\u00f3n de Deflexiones por Efectos de la Temperatura Acorde a las Condiciones Clim\u00e1ticas de M\u00e9xico Ing. Andrea del Pilar Salinas Acosta1, Dr. Luis Alberto Morales Rosales2, M.I. Carlos Adolfo Coria Guti\u00e9rrez3, Dr. Rafael Soto Espitia 4 Resumen \u2014La condici\u00f3n de la capacidad portante de la estructura del pavimento flexible se ve afectada por la temperatura. Particularmente, esta capacidad se observa en los resultados de la prueba de deflexi\u00f3n llevada a cabo con un deflect\u00f3metro de impacto. Uno de los principales problemas asociado a la medici\u00f3n de la capa cidad estructural es que no existe una temperatura \u00f3ptima de referencia para obtener una medici\u00f3n adecuada de las condiciones actuales de las carreteras en M\u00e9xico que ayude a mejorar el ajuste de la temperatura al momento de corregir las deflexiones por ef ecto de la temperatura. Por lo tanto, se propone una metodolog\u00eda presentada en cuatro fases para la obtenci\u00f3n de un factor de ajuste de temperatura calibrado para condiciones ambientales de M\u00e9xico. La metodolog\u00eda propone el uso de una herramienta de an\u00e1lis is de temperatura para la predicci\u00f3n del perfil e historial t\u00e9rmico de la estructura del pavimento. La principal contribuci\u00f3n es que la metodolog\u00eda permitir\u00e1 mejor ar la precisi\u00f3n en los valores de deflexi\u00f3n en tramos de la red carretera nacional lo que rep ercutir\u00e1 en los dise\u00f1os de pavimentos m\u00e1s apegados a las condiciones de operaci\u00f3n, derivando en mejores pavimento s. Palabras clave \u2014Pavimentos flexibles , deflexiones , temperatura , m\u00e9todo de ajuste , evaluaci\u00f3n de pavimento Introducci\u00f3n La evaluaci\u00f3n de la capacidad portante de la estructura del pavimento es un \u00edndice fundamental para reflejar la resistencia que esta tiene a las cargas soportadas. Las cargas producen la deformaci\u00f3n vertical el\u00e1stica recuperable llamada deflexi\u00f3n del pavim ento y se pueden medir a trav\u00e9s del equipo deflect\u00f3metro de impacto, denominado en ingl\u00e9s Falling Weight Deflectometer (por sus siglas, FWD). Este \u00edndice se ve afectado por diferentes caracter\u00edsticas tales como, los factores de carga, factores estructural es, factores ambientales y dem\u00e1s variables que deben ser analizadas ya que son influyentes en los resultados . (SHRP, 1993) . La capacidad estructural se ve afectada durante la ejecuci\u00f3n de la prueba por las capas superiores, especialmente la carpeta asf\u00e1ltica. La carpeta est\u00e1 compuesta por un material susceptible a los cambios de temperatura en el que sus propiedades y rendimiento cambian de acuerdo con esta variable. Por tal motivo, se reconoce la necesidad de un proceso de corr ecci\u00f3n por temperatura para determinar con precisi\u00f3n el m\u00f3dulo y las deflexiones del pavimento asf\u00e1ltico. Las necesidades de evaluar estructuralmente los pavimentos aumentan cuando surge la importancia de preservar y rehabilitar la red vial carretera. (Hoffman & Del Aguila , 1985) . Por ello, se reconoce la importancia y necesidad de desarrollar un procedimiento de normalizaci\u00f3n de las deflexiones a una temperatura de referencia. Por lo tanto, en este art\u00edculo se propone una metodolog\u00eda para d esarrollar un factor de ajuste que representa el gradiente t\u00e9rmico generado en las capas estructurales del pavimento e incorpora los factores que pueden ser integrados en la influencia de la temperatura en las deflexiones. Resaltamos la importancia de contar con mecanismos y una metodolog\u00eda para normalizar las deflexiones por efectos de la temperatura ya que influyen en las capas qu e conforman la estructura del pavimento y afectan la respuesta estructural de las mismas. Por lo que se requiere mejorar la precisi\u00f3n en los valores obtenidos de deflexi\u00f3n, lo que repercutir\u00e1 en los dise\u00f1os de rehabilitaci\u00f3n del pavimento. 1 Ing. Andrea del Pilar Salinas Acosta , estudiante de la maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama de V\u00edas Terrestres en la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo, Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. 2146560h@umich.mx 2 Dr. Luis Alberto Morales Rosales catedr\u00e1tico Conacyt en la maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama de V\u00edas Terrestres de la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo, Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. luis.morales@umich.mx 3 M.I. Carlos Adolfo Coria Guti\u00e9rrez , asesor en dise\u00f1o, auscultaci\u00f3n y gesti\u00f3n de pavimentos en la empresa Ergon Asfaltos M\u00e9xico y Perito Profesional en V\u00edas Terrestres por parte del Colegio de Ingenieros Civiles de M\u00e9xico (CICM). carlos.coria@ergon.com 4 Dr. Rafael Soto Espitia, docente titular de la maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama de V\u00edas Terrestres en la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo, Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. rsoto@umich.m x Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1430Estado del arte Algunos autores han comenzado por hacer una recolecci\u00f3n de f\u00f3rmulas de la bibliograf\u00eda existente, analizando el tipo de criterio usado en cada una, para a partir de ello, plantear una f\u00f3rmula o hacer ajustes a las ya existentes. Varios autores h an dedicad o sus investigaciones a proponer un factor de correcci\u00f3n (FC) bajo formulaciones simples. Ejemplo de ello es la ecuaci\u00f3n 1, donde el FC se describe como el cociente de la deflexi\u00f3n a una temperatura de referencia, entre la deflexi\u00f3n a una temperatura del s ensor n. = (1) D Tref: Deflexi\u00f3n a temperatura de referencia D T: Deflexi\u00f3n a temperatura de prueba Se emplean diferentes tipos de enfoque como el an\u00e1lisis de regresi\u00f3n y el an\u00e1lisis comparativo con el prop\u00f3sito de estudiar los factor es propuestos que llevan al surgimiento de las f\u00f3rmulas. Aunque algunos m\u00e9todos buscan un factor de correcci\u00f3n estandarizado, otros incorporan diferentes temperaturas de referencia, m\u00e9todos de muestreo y m\u00e9todos de validaci\u00f3n , entre otros. El m\u00e9todo de val idaci\u00f3n por medio del uso de dispositivos de monitoreo de temperatura llamados termopares se realiza para validar la temperatura del pavimento durante tiempos prolongados en un lugar en espec\u00edfico. Por el contrario, los modelos de predicci\u00f3n de temperatura estiman el comportamiento a futuro que tendr\u00e1 el balance de energ\u00eda t\u00e9rmica en la estructura del pavimento por medio de un historial. Este tipo de an\u00e1lisis ayuda a determinar la influencia de la temperatura en la profundidad de la estructura a lo largo de un tramo, lo cual genera relaci\u00f3n con las mediciones generadas por los sensores incorporados en el equipo FWD. El art\u00edculo de Bezina, Machel, & Zavel, (2022) considera la distancia de los sensores del FWD y plantea una ecuaci\u00f3n de correcci\u00f3n para cada sensor de deflexi\u00f3n haciendo \u00e9nfasis que a partir del sensor W5 (900mm) no se toma en cuenta el factor de temperatura. Para encontrar el coeficiente, grafic\u00f3 las deflexiones medidas por los sensores en 10 tramos de prueba de diferente composici\u00f3n estructural del pavimento contra la temperatura de prueba de cada uno. A partir de la obtenci\u00f3n del coeficiente, estos autores hicieron una f\u00f3rmula de correcci\u00f3n para el m\u00f3dulo retrocalculado y para las deflexiones con e l fin de observar cu\u00e1l de los dos par\u00e1metros se ve\u00edan m\u00e1s afectados por las temperaturas variables. Mediante la curva de an\u00e1lisis de regresi\u00f3n, se deriva la f\u00f3rmula general de correcci\u00f3n donde se contempla como variables principales la deflexi\u00f3n medida a u na temperatura t a partir de la distancia i de la celda de carga y la temperatura promedio de las capas asf\u00e1lticas a una profundidad de 40 mm. En el trabajo de P\u00e9rez et al. (2015) se realizaron pruebas de deflexiones c on el deflect\u00f3metro de impacto para diferentes horas, durante el mismo d\u00eda de prueba en la pista del Instituto Mexicano del Transporte. Realizaron una investigaci\u00f3n comparativa de las f\u00f3rmulas de la AASHTO, Instituto del Asfalto, Cedex, Universidad Cat\u00f3lic a de Chile y Mopt corrigiendo las temperaturas de prueba m\u00ednimas registradas (11.15\u00b0C) y las m\u00e1ximas (30\u00b0C). Mediante el uso de gr\u00e1ficas compararon cuantitativamente las f\u00f3rmulas mencionadas anteriormente. A partir de ello, se observa que algunas metodolog \u00edas, corrigen en exceso, es decir las deflexiones corregidas resultan mayores que las de referencia (a 20\u00b0C). P\u00e9rez et al. (2015) plantean una metodolog\u00eda para solo un tipo de estructura de pavimento asf\u00e1ltico y sin espesor de carpeta variable. Adem\u00e1s, dem uestra la necesidad de correcci\u00f3n de las deflexiones por efectos de la temperatura en la superficie de rodamiento, y la necesidad de contar con una metodolog\u00eda de correcci\u00f3n que sea adecuada a las condiciones de los pavimentos del pa\u00eds. (Garc\u00eda & Castro, 2011) con la metodolog\u00eda de an\u00e1lisis comparativo y empleando 7 pruebas de deflexi\u00f3n ejecutadas con el curvi\u00e1metro el mismo d\u00eda, desarrollaron un factor de ajuste para pavimentos flexibles compuestos por 250mm de mezcla asf\u00e1ltica, en un rango de temperatura de asfalto representativo de prueba entre 15\u00b0 y 25 \u00b0 C. La comparaci\u00f3n de las f\u00f3rmulas existentes se hizo median te una prueba de significancia bajo la prueba de Shapiro -Wilk usado para contrastar la normalidad del conjunto de datos. A pesar de haber usado un dispositivo de medici\u00f3n diferente a las dem\u00e1s, logra comparar los estudios experimentales y los que se han ob tenido a partir de an\u00e1lisis te\u00f3ricos. Estos autores est udiaron el factor de temperatura que fue establecido por cada f\u00f3rmula y la temperatura de referencia a la que fue creada para observar la influencia. Como m\u00e9todo de validaci\u00f3n de la metodolog\u00eda propues ta se modelaron las deflexiones medidas a temperatura variable usando un sistema multicapa. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1431Tabla 1. Resumen del Estado del Arte En la tabla 1 se presenta una comparaci\u00f3n de los principales trabajos que han propuesto un factor de ajuste y la propuesta p resentada en este art\u00edculo metodol\u00f3gico. En la tabla 1 se presentan primero aquellos trabajos que proponen un factor de ajuste y adem\u00e1s lo incorporan en una nueva ecuaci\u00f3n de ajuste para la correcci\u00f3n de las deflexiones por el factor de temperatura. Se inc luye el tipo de enfoque utilizado para encontrar el factor de ajuste propuesto, ya que algunos llevan a cabo una comparaci\u00f3n de f\u00f3rmulas y otros autores encuentran el factor por el m\u00e9todo de regresi\u00f3n lineal. Finalmente, en la \u00faltima columna se presenta el m\u00e9todo de validaci\u00f3n empleado, debido a que algunos utilizan un m\u00e9todo experimental enfocado a realizar pruebas de deflexiones en campo y otros emplean modelos para la predicci\u00f3n de temperatura con el fin de determinar el campo de temperatura a profundida des variables del pavimento. Actualmente, de acuerdo con e l estado del arte no se ha desarrollado una metodolog\u00eda para la correcci\u00f3n de deflexiones por efectos de la temperatura acorde a las condiciones clim\u00e1ticas de M\u00e9xico. La propuesta consiste en realizar un an\u00e1lisis comparativo de las f\u00f3rmulas existentes y luego hacer un an\u00e1lisis de regresi\u00f3n entre la temperatura real del pavimento (obtenida mediante la perfilaci\u00f3n de las temperaturas de las capas) y las deflexiones de tramos carreteros de la red vial nacional. As\u00ed se aproxima a un factor de ajuste que mejor represente la afectaci\u00f3n de la temperatura en la superficie de rodadura del pavimento asf\u00e1ltico y el comportamiento mostrado en su respuesta estructural. Descripci\u00f3n del M\u00e9todo La metodolog\u00eda se co mpone por cuatro fases importantes que llevar\u00e1n a la obtenci\u00f3n de un coeficiente de correcci\u00f3n para ajustar las deflexiones medidas en los tramos de la red carretera a una temperatura normalizada, ver figura 1. Figura 1. Propuesta metodol\u00f3gica para la correcci\u00f3n de deflexiones por efectos de la temperatura Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1432La primera fase consiste en una revisi\u00f3n de literatura , donde se recaban datos sobre las variables que influyen dentro de la respuesta estructural del pavimento ante una carga imp uesta y la recolecci\u00f3n de aquellos datos que deber\u00e1n considerarse para estudiar el campo de temperatura dentro del pavimento. De esta manera, para el dise\u00f1o del factor de correcci\u00f3n, se recabar\u00e1n f\u00f3rmulas planteadas por los autores seleccionados, donde se har\u00e1 un an\u00e1lisis empleando los datos de una misma deflexi\u00f3n. El principal objetivo de esta etapa consiste en una comparativa de f\u00f3rmulas de la bibliograf\u00eda con un mismo dato de deflexiones de campo. Para un mejor entendimiento y mayor an\u00e1lisis observacion al, se realizar\u00e1n gr\u00e1ficas comparativas que ayuden a observar las variaciones que producen los coeficientes de cada f\u00f3rmula de ajuste por temperatura y la influencia que tiene la temperatura de referencia en el comportamiento de las deflexiones. La segund a fase de igual forma, comienza con una recolecci\u00f3n de datos recabados de algunos tramos de la red carretera nacional. Este proceso de an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n de campo es quiz\u00e1, de los m\u00e1s importantes dentro del desarrollo del proyecto ya que es de dond e se comenzar\u00e1 a crear las bases de datos. Estos datos deber\u00e1n contener la deflectometr\u00eda y la estratigraf\u00eda de tramos de la Rep\u00fablica, cuyas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas sean notables y con condiciones de temperatura diferentes entre los tramos; as\u00ed como me diciones realizadas a diferentes d\u00edas del a\u00f1o, para poder abarcar la mayor cantidad de temperaturas significativas en el estudio. Con la estratigraf\u00eda podremos conocer los espesores de las capas y las caracter\u00edsticas que conforman el pavimento. Esta se re aliza mediante sondeos efectuados en cadenamientos del tramo. Por otra parte, la deflectometr\u00eda proporciona informaci\u00f3n como: los desplazamientos verticales (deflexiones), los datos generales tomados y almacenados en la computadora del equipo de medici\u00f3n F WD (temperatura de prueba del aire y de la superficie, latitud, longitud y elevaci\u00f3n), las deflexiones normalizadas por esfuerzo (700 kPa), el perfil de deflexiones por cada sensor, el estad\u00edstico del resultado de deflexiones, el comportamiento estructural , la deflexi\u00f3n m\u00e1xima y el \u00e1rea normalizada de la cuenca de deflexiones. La tercera fase consiste en el estudio de la temperatura en las capas del pavimento mediante el an\u00e1lisis de los gradientes de temperatura, lo cual se refiere a la temperatura a lo largo de la profundidad de la estructura y la transferencia de calor que sufren las capas de acuerdo al espesor de cada una. De tal manera, se considera la variabilidad en las propiedades t\u00e9rmicas de los materiales en una estructura de pav imento multicapa en el cual se hace una distinci\u00f3n m\u00e1s completa de las ecuaciones de balance de calor para la superficie del pavimento y las capas subyacentes. Como herramienta de an\u00e1lisis se usar\u00e1 un modelo de predicci\u00f3n con el fin de encontrar una temper atura m\u00e1s cercana a la real del pavimento, la cual es la temperatura efectiva. A trav\u00e9s del perfilamiento de la temperatura se determina el comportamiento futuro que tendr\u00e1 el balance de energ\u00eda t\u00e9rmica, tomando en cuenta las energ\u00edas t\u00e9rmicas entrantes y salientes, adem\u00e1s del calor disipado a trav\u00e9s de las capas de la estructura. Para ello, se emplear\u00e1 el software propuesto por Alavi et al. (2014) que es capaz de predecir eficazmente el perfil y el historial de la temper atura del pavimento con la ayuda de un modelo de estimaci\u00f3n de temperatura para estructuras de pavimento denominado Pavement Temperature Profiler (llamado por sus siglas en ingl\u00e9s, TEMPS) con el m\u00e9todo de volumen de control finito. La temperatura efectiva del pavimento antes mencionada, es la temperatura que mejor reproduce el comportamiento t\u00e9rmico presentado en la estructura. Equivale a la temperatura media de la capa de carpeta asf\u00e1ltica la cual est\u00e1 influenciada tanto por la temperatura de la superficie como con la temperatura que tienen las capas subyacentes. Esta temperatura tiene un efecto significativo por los efectos del gradiente de temperatura debido a los ciclos diurnos de calentamiento y enfriamiento, los cuales impactan el m\u00f3dulo de carpeta asf \u00e1ltica y la deflexi\u00f3n de la superficie. Otras temperaturas que pueden tener relaci\u00f3n y deben ser contempladas, son la temperatura m\u00e1xima y m\u00ednima del pavimento, pues son las temperaturas extremas que se pueden ver durante un ciclo de tiempo reflejadas en la superficie del pavimento. La cuarta fase consiste en el dise\u00f1o del coeficiente de ajuste y la integraci\u00f3n del mismo en una ecuaci\u00f3n de ajuste para la normalizaci\u00f3n de la temperatura. Finalmente, se hace un an\u00e1lisis de datos recopilados mediante la interp retaci\u00f3n de la informaci\u00f3n de salida del programa de perfilamiento de temperatura TEMPS para hallar la temperatura efectiva promedio de los pavimentos en M\u00e9xico. Posteriormente, por medio de un an\u00e1lisis de regresi\u00f3n de la variable temperatura y deflexi\u00f3n s e obtiene la f\u00f3rmula que mejor relacione estas dos variables. Una vez encontrada la ecuaci\u00f3n de ajuste se realiza la correcci\u00f3n de las temperaturas de las deflexiones de los tramos carreteros de estudio, seleccionados en la fase 2. Por medio de la normaliz aci\u00f3n de la temperatura en los resultados de las deflexiones de algunos tramos carreteros, se obtendr\u00e1n las afectaciones de normalizar las deflexiones no solo por esfuerzo sino Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1433tambi\u00e9n, por temperatura. Adem\u00e1s de enfatizar en la importancia de realizar est e procedimiento de correcci\u00f3n como parte del procesamiento de datos a la hora de examinar las respuestas estructurales del pavimento asf\u00e1ltico. Conclusiones En la revisi\u00f3n de literatura se puede evidenciar la importancia de crear un factor de ajuste con un an\u00e1lisis que permita relacionar la temperatura con las deflexiones obtenidas de pruebas experimentales, es por ello que se opta por usar los an\u00e1lisis de reg resi\u00f3n y la comparativa entre f\u00f3rmulas existentes. El uso de los modelos clim\u00e1ticos para el perfilamiento de temperaturas del pavimento permite hacer un primer acercamiento para alcanzar un factor de ajuste que permita la normalizaci\u00f3n de las deflexiones p or efectos de la temperatura. Los modelos de predicci\u00f3n del perfil de temperatura son una buena alternativa ya que permiten la obtenci\u00f3n de la temperatura efectiva del pavimento sin la necesidad de implementar m\u00e9todos destructivos. La implementaci\u00f3n de la metodolog\u00eda iniciar\u00e1 mediante el an\u00e1lisis de datos sobre la respuesta estructural del pavimento en la ejecuci\u00f3n de la prueba de deflectometr\u00eda y estudiando el campo de temperatura. Adem\u00e1s, se analizar\u00e1 la afectaci\u00f3n que presenta en las deflexiones de algun os tramos seleccionados de la red carretera. Referencias Alavi, M. Z., Pouranian, M. R., & Hajj, E. Y. (2014). Prediction of Asphalt Pavement Temperature Profile with Finite Control Volume Method. Transportation Research Record, 2456 (1), 96 -106. doi:10.3141/2456 -10 Bezina, I., Machel, O., & Zavel, the University of Zilina, 24(1). Garc\u00eda, J. A., & Castro, M. (2011). Analysis of the temperature influence on flexible pavement deflection. Construction and -3539. Hoffman, M., & Del Aguil a , P. (1985). ESTUDIOS DE EVALUACION ESTRUCTURAL DE PAVIMENTOS BASADOS EN LA INTERPRETACION DE CURVAS DE DEFLEXIONES (ENSAYOS NO DESTRUCTIVOS). P\u00e9rez, A., Garnica, P., Garc\u00eda, R., & Cruz , S. (2015). Influencia de la temperatura en la determinaci\u00f3n de la capacidad estructural de pavimentos flexibles. Instituto Mexicano del Transporte . P\u00e9rez, A., Garnica, P., Garc\u00eda, R., & Cruz, S. (2015). Influencia de la temperatura en la determinaci\u00f3n de la capacidad estru ctural de pavimentos flexibles. Instituto Mexican o del Transporte, 152 (Art\u00edculo 3). SHRP. (August de 1993). SHRP Procedure for Temperature Correction of Maximum Deflections. Strategic Highway Research Program . Notas Biogr\u00e1ficas La Ing. Andrea del Pilar Salinas Acosta es estudiante de la Maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama de las V\u00edas Terrestres en la Universidad Michoacana de San Nicolas de Hidalgo (UMSNH) , Morelia, Michoac\u00e1n , M\u00e9xico la cual cuenta con beca de Conacyt para estudios de Posgrado. Su grado de Ingeniero Civ il fue otorgado por la Universidad de las Am\u00e9ricas Puebla. Su \u00e1rea de inter\u00e9s se centra en el dise\u00f1o y conservaci\u00f3n de pavimientos flexible s. El M.I. Carlos Adolfo Coria Guti\u00e9rrez es asesor en dise\u00f1o, auscultaci\u00f3n y gesti\u00f3n de pavimentos en la empresa Ergo n Asfaltos M\u00e9xico y Perito Profesional en V\u00edas Terrestres otorgado por parte del Colegio de Ingenieros Civiles de M\u00e9xico (CICM). Tiene maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama de las V\u00edas Terrestres de la Universidad Michoacana de San Nicolas de Hidalgo (UMSNH). El Dr. Luis Alberto Morales Rosales obtuvo su doctorado en 2009 en el Instituto Nacional de Astrof\u00edsica \u00d3ptica y Electr\u00f3nica. Forma parte del Sistema Nacional de Investigadores de M\u00e9xico, distinguido como Nivel 1. Actualmente se desempe \u00f1a en la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo (UMSNH) como Catedr\u00e1tico Conacyt, adscrito a la Maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama V\u00edas Terrestres. Su investigaci\u00f3n incluye Modelos Computacionales para Ingenier\u00eda de Transporte, Computaci\u00f3n Inteligente, Seguridad y Sistemas Distribuidos. El Dr. Rafael Soto Espitia es Acad\u00e9mico de la Facultad de Ingenier\u00eda Civil de la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo, cuenta con m\u00e1s de 15 a\u00f1os de experiencia en el \u00e1rea de carreteras y autopistas, dirigiendo proyectos y revisi\u00f3n de los mismos. Sus art\u00edculos han sido publicados en revistas como IMCYC, Journal y otras de talla nacional e internacional. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1434 Dise\u00f1o de Biodigestores como T\u00e9cnica Sostenible para Viviendas Rurales en la Zona Norte del Estado de M\u00e9xico M. en V.T. Oscar S\u00e1nchez Aguilar1, M. en T . de la I . Beatriz Hern\u00e1ndez Mateo2, Ing. Civil Martin Oscar S\u00e1nchez Aguilar3 Resumen Hoy en d\u00eda, en el norte del Estado M\u00e9xico los precios de toda clase de energ\u00eda y la falta de formas r\u00e1pida s y segur as de desalojar las aguas residuales est\u00e1n aumentando , la poblaci\u00f3n tiene una gran preocupaci\u00f3n por su adquisici\u00f3n pero la gente de las zonas rurales altamente marginadas carece m\u00e1s de los recursos energ\u00e9ticos, ya que el estudio y evaluaci6n de los Sistem as de Biog\u00e1s forma parte de los sistemas alternativos, el presente art\u00edculo s e realiz\u00f3 un estudio detallado dise\u00f1ar un m\u00f3dulo de ba\u00f1o que sea sostenible tanto de manera energ\u00e9tica y sanitaria, para destinar el agua a uso dom\u00e9stico , como tambi\u00e9n el uso d el biog\u00e1s a partir de las excretas humanas y de animales (porcinos) presentes en la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n de estudio, resolviendo en parte el bienestar ambiental como t\u00e9cnica sostenible, la salud familia r y la econom\u00eda de la comunidad, al ser un trabajo informativo, estando centrado en el proceso del dise\u00f1 o preliminar. Los datos han sido extra\u00eddos de diversas fuentes, sin tocar problemas pr\u00e1cticos y problemas que de ello deriva. Introducci\u00f3n Al realizar un an\u00e1lisis de los factores fundamentales que h an influido en la producci\u00f3n de biog\u00e1s en zonas rurales, se identificaron oportunidades de generaci\u00f3n de combustible renovable a bajo costo con materiales org\u00e1nicos reciclados de la finalizaci\u00f3n de los diferentes procesos de viviendas rurales. En lugares c omo lo es en el norte del Estado M\u00e9xico , este recurso se convirti\u00f3 en una estrategia exitosa para generar combustible a bajo costo y disminuir los impactos en el ambiente cuando se generan elementos que no pueden retornarse nuevamente a la parte productiva de un proceso , aunado l fortalecimiento de formas r\u00e1pida s y segur as de desalojar las aguas residuales . Sin lugar a duda las energ\u00edas renovables constituir\u00edan la mayor parte de la energ\u00eda del futuro en el planeta y en nuestra provincia existen condiciones naturales propicias para el aprovechamiento de algunas de esas fuentes que pueden dar su contribuci\u00f3n no solo a la soluci\u00f3n de parte de nuestra demanda energ\u00e9tica sino a la protecci\u00f3n del ambiente. Cuerpo del art\u00edculo En este trabajo investigativo se estudi\u00f3 el saneamiento para viviendas que no cuentan con drenaje, es un sistema viable ya que se realiza un primer tratamiento sobre las aguas residuales dom\u00e9sticas, favoreciendo el cuidado del medio ambiente. Con lo cual un sistema para el tratamiento del agua residual ingresa hasta el fondo del biodigestor en donde el dise\u00f1o facilita la separaci\u00f3n de lodos y las bacterias comienzan la descomposici\u00f3n y el agua pasa a trav\u00e9s de esta cama de l odos, el agua atraviesa el filtro anaerobio para retener otra parte de la contaminaci\u00f3n y finalmente el agua tratada del biodigestor, puede ser dirigida hacia una zanja de infiltraci\u00f3n o un pozo de absorci\u00f3n y los lodos pueden extraerse abriendo la v\u00e1lvula . El estudio de productos f\u00f3siles para uso dom\u00e9stico adem\u00e1s de no ser sostenible por destruir la naturaleza, da\u00f1a a la salud. Al usar le\u00f1a como combustible, se inhala el humo y gases contaminantes. Es as\u00ed como, el uso del biog\u00e1s es una propuesta para e sta comunidad ya que puede mejorar las situaciones de salud, ambiente, econom\u00eda familiar y desarrollo sostenible. Para enfrentar este problema, se propone un programa de educaci\u00f3n ambiental donde se pretende implementar un sistema de biodige stores est\u00e1 pla nteado para zona norte del estado de M\u00e9xico que esta alejada de las ciudades, con poblaciones sin acceso a los servicios b\u00e1sicos como: agua potable, desag\u00fce, salud, 1 Acad\u00e9mico de Ingenier\u00eda Civil, Tecnol\u00f3gico Nacional de M\u00e9xico, Tecnol\u00f3gico de Estudios Superiores de San Felipe del Progreso, Estado de M\u00e9xico. arqoscar2511@yahoo.com.mx 2 Tecnol\u00f3gico Nacional de M\u00e9xico , TESJO beatriz.hernandez@tesjo.edu.mx 3 Empresa Constructora CONSTRUK S.A. de C.V. . Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1435 Imagen 1. Planos biodigestor, 2022 educaci\u00f3n y accesibilidad, en la mayor\u00eda de casos la habilitaci\u00f3n de la red p\u00fablica de desa g\u00fce no es viable, ya sea por la lejan\u00eda del lugar, topograf\u00eda del terreno, grado de dispersi\u00f3n de la poblaci\u00f3n en la zona, etc. Considerando esta situaci\u00f3n, se ha desarrollado el biodigestor para el tratamiento primario de las aguas residuales dom\u00e9sticas y el secundario para la generaci\u00f3n de biog\u00e1s. Imagen 1. Planos biodigestor, 2022 . El saneamiento para viviendas que no cuentan con drenaje, es un sistema viable y a que se realiza un primer tratamiento sobre las aguas residuales dom\u00e9 sticas, favoreciendo el cuidado del medio ambient e. Con lo cual un sistema para el tratamiento del agua resid ual ingresa hasta el fondo del b iodigestor en donde el dise\u00f1o facilita la separaci\u00f3n de lodos y las bacterias comienz an la descomposici\u00f3n y el agua pasa a trav\u00e9s de esta cama de lodos, el agua atraviesa el filtro anaerobio para retener otra parte de la contaminaci\u00f3n y finalmente el agua tratada del b iodigestor , puede ser dirigida hacia una zanja de infiltraci\u00f3n o un pozo de absorci\u00f3n y los lodos pueden extraerse abriendo la v\u00e1lvula. Para que se justifique l a construcci\u00f3n de una planta de gas se deben cumplir al menos tres re quisitos : Para que se justifique econ\u00f3micamente su construcci\u00f3n, la planta m\u00e1s peque\u00f1a debe, al menos producir gas para cocinar una familia de 4 personas. La cantidad de materia prima debe ser lo suficiente como para pr oducir el gas. Debe haber agua en la cantidad suficiente como para mezclar el material Para el dise\u00f1o que se efectuara se tornar an datos obtenidos en tablas y graticas de diversas fuentes (ver bibliograf\u00ed a); es important e anotar que para hacer un buen dise\u00f1o. S e deben contar con los datos reales del Laboratorio (porcentaje de C/N, humedad, solidos. vol\u00e1tiles . etc.) para una materia prima definida, l a calidad y cantidad de los excrementos de animales est\u00e1n influenciados por la dieta que var\u00eda en cada regi\u00f3n y por el estado de salud de los animales Se busca suplir las necesidades energ \u00e9ticas b\u00e1sicas de una casa rural que esta dedica da a la producci6n av\u00edcola cuenta con algunas cabezas de ganado. El manejo inadecuado de las excretas producidas por el ganado vacuno provoca efectos ambientales negativos al no existir un control en su almacenamiento y transporte; contamina los suelos y fuentes h\u00eddricas, genera malos olores y atrae insectos causantes de enfermedades no s\u00f3lo para el ser humano, sino tambi\u00e9n para el gana do. Se plantea acciones que optimicen el manejo de las excretas y adicionalmente genere un beneficio de tipo econ\u00f3mico. Por medio de la tecnolog\u00eda de biodigestores o tambi\u00e9n llamadas plantas de generaci\u00f3n de bioabono , representa una soluci\u00f3n para el manejo adecuado del esti\u00e9rcol producido por el ganado vacuno; aunque tambi\u00e9n se puede usar para tratar las excretas del ganado porcino, equino, caprino, aves y todo tipo de desechos de tipo org\u00e1nico. Imagen 2 . Planos biodigestor, 2022 Imagen 3 . Planos biodigestor, 2022 Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1436 Se presenta el dise\u00f1o de un biodigestor con un contenedor cerrado dentro del cual se almacenan los desechos org\u00e1nicos y agua; all\u00ed se fermentan y tiempo despu\u00e9s se genera biog\u00e1s, que puede ser utilizado en la cocci\u00f3n de alimentos o para generar electricidad; y tambi\u00e9n se gener a bioabono usado para recuperar suelos y generar pastos. De esta manera los biodigestores se convierten en una soluci\u00f3n integral a nivel ambiental, producen energ\u00eda renovable, reducen riesgos para la salud y se obtienen beneficios econ\u00f3mi cos. Conclusiones La propuesta de biodigestores sustentables al trabajar con un prototipo a bajo costo , es una de las soluciones viable para generar energ\u00eda biodegradable para uso dom\u00e9stico, al realizar la caracterizaci\u00f3n de materiales org\u00e1nicos permite optimizar la biomas a para poner a funcionar el biodigestor eficientemente para la producci\u00f3n del gas y de abono. Realizando varios estudios , se logr\u00f3 dise\u00f1ar un prototipo apto para realizar el proceso de incorporaci\u00f3n de la biomasa para iniciar proceso de caracteriza ci\u00f3n. En seguimiento dela investigaci\u00f3n se est\u00e1 trabajando actualmente en la caracterizaci\u00f3n de las granjas en el norte del Estado de M\u00e9xico para seguir con la instalaci\u00f3n de prototipos y estudio de la biomasa. Se realizaran alianzas estrat\u00e9gicas que permitan incorporar incursi\u00f3n de nuevos espacios y consecuci\u00f3n de recursos para realizar el seguimiento respectivo y realizar las capacitaciones a los integrantes de las zonas rurales en el municipio a los que tengam os acceso, luego de realizar el estudio de la caracterizaci\u00f3n de las granjas y selecci\u00f3n de las mismas. Referencias \u00b9 Sogari, N. (2003). C\u00e1lculo de la producci\u00f3n de metano generado por distintos restos org\u00e1nicos. Universidad Nacional Del Nordeste, Argentina. Comunicaciones Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas. Resumen T -027. \u00b2 Weiland P. (2000). Anaerobic waste digestion in and recent developments. Biodegradation 11, 415 -421. 3 Miah, M., Sawayama, S. (20 05). Aerobic thermophilic enhance biogas production. J Mater Cycles Waste Manag. 7:48 -54 4 Park, Y., Hong, F., Cheon, J., Hidaka, T., Tsuno, H. (2008). Comparison and -phase systems for kitchen garbage treatment. Journal of Bioscience and Bioengineering. 105 (1), 48 -54. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1437 Actores Acad\u00e9micos y Calidad Educativa Puesta a Prueba en los Consejos T\u00e9cnicos Escolares: Profesores y Directivos de Nivel Secundaria Mtra. Cynthia S\u00e1nchez De Alba Mtra.1, Dra. Margarita Isabel Islas Villanueva2, Dr. Francisco Javier L\u00f3pez Cerpa3 y Mtra. Martha Filomena Mu\u00f1oz Fajardo4 Resumen \u2014 En M\u00e9xico la reforma educativa que dio lugar el 10 de diciembre de 2012 establece el imperativo de la calidad que menciona su existencia \"en la medida en que los educandos adquieren conocimientos, asumen actitudes y desarrollan habilidades y destrezas con respecto a los fines y principios establecidos en la Ley Fundamental\" (C\u00e1mara de diputados, 2012) En la historia del Sistema Educativo en M\u00e9xico se ha hecho prese nte, bajo diferentes nombres la personalidad del Consejo T\u00e9cnico Escolar (CTE), que se precisan como reuniones de educaci\u00f3n b\u00e1sica estas las conforma el director del centro educativo y la totalidad del personal docente del mismo, (SEP, 2018). Para la presente investigaci\u00f3n nos centraremos en el an\u00e1lisis de las actividades y percepciones de los profesores, as\u00ed como las actividades realizadas en CTE en el nivel de secundaria, por ser un nivel donde las capacidades del alumno cobran un mayor impacto en la formaci\u00f3n acad\u00e9mica y su calidad educativa. Palabras clave \u2014Actores acad\u00e9micos, calidad educativa, CTE, secundaria . Introducci\u00f3n Antecedentes En la historia del Sistema Educ ativo Mexicano se hace presente la figura del Consejo T\u00e9cnico Escolar (CTE), que se precisa como reuniones de educaci\u00f3n b\u00e1sica; siendo para M\u00e9xico los niveles de preescolar , primaria y secundaria respectivamente; que se realizan previo al inicio del ciclo escolar, como el \u00faltimo viernes de cada mes; estas las conforma el director del centro educativo y la totalidad del personal docente del mismo, con el objetivo de plantear y ejecutar decisiones comunes dirigidas a abordar problem\u00e1ticas, logros acad\u00e9micos y necesidades pedag\u00f3gicas de las y los alumnos (SEP, 2018). La Ley de instrucci\u00f3n p\u00fablica seg\u00fan Galv\u00e1n , 2016 se promulgo En el gobierno del presidente Ju\u00e1rez en 1867, en esta se determinaba la educaci\u00f3n gratuita y se exclu\u00eda del plan de estudios toda ense\u00f1anza religiosa y conten\u00eda disp osiciones para la educaci\u00f3n secundaria, entre las cuales destacaba la creaci\u00f3n, bajo los principios del positivismo, de la escuela de estudios preparatorios, la cual habr\u00eda de sentar las bases de la educaci\u00f3n profesional. En este periodo existi\u00f3 un consejo de instrucci\u00f3n p\u00fablica . A partir de 1930 se dio la necesidad de hacer la planeaci\u00f3n en las escuelas una acci\u00f3n sistem\u00e1tica y participativa, situaci\u00f3n que plante\u00f3 las bases para la escuela socialista del General L\u00e1zaro C\u00e1rdenas ( Montes de Oca Navas , 2007) En 1957 el presidente Adolfo Ruiz Cortines fund\u00f3 el consejo t\u00e9cnico Nacional de la educaci\u00f3n como un organismo de consulta para la SEP y las entidades federativas con la finalidad de unificar la ense\u00f1anza del pa\u00eds. Se encontraba conformado por pedagogos y representantes de universidades e instituciones educativas. ( Guevara , 2002). Se establece por primera vez un espacio en las escuelas para el trabajo colegiado de los maestros entre los a\u00f1os 1997 y 1998 a trav\u00e9s de talleres generales de actualizaci\u00f3n (TGA ) esto se definen c\u00f3mo espacios importantes para el desarrollo profesional de los docentes, constituyen una oportunidad de encuentro entre colegas donde reflexionan acerca de su pr\u00e1ctica y de los resultados de aprendizaje que est\u00e1n obteniendo y, a partir d e ello, tiene acci\u00f3n con continua a fin de dignificar el quehacer pedag\u00f3gico (Mej\u00eda, 2016) . 1 Mtra. Cynthia S\u00e1nchez De Alba es Profesor a en Universidad de Guadalajara de Negocios internacionales y estudiante del Doctorado en Educa ci\u00f3n y es miembro colaborador del cuerpo acad\u00e9mico UDG -CA-1092 , Zapopan, Jalisco, M\u00e9xico . cynthia.sanchez@academicos.udg.mx (autor corresponsal) 2 La Dra. Margarita Isabel Islas Villanueva es Profesora en la Universidad de Guadalajara en el Centro Universitario de Ciencias Econ\u00f3mico Administrativas (CUCEA), Zapopan, Jalisco, M\u00e9xico . margarita.islas@academicos.udg.mx Perfil Prodep -UDG - CA-1092 3 El Dr. Francisco Javier L\u00f3pez Cerpa es Acad\u00e9mico en el Centro Universitario de Ciencias Econ\u00f3mico Administrativas (CUCEA), Zapopan, Jalisco, M\u00e9xico fcerpa@cucea.udg.mx Perfil Prodep -UDG -CA-1092 4 La Mae stra Martha Filomena Mu\u00f1oz Fajardo es Profesora del Departamento de Mercadotecnia y Negocios Internacionales y es miembro colaborador del cuerpo acad\u00e9mico UDG -CA-1092 , Zapopan, Jalisco, M\u00e9xico . mfajardo@cucea.udg.mx Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1438 Mart\u00ednez , 2019, realiza la siguiente conclusi\u00f3n El consejo t\u00e9cnico escolar llega para transformar la pr\u00e1ctica educativa; da la oportunidad de cambiar las relacion es del personal docente; invita a trabajar en conjunto; establecer prop\u00f3sitos, metas, acciones en pro de los alumnos, pero tambi\u00e9n del cuerpo docente, ya que se da un crecimiento personal, se establecen relaciones de confianza, empat\u00eda, amistad, favorecien do un ambiente c\u00e1lido de trabajo, donde los maestros y maestras saben que pueden contar con el apoyo de un colega en alguna situaci\u00f3n que le est\u00e9 preocupando o simplemente en actividades comunes de la escuela , despu\u00e9s del recorrido hist\u00f3rico que se ha pres entado pretendemos cerrar el tema del CTE bajo la visi\u00f3n de Mart\u00ednez con un enfoque m\u00e1s hol\u00edstico donde las relaciones interpersonales de los docentes y observarlos como agentes de cambio es satisfactorio y presenta un reto mayor su estudio. A continuaci\u00f3n , se precisa un recorrido por diversos conceptos de calidad, que han estado presentes en diferentes momentos atendiendo las presentes necesidades de la \u00e9poca. En el trabajo de Garc\u00eda Morales, 2017 cita el concepto de Beeby, 1976 en el que menciona la impor tancia de distinguir y diferenciar entre la calidad del producto y la calidad del proceso, siendo esta \u00faltima m\u00e1s importante ya que es el valor adicionado que tienen las escuelas y los sistemas educativos, destaca dos concepciones de calidad, la primera la calidad interna, que responde al cumplimiento de las metas propuestas a alcanzar, y la segunda observa la calidad vista como idoneidad, es decir, que el sistema sea adecuado para producir la clase de personas que la sociedad requiere, en este sentido, una escuela o un sistema educativo pu ede poseer alta calidad interna, pero carecer de idoneidad; o viceversa. Por lo tanto, la calidad de la educaci\u00f3n depende de la presencia de estas dos dimensiones. Guti\u00e9rrez, 2018 recupera un abordaje muy completo en la Gaceta El concepto de calidad en la educaci\u00f3n: construcci\u00f3n, dimensiones y evaluaci\u00f3n; en la que se expresa la conceptualizaci\u00f3n de la calidad educativa desde diversos ejes en lo que se concluye la importancia y los avances de la calidad en M\u00e9xico vinculando las dos dimensiones expuesto por Garc\u00eda Morales. Descripci\u00f3n del M\u00e9todo La presente investigaci\u00f3n tendr\u00e1 como m\u00e9todo principalmente el te\u00f3rico - cuantitativo con el fin de realizar un estudio descriptivo del fen\u00f3meno, se enfocar\u00e1 en la recopilaci\u00f3n, an\u00e1lisis y conexi\u00f3n de la bibliograf\u00eda pertinente en el estudio de la propuesta, as\u00ed como se a\u00f1adir\u00e1 una encuesta para dar lugar a un m\u00e9todo cuantitativo con el fin de contribuir a un panorama mixto del estudio. El instrumento se integra de tres secci\u00f3n , en la primera se preguntan datos demog r\u00e1ficos para conocer a la poblaci\u00f3n que responde el instrumento y para garantizar que es la poblaci\u00f3n seleccionada; en la segunda secci\u00f3n se realizan interrogantes a profesores de nivel secundaria que han participado en CTEs y en un tercer momento se pregu nta sobre la percepci\u00f3n del profesorado en los cumplimiento de los objetivos de los CTEs; se elabor\u00f3 en Google Forms en escala de liker t (Ques tionPro, 2018) y fue compartido por redes sociales, siendo estas Facebook y WhatsApp, se realiz\u00f3 una elaboraci\u00f3n de gr\u00e1ficos para la interpretaci\u00f3n d ellos resultados. Comentarios Finales Resumen de resultados Los resultados incluyen un an\u00e1lisis estad\u00edstico de las respuestas de la encuesta que se considera estad\u00edstica descriptiva; los resultados demogr\u00e1ficos nos arrojan que la pregunta G\u00e9nero 50 % fueron masculino y 47 femeninos, obtuvimos un 2.9% que selecciono la opci\u00f3n prefiero no decirlo; en el apartado correspondiente a la edad se establecieron rango, siendo el m\u00e1s representativo el correspondiente a 46 a 50 a\u00f1os con un 26.5%, en segundo lugar con un 17.6% se empataron los rangos de 26 a 30 a\u00f1os y 41 a 45 a\u00f1os; mientras que el municipio que tuvo m\u00e1s profesores participantes fue Zapopan Jalisco con 88.2% y en segundo lugar Guadalajara del mismo estado. Realizamos la interrogante correspondiente a los a\u00f1os de antig\u00fcedad docente el promedio fue de 15 a\u00f1os de l abor docente, cabe resaltar que se dividi\u00f3 entre profesores de reciente ingreso a 5 a\u00f1os y profesores con m\u00e1s de 15 a\u00f1os de antig\u00fcedad. En el segundo apartado del instrumento se realizan interrogantes correspondientes a la participaci\u00f3n de los docentes en los Consejos T\u00e9cnicos Escolares ; en esta secci\u00f3n el 91 % de los profesores respondi\u00f3 que si participa en ellos y el 8.8 % respondi\u00f3 que en ocasiones; para la siguiente pregunta en el gr\u00e1fico 1. Podemos observar los resultados donde se presenta una paridad con 29.4% correspondiente a muy buenos y buenos. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1439 Gr\u00e1fico 1. \u00bfc\u00f3mo eval\u00faan los Consejo T\u00e9cnicos Escolares? En el grafico 2 podemos observar que los profesores consideran que las aportaciones que se generan en los CTEs son tomadas en cuenta , esto se representa con un 41.2% Gr\u00e1fico 2. Las aportaciones que surgen en los CTE, consideras \u00bfque se toma en cuenta? Continuando con el segundo apartado, la percepci\u00f3n de los profesores expres\u00f3 que la capacitaci\u00f3n solamente a veces sirve para los problemas presentes en el quehacer educativo. Gr\u00e1fico 3. Las capacitaciones docentes que se ofrecen consideras \u00bfQue sirven para los pro blemas presentes en el quehacer educativo? En un tercer apartado se pregunt\u00f3 el inter\u00e9s o temas propuestos para abordar en el Consejo T\u00e9cnico Escolar y los participantes respondieron lo siguiente al primer interrogante de la secci\u00f3n \u00bfQu\u00e9 temas te gustar\u00eda se tratar\u00e1n? Se concentraron en tres temas principalmente Inteligencia emocional, el \u00e1rea de adecuaci\u00f3n curricular y estrategias Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1440 de ense\u00f1anza. Se realizo tambi\u00e9n la interrogante para capturar el inter\u00e9s del profesorado en cursos de capacitaci\u00f3n, a la que se concentra en dos \u00e1reas particularmente en primer inter\u00e9s es inteligencia emocional y en segundo lugar pedagog\u00eda educativa. Para concluir el instrumento se pregunt\u00f3 Tomando en cuenta que el objetivo del CTE es plantear y ejecutar decisiones comunes dirigidas a abordar problem\u00e1ticas, logros acad\u00e9m icos y necesidades pedag\u00f3gicas de las y los alumnos. \u00bfC\u00f3mo consideras que el trabajo realizado en el CTE contribuye al alcance de los objetivos? Las concentraciones se pueden observar en el gr\u00e1fico 4. En el que se puede observar que en los objetivos \"abord ar problem\u00e1ticas\" y \"logros acad\u00e9micos\" son percibidos con buenas calificaciones concentr\u00e1ndose principalmente en Casi siempre, en tanto que el objetivo con valoraci\u00f3n de nunca y un siempre y casi siempre en igualdad se coloca el \"Necesidades pedag\u00f3gicas d e las y los alumnos\" Gr\u00e1fico 4. \u00bfC\u00f3mo consideras que el trabajo realizado en el CTE contribuye al alcance de los objetivos? Conclusiones La calidad del sistema educativo es la cualidad que resulta de la integraci\u00f3n de las dimensiones de pertinencia, relevancia, eficacia interna, eficacia externa, impacto, suficiencia, eficiencia y equidad (INNE, s.f.) con la definici\u00f3n previa podemos considerar la relevancia del CTE. Los resultados demuestran que la perc epci\u00f3n de los profesores respecto a los Consejos T\u00e9cnicos Escolares es positiva y que en relaci\u00f3n con la percepci\u00f3n del cumplimiento de los objetivos de estos son igualmente positivos y optimistas las apreciaciones, siendo para los autores de este document o interesante ya que la hip\u00f3tesis prevista por los mismos se orientaba a una percepci\u00f3n m\u00e1s pesimista del cumplimiento d e los objetivos . El principal hallazgo es el disminuido cumplimiento del objetivo \"Necesidad pedag\u00f3gica de las y los alumnos\" por consi derar la situaci\u00f3n actual de los estudiantes y el nivel de estudios con las problem\u00e1ticas que implican el cambio de nivel secundaria a la preparatoria. Recomendaciones Consideramos que ser\u00eda importante ampliar la muestra de estudio as\u00ed como dirigir su aplicaci\u00f3n a escuelas p\u00fablicas ya que solo se aplic\u00f3 el instrumento en escuelas privadas; por lo que la l\u00ednea de investigaci\u00f3n se puede extender en diferentes rumbos lo que nos permitir\u00eda contrastar las vis iones de los profesores de escuelas privadas y p\u00fablicas, se puede considerar los temas sugeridos para capacitaci\u00f3n as\u00ed como analizar las propuestas para atender el objetivo \"Necesidad pedag\u00f3gica de las y los alumnos\". Referencias C\u00e1mara de diputados. (2017, June 28). Modelo Educativo para la Educaci\u00f3n Obligatoria. Http://Www.dof.gob.mx/. http://www.dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5488338&fecha=28/06/2017 Galv\u00e1n Lafarga, L. E. (2016). Hacia la formaci\u00f3n del sistema educativo mexicano: 186 7-1910 . https://archivos.juridicas.unam.mx/www/bjv/libros/9/4450/8.pdf Garc\u00eda Morales, i. T. (2017). Integraci\u00f3n Del Concepto De Calidad A La Educaci\u00f3n: Una Revisi\u00f3n Hist\u00f3rica Izc\u00f3atl Tlaca\u00e9lel Ga rc\u00eda Morales Universidad Mesoamericana, Plantel Oaxaca Tem\u00e1t ica General: Historia E Historiograf\u00eda De La Educaci\u00f3n. https://www.comie.org.mx/congreso/memoriaelectronica/v14/doc/0230.pdf Guevara Gonz\u00e1lez, I. (2002). La educaci\u00f3n en M\u00e9xico: Siglo XX . http://ru.iiec.unam.mx/1531/1/LaEducEnMex.pdf Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1441 S., Bracho, T., Miranda, F., & Spencer S\u00e1nche z, H. (2018). Experiencias internacionales Evaluaci\u00f3n del sistema educativo Voces del INEE Avances en M\u00e9xico. https://www.inee.edu.mx/wp -content/uploads/2018/12/G10ES.pdf Mart\u00edn ez M\u00e9ndez, S. G. (2019). El consejo t\u00e9cnico escolar, una herramienta para la mejora de la pr\u00e1ctica docente. En J.A. Trujillo Holgu\u00edn, A.C. R\u00edos Castillo y J.L. Garc\u00eda Leos (coords.), Desarrollo Profesional Docente: reflexiones de maestros en servicio en el escenario de la Nueva Escuela Mexicana. http://ensech.edu.mx/pdf/maestria/libro4/TP04 -1-02-Martinez.pdf Mejia , I., M\u00e9rida, S., & Yucat\u00e1n. (2016). Licenciatura En Intervenci\u00f3n Educativa: Monograf\u00eda Estructura Y Funcionamiento Del Conse jo Escolar Gobierno Del Estado De Yucat\u00e1n. http://200.23.113.51/pdf/31932.pdf Montes de Oca Navas, E. (n.d.). La educaci\u00f3n socialista en el Estado de M\u00e9xico. Un municipio rural: Malinalco. Un municipio ur bano: Toluca*. http://web.uaemex.mx/plin/colmena/Colmena%2063/Colmenario/EMON.html#:~:text=L%C3%A1zaro%20C%C3%A1rdenas%20confiaba%2 0e n%20que,de%20la%20capacitaci%C3%B3n%20intelectual%2C%20t%C3%A9cnica%2D Montes de Oca Navas, E. (2007). La educaci\u00f3n en M\u00e9xico. Los libros oficiales de lectura editados durante el gobierno de L\u00e1zar o C\u00e1rdenas, 1934 -1940. http://www.scielo.org.mx/scielo.ph p?script=sci_arttext&pid=S0185 -26982007000300006 QuestionPro. 18). \u00bfQu\u00e9 es la pregunta de escala Likert? Todo lo que tienes que saber aqu\u00ed . QuestionPro. https://www.questionpro.com/blog/es/pregunta -de-escala -likert/ SEP. (2018, January https://www.gob.mx/sep/articulos/sabes - que-es-el-consejo -tecnico -escolar -cte?idiom=es Art\u00edculos de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1442 Depresi\u00f3n en Diab\u00e9ticos de un Establecimiento M \u00e9dico del Sur del Estado de M\u00e9xico M.C. Enrique S\u00e1nchez Egu\u00eda Lis1, Ph. D . Mario Enrique Arceo Guzm\u00e1n2, M. en I. C. Catalina Miranda Saucedo3, M. en C. C. Guillermo Garc\u00eda Lambert4 Resumen \u2014 La depresi\u00f3n es un estado emocional con tristeza, aprensi\u00f3n, sentimientos de minusval\u00eda, culpa, aislamiento, p\u00e9rdida de sue\u00f1o, apetito, deseo sexual, desinter\u00e9s por actividades usuales, cansancio y poca concentraci\u00f3n. La depresi\u00f3n durante el curso de la diabetes mellitus es aproximadamente del doble que en la poblaci\u00f3n general. Se ha asociado con perfiles cl\u00ednicos advers os, como mal control gluc\u00e9mico, h\u00e1bitos alimentarios deficientes y falla en la adherencia al ejercicio. Reconocer y abordar los s \u00edntomas de los trastornos en la salud mental en diabetes mellitus, es a\u00fan un gran desaf\u00edo cl\u00ednico. Objetivo: Describir la depresi\u00f3n en pacientes con Diabetes Mellitus. Se trata de un estudio de tipo transversal y descriptivo. Resultados: El estudi o const \u00f3 de una muestra de 64 pacientes con Diabetes Mellitus, los cuales presentaron depresi\u00f3n leve en el 17% y depresi\u00f3n moderada en el 8%. Conclusiones: Las personas con diabetes mellitus deben ser evaluadas frecuentemente en busca de s\u00edntomas de depresi\u00f3n, d ebido a la prevalencia de esta, el manejo cl\u00ednico deber\u00e1 entonces tambi\u00e9n estar dirigido a mejorar la salud mental y no s\u00f3lo la f\u00edsica. Palabras clave \u2014depresi\u00f3n , diabetes mellitus , establecimiento m\u00e9dico del sur del Estado de M\u00e9xico. Introducci\u00f3n La depresi\u00f3n , defini ci\u00f3n propuesta por Contreras (2017) , es un \"estado emocional caracterizado por gran tristeza y aprensi\u00f3n, sentimientos de minusval\u00eda y culpa, aislamiento de los dem\u00e1s, p\u00e9rdida de sue\u00f1o, el apetito, el deseo sexual o el int er\u00e9s y placer por las actividades usual es, sentimientos de culpa o bajo valor propio, sentimiento de cansancio y poca concentraci\u00f3n \". La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2017) , consider\u00f3 que la depresi\u00f3n, est\u00e1 contribuyendo como el mayor problema de salud que causa incapacidad, as\u00ed como la principal causal de suicidio. Otros autores (Segura et al 2015) aseguraron que para el a\u00f1o 2020 ser\u00eda el problema de salud de mayor prevalencia , incluso muy por arriba de todos los padecimientos del grupo de edad del adulto mayor . En M\u00e9xico, en el a\u00f1o 2018, la prevalencia de depresi\u00f3n , seg\u00fan Shamah -Levy (2020), a trav\u00e9s de la ENSANUT fue del 17.9% en los adultos mexicanos en sus variantes moderada y severa . Esta medici\u00f3n de la prevalencia de depresi\u00f3n en poblaci\u00f3n adulta es de 17.3 % en residentes de localidades de tipo urbana y de 19.9% residentes de localidad tipo rural. El Inventario de Depresi\u00f3n de Beck se dise\u00f1\u00f3 originalmente para investigar la gravedad d e la depresi\u00f3n utilizando 21 \u00edtems que indicaban s\u00edntomas psicol\u00f3gicos y f\u00edsicos en la semana previa con cuatro categor\u00edas de respuesta ordenadas. Este inventario est\u00e1 dise\u00f1ado para que se realice a partir de los 13 a\u00f1os (Darwish 2018) . Esta escala estadif ica los hallazgos en depresi\u00f3n leve, moderada y grave, el cual ha sido validado desde hace d\u00e9cadas en poblaci\u00f3n mexicana (Jurado 1998) . En M\u00e9xico, al igual que en muchos otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, los costos que ocasionan los trastornos neuropsiqui\u00e1tr icos en el sistema de salud son altos, donde alrededor del 90% se encuentran asignados al costo de la estancia hospitalaria y el restante s\u00f3lo a medicaci\u00f3n . Arredondo (2018) evalu\u00f3 para algunos pa\u00edses de Sudam\u00e9rica los costos directos de hospitalizaci\u00f3n, s \u00f3lo para depresi\u00f3n, y el costo promedio de tratamiento diario asciende a los USD 62 por d\u00eda. En el mismo estudio, para el a\u00f1o 2013, s\u00f3lo para el manejo de la depresi\u00f3n la asignaci\u00f3n financiera entre las instituciones del sistema nacional de salud mexicano report\u00f3 una erogaci\u00f3n de $558,861,646. La aparici\u00f3n de depresi\u00f3n durante el curso de la diabetes es aproximadamente del doble de la que puede encontrarse en la poblaci\u00f3n general. Los s\u00edntomas cardinales de un episodio depresivo mayor pueden ocurrir juntos o aislados en personas con diabetes . La depresi\u00f3n se ha asociado con perfiles cl\u00ednicos adversos, que incluyen mal 1 M.C. Enrique S\u00e1nchez Egu\u00eda Lis , Residente de segundo a\u00f1o de la Especialidad en Salud P\u00fablica, Facultad de Me dicina, Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico. enriquesanchezeguia@gmail.com 2 Ph. D . Mario Enrique Arceo Guzm\u00e1n , Profesor en la Especialidad en Salud P\u00fablica, Facultad de Medicina, Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico. marceo2002 @gmail.com 3 M. en I. C. Catalina Miranda Saucedo , Profesor a de tiempo completo de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico . cmirandas@uaemex.mx 4 M. en C. C. Guillermo Garc\u00eda Lambert es profesor de la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico, Toluca, Estado de M\u00e9xico. ggarcial@uaemex.mx Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1443 control gluc\u00e9mico, h\u00e1bitos alimentarios deficientes y falla en la adherencia al ejercicio. A pesar de su importancia, reconocer y abordar los s\u00edntomas de los trastornos en la salud mental en la diabetes son a\u00fan un gran desaf\u00edo cl\u00ednico. La diabetes pertenece a un grupo de enfermedades metab\u00f3lica s y es consecuencia de la deficiencia en el efecto de la insulina, causada por una alteraci\u00f3n en la f unci\u00f3n endocrina del p\u00e1ncreas o por la alteraci\u00f3n en los tejidos efectores, que pierden su sensibilidad a la insulina. Los islotes pancre\u00e1ticos est\u00e1n constituidos por c\u00e9lulas alfa, beta y delta las cuale s sintetizan y liberan hormonas como insulin a, glucag\u00f3n, somatostatina y el polip\u00e9ptido pancre\u00e1tico, respectivamente . Durante el curso de la diabetes, la glicemia aumenta a valores anormales hasta a lcanzar concentraciones nocivas para los sistemas fisiol\u00f3gicos, lo cual provoca da\u00f1o en los tejidos como el nervioso , la retina, el renal, con un pron\u00f3stico fatal si no es controla da (Cervantes -Villagrana 2013) . Hay varios tipos de diabetes : tipo 1, tipo 2, gestacional y otros tipos por defectos gen\u00e9ticos de las c\u00e9lulas beta, defectos gen\u00e9ticos en la acci\u00f3n de la i nsulina, lesiones pancre\u00e1ticas, endocrinopat\u00edas, inducida por drogas o qu\u00edmicos y algunos s\u00edndromes gen\u00e9ticos (Rafael 2011) . Para la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Diabetes el t\u00e9rmi no diabetes es el desorden metab\u00f3lico de etiolog\u00eda m\u00faltiple que se caracteriza por hiperglucemia cr\u00f3nica con alteraci\u00f3n en el metabolismo de los carbohidratos, grasas y prote\u00ednas y que resulta de defectos en la secreci\u00f3n y/o en la acci\u00f3n de la insulina (Buichia 2021) . En M\u00e9xico, a partir de la transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica, en t\u00e9rminos de discapaci dad, enfermedad y muerte , se ha presenta do un aumento considerable de las enferme dades cr\u00f3nicas no transmisibles, de las cuales propician las principales causas de defunci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n . La concurrencia de enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles es el centro de estudio de especialidades y subespecialidades m\u00e9dicas cl\u00ednicas, en este sentido s e ha logrado un progreso en el reconocimiento de su importan cia para la salud p\u00fablica y de su impacto en la econom\u00eda de cada pa\u00eds. En s\u00f3lo algunos decenios , la diabetes se ha colocado como uno de los primeros problemas de salud en M\u00e9xico. En el inicio del siglo XXI , ya es la primera causa de muerte en las mujer es y la segunda en los hombres. L a diabe tes mellitus tipo 2 es una de las princi pales causas de ceguera, insuficiencia renal cr\u00f3nica y amputaciones no traum\u00e1ticas, y es una de las 10 causas m\u00e1s frecuentes de hospita lizaci\u00f3n en adultos, aumenta tambi\u00e9n el riesg o de sufr ir infarto al miocardio o cerebral, y explica 30% de la mortalidad general . La Federaci\u00f3n Internacional de Diabetes estima que, en M\u00e9xico, habr\u00e1 nueve millones de personas con diabetes para el 2025 (Sartorius 2018) . En investigaciones sobre costo , la diabetes mellitus tipo 2 , realizada por Monterrubio (2018) en M\u00e9xico , determin\u00f3 que l os costos directos de esta enfermedad se estimaron en $179,495.3 millones de pesos durante en el a\u00f1o 2013 , lo que represent\u00f3 el 1.1% del producto interno bruto de ese a\u00f1o . El costo de la atenci\u00f3n m\u00e9dica de las complicaciones de la diabetes represent\u00f3 hasta el 87 % de los costos directos. Aunado a esto, los costos indirectos de la diabetes mellitus tipo 2 alcanzaron los $183,364.49 millones de pesos lo que represent\u00f3 el 1.14% del producto interno bruto del a\u00f1o 2013 . Los costos econ\u00f3micos asociados al tratamiento de la diabetes mellitus y sus complicaciones son una gran carga para los servicios de salud y para los pacientes pues genera un alto gasto de bolsillo . Se ha observado que la conjunci\u00f3n de diabetes tipo 2 y la depresi\u00f3n crean sinergia, lo que se traduce en un mayor \u00edndice de mortalidad. Durante el seguimiento de adultos con diabetes mellitus tipo 2, Flores (2018), demostr\u00f3 que con un mejor control de la glucos a los s\u00edntomas de depresi\u00f3n y ansiedad disminu\u00edan , contrario a lo que sucede con un mal contro l, donde estos s\u00edntomas se incrementan . Para Lozano (2020) , toma especial inter\u00e9s el desarrollo de programas dirigidos a mejorar la adherencia en el tratamiento d e estados depresivos, pues se disminuye significativamente el riesgo de muert e en los pacientes con diabetes. Esta menor supervivencia en los pacientes con diabetes cuando \u00e9stos tienen depresi\u00f3n tiene una representatividad significativa mente mayor con resp ecto a la mortalidad general y por complicaciones cardiovasculares. Sin embargo, no se han clarificado los mecanismos de la conducta o los fisiop atol\u00f3gicos por los cuales los estados depresivos aumentan la mortalidad entre los individuos diab\u00e9ticos , quiz\u00e1s algunos factores ser\u00edan determinantes como la ausencia de autocuidado, la falta de adherencia terap\u00e9utica , el incremento del peso corpor al o la aparici\u00f3n de comorbilidades como la hipertensi\u00f3n arterial o las dislipidemias. Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Dise\u00f1o del estudio Se trata de un estudio de tipo transversal y descriptivo, utilizando un muestreo no probabil\u00edstico; se inici\u00f3 solicitando el permiso por escrito a la Jefatura de la Jurisdicci\u00f3n Sanitaria Tenancingo, para utilizar las instalaciones y realizar la aplicaci\u00f3n del instrumento de medici\u00f3n de depresi\u00f3n a los pacientes con diagn\u00f3stico de Diabetes Mellitus, que acuden a consulta del Centro Especializado en Atenci\u00f3n Primaria a la Salud Zumpahuacan, del Instituto de Salud del Estado de M\u00e9xico. Se incluy\u00f3 a pacientes diab\u00e9ticos adultos que acudieron a consulta en dicha unidad m\u00e9dica y que aceptaron participar en el estudio . Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1444 Previa explicaci\u00f3n del objetivo y firma de consentimiento informado de cada paciente participante , se realiz\u00f3 la aplicaci\u00f3n dirigida de una c\u00e9dula de recolecci\u00f3n de datos sociodemogr\u00e1ficos , y del instrumento Inventario de Depresi\u00f3n de Beck (BDI -2), en 64 pacientes con diagn\u00f3stico de dia betes mellitus, que acud ieron al servicio de consulta externa, en el Centro Especializado en Atenci\u00f3n Primaria a la Salud Zumpahuacan, entre julio de 2021 y mayo de 2022 . Durante la jornada matutina se aplicaron los instrumentos a los pacientes diab\u00e9ticos que cumplieron los criterios de inclusi\u00f3n . La c\u00e9dula de datos sociodemogr\u00e1ficos estuvo conformada de edad, g\u00e9nero, estado civil, escolaridad, ocupaci\u00f3n , tiempo de evoluci\u00f3n de la enfermedad y la pregunta \u00bfEn el \u00faltimo a\u00f1o perdi\u00f3 a un ser querido o muy cerc ano? El presente trabajo se realiz\u00f3 de acuerdo con el Reglamento de la Ley General de Salud en Materia de Investigaci\u00f3n para la Salud el art\u00edculo 17 y 18 de la misma, declaraci\u00f3n de Helsinki con aportaciones de Fortaleza 2013, Norma Oficial Mexicana NOM -012-SSA3 -2012, que establece los criterios para la ejecuci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n para la salud en seres humanos. Instrumento El inventario de depresi\u00f3n de Beck (BDI -2) se utiliza para detectar la depresi\u00f3n y su gravedad. Puede aplicarse a partir de los 18 a\u00f1os y es una prueba en forma de autoevaluaci\u00f3n, de 21 \u00edtems , con 4 posibles respuesta s cada una . Estas respuestas van de 0 hasta 3 y describen el grado en que se identifican con la realidad descrita , en las dos semanas previas a la aplicaci\u00f3n del instrumento . Las posibles respuestas incluyen la gama que inicia en 0, donde no se identifica n en absoluto y hasta 3 que describir\u00eda un hecho con el que se identifica n fuertemente. La evaluaci\u00f3n de este inve ntario se limita a obtener la suma total de los 21 \u00edtems, de forma que al final se obtiene una cifra que puede ir del 0 hasta 63 puntos . As\u00ed , se establecen cuatro categor\u00edas en base a los resultados obtenidos , que son : de 0 a 13 sin depresi\u00f3n, de 14 a 19 depresi\u00f3n leve, de 20 a 28 depresi\u00f3n moderada y de 29 a 63 depresi\u00f3n grave. Resultados Los resultados se obtuvieron de una muestra de 64 pacientes con Diabetes Mellitus , donde en el 25% de los pacientes que respondieron el inventario de depresi\u00f3n de Beck (BDI -2) se encontraron en alguna de las tres categor\u00edas de depresi\u00f3n. De acuerdo con las categor\u00edas exploradas por el inventario de depresi\u00f3n de Beck (BDI -2), el 17.19% de los pacientes diab\u00e9ticos se encuentran en depresi\u00f3n leve, el 7.81% en la categor\u00eda de depresi\u00f3n moderada, el 75% restante se encuentra en la categor\u00eda sin depresi\u00f3n. S e destaca que el 18.75 % de pacientes fueron del g\u00e9nero masculino y de ellos s\u00f3lo el 1.5 6% se enc ontr\u00f3 en una categor\u00eda de depresi\u00f3n, el resto que corresponde al 17.19% se encontr\u00f3 sin depresi\u00f3n; en contraste el 81.25% de las unidades de observaci\u00f3n fueron del g\u00e9nero femenino, 23.44% con alguna categor\u00eda de depresi\u00f3n y el 57.81% e n la categor\u00eda sin depresi\u00f3n. Esto se muestra en el Gr\u00e1fico 1 . Gr\u00e1fico 1: Categor\u00edas de depresi\u00f3n y g\u00e9nero, en pacientes con Diabetes Mellitus, Centro Especializado en Atenci\u00f3n Primaria a la Salud Zumpahuacan, 2021 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Para la caracterizaci\u00f3n de la depresi\u00f3n por edad, se utilizaron quinquenios a partir de los 18 a\u00f1os. Se encontr\u00f3 que la depresi\u00f3n comienza a manifestarse en las unidades de observaci\u00f3n, a trav\u00e9s del inventario de depresi\u00f3n de Beck (BDI -2), en el grupo de edad de l os 28 a los 32 a\u00f1os con el 1.56% de los pacientes que pueden categorizarse con depresi\u00f3n moderada ; la depresi\u00f3n se hace m\u00e1s evidente en los grupos de edad de 38 a 42 a\u00f1os y de 43 a 47 a\u00f1os, los cuales en conjunto concentran el 15.63% del total de pacientes diab\u00e9ticos con depresi\u00f3n. En contraste, los grupos de edad posteriores a los 58 a\u00f1os tienen solamente al 3.12% de las observaciones con alguna categor\u00eda de depresi\u00f3n. Esto se muestra en el Gr\u00e1fico 2. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1445 Gr\u00e1fico 2: Categor\u00edas de depresi\u00f3n y grupos de edad , en pacientes con Diabetes Mellitus, Centro Especializado en Atenci\u00f3n Primaria a la Salud Zumpahuacan, 2021 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Es importante mencionar que p ara el tiempo de evoluci\u00f3n de la dia betes mellitus y las categor\u00edas de depresi\u00f3n, mismas q ue obser vamos en la Gr\u00e1fica 3, los pacientes diab\u00e9ticos que tienen menos de 1 a\u00f1o con el diagn\u00f3stico, al realizar el inventario de depresi\u00f3n de Beck (BDI -2) el 3.12% manifiesta alg\u00fan grado de depresi\u00f3n, aquellos que tienen de 1 a 5 a\u00f1os de tiempo de evoluci\u00f3n de la enfermedad encontramos que el 6.25% muestran alguna categor\u00eda de depresi\u00f3n , mientras que la suma de los pacientes de los conjuntos con 6 a 10 a\u00f1os y m\u00e1s de 10 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de diabetes tienen el 15.63% de las categor\u00edas de depresi\u00f3n. De esto \u00faltimo tambi\u00e9n observamos que los pacientes diab\u00e9ticos que tienen 6 a\u00f1os y m\u00e1s de padecer la enfermedad, muestran tambi\u00e9n el mayor porcentaje de respuestas que les coloca en la categor\u00eda sin depresi\u00f3 n, con un 39.06% del total de las observaciones. Gr\u00e1fico 3: Categor\u00edas de depresi\u00f3n y tiempo de evoluci\u00f3n de la enfermedad , en pacientes con Diabetes Mellitus, Centro Especializado en Atenci\u00f3n Primaria a la Salud Zumpahuacan, 2021 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Comentarios Finales El diagn\u00f3stico de una enfermedad cr\u00f3nica como la dia betes puede alterar la autoestima y la forma de enfrentar la enfermedad. Un problema para lograr un \u00f3ptimo nivel de autocuidado adem\u00e1s del contr ol de la enfermedad, por sus implicaciones directas en la adherencia al tratamiento, el control gluc\u00e9mico, en la calidad y esperanza de vida , es la presencia de depr esi\u00f3n . En este sentido , la depresi\u00f3n , se relaciona con sentimientos de inferioridad, escasa actividad y aislami ento, se correlaciona fuertemente con un pobre o escaso control de la glucosa plasm\u00e1tica . Se ha observado que la conjunci\u00f3n de diabetes tipo 2 y la depresi\u00f3n crean sinergia, lo que se traduce en un mayor \u00edndice de mortalidad en este grupo de personas y existe una mayor incidencia de complicaciones en la micro y la macro vasculatura. Flores (2018) documenta que en el seguimiento de adultos con diabetes tipo 2, el control de la glucosa los s\u00edntomas de depresi\u00f3n y ansiedad disminu\u00edan y con un mal control los s \u00edntomas se incrementan . La poblaci\u00f3n usuaria de los servicios de salud en el municipio de Zumpahuacan, tienen necesidades en Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1446 los procesos de salud enfermedad que dependen de la percepci\u00f3n, si el profesional de la salud ayuda a hacer visible los estados de la salud mental, es posible que con el apoyo adecuado, estos trastornos, tengan menos impacto en el control metab\u00f3lico de las enfermedades f\u00edsicas. Un esquema de detecci\u00f3n temprana, semestral por lo menos, podr\u00eda garantizar un inicio de tratamiento tempran o y con ello clasificar categor\u00edas de depresi\u00f3n que puedan ocasionar el autoinfligirse da\u00f1o. Resumen de resultados La poblaci\u00f3n estudiada en la presente investigaci\u00f3n comprendi\u00f3 un total de 64 pacientes con diagn\u00f3stico de Diabetes Mellitus, y que durante el a\u00f1o 2021 fueron atendidos en el Centro Especializado en Atenci\u00f3n Primaria a la Salud Zumpahuacan . La edad promedi o para los datos agrupados es de 43.87 a\u00f1os, con una desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de \u00b112.56 a\u00f1os, el 68.26% de los pacientes diab\u00e9ticos se encuentran en el intervalo de 31.31 a\u00f1os a 56.43 a\u00f1os. La depresi\u00f3n se encontr\u00f3 presente en el 25% de las unidades de observac i\u00f3n. La depresi\u00f3n leve fue predominante con el 17.19% de la muestra en quien pudo ser categorizada. Por g\u00e9nero, el femenino tiene el 23.44% con alguna categor\u00eda de depresi\u00f3n. Con los datos obtenidos durante la investigaci\u00f3n, en el municipio de Zumpahuacan, en los pacientes diab\u00e9ticos asistentes al Centro Especializado en Atenci\u00f3n Primaria a la Salud del mimo municipio, hay una posibilidad de que 23 de cada 100 mujeres manifieste alguna categor\u00eda de depresi\u00f3n al realizarse el inventario de depresi\u00f3n de Beck (BDI -2). Es de inter\u00e9s, que de los enfermos con diabetes y con depresi\u00f3n, el 81.25% tienen un nivel educativo menor a la instrucci\u00f3n del medio superior. El 62.5% de quienes tienen alguna categor\u00eda de depresi\u00f3n su estado civil es casada(o), mientras que, en lo referente a ocupaci\u00f3n, las labores dom\u00e9sticas tienen tambi\u00e9n el 62.5% de los diab\u00e9ticos con depresi\u00f3n. De los \u00edtems evaluados al realizar el inventario de depresi\u00f3n de Beck (BDI -2), los diab\u00e9ticos con depresi\u00f3n contestaron con mayor frecuencia la p\u00e9rdi da de energ\u00eda, la tristeza y el disconfort con uno mismo, es necesario comentar que el \u00edtem menos frecuente al contestar fue el de pensamientos o deseos suicidas , s\u00f3lo 1 persona contest\u00f3 este con un puntaje mayor a 0. Conclusiones La coexistencia entre la diabetes y depresi\u00f3n de manera evidente est\u00e1n aumentando m\u00e1s r\u00e1pidamente que la prevalencia de otras enfermedades mentales u otras enfermedades no transmisibles . Las medidas adecuadas para enfrentar en el primer nivel de atenci\u00f3n estos problemas, podr\u00edan suponer una gran diferencia para las personas con diabetes mellitus y depresi\u00f3n, para sus familias y para las sociedades a las que pertenecen. El desarrollo de programas dirigidos a ini ciar el tratamiento de estados depresivos, y que exista adherencia a ellos podr\u00eda mejorar la supervivencia en los pacientes con diabetes cuando \u00e9stos tienen depresi\u00f3n , pues la mortalidad en diab\u00e9ticos con depresi\u00f3n tiene una representatividad significativa mente mayor con respecto a la mortalidad general y que por complicaciones cardiovasculares (Lozano 2020) . Sin embargo, no se han clarificado los mecanismos de la conducta o fisiop atol\u00f3gicos por los cuales los estados depresivos aumentan la mortalidad entre los individuos diab\u00e9ticos , quiz\u00e1s algunos factores ser\u00edan determinantes como la ausencia de autocuidado, la falta de adherencia terap\u00e9utica , el incremento del peso corpor al o la aparici\u00f3n de comorbilidades como la hipertensi\u00f3n arterial o las dislipidemias Recomendaciones Las personas con diabetes mellitus deben ser evaluadas frecuentemente en busca de s\u00edntomas de depresi\u00f3n, debido a la prevalencia de la misma, el manejo cl\u00ednico deber\u00e1 entonces estar dirigido a mejorar la salud mental y no s\u00f3lo la f\u00edsica. Tal como para Londo\u00f1o -P\u00e9rez (2020) , quien afirm \u00f3 que las mujeres tienen m\u00e1s probabilidad de sufrir depresi\u00f3n, y que presentaron baja autoestima, sentimientos de culpa, percepciones negativas sobre s\u00ed mismas, y s\u00edntomas como agitaci\u00f3n psicomotora , el tamiza je con \u00e9nfasis en el primer nivel de atenci\u00f3n, debe dirigirse hacia el g\u00e9nero femenino, sin dejar a un lado al masculino. La frecuencia de tamizaje deber\u00eda ser por lo menos semestral, al menos con el inventario de depresi\u00f3n de Beck (BDI -2), pues s\u00f3lo explo ra las dos semanas previas. Ser\u00eda de utilidad a partir de la presente investigaci\u00f3n, intervenir en \u00e1reas de oportunidad detectadas: Crear mecanismos para la detecci\u00f3n temprana en el primer nivel de atenci\u00f3n en grupos de riesgo desde los 18 a\u00f1os. Visibiliz ar la depresi\u00f3n en los pacientes con diabetes mellitus como un estado de la salud mental multifactorial y no como una consecuencia unicausal dependiente del control metab\u00f3lico. Estandarizar intervenciones dirigidas a modificar los elementos m\u00e1s frecuenteme nte encontradas a trav\u00e9s de las herramientas de detecci\u00f3n, en lo que a autopercepci\u00f3n se refiere. Mejorar el trabajo transdisciplinar en las unidades de salud instaladas en los municipios del estado de M\u00e9xico y crear redes de apoyo seguras y que garanticen el seguimiento de cada paciente para Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1447 evitar evoluci\u00f3n de las categor\u00edas de depresi\u00f3n y eventos finales de alto impacto para el individuo, la familia y la sociedad, como autoinfligirse da\u00f1o. Referencias Cont reras I, Israel A, Palencia R, Arag\u00f3n R, et al. Depresi\u00f3n, Estilos de Apego y Elecci\u00f3n de Pareja En Adolescentes y J\u00f3venes se Pachuca, Hidalgo. Psicolog\u00eda Iberoamericana. 2017;25(1):41 -8. World Health Organization. Depression and Other Common Mental Disorders [Internet]. 2017. ra Cardona A, Cardona Arango D, Segura Cardona \u00c1, Garz\u00f3n Duque M. Riesgo de depresi\u00f3n y factores asociados en adultos mayores . Antioquia, Colombia. 2012 Risk of depression and associated factors in older adults. Antioquia, Colombia. 2012. Rev Shamah -Levy T, M, Mojica -Cuevas J, Cuevas -Nasu L, et al. Encuesta Nacional de Salud y Nutricion 2018 -19 Resultados nacionales. Vol. 53, Instituto Nacional de Salud P\u00fablica. 2020. 1 689-1699 p. Darwish L, Beroncal E, Sison MV, Swardfager W. Depression in people with type 2 diabetes: Current Diabetes, Metabolic Syndrome and Obesity: Targets and Therapy. 2018;11:333 -43. Jurado S, Villegas ME, M\u00e9ndez L, Rodr\u00edguez F, Loper ena V, Varela R. La estandarizacion del inventario de depresion de Beck para los residentes de la Ciudad de Mexico. Vol. 21, Salud Mental. 1998. p. 26 -31. Arredondo A, Cabello -Rangel H, Arredondo P, Recaman AL. An\u00e1lisis de costos de atenci\u00f3n m\u00e9dica para e squizofrenia y depresi\u00f3n en M\u00e9xico para el periodo 2005 -2013. Cadernos de Sa\u00fade -Bernal JM. Fisiopatolog\u00eda de la diabetes y los mecanismos de muerte de las c\u00e9lulas pancre\u00e1ticas. Revista de Endocri nolog\u00eda y Nutrici\u00f3n. 2013;21(3):98 -106. Rafael H. Etiolog\u00eda y fisiopatolog\u00eda de la diabetes mellitus tipo 2. Revista Mexicana de Cardiologia. 2011;22(1):39 -43. Buichia F, Miranda G. Determinantes Sociales De La Salud Y Riesgo De Diabetes Tipo 2 En Adulto s De Poblaciones Originarias , Aproximaciones Desde La Teor\u00eda Social Social Determinants of Health and Risk of Type 2 Diabetes in. Journal of the Academy. 2021;227 -51. Sartorius N. Depression and diabetes. Dialogues in Clinical Neuroscience. 2018;20(1):47 -52. Monterrubio -Angulo E, Vallejo -Gonzalez MN, Guzman -Salda\u00f1a RME. El costo de la Diabetes en M\u00e9xico. Educaci\u00f3n y Salud Bolet\u00edn Cient\u00edfico de Ciencias de la Salud del ICSa. 2018;7(13):26 -7. Flores Bello C, Correa Mu\u00f1oz E, Retana Ugalde R, Mendoza N\u00fa\u00f1ez VM. Control gluc\u00e9mico relacionado con la autoestima y depresi\u00f3n de adultos mayores con diabetes mellitus en la Ciudad de M\u00e9xico. Revista de Enfermer\u00eda del Instituto Mexicano del Seguro Social. 2018;26 (2):129 -34. Lozano Keymolen D, Gaxiola Robles Lin ares SC. Efectos de la depresi\u00f3n y la diabetes en el riesgo de mortalidad de adultos mayores mexicanos. Horizonte sanitario. 2020;19(2):241 -53. Londo\u00f1o -P\u00e9rez C, Cita -C\u00e1ceres F, Reyes -Ru\u00edz C, Vega -Morales A, et al. Sufrimiento psicol\u00f3gico en hombres y mujeres con s\u00edntomas de depresi\u00f3n. Terapia psicol\u00f3gica. 2020;38(2):189 -202. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1448 Acceso Universal al Conocimiento Cient\u00edfico, Tecnol\u00f3gico y Human\u00edstico en el Centro Universitario UAEM Valle de Chalco, a trav\u00e9s de la Sostenibilidad y el Dise\u00f1o Dr. Omar Eduardo S\u00e1nchez Estrada1, Dr. Josu\u00e9 Deniss Rojas Arag\u00f3n2, Mtro. Mario gerson Urbina P\u00e9rez3 y Dr. Raymundo Oca\u00f1a Delgado4 Resumen \u2014 Hoy en d\u00eda, identificar, definir y determinar cu\u00e1les son los criterios m\u00e1s relevantes para tener acceso Universal al Conocimiento Cient\u00edf ico Tecnol\u00f3gico y Human\u00edstico, a trav\u00e9s de la sostenibilidad y el dise\u00f1o, facilita la apertura de una nueva base de co nocimiento para los futuros investigadores en diferentes disciplinas. Hacer del conocimiento un bien p\u00fablico que impulse la profesionalizaci\u00f3n de los estudiantes y con ello, impactar favorablemente en los sectores m\u00e1s afectados del municipio. Cab e destacar , que en las \u00faltimas d\u00e9cadas el crecimiento y aplicaci\u00f3n de la econom\u00eda y gesti\u00f3n del conocimiento, han crecido significativamente en diversas \u00e1reas tecnol\u00f3gicas, sociales, econ\u00f3micas y humanistas, lo cual, ha acelerado los proyectos par a responder a los p roblemas mundiales relacionados con el cambio clim\u00e1tico, econom\u00eda y cultura, dando lugar a nuevas formas de atender el progreso cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico. Espec\u00edficamente en el Centro Universitario UAEM Valle de Chalco la licenciatura en Dise\u00f1o Industrial t rabaja para fortalecer el acceso universal al conocimiento cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico y human\u00edstico. Palabras clave \u2014Acces o Universal, Conocimiento, S ostenibilidad y Dise\u00f1o Introducci\u00f3n Actualmente el conocimiento representa desarrollo, vi abilidad de proyectos y control, este en conjunto con la innovaci\u00f3n, juegan un papel relevante en la educaci\u00f3n y desarr ollo de los pa\u00edses en diferentes \u00e1mbitos , si bien hoy se menciona su democratizaci\u00f3n y globalizaci\u00f3n, no se tiene claridad sobre los objetivos que de ben cumplirse. Un aspecto importante en esta apreciaci\u00f3n es la utilizaci\u00f3n de las TICs (Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaciones) , las cuales han sido us adas de manera exponencial, aunque no se definan como un bien p\u00fa blico, ya que su aplicaci\u00f3 n no es de condici\u00f3n universal de libre acceso (R\u00faa-Ceballos, 2006). La Direcci\u00f3n de Acceso Universal al Conocimiento del Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda , CONACY T (2021), menciona que la poblaci\u00f3n tiene derechos a gozar de los beneficios del conocimiento cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico generado , con base en pol\u00edticas de ciencia abierta eficientes . En algunos pa\u00edses se busca el desarrollo social, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y en casos espec\u00edficos lo sostenible , sin embargo, para definir y seguir las rutas correctas se requiere que dichos modelos se enfoquen en el aprendizaje y conocimiento adquir ido para promover la innovaci\u00f3n y una nueva cultura integral sostenible. Cabe destacar, que el conocimiento se reconoce como \"bien p\u00fablic o\" y que aquellas econom\u00edas basadas en el conocimiento , se relacionan directamente con los recursos destinados a la investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n. El desarrollo de proyectos innovadores pu ede traducirse en la propiedad intelectual, este sector va a destaca r de alguna manera el avance de la ciencia y la tecnolog\u00eda, los posibles \u00edndices favorables en el rubro, permiten transitar hacia la educaci\u00f3n, la cultura, el cuidado al medio ambiente y e l desarrollo sostenible. Por lo anterior, se puede decir que el acceso universal al conocimiento tec nol\u00f3gico y human\u00edstico depende en diferentes momentos de la econom\u00eda de los bienes digitales . Los grandes monopolios que comercializan con la literatura cient\u00edfica se apoyan en la s necesidades de productividad, investigaciones, desarrollo de nuevos programas educativos, patentes, y derechos copyrigth, este panorama de acceso a al conocimiento pareciera que se ha controla do comercialmente, la informaci\u00f3n de alto impacto para el desarrollo tecnol\u00f3gico solo algunos grupo s privileg iados tienen acceso, asimismo los costos para su obtenci\u00f3n cada vez son mayores. Por lo anterior , el presente documento muestra algunas t\u00e9cnicas em pleadas para que, primeramente, la comunidad del Centro Universitario UAEM Valle de Chalco tenga acceso al conocimiento generado al interior del campus y posteriormente al conocimiento global. 1 El Dr. Omar Eduardo S\u00e1nchez Estrada es Profesor de Tiempo Completo de la Licecniatura en Dise\u00f1o Industrial del Centro Universitario UAEM Valle de Chalco. SNI 1, Estado de M\u00e9xico . omarseuaem@yahoo.com.mx 2 El Dr. Josu\u00e9 Deniss Rojas Arag\u00f3n Profesor de Tiempo Completo de la Licecniatura en Dise\u00f1o Industrial del Centro Universitario UAEM Valle de Chalco , Estado de M\u00e9xico . denissrojas@gmail.com 3 El MDI . Mario Gerson Urbina P\u00e9rez es Profesor de Tiempo Completo de la Licecniatura en Dise\u00f1o Industrial del Centro Universitario UAEM Valle de Chalco, Estado de M\u00e9xico. gerurb@suv.udg.mx 4 El Dr . Raymundo Oca\u00f1a Delgado es Profesor de Tiempo Completo de la Licecniatura en Dise\u00f1o Industrial del Centro Universitario UAEM Zumpango, Estado de M\u00e9xico. roknad@gmail.com Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1449 Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Para el presente trabajo se desarrollaron tres e tapas , con un enfoque descriptivo -inductivo , a trav\u00e9s de la teor\u00eda de la informaci\u00f3n para identificar los criterios m\u00e1s important es, referentes al acceso universal al conocimiento cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico y human\u00edstico y su relaci\u00f3n con el dise\u00f1o y la sostenibilidad, con el fin de proponer algunas estrategias viables para su desarrollo. Primera fase: descripci\u00f3n de la comunidad cient\u00edfica del C.U UAEM Valle de Chalco y de las t\u00e9cnicas empleados para el a cceso universal al conocimiento y su relaci\u00f3n con el dise\u00f1o y la sostenibilidad. La comunidad cient\u00edfica del Centro Universitario UAEM Valle de Chalco trabaja cotidianamente para difundir, divulgar y aplicar el conocimie nto generado . El cuadro 1 describe su integraci\u00f3n. Segunda fase: aplicaci\u00f3n de cuestionario a los docentes, investigadores y estudiantes. Se aplic\u00f3 un cuestionario con base en 10 criterios relacionados con el acceso universal al conocimiento y su relaci\u00f3n con el dise\u00f1o y l a sostenibilidad a un grupo de 30 integrantes de la comunidad cient\u00edfica entre ellos, Licenciaturas Cuerpos acad\u00e9micos L\u00edneas de generaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del conocimiento Posgrados Proyectos de investigaci\u00f3n Dise\u00f1o Industrial Dise\u00f1o Industrial Dise\u00f1o y sustentabilidad Maestr\u00eda en Estudios de Dise\u00f1o Sostenible y Gesti\u00f3n Empresarial Reciclado y transformaci\u00f3n de PET para el desarrollo de materia prima estandarizada Inform\u00e1tica Administrativa C\u00f3mputo aplicado Implementaci\u00f3n de sistemas y Tecnolog\u00eda Educativa Maestr\u00eda en Gesti\u00f3n de negocios Desarrollo de un sistema de alta velocidad para el an\u00e1lisis de superficies empelado proyecci\u00f3n de patrones para la interferencia Derecho C\u00f3mputo cient\u00edfico y sus aplicacione s Desarrollo y an\u00e1lisis de Algoritmos con aplicaci\u00f3n a las ciencias Doctorado en Ciencias de la computaci\u00f3n Desarrollo de un m\u00e9todo para mitigar la No - Linealidad del proyector en t\u00e9cnicas de proyecci\u00f3n digital de patrones para recuperaci\u00f3n de la fase Ingenier\u00eda en Computaci\u00f3n C\u00f3mputo inteligente y sistemas Procesamiento de datos mediante t\u00e9cnicas de Inteligencia Artificial y Herramientas Tecnol\u00f3gicas Maestr\u00eda en Ciencias de la Computaci\u00f3n Usos de la transformada discreta de WIGNER en c\u00f3mputo cu\u00e1ntico organizaciones Enfermer\u00eda Ciencias avanzadas de la salud Salud f\u00edsica, mental y ocupacional de los individuos, grupos y comunidades Maestr\u00eda en enfermer\u00eda Impacto de un programa de intervenci\u00f3n educativa para aumentar el nivel de resiliencia en estudiantes de Licenciatura en Enfermer\u00eda con Riesgo de Deserci\u00f3n Contadur\u00eda Empresa, Educaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica para el Desarrollo Empresarial y Educativo Maestr\u00eda en Gesti\u00f3n de negocios El papel de la universidad en el desarrollo local a partir de sus v\u00ednculos con empresas, escuelas y otras organizaciones Cuadro 1. In tegraci\u00f3n de la comuni dad cient\u00ed fica en el Cent ro Universitario UAEM Valle de C halco. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1450 profesores investigadores y estudiantes para identificar la frecuenci a de importancia para el nivel de conceptos espec\u00edficos, con la finalidad de mostrar el estado ideal y el estado real de la variable acceso universal al conocimiento cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico y human\u00edstico, por medio de la teor\u00eda de la informaci\u00f3n . El cuadro 2 muestra los criterios relacionados con el acceso universal al conocimiento. Uso de internet Repositorio Institucional Recursos electr\u00f3nicos de informaci\u00f3n (bases de datos, revistas, sitios etc.) Intercambios acad\u00e9micos Bibliotecas, hemerotecas y fonotecas Compra de material cient\u00edfico Intercambio de informaci\u00f3n y documentos digitales Redes sociales Software especializado para analizar forma, lenguaje e interconexi\u00f3n contenido de un material con otro Academias virtuales Cuadro 2 . Gu\u00eda de c riterios relevantes para el acceso universal al conocimiento . El cuadro 3 muestra los criterios relacionados con el dise\u00f1o para la sostenibilidad Dise\u00f1o Rueda estrat\u00e9gica del ecodise\u00f1o (Van Hemel) Productos y sostenibilidad Dise\u00f1o para la Sostenibilidad Ciclo de vida Planficaci\u00f3n, creaci\u00f3n, desarrollo y aplicaci\u00f3n de productos, servicios o mensajes gr\u00e1ficos que tienen contacto con los consumidores Desarrollo de propuestas mejoradas a partir del ecodise\u00f1o y el desensamblaje Desmaterializac i\u00f3n, uso compartido de los productos e integraci\u00f3n de funciones Materiales de bajo Impacto . Limpios , renovables , de m enor contenido energ\u00e9tico , reciclados y reciclables Cambio clim\u00e1tico, contaminaci\u00f3n y p\u00e9rdida de biodiversidad, as\u00ed como problemas sociales relacionados con pobreza, salud, seguridad ahora son parte de la industria. Elemento clave en estrategias de innovaci\u00f3n de productos a largo plazo. Combinaci\u00f3n de innovaci\u00f3n de productos y sostenibilidad de los mismos. Extracci\u00f3n, procesamiento y suministro de materias primas y la energ\u00eda requerida para el desarrollo del producto. Producci\u00f3n distribuci\u00f3n, uso (y posiblemente reutilizaci\u00f3n y reciclaje) y su eliminaci\u00f3n final. Cuadro 3 . Gu\u00eda de criterios relevantes para el acceso universal al conocimiento . Tercera fase: aplicaci\u00f3n de cuestionario a los docentes, investigadores y estudiantes. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1451 Para verificar la investigaci\u00f3n se trabaj\u00f3 una rama de la teor\u00eda matem\u00e1tica y de las ciencias de la computaci\u00f3n, e n 1948 se public\u00f3 la Teor\u00eda Matem\u00e1tica de la Comunicaci\u00f3n (The Mathematical Theory of Communication), los responsables de dicho documento fuer on Claude E. Shannon (ingeniero electr\u00f3nico y matem\u00e1tico) y Warren Weaver (bi\u00f3logo e inform\u00e1tico) , dicha teor\u00eda demostr\u00f3 q ue fuentes de informaci\u00f3n como las personas al hablar, el tel\u00e9fono o tel\u00e9grafo electr\u00f3nico , son canales de comunicaci\u00f3n con una unidad de medida similar y que al determinar la velocidad m\u00e1xima de transferencia o capacidad de canal es posible medirlos. Dicha teor\u00eda es conocida como distancia de Hamming, se basa en la descripci\u00f3n de la efectividad de los c\u00f3digos de Bloque (los datos binari os \"N\" se transforman en otros un tanto m\u00e1s largos \"K\") depende de la diferencia entre una palabra de c\u00f3digo v\u00e1lida y otra. Entre m\u00e1s grande es esta diferencia, menor es la posibilidad de que un c\u00f3digo v\u00e1lido se transforme en otro c\u00f3digo v\u00e1lido por una ser ie de errores. A esta diferencia se le denomina \"distancia de Hamming\" y se define como el n\u00famero de bits que tienen que cambiarse para transformar una palabra de c\u00f3digo v\u00e1lida en otra palabra de c\u00f3digo v\u00e1lida. Si dos palabras de c\u00f3digo difieren en una dis tancia \"x\", se necesitan \"x\" errores para convertir una en la otra (Hamming, 1950, 90). Por lo que, es posible usar la distancia de Hamming en este proyecto, como una forma de validar la informaci\u00f3n obte nida en el cuestionario realizado a docentes especial istas de la comunidad cient\u00edfica del C.U UAEM Valle de Chalco para verificar si la distancia entre el valor estimado real es congruente con el valor estimado ideal. Por consiguiente, se utiliz\u00f3 lo descrito como herramienta para validar las diferentes perc epciones emitidas por docentes investigadores y estudiantes. Se analizaron los niveles de frecuencia y porcentajes, as\u00ed como la ponderaci\u00f3n en una escala de 0 a 10 para los conceptos de elecci\u00f3n de acceso universal al conocimiento cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico y human\u00edstico y su relaci\u00f3n con el dise\u00f1o y la sostenibilidad, de esta manera se obtuvo el vector real del nivel de frecuencia. Posteriormente, se aplic\u00f3 el siguiente algoritmo para definir el vector ideal: la distancia de Hamming se define de la siguiente manera: [A (x),B 1 | xk yk | =0 donde: A(x) es el vector de los promedios reales en cada nivel de los criterios sugeridos para elegir la forma de tener acceso universal al conocimiento cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico y human\u00edstico y su relaci\u00f3n con el dise\u00f1o y la sostenibilidad B(y) es el vector de los promedios estimados en cada nivel de los criterios sugeridos para elegir la forma de tener acceso universal al conocimiento A (x) define a los atributos del conjunto A(x). B (y) define a los atributos del conjunto B(y). Xk es el k -\u00e9simo atributo d el conjunto A(x). n es el total de atributos. Resultados A continuaci\u00f3n, se presenta la gr\u00e1fica 1 con el an\u00e1lisis de frecuencia de los vectores Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1452 Gr\u00e1fica 1 . An\u00e1lisis de frecuencia El concepto eleg ido con mayor frecuencia fue (N7 ), Por lo tanto, se puede afirmar que los conceptos elegidos m\u00e1s relevantes tienen un grado de fiabilidad aceptable. Cabe se\u00f1alar que un valor num\u00e9rico en la escala de 0 a 10, lo m\u00e1s cercano al valor 0 se considera un resultado satisfactorio cuando se habla de la di stancia de Hamming. Por lo que, para hablar de un proceso de validaci\u00f3n de los resultados, este valor no deber\u00e1 sobrepasar \u00e9l (3). La gr\u00e1fica 2 describe el promedio distancia obtenido de (1.9) el cual se obtuvo de la aplicaci\u00f3n de la f\u00f3rmula considerando t odos los datos en cada concepto. Gr\u00e1fica 2. Valor num\u00e9rico en la es cala 0 a 10, sumatoria 22.5/10=(2.2 ) promedio distancia Comentarios finales Las Naciones Unidas reconocen el 28 de septiembre como el d\u00eda internacional del acceso universal a la informaci\u00f3n \"Derecho a saber\" , se da importancia a las leyes que regulan el acceso a la informaci\u00f3n y su aplicaci\u00f3n para volver a crear instituciones s\u00f3li das para el bien p\u00fablico y el desarrollo sostenible (ONU, 2019) , sin embargo, existen grandes monopolios editoriales como: Springer y Sage, Taylor and Francis, Reed - Elsevier entre otras , que controlan m\u00e1s An\u00e1lisis de frecuencia de vectores para el acceso universal al electr\u00f3nicos de informaci\u00f3n6. Repositorio Institucional7. Uso de internet8. Compra de material cient\u00edfico9. Intercambio de informaci\u00f3n y...10. Redes socialesValor num\u00e9rico Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1453 del 50% de todas las publicaciones cient\u00edficas desde 2006 . Estudios realizados por la cabecera de acceso libre -Plos One - lo confirma, aunque tambi\u00e9n ellos comercializa n los trabajos recibidos . Algunos autores afirman que los investigado res no deber\u00edan continuar trabajando con las editoriales para distribuir el contenido cient\u00edfico, ya que los servicios que brindan estas editoriales no justifica el presupuesto asignado a las universidades, principalmente a las de orden p\u00fablico. (ABC Cienc ia, 2022). Lo anterior no solo deja reflexiones para la comunidad cient\u00edfica, sino la puerta abierta para desarrollar propuestas que fortalezcan el acceso libre al conocimiento cient\u00edfico. Referencias ABC Ciencia (12 junio 2015). Obtenido de Estas cinco editoriales controlan m\u00e1s de la mitad de las publicaciones cient\u00edficas desde 2006 : https://www.abc.es/ciencia/20150612/abci -control -publicaciones -cientificas CONACYT (s/f) Obtenido de Conocimiento : https://cona cyt.mx/acceso -universal -al-conocimiento/#:~:text Hamming, R. W. codes. Bell System technical journal, 29 (2):147 -160. ONU. (2 de mayo de 2019) Naciones Unidas. Obtenido de acceso universal a la informaci\u00f3n: https://www.un.org/es/observances/information - access -day R\u00faa-Ceballos, N. (2006). La globalizaci\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico -tecnol\u00f3gico y su impacto sobre la innov aci\u00f3n en los pa\u00edses menos desarrollados. TecnoL\u00f3gicas . Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1454 La Escasez del Agua en la Ciudad de Morelia: Acciones y Pol\u00edticas P\u00fablicas para Contrarrestar sus Efectos Carlos Alejandro S\u00e1nchez Mora1, Lic. Rodrigo M\u00e9ndez Hern \u00e1ndez2, Dra. Luz Anita Gallardo Balderas3. Resumen \u2014La ciudad de Morelia se ha visto envuelta en una acelerad o y desordenado crecimiento hacia sus periferias, ocasionando problem\u00e1ticas en los servicios b\u00e1sicos que brinda el gobierno municipal . Entre los m\u00e1s afectados destaca el servicio de agua potable que presenta difi cultades para su acceso, distribuci\u00f3n y calidad este l\u00edquido vital . En el presente art\u00edculo se exponen los ciclos del agua, las fuentes de abastecimiento de la ciudad, principales problemas , entre ellos el socioecon\u00f3mico y algunas propuestas de mecanismos y pol\u00edticas p\u00fablicas que podr\u00edan ser utilizadas a corto y mediano -largo plazo para la soluci\u00f3n de la problem\u00e1tica expuesta. Palabras clave \u2014escasez , pol\u00edtica , acu\u00edferos , agua , lluvia . Introducci\u00f3n El agua, es un l\u00edquido incoloro e ins\u00edpido que cubre aproximadamente el 71% de la tierra. En cuanto a su distribuci\u00f3n, los oc\u00e9anos dan cuenta de casi el 97,5 % del agua del planeta. \u00danicamente un 2,5% es agua dulce , el cual se encuentra en l os glaciares, los cascos polares y la nieve casi el 80% del ag ua dulce, mientras que el agua subterr\u00e1nea representa un 19% y el agua superfici al accesible tan s\u00f3lo representa el 1%. Esta baja cantidad de agua de superficie f\u00e1cilmente accesible se encuentra principalmente en lagos (52%) y humedales (38%) de esta maner a cerca de la tercera parte del agua dulce se encuentra en los acu\u00edferos, en las corrientes, en r\u00edos y en las vertientes que son parte del agua potables. En la ciudad de Morelia , el agua al igual que para el resto del mundo, es de vital importancia, sin em bargo, el abastecimiento y distribuci\u00f3n del l\u00edquido a todos sus habitantes, se ha convertido en un problema para las autoridades municipales , pues las instalaciones obsoletas de la ciuda d no permiten que agua el agua trasladada llegue por completo, pues se pierde en su transcurso . As\u00ed mismo, no se aplican sistemas enfocados en la recolecci\u00f3n del agua de lluvia en comunidades y colonias para que estas se puedan abastecer de agua en los periodos lluviosos, lo que puede significar ahorros para la ciudadan\u00eda y el municipio . Planteamiento del Problema Justificaci\u00f3n El agua potable es un recurso vital e indispensab le para la subsistencia humana. En la actualidad, la ciudad de Morelia presenta problemas graves para satisfacer la necesidad del agua y ante el crecimiento acelerado de la ciudad ha llevado a la escasez, principalmente a las zonas de las orillas de la ciudad, las zonas rurales y tenencias. El rezago por suministrar el agua se increm enta de manera alarmante, volvi\u00e9ndose cada vez m\u00e1s dif\u00edcil suministrar y brindar el servicio, pues la demanda es mayor a la oferta; sin embargo, los altos costos que tienen los sistemas tradicionales no se ajustan a la realidad socioecon\u00f3mica de la ciudad, agregando tambi\u00e9n los serios problemas de funcionamiento de las instalaciones por el escaso mantenimiento . Es importante resaltar que el servicio de agua potable no es s\u00f3lo un problema t\u00e9cnico de ingenier\u00eda, sino va m\u00e1s all\u00e1, con cuestiones fundamentalmen te humana s y de funci\u00f3n colectiva. Es importante que tanto las autoridades, como la ciudadan\u00eda reconozca n que, para enfrentar el problema del agua, se requiere presentar soluciones de dise\u00f1o sencillo, econ\u00f3mico, f\u00e1ciles de construir y de sistema pr\u00e1ctico . Es por ello, que a falta de soluciones adecuadas y el poco inter\u00e9s de las autoridades para implementar sistemas de abastecimiento de agua se considera necesario realizar un an\u00e1lisis que permita exponer la problem\u00e1tica de la ciudad en t\u00e9rminos generales y a la vez sugerir algunas acciones de pol\u00edticas p\u00fablicas que se enfoquen a garantizar el abastecimiento de agua y contrarrestar la escasez con propuestas accesibles y sostenibles en el tiempo. Objetivo general 1 Carlos Alejandro S\u00e1nchez Mora es Estudiante de la Universidad Nova Spania y trabajador de la Secretar\u00eda de Finanzas y Administraci\u00f3n del Estado de Michoac\u00e1n alejandro_samo@hotmail.com (autor corresponsal) 2 El Lic. Rodrigo M\u00e9ndez Hern\u00e1ndez es Profesor de la Universidad Nova Spania romendez@cudem.edu.mx 3 La Dra. Luz Anita Gallardo Balderas es Profesora de la Universidad Nova Spania y de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n en Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico luz.gallardo@uninova.edu.mx Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1455 Proponer acciones concretas de pol\u00edticas p\u00fabli cas para contrarrestar la escasez de agua potable en la ciudad de Morelia, Michoac\u00e1n. Objetivos espec\u00edficos - Catalogar las principales causas de escasez del agua en la ciudad de morelia. - Elaborar propuestas que puede implementar la administraci\u00f3n p\u00fablica municipal para contrarrestar la escasez del agua en la ciudad de Morelia , Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. Marco Conceptual El ciclo del agua El agua tiene algunas caracter\u00edsticas especiales: es el \u00fanico elemento que en condiciones normales est\u00e1 presente en el planeta en sus tres estados s\u00f3 lido, l\u00edquido y gaseoso. Este elemento es tan importante para la vida en el planeta ya que cuenta con un amplio rango de tempera tura en el que mantiene el estado l\u00edquido, lo que permite que vivan en este estado seres vivos adaptados a diferentes temperaturas. Por lo tanto, es importante entender el ciclo hidrol\u00f3gico o ciclo del agua, que consta de 5 principales procesos de cambio de masas del agua, 1. Evaporaci\u00f3n: Consiste en el transporte del agua de la superficie terrestre hacia la atmosfera por medio de la ebullici\u00f3n pasando de un estado l\u00edquido a un estado gaseoso. 2. Transpiraci\u00f3n: Proceso del agua que va de la tierra y las plantas transport\u00e1ndose por medio de la evaporaci\u00f3n. 3. Condensaci\u00f3n: Toda el agua evaporada pasa a un proceso de enfriamiento, donde se concentra en forma de peque\u00f1as gotas que forman nubes. 4. Transporte: El traslado de las nubes a diversas regiones por medio del v iento. 5. Precipitaci\u00f3n: Etapa donde las gotas condensadas se van juntando, haci\u00e9ndose cada vez m\u00e1s pesadas dentro de las nubes y caen en forma de lluvia, granizo (hielo) o de nieve. Vera, Camilloni y Kornblihtt (2007 ) consideran que hay tres procesos adicionales a los cinco com\u00fanment e conocidos, dando un total de ocho procesos en el ciclo del agua: 6. Absorci\u00f3n/ infiltraci\u00f3n : El agua por la lluvia, el granizo o la nieve que cae al suelo es y llevada a mares, como tambi\u00e9n es absorbida y filtrada. 7. Filtraci\u00f3n/ descarga : El agua bajo la tierra es trasladada de forma lenta por los estratos portadores de agua, que tambi\u00e9n llegan a los mantos acu\u00edferos. 8. Escurrimiento: La etapa donde el agua se dirige hacia los cursos del agua, los lagos, r\u00edos o mares. El agua que va por el suelo vuelve a evaporarse. El agua es un recurso renovable, es decir, la cantidad de agua siempre ser\u00e1 la misma, lo que cambia es la condici\u00f3n en la que se encuentra; Se calcula que aproximadamente cada a\u00f1o se evaporan 505.000 km3 de agua del mar, sin embargo, el problema es que la mayor parte se precipita en el mismo mar, dificultando su captaci\u00f3n e imposibilitando su uso como agua dulce. El agua: problema socioecon\u00f3mico De acuerdo con la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO , 2021 ), se calcula que aproximadamente de tres a cada cuatro empleos en el mundo se vinculan en mayor o menor medida del agua. Por lo tanto, l a carencia de agua potable y las complicaciones de acceso a ella, as\u00ed como, los problemas al saneamiento pueden limitar el crecimiento econ\u00f3mico y la generaci\u00f3n de empleo durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os. El agua es una sustancia tan importante pero poco valorad a. Por ello, las principales relaciones que han causado la escasez del agua son: la demanda del agua y el aumento en la poblaci\u00f3n, el uso irracional del suelo y el cambio clim\u00e1tico. Se puede interpretar que, la sociedad se ha enfocado en extraer y sobre ex plotar los mantos acu\u00edferos, as\u00ed como los lagos y r\u00edos para poder dar abasto a la sobrepoblaci\u00f3n; as\u00ed mismo, para la actividad agr\u00edcola, ganadera e industrial. Por lo tanto, las comunidades se han visto forzadas a sobre explotar las fuentes de agua, sin hacerse tendencia en las comunidades de aplicar un sistema eficiente para el reabastecimiento los pozos, mantos acu\u00edferos, lagos y r\u00edos. En relaci\u00f3n con lo mencionado anteriormente, el ser humano en medida de que usa el agua, h a generado ciclos antr\u00f3picos, es decir, se capta el agua de las fuentes naturales en mucho mejores condiciones y calidad, a las que usualmente se devuelve a los manto s/cuerpos de agua . Una de las principales causas que impide el auto relleno Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1456 natural, es el cambio de uso de suelo y la deforestaci\u00f3n, pues al no haber suficientes \u00e1rboles, estos no atraen nubes de agua y en su caso no retienen y minan el agua. Por lo tant o, las comunidades no solo deben vela r por la utilizaci\u00f3n y la distribuci\u00f3n eficiente del agua dulce, sino tambi\u00e9n se debe salvaguardar el estado de la cuenca de captaci\u00f3n y las aguas subterr\u00e1neas, as \u00ed como el tratamiento y la eliminaci\u00f3n adecuada de las aguas de desecho, de la misma manera es necesario privilegiar el conocimiento del v\u00ednculo existente entre el uso del l\u00edquido y los diversos ecosistemas . Para que el desarrollo de las actividades socioecon\u00f3micas contin\u00fae sin afectar en gran medida, se requi ere tomar acciones en las que se integren tanto las formas de captaci\u00f3n y el tratamiento de las aguas, pues resulta fundamental que existan almacenes de agua, suficientes l\u00edneas de drenaje, as\u00ed como implementar l\u00edneas alternas de alcantarillado p\u00fablico que sirvan exclusivamente para captar y trasladar agua por lluvias, pero es importante que exista una revisi\u00f3n continua y mantenimiento de las l\u00edneas que trasladan el agua, plantas tratadoras de aguas residuales suficientes y que cuenten con la capacidad entr e la oferta y demanda. Es importante , implementar las ideas planteadas para hacer frente a las temporadas de sequ\u00edas, que es uno de los problemas que m\u00e1s da\u00f1os est a provocando en la poblaci\u00f3n mexicana, enfoc\u00e1ndose principalmente en el norte del pa\u00eds, sin embargo, el centro y el sur del pa\u00eds se han visto tambi\u00e9n envueltos en este fen\u00f3meno meteorol\u00f3gico. La sequ\u00eda es un fen\u00f3meno natural, cuya particularidad consta en la ausencia de la l luvia o la disminuci\u00f3n de precipitaciones pluviales en una zona espec\u00edfica, durante la temporalidad que se estima lluvioso. esta mengua en la cantidad de agua existente y disponible para el abasto humano desencadena una serie de dificultades derivadas de l a escasez del l\u00edquido que finalmente crea conflictos y desastres sociales. El agua en la ciudad de Morelia La ciudad de Morelia es un municipio que se ubica al noreste del estado de Michoac\u00e1n. La ciudad en sus inicios utilizaba un acueducto para proveer de agua potable, que son estructuras que cumplen con la funci\u00f3n de trasladar agua de un punto a otro, para abastecer a una comunidad. El acueducto de la ciudad de Morelia fue construido en el a\u00f1o de 1785 por \u00f3rdenes del Obispo Fray Antonio de San Miguel, c on el fin de suministrar de agua a la ciudad, estuvo en funcionamiento hasta el a\u00f1o de 1910 . Desde el a\u00f1o de 1991 fue reconocido como patrimonio cultural de la humanidad por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO ). Ante la necesidad de la administraci\u00f3n del agua dentro de la ciudad de Morelia, se cre\u00f3 el Organismo Operador de Agua Potable Alcantarillado y Saneamiento (OOAPAS) el 17 de agosto de 1994, a trav\u00e9s del Decreto 44, Tomo CXIX, publicado en el Peri\u00f3 dico Oficial del Gobierno Constitucional del Estado de Michoac\u00e1n de Ocampo, por el Honorable Ayuntamiento de Morelia, Michoac\u00e1n. El OOAPAS es el organismo p\u00fablico descentralizado, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, est\u00e9 cuenta con funciones y responsabilidades de operar, administrar, mantener, conservar, rehabilitar, expandir y mejorar los servicios de agua potable, saneamiento y alcantarillado en l a Ciudad de Morelia, Michoac\u00e1n (OOAPAS , 2019). En la actualidad , se ha incrementado la necesidad de buscar agua en cantidad y calidad suficiente , convirti\u00e9ndose en un reto cada vez m\u00e1s complejo buscar nuevas fuentes de abastecimiento del agua para la ciudad de Morelia . El r\u00e1pido crecimiento metropolitano y demogr\u00e1fico en la ciudad de More lia, ha lleva do a contar con un total de 849 053 habitantes y 91 de cada 100 viviendas, cuentan con una toma de agua en su interior, seg\u00fan informaci\u00f3n publicada por el Instituto Municipal de Planeaci\u00f3n de Morelia (IMPLAN , 2020). Sin embargo, pese a que gra n parte de las viviendas cuentan con toma de agua, existe una gran cantidad de colonias que sufren continuamente por el abastecimiento del agua, esto por causas diversas; una de las principales es por fugas que se presentan en las l\u00edneas de agua qu e est\u00e1n distribuidas en d istintas zonas la ciudad que pierden hasta un 50% del agua que trasladan (Quadrat\u00edn, 2021). Para diversos investigadores el aumento de la poblaci\u00f3n con el paso de los a\u00f1os es uno de los principales problemas que se asocian a la problem\u00e1tic a del agua. Por ello, los cient\u00edficos expertos de la UNAM del campus de Morelia han explicado que la crisis por el agua queda en evidencia en los tiempos de estiaje, pues existe una mayor demanda que la oferta, pero la inequidad queda manifiesta porque las colonias de mayor marginaci\u00f3n viven con carencias, mientras los grandes fracci onamientos que han invadido las zonas arboladas cuentan con agua suficiente . El Instituto Municipal de Planeaci\u00f3n de Morelia (IMPLAN ) dio a conocer , que el consumo de agua en la ciudad proviene principalmente de fuentes superficiales y en segundo lugar sub terr\u00e1neas , como se muestra en la Figura 1, destacando que el 61.2% de la extracci\u00f3n de agua es de tipo superficial y el 38.8% es subterr\u00e1neo. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1457 Figura 1. Consumo anual por tipo de Fuente ( IMPLAN Morelia , 2021 ) En la Figura 2 se, muestran los porcentaj es de las principales fuentes de abastecimiento del agua, de acuerdo a datos del IMPLAN . Figura 2. Porcentaje de las principales fu entes de abastecimiento de agua (IMPLAN Morelia , 2021 ) De acuerdo con datos publicados por la Comisi\u00f3n Nacional del Agua (CONAGUA, 2015) en M\u00e9xico, el consumo promedio de agua por persona es de 380 litros de agua al d\u00eda, sin embargo, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU, 2010 ), se\u00f1al o en la Asamblea General de las Naciones Unidas del dere cho humano al agua y al saneamiento que una persona requiere de 50 a 100 litros de agua m\u00e1ximo al d\u00eda. La ciudad de Morelia no ha sido la excepci\u00f3n ante los usos excesivos del agua y es evidente que se encuentra ante una escasez del agua; siendo cada vez m\u00e1s complicado obtener el l\u00edquido , por lo que se requiere buscar nuevas fuentes de abastecimiento que ca da vez se encuentran en lugares m\u00e1s lejano s. Descripci\u00f3n del m\u00e9todo Enfoque de la investigaci\u00f3n El enfoque de la investigaci\u00f3n fue de tipo mixto, no experimental de alcance descriptivo, los datos se obtuvieron v\u00eda documental. Universo El estudio se re aliza en ciudad de Morelia que cuenta aproximadamente con 849,053 habitantes y que se enfoca en sus colonias y comunidades que cuenten con un aproximado de 1000 personas por colonia . Instrumentos de recolecci\u00f3n de datos Se realiz\u00f3 una recolecci\u00f3n de datos a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de mapas, estad\u00edstica s y documentos electr\u00f3nicos. Resultados Con base en la informaci\u00f3n obtenida en el estudio se presentan dos propuestas para contrarrestar los efectos de la escasez del agua , para contrarrestar la escasez de agua a corto o a mediano -largo plazo y as\u00ed aprovechar el agua de lluvia, misma que permitir\u00e1 tener l\u00edquido de calidad para diferentes usos no potables (no apta para el consumo) como la limpieza, sanitarios, riegos, recargar las reservas subterr\u00e1neas como tambi\u00e9n procesos industriales. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1458 Propuesta a corto p lazo 1. Programas de concientizaci\u00f3n por medios de comunicaci\u00f3n, para los usos, recomendaciones para el ahorro, cuidado del agua; as\u00ed como programas de incentivos para la forestaci\u00f3n y conservaci\u00f3n . 2. Pol\u00edtica p\u00fablica \"Cosecha a gua\" . Consiste en que el gobierno municipal done a viviendas de las colonias con mayor problema de acceso al agua, una instala ci\u00f3n de filtros para colocar en las azoteas con la intenci\u00f3n de recolectar el agua en temporada de lluvia, a trav\u00e9s de un sistema de tuber\u00edas se lleve a un tinaco d\u00f3nde se almacene, para que al liquid o se le pueda dar uso cotidiano; esta agua no ser\u00e1 potable, por lo que no podr\u00e1 ser usada para consumo humano . El beneficio ser\u00e1 que la poblaci\u00f3n elegible recibe de forma gratuita el sistema de captaci\u00f3n de agua, lo cual le permitir\u00e1 reducir el cons umo del \u00f3rgano municipal de agua y se ver\u00e1 directamente reflejado en la poblaci\u00f3n en su recibo de agua. Un ejemplo similar es el que se realiz\u00f3 en l a Ciudad de M\u00e9xico , una de las comunidades que tiene actualmente una fuerte presi\u00f3n sobre la disponibilidad del agua, pues en esta ciudad , actualmente se extrae del acu\u00edfero m\u00e1s del doble del agua de lo que se recarga de manera natural, ante ello, la sobreexplotaci\u00f3n del acu\u00edfero trae problemas como son los hundimientos de la ciudad y la disminuci\u00f3n en los niveles de agua subterr\u00e1nea. Por lo tanto, se implement\u00f3 un proyecto llamado \"Cosecha Capital\" que consiste en una estrategia de captaci\u00f3n de agua de lluvia, enfocada en las viviendas y escuelas, con el objetivo de impulsar la captaci\u00f3n, aprovechamiento y acceso del agua segura en comunidades y centros educativos con escasez del agua, con el uso de medios alternos, como son los sistemas de captaci\u00f3n de agua de lluvia. 3. Crear acuerdos entre municipio y comunidades , teniendo el acercamiento con jefes de te nencias y encargados del orden con autoridades municipales, teniendo como objetivo gestionar los recursos para el manejo y protecci\u00f3n de las fuentes de agua en el municipio, a trav\u00e9s de la firma e implementaci\u00f3n. El proceso para lograr los acuerdos entre l as comunidades empieza con el acercamiento y socializaci\u00f3n con los ciudadanos, proponiendo la creaci\u00f3n de juntas ciudadanas para el agua, donde se exponen los problemas y soluciones que conlleven a lograr un acuerdo que beneficie a las partes. Mediano -largo plazo El proye cto de mediano -largo plazo, est\u00e1 principalmente enfocado para el almacenamiento y administraci\u00f3n del agua de las tenencias y zonas marginadas de la Ciudad de Morelia, as\u00ed los habitantes pueden hacer uso del l\u00edquido. El proceso para el almacenamiento del agua consta en la construcci\u00f3n de tanques de concreto que suele tener una mayor garant\u00eda de temporalidad y facilidad de mantenimiento, pero implica una mayor inversi\u00f3n econ\u00f3mica; o en su caso tanques de mamposter\u00eda, que es hecho por piedra y es mayormente econ\u00f3mico porque no necesita m\u00e1s materiales como el de concreto. Dicho proyecto visualiza que, por medio de la implementaci\u00f3n de esta obra p\u00fablica para las tenencias, podr\u00eda en primer plano fortalecer a las localidades con el sustento del agua potable y el desarrollo de las comunidades, tambi\u00e9n influye en ahorros econ\u00f3micos para el municipio en cuesti\u00f3n de los gastos por traslado de agua. Los tanques de agua deben ser construidos en una zona media alta, que cuente con pi so firme . La idea principal es que se posicione en ese tipo de \u00e1rea, con un sistema de caminos arquitect\u00f3nicos que vengan desde zonas m\u00e1s altas que la ubicaci\u00f3n del tanque, permitiendo en tiempos de lluvias el traslado del l\u00edquido y la captaci\u00f3n al tanque, en dicho camino se contar\u00e1n con tubos que llevar\u00e1n al l\u00edquido a trav\u00e9s de filtros de part\u00edculas, part\u00edculas finas y de tratamiento de carb\u00f3n activado para la purificaci\u00f3n. De acuerdo con el servicio meteorol\u00f3gico de la Secretar\u00eda de la Marina (SEMAR , 2022) estad\u00edsticamente, la temporada de ciclones tropicales inicia el 15 de mayo en la cuenca del Pac\u00edfico nororiental, mientras que en el Atl\u00e1ntico es a partir del 1 de junio, finalizando en ambos el 30 de noviembre. Teniendo en cue nta que las fechas no cambian , se puede considerar que actualmente las lluvias pueden iniciar antes o despu\u00e9s , haciendo \u00e9nfasis a la situaci\u00f3n meteorolog\u00eda de M\u00e9xico no se tiene fecha concreta en el que inicie la temporada de lluvias , las precipitaciones comienzan com\u00fanmente a finales del mes de mayo, estableci\u00e9ndose en junio con los eventos tropicales, ciclones e ingreso de humedad afectan al pa\u00eds . El tanque , al contar con este tipo de sistema , tendr\u00e1 un relleno autom\u00e1tico y de forma natural, lo que significar\u00eda ahorros por traslado de agua por medio de tuber\u00edas. A continuaci\u00f3n, se tomar\u00e1 como ejemplo una comunidad de 1000 habitantes, a los cuales se les construir\u00e1 un tanque de concreto o mampos ter\u00eda, que tiene como objetivo el garantizar hasta 2 meses d e agua con un consumo de 150 litros (diarios) m\u00e1ximo por habitante. Para calcular el tama\u00f1o del tanque, se muestran un c\u00e1lculo con los datos mencionados anteriormente : 1000 h abitantes x 150 l itros = 150,000 litros/ d\u00eda Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1459 150,000 = 150m3/d\u00eda 150m3 x 30 d\u00edas = 4500 m3/ al mes 30 x 30 x 5 = 4500 Figura 3 . Medida del tanque de almacenamiento (Elaboraci\u00f3n propia, 2022) Comentarios Finales Conclusiones Con el an\u00e1lisis documental realizado en este estudio se logra obtener una visi\u00f3n amplia sobre la problem\u00e1tica que representa el agua que, si bien es un tema de la agenda global, en esta ocasi\u00f3n se focaliza en la ciudad de Morelia y en c\u00f3mo afecta a ciertas zonas de la capital michoacana y a su p oblaci\u00f3n. El resultado permite hacer una reflexi\u00f3n acerca del accionar de las autoridades municipales, as\u00ed como el involucramiento de la sociedad civil en la situaci\u00f3n. Adem\u00e1s de establecer propuestas viables, tanto a corto plazo; como programas de concien tizaci\u00f3n, pol\u00edticas p\u00fablicas para incentivar la captaci\u00f3n de agua pluvial en los hogares y acuerdos con las comunidades que rodean a Morelia. As \u00ed como a mediano y largo plazo, como son la construcci\u00f3n de tanques para la captaci\u00f3n y almacenaje de agua pluvi al. Referencias Camilloni C y Vera I . 2007. Ciencias Naturales El Ciclo del Agua. Recuperado de: http://www.bnm.me.gov.ar/giga1/documentos/EL002315.pdf UNESCO, (2021). El agua, fuente de empleo y crecimiento econ\u00f3mico, seg\u00fan nuevo informe de las Naciones Unidas. as.gob.mx/?page_id=259 Alfaro F. (14 de marzo de 2021) Detectadas, 100 zonas de fugas de agua en Morelia. Agencia Quadrat\u00edn. Recuperado de: https://www.quadratin.com.mx/principal/detectadas -100-zonas -de-fugas Territorial y Desarro llo Urbano , Agua saneamiento . https://implanmorelia.org/site/datos -tema/agua -saneamiento/ Gobierno de nicipal de Desarrollo. Recuperado de: https://implanmorelia.org/site/wp - content/uploads/2021/12/PRESENTACI%C3%93N_PMD_29NOV21.pdf Comisi\u00f3n Nacional del Agua, (2015) Cuidemos y valoremos el agua que mueve a M\u00e9xico. Recuperado de: http://www.conagua.gob.mx/conagua07/contenido/documentos/carrera_agua_2015.pdf ONU, Desaf\u00edos Globales Agua. Recuperado de: https://www.un.org/es/global -issues/water Semar, (2022) Pron\u00f3stico de Ciclones Tropicales de la Temporada 2022 para el Oc\u00e9ano Pac\u00edfico Nororiental y Oc\u00e9 ano Atl\u00e1ntico (Incluye al Golfo de M\u00e9xico y Mar Caribe) . Recuperado de: https://meteorologia.semar.gob.mx/dirmet/pdf/ciclones2022.pdf Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1460Modificaci\u00f3n de los Estilos de Crianza a trav\u00e9s de la Identificaci\u00f3n de la Violencia de G\u00e9nero Lic. Mar\u00eda Soledad S\u00e1nchez Villegas1, Dra. Luz Anita Gallardo Balderas2, Dra. Ana Rosa de Jes\u00fas Mora Ortega3 y Dr. Bernab\u00e9 Delgado Pe\u00f1aloza4 Resumen \u2014A lo largo de la historia, los estereotipos sociales han establecido roles de g\u00e9nero que asocian ciertas expectativas y conductas diferenciadas para los hombres y las mujeres; estableciendo que algunas tareas, actividades y comportamientos corresponden al \u00e1mbito masculino o femenino. Esto ha generado pr\u00e1cticas cotidianas que se enmarcan como violencia de g\u00e9nero, ya que tienen el objetivo de da\u00f1ar a las personas que no cumplen con dichos estereotipos, lo que atenta contra sus derechos h umanos. Por ello, a tr av\u00e9s de este estudio se pretende visibilizar los tipos de violencia de g\u00e9nero que han vivido las madres y padres de familia del alumnado de preescolar de la comunidad de El Olivo, Municipio de Tuzantla, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico, con la finalidad de que las identi fiquen y puedan modificar las pr\u00e1cticas de crianza con sus hijas e hijos, para tener una mejor convivencia libre de estereotipos. Palabras clave \u2014violencia de g\u00e9nero, estereotipos, estilos de crianza. Introducci\u00f3n \"Alto a momentos de miedo, de terror al e star en el propio hogar,de humillacion, de dolor en silenc io, de normalizar la violencia\" (Perez, s.f). Todos los seres humanos tenemos derecho a que cada segundo de nuestra vida sea de libertad, de felicidad, de amor de vida y de seguridad. La frase anterior es un pensamiento que la humanidad debe tener presente en el dia a dia. En nue stra sociedad la violencia de g\u00e9 nero se vive dia con dia en diferentes contextos sea en el hogar, con amistades, pareja sentimental, establecimientos educativos. La vio lencia de g\u00e9 nero tiene su origen desde tiempos muy antiguos en la religi\u00f3n , leyes, costumbres y estilos de crianza estereotipada, que mantienen un desequilibrio entre los g\u00e9neros . Actualmente la violencia de g\u00e9nero, aumenta, d\u00eda a d\u00eda se viven situaciones de violencia en los diferentes contextos familiar, laboral, escolar o social, que afectan a las personas sin importar su g\u00e9nero . La violencia por motivos de g\u00e9 nero afecta a mujeres, ni\u00f1as, ni\u00f1os y hombres , consistiendo en cualquier acto de discriminacion, agresion, hostigamiento o degradacion que viven las personas por su identidad de genero, expresion u orientacion sexual. Cuando la violencia se presenta en un hogar puede ser a largo plazo , de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n ya q ue los ni\u00f1os que conviven frecuentemente en un ambiente violento adoptan la violenc ia como parte de ellos normaliz\u00e1 ndola desde cualquier aspecto. El d\u00eda 27 de Junio del 2016 se declar a establecer la Alerta de Violencia contra las Mujeres en 4 municipios del estado de Michoac\u00e1n los cuales son: Morelia, Uruapan, L\u00e1zaro C\u00e1rdenas, Zamora, Apatzing\u00e1n, Zit\u00e1cuaro, Los Reyes, P\u00e1tzcuaro, Tac\u00e1mbaro, Hidalgo, Huetamo, La Piedad, Sahuayo y Maravat \u00edo. Planteamiento del problema Justificaci\u00f3n Observando el comportamiento de ni\u00f1as y ni\u00f1os integrantes del grupo de 2\u00ba grado del Jard\u00edn de Ni\u00f1os de la comunidad El Olivo , as\u00ed como el de sus padres y madres, se consider\u00f3 pertinente investigar si alguno de ellos o ellas ha sido v\u00edctima de violencia o , de lo contrario , generador de actos violentos hacia otras personas, para analizar y comprender los estilos de crianza que ejerce cada familia en la educaci\u00f3n de sus hijas e hijos, ya que los valores, normas de conducta y comportamientos aprendidos en casa, se replican en la escuela y en cu alquier contexto en el que se encuentren 1 Lic. Mar\u00eda Soledad S\u00e1nchez Villegas es profesora de Educaci\u00f3n Preescolar en Tuzantla, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. solsanchez97 @gmail.com 2 La Dra. Luz Anita Gallardo Balderas es profesora de la Universidad Nova Span ia de Morelia, y en la Secretar\u00ed a de Educaci\u00f3n en Morelia Michoac\u00e1n M\u00e9xico. luz.gallardo@uninova.edu.mx 3 La Dra. Ana Rosa de Jes\u00fas Mora Ortega es profesora de la Universidad Nova Spania; socia fundadora de DHILEMA A.C., asociaci\u00f3n dedi cada a difundir el conocimiento de los temas de g\u00e9nero, derechos humanos y violencia de genero e integrante del observatorio de Igualdad de G\u00e9nero de Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. amora@cudem.edu.mx 4 El Dr. Bernab\u00e9 es profesor de la Universidad Nova Spania de Morelia y P rofesor en la Secretaria de Educaci\u00f3n P\u00fablica en Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. berna3286@gmail.com Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1461 Objetivo general Identificar si los padres y madres de familia de las ni\u00f1as y ni\u00f1os de 2\u00ba grado del Jard\u00edn de Ni\u00f1os \"Carlos Gonz\u00e1lez Pe\u00f1a\" de la comunidad El Olivo, Michoac\u00e1n , generadores o receptores de violencia de g\u00e9nero , para deducir sus estilos de crianza . Objetivos espec\u00edficos 1. Investigar los tipos de violencia de g\u00e9nero que madres y padres de familia ejercen y reciben en los diferentes \u00e1mbitos donde socializan. 2. Conocer los diversos estilos de crianza que cada familia desarrolla en su hogar con sus hijos e hijas. Marco te\u00f3rico Violencia de g\u00e9nero La violencia de g\u00e9nero hace referencia a los actos da\u00f1inos dirigidos contra la dignidad de una persona o un grupo de personas ya sean hombre s o mujeres. Tiene su origen en la desigualdad de g\u00e9nero, el abuso de poder o la existencia de normas da\u00f1inas hacia todo ser humano. El t\u00e9rmino se utiliza p rincipalmente para describir el hecho de que las diferencias estructurales de poder basadas en el g\u00e9nero colocan a las mujeres y ni\u00f1as en situaci\u00f3n de riesgo frente a m\u00faltiples formas de violencia (Pardo, 2009 ). De tal manera que hombres, mujeres, ni\u00f1as ni\u00f1os, adolescentes, personas de la tercera edad, personas discapacitadas, personas de pueblos originarios y dem\u00e1s grupos vulnerables, pueden ejercer y recibir violencia de g\u00e9nero. El 02 de agosto del a\u00f1o 2006 se public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federac i\u00f3n el decreto del Congreso de la Uni\u00f3n de los Estados Unidos Mexicanos que expide la Ley General para la Igualdad de Mujeres y Hombres cuyo objetivo general es regular y garantizar la igualdad de oportunidades y de trato entre mujeres y hombres, proponer los lineamientos y mecanismos institucionales que orienten a la sociedad que ejerza el cumplimiento de la igualdad sustantiva en los \u00e1mbitos p\u00fablico y privado, promoviendo el empoderamiento de las mujeres y la lucha contra toda discriminaci\u00f3n. Sus disposic iones son de orden p\u00fablico e inter\u00e9s social y de observancia general en todo el Territorio Nacional . Existen diversos tipos de violencia: 1. Violencia f\u00edsica, 2. Violencia psicol\u00f3gica, 3. Digital, 4. Violencia econ\u00f3mica, 5. Violenci a sexual, 6. Violencia cultural, Violencia Estructural. Sexual. Aquella acci\u00f3n sexual que realiza una persona hacia otra sin su consentimiento o por medio de una manipulaci\u00f3n. Psicol\u00f3 gica. Se va generando con el tiempo por medio de amenazas, humillaciones desprecio, insultos dirigidos hacia el aspecto fisico o emocional, desvalorizaci\u00f3n personal o del trabajo de las victimas causando el derrumbamiento moral de las personas. F\u00edsica. Incurre en todo acto da\u00f1ino causando una lesi\u00f3n en alguna parte del cuerpo ya sean mord eduras, quemaduras, golpes, sacudidas, empujones, lanzamiento de diversos objetos. Econ\u00f3mica. Ocurre cuando se utiliza el dinero para controlar o dominar a las personas sea dentro del hogar quitandole el dinero a su pareja u otro miembro de la familia o e n el trabajo. Digital. Da\u00f1o que se manifiesta por medio de las redes sociale s o cualquier aplicaci\u00f3n tecnol\u00f3 gica causando inseguridad, afectacion emocional, deterioro a la identidad del ser humano. Estructural . Situaciones en las que se produce un da\u00f1o en la satisfacci\u00f3n de las necesidades humanas b\u00e1sicas. Digital . Da\u00f1o a la diginidad que se ejerce mediante redes sociales o mensaje r\u00eda movil. Estilos de crianza Cuando las personas deciden tener un hijo o formar una familia se plantean c\u00f3mo quieren educarlo, qu\u00e9 valores inculcarle , entre otras cosas. Es una decisi\u00f3n muy importante, ya que la educaci\u00f3n que den a sus hijos e hijas influir\u00e1 de forma significativa en la persona lidad y desarrollo social que est\u00e1n construyendo d\u00eda a d\u00eda a lo largo de su vida. Es lo que se conoce como estilos de crianza. Los hijos e hijas deben desarrollarse en un ambiente favorable ya que su personali dad y forma de pensar ser\u00e1n b\u00e1sicas en la resoluc i\u00f3n de conflictos, el aceptarse , como personas, valorarse y poner l\u00edmites a opi niones de terceras personas o tomar decisiones adecuadas, son herramientas b\u00e1sicas para vivir en sociedad. Aceptar decisiones de terceros que lo rodean, aspectos negativos que no ser\u00e1n favorables para \u00e9l o ell a (C\u00f3rdoba, s.f ). Algunos padres y madres prefi eren seguir el patr\u00f3n de crianza que usaron con ellos de peque\u00f1os y otros querr\u00e1n alejarse lo m\u00e1ximo posible de las formas de educar que ten\u00eda su familia e indagar\u00e1n acerca de otras estrategias para hacer frente a los problemas que puedan aparecer en el largo camino . A lo largo de la historia, se Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1462han ido estableciendo varios tipos de crianza muy distintos entre s\u00ed, psic\u00f3logos e investigadores se han encargado de estudiar cu\u00e1les son los m\u00e1s eficaces para formar a adultos respetuosos, competentes, seguros d e s\u00ed mismos, emp\u00e1ticos . Se reconocen cuatros estilos de crianza seg\u00fan C\u00f3rdoba (s.f): 1. Autoritario (escaso apoyo emocional, normas r\u00edgidas, castigos) 2. Democr\u00e1tico (Normas acordes, comunicaci\u00f3n asertiva, valores, responsabilidad) 3. Permisivo (poca supervisi\u00f3n, sin restricciones, falta de autoridad) 4. Negligente (ausencia de padres, no se involucran en la crianza, afectividad ausente, sin l\u00edmites y normas) En cada familia cada estilo de crianza es fundamental para el desenvolvimiento de los ni\u00f1os y ni\u00f1 as, ya que definir\u00e1 la forma en la que se van a relacionar a lo largo de su vida c on las personas que interact\u00fae, y consigo mismo. Algunas de las personas que son violentadas suelen no romper patrones y contin\u00faan relacion\u00e1ndose con personas que las violent an. La violencia familiar se hereda gen eraci\u00f3n tras generaci\u00f3n debido a que es una manera de reaccionar frente los conflictos aprendidos desde su estilo de vida o cultura. Seg\u00fan un estudio realizado por el Instituto Nacional de las Mujeres de la ciudad de M\u00e9xico, en el a\u00f1o 2006 de las mujeres que reportaron haber sufrido violencia intrafamiliar moderada o severa en su infancia tienen un riesgo entre 2.5 y 3.4 veces de vivenciar violencia recibida por parte de su pareja, en comparaci\u00f3n con aquellas que no sufrieron violencia en la infancia o l a sufrieron en baja frecuencia (Rodr\u00edguez, 2006) . Es indispensable brindar herramientas necesarias a todas las personas dentro del traba jo, padres y madres de escuelas para qu e identifiquen si en alg\u00fan momento de su vida han sido violentadas y de qu\u00e9 manera pueden prevenir el experimentar alg\u00fan tipo de violencia y en espec\u00edfico que los padres de familia modifiquen ense\u00f1anzas en sus hijos para que sea n personas con valores que no sean receptores ni emisores de la violencia. Descripci\u00f3n del m\u00e9todo Enfoque y estudio El enfoque de la investigaci\u00f3n es mixt o, no experimental, descriptivo. Universo y muestra La investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 en el Jard\u00edn de Ni\u00f1os \"Carlos Gonz\u00e1lez Pe\u00f1a\", con clave de centro de trabajo 16DJN0695F, en la comunidad El Olivo, Municipio de Tuzantla, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico, c on un total de 21 padres y madres de familia del alumnado de 2\u00ba grado. Instrumento de recolecci\u00f3n de datos Se utiliz\u00f3 un instrumento para la recolecci\u00f3n de inform aci\u00f3n cuantitativa , adaptando el Cuestionario de violencia de g\u00e9nero para estudiantes de preparatoria de Mora (2021), a trav\u00e9s de un formulario en l\u00ednea. La encuesta Consta de 64 pr eguntas, de las cuales 6 recoge n datos personales y familiares y 58 s e refieren a siete tipos de violencia: f\u00edsica, sexual, econ\u00f3mica, cultural, estructural, psicol\u00f3gica y digital . Para recoger informaci\u00f3n cualitativa se utiliz\u00f3 se utiliz\u00f3 una gu\u00eda de observaci\u00f3n sobre los rasgos caracter\u00edsticos de cuatro estilos de crianza . Resultados Para procesar la informaci\u00f3n estad\u00edstica y para organizar la informaci\u00f3n se utilizaron unas siglas que identifican cada tipo de violencia ejercida y recibida, tal como se muestra en el Cuadro 1. Violencia ejercida Siglas Violencia recibida Siglas Violencia F\u00edsica Ejercida VFE Violencia F\u00edsica Recibida VFR Violencia Psicol\u00f3gica Ejercida VPE Violencia Psicol\u00f3gica Recibida VPR Violencia Econ\u00f3mica Ejercida VEE Violencia Econ\u00f3mica Recibida VER Violencia Digital Ejercida VDE Violencia Digital Recibida VDR Violencia Cultural Ejercida VCE Violencia Cultural Recibida VCR Violencia Estructural Ejercida VTE Violencia Estructural Recibida VTR Cuadro1. Tipos de violencia y siglas correspondientes. El alfa de Cronbach arroja un coeficiente de .957 lo que significa una alta fiabilidad del cuestionario. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1463En el Cuadro 2. Se muestran los resultados de la estadistica descriptiva de los diversos tipos de violencia de g\u00e9nero. Tipo de violencia de g\u00e9nero Recibida Ejercida Media Mediana Moda Media Mediana Moda F\u00edsica 2.4405 2.75 3.00 2.2619 2.00 3.00 Cuadro 2. Estadistica descriptiva de violencia de g\u00e9nero. Violencia recibida. Los resultados muestran que los tres tipos de violencia recibida con mayor promedio son: violencia f\u00edsica (2.4405), violencia cultural (2.7262), violencia estructural (2.9365). As\u00ed mismo resaltan tipos de violencia ejercida : Violencia psicol\u00f3gica (2.9048 ), violencia econ\u00f3mica (2.6905 ), violencia est ructural y violencia digital En el C uadro 3 se presenta inform aci\u00f3n de las correlaciones entre distintos tipos de a violencia de g\u00e9nero, obtenidas a partir del cuestionario aplicado a p adres y padres de famili a. Cuadro 3 . Correlaciones entre tipos de violencia de g\u00e9 nero Comentarios finales Tipo de violencia Correlaci\u00f3n de Pearson VSR VDR .879 VPR VSR VER .618 VSR VDE .601 Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1464 Resumen de resultados La media aritm\u00e9tica que resulta en los distintos tipos de violencia de g\u00e9nero ejercida y recibida por las madres y padres de familia muestra que la violencia estructural es la de mayor \u00edndice , tanto en la viol encia recibida como la ejercida, tal como se muestra en el Cuadro 4. Violencia Ejercida Violencia Recibida Estructural 3.0000 Estructural 2.9365 Psicol\u00f3gica 2.9048 Cultural 2.7262 Digital 2.0476 Sexual 2.0238 Sexual 1.9232 Cuadro 4. Tipos de violencia ejercida y recibida Las observaciones registradas so bre los estilos de crianza con que las madres y lo s padres de familia educan a sus hijas e hijos muestran que predo mina el estilo autoritario y esto explica la presencia de algunas pr\u00e1cticas de violencia que viven cotidianamente. Conclusiones La violencia de g\u00e9 nero muy dif\u00edcil de erradicar cuando la crianza es muy autoritaria, lo que provoca que las personas sean v\u00edctima s constantes, pero adem\u00e1s por temor no buscan ayuda o simplemente lo ven como un es tilo de vida y la violencia jam\u00e1 s se debe normalizar. Los estilos de crianza definen la vida de los ni\u00f1os ya que si un ni\u00f1o o ni\u00f1a es educado con violencia a futuro el sera una persona ejecutora o receptora de violencia y si no se co rrige e sa formacion se pasar\u00e1 generaci\u00f3n tras generaci\u00f3 n dentro de su familia, asi mismo en las escuelas se deben incluir de manera transversal la perspectiva de g\u00e9nero para sensibilizar a las familias de la necesidad de modificar sus estilos de crianza, equilibrando el trato diferenciado que se les da a ni\u00f1as y ni\u00f1os. Recomendaciones Se requiere que se trabaje con los ni\u00f1os diversas actividades ludicas para que reflexionen sobre c\u00f3mo solucionar pac\u00edficamente los conflictos . Referencias Alexia, D. C. (s.f.). UNICEF. Obtenido de Violencia Emocional: https://www.aeped.es/sites/default/files/documentos/entrega_7 - violencia_emocional.pdf Arce Rodr\u00edguez, B. (2006). G\u00e9nero y Violencia. Obtenido de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1870 - 54722006000100005 Bonino, L. (s.f.). colecci\u00f3n contra la violencia de genero. Obtenido de Hombres y Violencia de Genero mas alla de malt ratadores y de los factores de riesgo: https://www.vilafranca.cat/doc/doc_20537404_1.pdf C\u00f3rdoba, J. (s.f.). Estilos de crianza vinculados a comportamientos. Obtenido de http://lildbi.fcm.unc.edu.ar/lildbi/tesis/co rdoba_julia.pdf Esoinar, R. E. (2007). Las Ra\u00edces socioculturales de la Violencia de G\u00e9nero. Obtenido de https://www.ceuandalucia.es/escuelaabierta/pdf/articulos_ea10/02espinar.pdf Espinar Ru\u00edz, E. (2006). Revista Latina de Comunicaci\u00f3n Social, 61. La Laguna (Tenerife). . Im\u00e1genes y estereotipos d e g\u00e9nero en la programaci\u00f3n y en la publicidad infantil. Hern\u00e1ndez Sampieri, R. F. (2010). \"Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n\". M\u00e9xico: McGgraw -Hill / Interamericana. Imaginario, A. (28 de abril de 2020). estereotipos. Obtenido de https://www.significados.com/estereotipo/ Mora, A. (2021). Diagn\u00f3stico de Violencia de G\u00e9nero en el Estudiantado de la Preparatoria de la Universidad Nova Spania Campu s La Calzada de Morelia, Michoac\u00e1n. (Tesis Doctoral. Univ ersidad Nova Spania, Morelia, M\u00e9xico. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1465Mujeres, I. N. (24 de octubre de 2021). La alerta de violencia de g\u00e9nero, AVGM, es un mecanismo de protecci\u00f3n de los derechos humanos de las mujeres \u00fanico en el mundo. Obtenido de https://www.gob.mx/inmujeres/acciones La violencia d e g\u00e9nero en los j\u00f3venes una vision de Espa\u00f1a. Obtenido de http://www.injuve.es/sites/default/files/adjuntos/2019/07/estudio_violencia_web_injuve.pdf P\u00e9rez, V. (s.f.). Diagn\u00f3stico sobre la violencia de g\u00e9nero y social en la ciudad de M\u00e9xico . Obtenido de Cen tro de Investigaciones para la Equidad: http://cedoc.inmujeres.gob.mx/OVS/ovs_df1.pdf Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1466Diagn\u00f3stico para Fortalecer el Proceso de Ense\u00f1anza en Ni\u00f1os Preescolares Lic. Mar\u00eda Soledad S\u00e1nchez Villegas1, Dra. Luz Anita Gallardo Balderas2 y Dr. Bernab\u00e9 Delgado Pe\u00f1aloza3 Resumen \u2014Diversas investigaciones sobre la Teor\u00eda de inteligencias m\u00faltiples se ha comprobado que los seres humanos tienen conocimiento que no solo poseen una sola inteligencia si no un conjunto de ocho inteligencias las cuales son: ling\u00fc\u00edstica, l\u00f3 gico - matem\u00e1tica , espacial, musical, kinest\u00e9sico corporal, intrapersonal, interpersonal y naturalista bas\u00e1ndonos en el autor Howard Garner. Para facilitar el aprendizaje de los ni\u00f1os preescolares es importante conocer que capacidades y habilidades posee cad a alumno, as\u00ed m ismo buscar estrategias para potenciar el desarrollo de las mismas y promover el desarrollo de las menos perfeccionadas. En el presente art\u00edculo se muestran resultados de la aplicaci\u00f3n de un test de inteligencias m\u00faltiples compues to por 59 \u00edtems enfocado a ni\u00f1os de educaci\u00f3n preescolar para identificar cu\u00e1l de las ocho inteligencias predomina en cada alumno. El objeto de estudio se centra en la comunidad El Olivo, Municipio de Tuzantla, Michoac\u00e1n. En el grupo de 2\u00ba a\u00f1o. Tomando en cuenta que su contexto es rural. Palabras clave \u2014inteligencias m\u00faltiples, capacidades, habilidades. Introducci\u00f3n La presente investigaci\u00f3n se realiza parti endo de la necesidad de identificar cu\u00e1les inteligencias sobresalen en los alumnos de 2\u00ba grado de educaci\u00f3n preescolar de la comunidad El Olivo, Municipio de Tuzantla, Michoac\u00e1n , con base en la Teor\u00eda de las Inteligencias M\u00faltiples de Howard Gardner. Para ello se aplica un diagn\u00f3stico a partir de un test adaptado para ni\u00f1os y ni\u00f1as. Los resultados del estudio re alizado se presentan en este documento que se estructura en cinco apartados: primero se incluye el planteamiento del problema que incluye la justificaci\u00f3n y los objetivos; un segundo apartado con el marco te\u00f3rico que analiza la teor\u00eda de las inteligencias m\u00faltiples y el trabajo en el aula a partir de dicha teor\u00eda; en tercer lugar se hace la descripci\u00f3n de la metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n, donde se incluye el enfoque, universo, muestra e instrumentos de recolecci\u00f3n de datos; una cuarta secci\u00f3n con los resultados obtenidos y, finalmente se presentan las conclusiones del estudio. Planteamiento del problema Justificaci\u00f3n A partir de la observaci\u00f3n en el Jard\u00edn de Ni\u00f1os de la comunidad El Olivo, Michoac\u00e1n, se considera pertinente reali zar un estudio por la necesidad de conocer la gama de capacidades que poseen las y los alumnos del grupo y de esta forma implementar activida des que favorezcan el proceso de ense\u00f1anza en el aula. Objetivo general Identificar las diversas capacidades o inteligencias que predominan en el alumnado de segundo grado de educaci\u00f3n preescolar de la comunidad de El Olivo, Municipio de Tuzantla, Michoa c\u00e1n, para dise\u00f1ar actividades pedag\u00f3gicas que faciliten el aprendizaje. Marco te\u00f3rico El ser humano es un ser pensante y desarrolla un grado de inteligencia a lo largo de su vida gracias a los diversos aprendiza jes y conocimientos que desarrolla en los contextos donde se desenvuelve, este t\u00e9rmino suele englobar diversas caracter\u00edsticas, aspectos, y percepciones (Sarmiento, 2007). Teor\u00eda de las Inteligencias M\u00faltiples Las inteligencias m\u00faltiples se definen como el reconocimiento de la diversidad de habilidades, capacidades, y destrezas que posee el ser humano. Fue en el a\u00f1o de 1979 cuando el psic\u00f3logo estadounidense Howard Gardner dio 1 Lic. Mar\u00eda Soledad S \u00e1nchez Villegas es profesora de Educaci\u00f3n Preescolar en Tuzantla, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. solsanchez97 @gmail.com 2 La Dra. Luz Anita Gallardo Balderas es profesora de la Universidad Nova Spania de Morelia, y en la Secretaria de Educaci\u00f3n en Morelia Michoac\u00e1n M\u00e9xico. luz.gallardo@uninova.edu.mx 3 El Dr. Bernab\u00e9 Delgado Pe\u00f1aloza es profesor de la Universidad Nova Spania de Morelia y Profesor en la Secretaria de Educaci\u00f3n P\u00fablica en Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. berna3286@gmail.c om Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1467inicio a la indagaci\u00f3n del potencial del ser humano , de tal man era que en 1983 propuso la Teor\u00eda de las Inteligencias M\u00faltiples que revolucio n\u00f3 la educaci\u00f3n a nivel mundial. Las ocho inteligencias que propone Gardner (1983) son las siguientes: Ling\u00fc\u00edstica. Se refiere a la s habilidades de construcci\u00f3n de diversas oraciones compuestas, conocimiento del significado de diversas palabras, utilizaci\u00f3n de un vocabulario formal, apreciaci\u00f3n de diversos textos como narraciones o historias inventadas . L\u00f3gico -matem\u00e1tica. Orientada a la facilidad para la resoluci\u00f3n de problemas matem\u00e1ticos que implican el razonamiento y la utilizaci\u00f3n de estrategias propias para dar respuesta a alguna dificultad como el saber cu\u00e1nto cambio tiene que recibir de alguna compra. Visual -espacial. Habili dad que engloba la lectura de mapa s, ubicaci\u00f3n de lugares, saber c\u00f3mo llegar a un lugar desconocido desde su punto de partida, visualizar objetos o lugares desde perspectivas diferentes. Corporal y ci nest\u00e9sica. Aprender a dominar ciertas destrezas de su corporal idad como a mantener un buen equilibrio, tener flexibilidad, aprender por medio de la manipulaci\u00f3n. Musical. Incluye el apreciar piezas musicales, conocer c\u00f3mo se toca un instrumento, disfrutar de diversas melod\u00edas y realizar tareas en conjunto con la m\u00fas ica, reproduce canciones que son de su agrado para \u00e9l o para las personas que se encuentran en el mismo espacio, facilidad en la composici\u00f3n, la interpretaci\u00f3n, la transformaci\u00f3n y la valoraci\u00f3n de todo tipo de m\u00fasica y sonidos. Se presenta con una sensibi lidad al ritmo, cadencias, tono y timbre, los sonidos de la naturaleza y medio ambiente. Intrapersonal. Se traduce en la capacidad personal de reconocer habilidades y debilidades propias , es decir conoce r su mundo interno, mostrando y expresando emociones y sentimientos. Interpersonal. Se refiere a las habilidades de empatizar con los sentimientos de las dem\u00e1s personas, facilidad para socializar dentro y fuera de su c\u00edrculo social, brinda r apoyo a quien r equiere de su ayuda. Naturalista. Es la capacidad de valorar el medio natural , mostrando preocupaci\u00f3n por la preservaci\u00f3n del entorno natural que lo rodea, defender especies que se encuentran en el medio natural; aplica r reglas de reciclaje, re\u00faso y separa ci\u00f3n de deshechos. Todas las inteligencias tienen la misma importancia, solo que cada persona las utiliza dependiendo de sus necesidades propias, algunas personas desarrollan unas inteligencias m\u00e1s que otras, pero eso no significa que las que est\u00e1n menos potenciadas no est\u00e9n presentes, si no que cada persona tiene su propia diversidad y preferencias, cabe mencionar que algu nas de ellas son innatas. Trabajo en el aula en base a la Teor\u00eda de Inteligencias M\u00faltiples En una sociedad se espera que cada individuo sea una pe rsona comprometida, responsable , con capacidad de resolver de manera inteligente cualquier problema que se le presente en su vida cotidiana, la escuela es un espacio donde se contribuye al desarrollo de estas habilidades y talentos, aum entando su potencial. Gardner (1993 ) considera que la inteligencia involucra la capacidad para resolver problemas, desarrollar habilida des o destrezas y crear productos culturales . Desde esta perspectiva la inteligencia es un concepto relacionado con la creatividad . De tal manera, que cada inteligencia representa una manera propia de conocer el mundo que le rodea , pues cada persona cuenta con un perfil de inteligencia propio. Los conocimientos de estas teor\u00edas tienen una clara relaci\u00f3n con el proceso de educaci\u00f3n porque gracias a las diversas inteligencias que posee cada persona le permite el aprender. Utilizar la teor\u00eda de las Inteligencias M\u00faltiples en el aula implica c ambiar la visi\u00f3n y el enfoque del proceso de aprendizaje de los es tudiantes y tambi\u00e9n del proceso de ense\u00f1anza implementado por las y los docentes . Esta teor\u00eda propone un nuevo enfoque para el estudio y desarrollo de la inteligencia, en t\u00e9rminos generales supone una forma global para afrontar las diferencias personales y comprender las capacidades e intereses individuales (Armstrong , 2006), por ello lo ideal ser\u00eda identific ar y potenciar las inteligencias que m\u00e1s destacan en cada estudiante contribuyendo tambi\u00e9n a desarrollar el resto sin dejarlas de lado. De tal man era el profesorado es el principal encargado de trabajar con los educandos brindando la oportunida d a todos de aprender a su ritmo y con sus propias capacidades, sin olvidar dise\u00f1ar y aplicar situaciones de aprendizaje innovadoras que favorezcan el desarrollo de algunas inteligencias que no est\u00e1n presentes. Acciones para potenciar la s inteligencia s m\u00faltiples La manera m\u00e1s sencilla es facilit ar aprendizajes aprovechando las habilidades de cada ni\u00f1o o ni\u00f1a. La mejor forma de estimular las inteligencias m\u00faltiples en ni\u00f1os y ni\u00f1as es la implementaci\u00f3n de juego s y actividades innovadoras, ya que disfruta r\u00e1n el proceso de aprendizaje , es decir, consiste en aprender de manera divertida y no bajo presi\u00f3n o por cumplir con las actividades que su maestra o maestro les presenta n. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1468En el \u00e1 mbito de la educaci\u00f3n, la teor\u00ed a de las inteligencias m\u00faltiples ha representado un cambio y desaf\u00edo que ofrece distintas posibilidades para que se eval\u00faen los logros en el proceso de aprendizaje. Las habilidades y destrezas que posee cada ser humano son de utilidad para la vida a largo plazo ya que aparte de facilitan el aprendizaje escolar resulta n \u00fatiles para solucionar conflictos de manera inteligente y coherente. En el nivel de preescolar e s indispensable conocer las inteligencias que predominan en el aula de manera individual , es decir aquellas que los alumnos tienen m\u00e1s potenciadas y que utilizan m\u00e1s habitualmente, conociendo a profundidad las que tienen mayor necesidad de ser atendidas y cu\u00e1les pueden ser un punto de partida para la o btenci\u00f3n de nuevas habilidades (Mac\u00edas , 2021) . Es as\u00ed como la Teor\u00eda de las Inteligencias M\u00faltiples ofrece una escala de oportunidad es para el desarrollo de todo tipo de habilidades, pues no es excluyente, al contrario, permite ofrecer a cada quien lo que necesita y permite desarrollar en cada quien sus inteligencias al m\u00e1ximo potencial. Descripci\u00f3n del m\u00e9todo Enfoque del estudio Se realiza un estudio de tipo mixto, de corte transversal, con alcance descriptivo. Universo y muestra El universo para la investigaci\u00f3n y recolecci\u00f3n de datos se realiz\u00f3 en la comunidad El Olivo, Municipio de Tuzantla, Michoac\u00e1n dentro del Jard\u00edn de Ni\u00f1 os \"Carlos Gonz\u00e1lez Pe\u00f1a\" con clave de centro de trabajo 16DJN0695F, Zona Escolar 056, Sector 27; con un total de 10 integrantes (6 alumnas y 4 alumnos ) de 2\u00ba grado, durante el ciclo escolar 2021 - 2022. Instrumento de recolecci\u00f3n de datos Se utiliz\u00f3 una versi\u00f3n del test de inteligencias m\u00faltiples de Gardner, que fue adaptado por Granado (s,f), se integra por 80 \u00edtems de respuestas cerradas (Si-No). Se asignan 10 \u00edtems a cada una de las 8 inteligencias que propone Gardner. La maestra educadora recogi\u00f3 la informaci\u00f3n a trav\u00e9s de la observaci\u00f3n directa de cada uno de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de 2\u00ba grado de preescolar, registrando los resultados individuales. Para la interpretaci\u00f3n de los resultados se utiliz \u00f3 una ficha t\u00e9cnica que facilit\u00f3 la identificaci\u00f3n de las habilidad es o inteligencias que sobresale n en cada integrante del grupo . Resultados Los resultados obtenidos a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n del test de inteligencias m\u00faltiples para ni\u00f1os y ni\u00f1as, se muestran en el Cuadro 1. Los puntajes mayores a 4 significan que es una habilidad, capacidad o inteligencia que resalta sobre las dem\u00e1s. Inteligencias Alumno Sexo Ling\u00fc\u00edstica L\u00f3gico - Matem\u00e1tica Espacial Corporal Cin\u00e9tica Musical Intrapersonal Interpersonal Naturalista 1 F 4 7 2 8 3 8 8 6 2 F 5 7 2 7 4 6 7 3 3 F 5 6 2 7 2 7 7 3 4 M 6 5 4 8 3 7 8 4 5 M 7 5 4 5 5 5 6 5 6 M 7 5 5 4 6 7 3 3 7 F 5 6 2 3 6 6 3 6 8 M 7 4 2 3 4 3 3 5 9 F 5 5 3 6 5 3 2 6 10 F 5 4 3 6 4 5 2 4 Cuadro1. Puntajes individuales obtenidos por el alumnado de segundo grado de preescolar Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1469En las Figuras 1 y 2 se muestran los resultados obtenidos por alumnas y alumnos, ordenando de forma descendente los puntajes obtenidos, de tal forma que de color azul se muestran las habilidades que resaltan (puntajes mayores a 4) y de color amarillo las habilidades con puntajes menores a 4. Figura 1 . Habilidades que resaltan en las alumnas de segundo grado Figura 2 . Habilidades que resaltan en los alumnos de segundo grado Los resultados obtenidos confirman la teor\u00eda de Gardner, cuando se\u00f1ala que cada persona posee una diversa predominancia en cada una de las inte ligencias y que cada alumna o alumno son distintos de los dem\u00e1s. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1470En la Figura 1 se observan los resultados de las seis alumnas del grupo, resalta que todas tienen puntajes mayores a 4 en cinco o m\u00e1s inteligencias, y en las dos o tres restantes tienen puntajes de 2 y 3. En el caso de la inteligencia espacial las seis ni\u00f1as tienen punt ajes menores a 4. En la Figura 2 donde se presentan los resultados de los cuatro alumnos del grupo destaca que en el alumno 5 resaltan las ocho inteligencias con puntajes que van de 4 a 7 puntos. Si se comparan los resultados de ni\u00f1os y ni\u00f1as ( Figuras 1 y 2) se observa que todo el grupo obtuvo puntajes mayores a 2 en las ocho inteligencias, el puntaje m\u00e1ximo obtenido fue de 8, lo que muestra la gran gama de predominancias individuales en las ocho inteligencias. En la Figura 3 se muestra la cantidad de al umnos o alumnas que resaltan en cada una de las ocho inteligencias en an\u00e1lisis. Figura 3. Cantidad de alumnos y alumnas que resaltan en cada inteligencia Comentarios finales Resumen de resultados En el Cuadro 2 se muestra de manera sint\u00e9tica la cantidad de alumnos y alumnas que resaltan en cada una de las inteligencias, esto refleja un alto porcentaje de predominancia en 7 de las inteligencias, a excepci\u00f3n de la inteligencia espacial, donde solo se ubican 3 de los integrantes del grupo. Inteligencia Ling\u00fc\u00edstica L\u00f3gico - Matem\u00e1tica Espacial Corporal Cin\u00e9tica Musical Intrapersonal Interpersonal Naturalista Alumnos 10 10 3 5 6 7 5 8 Cuadro 2. Cantidad de alumnos y alumnas que resaltan en cada inteligencia Conclusiones La identificaci\u00f3n de las i nteligencias m\u00faltiples facilita el que hacer did\u00e1ctico por parte de la docente ya que al conocer cada inteligencia se trabajara con material que facilite su conocimiento y al realizar material enfocado a las inteligencias menos preferidas las actividades deber\u00e1n ser aplicadas con un grado menor de dificultad para que los educandos concreten la actividad adecuadamente. Recomendaciones Al realizar un diagn\u00f3stico de Inteligencias m\u00faltiples la doc ente que va aplicar el test debe asegurarse que el instrumento esta apropiado para el universo y contexto que lo vaya a aplicar, adem\u00e1s deber\u00e1 apegarse al protocolo que se marca para tener respuestas ver\u00eddicas y concretas. Referencias Armstrong. (2006). Inteligencias m\u00faltiples en el aula. https://www.planetadelibros.com/libros_contenido_extra/37/36195_Inteligencias_m\u00faltiples_aula.pdf. Buqueras, M. ( mayo de 2013). Universidad Internacional de la Rioja. La importancia del Desarrollo de las Inteligencias M\u00faltiples desde Educaci\u00f3n Infantil: Propuesta Actividades. http://bioinformatica.uab.cat/base/documents/genetica_gen/portafolio/la%20teor%C3%ADa%20de%20las %Inteligencias%20m%C3%BAltiples %202016_5_25P23_3_27.PDF Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1471Blanes, A. (s. f). Teor\u00eda de las Inteligencias M\u00faltiples. https://reunir.unir.net/bitstream/handle/123456789/2208/Busqueras -Vila.pdf?sequence=1 Gardner, H. (1993). Inteligencias M\u00faltiples - Espa\u00f1a: P laneta S.A Granado, C. (s. f). Las Inteligencias M\u00faltiples en el Aula de Educaci\u00f3n Infantil. Universidad de Sevilla . Guzm\u00e1n, B. (2005). Las Inteligencias M\u00faltiples en el Aula de Clases. Revista Cient\u00edfica , 179 - 190. Hern\u00e1ndez , R. (2010). \"Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n\". M\u00e9xico: McGRAW -HILL / INTERAMERICANA. Mac\u00edas, Y. (1 de Abril de 2021). Una escuela con inteligencias m\u00faltiples: visi\u00f3n hacia una propuesta innovadora. Revista Scielo. http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0257 -431420210 00100019 Retana Gracia, J. A. (2012). La educaci\u00f3n emocional, su importanc ia en el proceso de aprendizaje . Revista Educaci\u00f3n, 1 - 24. Ap\u00e9ndice Test de las inteligencias m\u00faltiples para ni\u00f1os Inteligencia ling\u00fc\u00edstica 1. Le gusta producir textos en forma creativa 2. Inventa cuentos exagerados, cuenta chistes o relatos 3. Tiene buena memoria para los nombres, los lugares, las fechas o los datos de cultura general 4. Disfruta la lectura de libros como pasatiempo 5. Tiene naturalmente buena ortograf\u00eda 6. Disfrut a de los versos graciosos y los trabalenguas 7. Le gusta resolver crucigramas, pupiletras o sopa de letras 8. Le gusta o\u00edr hablar de: cuentos, programas de radio. 9. Tiene un buen vocabulario para su edad 10. Se destaca en el colegio en las materias que se basan en la lectura y la escritura Inteligencia musical 1. Toca un instrumento musical en casa o en la escuela. 2. Recuerda las melod\u00edas de las canciones 3. Se desempe\u00f1a bien en clase de m\u00fasica en la escuela. 4. Estudia mejor acompa\u00f1ado con m\u00fasica. 5. Colecciona discos o cd con m \u00fasica. 6. Canta solo o para los dem\u00e1s. 7. Lleva bien el ritmo de la m\u00fasica. 8. Tiene buena voz. 9. Es sensible a los sonidos del ambiente, es decir escucha con facilidad. 10. Le encantan diversos tipos de m\u00fasica Inteligencia l\u00f3gico matem\u00e1tica 1. Hace c\u00e1lculos aritm\u00e9ticos mentales con rapidez 2. Disfruta utilizando diversos lenguajes de computador o programa de l\u00f3gica 3. Hace preguntas como \"\u00bfD\u00f3nde termina el universo?\" o \"\u00bfpor qu\u00e9 es azul el cielo?\" 4. Juega bien ajedrez, damas chinas u otros objetos de estrat egia 5. Resuelve problemas con facilidad 6. Dise\u00f1a experimentos para probar cosas que al comienzo no entendi\u00f3 7. Invierte mucho tiempo en juegos l\u00f3gicos como rompecabezas, el cubo de Rubik 8. Disfruta clasificando de diversas maneras a las cosas o juguetes 9. Le gusta la matem\u00e1tica 10. Disfruta en las clases de matem\u00e1ticas y ciencias en la escuela Inteligencia interpersonal 1. Tiene muchos amigos 2. Se socializa f\u00e1cilmente en la escuela y con el vecindario 3. Consigue amigos de cualquier edad en la calle 4. Participa en actividades de grupo fuera del horario escolar 5. Sirve como mediador familiar cuando surgen disputas o discusiones 6. Disfruta de los juegos en grupos 7. Tiene mucha empat\u00eda por los sentimientos de los dem\u00e1s 8. Es buscado por tus compa\u00f1eros como \"consejero\" o para que \"solucione problemas\" 9. Disfruta ense\u00f1ando a otros 10. Parece un dirigente del grupo Inteligencia espacial 1. Es excelente en la clase de arte en la escuela 2. Se ubica f\u00e1cilmente en las calles o lugares 3. Lee con facilidad mapas, diagramas y otras gu\u00edas gr\u00e1ficas 4. Dibuja representaciones precisas de las personas y las cosas 5. Disfruta el cine, las diapositivas y las fotograf\u00edas 6. Disfruta los rompecabezas, los laberintos u otras actividades visuales 7. Maneja biciclet a con facilidad en la calle 8. Elabora interesantes construcciones tridimensionales 9. Hace dibujos todo el tiempo en cualquier pedazo de papel o en el cuaderno de tareas 10. Disfruta m\u00e1s de las ilustraciones que de las palabras cuando lee Inteligencia intrapersonal 1. Exhibe un sentido de independencia y fuerza de voluntad 2. Tiene una noci\u00f3n realista de sus f ortalezas y debilidades 3. Reacciona con opiniones fuertes cuando se tocan temas controvertidos 4. Trabaja o estudia bien solo 5. Tiene confianza en s \u00ed mismo 6. Marcha a su propio ritmo sin importarte los dem\u00e1s 7. Aprende de los errores pasados 8. Expresa con precisi\u00f3n s us sentimientos 9. Est\u00e1 orientado a lograr metas 10. Tiene aficiones y proyectos de direcci\u00f3n propia Inteligencia corporal cin\u00e9tica 1. Se desempe\u00f1a bien en deportes competitivos en la escuela o en la comunidad 2. Se mueve , se retuerce y se muestra inquieto cuando est\u00e1 sentado. 3. Dedica tiempo a actividades f\u00edsicas como nadar, montar bicicleta, patinar. 4. Necesita tocar las cosas para aprender acerca de ellas. 5. Disfruta al sal tar, correr, luchar 6. Exhibe destreza en manualidades como el trabajo en madera, la costura o la escultura. 7. Imita con astucia los gestos, particularidades y comportamientos de los dem\u00e1s. 8. Recorta con facilidad papeles u otros objetos. 9. Disfruta al trabajar con plastilina, cer\u00e1mica, pintura con los dedos. 10. Le encanta desarmar cosas y volverlas a armar. Inteligencia naturalista 1. Se relaciona bien con las mascotas 2. Le gusta visitar zool\u00f3gicos 3. Le encanta apreciar los lugares y paisajes: monta\u00f1as, playas, bosques, etc. 4. Le encanta cuidar jardines o maceteros 5. Pasa el tiempo en acuarios de exhibici\u00f3n, en invernaderos u otras exhibiciones de sistemas naturales y vivos 6. Tiene conciencia ecol\u00f3gica, por ejemplo: recicla , re\u00fasa objetos, para evita r la contaminaci\u00f3n 7. Cree que los animales tienen derechos 8. Colecciona \u00e1lbum o figuras de animales, plantas, flores o algo de la naturaleza 9. Lleva a casa animales, insectos, plantas u otros elementos naturales. 10. Le agrada la asignatura de ciencia y ambiente Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1472 Propuesta de Homologaci\u00f3n de Requisitos de las A ctas de los Registros Civiles de Tecuala, Acaponeta Mar\u00eda Estefana Aguilar Sosa4, Dr. Rodolfo Jes\u00fas Guerrero Quintero5, Dra. Mar\u00eda Cruz Cortez Garc\u00eda6, Dra. Ana Marcela Galv\u00e1n Monta\u00f1o7, M.E. Carlos Abel Hern\u00e1ndez Tirado8 Resumen \u2014El prop\u00f3sito de la presente investigaci\u00f3n es el estudio de los Registros Civiles de los Municipios de Tecuala, Acaponeta y Huajicori, Nayarit. El objetivo de l o que se busca investigar es saber cu\u00e1les son las funciones y actividades que realizan as\u00ed como los documentos que expiden y requisitos para estos. Y a trav\u00e9s de un estudio comparativo entre ellos dar a conocer si existen diferencias o similitudes en los tramites, en caso de ser la primera opci\u00f3n hacer una propuesta de homologaci\u00f3n tanto de activida des y requisitos, con el fin de agilizar los tr\u00e1mites de los ciudada nos evitando las molestias que se generan por las diferencias entre estos en cada localidad. Palabras clave \u2014 Registro Civil, Funciones, Homologaci\u00f3n y Actas Introducci\u00f3n De acuerdo al C\u00f3digo Civil del Estado de Nayarit (2021 ), nos dice que el Registro Civil es una instituci\u00f3n de car\u00e1cter p\u00fablico y de inter\u00e9s social en el cual el Estado de Nayarit, inscribe y da publicidad a los actos relacionados al Estado Civil de las personas , est\u00e1 constituido por la Direcci\u00f3n Estatal, el Archivo Central, las Direcciones Municipales y Oficial\u00edas qu e establezcan los Ayuntamientos ; partiendo de este punto, se estudiaron los Registros Civiles de los municipios de Tecuala, Acaponeta, y Huaj icori que pertenecen a lo zona norte de dicho estado. La titularidad de las Oficial\u00edas del Registro Civil estar\u00e1 a cargo de los funcionarios municipales llamados Oficiales del Registro Civil, quienes a su vez tendr\u00e1n fe p\u00fablica en el desempe\u00f1o de las lab ores propias de su cargo. Dentro de sus funciones se encuentra el llenado de diversas actas las cuales se asentar\u00e1n en formatos especiales cuya estructura y contenido estar\u00e1n determinados por las disposiciones legales relativas, estas actas se refieren a: Nacimiento, Reconocimiento de hijos, Adopci\u00f3n Tutela, Matrimonio, Divorcio, Defunci\u00f3n, Declaraci\u00f3n de ausencia, Presunci\u00f3n de muerte, P\u00e9rdida o limitaci\u00f3n de la capacidad legal para administrar bienes, Levantamiento de una nueva acta de nacimiento para el reconocimiento de identidad de g\u00e9nero. Estos documentos ser\u00e1n expedidos por la Direc ci\u00f3n Estatal del Registro Civil y los Oficiales de cada registro civil deber\u00e1n remitir un ejemplar al Archivo Central, a la Direcci\u00f3n General del Registro Nacional de Poblaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n , al interesado, a la Secretar\u00eda de Programaci\u00f3n y Presupuesto y finalmente uno quedar\u00e1 en el Archivo de la Oficial\u00eda. En cuanto al proceso del llenado de las solicitudes es claro , sin embargo, al momento de hacer el 1 Dra, Isma Sandoval Galaviz, . es profesora en Derecho en la Unidad Acad\u00e9mica del Norte del Estado de Nayarit ismasangal@yahoo.com .mx 2 M.E.y T.E. Nict\u00e9 Rosas Topete, . es profesora en Derecho en la Unidad Acad\u00e9mica de Derecho, Universidad Aut\u00f3noma de Nayarit, nicte.uan@gmail.com 3 M.C.A Edgar Gabriel Avila Verd\u00edn, es profesor en Derecho en la Unidad Acad\u00e9mica de Derecho, Unive rsidad Aut\u00f3noma de Nayarit, edgaravilav1@hotmail.com 4 Dra. Mar\u00eda EStefana Aguilar Sosa, . es profesora en la Unidad Acad\u00e9mica del Norte del Estado de Nayarit, estefana -aguilar@hotmail.co m 5 Dr. Rodolfo Jes\u00fas Guerrero Quintero, es profesor en la Unidad Aca d\u00e9mica del Norte del Estado de Nayarit, cayaco@hotmail.com 6 Dra. Mar\u00eda Cruz Cortez Garc\u00eda, es profesora en la Unidad Acad\u00e9mica del Norte del Estado de Nayarit, maryacruz_53@hotmail.com 7 Dra. Ana Marcela Galv\u00e1n Monta\u00f1o, es profesora en la Unidad Acad\u00e9mica del Norte del Estado de Nayarit, anamar807@hotmail.com 8 M.E.Carlos Abel Hern\u00e1ndez Tirado, es profesor en la Unidad Acad\u00e9mica del Norte del E stado de Nayarit, cabel_hdez@hotmail.com Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1473 tr\u00e1mite documentos solicitados en cada una de las oficial\u00edas es diferente , lo que es algo impr\u00e1ctico pues se refieren a la misma actividad lo que genera descontento y aprensi\u00f3n por parte de los solicitantes, tray\u00e9ndoles algunos inconvenientes al solicitar el servicio . Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Para conocer mejor el funcionamiento de los tres Registros Civiles en la parte norte del estado de Nayarit, se utiliz\u00f3 la investigaci\u00f3n exploratoria ya que esta pretende darnos una visi\u00f3n general en forma aproxima da respecto a una realidad, e ste tipo de investigaci\u00f3n se realiza especialmente cuando el tema elegido ha sido poco explorado y reconocido . Adem\u00e1s se manej\u00f3 l a investigaci\u00f3n descriptiva cuya preocupaci\u00f3n primordial radica en describir algunas caracter\u00edsticas fundamentales del funcionamiento de los Registros Civiles y los tr\u00e1mites que se realizan en ellos, as\u00ed como los requisitos que se piden para cada uno , como es el caso del registro de menores de edad, el reconocimiento del menor , la adopci\u00f3n, actas de defunci\u00f3n, registro de divorcio , matrimonio, emisi\u00f3n de actas de nacimiento locales y actas for\u00e1neas, correcci\u00f3n de juicos administrativos y la administraci\u00f3n de cementerios, se busca encontrar similitudes y diferencias en su funcionamiento para que se pueda utiliza r criterios sistem\u00e1ticos que permitan poner de manifiesto su estructura o comportamiento. La entrevista fue uno de los m\u00e9todos finales pero no significa por ello que sea el menos importante, ya que se realizaron entrevistas a los Oficiales del Registro Civil de los t res municipios obteniendo la participaci\u00f3n de todos y cada uno de ellos de manera voluntaria. Del Registro Civil De acuerdo a Vald\u00e9s (2011) nos dice que en nuestro pa\u00eds se adoptaron los usos y costumbres de Espa\u00f1a al momento de la conquista lo que tra jo como consecuencia que en la N ueva Espa\u00f1a se realizar\u00e1n registros parroquiales de las personas y su estado civil y es hasta la llegada de las Leyes de Reforma con Benito Ju\u00e1rez se hace la separaci\u00f3n del Estado y la Iglesia, tomando en ese momento las rienda s del Registro Civil el Estado Mexicano y a partir de esa fecha hasta la actualidad el Registro Civil sigue siendo parte de la Administraci\u00f3n P\u00fablica . Dicha separaci\u00f3n de la Iglesia y el Estado es indispensable para el ejercicio del poder y la democracia para que emanen de las decisiones de los ciudadanos, teni endo un gran impacto de acuerdo a Welti (2011) en la vida social del individuo ya que independientemente de su religi\u00f3n este deber\u00e1 informar al Estado su situaci\u00f3n jur\u00eddica. Para Fern\u00e1ndez (2012) las leyes de Reforma emitidas por Benito Ju\u00e1rez en 1859 prev\u00e9 la existencia en toda la Rep\u00fablica d e funcionarios que se llamar\u00edan jueces del estado civil (actualmente Oficiales del Registro Civil) quienes har\u00edan constar la situaci\u00f3n civil de nacionales y extranjeros en el pa\u00eds. Dando paso a que al Estado como el n\u00facleo primordial que dar\u00eda el otorgami ento y tendr\u00eda el control del estado civil de los individuos de acuerdo lo dicho por Cort\u00e9s (2011), generando la centralizaci\u00f3n de esta materia en la administraci\u00f3n p\u00fablica. Ortega (2018), habla de que el registro de una persona es m\u00e1s que una acci\u00f3n admin istrativa, es m\u00e1s que asentar el nacimiento de una persona en un libro ya que este hecho otorga un derecho fundamental que se relaciona con los derechos humanos implantados tanto en leyes nacionales como internacionales. En la presente investigaci\u00f3n se an alizar\u00e1 el funcionamiento de los registros Civiles de los municipios de Tecuala, Acaponeta y Huajicori, todos ellos pertenecientes a la zona norte del Estado de Nayarit, se iniciar\u00e1 con e l municipio de Tecuala, Nayarit la cual se localiza en l a parte norte del estado, limita con el estado de Sinaloa y el municipio de Acaponeta, al sur con los municipios de Santiag o Ixcuintla y Rosamorada al oriente con el municipio de Acaponeta y s u registro civil se encuentra dentro del propio edificio del A yuntamiento Figura 1 . Registro Civil de Tecuala, Nayarit Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1474 El municipio de Acaponeta se localiza en la parte norte del Estado de Nayarit, limita al norte con el estado de Sinaloa, el municipio de Huajicori y el Estado de Durango, al sur con el municipio del El Nayar, Rosamorada y Tecuala, al Oriente con el municipio de El Nayar y el Estado de Durango y al poniente con el municipio de Tecuala y el Estado de Sinaloa, para el caso del presente estudio Registro Civil de Acaponeta se encu entra localizado en el interior del Edificio de la Presidencia Municipal. El Registro Civil en el municipio de H uajicori se encuentra dentro del Palacio Municipal, enfrente de la Iglesia de la Virgen de la Candelaria, con domicilio Abasolo y Prisciliano S\u00e1nchez, e s el municipio m\u00e1s septentrional del Estado de Nayarit. Por localizarse en la zona serrana de \u00e9ste y por sus or\u00edgenes \u00e9tnicos, se le clasifica como parte de la Regi\u00f3n Sierra de la entidad, aunque sus relaciones hist\u00f3ricas, culturales, sociales, comerciales, econ\u00f3micas, religiosas, educativas y familiares se den b\u00e1sicamente con Acaponeta y Tecuala, municipios que corresponden a la Regi\u00f3n Norte de Nayarit. Limita, al norte, con los estados de Sinaloa y Durango; al sur, con el municipio de Acaponeta; al oriente, con el estado de Durango; y al poniente, con el estado de Sinaloa y el municipio de Acaponeta. Resumen de resultados Los resultados de la investigaci\u00f3n nos muestran a trav\u00e9s de las entrevistas realizadas que las funciones que se realizan en cada uno de los Registros Civiles de Tecuala, Acaponeta y Huajicori son los mismos pero los requisitos para cada un a de ellas son diferentes al momento de hacer los t r\u00e1mites , lo que genera incertidumbre y dudas cuando los realiza n los solicitantes ya que no cuentan con informaci\u00f3n al respecto debido a la falta de vinculaci\u00f3n entre el municipio y los ciudadanos, lo que les genera incomodidades cuando los realizan. A continuaci\u00f3n se presentan tablas que nos muestran los resultados de la entrevista donde se pidi\u00f3 informaci\u00f3n sobre los requisitos que se necesitan para cada uno de los tr\u00e1mites, siendo estos: registro de nacimiento del menor, reconocimiento de menores, reg istro de adopci\u00f3n, defunciones, divorcios, emisi\u00f3n de actas, juicios administrativos, adquisici\u00f3n de terrenos en el pante\u00f3n y el matrimonio Huajicori Acaponeta Tecuala Certificado m\u00e9dico otorgado por el centro de salud. Copia del acta de nacimiento o en su cas o de matrimonio de los padres. Copia de la credencial de elector Dos testigos Comprobante de domicilio Copia de la cartilla de vacunaci\u00f3n de la primera hoja, 10 y 11. Copias de las CURP de los padres. Comprobante de domicilio En caso de vivir en una comunidad, presentar el pase del juez auxiliar. Todo bebe mayor de dos meses o nacido en otro estado debe presentar constancia de inexistencia extendida por palacio de gobierno. Figura 3. Registro Civil de Huajicori, Nayarit Figura 2. Registro Civil de Acaponeta, Nayarit Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1475 Cuadro 1. Cuadro comparativo de requisitos para el registro de nacimiento del menor. Huajicori Acaponeta Tecuala Copia del acta de nacimiento del registrado. Copia del acta de nacimiento de los padres. Credencial de elector de los padres. Dos testigos. Que solo tenga un apellido el registrado Una copia de la CURP del padre e hijo. Cuadro 2. Cuadro comparativo de requisitos para el registro de reconocimiento del menor. Huajicori Acaponeta Tecuala Resoluci\u00f3n que emite el juez. (Aplica para adopci\u00f3n simple y plena) No se realiza el tramite No se realiza el tr\u00e1mite. Cuadro 3. Cuadro comparativo de requisitos para el registro de adopci\u00f3n. Huajicori Acaponeta Tecuala Certificado de defunci\u00f3n Acta de nacimiento Acta de matrimonio Copia de la credencial de elector. 2 testigos. Original y copia de certificado de defunci\u00f3n Copia del acta de matrimonio del finado con fecha reciente (en caso de ser viudo no presentar este requisito) Copia de la CURP Copia de la credencial de elector del declarant e Copia del t\u00edtulo de propiedad en caso de ser sepultado en Tecuala Cuadro 4. Cuadro comparativo de requisitos para el registro de una defunci\u00f3n Huajicori Acaponeta Tecuala Sentencia dictada por el juez Acta de matrimonio Acta de nacimiento El divorcio judicial se hace el juzgado, ah\u00ed entregan el resolutivo se lleva al registro civil y se hace la nota de Solo se llevan a cabo divorcios administrativos. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1476 INE. divorcio. Cuadro 5. Cuadro comparativo de requisitos para el registro de divorcios Huajicori Acaponeta Tecuala Pago en la tesorer\u00eda Nombre completo Fecha nacimiento Fecha de nacimiento Nombre completo Cuadro 6. Cuadro comparativo de requisitos para la emisi\u00f3n de actas Huajicori Acaponeta Tecuala No lo realizan 5 documentos que comprueben el error a corregir 1 copia certificada del libro original de registro y copia simple del acta de nacimiento. 5 documentos oficiales donde aparezca de forma correcta (INE, CURP, Licencia, pasaporte, etc.) Cuadro 7. Cuadro comparativo de requisitos para la correcci\u00f3n de actas a trav\u00e9s de juicios administrativos Huajicori Acaponeta Tecuala Colindancias Copia INE Pagar Que est\u00e9 libre el pedazo que desean comprar El Panteonero te entrega colindancias con las medidas del terreno, posteriormente se va al registro y se hace t\u00edtulo. Que est\u00e9 libre el pedazo que desean comprar El Panteonero te entrega colindancias con las medidas del terreno, posteriormente se va al registro y se hace t\u00edtulo. Cuadro 8. Cuadro comparativo de requisitos para ser propietario de un terreno en el pante\u00f3n Huajicori Acaponeta Tecuala Credencial de elector Constancia de pl\u00e1ticas prematrimoniales Testigos Copia acta nacimiento Copia credencial Llenar solicitud de matrimonio que se entrega en la oficina Certificado m\u00e9dico An\u00e1lisis prenupciales Son los mismos requisitos en sociedad conyugal y separaci\u00f3n Copia acta nacimiento Copia credencial Llenar solicitud de matrimonio que se entrega en la oficina Certificado m\u00e9dico An\u00e1lisis prenupciales Pl\u00e1ticas Es igual para ambos tipos de matrimonios Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1477 de bienes. Cuadro 9. Cuadro comparativo de requisitos para contraer matrimonio Conclusiones Despu\u00e9s de analizar los nueve cuadros comparativos, se demuestra que en cada una de las oficial\u00edas de los Registros Civiles de cada municipio se tienen diferentes requisitos para cada actividad que se realiza. En el cuadro comparativo n\u00famero uno que nos habla de los requisitos para el r egistro de nacimiento del menor, estos son completamente diferentes entre cada municipio, solamente teniendo un punto de encuentro Acaponeta y Tecuala en lo que respecta al domicilio de los padres. El cuadro comparativo dos para el registro de reconocimiento del menor, no tienen ninguna relaci\u00f3n los documentos solicitados por las oficial\u00edas aun siendo el mismo tr\u00e1mite. El cuadro comparativo n\u00famero tres que menciona los requisitos para el registro de ad opci\u00f3n llamando la atenci\u00f3n que los dos municipios m\u00e1s grandes no realicen esta actividad mientas que el municipio Serrano de Huajicori s\u00ed, pero con la \u00fanica limitante que exista una resoluci\u00f3n de adopci\u00f3n simple y plena por parte del juez. Lo que respecta al cuadro compara tivo cuatro para el registro de una defunci\u00f3n , los requisitos tanto en Tecuala como en Huajicori son casi los mismos por excepci\u00f3n de la CURP que solicita Tecuala y el acta de nacimiento que pide Huajicori, mientras que Acaponeta solamente pide dos testigo s Para el cu adro comparativo n\u00famero cinco sobre los requisitos para el registro de divorcios Tecuala solamente admite divorcios administrativos tramitados en su propia oficina, mientas que en Acaponeta piden la sentencia del juez y en Huajicori se ampl\u00edan los requisitos. En los requerimientos se\u00f1alados en el c uadro comparativo n\u00famero seis sobre la emisi\u00f3n de actas son m\u00ednimos en los tres lugares, pero cuando se trata de correcci\u00f3n de actas como lo se\u00f1ala el cuadro n\u00famero siete en este punto tambi\u00e9n var\u00edan las solicitudes de documentos, siendo Tecuala quien hace una solicitud mayor de ellos . Para poder adquirir un terreno en el pante\u00f3n de acuerdo al cuadro n\u00famero ocho, Teuala y Acaponeta solicitan los mismos documentos mientras que en Huajicori se ampl\u00eda un poco pidiendo el INE del comprador, cabe mencionar que los panteones de los dos primeros son muy antiguos y ya no tienen espacios mientras que el tercero es nuevo. Y para concluir terminaremos con el cuadro comparativo n\u00famero nueve que trata sobre los requisitos para contraer matrimonio tanto Tecuala como Acaponeta piden los mismos y Huajicori es menos la documentaci\u00f3n que requiere. En conclusi\u00f3n podemos decir que el Municipio de Tecuala en los requisitos solicitados para el registro del menor, defunciones, correcci \u00f3n de actas de nacimiento y para contraer matrimonio es el que m\u00e1s pide mientras que Acaponeta y Huajicori son m\u00e1s simples para realizarlos. Recomendaciones Despu\u00e9s de lo analizado en los cuadros comparativos de los tres municipios se concluy\u00f3 existe n diferencia s en los requisitos de cada tr\u00e1mite que se realiza en el Registro Civil de cada localidad, por lo tanto se llegan a las siguientes recomendaciones para llegar a la homologaci\u00f3n de estos , siendo el primero el inter\u00e9s directo de l os Presidentes Municipales y los acuerdos que se generen entre ellos en lo que respecta a las funciones del Registro Civil de su localidad, abalados por el cabildo de cada uno de ellos, pidiendo posteriormente a los Ofici ales de los Registros Civiles se re\u00fanan para acordarlos de manera un\u00e1nime, est\u00e1 ser\u00eda la forma m\u00e1s r\u00e1pida y sencilla para terminar con esta situaci\u00f3n. En caso de no ser as\u00ed se podr\u00eda hacer unadici\u00f3n al C\u00f3digo Civil del Estado de Nayarit en donde se establezcan los requisitos para cada una d e funciones que se realizan dentro de ellos y esto aplicar\u00eda a todo el estado. Referencias C\u00f3digo Civil del Estado de Nayarit de 2021. Cort\u00e9s, H. \" El Registro Civil a 150 a\u00f1os \", Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM (en l\u00ednea), Serie: Estudios Jur\u00eddicos, N\u00fam. 191, 2011, consultada por internet el 24 de febrero de 2021. Direcci\u00f3n de internet : https://archivos.juridicas.unam.mx/www/bjv/ libros/7/3067/4.pdf Fern\u00e1ndez, J. \"El Estado laico y los derechos humanos en M\u00e9xico: 1810 - 2010\" Tomo I, Repositorio Universitario, RU Jur\u00eddicas (en l\u00ednea), consultado por internet el 12 de marzo de 2021. Direcci\u00f3n de internet; http://ru.juridicas.unam.mx/xmlui/handle/123456789/32522 Ortega, F. \"El registro civil e identificaci\u00f3n en la regi\u00f3n y el mundo\", Revista Derecho Electoral, (en l\u00ednea), primer semestre 2018, No. 25, 2018, consultada por Internet el 7 de marzo de 2021. Direcci\u00f3n de internet: http://ride.tse.go.cr/bitstream/handle/123456789/11769/ortega_torre%5b 1%5d.pdf?sequence=1&isAllowed=y Vald\u00e9s, L.M. \"Conmemoraci\u00f3n del 150 Aniversario del Registro Civil. Fundamentos y reflexiones\", Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM (en l\u00ednea), Serie: Estudios Jur\u00eddicos, N\u00fam. 191, 2011, consultada por internet el 24 de febrero de 2021. Direcci\u00f3n de internet: https://archivos.juridicas.unam.mx/www/bjv/libr os/7/3067/3.pdf Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1478 Welti, C. . \"El Registro Civil y el conocimiento de la realidad nacioanl \", Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM (en l\u00ednea), Serie: Estudios Jur\u00eddicos, N\u00fam. 191, 20 11, consultada por internet el 4 de marzo de 2021. Direcci\u00f3n de internet: https://archivos.juridicas.unam.mx/www/bjv/libros/7/3067/7.pdf Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1479Violencias Masculinas en Esposas Rurales de una L ocalidad del Totonacapan, Veracruz Bertha Esmeralda Sangabriel Garc\u00eda DRA1, Dra. Judith Simbr\u00f3n Barrera, 2, Mtro. ngel Trevi\u00f1o3, Mtro. Omar Hern\u00e1ndez Vidal4, \u00d3scar Ad\u00e1n Gonz\u00e1lez Garc\u00eda5 Resumen - En este art\u00edculo se dan a conocer los tipos de violencias que enfrentan las mujeres en familias nucleare s, en su relaci\u00f3n de pareja ya sea como esposa s o concubina s en una comunidad de la regi\u00f3n del Totonacapan en el norte del estado de Veracruz. El proceso metodol\u00f3gico que se sigui\u00f3 para el desar rollo de la investigaci\u00f3n es de corte cuantitativo, se levant\u00f3 una encuesta con una muestra representativa que fue proces ada y analizada. Los tipos de violencia que enf rentan las mujeres en sus hogares se explican por los factores sociales, culturales, econ\u00f3micos, ideol\u00f3gicos y educativos que tienen como eje rector al patriarcado ; pero tambi\u00e9n por un silencio basado en el miedo, baja autoestima, legitimaci\u00f3n de discursos y en ocasiones el desconocimiento de instituciones a donde ellas acudir para obtener atenci\u00f3n y ayuda. Palabras clave - violencia intrafamiliar , patriarcado , mujeres , relaciones de pareja , familia Introducci\u00f3n El feminismo sostiene que para comprender el machismo que hay poner en el centro de atenci\u00f3n \" las normas y jerarqu\u00edas de gen\u00e9ro generadas por el patriarcado que determinan las relaciones entre hombres y mujeres y estructuran las desigualdades de g\u00e9nero en el acceso al poder y a los recursos\" (Ju\u00e1rez Olga et al.2019: 2) para la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1 s equitativa y justa en donde los derechos humanos de ca da individuo sean respetados. La ex istencia de la violencia dom\u00e9stica data como problema social desde la decada de los noventa del siglo pasado cuando los e studios feministas se interesaron en este por los efectos que provocaba y continua provocando en la s mujeres que la viven . La violencia dom\u00e9 stica c ontra las muje res generalmente la realiza el hombre ya sea esposo, concubino o expareja. Las categor\u00eda de violencia dom\u00e9 stica, violencia afamiliar o familiar son usados como sin\u00f3 nimo s; y se define \"como aquel acto de poder u omisi\u00f3n intencional dirig ido a maltratar a los miembros de un grupo social de convivencia i ntima y permanente, unido por v\u00ed nculos de matrimonio, concubinato, parentesco, filiaci\u00f3n o cualquier circunstancia cuyo sujeto activo es otro miembro de ese mismo grupo \" (INEGI, 2010: 112). La violencia est\u00e1 tip\u00edficada como un delito por lo que \"a quien ejerza cualquier t ipo de violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica, patrimonial, econ\u00f3mica o sexual dentro o fuera del domicilio, c omparta este o no, en contra de su conyuge , concibina o concubinario (...)se le impondr\u00e1n independienteme nte de las sa nciones correspondientes por cualquier otro delito de cuatro a seis a\u00f1os de pris i\u00f3n, multa(...), cauci\u00f3n de no of ender y, en su caso, perdida de los derechos que tenga respecto de la v\u00ed ctima...\" (C\u00f3digo Penal para el Estado de Veracruz de Ignacio de la Llave,2021:31). Las modalidades de violencia contra las mujeres son: la violencia f\u00edsica, sexual, econ\u00f3mica , patrimonial, psicol\u00f3gica y l a obst\u00e9trica \u00e9sta \u00faltima es la \u00fa nica que no se genera al interior del hogar. Tanto hombre s y mujeres pueden ser v\u00ed ctimas de violencia, no obstante las investigaciones reali zadas por estudiosos del tema muestran que es la m ujer quien vive mayor violencia por el sistema patriarcal. Motivo por el que en 2008 se estableci\u00f3 la L ey de acceso de las mujeres a una vida libre de violencia que def ine la violencia de g\u00e9 nero como \"cualquier ac ci\u00f3n u omisi\u00f3n, basada en el g\u00e9 nero, que les cause a las mujeres de cualquier edad , da\u00f1o o sufrimiento psi col\u00f3gico, fisico, patrimonial, econ\u00f3mico, sexual, o la muerte; tanto en el ambito privado como en el p\u00fablico y se exprese en amenazas, agravios, maltratos, lesion es y da\u00f1os asociados a la exclusion, a la subordinaci\u00f3n, la discriminaci\u00f3n y la explotaci\u00f3n d e mujeres (... )y que es consub stancial a la opresi\u00f3n de g\u00e9 nero en todas sus 1 Bertha Esmeralda Sangabriel Garc\u00eda DRA es prof esora de tiempo completo de la Facultad de Trabajo S ocial de la Universidad Veracruzana, M\u00e9xico, bsangabriel @uv.mx 2 La Dra. Judith Simbr\u00f3n Barrera es profesora de t iempo completo de la Facultad de Trabajo Soc ial de la Universidad Veracruzana, M\u00e9xico. 3 El Mtro. Miguel \u00c1ngel Cruz Trevi\u00f1o es director y profesor de la Facultad de Trabajo Social de la Universidad Veracruzana , M\u00e9xico. 4 El Mtro. Omar Hern\u00e1 ndez Vidal es T\u00e9 cnico Acad\u00e9 mico en la Facultad de Trabajo S ocial de la Universidad Veracruzana, M\u00e9xico. 5 El Mtro . \u00d3scar Ad\u00e1 n Gonz\u00e1 lez Garc\u00eda es profesor por asignatura en la Facultad de Trabajo Social de la Universidad Veracruzan a, M\u00e9xico. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1480modalidades afe ctando sus derechos humanos...\" (Ley de acceso de las mujeres a una vida libre de violencia , 2008: 1). La violencia intrafamiliar \"es generada por la estructura s ocial de patriarcado en la que muy diversos factores se entrelazan y refuerzan para hacer posibles las actitudes y conduc tas machistas\" (Montero Maria y Nieto Mariano 2002:3) Asimismo , \"es una organizaci\u00f3n social, pol\u00edtica, econ\u00f3mica y religio sa que se basa en la autoridad del hombre y en la dominaci\u00f3n masculina sobre la mujer. Implica entre otras cosas, las estructuras de desigualdad de g\u00e9nero en las esferas p\u00fablica y privada, y en los derecho s de los recursos , sustentados por trayectorias impulsadas por el mercado, el Estad o y el marco legal \" (Ju\u00e1rez Olga et al. 2019:3 ); pero que son reproducidas a partir de las estructura s del mismo sistema patri arcal, tales como familia, escuela, religion, el Estado, etc. Descripci\u00f3n del M\u00e9todo La metodolog\u00eda que se sigui\u00f3 para llevar a cabo esta investigaci\u00f3n es cuantitativa, explicativa y correlacional, se aplic\u00f3 un cuesti onario de preguntas cerradas a una muestr a representativa de 90 mujeres de familias nucleares que transitaran en cualquier etapa del ciclo familiar. El estudio se realiz\u00f3 en una localidad L\u00e1zaro C\u00e1 rdenas, perteneciente al municipio de Papantla de la regi\u00f3n del Totonacapan porque en este ultima g eograf\u00eda integrada por quince municipios en los medios de comunicaci\u00f3n impresos y digitales las notas de violencia intrafamiliar ejercida por los varones hacia las mujeres ya sea esposas, amasias o exparejas se registra de forma constante. El municipio de Papantla es uno de los 212 municipios que integran el estado de Veracruz, en exten si\u00f3n geogr\u00e1fica es uno de los m\u00e1 s grandes del norte de la entidad. Tiene un total de 158, 599 habitantes, el 78.45 % de su poblaci\u00f3n tiene como practica la relig i\u00f3n cat\u00f3lica. Tiene un grado alto de marginaci\u00f3n. Hasta el 2015 contaba con 452 localidades, de la cuales cinco son urbanas y 447 Rurales. Su principal actividad econ\u00f3mica es la agricultura. A partir del an\u00e1li sis de datos del Observatorio de V iolencias de la Universidad , al identificar solo los municipios que integran la reg i\u00f3n del Toto nacapan en el Norte de Veracruz, se reconoce que los municipios que presentaron un mayor r egistro de casos de violencias durante el periodo de la pandemia de Covid 19 fueron en orden de importancia Papantla, Espinal Poza Rica Cazones, Tuxp an, Coyutla, Tecolutla, Tihuatl\u00e1n y Zozocolco de Hidalgo. Comentarios finales Resumen de resultados Del 100% de las mujeres encuestadas, ya sea en su papel de esposas o concubina s, el porcentaje mayor del 36% tiene entre 25 y 29 a\u00f1os de edad, el segundo lugar lo o cupa con un 16% el rango 20 y 24 a\u00f1os , el tercero con un 13% va de los 30 a 34; este \u00faltimo porcenteje es seguido por un 9% del corte de edad de 15 a 19 a\u00f1os. Como lo muestra la figura 1. Figura 1. Edad Aunque la mayor\u00eda de las encuestadas tiene entre 25 y 29 a\u00f1os, casi todas las mujeres se ca saron y siguen cas\u00e1 ndose entre los 15 y 19 a\u00f1os. Con relaci\u00f3n a la etapa por la que transitaban las familias, un 55% estaba en el ciclo de formaci\u00f3n; el 11 % de las mujeres cuyas familias se encuentran en la etapa del nido vacio tiene entre 55 y 60 a\u00f1os de edad. Seguido este \u00faltimo porcent aje por el de 9% de mujeres de entre 15 y 19 a\u00f1os, este dato es significativo a pesar de ser peque\u00f1o porque muestra que en la localidad las mujeres a corta edad han conformado una familia nuclear o est\u00e1n cumpliedo un pap el de esposa o compa\u00f1era. El c\u00f3di go civil del Vera cruz en relaci\u00f3n al matrimonio se\u00f1ala en su art\u00edculo 86 que e l hombre y la mujer no pueden contraer lo antes de cumplir los 18 a\u00f1os . Asimismo en su cap\u00ed tulo III B de los derechos y obligaciones que Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1481nacen del matrim onio en el articulo 98 se estipula que \" los c\u00f3nyuges deber\u00e1n guardarse respeto, est\u00e1 n obligado s a asistirse mutuamente y participar de manera igualitaria de las res ponsabilidade s y obligaciones que se derivan; as\u00ed como del disfrute de los bienes q ue pertenezcan al matrimonio, sin que exista discriminaci\u00f3n alguna\" (C\u00f3digo Civil para el Estado de Veracruz de Ignacio de la Llave, 2020: 17). La mayor\u00eda de las mujeres de la localidad contrajo matrimonio en el corte de edad de 15 a 19 a\u00f1o s, con un porcentaje del 28%, el segundo lugar l o ocupa el corte de los 20 a 24 a\u00f1os con un porcentaje del 27% y solo un 4% entre los 25 y 29 a\u00f1os. M \u00e1s de la mitad de la s mujeres encuestadas contrea matr imonio antes de los 25 a\u00f1os, un 30% dijo que estaba en uni\u00f3n libre pero no se\u00f1alo la edad en la que se hab\u00eda juntado con su pareja, mientras que el 11% no contesto a la pregunta. No obstante apreciamos que el acto matrimon ial es un factor importante en la vida de las mujeres y que adem\u00e1s l o llevan a cabo entre los 15 y 19 a\u00f1os , como se presenta en la figura 2. Figura 2. Edad matrimonial Del 100% de las familias nucleares encuestadas, el 40% est\u00e1 constituida por tres integrantes, el 29% por 2, el 27% por 4, el 2% por 5 y solo una por seis miembros; con ma s de 7 y/o int egrantes no hay, como se presenta en el cuadro 3. Figura 3. N\u00famero de hijos Por el tama\u00f1o de las familias y por la edad en qu e contraen matrimo nio o establecen su relaci\u00f3n de concubinato, la mayor\u00eda de la familias cuentan con hijos infantes y adolescentes . A nivel nacional en relaci\u00f3n a \" los hogares familiares, el 71.3% est\u00e1n constitu\u00eddos en estructuras nucleares formado s por parejas con o sin hijos con un tama\u00f1o promedio promedio del hogar de 3.6 personas donde l a edad del jefe alcanza 49.8 a\u00f1os \" (CONAPO, 2020 : 1). Los datos estad\u00edsticos arrojaron que la mayor\u00eda de las mujeres pose\u00e9 una escolaridad de nivel primaria incompleta representada por un 26%. En segundo l ugar se muestra que s\u00ed bien la mujer ingresa al nivel preparatoria el 20% abandona el estudio, desertando y solo un 7% lo concluye. Solamente un 10% conc luy\u00f3 la primaria, un 9% curs\u00f3 la secundaria y un 7% no la culmin\u00f3 . Como se ve en la figura 4. Figura 4 . Escolaridad Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1482Un porcentaje importante que demuestra la situaci\u00f3n de vulnerabilidad femenina es que un 15% de las mujeres no sa be leer y escribir. Se observa que m\u00e1 s de la mitad de la instrucci\u00f3n de las mujeres de la localidad es muy baja por las representaciones sociales que se reproducen en la comunidad pero tambi\u00e9n por la pobreza. En una nota period\u00edstica publicada por Edith Go nz\u00e1lez el 24 de noviembre de 2014 el peri\u00f3dico E l Sol de Torre\u00f3 n, revel\u00f3 \"que las mujeres con un nivel bajo de escolaridad y dependientes eco n\u00f3micas son m\u00e1s propensas a sufrir violencia seg\u00fan estad\u00edsticas del Centro de Justicia para la mujer de Torre\u00f3n \" (Gonz\u00e1 lez Edith, 2014:108) . Un dato interesante de la investigaci\u00f3n seg \u00fan la nota es que m\u00e1s del cincuenta por ciento de las mujeres a apenas ten\u00edan concluido sus estudios de primaria o secundaria, pod\u00edan enfrentar una mayor vulnerabilidad, lo que significa que un bajo nivel de escolaridad es un factor de riesg o de padecer violencia por la dependencia econ\u00f3mica de parte del hombre. El Instituto Naci onal de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI ) destaco \" que durante el periodo de 1990 y 2015 el porcentaje de a dolescente en uni\u00f3n libre aumento de 2.5% al 5% \" (INEGI :2018, 1). Y la e ncue sta Nacional de Din\u00e1mica Demogr\u00e1fica (ENADID) indic\u00f3 que \"m\u00e1s de la mitad de las mujeres alguna vez unida de 15 a 49 a\u00f1os, cuyo porcentaje es representado por el 5.4% se unieron ante s de cumplir los 20 a\u00f1os \" (ENADID 2015: 22) . Los factores tales c omo conformar un matrimonio en edad temprana y con grados bajos de escolaridad colocan en una situaci\u00f3n de dependencia econ\u00f3mica y de conocimientos a las mujeres haci\u00e9ndolas m\u00e1s vulnerables a padecer violencias. Al preguntar a las encuestadas sobre su participaci\u00f3n en la toma de decis iones en beneficio de los integrantes de la familia y de la misma relaci\u00f3n encontramos una d\u00e9bil intervenci\u00f3n femenina ya que el 58% a veces lo hace , un 25% no es tomada en cuenta por parte del es poso, es decir el 83% de las esposas o concubinas regularmente no participan de las decisiones. U n 17% de las mujeres s\u00ed lo hace, este porcentaje a pesar de ser peque\u00f1o es importante porque muestra la existencia de relaciones de g\u00e9 nero al interior de la pareja menos jer\u00e1rquicas y la construcci\u00f3n o nacimi ento de relaciones homog\u00e9neas y de consenso al inte rior de las familias nucleares. Como se muestra en la figura 5. Figura 5. Participaci\u00f3n en la toma de decisiones La participaci\u00f3n es indispensable porqu e al interior de la pareja deben existir normas claras y la toma de acuerdos que beneficien a ambos, no solo a uno de los sujetos, ya que en el cas o de existir alg\u00fan tipo de conflicto deben de tomar c onsensos, negociar y elegir decisiones asertivas. Ya que pues tendr\u00e1n intereses propios en donde ambos deber\u00e1n decidir lo mejor para los dos y la relaci\u00f3n. No obstante , la violencia machista es un problema con gran arraigo que reflejan relaciones no equitativas e ntre las mujeres y los hombres y en el \u00e1rea rural se acent\u00fa a por patrones culturales que niegan el acceso de la educaci\u00f3n a las mujeres, la matrimonio a temprana edad y la dependencia econ\u00f3mica de la mujer en relaci\u00f3n al hombre, estableci\u00e9ndose redes de sumisi\u00f3n y hasta se control coartando la libertad femenina. El espacio m\u00e1s seguro para todo ser humano se supone es el lugar que habita, no obstante a l preguntar a las encuestadas si en sus hogares exist\u00eda un ambiente de armon\u00eda entre ella y su pareja, el 70% respondi\u00f3 que a veces, un 20% que siempre exist\u00eda este y un 10% que nunca. Como se ve en la figura 6 . Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1483 Figura 6 . Ambiente de armon\u00eda en casa Por los porcentajes obtenidos se observa que el 80 % de las encuestadas no dispone de un espacio armonioso. Lo que desemboca tambi\u00e9n en una afectaci\u00f3n de su salud emocional y hasta f\u00edsica. Por ejemplo , durante la pa ndemia de Covid -19 el lugar menos seguro y armonioso para las mujeres no fue su vivien da. U n estud io realizado por Mar\u00eda S\u00e1nchez muestra \"el informe de Covid -19 y su impacto en la violencia contra las muj eres y ni\u00f1as de la ONU establece que el confinamiento y restricci\u00f3n de movimiento ha generado mayores niveles de estr\u00e9s, inseguridad, econ\u00f3mica y alimentaria; disminuci\u00f3n de ingresos y desempleo, caracter\u00edsticas que hacen que aumente la violencia en el hogar y limitan las medi das de auxil io, contenci\u00f3n y sanitarias\" (S\u00e1nchez Mar\u00eda y G\u00f3mez Car la, 2020:12 ) En relaci\u00f3n a manifestaciones de cari\u00f1o provenientes de sus compa\u00f1eros , el 42% de ella s se\u00f1al\u00f3 que a veces las recibian , el 29% que nunca y otro porcentaje igual q ue siempre contaba con esta s, por la cultutra del machismo muchos hombres no son atentos con sus mujeres pero adem\u00e1s porque no han sido educados en ello. El hecho de que nunca se brinden este tipo d e mani festaciones , revela como est\u00e1 n siendo educados los ni\u00f1 os que reproducir\u00e1n los mismos patrones culturales. Sobre el tema de conversaci\u00f3n, el 52 % no conversa con su pareja sobre temas delicados o muy personales por temor a la forma en que reacciona, otro 36% dijo que no tenia la confianza con la pareja para poder establ ecer u n canal de comun icaci\u00f3n y exponerlos y solo un 12% respondi\u00f3 que s\u00ed trataba temas delicados. De acuerdo con las datos arrojados por la encues ta, se encuentra la existencia de dos factores que las llevan a no tener una r elaci\u00f3n de comunici\u00f3n fuerte con la pareja y que se explica por el car\u00e1cter impulsivo del var\u00f3n as\u00ed como por la carencia del recur so de confianza en la relaci\u00f3n, colocando al 88% del 100% de las encuestadas en relaciones donde la comunicaci\u00f3n circula en una sola direcci\u00f3n. Al ahondar en la culpabilizaci\u00f3n de pa rte de los hombres hacia ellas , el 69% respondi\u00f3 que a veces los varones las culpabilizan de sus frustr aciones o malestares, el otro 20% siempre es tachado de culpable por la pareja . Aunque solo un 11% se\u00f1al\u00f3 que su compa\u00f1ero nunca la responsabiliza de sus problemas personales, se vislumbran cambios en la relaci\u00f3n con un reconocimiento de la dignidad y valor de la mujer. Al interior de la pareja , en relaci\u00f3 n al tema de chantaje o amenaza el 53% re spondi\u00f3 que a veces sufre amenazas o chantajes de parte del hombre , mientras otro 26% se\u00f1alo que siempre enfrenta este tipo de experiencias negativas y solo un 21% dijo no sufrirlas .. Con relaci\u00f3n al tema de gritos, burlas y humillaciones el 60% de las encuestadas respondi\u00f3 que solo algunas veces ha reci bido estos malos tratos, mientras qu e el 24% aseguro que nunca han experimentado este tipo de eventos y un 16% se\u00f1alo que siemp re recibe gritos, burlas y humillaciones de parte del hombre. Este conjunto de acciones al ser una pr\u00e1ctica ejercida p or el hombre de forma cotidiana va amedrentando la identidad de las mujeres. En relaci\u00f3n tema sobre el control de su ves tuario, el 55% de las encuestadas se\u00f1al\u00f3 que a veces es controlada en la forma de vestir por su pareja, un 32% siempre lo es, mientras que un 13% respondi\u00f3 que nunca. El hecho de que a la mujer sea controlada hasta en su forma de vestir la colocan en una situaci\u00f3n de infantilizaci\u00f3n desdibujando su capacidad de sujeto y coloc\u00e1ndola en relaciones de control y de sumisi\u00f3n. De igu al modo el 54% de las mujeres se\u00f1alo que por parte de su compa\u00f1ero era controlada en sus horarios cuando sal\u00eda de ca sa y regresaba ; as\u00ed como en el uso del tiempo, otro 27% respondi\u00f3 que su pareja nunca ten\u00eda decisi\u00f3n sobre su tiempo y finalmente un 19% respondi\u00f3 que el hombre siempre le supeditaba el uso y control de su tiempo. Con re laci\u00f3n a la provision econ\u00f3mica por parte del hombre como jefe de familia el 46% de las encuesta das considera que en ocasiones se ha quedado sin alimento o productos de primera necesidad porque los varones n o otorgan los recursos neces arios, el 41% se\u00f1al\u00f3 que nunca se han qu edado sin alimento y el 1 3% siemp re ha estado limitada de estos. Conclusiones Los factores de baja escolaridad y el casarse o establecer una relaci\u00f3n de concubinato a temprana edad coloca a las mujeres en una dependencia econ\u00f3mica qu e le imposibilita generar estra tegias para salir de los tipos de Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1484violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica y eco n\u00f3mica y hasta patrimonial que le ejerce la pareja. Los resultados revela n que al interior de la relaci\u00f3n de pareja no existe ning\u00fan tipo de empoderamiento en las mujeres ya que la mayor\u00eda de ellas se encuentra en una posici\u00f3n de subordinaci\u00f3n ante el mari do o en relaciones jer\u00e1rquicas de control y poder. La violencia psic ol\u00f3gica que los hombres ejercen sobre la s mujer es con acciones tales como su anulaci\u00f3n en la toma de decisiones, la ausencia de un ambiente arm\u00f3nico en casa, la ausencia conductas afectivas, la no existencia de un canal de comunicaci \u00f3n para abordar temas delicado s; as\u00ed como el chantaje, la culpabilidad , el control de la vestimenta y la vivencia de gritos, burlas y humillaciones ejercida por el hombre atentan contra la integridad y los derechos humanos de las mujeres impidi\u00e9ndoles tambi\u00e9n un crecimiento personal que afecta todos los \u00e1mbitos de su vida. Recomendaciones Es necesario trabajar desde la interdisciplinariedad y la vinculaci\u00f3n de instituciones par a elaborar una visi\u00f3n integral del fen\u00f3meno que permita la intervenci\u00f3n con mujeres y varones para la construcci\u00f3n de relaciones m\u00e1s equitativas. As\u00ed como , brindar herramientas que permitan a las m ujeres un proc eso de concienciaci\u00f3n y una transformaci\u00f3n de sus situaci\u00f3nes de violencia. Referencias Congreso del Estado de Veracruz, C\u00f3digo civil para el estado de Veracruz de Ignacio de la Llave, 2020. Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n, \"La composici\u00f3n de las familias\" 2020 Gobierno del estado de Veracruz, Ley de acceso de las mujeres a una vida libre de violencia, 2008. Gonz\u00e1 lez Edith \"Mujeres con bajo nivel de escolaridad\" en el Sol de Tor re\u00f3n, 2014. Hono rable congreso del estado de Veracruz, C\u00f3digo Penal del Estado de Veracru z de Ignacio de la Llave, 2021. Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda \"Co municado de Prensa No 69, 2018. Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, Encesta Nacional de la Din\u00e1mica Demogr\u00e1fica , 2015. Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, Estad\u00edsticas a prop\u00f3sito de d\u00eda internacional de la eliminaci\u00f3n de la violencia contra la mujer, 2010. Ju\u00e1rez, Olga, Isabel Otero, Pasar\u00ed n Maribel , P\u00e9rez Katherine, P\u00e9rez Gloria, Salvador Mar\u00eda, Lucia Artazcoz y Garrido Amaia \"Violencia machista en el \u00e1mbito de la pareja d esde una perspectiva de salud p\u00fa blica: marco conceptual e n Barcelona Societat, No 21, 2019. Montero Mar\u00eda y Nieto Mariano, E l patriarcado una estruct ura invisible, 2020 S\u00e1nche z Ram\u00edrez, Mar\u00eda Cristina y G\u00f3mez Macfarland, Carla A ng\u00e9lica \"Violencia intrafamiliar, una visi\u00f3n internacional ante la pandemia por Covis 19, en Mirada Legislativa No 191, Instituto Belisario Dom\u00ed nguez, Senado de la Rep\u00fablica , Ciudad de M\u00e9xico, 2020. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1485Monedas Digitales de Banco Central (CBDC) : El Dinero del Futuro Dr. H\u00e9ctor Santana Duarte1, M.A. Jorge Vallejo Filoteo2, M.A. Guadalupe Carolina Moreno Ortiz3 y Tec. Ricardo Cisneros Beltr\u00e1n4 Resumen \u2014 El dinero es uno de los grandes inventos de la humanidad e indispensable en la vida cotidiana de la sociedad . El dinero, que utilizamos como medio de pago e inversi\u00f3n es emitido exclusivamente por los Bancos Centrales y distribuido por la Banca Privada. La revoluci\u00f3n digital que en la actualidad est\u00e1 en marcha ha redefinido el papel de las instituciones financieras y su participaci\u00f3n en la emisi\u00f3n y distribuci\u00f3n del dinero. Hoy en d\u00eda el dinero digital ha sustituido al dinero f\u00edsico a trav\u00e9s del uso de diferentes mecanismos como son las tarjetas de d\u00e9bito , cr\u00e9dito y plataformas de instituciones financieras que permiten al consumidor llevar a cabo sus operaciones comerciales y de inversi\u00f3n , sin recurrir al dinero f\u00edsico. Ante esta realidad , los Bancos Centrales de diversos pa\u00edses est\u00e1n llevando a cabo los estudios pertinentes con el objetivo de transitar de manera ordenada hacia la emisi\u00f3n de sus monedas nacionales de forma digital en sustituci\u00f3n a la emisi \u00f3n f\u00edsica. En este art\u00edculo revisaremos la situaci\u00f3n actual de esta transici\u00f3n y lo que se espera en el futuro cercano. Palabras clave \u2014 Moneda , emisi\u00f3n, digital, fiat, CBDC . Introducci\u00f3n En la actualidad la emisi\u00f3n de dinero es una facultad exclusiva de los Estados que se lleva a cabo a trav\u00e9s de sus Bancos Centrales. El dinero que emiten los Bancos Centrales es del tipo fiduciario o fiat, es decir es una moneda que no est\u00e1 respaldada por un bien f\u00edsico como el oro o la plata, pero q ue es aceptado por la sociedad en general como una moneda de curso legal y utilizada como medio de pago e inversi\u00f3n. Tradicionalmente, el dinero fiduciario o fiat ha sido emitido en forma de billetes y monedas. Hoy en d\u00eda, el avance tecnol\u00f3gico ha permitid o a los sistemas financieros complementar al dinero fiduciario f\u00edsico con dinero electr\u00f3nico. La creaci\u00f3n de dinero electr\u00f3nico es a trav\u00e9s de las instituciones financieras autorizadas por los Bancos Centrales. Esto se realiza por medio del otorgamiento de cr\u00e9ditos que son depositados electr\u00f3nicamente en las cuentas de los clientes, su uso es a trav\u00e9s de instrumentos financieros como la tarjeta de cr\u00e9dito, la tarjeta de d\u00e9bito, e internet. \u00bfQu\u00e9 son la Monedas Digitales de Banco Central o CBDC? En dinero que utilizamos en nuestra vida diaria (peso, d\u00f3lar, euro, etc.) es del tipo f\u00edat o por decreto, lo que significa que est\u00e1 respaldado por el Estado que legitima su circulaci\u00f3n y es reconocido en todo el mundo para facilitar el interc ambio. Por su parte las monedas digitales de Banco Central o CBDC son la contraparte electr\u00f3nica de los billetes y monedas f\u00edsicos un sustituto del dinero f\u00edat, en esencia, similares a las criptomonedas, pero emitidas por un Banco Central y est\u00e1n vinculada s al valor del dinero f\u00edat del pa\u00eds emisor. Cabe destacar que en la actualidad existe una concepci\u00f3n err\u00f3nea de las criptomonedas al equipararlas con el dinero f\u00edat, por su parte las criptomonedas son emitidas o minadas por particulares, primordialmente se les considera inversiones de alto riesgo que pueden ser utilizadas como medio de pago, siempre y cuando sean aceptadas como tal. El precio (valor) de las criptomonedas es fijado de acuerdo con su oferta y demanda en el mercado, lo que ocasiona una alta vo latilidad que tiene como consecuencia un alto riesgo en la p\u00e9rdida de su poder adquisitivo y no tienen ning\u00fan tipo de respaldo. Por su parte la volatilidad del dinero f\u00edat es baja y la p\u00e9rdida en su poder adquisitivo puede anticiparse ya que deriva, princi palmente, de la inflaci\u00f3n que es consecuencia de las pol\u00edticas econ\u00f3micas implementadas por el Estados y est\u00e1n respaldadas por los pa\u00edses que las emiten. Objetivo s de las CBDC En el mundo, alrededor de 1700 millones de adultos permanecen no bancarizados (sin una cuenta en una instituci\u00f3n financiera o a trav\u00e9s de un proveedor de dinero m\u00f3vil) lo que equivale a un 22% de la poblaci\u00f3n mundial. En los pa\u00edses de altos ingresos el acc eso a servicios financieros es casi universal lo que implica que pr\u00e1cticamente todos estos adultos no bancarizados viven en el mundo en desarrollo. De hecho, casi la mitad vive en solo siete econom\u00edas en desarrollo: Bangladesh, China, India, Indonesia, M\u00e9x ico, Nigeria y Pakist\u00e1n. China tiene la poblaci\u00f3n no bancarizada m\u00e1s grande del mundo (225 millones), seguida por India (190 millones), Pakist\u00e1n (100 millones) e 1 Dr. H\u00e9ctor Santana Duarte. Profesor Investigador de Tiempo Completo de la Universidad del Caribe. hsantana@ucaribe.edu.mx 2 M.A. Jorge Vallejo Filoteo. Profesor Investigador de Tiempo Completo de la Universidad del Caribe. jvallejo@ucaribe.edu.mx 3 M.A. Guadalupe Carolina Moreno Ortiz. Profesora Investigadora de Tiempo Completo de la Universidad del Caribe. amoreno@ucaribe.edu.mx 4 Tec. Ricardo Cisneros Beltr\u00e1n. Profesor I nvestigador de Tiempo Completo de la Universidad del Caribe. rcisneros@ucaribe.edu.mx Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1486Indonesia (95 millones), estas cuatro econom\u00edas, junto con otras tres \u2014Nigeria, M\u00e9xico y Bangl adesh\u2014 albergan a casi la mitad de la poblaci\u00f3n mundial no bancarizada (mapa 1). Mapa 1. Poblaci\u00f3n no bancarizada en el mundo. Los objetivos de las CBCD se pueden resumir en: 1) aportar mayor inclusi\u00f3n financiera para la poblaci\u00f3n que actualmente no est\u00e1 bancarizada; 2) usabilidad, ya que a hacen m\u00e1s eficiente, sencilla, expedita y segura la realizaci\u00f3n de pagos y transferencias; 3) evitar el costo de la producci\u00f3n, transporte, mantenimiento y recolecci\u00f3n que implica la creaci\u00f3n del dinero f\u00edsico; 4) evitar el riesgo de la transmisi\u00f3n de enfermedades debido al uso y deterioro de billetes y monedas f\u00edsicas en su uso cotidiano; 5) d ado que se lleva un registro en la emisi\u00f3n de monedas digitales, esto contribuye a reducir las actividades il\u00edcitas como el lavado de dinero y la corrupci\u00f3n; y 6) al poder rastrear el origen y destino de las transacciones se mejora la recaudaci\u00f3n fiscal. En resumen, el objetivo principal de las CBDC es brindar a las empresas y los consumidores privacidad, transferibilidad, conveniencia, accesibilidad y seguridad financiera. Las CBDC tambi\u00e9n podr\u00edan disminuir el mantenimiento que requiere un sistema financiero complejo, reducir los costos de las transacciones transfronterizas y brindar a quienes actualmente usan m\u00e9todos alternativos de transferencia de dinero opciones de menor costo. Las Monedas Digitales de Banco Central (CBDC) tambi\u00e9n reduc ir\u00edan los riesgos de usar monedas digitales en su forma actual. Por su parte l as criptomonedas son altamente vol\u00e1tiles y su valor fluct\u00faa constantemente. Esta volatilidad podr\u00eda causar graves tensiones financieras en muchos hogares y afectar la estabilidad general de una econom\u00eda. Las CBDC, respaldadas por un Gobierno y controladas por un Banco Central, proporcionar\u00edan a los hogares, consumidores y empresas un medio estable para intercambiar moneda digital. Tipos de CBDC Hay dos tipos de CBDC, mayoristas y minoristas. Las CBDC mayoristas son utilizadas principalmente por instituciones financieras y las minoristas son usados por los consumidores y las empresas, al igual que las formas f\u00edsicas de moneda. Las CBDC mayoristas son similares a mantener reservas en un Banco Central. El Banco Central otorga a una instituci\u00f3n una cuenta para depositar fondos o utilizarla para liquidar transferencias interbancarias. Los Bancos Centrales pueden utilizar herramientas de pol\u00edtica moneta ria, como los requisitos de reserva o el inter\u00e9s sobre los saldos de reserva, para influir en los pr\u00e9stamos y fijar las tasas de inter\u00e9s. Las CBDC minoristas son monedas digitales respaldadas por el Gobierno utilizadas por consumidores y empresas. Las CBDC minoristas eliminan el riesgo de los intermediarios: el riesgo de que los emisores privados de moneda digital quiebren y pierdan los activos de los clientes. Hay dos tipos de CBDC minoristas los cuales difieren en c\u00f3mo los usuarios individuales acceden y usan la moneda. Se puede acceder a las CBDC minoristas basadas en tokens con claves privadas/p\u00fablicas. Este m\u00e9todo de validaci\u00f3n permite a los usuarios ejecutar transacciones de forma an\u00f3nima y las basadas en cuentas requieren identificaci\u00f3n digital para a cceder a la cuenta. Beneficios de las CBDC Entre los principales beneficios de las CBDC se pueden mencionar los siguientes: 1) Creaci\u00f3n de sistemas de pagos m\u00e1s eficientes, y emisi\u00f3n y control de los mecanismos de emisi\u00f3n de fondos. Elementos que el sistema econ\u00f3mico actual no permiten realizar; 2) Podr\u00edan aportar mayor inclusi\u00f3n financiera . Crear carteras digitales para las Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1487CBDC ser\u00eda sencillo y llevar\u00eda la bancarizaci\u00f3n a personas que actualmente son rechazadas por el sistema bancario; 3) Aportar\u00eda una mayor competencia entre las compa\u00f1\u00edas de pago s, permitiendo ajustes de comisiones y tarifas a la baja; 4) Desarrollar una pol\u00edtica m\u00e1s justa para las personas y m\u00e1s transparente; 5) Reducir la corrupci\u00f3n pol\u00edtica y la comisi\u00f3n de delitos, como tr\u00e1fico de drogas o explotaci\u00f3n sexual. Temas por resolv er de las CBDC En la actualidad se vislumbran algunos riesgos por resolver sobre el uso de las CBDC y que pueden afecta r a empresas y consumidores , siendo estos : 1) Censura: El emisor de la moneda puede revertir una transacci\u00f3n a voluntad o quitarle los fondos al tenedor sin consentimiento de este por el motivo que sea; 2) Emisi\u00f3n: Los emisores pueden agregar tantas nuevas monedas al circulante como les interese. Es un proceso instant\u00e1neo y sin costes, mucho m\u00e1s simple que emitir n uevos billetes y monedas, 3) P\u00fablica: No hay informaci\u00f3n p\u00fablica de las transacciones realizadas con esta moneda digital. Esto implica que toda la confianza depende de un tercero que suponemos confiable y que no realizara acciones maliciosas; 4) Auditable: El c\u00f3digo es de un organismo p\u00fablico, pero dicho c\u00f3digo no es p\u00fablico. Impide a los usuarios poder analizar el c\u00f3digo en busca de fallos o aportar mejoras al c\u00f3digo; 5) Privacidad: Todas las transacciones son observadas por un Banco Central y/o un Gobiern o, as\u00ed que no tenemos privacidad en cuanto al uso del dinero. Viene a ser lo mismo que usar la tarjeta de d\u00e9bito. Actualmente si queremos privacidad a la hora de realizar transacciones, podemos hacerlo con efectivo, que no es rastreable; 6) Acceso: Podr\u00edan establecerse sanciones contra los usuarios que les impidan acceder a este tipo de dinero y realizar transacciones con el que tienen su cuenta o simplemente, embarg\u00e1rselo (que viene ser lo mismo que rob\u00e1rselo); 7) Intercambiable: Efectivamente, podemos enviarle dinero a cualquiera que est\u00e9 autorizado a acceder a este tipo de dinero. Las transacciones adem\u00e1s pueden ser revertidas o el dinero retenido. 8) Universalidad: Realmente no son universales, ya que un Banco Central, Gobierno o empresa puede decidir no aceptar este tipo de moneda. Si vamos a la tienda de la esquina con yuanes de china, lo m\u00e1s normal es que no los acepten como m\u00e9todo de pago. As\u00ed de sencillo es dejar de ser una moneda universal. Emisi\u00f3n de CBDC en la actualidad El 20 de oc tubre de 2020, es una fecha hist\u00f3rica que marca una nueva era del concepto moderno del dinero. En esta fecha, entr\u00f3 en circulaci\u00f3n la primea CBDC a nivel mundial. Correspondi\u00f3 al Banco Central de las Bahamas llevar a Sand Dollar de su fase piloto a su prod ucci\u00f3n a nivel nacional, lo que permiti\u00f3 que el p\u00fablico general disponga de una nueva moneda para ser utilizada en la vida cotidiana y que, a su vez, guarda las funciones fundamentales del dinero: medio de pago, unidad de cuenta y dep\u00f3sito de valor. El Central Bank Digital Currency Tracker, es un nuevo rastreador de CBDC del Centro de Geoeconom\u00eda del Atlantic Council (202 2), a trav\u00e9s de este rastreador se han identificado 89 pa\u00edses que representan m\u00e1s del 90% del Producto Interno Bruto mundial y se encuentran interesados en la creaci\u00f3n y emisi\u00f3n , a trav\u00e9s de sus Bancos Centrales, de sus CBDC. A la fecha de la publicaci\u00f3n de este art\u00edculo, 9 pa\u00edses han creado y emitido sus CBDC, siendo estos: Bahamas, Saint Kitts y Nevis, Antigua y Barbud a, Santa Luc\u00eda, Grenada, Monserrat, Dominica , San Vicente y las Granadinas, todos ellos en la zona del Caribe, y Nigeria en \u00c1frica., Cuadro. 1. Adem\u00e1s, 15 pa\u00edses se encuentran en la etapa piloto, incluidas las algunas econom\u00edas importantes, Cuadro. 2; 1 6 pa\u00edses en la etapa de desarrollo, Cuadro 3; 40 pa\u00edses en la etapa de investigaci\u00f3n, Cuadro 4; 7 pa\u00edses en situaci\u00f3n de inactividad iniciaron el proceso de creaci\u00f3n de CBDC y se detuvieron , Cuadro. 5; y 2 pa\u00edses cancelaron su intenci\u00f3n de desarrollar sus CBDC, Cuadro 6. Avances en la emisi\u00f3n de CBDC. Algunos de los avances que se tienen en esta transici\u00f3n son: En febrero de 2022, el Banco Central de India anunci\u00f3 que introducir\u00eda una r upia digital para fines de 2023. Nirmala Sitharaman, ministra de finanzas de la India declar\u00f3 que el Banco de la Reserva de la India respaldar\u00e1 la CBDC . Actualmente, la CBDC se encuentra en estado de desarrollo. Seg\u00fan la ministra de finanzas, la CBDC forta lecer\u00eda la econom\u00eda de la India, aumentar\u00eda la eficiencia y reducir\u00eda los gastos del sistema de gesti\u00f3n de divisas del pa\u00eds, y proporcionar\u00eda una moneda digital estable y regulada que competir\u00e1 con las criptomonedas privadas. En febrero de 2022, el Banco d e Rusia, el Banco Central de Rusia, anunci\u00f3 que hab\u00eda completado las pruebas iniciales de la CBDC, tambi\u00e9n conocida como el \"rublo digital\". Dos de los bancos , del grupo de prueba formado por del Banco de Rusia , ya se hab\u00edan conectado a la red de moneda digital y llevaron a cabo un ciclo completo de transacciones de \"rublo digital\" entre sus clientes que utilizan aplicaciones de banca m\u00f3vil . Jamaica complet\u00f3 su primer lote de CBDC en agosto de 2021. Se espera que el Banco de Jamaica lance su CBD C en 2022. El Riksbank de Suecia comenz\u00f3 a desarrollar una versi\u00f3n electr\u00f3nica de la corona (llamada e - krona) despu\u00e9s de que el pa\u00eds experimentara una disminuci\u00f3n en el uso de efectivo. En abril de 2020, China se convirti\u00f3 en la primera gran econom\u00eda del mundo en probar una moneda digital. El Banco Popular de China quiere que el e - CNY, o yuan digital, sea ampliamente utilizado en China para 2022. Estados Unidos est\u00e1 investigando las CBDC para Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1488mejorar el sistema de pagos naci onales, aumentar la eficiencia y reducir los costos. En marzo de 2022, el presidente Joe Biden orden\u00f3 a las agencias federales que evaluaran la infraestructura que se necesitar\u00eda para la emisi\u00f3n y utilizaci\u00f3n de su CBDC en su sistema financiero. El Banco d e Canad\u00e1 (BOC) contin\u00faa investigando la implementaci\u00f3n de CDBC. En M\u00e9xico el Gobierno a trav\u00e9s de su Banco Central inform \u00f3 que planea lanzar su CBDC para 2024, y en Pakist\u00e1n l a administraci\u00f3n hab\u00eda anunciado sus planes para emitir su CBDC en abril de 201 9, sin embargo, estos cambiaron y se ha establecido un cronograma hasta 2025. Comentarios Finales La introducci\u00f3n, uso y evoluci\u00f3n de las criptomonedas y la tecnolog\u00eda blockchain han creado en los consumidores e inversionistas una mayor demanda por las monedas digitales. Esto ha forzado a los diferentes Estados y agrupaciones Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1489de pa\u00edses a cambiar su vis i\u00f3n sobre la emisi\u00f3n f\u00edsica de sus monedas a una digital. El reto que deben enfrentar en el futuro inmediato l os gobiernos, Bancos Centrales y el sistema financiero internacional es complejo, por un lado, se encuentra la rapidez del avance tecnol\u00f3gico, y p or el otro, implica la p\u00e9rdida de la soberan\u00eda de los Estados a la emisi\u00f3n de su moneda, la estabilidad de sus sistemas financieras, y la adaptaci\u00f3n de los bancos comerciales privados a este nuevo medio ambiente. Ante esta ineludible realidad , actualmente 87 pa\u00edses est\u00e1n tomando la iniciativa de transitar hacia la emisi\u00f3n de dinero digital en sustituci\u00f3n de sus monedas f\u00edsicas. Los primeros 9 pa\u00edses que han logrado la emisi\u00f3n y uso de sus respectivas CBDC se localiza n, 8 en el \u00e1rea del Caribe y 1 en \u00c1frica. Por \u00faltimo, cabe destacar que en la actualidad existe una concepci\u00f3n err\u00f3nea al equiparar a las criptomonedas con las CBDC. Las primeras son inversiones de riesgo cuyo valor o precio es fijado de acuerdo con la ley de la oferta y la demanda y no cuentan con respaldo alguno. Las segundas , las CBD C sustituyen al dinero f\u00edsico o fiat y son respaldadas por los Gobiernos que la emiten y su valor se ve afectado por el desempe\u00f1o de la econom\u00eda que se ve reflejado en la inflaci\u00f3n. Referencias Atlantic Council. (202 2). Central Bank Digital Currency Tracker. 30 de abril de 202 2, de Atlantic Council Sitio web: https://www.atlanticcouncil.org/cbdctracker/ BBC News Mundo. (2021). Bitcoin: 6 preguntas para entender la m\u00e1s grande de las criptomonedas, c\u00f3mo funciona y por qu\u00e9 es peligrosa. 22 octubre de 2021, de Redacci\u00f3n BBC News (2021). Today's coinm arketcap.com Sitio web: https://coinmarketcap.com/ Equipo editorial, octubre de 2021, de Concepto.de Sitio web: https://concepto.de/dinero/ Fern\u00e1ndez de lis Santiago, Gouveia Olga. (2018). Monedas digitales emitidas por banco s centrales: caracter\u00edsticas, opciones, ventajas y desventajas. 22 de octubre de 2021, de BBVA Research Sitio Criptomonedas, mucho ruido y poco dinero, por ahora. 22 de octubre de 2021, de Penguin Random House Grupo Editorial, . Crypto By es el mercado de las criptomonedas? 22 de octubre de octubre web: https://www.profesionalreview.com/2021/07/11/que -es-cbdc/ prices. de 2021, de Yahoo Finance Sitio web: https://finance.yahoo.com/ Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1490 Caracterizaci\u00f3n del Jugo de Carambola ( Averrhoa carambola ) Microencapsulado y Secado por Aspersi\u00f3n Cornelio1, Teresa Romero -Cortes2, Jaime Gallegos4, R\u00edos Velasco6, Mario Alberto Morales Ovand o7 Resumen \u2014 La carambola es una fruta ex\u00f3tica con un aporte nutrimental importante que se refleja en la elevada concentraci\u00f3n de compuestos bioactivos como ; polifenoles, vitaminas y minerales . El objetivo de este trabajo fue caracterizar el jugo de carambola (Averrhoa carambola ) microencapsulado y secado por aspersi\u00f3n para conservar los componentes y d ar un valor agregado mediante la generaci\u00f3n de nuevos productos. Se obtuvo un polvo fino de l microencapsulado de jugo de carambola . Se e labora ron tres tratamientos (T1, T2, T3) con diferentes temperaturas de secado . Al fruto , se le realiz\u00f3 un an\u00e1lisis qu\u00edmico proximal (AOAC, 2002) y al polvo fino de jugo se le analiz \u00f3 mediante microscop\u00eda \u00f3ptica, actividad de agua (aw) y determinaci\u00f3n de color . Los datos del an\u00e1lisis qu\u00edmico proximal se atribuyen a las condiciones de madurez del fruto y al contenido de agua en el suelo . El T1 present\u00f3 las mejores caracter\u00edsticas en relaci\u00f3n con los par\u00e1metros de microscopia \u00f3ptica, color y aw, mientras que, los T2 y T3 mostraron el menor % de aw y mayor valor de luminosidad . El T 1 mostr\u00f3 la mejor condici\u00f3n para el secado por aspersi\u00f3n de l jugo de carambola y la microencapsulaci\u00f3n con maltodextrina . . Palabras clave por aspersi\u00f3n . Introducci\u00f3n La carambola ( Averrhoa carambola L.) es considerada una fruta ex\u00f3tica , el componente mayoritario es el agua. Contiene peque\u00f1as cantidades de hidratos de carbono simples , prote\u00ednas y grasas, por lo que su valor cal\u00f3rico es muy bajo. La pulpa de la carambola es rica en oxalato de calcio y fibra soluble. provitamina A o betacarote no y de vitamina C. En cuanto a minerales, destaca su contenido en potasio (Ram \u00f3n, 2016 ). Es nativa de Asia Tropical, se encuentra distribuida en pa\u00edses como Filipinas, Sur de Florida, China, India, Am\u00e9rica Tropical, Indonesia, Malasia, M\u00e9xico, Tailandia y otros pa\u00edses tropicales. La carambola s e consume fresc a durante la preparaci\u00f3n de ensaladas, bebida refresc ante, encurtidos, jugos , dulces en alm\u00edbar, entre otros ( Mateus, 2015 ). En M\u00e9xico, la carambola es un fruto poco conocido , la superficie plantada en \u00e1reas tropicales es de alrededor de 100 hect\u00e1reas y se reporta en los estados de Morelos, Nay arit, Michoac\u00e1n , Veracruz y Chiapas (Ram \u00f3n, 2016 ). La carambola muestra una proyecci\u00f3n econ\u00f3mica a futuro, ya que se ha observado el incremento en su demanda en los mercados metropolitanos en Estados Unidos, Canad\u00e1 y Europa, lo cual, constituye una oportun idad para M\u00e9xico ya que cuenta con diversos factores clim\u00e1ticos para producir cultivos con calidad de exportaci\u00f3n ( Ram \u00f3n, 2016 ). El secado es un m\u00e9todo com\u00fanmente empleado en los alimentos con el fin de alargar la vida \u00fatil mediante la remoci\u00f3n de agua por medios t\u00e9rmicos. El principio del m\u00e9todo es la disminuci\u00f3n de la humedad (< 5 %) para que la mayor\u00eda de los microorganismos deje n de estar activos, preservar el sabor, el valor nutritivo y proveer al alimento seco con nuevas cualidades organol\u00e9pticas (Geankoplis, 1998). El secado por aspersi\u00f3n es un proceso que convierte un alimento l\u00edquido en un polvo por evaporaci\u00f3n r\u00e1pida del ag ua al tener contacto con una corriente de aire caliente. El secado por aspersi\u00f3n se diferencia de otros m\u00e9todos de secado en las caracter\u00edsticas obtenidas del alimento, tiempo de residencia (5 a 100 segundos) y tama\u00f1o de la part\u00edcula (10 a 500 micr\u00f3metros ; Barbosa y Vega, 1996). 1 Gilberto San tos Cornelio , es pasante de la carrera de Ingenier\u00eda en Agroalimentos de la Universidad de Ciencias y Artes de Chiapas, Sede Acapetahua, Acapetahua, Chiapas, M\u00e9xico . al670117023@unicach.mx 2 Teresa Romero -Cortes es profesor -investigador de Tiempo Completo (PTC) de la Escuela Superior de Apan de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo , Hidalgo, M\u00e9xico. romero@uaeh.edu.mx 3 Jaime Alioscha Cuervo -Parra es profesor -investigador de Tiempo Completo (PTC) de la Escuela Superior de Apan de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo , Hidalgo, M\u00e9xico. alioscha@uaeh.edu.mx 4 Juan Manuel Tirado Gallegos es profesor -investigador de Tiempo Completo (PTC) de la Facultad de Zootecnia y Ecolog\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Chihuahua, Chihuahua, M\u00e9xico. jtirado@uach.mx 5 Magali Ordo\u00f1ez Garc\u00eda es profesor a del Tecnol\u00f3gico Nacional de M\u00e9xico, Instituto Tecnol\u00f3gico de Ciudad Cuauht\u00e9moc ; Chihuahua M\u00e9xico magaliog2510@gmail.com 6 Claudio R\u00edos Velasco es investigador Titular \"C\" del Centro de Investigaci\u00f3n en Alime ntaci\u00f3n y Desarrollo Unidad Cuauht\u00e9moc ; Chihuahua M\u00e9xico. claudio.rios@ciad.mx 7 Mario Alberto Morales Ovando es profesor -investigador de Tiempo Completo (PTIC) de la Universidad de Ciencias y Artes de Chiapas, Sede Acapetahua, Acapetahua, Chiapas, M\u00e9xico. mario.morales@unicach.mx Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1491 La microencapsulaci\u00f3n es una t\u00e9cnica especial de empa que que se realiza con una pel\u00edcula de carbohidratos u otro material polim\u00e9rico (pared) materiales s\u00f3lidos, l\u00edquidos y gaseosos en miniatura. Esta t\u00e9cnica se aplica para preservar y/o proteger numerosos ingredientes e impedir que sufran reacciones de oxidaci\u00f3n (Yoshi et al., 2001). La microencapsulaci\u00f3n del jugo de carambola a trav\u00e9s del proceso de secado por aspersi\u00f3n contribuye en gran parte en la industria alimentaria, debido a que permite generar valor agregado a la materia prima que no es aprovechada, mediante la comercializaci\u00f3n de un saborizante de carambola , el cual podr\u00e1 ser utilizado para la preparaci\u00f3n de una bebida refrescante para el consumidor. Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Obtenci\u00f3n del jugo de carambola El jugo de carambola se obtuvo seg\u00fan lo descrito por Gonz\u00e1les (2009). Se utilizaron 2.5 kg de fruta con un \u00edndice de madurez de \u00be de coloraci\u00f3n amarilla ( Victoria, 2001 ), el fruto se recolect\u00f3 en una plantaci\u00f3n privada en la colonia el arenal, municipio de Acapetahua, Chiapas (15\u00b010\u00b012\u00b0 N y 92\u00b041\u00b439\" W ). Los frut os se lavaron y desinfecta ron con hipoclorito de sodio (NaOCl) al 0.5%. Posteriormente , los frutos se cortaron en rodajas para agregar al proceso de trituraci\u00f3n en una licuadora (OSTERIZER, Mod. 00493 -008-NP0) durante 5 minutos. 1500 mL del jugo se filtr\u00f3 a trav\u00e9s de la malla est\u00e1ndar (ASTM No. 100 ) de 50 m y 150 m, se le agreg\u00f3 8% de Maltodextrina (DE-18) y se mezcl\u00f3 por 20 min utos (ULTRA -TURRAX T-25) a 10,000 rpm . Secado del jugo de carambola Para el secado por aspersi\u00f3n se us\u00f3 un Mini Spray Dryer (B \u00dcCHI, Mod. B-290), bajo las siguientes condiciones: 90 \u00b0C (T1), 100\u00b0C (T2) y 110\u00b0C (T3) como temperaturas de entrada, con un aspirado del 100%, un flujo de aire del 7% y limpieza de nariz 5. Para el secado , se colocaron 100 mL de jugo de carambola en un vaso de prec ipitado s sobre una parrilla de agitaci\u00f3n a una velocidad de 10,000 rpm para posteriormente pasarla a trav\u00e9s del equipo Mini Spray Dryer . Todos los an\u00e1lisis se realizaron por triplicado. An\u00e1lisis qu\u00edmico proximal de l fruto de carambola Los an\u00e1lisis qu\u00edmic o-proximales de la h umedad , cenizas totales , l\u00edpidos , y prote\u00edna cruda del fruto , se realizaron de acuerdo con la metodolog\u00eda reportada por la AOAC (2002). Todas las t\u00e9cnicas se realizaron por triplicado. Determinaci\u00f3n de c olor al polvo de jugo de carambola La determinaci\u00f3n del color en el polvo de jugo de carambola se realiz\u00f3 sobre el punto central de las muestras y se evalu \u00f3 el espacio de color L* (luminosidad ; blanco/negro) a* (MINOLTA Mod. CR-300). Con L* fijado, el color se puede representar con las coordenadas rectangulares a* y b*, o determinar las coordenadas polares C roma y Hue, definidas como; C roma = (a*2 + b*2)1/2 y Hue = arctan (b*/a*). Donde; los valores corresponden respectivamente con croma (chr oma/saturaci\u00f3n de color) y Hue (tono o matiz). Determinaci\u00f3n de actividad de agua (aw) al microencapsulado de jugo de carambola Este proceso se llev\u00f3 a cabo bajo la metodolog\u00eda de Brumovsky (2014 ). La a w se realiz\u00f3 con un Higr\u00f3metro de punto de roci\u00f3 (AquaLab). Este m\u00e9todo se basa en la condensaci\u00f3n de vapor de agua (roc\u00edo) en la superficie de un espejo que se enfr\u00eda a la temperatura de roc\u00edo de una atm\u00f3sfera dentro de la cual se encuentra la muestra en estudio. Determinaci\u00f3n del t ama\u00f1o de part\u00edculas de microencapsulado de carambola . El tama\u00f1o de part\u00edcula se determin\u00f3 bajo la metodolog\u00eda de Bustillos et al. (2019) utilizando suspensiones acuosas del micro encapsulado (2%; p/p). Se coloc\u00f3 una al\u00edcuota de 25 \u00b5L de la suspensi\u00f3n en un portaobjetos y cubreobjetos y se analiz\u00f3 inmediatamente por triplicado en un microscopio \u00f3ptico (AxioScope.A1, Carl Zeiss, Jena, Alemania) equipado con una c\u00e1mara (AxioCam OCc1 ). Se tomaron medidas de 2 0 gr\u00e1nulos por muestra con im\u00e1genes de 1000 aumentos y el tama\u00f1o de los gr\u00e1nulos se estim\u00f3 con el software ZEN lite . Para determinar la morfolog\u00eda de cada muestra , se tomaron micrograf\u00edas a 400 aumentos con luz ordinaria y polarizada. An\u00e1lisis estad\u00edstico Los an\u00e1lisis fisicoqu\u00edmicos se realizaron por triplicado y a partir de ellos se analizaron con el paquete estad\u00edstico MINITAB (versi\u00f3n 17 ), mediante un an\u00e1lisis de varianza de una v\u00eda (ANOVA) y cuando existieron diferencias entre las medias, es tas se detectaron aplicando una prueba de Tukey con un nivel de significancia de (P0.05 ). Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1492 Resultados Los datos del fruto obtenidos destacan el porcentaje de humedad con un valor de 88.33 % y prote\u00edna con 10.77 % (Tabla 1). El resultado del % de humedad encontrado en este trabajo es cercano al reportado por Novillo (2009 ), quien reporta 90% de este par\u00e1metro en peso fresco en carambola variedad amarrilla. Tabla 1. An\u00e1lisis fisicoqu\u00edmico de l fruto de carambola (Averrhoa carambola L.) Tratamientos (%) Humedad 88.33 \u00b1 0.26 Cenizas 4.62 \u00b1 0.57 \u00b1 Fibra 6.66 \u00b1 1.15 Acidez titulable 0.03 \u00b1 0.00 No obstante, la diferencia de los resultados obtenidos se atribuye a las variaciones en los esta dos de madures en los frutos y al porcentaje de agua en el suelo. En la determinaci\u00f3n de cenizas totales se obtuvo un valor de 4.62 %. Solis (2010) report \u00f3 un valor de 5.0 % de cenizas totales para carambola, la diferencia de ambos resultados se atribuye a la variedad del fruto y que puede haber p\u00e9rdidas por volatilizaci\u00f3n o alguna interacci\u00f3n entre los componentes. Ya que las cenizas representan el c ontenido en minerales del alimento; en general, las cenizas suponen menos del 5% de la materia seca de los alimentos . El contenido de grasa del fruto de carambola oscil \u00f3 alrededor de 0.55 %, el porcentaje fue menor a lo reportado por Cotera, (2014), el cua l obtuvo 0.66 % en variedad \u00e1cida. Respecto al contenido de prote\u00edna , se obtuvo un valor de 10.77 %. Por su parte, Cotera (2014), report \u00f3 un valor de 0.35 % para un el fruto en estado verde, mientras que , Morillas (2012 ) menciona que , las frutas contienen 0.1 a 1.5% y las hortalizas contienen 1 a 5% de compuestos nitrogenados . Para el contenido de fibra y acidez titulable se reportan valores de 6.66% y 0.032% en fibra y en acidez titulable (expresado en \u00e1cido c\u00edtrico ), respectivamente . Cotera (2014) evalu\u00f3 la composici\u00f3n qu\u00edmica de frutos de carambola en estados sucesivos de maduraci\u00f3n y report\u00f3 valores de 0.5% y 1.48% para fibra y acidez titulable . Palacios (2002) , mencion \u00f3 que la acidez titulable disminuye durante el desarrollo del fruto en contrast e al pH que se incrementa, esta diferencia se debe al \u00edndice de madurez en el que se encuentra el fruto. Figura 1. Microscopia \u00f3ptica a micro encapsulado de carambola ( Averrhoa carambola L.) a tres temperaturas, a) 90 \u00b0C, b) 100 \u00b0C, c) 110 \u00b0C y d) maltodextrina. El an\u00e1lisis de microscopia \u00f3ptica mostr\u00f3 que el tama\u00f1o promedio de las part\u00edculas del polvo del jugo de carambola fue de 5.84 m con una forma ovoide y superficie lisa. Con los resultados se pudo observar que no existe diferencia Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1493 entre los tratamientos, sin embargo, el tama\u00f1o de los gr\u00e1nulos sigue una tendencia que aument \u00f3 conforme a la temperatura de entrada . Observ\u00e1ndose la temperatura de entrada de 90 \u00b0C, 100 \u00b0C y 110 \u00b0C, un tama\u00f1o de part\u00edcula promedio de 5.28 m, 5. 84 m y 6.10 m, respectivamente, con distribuci\u00f3n de part\u00edcula normal para todos los casos. Caez (2012 ), realiz \u00f3 el an\u00e1lisis del tama\u00f1o de part\u00edculas del polvo de jugo de mango micro encapsulado mediante el m\u00e9todo de secado por aspersi\u00f3n a tres temperatur as diferentes, donde reporta un tama\u00f1o de 7.047 \u00b5m , 18.037 \u00b5m y 28.027 \u00b5m a 120 \u00b0C, 140 \u00b0C y 140 \u00b0C, respectivamente, con part\u00edculas lisas de tipo esf\u00e9rico, lo cual es t\u00edpico en los materiales producidos mediante secado por aspersi\u00f3n. El incremento en la t emperatura de secado llev\u00f3 a la producci\u00f3n de un n\u00famero mayor de part\u00edculas con la superficie lisa y dura, lo cual se relaciona con el aumento de la velocidad de secado y con una evaporaci\u00f3n del agua m\u00e1s r\u00e1pida. Con respecto a la a w, se observ\u00f3 diferencia en las temperaturas de 90 \u00b0C, 100 \u00b0C y 110 \u00b0C con valores de 0.21, 0.17 y 0.13, respectivamente. Escobar (2016) , determin \u00f3 la actividad de agua al micro encapsulado de jugo de maracuya ( Passiflora edulis f. flavicarpa aw de 0.294% a 0.328% , porcentaje s de humedad de 14.68% a 15.58% a una temperatura de 25 \u00b0C. Alem\u00e1n (2002) , report\u00f3 que la actividad de agua ( aw) es com\u00fanmente definido mediante la relaci\u00f3n de variaci\u00f3n de las presiones parciales del vapor de agua, esto indica que debe tomarse en cuenta el concepto fisicoqu\u00edmico referente a la condici\u00f3n f\u00edsica del medio ambiente en equilibrio, en condiciones de presi\u00f3n y temperatura constantes. Tabla 2. Actividad de agua y colorimetr\u00eda del micro encapsulado de jugo de carambola (Averrhoa carambola L.) 90 \u00b0C 100 \u00b0C 110 \u00b0C aw Con respecto al color , el an\u00e1lisis estad\u00edstico de la luminosidad (blanco/negro) muestra que los efectos principales de la temperatura y la concentraci\u00f3n de l agente encapsulante no presentan diferencia significativa, ya que se encuentran en rangos muy cer canos (p < 0.05), as\u00ed como el efecto de interacci\u00f3n entre las variables. Con el an\u00e1lisis de los datos se encontr\u00f3 que , los valores m\u00e1s bajos de L* (91.87 ), corresponden al tratamiento con 8% de maltodextrina y temperatura de 90\u00b0C, el resultado presenta una apariencia de un color amarillo claro. Arrazola (2014), eval el \u00edndice L* fue m\u00e1s bajo (41.0) en el tratamiento con mayor volumen de extracto. Calder\u00f3n (2007 ), report\u00f3 que valores de H ue (tono/matiz ) fueron estad\u00edsticamente diferentes con respecto a la temperatura y a la concentraci\u00f3n d el micro encapsulante utiliza do. Conclusi\u00f3n La utilizaci\u00f3n de maltodextrina como agente encapsulante del jugo de carambola permiti\u00f3 proteger los componentes presentes en el jugo. La cantidad de prote\u00edna y cenizas totales no presentaron diferencias en la pulpa, por lo cual, podemos decir que la micro encapsulaci\u00f3n del jugo de carambola logr\u00f3 preservar estos componentes. La temperatura influy \u00f3 en el tama\u00f1o de part\u00edcula que increment \u00f3 en relaci\u00f3n con el aument o de la temperatura de entrada. La temperatura de 90\u00b0C mostr\u00f3 la menor p \u00e9rdida de vapor de agua y mostr\u00f3 un efecto positivo en los par\u00e1metros de Croma y Hue que otorgan el color al producto . Referencias Alem\u00e1n, M. M\u00e9todo higrom\u00e9trico r\u00e1pido para determinar actividad del agua. Ciencia y Tecnolog\u00eda Alimentaria, Vol. 3, No. 4, 2002. AOAC (Association of Official Analytical Chemist). ( Solanum melongena L.) mediante Secado por Aspersi\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de la Estabilidad de su Color y Capacidad Antioxidante. Informaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, Vol. 25, No. 3, 2014 . Brumovsky, L. A. 2014. Predicci\u00f3n y medici\u00f3n de la actividad del agua. Universidad Nacional de Misiones. Argentina. https://es.scribd.com/document/382138188/TP -N%C2%BA -1-Prediccion -y-Medicion -de-Aw. Visitado el 14 de marzo de 2022. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1494 Bustillos three native corn starches. Journal of Food Science and Technology , Vol. 39, No. 1, 2019 . Caez Fuentes, K. M., Jaraba Castro, N. MIcroencapsulaci\u00f3n del jugo de mango (Mangifera Indica L.) para la obtenci\u00f3n de un concentrado con la utilizaci\u00f3n de maltodextrina como material pared . Tesis de Licenciatura. Universidad de Cartagena . Colombia. https://repositorio.unicartagena.edu.co/bitstream/handle/11227/1398/INFORME%20OFICIAL%20pdf.pdf?sequence=1&isAllowed=y . Visitado el 12 de marzo de 2022. Calder\u00f3n, L.J. Evaluaci\u00f3n agroindustrial de productos no tradicionales e innovadores del fruto del mamo ncillo (Melicoccus bijugatus). Tesis de Licenciatura. . El Salvador. https://webquery.ujmd.edu.sv/siab/bvirtua l/BIBLIOTECA%20VIRTUAL/TESIS/04/IAI/ADCE0000836.pdf . el 12 de marzo de 2022. Cotera -Carhuancho, M.A. Evaluaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas organol\u00e9pticas lactosuero y stevia ( stevia rebaudiana bertoni el n\u00e9ctar de carambola ( Averrhoa carambola L.). Tesis de Licenciatura. Universidad Nacional del Centro del Per\u00fa . Per\u00fa. http://hdl.handle.net/20.500.12894/2651 . Visitado el 12 de marzo de 2022. Escobar Es quivel, D.A. An\u00e1lisis termodin\u00e1mico de flavicarpa ) obtenidas mediante secado por aspersi\u00f3n para establecer condiciones de estabilidad durante su s condiciones de estabilidad durante su almacenamiento. Tesis de Licenciatura. Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico , Toluca, M\u00e9xico. http://hdl.handle.net/20.500.11799/65328 . Visitado el 14 de marzo de 2022. Gonzales -Palomares, S. Secado por aspersi\u00f3n de noni ( Morinda Mateus -Cagua, D. El cultivo de carambolo ( Averrhoa carambola L.) y su comportamiento en el piedemonte del Meta (Colombia). Revista colombiana de ciencias hort\u00edcolas, Vol. 9, No. 1, 2015. Morillas Ruiz, J.M. Nutritional analysis of vegetable food Hospitalaria , Vol . 8, No. 20, 2012. Novillo M\u00e9ndez, G.C. 2009 . Desarrollo y evaluaci\u00f3n f\u00edsica, qu\u00edmica y sensorial de jugo de dos variedades de carambola ( Averrhoa carambola L.). Tesis de Licenciatura. Escuela Agr\u00edcola Panamericana . Zamorano, Honduras. https://bdigital.zamorano.edu/bitstream/11036/291/1/AGI -2009 - T029.pdf . Visitado el 17 de marzo de 2022. Ram \u00f3n-Vacas, R.A. 2016. Estudio de factibilidad para la exportaci\u00f3n de carambola al mercado estadounidense con fines alimenticios, per\u00edodo 2015 -2020. Tesis de Licenciatura. Universidad Tecnol\u00f3gica Equinoccial . Ecuador. http://repositorio.ute.edu.ec/handle /123456789/18313 . Visitado el 17 de marzo de 2022. Solis Malaga, C.L. 2010. Modelamiento matem\u00e1tico de la transferencia de sacarosa en la deshidrataci\u00f3n osm\u00f3tica del fruto de l a carambola (Averrhoa carambola L.). Tesis de Licenciatura. Universidad Nacional Amaz\u00f3nica de Madre de Dios. Per\u00fa. https://es.scribd.com/document/393364941/deshidratacion -psmotica . Visitado el 27 de marzo de 202 2. Victoria Gonz\u00e1lez, D. Desarrollo del fruto e \u00edndices de cosecha de la carambola ( Averrhoa carambola L.) producida en el piedemonte amaz\u00f3nico colombiano. Agronom\u00eda colombiana , Vol . 1, No. 10, 2001. Notas Biogr\u00e1ficas El C. Gilberto Santos Cornelio , es pasante de la carrera de Ingenier\u00eda en Agroalimentos de la Universidad de Ciencias y Artes de Chiapas, Sede Acapetahua, Acapetahua, Chiapas, M\u00e9xic o. La Dra. Teresa Romero Cortes es profesor -investigador de Tiempo Completo (PTC) de la Escuela Superior de Apan de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo , Hidalgo, M\u00e9xico. Ha participado en proyectos de investigaci\u00f3n relacionados con la interacci\u00f3n planta - microorganismo, caracterizaci\u00f3n de bioprocesos, aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas bioqu\u00edmicas y de biolog\u00eda molecular para la identificaci\u00f3n de microorganismos. El Dr. Jaime Alioscha Cuervo Parra es profesor investigador de Tiempo Completo (PTC) de la Escuela Superior de Apan de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo, Hidalgo, M\u00e9xico. Ha participado en proyectos de investigaci\u00f3n relacionados con la interacci\u00f3n planta - microorganismo, el control biol\u00f3gico de microorganismos, aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas bioqu\u00edmicas y de biolog\u00eda molecular para la identificaci\u00f3n de microorganismos. El Dr. Juan Manuel Tirado Gallegos es profesor investigador de Tiempo Completo (PTC) de la Facultad de Zootecnia y Ecolog\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Chihuahua, M\u00e9xico. Ha publicado 16 art\u00edculos , ha participado en varios congresos nacionales e internacionales. Actualmente forma parte del posgrado en Tecnolog\u00eda de Alimentos de Origen Animal en la UACH. La Dra. Magali Garc\u00eda Ordo\u00f1ez es profesor -investigador del Tecnol\u00f3gico Nacional de M\u00e9xico, Instituto Tecnol\u00f3gico de Ciudad Cuauht\u00e9moc; Chihuahua, M\u00e9xico. La Dra. O rdo\u00f1ez es autor de 4 art\u00edculos y Coautora de 5 art\u00edculos, Ha participado en proyectos de investigaci\u00f3n relacionados con la interacci\u00f3n planta -microorganismo, tiene conocimiento en BPM, HACCP e Inocuidad Alimentaria. El Dr. Claudio R\u00edos Velasco es investig ador Titular \"C\" del Centro de Investigaci\u00f3n en Alimentaci\u00f3n y Desarrollo Unidad Cuauht\u00e9moc; Chihuahua M\u00e9xico. El Dr. R\u00edos es autor de m\u00e1s de 30 art\u00edculos, 1 cap\u00edtulos de libro. Ha participado en proyectos de investigaci\u00f3n relacionados con la interacci\u00f3n planta -microorganismo y de biolog\u00eda molecular para la identificaci\u00f3n de microorganismos. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1495 El M.C. Mario Alberto Morales Ovando es profesor Investigador de Tiempo Completo (P ITC) de la Universidad de Ciencias y Artes de Chiapas, M\u00e9xico. Es coautor de art\u00edculos cient\u00edficos en revistas indexadas en JCR y SCOPUS, cap\u00edtulos de libro. Adem\u00e1s, cuenta con 20 trabajos en congresos nacionales e internacionales. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1496 An\u00e1lisis de Casos de Pacientes Diagnosticados por SARS -COV -2, con y sin Patolog\u00edas Cr\u00f3nic o-Degenerativas Dra. Betty Sarabia Alcocer1, M. en C. Baldemar Ak\u00e9 Canch\u00e92, Dra. Betty M\u00f3nica Vel\u00e1zquez Sarabia3, M. en C. Tom\u00e1s Joel L\u00f3pez Guti\u00e9rrez4, Dr. Pedro Gerbacio Canul Rodr\u00edguez5, Dr. Rom\u00e1n P\u00e9rez Balan6, Dr. Rafael M. de Jes\u00fas Mex \u00c1lvarez7, Dr. Eduardo Jahir Guti\u00e9rrez Alc\u00e1ntara8, Dra. Patricia Margarita Lara Gamboa10, Mtra. Alicia Mariela Morales Diego11, M. en C. Mariana R de la Gala Hurtado12, EM. Jes\u00fas Diego Euan Uc13 Resumen \u2014El primer caso o caso \u00edndice de COVID -19 en M\u00e9xico se detect\u00f3 el 27 de febrero de 2020 en la Ciudad de M\u00e9xico. Se trat\u00f3 de un mexicano que hab\u00eda viajado a Italia y ten\u00eda s\u00edntomas leves. Objetivo: Identificar el tratamiento establecido, la evoluci\u00f3n, desenlace del cuadro cl\u00ednico y la relaci\u00f3n de las comorbilidades de los pacientes ingresados con diagnostico confi rmado, durante la pandemia de COVID 19. Material y m\u00e9to dos: Estudio observacional, descriptivo, transversal y retrospectivo. Resultado: Con base a los m\u00e9todos y pruebas de diagn\u00f3stico realizados previos al ingreso en el \u00e1rea COVID, el 61% de los pacientes conta ban con PCR, el 37% ingreso al \u00e1rea con m\u00e9todo de tomograf\u00eda computarizada compatible a COVID previo a alg\u00fan laboratorio que lo corroborase. Conclusi\u00f3n: Se hospitalizaron un total de 41 pacientes con diagn\u00f3sticos confirmados de SARS COV2 61%. Palabras clave \u2014 An\u00e1lisis, covid -19, SARS -COV -2. Introducci\u00f3n El primer caso o caso \u00edndice de COVID -19 en M\u00e9xico se detect\u00f3 el 27 de febrero de 2020 en la Ciudad de M\u00e9xico, posterior a ello se registraron contagios en el resto de la rep\u00fablica y en el estado de Campeche se report\u00f3 el primer caso confirm ado el d\u00eda 23 de marzo del 2020, y a partir de ah\u00ed la curva epidemiol\u00f3gica subi\u00f3. M\u00e9xico es el segundo pa\u00eds con mayor poblaci\u00f3n obesa a nivel mundial, y el sexto a nivel mundial de prevalencia de diabetes mellitus, comorbilidades que influyen en el desenl ace de un paciente infectado por COVID - 19, y est\u00e1 siendo una cepa nueva de coronavirus, con un comportamiento distinto, donde la base de tratamiento es sintom\u00e1ticos, porque no existe un f\u00e1rmaco espec\u00edfico para tratar esta enfermedad, es de importancia anal izar la evoluci\u00f3n de los lineamientos y tratamientos que propon\u00edan, organizaciones como la OMS, con el tratamiento que se establec\u00eda a medida que avanzaba la pandemia en el sanatorio cl\u00ednica Campeche. Tomando en cuenta el desenlace, comorbilidades entre ot ros factores que se explican a continuaci\u00f3n en el trabajo. 1 La Dra. Betty Sarabia Alcocer es profesora de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche, Facultad de Medicina. bmsarabi@uacam.mx (autor corresponsal). 2 El M. en C. Baldemar Ak\u00e9 Canch\u00e9 es profesor de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche, Facultad de Ciencias Qu\u00edmico - Biol\u00f3gicas. baldeake@uacam.mx 3 La Dra. Betty M\u00f3nica Vel \u00e1zquez Sarabia es pr ofesora de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche, Facultad de Medicina. 4 El M. en C. Tom\u00e1s Joel L\u00f3pez Guti\u00e9rrez es profesor de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche, Facultad de Ciencias Qu\u00edmico - Biol\u00f3gicas . tojlopez@ua cam.mx 5 Dr. Pedro Gerbacio Canul Rodr\u00edguez es profesor de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche, Facultad de Medicina. pegcanul@uacam.mx . 6 El Dr. Rom\u00e1n P\u00e9rez Balan es profesor de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche, Facultad de Ciencias Qu\u00edmico -Biol\u00f3gicas . roaperez@uacam.mx 7 El Dr. Rafael M. de Jes\u00fas Mex \u00c1lvarez es profesor de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche, Facultad de Ciencias Qu\u00edmico Biol\u00f3gicas. rafammex@uacam.mx 8 El Dr. Eduardo Jahir Guti\u00e9rrez Alc\u00e1ntara es profesor de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche, Facultad de Ciencias Qu\u00edmico - Biol\u00f3gicas. ejgutier@uacam.mx 9 La Dra. Patricia Margarita Garma Quen es profesora de la Unive rsidad Aut\u00f3noma de Campeche, Facultad de Ciencias Qu\u00edmico - Biol\u00f3gicas. pamgarma@uacam.mx 10 La M. en C. Carmen Cecilia Lara Gamboa es profesora de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche, Facultad de Medicina. carclara@uacam.mx 11 La Mtra. Alicia Mariela Morales Diego es profesora de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche, Facultad de Medicina . mcvalenc@uacam.mx 12 La M. en C. Mariana R de la Gala Hurtado es profesora de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche, Facultad de Medicina. mrdelaga@uacam.mx 13 El EM. Jes\u00fas Diego Euan Uc es alumno de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche, Facultad de Medicina. al058244@uacam.mx Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1497 En el mes de diciembre de 2019, un brote de casos de una neumon\u00eda grave se inici\u00f3 en la ciudad de Wuhan, provincia de Hubei, en China. Los estudios epidemiol\u00f3gicos iniciales mostraron que la enfermedad se expand\u00eda r\u00e1pidamente, que se comportaba m\u00e1s agresiv amente en adultos de entre los 30 y 79 a\u00f1os de edad, con una letalidad global de 2.3% 1 La mayor\u00eda de los primeros casos correspond\u00edan a personas que trabajaban o frecuentaban el HuananSeafoodWholesaleMarket , un mercado de comidas de mar, el cual tambi\u00e9n distribu\u00eda otros tipos de carne, incluyendo la de animales silvestres, tradicionalmente consumidos por la poblaci\u00f3n local. (2,3). El uso de m\u00e9todos de secuenciaci\u00f3n profunda, que no requieren informaci\u00f3n previa sobre el agente que se busca, as\u00ed como el ai slamiento en cultivo de c\u00e9lulas, seguido de microscop\u00eda electr\u00f3nica y de secuenciaci\u00f3n profunda, demostr\u00f3 que se trataba de un agente viral nuevo, perteneciente al grupo de los coronavirus, y fue inicialmente llamado 2019 -nCoV (novel coronavirus de 2019), gen\u00e9ticamente relacionado, pero distinto al agente del SARS. (1,3,4). El brote se extendi\u00f3 r\u00e1pidamente en n\u00famero de casos y en diferentes regiones de China durante los meses de enero y febrero de 2020. (1,3). La enfermedad, ahora conocida como COVID -19 ( del ingl\u00e9s, Coronavirus disease -2019), continu\u00f3 propag\u00e1ndose a otros pa\u00edses asi\u00e1ticos y luego a otros continentes El 11 de marzo de 2020, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) declar\u00f3 la ocurrencia de la pandemia de COVID -19, exhortando a todos los pa \u00edses a tomar medidas y aunar esfuerzos de control en lo que parece ser la mayor emergencia en la salud p\u00fablica mundial de los tiempos modernos. 11 Agente etiol\u00f3gico El virus del s\u00edndrome respiratorio agudo severo tipo -2 (SARS -CoV -2), causante de COVID -19, se ubica taxon\u00f3micamente en la familia Coronaviridae. (6). Desde el punto de vista eco epidemiol\u00f3gico se pueden clasificar en dos grupos: coronavirus adquiridos en la comunidad (o coronavirus humanos, HCoV) y coronavirus zoon\u00f3ticos. Los coronavirus humanos circulan libremente en la poblaci\u00f3n de todos los continentes, suelen causar enfermedad respiratoria leve. (7,8). Se estima que producen entre el 10% y el 30% de los casos de resfriado com\u00fan. Por el contrario, los coronavirus zoon\u00f3ticos circulan transitoriamente, pero pueden generar grandes epidemias de enfermedad respiratoria grave. (9). El origen de los coronavirus de importancia m\u00e9dica, incluidos los coronavir us humanos, parece ser zoon\u00f3tico. En particular, los beta coronavirus zoon\u00f3ticos est\u00e1n filogen\u00e9ticamente relacionados con coronavirus de murci\u00e9lagos, los cuales podr\u00edan haber sido su fuente para el hombre, ya sea directamente o a trav\u00e9s de un hospedero intermediario. (4,7,10). La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) utiliz\u00f3 el t\u00e9rmino nuevo coronavirus de 2019 para referirse a un coronavirus que afect\u00f3 el tracto respiratorio inferior de pacientes con neumon\u00eda en Wuhan, China, el 29 de diciembre de 2019 (11, 12, 13) La OMS anunci\u00f3 que el nombre oficial del nuevo coronavirus de 2019 es enfermedad por coronavirus (COVID -19) (13). Y el nombre de referencia actual para el virus es coronavirus 2 del s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SARS -CoV -2). Se inform\u00f3 que un grupo de pacientes con neumon\u00eda de causa desconocida se vincul\u00f3 a un mercado local de mariscos de Huanan South China en W uhan, provincia de Hubei, China en diciembre de 2019 (14) Replicaci\u00f3n viral Al llegar a la c\u00e9lula blanco, la prote\u00edna S se une al receptor en la c\u00e9lula, la enzima convertidora de angiotensina 2 (ACE2). La prote\u00edna S es luego clivada por una proteasa celu lar (TMPRSS2) en dos subunidades, S1 y S2. La subunidad S1 contiene el dominio de uni\u00f3n al receptor (RBD, del ingl\u00e9s, ReceptorBindingDomain ), en tanto que la subunidad S2 contiene el p\u00e9ptido para la fusi\u00f3n a la membrana celular (3,10). Luego de su entrada a la c\u00e9lula, mediante la formaci\u00f3n de una endosoma, el virus es desenvuelto y el RNA viral es liberado al citoplasma, para iniciarse en los ribosomas la traducci\u00f3n. De los genes ORF 1a y 1b en sus prote\u00ednas, las cuales realizan la replicaci\u00f3n del genoma v iral. Las prote\u00ednas estructurales codificadas hacia el extremo3' son traducidas a partir de mRNAs transcritos desde la hebra de polaridad negativa que se forma durante la replicaci\u00f3n del genoma viral. Estas prote\u00ednas estructurales son posteriormente ensam bladas con el genoma viral, en las membranas celulares internas del ret\u00edculo endopl\u00e1smico y aparato de Golgi, form\u00e1ndose las nuevas part\u00edculas virales. Finalmente, las ves\u00edculas que contienen los nuevos viriones se fusionan con la membrana celular para li berar los virus al exterior de la c\u00e9lula, proceso llamado exocitosis. (3,15 -16) De acuerdo con la OMS, las definiciones de los casos se establecen de la siguiente manera (17). Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1498 Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Estudio observacional, descriptivo, transversal y retrospectivo realizado en el Sanatorio y Cl\u00ednica de Campeche, pacientes ingresados con diagnostico confirmado, durante la pandemia de COVID 19 en los meses de marzo a diciembre en el sanatorio y Cl\u00ednica Campeche.Posterior a la revisi\u00f3n de los expedientes re alizado en el Sanatorio y Cl\u00ednica Campeche, por parte del titular de la investigaci\u00f3n, la recolecci\u00f3n de datos de los pacientes ingresados con diagnostico confirmado, durante la pandemia de COVID 19, realizando una encuesta en la que se tomar\u00e1n los datos d e los pacientes y de esta manera obtener los datos necesarios, esto mediante el formato pertinente para realizar el estudio Comentarios Finales Resumen de resultados Con base a los m\u00e9todos y pruebas de diagn\u00f3stico realizados previos al ingreso en el \u00e1rea COVID, el 61% de los pacientes contaban con PCR, el 37% ingreso al \u00e1rea con m\u00e9todo de tomograf\u00eda computarizada compatible a COVID previo a alg\u00fan laboratorio que lo cor roborase. En solo el 2% se realiz\u00f3 pruebas de inmunoglobulinas ya que son de menor valor predictivo. (Gr\u00e1fica 1). De 41 pacientes hospitalizados en el \u00e1rea COVID; 9 de ellos presentaban edades entre 50 -59 a\u00f1os siendo las edades de los pacientes con mayor nivel de contagio, por lo contrario, solo se presentaron 2 pacientes con edades entre 15-20 a\u00f1os. (Gr\u00e1fica 2) Del 100% de pacientes ingresados en el \u00e1rea COVID, el 24% fueron mujeres, siendo el mayor porcentaje hombres con un 76%. (Gr\u00e1fica 3). De 41 pacientes ingresados en el \u00e1rea COVID, 36 pacientes presentaban enfermedades cronicodegenerativas ya instauradas de larga evoluci\u00f3n, siendo la hipertensi\u00f3n arterial una de las enfermedades cronicodegenerativas m\u00e1s frecuente, seguida por la diabetes mellitus tipo II, asi como la condici\u00f3n de obesidad en 8 de los pacientes. (Gr\u00e1fica 4) De 41 pacientes, solo el 12% de el los presentaron complicaciones lo que los llevo a requerir manejo con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica asistida; el 88% restante no present\u00f3 complicaciones siendo solo necesario manejo sintom\u00e1tico y oxigenaci\u00f3n por puntas nasales. (Gr\u00e1fica 5) De 12% de pacientes intu bados la hipertensi\u00f3n arterial fue la enfermedad cr\u00f3nico degenerativa m\u00e1s predominante en los pacientes. (Gr\u00e1fica 6) . La mayor\u00eda de los pacientes estuv ieron ingresado en el \u00e1rea Covid en un lapso de 4 a 6 d\u00edas, siendo solo dos pacientes que requirieron un periodo prolongado de hospitalizaci\u00f3n. (Gr\u00e1fica 7). En cuanto a los meses con mayor cantidad de pacientes ingresados al \u00e1rea COVID se tienen registrados los meses de Junio y Mayo siendo 15 y 11 ingresos al mes respectivamente; teniendo Marzo y Octubre co mo los meses con menor n\u00famero de pacientes ingresados. (Gr\u00e1fica 8). En cuanto al manejo de medicamentos se tomaron en cuenta los que se usaron en la mayor\u00eda de los pacientes; siendo la azitromicina el medicamento de mayor uso, seguido por la ceftriaxona. (Gr\u00e1fica 9) El desenlace del cuadro cl\u00ednico 53% de pacientes se egresaron por mejor\u00eda a su domicilio, 32% se traslad\u00f3 a otra instituci\u00f3n y 12% fue por defunci\u00f3n. (Gr\u00e1fica 10). Conclusiones Se hospitalizaron un total de 41 pacientes con diagn\u00f3sticos confirmados de SARS COV2 61% fueron diagnosticados con PCR 37% con tomograf\u00eda axial computarizada de t\u00f3rax y 2% por inmunoglobulinas. Las mayores comorbilidades de estos pacientes hospitalizados f ueron Hipertensi\u00f3n arterial sist\u00e9mica y obesidad, la edad promedio fue de 50 a 59 a\u00f1os de edad, del total de la muestra 88 porciento presento evoluci\u00f3n favorable y no tuvieron criterios de intubaci\u00f3n, de los pacientes intubados el 29% presentaba hipertensi \u00f3n arterial sist\u00e9mica 14% diabetes mellitus y 14% ten\u00eda antecedentes de tabaquismo positivo, la estancia hospitalaria promedio fue de 6 -7 2 pacientes se encontraron con estancias prolongadas de 19 -24 d\u00edas en cuento al tratamiento establecido, los medicamen tos m\u00e1s utilizados fueron ceftriaxona 34 de 41 pacientes se les indic\u00f3 y azitromicina 36 de 41 pacientes lo utilizaron. La ivermectina se utiliz\u00f3 en 10 pacientes que fueron principalmente los de inicio en el mes de marzo a junio. El mes con m\u00e1s pacientes hospitalizados fue el mes de julio con 15 pacientes. El desenlace del cuadro cl\u00ednico 53% de pacientes se egresaron por mejor\u00eda a su domicilio, 32% se traslad\u00f3 a otra instituci\u00f3n y 12% fue por defunci\u00f3n. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1499 Recomendaciones Las recomendaciones generales de la OMS y de las autoridades sanitarias incluyen las siguientes medidas de protecci\u00f3n frente a la enfermedad de COVID -19: Lavado frecuente de manos a base de agua y jab\u00f3n o con alg\u00fan desinfectante a base de alcohol para eliminar los virus. Mantener una d istancia m\u00ednima de 1 metro con cualquier persona que tosa o estornude. Evitar tocarse los ojos, la nariz y la boca. Cubrirse la boca y la nariz con el codo doblado al toser o estornudar, o usar pa\u00f1uelos desechables para ello y tirarlos a la basura de inmediato. Si se presentan s\u00edntomas respiratorios, evitar el contacto cercano con otras personas. Si se empiezan a notar s\u00edntomas relacionados con COVID -19, llamar por tel\u00e9fono a los n\u00fameros habilitados por cada comunidad aut\u00f3noma para recibir asesoramiento m\u00e9dico y seguir las instrucciones indicadas. Si los s\u00edntomas empeoran o existe una sensaci\u00f3n de gravedad acompa \u00f1ada de falta de aire, llamar al 911. No salir de casa salvo para lo imprescindible (trabajar en servicios de primera necesidad, comprar comida o medicamentos) durante el tiempo que establezca el Gobierno mediante el Estado de Alarma. Se quiere transm itir un mensaje de \u00e1nimo a toda la poblaci\u00f3n, y recordar la importancia de cumplir de forma estricta con las medidas de confinamiento decretadas para poder frenar la transmisi\u00f3n del virus. Adem\u00e1s, recuerda la importancia de mantenerse informado sobre las recomendaciones aportadas por las autoridades sanitarias para colaborar entre todos en la lucha contra la pandemia de COVID -19. Referencias Wu Z, McGoogan JM. Characteristics of and important lessons from the coronavirus disease 2019 (COVID -19) outbreak in China:Summary of a report of 72314 cases from the Chinese Center for Disease Control and Prevention.JAMA 2020. https://doi.org/10.1001/jama.2020.2648 . Khan S, Siddique R, Adnan -Shereen M, Ali A, Liu J, Bai Q, et al. The emergence of anovel coronavirus (SARS -CoV -2), their biology options. J ClinMicrobiol 2020. [Epub ahead of print] 11 de marzo de 2020. https://doi.org/https://doi.org/10.1128/JCM.00187 YR, Cao QD, Hong ZS, Tan YY, ChenSD,Jin HJ, et al. The origin, transmission and clinicaltherapies on coronavirus disease 2019 (COVID -19) outbreak - an update on the status. MilMed Res 2020;7:11. https://doi.org/10.1186/s40779 -020-00240 -0. Lu R, Zhao X, Li J, Niu P, Yang B, Wu H, etal. Genomic characterisation and ep idemiology of 2019 novel coronavirus: origins and receptor binding. Lancet 2020;395:565 -574. https://doi.org/10.1016/S0140 -6736(20)30251 (2020). SARS -CoV -2/COVID -19: el virus, la enfermedad Medicina&Laboratorio Sitio web: Law H, Vabret A, Lorin V, et al. A human coronavirusresponsible for the common cold massivelykills dendritic cells but not AVMA; Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1500 Chan JF -W, Kok K -H, Zhu Z, Chu H, To KKW,Yuan S, et al. Genomic characterization of the 2019 novel human -pathogenic X, Wu P, Wang X, Zhou L, Tong Y, et al. Din\u00e1mica de transmisi\u00f3n temprana en Wuhan, China, de la neumon\u00eda infectada por el nuevo coronavirus . N Engl J Med. 2020. https:/doi.org/10.1056/NEJMoa2001316 CENTROS PARA EL CONTROL Y LA PREVENCI\u00d3N DE ENFERMEDADES . 2019 Nuevo coronavirus, Wuhan, China. 2020. https://www.cdc.gov/coronavirus/2019 -nCoV/summary.html . Consultado el 1 de febrero de 2020. OMS. Nuevo coronavirus - China. 2020. https://www.who.int/csr/don/12 -january -2020 -novel -coronavirus -china/en/ . Consultado el al.. (2020). Epidemiology, causes, clinical manifestation and and during early outbreak R. COVID -19 infection: Origin, hum an coronaviruses.JAdv Res 2020;24:91 -98. https://doi.org/10.1016/j.jare.2020.03.005 . World Health Organization (WHO). Coronavirus disease 2019 (COVID -19). SituationReport -86. Ginebra, Suiza: WHO; 2020. Acceso16 de BN, et al. Aerosol and surface stability of SARSCoV -2 as compared for Infectious H. COVID -19: public -545. https://doi.org/10. Wallrauch Transmission infection 2020;382:970 -971. https://doi.org/10.1056/NEJMc2001468 Notas Biogr\u00e1ficas Dra. Betty Sarabia Alcocer. Es Docente e Investigadora de la Facultad de Medicina de la U .A.C. Tiene una Maestr\u00eda en Ciencias M\u00e9dicas es Candidata a Doctora en Educaci\u00f3n Humanista. Ha publicado en m\u00e1s de 20 art\u00edculos en revistas revisadas por pares. Sus Art\u00edculos han aparecido en revistas como Asian Journal of Chemistry, Biomedical Research International, African Journal of Pharmacy and Pharmacology, In ternational Journal of Clinical and Experimental Medicine, Steroids, Journal of Biological Sciences, Oriental Journal of Chemistry entre otras. Es autora del Libro Autocuidado de las personas mayores. Tutora de los estudiantes de la Licenciatura en M\u00e9dico Cirujano y de la Licenciatu ra en Nutrici\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche. Ha impartido conferencias en diferentes Instituc iones. M. en C. Baldemar Ak\u00e9 Canch\u00e9. Es Docente e Investigador de la Facultad de Ciencias Qu\u00edmico -Biol\u00f3gicas de la U .A.C. Este Autor es profesor de la Facultad de Ciencias Qu\u00edmico -Biol\u00f3gicas. Termin\u00f3 sus estudios de Posgrado en Ciencias en Microbiolog\u00eda, en la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche. Ha publicado art\u00edculos en revistas de IJO, y JofHS, A E and E R; CONAQUIC . Dra. Betty M\u00f3nica Vel\u00e1zquez Sarabia Es Docente e Investigadora de la Facultad de Medicina de la U .A.C. Ha publicado en revistas revisadas por pares y ha impartido conferencias nacionales e internacionales M. en C. Tom\u00e1s L\u00f3pez Guti\u00e9rrez es Docente e Investigador de la Facultad de Ciencias Qu\u00edmico -Biol\u00f3gicas de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche. Ha publicado en revistas arbitradas e indexadas de reconocimiento internacional y ha impartido conferencias a nivel nacional. Dr. Pedro Gerbacio Canul Rodriguez . Es Docente e Investigador de la Facultad de Medicina de la U .A.C. Ha publicado en revistas revisadas por pares y ha im partido conferencias nacionales e internacionales Dr. Rom\u00e1n P\u00e9rez Balan . Es Docente e Investigador de la Facultad de Bioqu\u00edmica de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche. Ha publicado en revistas revisadas por pares y ha impartido conferencias nacionales e internacionales. Dr. Rafael Manuel de Jes\u00fas Mex \u00c1lvarez . - Es Docente e Investigador de la Facultad de Ciencias Qu\u00edmico -Biol\u00f3gicas de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche. Ha publicado en revistas revisadas por pares y ha impartido conferencias nacionales e internacionales. Dr. Eduardo Jahir Guti\u00e9rrez Alc\u00e1ntara . Es Docente e Investigador de la Facultad de Ciencias Qu\u00edmico -Biol\u00f3gicas de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche. Ha publicado en revistas revisadas por pares y ha impartido conferencias nacionales e internacionales Dra. Patricia Margarita Garma Quen. Es Docente e Investigador de la Facultad de Ciencias Qu\u00edmico -Biol\u00f3gicas de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche. Ha publicado en revistas revisadas por pares y ha impartido confer encias nacionales e internacionales . Mtra. Carmen Cecilia Lara Gamboa Es Docente e Investigador de la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche. Ha publicado en revistas revisadas por pares y ha impartido conferencias nacionales e interna cionales Mtra Alicia Mariela Morales Diego . Es Docente e Investigador de la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Campeche. Ha publicado en revistas revisadas por pares y ha impartido conferencias nacionales e internacionales Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1501 M. en C. Mariana R de la Gala Hurtado . Es Docente e Investigadora de la Facultad de Medicina de la U .A.C . Ha publicado en revistas revisadas por pares y ha impartido conferencias nacionales e internacionales Jes\u00fas Diego Euan Uc. Es estudiante de la Licenciatura M\u00e9dico Cirujano de la Facultad de Medicina de la U.A.C. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1502Problemas Psicosociales que Viven las Personas con Diabetes Mellitus Tipo 2 Dr. Manuel Sep\u00falveda Morales1 y Dra. Luz Anita Gallardo Balderas2 Resumen \u2014El presente art\u00edculo se refiere a un estudio cualitativo dise\u00f1ado bajo el marco de la investigaci\u00f3n acci\u00f3n. El trabajo de campo se desarroll\u00f3 en la ciudad de Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico con una comunidad de aprendizaje que vive con diabetes mellitu s tipo 2, durante siete meses, llevando a cabo sesiones semanales de noventa minutos. La recole cci\u00f3n de datos se realiz\u00f3 con el apoyo de bit\u00e1coras, audio grabaciones, memorias del grupo y entrevistas semiestructuradas. El objetivo que se pretende alcanzar es conocer los problemas que le impiden a la comunidad de aprendizaje eco -educativa lograr un e stilo de vida saludable, considerando que la diabetes es un problema de salud altamente preocupante dado que, a pesar de las pol\u00edticas y acciones para la promoci\u00f3n de la salud, la prevalencia de la enfermedad es muy significativa, ocupando uno de los prime ros lugares como causa de muerte. Adem\u00e1s de que los costos directos e indirectos que viven las personas con diabetes son elevados y requieren apoyo de un equipo interdiscipl inario. Palabras clave \u2014 Diabetes, estilo de vida, investigaci\u00f3n acci\u00f3n ecoeducativ a Introducci\u00f3n A partir de la integraci\u00f3n de una comunidad de aprendizaje ecoeducativa, se pretende promover cambios en los estilos de vida de sus integrantes quienes viven con diabetes mellitus tipo 2. Este documento presenta los resultados de uno de los objetivos de es ta investigaci\u00f3n a partir del planteamiento del problema que considera el objetivo general y tres espec\u00edficos: un marco te\u00f3rico que aborda los temas: diabetes mellitus, estilo de vida saludable, comunidades de aprendizaje y sistematizaci\u00f3n de experiencias. Posteriormente se describe la metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n utilizada. Se muestran los principales hallazgos encontrados al realizar el an\u00e1lisis de los resultados y finalmente se presentan las conclusiones. Planteamiento del Problema Justificaci\u00f3n Se adv ierte que la diabetes es una enfermedad complicada , sistem\u00e1tica y exigente porque requiere para su control un cambio de estilo de vida en el paciente, la atenci\u00f3n de m\u00e9dicos especialistas, adem\u00e1s, la orientaci\u00f3n de un educador quien le apoyar\u00e1 en realizar los cambios necesarios para alcanzar una calidad de vida . Tambi\u00e9n, se percibe que las investigaciones relacionadas al tema son numerosas, sin embargo, se identifica un aspecto que requiere de duplicar esfuer zos: la necesidad de emplear m\u00e9todos que ayuden a las personas que viven con diabetes para que tengan adherencia al tratamiento farmacol\u00f3gico y no farmacol\u00f3gico, de tal modo que logren tener un estilo de vida saludable y un control metab\u00f3lico. Objetivo general Generar una comunidad de aprendizaje que promueva cambios en el estilo de vida en las personas que viven con diabet es tipo 2 para mejorar su salud a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n acci\u00f3n ecoeducativa. Objetivos espec\u00edficos 1. Describir de qu\u00e9 manera la investigaci\u00f3n acci\u00f3n ecoeducativa puede promover en los integrantes de la Comunidad de Aprendizaje eco -educativa un estilo de vida saludable. 2. Conocer los problemas que le impide n a la comunidad de aprendizaje eco -educativa lograr un estilo de vida saludable. 3. Facilitar con los integrantes de la Comunidad de Aprendizaje eco -educativa las acciones sustantivas y estrategias que les permitan tener un estilo de vida saludable. Marco te\u00f3rico Diabetes mellitus tipo 2 Conocida com\u00fanmente como diabete s, es una enfermedad cr\u00f3nica -degenerativa, sist\u00e9mica y susceptible al 1 El Dr. Manuel Sep\u00falveda Morales es Profesor de la Universidad Pedag\u00f3gica Nacional Unidad 161 y Asesor T\u00e9cnico Pedag\u00f3gico en la Zona 01 de Educaci\u00f3n Especial en Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. manesm33@gmail.com (Autor corresponsal). 2 La Dra. Luz Anita Gallardo Balderas es Profesora de la Universidad Nova Spania y de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n en Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. luz.gallardo@uninova.edu.mx Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1503da\u00f1o de varios \u00f3rganos, entre ellos, los ri\u00f1ones, ojos, coraz\u00f3n y vasos sangu\u00edneos. \" En la diabetes tipo 2, la hiperglucemia es el resultado de una producci\u00f3n inadecuada de insulina y la incapacidad del org anismo de responder plenamente a dicha hormona \" (IDF , 2017 , p. 18 ). Las personas que viven con diabetes necesita n hacer cambios sustanciales en su estilo de vida para controlar la enfermedad y de es te modo evitar complicaciones. La Federaci\u00f3n Mexicana de Diabetes A. C. ha propuesto siete h\u00e1bitos para que las personas vivan con calidad: comer saludablemente, mantenerse activo, medir constantemente los niveles de glucosa, seguir el tratamiento m\u00e9dico, aprender a enfrentar los retos cotidianos, acudir peri \u00f3dicamente con especialistas tales como oftalm\u00f3logo, odont\u00f3logo, pod\u00f3logo, as\u00ed como dejar de fumar y disminuir el consumo de bebidas con alcohol y tener actitud pos itiva para poder llevar a cabo e stos h\u00e1bitos (Descalzo y Aldrete, 2017), sin embargo, con fr ecuencia estos h\u00e1bitos y las indicaciones de los m\u00e9dicos no se efect\u00faan puntualmente, y por consecuencia tiene un impacto en el control gluc\u00e9mico (RedGDPS, 2018). Adem\u00e1s de las indicaciones de los m\u00e9dicos, se considera necesario el acompa\u00f1amiento y apoyo de un educador en diabetes para que las personas que tienen esta enfermedad tengan una adherencia al tratamiento farmacol\u00f3gico y no farmacol\u00f3gico, ya que necesitan enfrentar una serie de problemas que les impide n el logro del control gluc\u00e9mico, como son lo s inherentes a la conducta alimentaria, problemas psicosociales, problemas \u00e9ticos, entre otros. Estilo de vida saludable Concepto sociol\u00f3gico que alude a los valores, creencias, actitudes, la percepci\u00f3n del mundo y la forma de responder a \u00e9l . El estilo d e vida hace referencia a la forma de vivir, a la pr\u00e1ctica habitual de ser, hacer y a la forma de relacionar se consigo mismos y los otros; hace referencia a una serie de actividades cotidianas, por ejemplo, el n\u00famero de comidas y el tipo de alimentos que se consume, la pr\u00e1ctica de alg\u00fan deporte, el consumo de caf\u00e9 o de alguna bebida, de tal modo que e l estilo de vida contribuye a la salud o enfermedad (Guerrero y Le\u00f3n , 2010). Ahora bien, el estilo de vida saludable es definido como \"los procesos sociales, las tradiciones, los h\u00e1bitos, conductas y comportamientos de los individuos y grupos de poblaci\u00f3n que conllevan a la satisfacci\u00f3n de las necesidades humanas para alcanzar el bienestar y la vida\" (Secretar\u00eda de Salud, 2013 , p. 70 ). Comunidades d e aprendizaje La comunidad de aprendizaje es un proyecto de transformaci\u00f3n personal, social y cultural; es una transformaci\u00f3n porque intenta cambiar la mentalidad, los comportamientos, donde no solo se trata de aprender sino de pensar m\u00e1s y mejor, se trat a de razonar y de juzgar la informaci\u00f3n directa e indirecta que recibe de distintos sistemas sociales y de medios de comunicaci\u00f3n para tomar las mejores decisiones. Las comunidades de aprendizaje se basan en el aprendizaje dial\u00f3gico, el di\u00e1logo es el medio que facilita las relaciones interpersonales y la comprensi\u00f3n emp\u00e1tica (Elboj, PuigdelliVol, Gallart, y Valls , 2006). Molina (2005) menciona d os rasgos que caracterizan a la comunidad de aprendizaje : a) Ambiente enriquecedor. Se establece una relaci\u00f3n cerc ana entre s\u00ed mismos: dialogan, se escuchan, comparten vivencias, valores, pensamientos y sentimientos que les permiten poco a poco conocerse, al mismo tiempo se crea un ambiente de confianza y apoyo emocional. b) Construcci\u00f3n social del conocimiento . La naturaleza del aprendizaje se caracteriza por la interacci\u00f3n intelectual, por la dialogicidad de saberes, conoci mientos y reflexiones profundas. Sistematizaci\u00f3n de experiencias La sistematizaci\u00f3n es un concepto asociado b\u00e1sicamente a dos actividades: 1) la sistematizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n o datos y 2) la sistematizaci\u00f3n de experiencias. La primera se refiere a la organizaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de todo tipo de datos, para posteriormente analizarlos. La sistematizaci\u00f3n de experiencias, que es la que se utiliza en esta investigaci\u00f3n, se refiere a experiencia s o procesos vividos en un contexto y tiempo determinado, donde se registran met\u00f3dicamente las vivencias de las y los participantes. Jara (1994) define la sistematizaci\u00f3n como la \" interpret aci\u00f3n cr\u00edtica de una o varias experiencias que, a partir de su ordenamiento y reconstrucci\u00f3n, descubre o explicita la l\u00f3gica del proceso, los factores que han intervenido en \u00e9l, c\u00f3mo se han relacionado entre s\u00ed y por qu\u00e9 lo han hecho de ese modo \", y enriqu ece este concepto se\u00f1alando que \" es un ejercicio intencionado que busca penetrar en la trama pr\u00f3ximo compleja de la experiencia y recrear sus saberes con un ejercicio interpretativo de teorizaci\u00f3n y de apropiaci\u00f3n consciente de lo vivido. Requiere un empe\u00f1o de curiosidad epistemol\u00f3gica y supone rigor met\u00f3dico\" (Jara, 2018, p. 55). La sistematizaci\u00f3n de una experiencia ecoeducativa potencia las posibilidades que tienen las y los participantes de reflexionar, tomar decisiones y actuar de forma aut\u00f3noma ; se convierte en una disciplina cuyo proceso est\u00e1 en construcci\u00f3n, donde se privilegian acciones como indagar, crear saberes y cuestionar las situaciones Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1504personales y sociales que est\u00e1n viviendo en ese momento, para transformar su realidad de manera indivi dual y colectiva, permite la recuperaci\u00f3n de vivencias de sus integrantes y aprender de todas ellas al interrogar, observar y describir, compartir y hacerlas del conocimiento de todos los y las participantes (MEJOREDU, 2021). Descripci\u00f3n del m\u00e9todo Enfoq ue de la investigaci\u00f3n El estudio realizado es una i nvestigaci\u00f3n acci\u00f3n ecoeducativa , tambi\u00e9n conocida como investigaci\u00f3n acci\u00f3n ecocomu nitaria, la cual articula conocimientos de la investigaci\u00f3n acci\u00f3n, comunidad de aprendizaje y la sistematizaci\u00f3n de exp eriencia. La investigaci\u00f3n acci\u00f3n ecoeducativa es un proceso f lexible de cinco etapas (IUPMorelia, 2019 ): 1) Entrada. Primer acercamiento con la comunidad de aprendizaje, se les presenta un encuadre del proceso general de trabajo y el facilitador -investig ador promueve el establecimiento de un objetivo com\u00fan por la Comunidad, asimismo, sus aspiraciones y el establecimiento de los compromisos formales y psicol\u00f3gicos que coadyuvaran a la din\u00e1mica y \u00e9xito del trabajo. 2) Diagnostico de la comunidad de aprendizaje. El facilitador -investigador percibe en los integrantes de la comunidad de aprendizaje su estado actual, considerando las necesidades espec\u00edficas y potenciales para generar el cambio, a saber, presiones externas, insatisfacci\u00f3n interna, las con secuencias de su estado actual, la negaci\u00f3n o aceptaci\u00f3n del problema actual y, conciencia de los costos y beneficios del cambio. Tambi\u00e9n se explora n todos los problemas y frustraciones que les ha impedido lograr el objetivo. 3) Respuesta de la comunidad d e aprendizaje. La es encia y trascendencia de esta etapa radica en que se trabajan los problemas de sol uci\u00f3n inmediata y los complejos a trav\u00e9s de planes de acci\u00f3n. 4) Desuni\u00f3n metodol\u00f3gica . Se efect\u00faa una revisi\u00f3n y evaluaci\u00f3n de todos los planes de acci\u00f3n y una valoraci\u00f3n de la autoeficacia percibida . 5) Cierre . Se concluye el proceso con un an\u00e1lisis cr\u00edtico sobre el proceso general y los resultados alcanzados respecto del objetivo que se plante\u00f3 la comunidad . La investigaci\u00f3n acci\u00f3n ecoeducativa se apoya de varias herramientas metodol\u00f3gicas (IUPMore lia, 2019), entre ellas el Proceso de Soluci\u00f3n de Problem as, el cual se desarrolla en seis pasos: 1. Identificaci\u00f3n del problema 2. An\u00e1lisis del problema 3. localiz aci\u00f3n de soluciones potenciales 4. Toma de decisiones sobre soluciones 5. Aplicaci\u00f3n de las soluciones 6. Evaluaci\u00f3n de los planes de acci\u00f3n En la investigaci\u00f3n acci\u00f3n un elemento imprescindible es la participaci\u00f3n de los actores sociales al ser quienes mejor que nadie conoce n su realid ad, por lo que pueden analizarla e implementar acciones comprometidas para resolver sus problem\u00e1ticas o preocupaciones significativas y relevantes, y con ello mejorar su situaci\u00f3n. Universo y muestra El trabajo de investigaci\u00f3n se desarroll\u00f3 con una comun idad de aprendizaje en la ciudad de Morelia Michoac\u00e1n, M\u00e9xico, se cre\u00f3 a partir de una convocatoria dirigida a personas que tuvieran diabetes e inter\u00e9s en mejorar su salud . El grupo muestra se form\u00f3 por tres personas que tienen diabetes mellitus tipo 2, a quienes se les reconocer\u00e1 como Bertha, No\u00e9 y Adriana. Bertha con 58 a\u00f1os de edad, tiene diabetes tipo 2, con ocho a\u00f1os de evoluci\u00f3n, le diagnosticaron hipertensi\u00f3n arterial hace diez a\u00f1os y ha presentado problemas de ri\u00f1\u00f3n. No\u00e9 con 57 a\u00f1os de edad, diabetes desde hace 35 a\u00f1os y ha presentado algunas complicaciones a causa de la misma, entre ellas, hipertensi\u00f3n arterial desde hace 15 a\u00f1os, pie de Charcot, problemas de ri\u00f1\u00f3n, circulaci\u00f3n sangu\u00ednea y problemas de la vista. Adriana con 27 a\u00f1os de edad, tiene 17 a\u00f1os con diabetes, 3 a\u00f1os con hipotiroidismo y adem\u00e1s obesidad . El promedio de la glucosa en sangre de los tres es mayor a 140mg/d l. Instrumentos de recolecci\u00f3n de datos Los instrumentos de recolecci\u00f3n de datos fueron bit\u00e1c oras, entrevistas semiestructuradas, audio grabaciones y algunos instrumentos metodol\u00f3gicos tales como lista de problema s percibidos, planes de acci\u00f3n, diagrama de Ishikawa que permiti\u00f3 sistematizar la experiencia vivida con la comunidad de aprendizaje y e studios de an\u00e1lisis cl\u00ednicos. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1505Resultados El objetivo que la comunidad de aprendizaje estableci\u00f3 fue: \"Mantener los niveles de glucosa en sangre en los rangos personalizados ( Bertha ,100-140; Adriana ,100-140; No\u00e9,120-145) para evitar complicaciones mayor es y tener calidad de vida\". Frente a este objetivo, en la fase o etapa respuesta de la comunidad de aprendizaje del proceso de la investigaci\u00f3n acci\u00f3n se trabaj\u00f3 la identificaci\u00f3n de los problemas y frustraciones que les impide n lograr su objetivo, para l o cual se efectu\u00f3 la t\u00e9cnica de tormenta de ideas, para posteriormente depurarlos, esto es, eliminar los que se repiten y los que son an\u00e1logos, quedando un tota l de 36 problemas identificados que se clasificaron en tres categor\u00edas: psicol\u00f3gica, conducta al imentaria y otros. Los problemas que se identificaron en la categor\u00eda psicol\u00f3gica son los siguientes: Tenemos baja autoestima, padecemos de ansiedad, nos sentimos discriminados (excluidos), nos afecta n las preocupaciones y el estr\u00e9s (autorregulaci\u00f3n emoci onal), nos enfadamos cuando nos dicen que nos cuidemos, somos intolerantes, no tenemos apoyo de la familia, no sabemos decir \u00a1No! cuando nos ofrecen alimentos o bebidas que nos hacen da\u00f1o, fumamos, tomamos. Los problemas identificados en la categor\u00eda de co nducta alimentaria son: Tenemos ayunos prolongados, comemos en exceso grasas, carbohidratos y prote\u00ednas, no nos preparamos alimentos sanos. Y los problemas identificados como otros, son: no conocemos lo suficiente la enfermedad, no nos tomamos la medicina como lo indica el m\u00e9dico, no acudimos con especialistas como el oftalm\u00f3logo, pod\u00f3logo, no hacemos ejercicio y tenemos insomnio. A continuaci\u00f3n, se expon en brevemente algunos problemas desde el enfoque de algunas investigaciones y reflexiones de la comunidad de aprendizaje. De manera general, se puede observar la no adherencia al tratamiento farmacol\u00f3gico y no farmacol\u00f3gico, tal como se\u00f1ala Gonz\u00e1lez (2015): las personas que no tienen informaci\u00f3n suficiente de la enfermedad influye en la mala adherencia al tratamiento oral. Por otra parte, la informaci\u00f3n suficiente favorece en la adquisici\u00f3n de competencias para practicar nuevas conductas (Garc\u00eda et al ., 2017). La comunidad de aprendizaje al reflexionar sobre el problema \"no hacemos ejercicio\" exponen varios motivos por los cuales no lo h acen, entre ellos por pereza, falta de cultura deportiva y desmotivaci\u00f3n; despu\u00e9s de varias participaciones , la compa\u00f1er a Bertha concluye lo siguiente: \" yo pienso que no hacemos ejercicio met\u00f3dicamente por falta de conocimiento de la enfermedad y los beneficios que aporta el ejercitarse \". Autores como B\u00e9lendez et al . (2014) mencionan que \"el estr\u00e9s emocional derivado de v ivir con la diabetes puede afectar negativamente a la adherencia al tratamiento, la calidad de vida y el control de la enfermedad\" y esto se relaciona con otro problema identificado en la comunidad de aprendizaje: \"nos afecta las preocupaciones y el estr\u00e9s \"; algunos compa\u00f1eros describen que l as vivencias ordinarias y extraordinarias causan estr\u00e9s, tal es el caso de No\u00e9, integrante de la comunidad de aprendizaje, quien ha estado muy ocupado, preocupado y estresado atendiendo varios compromisos acad\u00e9micos, fa miliares y laborales, \u00e9l expone en una sesi\u00f3n lo siguiente: \"tengo muchas actividades, asesor\u00edas, lector\u00edas, mi tesis, situaciones familiares, mi cabeza anda bien revolucionaria (hace breve pausa) y tambi\u00e9n fui al m\u00e9dico, quisiera que el d\u00eda tuviera veinti cinco horas \". Los escenarios estresantes de No\u00e9 han repercutido en la falta de cumplimiento de los horarios de alimentaci\u00f3n y la calidad alimentaria, teniendo como resultado alteraci\u00f3n de sus niveles de glucosa: de haberla mantenido inferior a 140mg/dl ha incrementado hasta 180mg/dl. En relaci\u00f3n a la conducta alimentaria, los problemas percibidos fueron \"tenemos ayunos prolongados, comemos en exceso grasas, carbohidratos y prote\u00ednas y no nos preparamos alimentos sanos\", sin embargo, nos percatamos que impl icaban otras situaciones o problemas, por ejemplo, la falta y fuerza de voluntad para no comer lo que les hace da\u00f1o, el sabor rico y antojadizo de la comida mexicana y procesada hace que sigan comiendo lo que no deben, la flo jera de tener que preparar comi da sana para ellos, la facilidad de conseguir comida industrializada, las creencias limitantes, por ejemplo, \"de algo me he de morir,\" la costumbre de comer abundante hasta quedar \"llenos\" y la influencia de la cultura alime ntaria. Se puede observar que parece f\u00e1cil autodeterminar comer sano, sin embargo, no lo es, considerando que, en M\u00e9xico, el 75.2% de la poblaci \u00f3n de 20 a\u00f1os y m\u00e1s tiene sobre peso y obesidad , seg\u00fan lo reportado en la Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n (Secretar\u00eda de Salud et al ., 2018). Un problema no identificado en la fase inicial y que posteriormente se percibe fue la no aceptaci\u00f3n de la enfermedad. Se considera que una actitud del facilitador -investigador que promueve la transformaci\u00f3n de la persona, es la aceptaci\u00f3n; si el faci litador acoge al otro sin condiciones y sin juicios, \u00e9ste se abre a la convivencia y al cambio (Gonz\u00e1lez A., 1991). La comunidad de aprendizaje se sinti\u00f3 aceptada por el facilitador -investigador lo que les permiti\u00f3 aceptar la enfermedad . Al respecto expond r\u00e9 el testimonio de Bertha , en las primeras sesiones dijo: \"mi problema no es de peso es de estatura\", sin embargo, al trascurrir las sesiones su percepci\u00f3n cambio, ella coment\u00f3: \"Me afectaba que me dijera no comas esto o aquello, me molestaba porque e n realidad negaba la enfermedad, a hora, hasta agradezco que me digan que me cuide, porque siento que les i mporto\". Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1506Comentarios Finales Resumen de resultados Con base en los registros realizados en cada una de las sesiones con la comunidad de aprendizaje, se rescatan los siguientes resultados: Lograron mantener un nivel de glucosa en sangre en los siguientes niveles: Bertha, 91 mg/dl p romedio. adem\u00e1s, dej\u00f3 de fumar, Adriana 99 mg/dl promedio, NOE 110 mg/dl promedio. Reconocieron que la diabetes es sist\u00e9mica y compleja, aceptaron su enfermedad, consecuentemente la relaci\u00f3n consigo mismo, teniendo mayor cuidado en los tipos y cantidades de alimentos que consumen. Incorporaron en su estilo de vida la pr\u00e1ctica del ejercicio o actividad f\u00edsica, la rutina de tomar se los medicamentos y el monitoreo su glucosa. Desarrollaron m\u00e1s la inteligencia social y emocional, con ello la habilidad de establecer relaciones positivas y satisfactorias con sus familiares, amigos y consigo mismo, adem\u00e1s, atienden con asertividad even tos estresantes. Satisfacen necesidades aut\u00e9nticas de las introyectadas, lo cual les ayuda a identificar la sensaci\u00f3n de estar satisfecho al comer. Sienten que tienen la capacidad de gozar la vida en la cotidianidad. Conclusiones Las personas con diabetes tipo 2 constituidas en la comunidad de aprendizaje de esta investigaci\u00f3n lograron un cambio en su estilo de vida, de tal modo que mejor\u00f3 su estado de salud y calidad de vida a trav\u00e9s del proceso de investigaci\u00f3n acci\u00f3n ecocomunitaria. El proceso facilit\u00f3 la reflexi\u00f3n de su estado actual de salud, sus causas y consecuencias y, adem\u00e1s, el an\u00e1lisis de los factores que influyen en el consumo elevado de az\u00facar, grasas saturadas y carbohidratos ; incorporaron a su ser el empoderamiento en la toma de decisiones y de este modo desarrollaron los planes de acci\u00f3n propuestos. Reflexiones El cambio de la persona es un proceso paulatino y progresivo aun con sus declives, cada persona tiene su ritmo y tiempo para dejar ciertos comportamientos y al mismo tiempo incorporar aquello que le es indispensable para lograr su objetivo. Para lograr y mantener la salud es indispensable atender las diferentes esferas o \u00e1reas del ser humano, de tal modo que el organismo logre la homeostasis o autorregulaci\u00f3n. Los estilos de vida saludables son plurales y complementarios, no se puede sentipensar en un solo estilo de vida saludable que sintetice el buen vivir. Con la investigaci\u00f3n acci\u00f3n ecoeducativa con personas que viven con diabetes se ha identificado un estilo de vida salu dable que se integra al Ser y el estilo de vida se ir\u00e1 complementando en el transcurso de la propia evoluci\u00f3n. Referencias B\u00e9lendez V\u00e1zquez, M., Lorente Armend\u00e1riz, I., & Maderuelo Labrador, M. (2014). Estr\u00e9s emocional y calidad de vida en personas con diabetes y sus familiares. Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. Obtenido de http://scielo.isciii.es/pdf/gs/v29n4/original_breve4.pdf Comisi\u00f3n Nacional para la Mejora Continua de la Educaci\u00f3n (202 1). Talleres emergentes de formaci\u00f3n docente. Itinerarios para el re-encuentro. Sistematizaci\u00f3n de la experiencia educativa. Educaci\u00f3n b\u00e1sica y educaci\u00f3n media superior. https://www.mejoredu.gob.mx/images/publicaciones/sistematizacion -taller.pdf Descalzo, C., & Aldrete Velasco, J. (2017). Manual para pacientes con diabetes tipo 2. M\u00e9xico, D.F.: Mc Graw Hill. M., & Valls Carol, R. (2006). Comunidades de aprendizaje. Transformar la educaci\u00f3n . Barcelona Espa\u00f1a: Grao. International Diabetes Federation (2017). IDF D iabetes Atlas Eighth edition 2017, 43 -46. Obtenido de http://fmdiabetes.org/wp - content/uploads/2018/03/IDF -2017.pdf Garc\u00eda, M. J., De C\u00f3rdova, P. I., Le\u00f3n Hern\u00e1ndez, R., Guti\u00e9rr ez G\u00f3mez, T., Banda G\u00f3nzlez, O., Rangel Torres, S., & de Le\u00f3n Ram\u00edrez, M. (2017). Relaci\u00f3n entre automanejo y percepci\u00f3n de funcionalidad familiar en personas con diabetes mellitus tipo 2. Enfermer\u00eda Universitaria, 14(3), 155 -161. Obtenido de http://www.sc ielo.org.mx/pdf/eu/v14n3/2395 -8421 -eu-14-03-00155.pdf Gonz\u00e1lez, A. (1991). El enfoque centrado en la persona. Aplicaciones a la educaci\u00f3n. M\u00e9xico: Trillas. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1507Gonzales Torres, W. A. (2015). \"Conocimiento sobre diabetes mellitus tipo 2 y funcionalidad familiar asociados a la adherencia terap\u00e9utica en diabetes tipo 2, Hospital Militar Central, Lima \". Lima: UNMSM. Obtenido de https://cybertesis.unmsm.edu.pe/handle/20.500.12672/4034 Guerrero Montoya, L. R., & Le\u00f3n Salazar, A. R. (2010). Estilo de vida y salud. M\u00e9rida, Venezuela: La Revista Venezonala de Educacip\u00f3n. IUPMorelia. (2019). Orientaciones para el desarrollo de la investigaci\u00f3n ac ci\u00f3n ecocomunitaria. Morelia, Michoac\u00e1n: Instituto Universitario Puebla, extensi\u00f3n Morelia. Molina Ruiz, E. (2005). Creaci\u00f3n y desarrollo de comunidades de aprendizaje: hacia la mejora educativa. Revista de educaci\u00f3n, 235-250. Obtenido de https://www.educacionyfp.gob.es/dam/jcr:5bf2604a -a064 -4ef6-a436 -8d21d4452949/re33712 -pdf.pdf O. (1994). Para sistematizar Experiencias. San Jos\u00e9: Ed. Alforja Jara Holliday, O. (2018) La sistematizaci\u00f3n de experiencias: pr\u00e1ctica y teor\u00eda para otros mundos pol\u00edticos - 1ed. Bogot\u00e1: Centro Internacional de Educaci\u00f3n y Desarro llo Humano - CINDE, 2018. Primera edici\u00f3n, Colombia . https://repository.cinde.org.co/bitstream/handle/20.500.11907/2121/Libro%20sistematizacio%CC%81n%20Cinde - Web.pdf?sequence=1&isAllowed=y RedGDPS (2018). Adherencia terap\u00e9utica en personas con diabetes. Obtenido de https://www.redgdps.org/guia -de-diabetes -tipo-2-para-clinicos/ Secretar\u00eda de Salud. (2013). Prevenci\u00f3n y control de la Diabetes Mellitus 2013 -2018 . Obtenido de http://www.cenaprece.salud.gob.mx/descargas/pdf/PAE_PrevencionControlDiabetesMellitus2013_2018.pdf Secretar\u00eda de Salud, Instituto Nacional de Salud P\u00fablica e INEGI (2018). Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n 2018. https://ensanut.insp.mx/encuestas/ensanut2018/doctos/informes/ ensanut_2018_presentacion_resultados.pdf Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1508 Proceso de Enfermer\u00eda a un Neonato con Hidrocefalia M.C.E Delia Esperanza Sillas Gonz\u00e1lez 1, MCE. X\u00f3chitl Erendira Ibarra Escobar2, Dra.Edu. Martina Garc\u00eda 3, Ramos M.Edu. Rosa Ebelia Ju\u00e1rez Casta\u00f1eda 4, Dra. Martha Ofelia Valle Sol\u00eds 5, MCE. Ma. Evelia Duarte Cejas 6, y MCE. Mar\u00eda Hilda Villegas Ceja 7, MPS. Jos\u00e9 Manuel Chac\u00f3n Bustamante 8 PSSE. Alexis Dami\u00e1n Alfaro 9, PSSE. Grecia Id\u00ed Flores Nava 10 Resumen . El proceso de enfermer\u00eda es una valiosa herramienta en el desempe\u00f1o del profesional, permite brindar cuidados especializados de manera sistem\u00e1tica, en este caso permitiendo identificar los problemas del neonato, familia y entorno con e l fin de planear, ejecutar y evaluar el cuidado a proporcionar que se brindara en conjunto con las taxonom\u00edas NANDA NOC NIC y la Teor\u00eda del D\u00e9ficit de autocuidado de Dorothea Orem. Al interrelacionarlos se delimita el campo de acci\u00f3n espec\u00edfico de la enfermer\u00eda y con ello se demuestra que el personal de enfermer\u00eda realiza numerosas a cciones que van m\u00e1s all\u00e1 de una prescripci\u00f3n m\u00e9dica, y complementan lo que hacen los profesionales de otras disciplinas al centrarse en la respuesta humana. El enfoque corresponde a la aplicaci\u00f3n a un neonato con hidrocefalia, cuyo inter\u00e9s motivacional es el impacto causado en nuestra sociedad tanto a nivel f\u00edsico, psicol\u00f3gico, social y espiritual por el usuario afectado y familiares. Palabras clave s. Proceso de enfermer\u00eda. Hidrocefalia, Teor\u00eda del Autocuidado Abstract. The nursing process is a valuable tool in the performance of the professional, it allows to provide specialized care in a systematic way, in this case allowing to identify the problems of the newborn, family and environment in order to plan, execu te and ev aluate the care to be provided. Will provide in the NANDA NOC and Orem's Self-Care Deficit Theory. By interrelating them, the specific field of action of nursing is delimited and with this it is th e nursing Staff performs beyond medical prescription, and complement what professionals from other disciplines do on the human response .. The approach corresponds motivational interest is the impact caused in our society at a physical, psychological, social and spiritual level by th e affected family members. Self -Care Theory. Introducci\u00f3n La hidrocefalia es un trastorno donde una acumulaci\u00f3n de excesiva de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo permanece en el cerebro. Normalmente, este fluido protege y amortigua al \u00f3rgano. Sin embargo, demasiado l\u00edquido ejerce una presi\u00f3n da\u00f1ina. La hidrocefalia puede ser c ong\u00e9nita, que se presenta al nacer. Las causas pueden ser problemas gen\u00e9ticos o problemas que se desarrollan en el feto durante el embarazo. El principal signo de la hidrocefalia cong\u00e9nita es una cabeza con un tama\u00f1o fuera de lo normal1. A nivel mundial, l a hidrocefalia se presenta con una tasa incidencia de 3 -4 por cada 1000 nacidos vivos2. En Estados Unidos de Am\u00e9rica 1 de cada 500 ni\u00f1os que nacen la padecen3. En 2010, el hospital General de Cuautitl\u00e1n \"General Jos\u00e9 Vicente Villada\", ingres\u00f3 a la Unidad d e Cuidados Intensivos de Neonatos un total de 412 neonatos: 164 prematuros, 67 reci\u00e9n nacidos (RN) de 32 semanas con un peso menor de 1500 g, y de estos 10 RN presentaron hidrocefalia4. 1 M.C.E Delia Esperanza Sillas Gonz\u00e1lez es Profesor a de la Unidad Acad\u00e9mica de Enfermer\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Nayarit .. delia_esperanza@hotmail.com 2 MCE. Xochitl Erendira Ibarra Escobar es Profesora de la Unidad Acad\u00e9mica de Enfermer\u00eda en la Universidad Aut\u00f3noma de Nayarit. xochitl. ibarra@uan.edu.mx 3 Dra.Edu. Martina Garc\u00eda Ramos es Profesora de la Unidad Acad\u00e9mica de Enfermer\u00eda de la Universidad Aut\u00f3no ma de Nayarit . garama@uan.edu.mx 4 M.Edu. Rosa Ebelia Ju\u00e1rez Casta\u00f1eda es Profesora de la Unidad Acad\u00e9mica de Enfermer\u00eda de la Universidad Aut\u00f3 noma de Nayarit . rosa.juarez@uan.edu.mx 5 Dra. Martha Valle Sol\u00eds, es Profesora de la Unidad Acad\u00e9mica de Enfermer\u00eda en la Univers idad Aut\u00f3noma de Nayarit. martha,valle@uan.edu.mx 6 MCE. Ma. Evelia Duarte Cejas . Es Profesora de la Unidad Acad\u00e9mica de Enfermer\u00eda en la U niversidad Aut\u00f3noma de , Nayarit Evelia.duarte@uan.edu.mx 7 MCE. Mar\u00eda Hilda Villegas Ceja . Es Profesora de la Unidad Acad\u00e9mica de Enfermer\u00eda en la U niversidad Aut\u00f3noma de Nayarit hilda.villegas@unan.edu.mx 8 MPS. Jos\u00e9 Manuel Chac\u00f3n Bustamante . Es Profesor de la Unidad Acad\u00e9mica de Enfermer\u00eda en la U niversidad Aut\u00f3noma de . manuel .chacon@uan.edu.mx PSSE. Alexis Alfaro de Nayarit . Grecia Id\u00ed Flores Nava Unidad Acad\u00e9mica de Enfermer\u00eda, Universidad Aut\u00f3noma de Nayarit, Tepic, M\u00e9xico . Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1509 En el estado, las investigaciones con respecto a la incidencia y trata miento de hidrocefalia cong\u00e9nita son insuficientes, esto es altamente preocupante, todo avance cient\u00edfico y social se logra con el impulso de la investigaci\u00f3n, de la estad\u00edstica, y del inicio de rutas de mejora. Como en casi todos los casos de cualquier e nfermedad, un deceso por hidrocefalia no afecta solamente a RN que la padece, sino que tambi\u00e9n, afecta a los familiares directos. Por estas razones, esta investigaci\u00f3n tiene como prop\u00f3sito determinar los factores de riesgos de los reci\u00e9n nacidos a termino con hidrocefalia, brindar apoyo emocional al agente y calmar la ansiedad de los padres. Objetivo: Identificar los factores de riesgo, asociados a la Hidrocefalia para garantizar un cuidado de calidad al agente y satisfacer sus necesidades humanas mediante el proceso de enfermer\u00eda, uso y aplicaci\u00f3n de las taxonom\u00edas NANDA, NIC,NOC Y la teor\u00eda de Dorothea Orem. Objetivos espec\u00edficos: Identificar los factores de riesgo de la hidrocefalia en los RN. A t\u00e9rmino, se\u00f1alar el principal factor de riesgo de la hidroce falia en los RN A t\u00e9rmino, reconocer y realizar los principales cuidados para el apoyo emocional de neonato, brindar apoyo emocional y espiritual a los padres. Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Metodolog\u00eda El proceso de enfermer\u00eda se llev\u00f3 a cabo a un RN de 10 d\u00edas de vida extrauterina, de g\u00e9nero Femenino con diagn\u00f3stico de Hidrocefalia m\u00e1s s\u00edndrome de dificultad respiratoria grado I. el tipo de familia corresponde a la de padres separados. Se aplic\u00f3 la gu\u00eda de valoraci\u00f3n para la obtenci\u00f3n de datos y el apoyo del familiar para la complementaci\u00f3n de los mismos. Se tomaron en cuenta los requisitos de autocuidado universal propuestos por Dorothea Elizabeth Orem posterior se identifican los Diagn\u00f3sticos , s e proc ede a efectuar el plan de cuidados bajo la taxonom\u00eda de la NANDA, NOC y NIC, para cerrar con la evaluaci\u00f3n. Resumen de valoraci\u00f3n Mantenimiento de un ap orte suficiente de aire present\u00f3 una frecuencia respiratoria de 59x1por minuto el cual durante el registro el RN se encontraba dormido, el llenado capilar que este presentaba es lento. Mantenimiento de un aporte suficiente de agua durante su hospitalizaci\u00f3n el neonato se encuentra canali zado mediante la v\u00eda de onfaloclisis, por el cual se le administra los medicamentos: Glucosa al 50%, 56ml, Nacl 17.7% 1 .3meq, Kcl 1.4 meq, AI 176.9 ml. Mantenimiento de un aporte suficiente de alimento RN nacido con un peso de 4.120 kg, es alimentado por su madre durante el d\u00eda con lactancia materna, durante la noche deja leche la cual es refrigerada y es proporcionada por jeringa en las horas correspondientes. Provisi\u00f3n de cuidados asociados con los procesos de eliminaci\u00f3n en 24 horas evacua aproximadamen te 12 veces con caracter\u00edsticas generales s\u00f3lidas y amarillas y un aproximado de 10 micciones. Mantenimiento de un equilibrio entre la actividad y el reposo RN actualmente duerme la mayor parte de la noche, aunque su sue\u00f1o se muestra interrumpido por el d olor de la cirug\u00eda, ocasionalmente, en esos casos se le administra Metamizol. 1.5mg. Durante el d\u00eda se observa somnoliento. Mantenimiento de un equilibrio entre la soledad y la interacci\u00f3n social La responsable del cuidado la mayor parte del tiempo es su m adre, aunque el padre est\u00e1 en la disposici\u00f3n de cuidarla. Aunque los padres actualmente se encuentran separados tienen una buena relaci\u00f3n. Prevenci\u00f3n de peligros para la vida, funcionamiento y bienestar humano Actualmente se encuentra hospitalizado en el s ervicio de U.C.I, en el Hospital Civil \"Dr. Antonio Gonz\u00e1lez Guevara, Se realiz\u00f3 ces\u00e1rea. Al nacer tuvo un peso de 4.120 kg y medio 53 cm, donde presento los siguientes par\u00e1metros en la prueba de APGAR 8 y silverman: 2, presentando malformaci\u00f3n craneal por hidrocefalia, motivo por el cual fue hospitalizado desde el nacimiento. Se realiz\u00f3 colocaci\u00f3n de v\u00e1lvula craneal para mejorar la adsorci\u00f3n de este l\u00edquido, el d\u00eda 28 de julio 2013. \"Promoci\u00f3n del funcionamiento humano, desarrollo social y limitaciones hum anas. Se le administra antibi\u00f3ticos como Dicloxacilina, 66mg y Amikacina 36mg para combatir la patolog\u00eda. Diagn\u00f3stico s de enfermer\u00eda, resultados esperados e intervenciones. Se tomaron en cuenta la dimensi\u00f3n biol\u00f3gica, psicol\u00f3gica, social, espiritual (ver cuadro 1) . Para la Disminuci\u00f3n de la capacidad adaptativa intracraneal - Resultado (NOC) conocimiento: manejo de la enfermedad cerebrovascular (1863) N\u00ba de P\u00e1g.: 207. Dominio: conocimiento y conducta de salud (IV). Clase: conocimientos sobre salud (s). Para la mejora de la perfusi\u00f3n cerebral (2550), Administrar analg\u00e9sicos seg\u00fan indicaciones, Monitorizar el estado neurol\u00f3gico. Para el dolor agudo, Resultado ( NOC) Estado de comodidad f\u00edsica (2010), la intervenci\u00f3n de manejo del dolor. En el Estr\u00e9s por sobrec arga, Modificaci\u00f3n psicosocial: cambio de vida ( 1305) la intervenci\u00f3n enfocada a Apoyo emocional (5270). En la Disposici\u00f3n para mejorar las relaciones, Resultado ( NOC) Integridad de la familia (2603 ), la intervenci\u00f3n enfocada a la Estimulaci\u00f3n de la integr idad familiar (7100). Para la Disposici\u00f3n para mejorar la esperanza (padres), Resultado (NOC) Nivel de malestar (2109), intervenci\u00f3n enfocada a Apoyo espiritual: (5420). Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1510 Comentarios Finales Ser\u00eda aqu\u00ed el espacio para a\u00f1adir los comentarios finales, que casi siempre incluyen un resumen de los resultados, las conclusiones, y las recomendaciones que hacen los autores para seguir el trabajo. Esta secci\u00f3n puede tener subsecciones. Resumen de resu ltados En este proceso de enfermer\u00eda s e tuvo mayor comunicaci\u00f3n con la madre, la cual estuvo al pendiente del neonato y participo en la recuperaci\u00f3n del mismo, se llev\u00f3 a cabo la valoraci\u00f3n en donde se vio favorecido por el apega. Al momento de la visita se observ\u00f3 c\u00f3mo saturaba en mayor porcentaje y manteni\u00e9ndose m\u00e1s tranquilo. Conforme los d\u00edas de tratamiento mostro mejor respuesta a la vida extrauterino, disminuci\u00f3n del dolor. El estr\u00e9s por sobrecarga disminuyo al ver mejor\u00eda por parte de los padres. Conclusiones y recomendaciones Para dar respuesta a las necesidades emergentes humanas y organizativas, la enfermera debe tener una imagen mental clara del estado del objeto de sus cuidados en relaci\u00f3n con el proceso de salud -enfermedad5, para lo cual la aplicaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica asistencial del Proceso Enfermero como protocolo ha sido un elemento fundamental en la difusi\u00f3n de una \"mentalidad enfermera\"6. Para Orem, el ser humano es un organismo biol\u00f3gico, racional y pens ante. Como tal es afectado por el entorno y es capaz de acciones predeterminadas que le afecten a \u00e9l mismo, a otros y a su entorno, condiciones que le hacen capaz de llevar a cabo su auto -cuidado Adem\u00e1s es un todo complejo y unificado objeto de la naturale za en el sentido de que est\u00e1 sometido a las fuerzas de la misma, lo que le hace cambiante7. La filosof\u00eda de enfermer\u00eda se caracteriza por la ejecuci\u00f3n de un cuidado hol\u00edstica, y seg\u00fan algunos te\u00f3ricos como Dorotea Orem, con amor. Siendo as\u00ed, al brindar ate nci\u00f3n, esta no se deber\u00eda limitar al agente cuidado, sino que tambi\u00e9n a los familiares directos, ya que estos tambi\u00e9n pueden llegar a incurrir en alg\u00fan trastorno relacionado con la patolog\u00eda. Las patolog\u00edas en los reci\u00e9n nacidos, no solo afectan al agente, sino que se los padres tambi\u00e9n se ven afectada la espiritualidad. En el caso tratado, los padres presentaban un afrontamiento f\u00e9rreo a la condici\u00f3n de salud de su hija. Esto determina un campo espiritual reforzado y con disposici\u00f3n a mejorar. Referencias bibliogr\u00e1ficas 1. B\u00e1ez -Hern\u00e1ndez, Ofelia. El significado en pr\u00e1ctica profesional de enfermer\u00eda. Aquichan 2009; 9(2): 127 Orem: del autocuidado. En Raile ELSEVIER. 3. Consejo Diagn\u00f3stico y mane jo de la hidrocefalia cong\u00e9nita adquirida en menores de un a\u00f1o de edad. (2011). 1st ed. Consejo de Salubridad General. 4. Eterovic D\u00edaz Claudia; Stiepovich Bertoni Jasna. Enfermer\u00eda basada en la evidencia y formaci\u00f3n profesional. Ciencia y Enferme r\u00eda 2010; 16(3): 9 -14 5. Islas Dom\u00ednguez, L., Sol\u00eds Herrera, H., Galicia Flores, L. and Monzoy Ventre, M. (2015). Frecuencia de malformaciones cong\u00e9ni tas del sistema nervioso central en el reci\u00e9n nacido. Experiencia de cinco a\u00f1os en el Hospital General de M\u00e9xico. R EVISTA MEDICA DEL HOSPITAL GENERAL DE MEXICO, S.S., 68(3), pp.131 -135. 6. Olea Soto, A. (2013). Reci\u00e9n Nacido con hidrocefalia Posthemorragica en el Hospital \"General Jos\u00e9 Vicente Villada\". Especiali dad Pediatr\u00eda. Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico. 7. Sobre la hidrocefalia: Un libro para los padres. (2009). 2nd ed. San francisco, California: Hidrocephalus Association. Cuadro 1 . Razonamiento diagn\u00f3stico Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1511 Propuesta Metodol\u00f3gica para el Mejoramiento de las Mezclas Asf\u00e1lticas mediante Fibras Electrohiladas Producto de las Colillas de Cigarrillo Ing. Valentina Silva Ramos1, Ing. Juan Camilo Salamanca2, Dr. Luis Alberto Morales Rosales3, Dra. Elivet Aguilar Campuzano4 y Dr. Rafael Soto Espitia5 Resumen \u2014 Un problema abierto para el \u00e1rea de la construcci\u00f3n de carreteras, es el aprovechar los recursos no biodegradables con el fin de disminuir la contaminaci\u00f3n ambiental y al mismo tiempo generar mezclas asf\u00e1lticas con mejores propiedades qu\u00edmicas, caracter\u00edsticas mec\u00e1nicas y/o f\u00edsicas. Lo anterior teniendo en cuenta que, hoy en d\u00eda se han realizado diversas aplicaciones e investigaciones con el fin de mejorar el desempe\u00f1o de los pavimentos, as\u00ed como su fabricaci\u00f3n y construcci\u00f3n. Del mismo modo, cabe resaltar que, las colillas de cigarro son uno de los desechos s\u00f3lidos m\u00e1s comunes en el mundo y altamente peligrosos par a nosotros y para el medio ambiente, ya que c ontienen componentes t\u00f3xicos como los metales pesados. Adem\u00e1s, est\u00e1n hechas de un tipo de pl\u00e1stico que tarda m\u00e1s de una d\u00e9cada en degradarse (Comisi\u00f3n Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas, 2019). Por lo ta nto, se propone una metodolog\u00eda para mejorar las propiedades mec\u00e1nicas de una mezcla asf\u00e1ltica mediante la incorporaci\u00f3n de fibras electrohiladas reciclables producto de las colillas de cigarrillo. Del mismo modo, aprovechar un recurso no biodegradable par a contribuir a disminuir la contaminaci\u00f3n ambient al. Palabras clave \u2014 Mezclas asf\u00e1lticas, propiedades mec\u00e1nicas, fibras, electrohilad o, colillas de cigarrillo . Introducci\u00f3n El dise\u00f1o de los pavimentos flexibles, ha ido cambiando a trav\u00e9s de los a\u00f1os debido a diversos factores como, el aumento de cargas aplicadas y las condiciones clim\u00e1ticas. Estos factores afectan directamente las propiedades qu\u00edmicas, caracter\u00edsticas f\u00edsicas o mec\u00e1nicas de los pavimentos, generando as\u00ed, la reducci\u00f3n su vida \u00fatil, agrietamientos, deformaciones, desprendimiento de los agregados, entre otros. Por lo tanto, a trav\u00e9s de la historia, se han buscado diferentes maneras de controlar o reducir estos factores. Hoy en d\u00eda, se tienen diferentes tipos de aditivos qu\u00edmicos, naturales y reciclados con el fin de mejorarlas. Por co nsiguiente, se han realizado diversos estudios respecto a la incorporaci\u00f3n de materiales como RAR X (Cirtec, 2021), Cal (Kikut et al, 2020), fibras sint\u00e9ticas (Vel\u00e1zquez, 2017), fibras de vidrio (Tex Delta, 2021), entre otros. De acuerdo con la SCT (Secre tar\u00eda de comunicaciones y transportes) y el IMT (Instituto Mexicano del Transporte) en su publicaci\u00f3n \"Pavimentos flexibles. problem\u00e1tica, metodolog\u00edas de dise\u00f1o y tendencias\" (No.104, 1998) se menciona que \"el mejoramiento del comportamiento de los pavime ntos deber\u00e1 estar sujeto a un programa de investigaci\u00f3n que permita aumentar el conocimiento de las propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas, reol\u00f3gicas y mec\u00e1nicas de cementos y concretos asf\u00e1lticos\" [pg. 96]. De acuerdo a lo anterior, se deben explorar y proponer d iferentes alternativas con el fin de mejorar el desempe\u00f1o de los pavimentos, entre ellas se han empleado aditivos naturales, reciclados, sint\u00e9ticos o qu\u00edmicos. Dentro de nuestra investigaci\u00f3n, se busca que estos aditivos sean derivados de elementos recicla dos para as\u00ed contribuir a la reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n ambiental. Se puede definir la contaminaci\u00f3n ambiental como la presencia de componentes nocivos en el medio ambiente por medio de residuos t\u00f3xicos (Ayuntamiento de Huelva, 2018). Un ejemplo de esto s componentes son las colillas de cigarrillo. En particular, las colillas de cigarrillo tienen agentes carcinog\u00e9nicos como la nicotina, y adictivos como plomo 210 (Pe\u00f1a, 2017). Sin embargo, el 95% de los filtros de cigarrillos est\u00e1n hechos de acetato de c elulosa el cual es un pl\u00e1stico de origen vegetal, su fabricaci\u00f3n es a partir de fibra de algod\u00f3n y pulpa de madera. Por tal motivo, se han realizado diversos estudios alrededor del mundo para extraer este componente de las colillas de cigarrillo y poder utilizarlo en diferentes \u00e1mbitos. 1 Ing. Valentina Silva Ramos, estudiante de la maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama de V\u00edas Terrestr es en la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo, Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. 1727907e@umich.mx (Autor corresponsal) 2 Ing. Juan Camilo Salamanca, estudiante de la maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama de V\u00edas Terrestres en la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo, Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. 1727908c@umich.mx 3 Dr. Luis Alberto Morales Rosales c atedr\u00e1tico Conacyt en la maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama de V\u00edas Terrestres de la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo, Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. luis.morales@umich.mx 4 Dra. Elivet Aguilar Campuzano investigadora de la Facultad de Ingenier\u00eda en Tecnolog\u00eda de la Madera en la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo, Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. aguilarelivet@gmail.com 5 Dr. Rafael Soto Espitia, docente titular de la maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama de V\u00edas Terrestres en la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo, Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. rsoto@umich.mx Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1512 Seg\u00fan National Geographic (2020), en un informe de Ocean Conservancy afirma que las colillas contaminan los oc\u00e9anos tanto como los pl\u00e1sticos y que su presencia est\u00e1 por encima de residuos como envoltorios, botellas, tapones y bolsas de pl\u00e1stico. El estudio denuncia adem\u00e1s que las colillas no solo contaminan las aguas, tambi\u00e9n son ingeridas por error por los peces y otros animales (Crespo, 2020). De igual forma se reitera que las colillas de cigarrillo son el principal contam inante en playas y oc\u00e9anos y el segundo m\u00e1s abundante en r\u00edos y embalses, seg\u00fan afirma la organizaci\u00f3n SEO Birdlife (Crespo, 2020). Del mismo modo, (Surfrider Foundation, 2017) menciona que las colillas de los cigarros son ya el 40% de los residuos del mar Mediterr\u00e1neo. Debido a lo anterior, se ha explorado recientemente su aprovechamiento para su incorporaci\u00f3n en mezclas asf\u00e1lticas (Mohajerani et al, 2021), (Rahman et al, 2020), (Yi Cui et al, 2018). Adicional a esto, se tiene un gran potencial de recole cci\u00f3n de este contaminante a nivel mundial, algunas de las empresas que se dedican a esto son: TerraCycle (Estados Unidos), Ecofilter (M\u00e9xico), IMEKO (Chile), Butt Out (Australia), entre otras. Hoy en d\u00eda existen diferentes empresas que se encargan de rec olectar este residuo t\u00f3xico. As\u00ed mismo, se han realizado diferentes estudios en donde se evidencia ciertas mejoras en las propiedades de las mezclas asf\u00e1lticas y cementos asf\u00e1lticos (Mohajerani et al, 2017) , (Kurmus et al, 2020). Sin embargo, no se tiene u na aplicabilidad definida para este desecho debido a que se siguen realizando experimentos con el fin de encontrar su mayor aprovechamiento. Por tal raz\u00f3n, un problema en el \u00e1mbito de las v\u00edas terrestres es el aprovechar los recursos no biodegradables con el fin de disminuir la contaminaci\u00f3n ambiental y al mismo tiempo generar mezclas asf\u00e1lticas con mejores propiedades qu\u00edmicas, caracter\u00edsticas mec\u00e1nicas y/o f\u00edsicas. Por lo tanto, en este art\u00edculo se propone una metodolog\u00eda para mejorar las propiedades me c\u00e1nicas de una mezcla asf\u00e1lticas a partir del an\u00e1lisis de un material no aprovechable como lo son las colillas de cigarrillo, mediante la s\u00edntesis qu\u00edmica de las mismas , con el fin de generar fibras empleando la t\u00e9cnica del electrohilado y as\u00ed mismo buscar la reutilizaci\u00f3n de este pasivo ambiental. Estado del arte En la actualidad, se est\u00e1n realizado investigaciones con el fin de mejorar las propiedades de las mezclas asf\u00e1lticas mediante residuos que afectan directamente el medio ambiente, tal como es el caso de las colillas de cigarrillo, debido a que estas se consideran como uno de los grandes contaminantes ambientales actualmente (Crespo, 2020). Por tal motivo, es necesario realizar una revisi\u00f3n del estado del arte con el fin de identificar aspectos imp ortantes que contribuyeron al tema en cuesti\u00f3n. A continuaci\u00f3n, se presentan algunas de las investigaciones m\u00e1s relevantes : En Australia el investigador Mohajerani (Mohajerani et al, 2017), incorpor\u00f3 colillas de cigarrillo recubiertas con cemento asf\u00e1ltic o y parafina a una mezcla asf\u00e1ltica densa en caliente con el fin de evidenciar mejoras en sus propiedades mec\u00e1nicas, en donde se demostr\u00f3 que las colillas que presentaron un mejor resultado fueron las que estaban con un asfalto de clase m\u00e1s alta y mejoraba la resistencia y flexibilidad de las mezclas asf\u00e1lticas. En el a\u00f1o 2020, los investigadores Kurmus & Mohajerani (Kurmus et al, 2020) buscaron la manera de incorporar las colillas de cigarrillo en los cementos asf\u00e1lticos, por medio de la trituraci\u00f3n de es tas y la adici\u00f3n directa a diferentes tipos de cemento asf\u00e1ltico . Los resultados asociados con las propiedades f\u00edsicas y reol\u00f3gicas del cemento asf\u00e1ltico modificado mostraron que las colillas de cigarrillo podr\u00edan usarse como modificadores de fibra para es te material. Cajamarca Mar\u00edn (Cajamarca, 2021) demostr\u00f3 en su investigaci\u00f3n que las colillas de cigarrillo estas compuesta principalmente por pol\u00edmeros de acetato de celulosa en un 95 %. As\u00ed mismo, desarroll\u00f3 un proceso qu\u00edmico en donde elimin\u00f3 la totali dad de componentes para la limpieza y purificaci\u00f3n de las colillas con el fin de obtener el acetato de celulosa. Los investigadores G\u00f3mez & Albab (G\u00f3mez et al, 2018) mediante un proceso qu\u00edmico lograron preparar membranas con soluci\u00f3n de acetato de celul osa, acetona y etano. Posterior a esto, dicha soluci\u00f3n qu\u00edmica fue incorporada en un equipo de electrohilado, en el cual se obtuvieron fibras de acetato de celulosa que alcanzaron di\u00e1metros de tama\u00f1o microm\u00e9trico sin afectar la estructura y regularidad de las mismas, adem\u00e1s no presentaron fisuras ni bulbos significativos en su estructura morfol\u00f3gica. El investigador Reyes (Reyes et al, 2005) realiz\u00f3 un an\u00e1lisis experimental sobre el efecto de la adici\u00f3n de fibras de polipropileno por v\u00eda seca sobre las pro piedades mec\u00e1nicas y din\u00e1micas de una mezcla mediante la metodolog\u00eda Marshall. En donde se determin\u00f3 que, el comportamiento de la mezcla asf\u00e1ltica presenta mejoras en sus propiedades mec\u00e1nicas y din\u00e1micas con la adici\u00f3n de fibras. A continuaci\u00f3n, en el Tabla 1 se realiza un resumen de los documentos anteriormente descritos. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1513 No. Investigaci\u00f3n Cita Colillas de cigarrillo Fibras Metodolog\u00eda Uso Resultado 1 et al (2017) SI NO Recubiertas cemento asf\u00e1ltico y parafina Mezcla asf\u00e1ltica Mejora resistencia y flexibilidad 2 Experimental Study on al (2020) SI NO Trituraci\u00f3n Cemento asf\u00e1ltico Mejores propiedades f\u00edsicas y reol\u00f3gicas 3 Obtenci\u00f3n del acetato de celulosa a partir de las colillas de cigarrillos M\u00e9ndez (2020) SI NO Proceso qu\u00edmico Obtenci\u00f3n de acetato de celulosa Se obtuvo el acetato de celulosa 4 Evaluaci\u00f3n t\u00e9cnica de membranas compuestas por nano fibras de acetato de celulosa para filtraci\u00f3n de agua mediante caracterizaci\u00f3n funcional G\u00f3mez (2019) NO SI T\u00e9cnica electrohilado Sistema de filtraci\u00f3n de agua Fibras de acetato de celulosa tama\u00f1o microm\u00e9tricos sin afectar la estructura y regularidad 5 Comportamiento mec\u00e1nico y din\u00e1mico de una mezcla asf\u00e1ltica con adici\u00f3n de fibras Ortiz (2005) NO SI Metodolog\u00eda Marshall, v\u00eda seca Mezcla asf\u00e1ltica Mejoras en sus propiedades mec\u00e1nicas y din\u00e1micas. 6 Evaluaci\u00f3n de las propiedades mec\u00e1nicas de mezclas asf\u00e1lticas con la incorporaci\u00f3n de fibras sint\u00e9ticas de aramida y polipropileno Vel\u00e1zquez (2007) NO SI Metodolog\u00eda Marshall, v\u00eda seca Mezcla asf\u00e1ltica Disminuci\u00f3n del m\u00f3dulo de rigidez, disipaci\u00f3n de ahuellamiento. 7 Propuesta (Silva, 2023) SI SI T\u00e9cnica de electrohilado, Metodolog\u00eda Marshall Mezcla asf\u00e1ltica Mejorar propiedades mec\u00e1nicas Tabla 1. Resumen estado del arte Del Tabla 1 se puede evidenciar que, las colillas de cigarrillo se han incorporado en las mezclas asf\u00e1lticas (Mohajerani et al, 2017) y en el cemento asf\u00e1ltico (Rahman, et al 2020), en ambos casos se obtuvo como resultado mejoras en algunas de las propiedades de es tos materiales debido a la adici\u00f3n de las colillas. Sin embargo, las colillas de cigarrillo han sido adicionadas solo cambiando sus caracter\u00edsticas f\u00edsicas, es decir que no se les ha realizado un proceso que cambie sus propiedades qu\u00edmicas para extraer su mayor componente como lo es el acetato de celulosa. Por otro lado, M\u00e9ndez (2020) realiz\u00f3 la extracci\u00f3n del acetato de celulosa de las colillas de cigarrillo mediante diversos ensayos qu\u00edmicos. As\u00ed mismo tal y como lo demuestra G\u00f3mez (2019) en su investig aci\u00f3n, en posible generar fibras de celulosa mediante la t\u00e9cnica de electrohilado, especificando variables como el tiempo, carga y distancia para la generaci\u00f3n de las mismas. Sin embargo, la fabricaci\u00f3n de estas fue mediante membranas de celulosa las cuale s no fueron producto de las colillas de cigarrillo sino producto de experimentaci\u00f3n en laboratorio. Adicional a esto, cabe resaltar que el uso de fibras sint\u00e9ticas se ha venido desarrollando a lo largo de los a\u00f1os, las cuales han demostrado tener resulta dos beneficiosos en el desempe\u00f1o de las propiedades en mezclas asf\u00e1lticas, como se menciona en algunas investigaciones, lo cual se ha realizado mediante la metodolog\u00eda Marshall (Ortiz, 2005) , (Vel\u00e1zquez 2007). Sin embargo, no ha surgido una investigaci\u00f3n q ue genere fibras recicladas mediante la t\u00e9cnica del electrohilado a partir de una s\u00edntesis qu\u00edmica producto de las colillas de cigarrillo y que estas sean incorporadas en una mezcla asf\u00e1ltica con el fin de mejorar las propiedades mec\u00e1nicas de esta (Silva, 2023) Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1514 Metodolog\u00eda Con el fin de mejorar las propiedades mec\u00e1nicas de una mezcla asf\u00e1ltica convencional, se propone dise\u00f1ar una pel\u00edcula formada con fibras recicladas mediante la t\u00e9cnica de electrohilado producto de las colillas de cigarrillo. Como prop uesta metodol\u00f3gica se propone dividir todas las actividades en cuatro (4) fases, ver Figura 1, las cuales se describen a continuaci\u00f3n. Figura 1. Propuesta metodol\u00f3gica FASE 1 - Fabricaci\u00f3n de fibras Se inicia con la recolecci\u00f3n de colillas de cigarrillo debido a que, es el principal insumo para formar la fibra electrohilada. Por lo tanto, esta actividad se va a realiza en la ciudad de Morelia, en el estado de Michoac\u00e1n en el pa\u00eds de M\u00e9xico . En donde se van habilitar recipientes como contenedore s, los cuales se van a distribuir en algunos bares de la ciudad debido a que all\u00ed es donde se genera en mayor cantidad este desecho. Posterior a esto, se procede a realizar ensayos experimentales en laboratorio buscando una s\u00edntesis qu\u00edmica entre un s\u00f3lid o (colillas de cigarrillo) con alguno de los compuestos qu\u00edmicos como el etanol, acetona, alquitr\u00e1n, entre otros, con el fin de sintetizar las colillas de cigarrillo buscando obtener su mayor componente (acetato de celulosa). Adicional a esto, se debe cons iderar algunas variables como temperatura, tiempo de agitaci\u00f3n, entre otros. Una vez realizada la s\u00edntesis de las colillas de cigarrillo, se procede a generar fibras mediante la t\u00e9cnica del electrohilado, en donde se especifica la distancia, tiempo y carg a adecuada para la fabricaci\u00f3n de las mismas, as\u00ed como el tama\u00f1o de estas, las cuales deben ser las apropiadas para su incorporaci\u00f3n en una mezcla asf\u00e1ltica. FASE 2 - Caracterizaci\u00f3n En esta fase se realiza la recolecci\u00f3n de los agregados p\u00e9treos, para l o cual se ubica un banco de materiales aleda\u00f1o a la ciudad de Morelia, seguidamente se realiza la caracterizaci\u00f3n de estos mediante ensayos de laboratorio para determinar sus propiedades y caracter\u00edsticas. Del mismo modo, se realiza con el cemento asf\u00e1ltic o. Todo lo anterior, se llevar\u00e1 a cabo teniendo como referencia la normativa ASTM (American Society for Testing and Materials), SCT (Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes) y el manual de ensayos de laboratorio IMT - SCT (Instituto Mexicano del Transpor te - Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes) debido a que estos agregados son los utilizados para el dise\u00f1o y fabricaci\u00f3n de la mezcla asf\u00e1ltica. FASE 3 - Dise\u00f1o Marshall Para realizar esta fase, se debe tener en cuenta la caracterizaci\u00f3n de los agre gados p\u00e9treos realizada anteriormente, con el fin de determinar el tipo de mezcla asf\u00e1ltica, as\u00ed como el dise\u00f1o de la granulometr\u00eda mediante la metodolog\u00eda Marshall y las caracter\u00edsticas m\u00ednimas que debe cumplir con el fin de satisfacer y mejorar las propi edades mec\u00e1nicas. Del mismo modo, dependiendo de la cantidad de agregado p\u00e9treo y cemento asf\u00e1ltico que se disponga para la realizaci\u00f3n de las pastillas, se determinar\u00e1 la cantidad de fabricaci\u00f3n de las mismas, debido a que la dicha cantidad depende de la variaci\u00f3n de adici\u00f3n de fibras electrohiladas obtenidas a partir de las colillas cigarrillo para su incorporaci\u00f3n de una mezcla asf\u00e1ltica. Adicional a lo anterior, se debe tener en cuenta la cantidad de fibras a incorporar, el porcentaje de cemento asf\u00e1lti co, ubicaci\u00f3n de las fibras y el n\u00famero de golpes que se realiza a cada muestra. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1515 FASE 4 - Dise\u00f1o en laboratorio Una vez se obtenga la cantidad de material necesario debidamente caracterizado, y las diferentes cantidades de fibra a incorporar, se procede a realizar en laboratorio la mezcla asf\u00e1ltica mediante la metodolog\u00eda Marshall, en donde se lleva a cabo los ensayos que se especifican para esta como flujo, estabilidad, cantidad de vac\u00edos, densidad, etc. Cabe aclarar que, estos ensayos se realiza n a una mezcla de referencia y del mismo modo a las diferentes variaciones de fibra que se establezcan. Finalmente, se eval\u00faan las mejoras de las propiedades mec\u00e1nicas de la mezcla modificada por la adici\u00f3n de fibras electrohiladas producto de las colilla s de cigarrillo con respecto a una mezcla de referencia, en donde se analizar\u00e1 los valores del contenido de asfalto, la relaci\u00f3n de vac\u00edos, VMA (Vac\u00edos en el agregado mineral), VFA (Porcentaje de vac\u00edos llenados con asfalto), estabilidad y flujo. Comentar ios Finales Conclusiones En la revisi\u00f3n de literatura se evidenci\u00f3 que las colillas de cigarrillo han sido usadas recientemente en el \u00e1mbito de las carreteras con el fin de mejorar las caracter\u00edsticas y propiedades de las mezclas asf\u00e1lticas y cementos asf\u00e1lticos. Adicionalmente, hoy en d\u00eda se han desarrollado diversas empresas que se dedican a la recolecci\u00f3n de colillas de cigarrillo, las cuales buscan generar un segundo uso de este desecho mediante procesos qu\u00edmicos. Del mismo modo, se puede concluir que el uso de fibras en las mezclas asf\u00e1lticas se ha utilizado desde varios a\u00f1os, demostrando mejoras en propiedades f\u00edsicas y mec\u00e1nicas de las mezclas asf\u00e1lticas. Sin embargo, en la literatura no existe el empleo de fibras a partir de las colillas de cigarri llo. Adicionalmente, no ha surgido una investigaci\u00f3n que genere fibras mediante la t\u00e9cnica del electrohilado, las cuales hayan sido incorporadas en una mezcla asf\u00e1ltica. Recomendaciones Se debe iniciar esta investigaci\u00f3n mediante la metodolog\u00eda Marshall, con el fin de determinar el porcentaje de asfalto adecuado y evaluar las propiedades mec\u00e1nicas del dise\u00f1o de mezcla. Del mismo modo, esta metodolog\u00eda se puede complementar con otras pruebas de laboratorio como resistencia a la fatiga, resistencia a la fis uraci\u00f3n, entre otras, con el fin de evaluar el desempe\u00f1o de la mezcla con adici\u00f3n de fibras. Se est\u00e1 trabajando en la implementaci\u00f3n de la metodolog\u00eda iniciando con la actividad de recolecci\u00f3n de las colillas de cigarrillo en la ciudad de Morelia e inicia r con las pruebas en laboratorio con el fin de generar la s\u00edntesis qu\u00edmica de las colillas de cigarrillo. Referencias CAJAMARCA Mar\u00edn C. A. Obtenci\u00f3n del acetato de celulosa a partir de colillas de cigarrillos (Tesis de grado). (2021, octubre). repositorio institucional, Universidad Polit\u00e9cnica Salesiana, Ecuador. Direcci\u00f3n de internet: https://dspace.ups.edu.ec/handle/123456789/21217 CIRTEC , Asfalto con caucho. (2022, 27 enero). R ARx Aditivo de Caucho para mezclas asf\u00e1lticas, C\u00edrculo Tecnol\u00f3gico. Recuperado 5 de marzo de 2022 . Direcci\u00f3n de internet: https://cirtec.es/rarx -aditivo -con-polvo -de-neumatico/ GEOMALL A de Vidrio. (2022, 25 febrero). Amanco Geo sint\u00e9ticos . Recuperado 5 de marzo de 2022 . Direcci\u00f3n de internet: https://amancowavingeosinteticos.com/geomalla -fibra -de-vidrio / GOBIERNO DE M\u00c9XICO. (2019). Comisi\u00f3n Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas, Colillas, enemigas del ambiente, Recuperado 5 de marzo de 2022 . Direcci\u00f3n de internet: https: //www.gob.mx/conanp/articulos/colillas -enemigas -del-ambiente GOMEZ Pach\u00f3n E Y, & Albab A. M. R. Evaluaci\u00f3n t\u00e9cnica de membranas compuestas por nano fibras de acetato de celulosa para filtraci\u00f3n de agua mediante caracterizaci\u00f3n funcional (memorias del XXV congreso internacional anual de la SOMIM 18 al 20 de septiembre del 2019 Mazatl\u00e1n, Sinaloa). (2019). Tema A1 Materiales: Nano fibras . Direcci\u00f3n de internet : http://somim.org.mx/memorias/memorias2019/articulos/A2_153.pdf L\u00cdNEA VERDEHUELVA . (s. f.). Ayuntamiento de Huelva. Recuperado 5 de marzo de 2022 . Direcci\u00f3n de internet: http://www.lineaverdehuelva.com/lv/consejos Wong K, Dissanayake H. N, Johnson L, Whitfiel D, Thomson G, Alqattan E, & Rezaei A. 153, 69-80. de internet: https://doi.org/10.1016/j.conbuildmat.2017.07.091 PE\u00d1A Gonz\u00e1lez J. Procesos de biorremediaci\u00f3n en el tratamiento de residuos s\u00f3lidos del cigarrillo. (2017). Un iversidad Nacional de Colombia. Direcci\u00f3n de internet: https://repositorio.unal.edu.co/handle/unal/62316 RAHMAN M. T, Mohajerani A, & Giustozzi F. (2020). Possible Recycling of Cigarette Bu tts as Fiber Modifier in Bitumen for Asphalt Concrete. Materials, 13(3), 734. Direcci\u00f3n de internet: https://doi.org/10.3390/ma13030734 Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1516 REYES Ortiz O. J, Troncoso Rivera J. R, & Reyes Lizcano F. A. (2005) . Comportamiento mec\u00e1nico y din\u00e1mico de una mezcla asf\u00e1ltica con adici\u00f3n de fibras. Ciencia e Ingenier\u00eda Neogranadina, 15, 12 -29. Direcci\u00f3n de internet: https://doi.org/10.18359/rcin.1251 SECRETAR\u00cdA DE CO MUNICACIONES Y TRANSPORTE, Aspectos de volum\u00e9trico de mezclas asf\u00e1lticas, ISSN 0188 -7297, ISO 9001:2000, laboratorio acreditado por No. 246, Sanfandila, Quer\u00e9taro: 2004. p.6. VELAZQUES Casta\u00f1eda, Modificaci\u00f3n de mezclas asf \u00e1lticas con fibras de polipropileno (Trabajo de grado). (2007, enero). Universidad de los Andes. Direcci\u00f3n de internet: https://repositorio.uniandes.edu.co/bit stream/handle/1992/23079/u281661.pdf?sequ Notas Biogr\u00e1ficas La Ing. Valentina Silva Ramos es estudiante de la Maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama de las V\u00edas Terrestres en la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo (UMSNH) , Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico el cual cuenta con beca de Conacyt para estudios de Posgrado . Su grado de ingenier a civil fue otorgado por la Universidad la Gran Colombia en la ciudad d e Bogot\u00e1, Colombia y fue merecedora de menci\u00f3n honorifica debido a su trabajo de grado . Ha participado en congresos nacionales en el pa\u00eds de M\u00e9xico y Colombia. Su \u00e1rea de inter\u00e9s se centra en el dise\u00f1o de pavimientos flexibles y el estudio de materiales. El Ing. Juan Camilo Salamanca El Ing. Juan Camilo Salamanca es Estudiante de la Maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama de las V\u00edas Terrestres en la Universidad Michoacana de San Nicolas de Hidalgo (UMSNH), Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico el cual c uenta con beca de Conacyt para estudios de Posgrado. Su grado de Ingeniero Civil fue otorgado por la Universidad la Gran Colombia en la ciudad de Bogot\u00e1, Colombia y fue merecedor de menci\u00f3n Honorifica debido a su trabajo de grado. Ha participado en congres os nacionales en el pa\u00eds de M\u00e9xico y Colombia. Su \u00e1rea de inter\u00e9s se centra en el dise\u00f1o de pavimientos flexibles y el estudio de materiales. El Dr. Luis Alberto Morales Rosales obtuvo su doctorado en 2009 en el Instituto Nacional de Astrof\u00edsica \u00d3ptica y Electr\u00f3nica. Forma parte del Sistema Nacional de Investigadores de M\u00e9xico, distinguido como Nivel 1. Actualmente se desempe\u00f1a en la Universidad Michoa cana de San Nicol\u00e1s de Hidal go (UMSNH) como Catedr\u00e1tico Conacyt, adscrito a la Maestr\u00eda en Infraestructura del Transporte en la Rama de V\u00edas Terrestres. Su investigaci\u00f3n incluye Modelos Computacionales para Ingenier\u00eda de Transporte, Computaci\u00f3n Inteligente, Seguridad y Sistemas Distr ibuidos . La Dra. Elivet Aguilar Campuzano se encuentra realizando una estancia posdoctoral en la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo (UMSNH) , es docente en el Instituto Tecnol\u00f3gico Nacional de M\u00e9xico campus Morelia. La Doctora cuenta con estudios de Maestr\u00eda y Doctorado en Ingenier\u00eda y Ciencias Aplicadas con opci\u00f3n terminal en: Ingenier\u00eda de Materiales, por la Universidad Aut\u00f3noma de Morelos, Cuernavaca M orelos M\u00e9xico El Dr. Rafael Soto Espitia es Acad\u00e9mico de la Facultad de Ingenier\u00eda Civil de la Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo (UMSNH), cuenta con m\u00e1s de 15 a\u00f1os de experiencia en el \u00e1rea de carreteras y autopistas, dirigiendo proyectos y revisi\u00f3n de los mismos. Sus art\u00edculos han sido publicados en revistas como IMCYC Journal y otras de talla nacional e internacional. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1517La \u00c9tica: Una Visi\u00f3n de los Valores y su Importancia en la Adolescencia Dra. Yazmin Silva Romero1 Resumen -En nuestros d\u00edas, escuchamos acerca de la trascendencia de los valores, se hace remarcable tambi\u00e9n en el entorno educativo, nos hemos percatado de la existencia de instituciones formativas que educan en valores . Pero \u00bfqu\u00e9 son los valores?, \u00bfen d\u00f3nde radica su importancia?, \u00bfc\u00f3mo se adquieren y para qu\u00e9 sirven, sobre todo para la juventud? Hacemos \u00e9nfasis en la etapa de la primera juventud, puesto que es aqu\u00ed, cuando el individuo comienza a construir su bagaje de valores , o disvalores, que pondr\u00e1 en pr\u00e1ctica para su vida. Palabras clave - valores, \u00e9tica, moral, adolescentes Introducci\u00f3n La Historia reconoce a S\u00f3crates como el fundador de la \u00c9tica, dados los testimonios que nos dej\u00f3, por medio de su disc\u00edpulo Plat\u00f3n , al poner en evidencia su inter\u00e9s sobre temas tales como: c\u00f3mo y por qu\u00e9 obligan las leyes, la amistad, el amor, la virtud. Es con S\u00f3crates, entonces, que se inaugura la inquietud por el comportamiento humano, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como en el privado , hecho que hab\u00eda sido dejado m\u00e1s bien de lado en las doctrinas desarrolladas durante el periodo presocr\u00e1tico . Durante el siglo IV a. n. e ., en la \u00e9poca de apogeo del mundo griego, antes de comenzar su camino hacia su decadencia y disoluci\u00f3n, S\u00f3crat es llev\u00f3 a cabo el desarrollo de su doctrina filos\u00f3fica; ciertamente, este pensador no dej\u00f3 vestigios escritos sobre sus ideas, lo que conocemos acerca de su doctrina nos llega a trav\u00e9s del m\u00e1s famoso de sus disc\u00edpulos. En la \u00e9poca de S\u00f3crates \" lo que noso tros hoy llamamos virtud, los Griegos lo llamaban aret\u00e9 y entend\u00edan por este t\u00e9rmino lo que hace que una cosa sea buena y perfecta en lo que debe ser; mejor a\u00fan, aret\u00e9 significa la actividad o modo de ser que perfecciona cada cosa haciendo que sea lo que debe ser\" (Giovanni Reale, Dario Ant\u00edseri, 2010) . Cuando nos referimos a esa ' cosa buena y bien hecha ' en el caso de los adolescentes, se trata de algo que puede ser borroso y poco preciso. Al tratarse de una etapa en la q ue se empiezan a forjar sus primeras relaciones sociales, fuera de su entorno familiar , en un periodo existencial en que hay m\u00e1s dudas e inquietudes que certezas, es fundamental que, desde su formaci\u00f3n previa, cuenten con un bagaje de valores, as\u00ed como la confianza suficiente con sus padres, para que, al momento de tener dudas y conflictos, haya la capacidad para solicitar el apoyo y la gu\u00eda necesaria para determinar con mayor c erteza . Naturaleza de la \u00c9tica El aporte fundamental de S\u00f3crates consisti\u00f3 en desvincular a los valores con atributos externos del ser humano, como la riqueza econ\u00f3mica o el poder pol\u00edtico, tampoco est\u00e1n sujetos a la buena o mala salud, a la belleza o fealdad de la persona, al vigor o a la fuerza. Los valores, seg\u00fan S\u00f3crates, \u00fanicamente estaban ligados al Conocimiento, por tanto, la virtud es una ciencia, mientras que el vicio ser\u00eda la carencia de esa ciencia, es decir, ignorancia. Esta manera de identificar al vicio y la virtud se ha ll amado \"intelectualismo socr\u00e1tico\", ya que coloca al bien como un hecho puramente cognoscitivo, dando por sentado que es imposible conocer el bien y no llevarlo a cabo voluntariamente . Por otro lado, e timol\u00f3gicamente, e l vocablo \u00c9tica proviene de la voz gr iega \u00e9thos , que literalmente significa 'modo de ser de un individuo' y 'costumbre obligatoria'. De acuerdo con estos dos sentidos, podemos definir a la \u00c9tica, tambi\u00e9n, de dos maneras : a) Ciencia que estudia las costumbres obligatorias , es decir, las normas. b) Disciplina que se encarga de la conducta y comportamiento de los individuos. La \u00e9tica , entonces, es una materia filos\u00f3fica , ya que su objeto de estudio lo conforman los problemas fundamentales de la moral : sus transformaciones, se puede reflexionar acerca de ella y problematizarla, para conocerla profundamente . Al definir a la \u00c9tica como una serie de conocimientos racionales y objetivos sobre la conducta del ser humano, su proceder moral, la hace objeto de inter\u00e9s filos\u00f3fico; as\u00ed pues, \"en favor del car\u00e1cter puramente filos\u00f3fico de la \u00e9tica se arguye tambi\u00e9n que las cuestiones \u00e9ticas han constituido siempre una part e del pensamiento filos\u00f3fico. Y as\u00ed ha sido en verdad\" (V\u00e1zquez, 1991) . Se trata de una materia axiol\u00f3gica , porque los problemas que aborda giran 1 Yazmin Silva Romero es Doctora en Educaci\u00f3n, Desarrollo y Complejidad por la Universidad Nova Spania y profesora de Filosof\u00eda y \u00c9tica en la Escuela Preparatoria \"Ing. Pascual Ortiz Rubio\", dependiente de la Universidad Michoacana de San Nico l\u00e1s de Hidalgo . Correo -e: yazmin.silva@umich.mx Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1518en torno a un valor: la bondad moral , es decir, ese criterio que nos hace decanta rnos hacia una conducta positiva por los otros, la Naturaleza y, en general, una inclinaci\u00f3n hacia el bien . Dicho sentido axiol\u00f3gico (axios =valor) \"coincide con lo que suele llamarse 'actuar por propio convencimiento'. En efecto , una persona llega a descubrir algunos valores y los aprecia como tales, en funci\u00f3n de esa perspectiva para hallar y juzgar su situaci\u00f3n es como rige su propia conducta\" (S\u00e1enz, 2017) . Es tambi\u00e9n una ciencia normativa , pues, au nque su objetivo primordial no es el formar normas, las conclusiones sobre lo que investiga s\u00ed pueden usarse como criterios y fundamentos para que otras disciplinas formulen sus propias normas , como en el caso de la Medicina . Se puede decir que \"la \u00c9tica e studia lo que es normal , mas no estudia lo normal de hecho, sino lo normal de derecho (...). Lo normal de hecho es lo que suele suceder, lo que estamos acostumbrados a constatar, lo que estad\u00edsticamente es lo normal; en cambio, lo normal de derecho es lo que deber\u00eda suceder, lo que est\u00e1 regido por una norma o ley, aunque no suceda siempre\" (S\u00e1enz, 2017) . Los valores y la valoraci\u00f3n Cuando hablamos de valores tenemos presente su utilidad, bondad, belleza, justicia, etc., pero tambi\u00e9n se consideran los polos negativos correspondientes: inutilidad, maldad, fealdad, injusticia, etc. Frecuentemente, el t\u00e9rmino 'valor' es a signado a las cosas u objetos, ya sean naturales o producidos por el hombre; pero cuando nos enfocamos en los valores morales , \u00e9stos \u00fanicamente se dan en actos o productos humanos. Solamente aquello que posee una significaci\u00f3n humana puede ser valorado moralmente . Mucho se escucha hablar sobre los valores, pero con frecuencia no se tiene claridad suficiente para definirlos, aunque se tiene noci\u00f3n de la importancia que estos tienen, tanto en lo moral como en otros \u00e1mbitos : econ\u00f3mico, cultural, art\u00edstico, etc. Sin em bargo, \"los valores forman parte de la realidad total porque son parte del ser. (...) En conclusi\u00f3n, podemos decir que el valor es una cualidad realizada por el hombre en alg\u00fan objeto, gracias a la cual \u00e9ste es preferible para alguien\" (Calder\u00f3n, 2013) Entonces, podemos decir que el valor no lo poseen los objetos de por s\u00ed, sino que es adqui rido como consecuencia de su relaci\u00f3n con el Hombre como ente social , es la sociedad en su interacci\u00f3n con los objetos que ella misma produce, la que les imbuye una connotaci\u00f3n valorativa. Por tanto, valoraci\u00f3n es la acci\u00f3n de atribu ir el valor correspondiente a actos o productos sociales . Para efectuar este proceso se requieren tres elementos : 1) El valor atribuible 2) El Objeto valorado (el acto moral) 3) El sujeto que valora Estos tres componentes se encuentran siempre presentes a momento de llevar a cabo la valoraci\u00f3n en el \u00e1mbito moral. Por tanto, podemos complementar la definici\u00f3n de lo que es valoraci\u00f3n, al indicar que es la acci\u00f3n de atribuir valor a un acto o producto humano, por un sujeto humano, ello necesariamente obliga a tomar en consideraci\u00f3n las condiciones concretas en las que se valora y el car\u00e1cter espec\u00edfico de los elementos que han de intervenir en la valoraci\u00f3n. Valor Moral Al valorar el acto moral, se le asigna un valor positivo o negativo. Al valor moral positivo lo designamos como bueno y al valor moral opuesto malo , entonces , el acto moral se clasificar\u00e1 como bueno o malo . Un acto moral aspira a ser la realizaci\u00f3n de lo bueno. Un acto moral positivo es un acto valioso moralmente porque encarna el valor de la bondad. Pero \u00bfqu\u00e9 es lo bueno? Lo bueno y lo malo se encuentran en una relaci\u00f3n rec\u00edproca y antag\u00f3nica, constituyen dos conceptos axiol\u00f3gicos , insep arables y contrarios, definir lo bueno obliga a hacer lo mismo con lo malo. Ninguna clase social acepta como 'bueno' aquello que contraviene o contradice a sus intereses sociales; por eso, lo bueno para una clase, en una misma sociedad, no lo es para otra. Las ideas de lo bueno y lo malo cambian con la \u00e9poca , seg\u00fan las diferentes funciones de la moral pr\u00e1ctica de cada ciclo temporal . A lo largo de la Historia, podemos darnos cuenta de que los valores cambian, se modifican y se adaptan a las nuevas circunsta ncias de la \u00e9poca, lo que nos lleva a concluir que la Moral no es un hecho que permanece est\u00e1tico e inamovible. Podemos tomar como ejemplo el hecho de la esclavitud: durante el esplendor del Imperio Romano, dicho auge no se habr\u00eda podido explicar sin el us o de la fuerza de trabajo esclava, que era bien vista y tolerada durante esa \u00e9poca. En cambio, en el siglo XXI, es inaudito pensar que se considere como algo positivo la fuerza o condici\u00f3n esclava, siendo ahora vista y considerada como un delito perseguibl e y punible. La moralizaci\u00f3n del individuo El ser humano, dentro del \u00e1mbito socio -temporal en el cual se desenvuelve, necesita disponer de un saber obrar , que le permita conducirse de manera adecuada para su entorno sociocultural , para ello, es indispensab le la formaci\u00f3n Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1519y el entrenamiento, es decir, la constituci\u00f3n de lo moral . Pero \u00bfqui\u00e9nes tienen derecho a educar?, \u00bfqui\u00e9nes son los responsables de la educaci\u00f3n? Social y culturalmente, a quienes se les ha asignado esta funci\u00f3n son, principalmente, a las instituciones siguientes: a) La familia . Considerada el centro natural y primario de la educaci\u00f3n. A los padres, por derecho, corresponde formar a sus descendientes, pues entre los prop\u00f3sitos del matrimonio est\u00e1 la educaci\u00f3n de los hijos , de llegar a tenerlos. Es el hogar un lugar i d\u00f3neo para la educaci\u00f3n moral, ya que, durante la ni\u00f1ez, el individuo posee una mayor disposici\u00f3n para recibir y aceptar los consejos y \u00f3rd enes de sus padres. b) La escuela . Es posterior a la familia y debe participar en la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os. La educaci\u00f3n escolar es auxiliar y complementaria a aquella que la infancia sigue recibiendo en su hogar. c) El Estado . Es una instituci\u00f3n posterior a la familia, que interviene en la educaci\u00f3n del individuo, de manera secundaria y complementaria. El Estado debe exigir a los padres el cumplimiento de sus obligaciones para con sus hijos, as\u00ed como brindar a \u00e9stos instituciones de instrucci\u00f3n fo rmativa. d) La(s) Iglesia (s). Instituci\u00f3n de \u00edndole religios a a la cual pertenecen numerosas personas y familias. Los padres afiliados a ella pueden pedir que los auxilie de dos maneras: 1. -ilustrarlos a ellos en particular y, 2. - impartir directamente la educaci\u00f3n a sus hijos. La(s) Iglesia (s) ha ido perdiendo gradualmente la importancia que tuvo en siglos pasados, aunque para muchas personas, sigue siendo una autoridad referente a la formaci\u00f3n moral. Algun os valore s morales Llevar a cabo un listado de todos los valores morales que existen, as\u00ed como su definici\u00f3n, es una tarea sumamente larga y muy dif\u00edcil de efectuar ; lo que hemos realizado en esta parte es \u00fanicamente proporcionar el nombre y definici\u00f3n aproximada de cinco co nductas que, a pesar del paso del tiempo, han sido consideradas de una alta preponderancia en lo que a moral se refiere. 1. Prudencia : dirige la conducta humana, es un v alor de voluntad, porque indica el t\u00e9rmino medio y sugiere a la voluntad los mejores camin os para conseguirla. 2. Fortaleza: se refiere a la firmeza y a la determinaci\u00f3n para enfrentarse racionalmente al peligro; su campo de acci\u00f3n se encuentra en la persona humana. 3. Templanza: llamada tambi\u00e9n Moderaci\u00f3n . Su funci\u00f3n es frenar el uso de los placeres de los sentidos. Freno entendido como uso moderado, no como supresi\u00f3n. 4. Justicia: Este valor aparece cuando se encuentran las otras tres, ya sea en el individuo o el Estado. Es te valor nos permite distinguir qu\u00e9 le corresponde equitativamente a cada cual. 5. Veracidad: Cuando se manifiestan los verdaderos pensamientos e intenciones acerca de algo. P or su parte, la mentira es una declaraci\u00f3n falsa hecha con el prop\u00f3sito de enga\u00f1ar. Valores en los Adolescentes En nuestros d\u00edas, decir de una persona que tiene valores habla bien de su forma de ser, pero para desarrollarlos es necesario ponerlos en pr\u00e1ctica de manera constante, ya que, si dejamos de realizarl os, se atrofian y se olvida n. Existen muchos tipos de valores, tales como : respeto, amor, amistad, tolerancia, honradez, disciplina, sinceridad, lealtad, bondad, gratitud, generosidad, prudencia, perd\u00f3n , entre otros m\u00e1s. Para poder desarrollarnos en una familia (comunidad, pa\u00eds, mundo) armonios a, respetuos a, responsable etc. , es necesario que pongamos en pr\u00e1ctica los valores, buscando no solamente el bien personal, sino tambi\u00e9n el bien colectivo . Ahora bien, como lo se\u00f1alamos previamente, una de las instituciones, y deber\u00edamos remarcarla como la primera, a trav\u00e9s de las cuales se comienzan a transmitir los valores , es en la familia, por lo que no se debe de menospreciar su importancia en este \u00e1mbit o, ya que \"la educaci\u00f3n \u00e9tica es responsabilidad de la familia (...) En ella se juega el futuro de la sociedad \" (Echevarr\u00eda -Falla, 2013) . Pero actualmente, se tiende a privilegiar otro tipo de valores, primordialmente de tipo econ\u00f3mico, por encima de aquellos concernientes a la educaci\u00f3n, la moral, la cultura, etc., es decir, como civilizaci\u00f3n hemos privilegiado lo econ\u00f3mico y monetario , por encima de casi cualquiera otro aspecto, lo que ha repercutido e n detrimento de la propia sociedad. Ante tal perspectiva perniciosa, es evidente la necesidad de contrarrestarla, y para tal fin, se requiere de la participaci \u00f3n de dos ejes imprescindibles: la familia, como ya se ha expuesto, pero complementada con la esc uela. Los adolescentes y su relaci\u00f3n con la escuela dentro del \u00e1mbito \u00e9tico El adolescente suele caracterizarse por alejarse de sus padres, buscar otros c\u00edrculos de interacci\u00f3n con las amistades que hace y cultiva. Pero, a pesar de este distanciamiento, los padres deben permanecer a\u00fan m\u00e1s atentos a las conductas y comportamientos del joven, interesarse e involucrarse en aquello que le preocupa e inquieta, sin que \u00e9ste deje de lado sus deberes y sus responsabilidades en casa, en lo escolar y lo extraescolar. Como el otro lugar en Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1520donde el adolescente se desenvuelve es en su centro d e estudios, es necesario que existan v\u00edas de comunicaci\u00f3n e interacci\u00f3n entre los docentes y los estudiantes, ya que es posible que el joven externe sus dificultades e inquietudes a un integrante del claustro docente que le inspire la confianza suficiente para hacerlo. El acercamiento con los adolescentes permitir\u00e1 que \u00e9stos consigan desarrollar la iniciativa necesaria para hacer frente a sus dificultades y solucionarlas de una manera adecuada y pertinente. El papel de la educaci\u00f3n, culturalmente hablando, se inclina hacia lo moral, no solamente al entrenamiento de capacidades f\u00edsicas o art\u00edsticas , por lo que es necesario indicar la manera como, dentro de la escuela, se practican las capacidades morales. El medio id\u00f3neo para llevar a cabo dicho entrenamiento de las capacidades morales es el del h\u00e1bito , ya que \"el h\u00e1bito dispone bien o mal a la facultad, significa que hay h\u00e1bitos buenos y h\u00e1bitos malos. Los primeros disponen a la facultad para que act\u00fae correctamente; los segundos, por el contrario, la disponen para la actuaci\u00f3n incorrecta. A los h\u00e1bitos buenos los llamamos virtudes ; a los malos, vicios .\" (Calder\u00f3n, 2013) . Adolescentes y la privacidad Dadas las condiciones y circunstancias que ha impuesto la, ahora conocida como 'nueva normalidad', en la actualidad, el uso de la red Internet y dispositivos electr\u00f3nicos que garantizan la conectividad, han masificado e incrementado el intercambio de datos y la exposici\u00f3n de los individuos, con toda la intensi\u00f3n de hacerlo , o sin desearlo siquiera. Los principales usuarios del Internet suelen ser gente joven, que encuentran este entorno sumamente atractivo y lleno de posibilidades. Sin embargo, no deja de s er tambi\u00e9n un sitio que puede ser extra\u00f1o, peligroso y hostil, que es necesario conocer para evitar problemas. Uno de los aspectos que se ve m\u00e1s vulnerado y en riesgo, dentro del entorno virtual, es el de la privacidad, comencemos por definir de qu\u00e9 manera podemos entender este t\u00e9rmino , y \"se pueden distinguir dos gra ndes dimensiones en la vida privada. De un lado, la dimensi\u00f3n descriptiva que establece relaciones con conceptos afines, pero no sin\u00f3nimos como son: 'intimidad', 'secreto' o 'soledad'. En esta dimensi\u00f3n se hace referencia a la naturaleza de la persona (...). Por su parte, la dimensi\u00f3n normativa da lugar a la expresi\u00f3n 'derecho a la vida privada' (...) y hace referencia al control exclusivo del individuo sobre todo lo relativo a su \u00e1mbito privado\" (S\u00e1nchez, 2016) . Lo anterior da a en tender que, tanto lo p\u00fablico como lo privado coexisten, y lo han hecho desde siempre, lo anterior puede apreciarse con los individuos que son pol\u00edticos, comunicadores, artistas, etc. ; en los casos mencionados , lo que sucede a su alrededor, pareciera ser de l 'dominio popular' y no guarda secretos, para nadie. Pero los j\u00f3venes suelen exponerse, por medio de las redes sociales o plataformas como YouTube, de manera voluntaria y libre, y mientras m\u00e1s grande es su exposici\u00f3n, m\u00e1s 'famosos' se perciben. Lo anterio r provoca que la privacidad se convierta en un bien cada vez m\u00e1s dif\u00edcil de encontrar, que por un lado se est\u00e1 infravalorando y diluyendo por esta incontenible sobreexposici\u00f3n, pero, por el otro, ante su escasez, tambi\u00e9n se vuelve algo deseable y a nhelado . Ante esta perspectiva que la juventud enfrenta, tambi\u00e9n aparecen los conflictos siguientes: \u00bfqu\u00e9 tiene el derecho de exhibir?, \u00bfpor qu\u00e9 no todo es objeto de exposici\u00f3n ?, \u00bfqu\u00e9 de lo que ve en las redes y plataformas es verdadero y qu\u00e9 no lo es? Y es que \"el principal problema moral que plantea Internet es la veracidad. Decir la verdad o no se ha convertido en una cuesti\u00f3n m\u00e1s complicada que en el pasado. Ahora desde casa podemos hacer llegar mensajes falsos, err\u00f3neos, incluso nocivos, a conocidos y desconocidos (...) Nuestro poder ha aumentado , y si nos tomamos en serio la vida, tambi\u00e9n aumenta nuestra responsabilidad\" (Savater, 2012) . Es, entonces, necesario mantener una cercan\u00eda pr\u00f3xima con los j\u00f3venes, para indicarles aquello que es permitido divulgar, tanto de s\u00ed mismo como de lo que le rodea, y qu\u00e9 es mejor mantener alejado del ojo p\u00fablico, por su bienestar emocional y mental , as\u00ed como la tranquilidad de aquellos que comparten con el joven : prevenir , informar y discernir , antes que castigar , lamentar y desmentir . Jerarquizaci\u00f3n de los valores en los j\u00f3venes No cabe duda de que la adolescencia es una etapa en la vida del ser humano que se caracteriza por su dificultad y la perenne neces idad de tomar decisiones, ya por cuenta propia, para empezar a enfrentar las consecuencias de sus actos. Ciertamente, el joven trae consigo la formaci\u00f3n de \u00edndole \u00e9tico -moral que ha recibido por parte de su entorno familiar , pero ahora, en su primera juven tud, se ve ante el dilema, no s\u00f3lo de escoger por s\u00ed mismo , sino tambi\u00e9n de seleccionar aquellos valores (o disvalores incluso), con los cuales se identifica. El adolescente comienza a percatarse que los valores no tienen la misma jerarqu\u00eda, ciertamente todos poseen una carga valorativa, pero no es la misma en importancia ; tomemos como ejemplo el siguiente caso: con frecuencia escuchamos decir que los adolescentes y adultos j\u00f3venes tienen un muy alto aprecio a la libertad ( que se suele caracte rizar por el hecho de independizarse de la autoridad paterna a la que, suelen catalogar, de asfixiante o controladora) . Pero, por otra parte, quiz\u00e1s los padres vean como un objetivo mucho m\u00e1s alto y completo la autonom\u00eda, ya que, dentro de ella, va incluid a la libertad, pero tambi\u00e9n otras responsabilidades que exigen de quien la ostente, un Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1521compromiso m\u00e1s elevado consigo mismo y con lo que le rodea . Entonces, p odemos apreciar aqu\u00ed que, entre libertad y autonom\u00eda, es m\u00e1s valiosa (moralmente hablando) la segu nda que la primera. Durante la adolescencia, la persona se da cuenta de lo que son sus deberes y obligaciones, los padres y la escuela a uxiliar\u00e1n al joven a desarrollar su c\u00f3digo \u00e9tico, su conciencia moral, que le ayudar\u00e1n a distinguir de manera adecuada l os patrones correctos que es saludable que siga, alej\u00e1ndose de aquellos que son perniciosos o peligrosos para s\u00ed, y de esta manera, llegar a ser una persona dichosa y bondadosa. Entonces, el objetivo principal al que un individuo puede aspirar es el de su realizaci\u00f3n plena, los actos que realicen los j\u00f3venes ser\u00e1n catalogados moralmente positivos o negativos, seg\u00fan los aproximen o alejen de su m\u00e1xima realizaci\u00f3n : la felicidad . Comentarios finales Ser adolescente en un entorno que, dadas las condiciones de pandemia que han imperado desde el a\u00f1o 2020, no es sencillo, el solo hecho de estar en proceso de desarrollo, en la transici\u00f3n de la infancia a la adultez , implica dificultades y conflictos. Por s u estado de inmadurez, no es de extra\u00f1ar que el joven luche ante dilemas \u00e9ticos, porque poseen grados variables de insensatez y poca madurez, y esta ausencia de elementos provoca que se tomen decisiones cuestionables, err\u00f3neas o temerarias. Desafortunadame nte, en nuestra era contempor\u00e1nea, se siguen exaltando como \"valores\" de primera \u00edndole al dinero, el lujo, los excesos, la satisfacci\u00f3n inmediata de los placeres de los sentidos, al poder, etc. Ante esta avasallante ola de influencia, no demasiado positiv a, pone al joven en el dilema de qu\u00e9 tipo de actitudes o conductas debe privilegiar, porque es verdad que nuestra sociedad, \"desprecia al hombre honesto como a un ser d\u00e9bil que no es capaz de hacerse valer mientras que exalta al fuerte que prevalece sobre los dem\u00e1s con astucia y con violencia, no habr\u00eda por qu\u00e9 maravillarse de que algunos j\u00f3venes sientan la tentaci\u00f3n de recurrir a la violencia para ganar con facilidad y rapidez mucho dinero\" (Ornelas, 2005) . De igual manera, la juventud es un sector poblacional que suele ser excluido, tanto por otros adolescentes como por los adultos, del entorno laboral ; incluso, la manera de hablar, que se caracteriza entre los j\u00f3venes por el uso particular que \u00e9stos hacen del lenguaje , los hace objeto de marginaci\u00f3n. Socialmente, pues, el joven se encuentra en un entorno que se le presenta hostil , adverso y dif\u00edcil . Esto, aunado a la presi\u00f3n que los j\u00f3venes reciben por parte de sus compa\u00f1eros ante retos o desaf\u00edos, reales o virtuales, provoca que act\u00faen de formas poco ben\u00e9ficas o juiciosas para ellos . Por lo tanto, se vuelve imprescindible que los adolescentes tengan de su lado el apoyo de un adulto responsable en quien conf\u00eden, siendo lo ideal que ese adulto sea uno de sus padres o, idealmente, ambos. Los padres pueden indicarles, desde su experiencia, la gu\u00eda que necesitan para tomar decisiones m\u00e1s moderadas y reflexionadas ; entonces, es tambi\u00e9n deber de los padres que tengan un amplio grado de comprensi\u00f3n hacia sus ado lescentes, as\u00ed como de entendimiento: con esos dos elementos, ser\u00e1 menos complicado que los j\u00f3venes se acerquen a los adultos. Lo anterior es necesario, no s\u00f3lo para hacer frente a los dilemas cotidianos que los adolescentes enfrentan en su d\u00eda a d\u00eda , tamb i\u00e9n para poner la cuesti\u00f3n de los valores en pr\u00e1ctica en el entorno escolar. No son extra\u00f1as ni poco frecuentes, las historias que se escuchan acerca de que, en la escuela, se llevan a cabo conductas poco adecuadas. Dichas acciones, si se mantienen en secreto, pareciera que no afectan a nadie y tampoco tienen consecuencias, pero ello es falso, ya que es necesario \"combatir lo que aparentemente son comportamientos aislados, y que seg\u00fan los infractores y los que ocultan esos hechos , tienen po ca repercusi\u00f3n; la realidad es que las malas conductas afectan seriamente la imagen de la universidad, la ciencia , de los acad\u00e9micos y los estudiantes\" (Adler, 2012) . Por lo tanto, actitudes tales como: copiar tareas y/o ex\u00e1menes, manipular informaci\u00f3n, inventar datos, poca o nula colaboraci\u00f3n cuando se trata de participar en equipo, irresponsabilidad, agresividad, amenazar, sobornar, involucrarse sentimentalmente con un integrante del claustro acad\u00e9mico, etc., va m\u00e1s all \u00e1 que solamente ser conducta s indeseable s o poco digna s; se trata de modos de ser que, cuando se evidencian, es necesario contrarrestar e indicar que tales acciones son in aceptables e inapropiadas, que hablan mal de aquella persona que las propone, pero ta mbi\u00e9n del individuo que las acepta, o tolera, de ser el caso. Y de igual manera , hay que observar lo que ocurre en el hogar, si se perciben cambios de actitud, de h\u00e1bitos en el joven, como mostrarse agresivo y esquivo, mentir, omitir o evitar informar sobr e su d\u00eda a d\u00eda, si su ropa huele a tabaco u otras sustancias, si es irresponsable con sus actividades y deberes familiares, etc. Entonces, tanto la familia como la escuela debe n mantenerse alerta s y vigilante s del comportamiento que evidencien los j\u00f3venes que se encuentran en ambos entornos ; y previamente, haber inculcado y desarrollado, por medio de su ejercicio continuo y constante, la pr\u00e1ctica de valores positivos para su existencia. Y de presentarse un caso adverso de conductas , poco o nada deseables, llevar a cabo las acciones remediales o correctivas que sean necesarias, dependiendo la severidad del caso, sin perjuicio de la dignidad del adolescente, para transmitir el mensaje de que cada acto que se realiza , positivo o negativo, tiene consecue ncias de intensidad y repercusi\u00f3n variable. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1522Bibliograf\u00eda Adler, A. H. (2012). Conductas no \u00e9ticas en el \u00e1mbito universitario. Perfiles educativos, XXXIV , 142 -152. Obtenido de https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=13229959013 Calder\u00f3n, P. C. (2013). \u00c9tica. Ciudad de M\u00e9xico: Patria. Echevarr\u00eda -Falla, C. (2013). Educaci\u00f3n \u00e9tica \u00bfnormas o virtudes?, \u00bfqu\u00e9 giro debe tomar la ense\u00f1anza de la \u00e9tica en la formaci\u00f3n de unive rsitarios solidarios? Persona y Bio\u00e9tica https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=83230691002 Giovanni Reale, Dario Ant\u00edseri. (2010). Historia de la Filosof\u00eda, vol. 1. Bogot\u00e1: San Pablo. Ornelas, R. A. (2005). La delincuencia juvenil: fen\u00f3meno d e la sociedad actual. Papeles de poblaci\u00f3n, 11 , 215 -261. Recuperado el 2 de febrero de 2022, de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1405 -74252005000100009&lng=es&tlng=es. S\u00e1enz, R. G. (2017). Introducci\u00f3n a la \u00c9tica. Ciudad de M\u00e9xic o: Esfinge. S\u00e1nchez, A. N. (2016). La protecci\u00f3n de la intimidad y vida privada en internet: la integridad contextual y los flujos de informaci\u00f3n en las redes sociales (2004 -2014). Madrid: Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos. Savater, F. (2012). \u00c9tica de urgencia. Ciudad de M\u00e9xico: Ariel. V\u00e1zquez, A. S. (1991). \u00c9tica. Ciudad de M\u00e9xico: Grijalbo. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1523 Programa para Estimular la Formaci\u00f3n de Profesionales Emprendedores en la Facultad de Contabilidad y Administraci\u00f3n de Tecom\u00e1n Cesar Eduardo Silva Valeriano MDIS1, Lic. Perla Esmeralda Zamora Ch\u00e1vez2, Dr. Francisco Preciado \u00c1lvarez3, Mtr a. Dulce Karina Varela Pedraza4 y Mtro . H\u00e9ctor Priego Huertas5 Resumen \u2014 El presente trabajo tiene como objetivo generar una propuesta de un programa para la formaci\u00f3n de emprendedores enfocada a estudiantes de la carrera de Licenciado en Administraci\u00f3n de la Facultad de Contabilidad y Administraci\u00f3n de Tecom \u00e1n, Universidad de Colima. El presente trabajo de investigaci\u00f3n pa rte de un enfoque deductivo, aplicando una metodolog\u00eda exploratoria y documental, con trabajo de campo, se realiza un an\u00e1lisis de datos cualitativos, no experimental y transversal. Se obtiene c omo resultado del trabajo un diagn\u00f3stico que aborda tem\u00e1ticas g enerales relacionadas al emprendimiento por parte de los estudiantes y una propuesta factible para el impulso de la cultura emprendedora. Palabras clave \u2014cultura emprendedora , emprendimiento, educaci\u00f3n superior . Introducci\u00f3n En la actualidad el inter\u00e9s por el emprendimiento se ha incrementado ya que existe una gran falta de oportunidad en el \u00e1mbito laboral, el objetivo de esta tesis es generar una propuesta de un programa que estimule a estudiantes de la Licenciatura en Administraci\u00f3n de la Facul tad de Contabilidad y Administraci\u00f3n de Tecom\u00e1n (FCAT), de la Universidad de Colima (UdeC). Para la sociedad emprender nuevos proyectos ha generado entusiasmo por crecer la econom\u00eda personal y el desarrollo de la sociedad. Seg\u00fan Garc\u00eda (201 5) el 70 por cie nto desea emprender, pero solo el 45 por ciento ve factibilidad en hacerlo. Si bien es cierto, la carrera de administraci\u00f3n ha actualizado su programa de estudio para mejorar los procesos educativos, los alumnos que est\u00e1n cursando la carrera , para poder co nocer aspectos importantes como su inter\u00e9s por emprender, si cuentan con los recursos y herramientas necesarias para poder emprender, si existe el apoyo de sus familiares y amigos para generar emprendimiento, si se sienten apoyados por el gobierno y princi palmente, si consideran que la facultad les proporciona las herramientas necesarias para realizar su emprendimiento . El estudio de Cardozo (2010) en su tesis doctoral, apoya a reforzar la importancia de los familiares y amigos en la formaci\u00f3n de los empre ndedores, lo cual es una variable importante que se debe tener presente a lo largo del estudio, sabiendo que no recae por completo la formaci\u00f3n de los emprendedores en la carrera que se estudia. En lo que respecta a la cultura emprendedora en M\u00e9xico, Garc\u00ed a M. (2013), realiz\u00f3 un estudio cuya tem\u00e1tica giraba en torno al emprendimiento empresarial, los j\u00f3venes estudiantes universitarios y la crisis del empleo juvenil. Identific\u00f3 los elementos del fen\u00f3meno del emprendimiento empresarial juvenil, el objetivo fu e analizar el emprendimiento para los j\u00f3venes estudiantes para que puedan enfrentar la crisis del empleo que se vive en M\u00e9xico. En los resultados obtenidos logr\u00f3 identificar en base a la encuesta que no existe una cultura emprendedora en nuestro pa\u00eds, reco mendando trabajar con los estudiantes en el desarrollo de las habilidades y las competencias para que puedan emprender. Gamero H. (2018) analiz\u00f3 los efectos que generan los programas de educaci\u00f3n para el emprendimiento y el impacto que tienen en ello, en e sta investigaci\u00f3n se han podido identificar las competencias que m\u00e1s han caracterizado a emprendedores exitosos . En cuanto a la actividad emprendedora en M\u00e9xico, en el a\u00f1o 2015, el pa\u00eds se encontr\u00f3 en su punto m\u00e1s alto, obteniendo como resultado en el estu dio realizado por el Tecnol\u00f3gico de Monterrey 21 puntos, sin embargo, en el a\u00f1o 2017 M\u00e9xico obtuvo 17 puntos (Pineda, 2019), lo que es un claro indicador de que la actividad emprendedora se ha visto reducida de manera significativa en todo el pa\u00eds. Se esti ma que el problema se viene manifestando y acrecentando 1 Cesar Eduardo Silva Valeriano, M. en D.I.S. es Pr ofesor en la Facultad de Contabilidad y Administraci\u00f3n de Tecom\u00e1n, Colima, en la Universidad de Colima. Silva_cesar @ucol.mx 2 La Licda . Perla Esmeralda Zamora Ch\u00e1vez , es Licenciada egresada de la Facultad de Contabilidad y Administraci\u00f3n de Tecom\u00e1n, Colima en la Universidad de Colima, M\u00e9xico. pzamora1 @ucol.mx 3 El Dr. Francisco Preciado \u00c1lvarez es Profesor Investigador de Tiempo Completo adscrito a la Facultad de Contabili dad y Administraci\u00f3n, campus Tecom\u00e1n, Universidad de Colima, M\u00e9xico. fpreciado0@ucol.mx (autor corresponsal) 4 La Mtra. Dulce Karina Varela Pedraza es trabajador de la Universidad de Colima, M\u00e9xico. dvarela @ucol.mx 5 El Mtro. H\u00e9ctor Priego Huertas es Profe sor de Tiempo Completo en la Facultad de Contabilidad y Administraci\u00f3n de Tecom\u00e1n , de la Universidad de Colima, M\u00e9xico. hpriego @ucol.mx Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1524 a partir del 2015 y en la actualidad no se cuenta con datos a nivel nacional que permitan identificar el estado actual del fen\u00f3meno en M\u00e9xico. Aunado a lo anterior, de acuerdo con datos rescatados de la revista electr\u00f3nica Entrepreneur, el 33% de los emprendedores en M\u00e9xico, tienen entre 25 y 34 a\u00f1os, segmento en el que se encuentran egresados de la carrera en su mayor\u00eda, y etapa ideal para generar el emprendimiento, sin embargo, tambi\u00e9n menciona que e l 75% de las empresas generadas por estos emprendimientos terminan cerrando en el segundo a\u00f1o de operaciones (Senderos, 2018). Por su parte, los Gobiernos Federales y Estatales, as\u00ed como la iniciativa privada, han realizado una serie de campa\u00f1as y convocat orias con la intenci\u00f3n de incentivar el emprendimiento, as\u00ed como, apoyar por medio de productos financieros, capacitaci\u00f3n e incubaci\u00f3n a quienes desean emprender (Morf\u00edn, 2019), (Due\u00f1as 2019) (Oldenbourg, 2019). La problem\u00e1tica identificada afecta de mane ra directa la econom\u00eda del estado y del pa\u00eds, puesto que mientras menos personas emprendan se genera un estancamiento econ\u00f3mico y laboral, mientras m\u00e1s emprendimientos se generen, m\u00e1s empleos y estabilidad econ\u00f3mica se puede respirar. Por ello, se consider a el problema de vital importancia para la Universidad de Colima y la regi\u00f3n en la cual tiene acci\u00f3n, el contar con un programa de formaci\u00f3n de emprendedores eficiente y efectivo, que sea detonante para la generaci\u00f3n de futuros emprendedores y, por ende, que beneficie de manera directa a los estudiantes y egresados, y de forma indirecta a los indicadores de desempleo y la econom\u00eda de las familias del estado de Colima. Por lo anterior, se plantea el objetivo de g enerar una propuesta de un programa para la fo rmaci\u00f3n de emprendedores enfocada a estudiantes de la carrera de Licenciado en Administraci\u00f3n de la Facultad de Contabilidad y Administraci\u00f3n de Tecom\u00e1n, Universidad de Colima. Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n El presente trabajo de inve stigaci\u00f3n parte de un enfoque deductivo, aplicando una metodolog\u00eda exploratoria y documental, con trabajo de campo, se realiza un an\u00e1lisis de datos cualitativos, no experimental y transversal. Para el presente trabajo de investigaci\u00f3n, se determin\u00f3 como po blaci\u00f3n estudiante que est\u00e1n cursando la Licenciatura en Administraci\u00f3n en la Facultad de Contabilidad y Administraci\u00f3n de Tecom\u00e1n: a) Poblaci\u00f3n. Estudiantes de la Licenciatura en Administraci\u00f3n: 182 estudiantes, para realizar el c\u00e1lculo del tama\u00f1o de amba s muestras, se emplea la f\u00f3rmula: \"tama\u00f1o de muestra = Z2 * (p) * (1 -p) / c2\", donde Z = Nivel de confianza (95% o 99%), p = .5, y c = Margen de error (04 = \u00b14). Obteniendo como que para obtener un resultado con un 9 7% de confianza, 3% de margen de error, considerando un 50% de heterogeneidad, es necesario encuestar a 160 estudiantes de la Licenciatura en Administraci\u00f3n. El tipo de muestreo que se realizar\u00e1 en esta investigaci\u00f3n ser\u00e1 el Muestreo Aleatorio Simple ya que se cuentan con los elementos necesario s para realizarlos (listas de asistencia), de tal forma que se elegir\u00e1n de forma aleatoria a los estudiantes para el estudio. Comentarios Finales Posterior a la aplicaci\u00f3n del instrumento, se organizaron, limpiaron y analizaron los datos recogidos, los cuales se presentan de la siguiente manera. Resumen de resultados Como datos de identificaci\u00f3n de la muestra, se tiene que 92 fueron mujeres y 70 hombres, la mayor\u00eda con edades de entre 18 y 23 a\u00f1os, se consideraron 60 estudiantes de cuart o semestre, 40 de octavo semestre y 29 de sexto y 34 de segundo. Al preguntar a los encuestados si tienen empresarios o emprendedores en sus familias, 97 dijeron que si y 66 dijeron que no, 70% dijeron que se sienten motivados para emprender, 73% dijeron sentirse capaces de poder generar un emprendimiento, el 72% dijeron que ten\u00edan intenciones de emprender, el 33% cuentan con recursos materiales y econ\u00f3micos para emprender, el 68% dicen que sus familias los motivan y apoyan a emprender, el 17% considera q ue el gobierno genera las condiciones propicias para emprender, el 68% considera que la facultad fomenta su inter\u00e9s por emprender, el 75% dicen que la facultad les proporciona las herramientas y conocimientos necesarios para emprender . Con la informaci\u00f3n recogida y los comentarios de los encuestados se genera la siguiente propuesta. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1525 Programa propuesto Actividad Objetivo Descripci\u00f3n Actividades con egresados emprendedores Vincular al estudiante con egresados emprendedores de su carrera Realizar charlas / foros / conferencias y que generen espacios en los que egresados que ya han emprendido, comparten sus experiencias y aclaran dudas de estudiantes. Actividades con familias de estudiantes sobre emprendimiento Hacer que las familias se su men en la motivaci\u00f3n a estudiantes en su deseo de emprender Se invitan a familias de estudiantes y a expertos en emprendimiento y/o egresados que han emprendido para que comenten los beneficios de emprender a las familias. Fuentes de financiamiento gubern amentales Vincular al estudiante con organismos gubernamentales Invitar a autoridades de gobierno estatal o federal para que compartan con los estudiantes las distintas fuentes de financiamiento a las que pueden acceder y los procedimientos. Fuentes de financiamiento privadas Vincular al estudiante con instituciones privadas que apoyen a emprendedores Invitar a expertos en materia de acceso a recursos del sector privado para la generaci\u00f3n de emprendimientos. Fuentes de financ iamiento p\u00fablicas Vincular al estudiante con organismos p\u00fablicos Invitar a personas expertas en la gesti\u00f3n de recursos p\u00fablicos para que financien sus emprendimientos. Cuadro 1. Programa para estimular la formaci\u00f3n de profesionales emprendedores en la carrera de administraci\u00f3n de la FCAT Conclusiones Una vez atendidas las actividades planteadas en la metodolog\u00eda, se concluye el presente trabajo de investigaci\u00f3n, primeramente, analizando el cumplimiento de los objetivos. El objetivo general \"Generar una propuesta de un programa para la formaci\u00f3n de emprendedores enfocada a estudiantes de la carrera de Licenciado en Administraci\u00f3n de la Facultad de Contabilidad y Administraci\u00f3n de Tecom\u00e1n, Universidad de Colima.\" Se cumple puesto que s e ha generado una propuesta que invita a realizar ciertas adecuaciones al programa educativo de Licenciado en Administraci\u00f3n, que se espera genere cambios positivos en la formaci\u00f3n de profesionistas y emprendedores. En cuanto a los objetivos espec\u00edficos, s e cumplen pues se realizaron de manera cabal las siguientes actividades: a) se analiz\u00f3 el programa educativo de la carrera Licenciado en Administraci\u00f3n; b) se dise\u00f1\u00f3 un instrumento de recolecci\u00f3n de datos que permitan recoger informaci\u00f3n relacionada al emp rendimiento e intenci\u00f3n de emprender, de estudiantes de la Licenciatura en Administraci\u00f3n; y c) se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis documental de fundamentos y antecedentes del trabajo a realizar. En lo que respecta a las preguntas de investigaci\u00f3n, se les da contesta ci\u00f3n de la siguiente manera: \u00bfQu\u00e9 porcentaje de estudiantes de la carrera de Licenciado en Administraci\u00f3n de la FCAT, tienen la intenci\u00f3n de emprender? El 72% de los encuestados tienen intenci\u00f3n de emprender al finalizar su carrera. \u00bfQu\u00e9 elementos se deben considerar en la propuesta de un programa de formaci\u00f3n de emprendedores que se implemente en la FCAT? Los elementos indispensables son el acercamiento de estudiantes a organismos p\u00fablicos y privados, darles cuenta de las distintas fuentes de financiamient o existentes e incorporar a las familias en la tarea de motivar y apoyar a los estudiantes para que busquen emprender. Recomendaciones En lo referente a las recomendaciones y trabajo futuro, se considera importante el realizar una revisi\u00f3n de la implementaci\u00f3n de la propuesta al pasar un par de a\u00f1os, con la finalidad de medir su efectividad y la respuesta que se obtenga a ra\u00edz de los cambios sugeridos. Referencias Cardozo, A. (2010). La motivaci\u00f3n para emprender. Evoluci\u00f3n del modelo de rol en em prendedores argentinos (Tesis doctoral). Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia, Argentina. Recuperado de: http://e -spacio.uned.es/fez/eserv/tesisuned:CiencEcoEmp - Apcardozo/Documento.pdf Due\u00f1as J. (2019). Lanza Gobierno del Estado la campa\u00f1a Soy Incluyente, Diario de colima, M\u00e9xico. Recuperado de: https://diariodecolima.com/noticias/detalle/2019 -08-29-lanza -gobierno -del-estado -la-campaa -soy-incluyente Art\u00edculos Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1526 Gamero, H. (2018). Educaci\u00f3n para el Emprendimiento y su Impacto en el Descubrimiento de Oportun idades: El Efecto Moderador del Orgullo Regulatorio. (tesis doctoral). Universidad ESAN, Lima. http://repositorio.esan.edu.pe/bitstrea m/handle/ESAN/1464/2018_MAICA_16 -1_01 - R.pdf?sequence=1&isAllowed=y Garc\u00eda M. (2013). Hac\u00eda el emprendimiento de alto impacto. M\u00e9xico: Revista Entrepreneur electr\u00f3nica. Recuperado de: https://www.entrepreneur.com/article/266218 Garc\u00eda, V. (2015). Empren dimiento empresarial juvenil, como respuesta a la crisis del empleo (tesis de maestr\u00eda). Universidad Polit\u00e9cnica del Valle de M\u00e9xico, M\u00e9xico. Recuperado de: https://cojetac.files.wordpress.com/2015/04/tesis_admon_final_2015.pdf Morf\u00edn U. (2019). Lanza convocatoria \"j\u00f3venes emprendedores colimenses Dar\u00e1 Nacho cr\u00e9ditos a empresarios por cancelaci\u00f3n de programa federal, diario de colima, M\u00e9xico. Recuperado de: https://diariodecolima.com/noticias/detalle/2019 -04-24-dar-nacho -crditos -a-empresarios -por-cancelacin -de-programa -federal Pineda A. (2019). M\u00e9xico, el segundo mejor entorno para emprender de Latinoam\u00e9rica seg\u00fan el GEM, Expansi\u00f3n, M\u00e9xico. M. (2018). 10 datos curiosos del emprendimiento en M\u00e9xico que debes saber. M\u00e9xico: Revista Entrepreneur electr\u00f3nica . Recuperado de: https://www.entrepreneur.com/article/292067 Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1527 Propuesta de Implementaci\u00f3n de la NOM -035-STPS -2018 en el ITGAMII Ing. Elizabeth Simeon Romero1, Dr. Jes\u00fas Irving Cadena P\u00e9rez2, Ing. Araceli Carrera Hern\u00e1ndez3 Resumen \u2014 Actualmente se tiene como intenci\u00f3n dar a conocer l os deberes que tienen patrones y trabajadores para tener en cuenta los factores de riesgo psicosocial as\u00ed tambi\u00e9n el de promover un entorno favorable en la organizaci\u00f3n sin importar el tama\u00f1o que esta tenga , todo en favor de la salud de los colaboradores y de la productividad de los centros de trabajo. Para ello la Secretaria del Trabajo y Previsi\u00f3n Social emiti\u00f3 la Nom -035-STPS -2018 , en la cual determina las condiciones m\u00ednimas necesarias en materia de seguridad, salud y medio ambiente de t rabajo, a efecto de prevenir accidentes y enfermedades laborales es para ello que pretende la realizaci\u00f3n de una Propuesta para la implementaci\u00f3n en el ITGAMII que esto integre el desarrollo de la organizaci\u00f3n . Palabras clave \u2014riesgos, psicosociales, norma, trabajo Introducci\u00f3n En este documento se presenta a\u00fan m\u00e1s la necesidad de posicionar la intervenci\u00f3n psicosocial en este sentido por ello la propuesta de la implementaci\u00f3n de la norma NOM -035 en el ITGAMII Dentro de las especifica ciones requeridas por la norma ya mencionada requiere precisiones metodol\u00f3gicas para ello Diagn\u00f3stico consiste en la identificaci\u00f3n y descripci\u00f3n de la presencia de los factores de riesgo psicosocial o riesgos psicosociales y sus efectos , participe de una evaluaci\u00f3 n en un proceso para realizar la medici\u00f3n de las caracter\u00edsticas o variables (factores de riesgo psicosocial o riesgos psicosociales) mediante una metodolog\u00eda y un instrumento de medici\u00f3n para valorar el grado de riesgo o de estr\u00e9s presente en los trabajadores y las consecuencias o efectos a la salud. La Medici\u00f3n influye en asignar n\u00fameros a las caracter\u00edsticas o variables (factores de riesgo psicosocial o riesgos psicosociales) de las unidades de an\u00e1lisis de acuerdo con determin adas variables, donde los factores individuales o personales del trabajador. Descripci\u00f3n del M\u00e9todo En la Propuesta para la implementaci\u00f3n en el ITGAMII el cual tiene una plantilla aproximadamente de 105 colaboradores con la NOM -035-STPS -2018 Factores de riesgo psicosocial Identificaci\u00f3n, an\u00e1lisis y prevenci\u00f3n con la finalidad de advertir con respecto a los accidentes y enfermedades laborales en un cen tro de trabajo , para generar un ambiente favorable en el cual se desarroll en las potencialidades del capital humano que se encuentra integrado en esta organizaci\u00f3n p or ello la importancia de definir los riesgos psicosociales. Para la OIT (1984) los factor es psicosociales en el trabajo son: \"...Interacciones entre el trabajo, su medio ambiente, la satisfacci\u00f3n en el trabajo y las condiciones de su organizaci\u00f3n, por una parte, y por la otra, las capacidades del trabajador, sus necesidades, su cultura y su sit uaci\u00f3n personal fuera del trabajo, todo lo cual, a trav\u00e9s de percepciones y experiencias pueden influir en la salud y en el rendimiento y la satisfacci\u00f3n en el trabajo..\" (p. 12) . Cabe mencionar que la norma menciona aplica en toda la Rep\u00fablica Mexicana y de acuerdo con el n\u00famero de trabajadores que laboran en el centro de trabajo, existen tres categor\u00edas: 1 La Ing. Elizabeth Simeon Romero es Docente de Ingenier\u00eda Industrial, Ingenier\u00eda en Administraci\u00f3n en el Instituto Tecnol\u00f3gico Gustavo A. Madero II en la Ciudad de M\u00e9xico. lizasimro@gmail.com 2, El Dr. Jes\u00fas Irving Cadena P\u00e9rez es Docente de la carrera de Arquitectura en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Gustavo A. Madero II en la Ciudad de Mexico .irving_kdna@outlook.com 3 La Ing. Araceli Carrera Hern\u00e1ndez Gerente de Seguridad e Higiene en la empresa de log\u00edstica tiene la carrera de Ing. En Administraci\u00f3n actualmente es estudiante de la Maestr\u00eda en Ingenier\u00eda en Administraci\u00f3 n. M\u00e9xico araceli.hdzz@outlook.com Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1528 Centros de trabajo donde laboran hasta 15 trabajadores; Centros de trabajo donde laboran entre 16 y 50 trabajadores, Centros de trabajo donde laboran m\u00e1s de 50 trabajadores Por consiguiente, con la norma se aplicar\u00eda el tercero . Centros de trabajo donde laboran m\u00e1s de 50 trabajadores. Establecer, implantar, mantener y difundir en el centro de trabajo una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n de riesgos psicosociales que contemple: la prevenci\u00f3n de los factores de riesgo psicosocial; la prevenci\u00f3n de la violencia laboral, y la promoci\u00f3n de un entorno o rganizacional favorable. Identificar y analizar los factores de riesgo psicosocial. Evaluar el entorno organizacional. Adoptar las medidas para prevenir los factores de riesgo psicosocial, promover el entorno organizacional favorable, as\u00ed como para at ender las pr\u00e1cticas opuestas al entorno organizacional favorable y los actos de violencia laboral. Adoptar las medidas y acciones de control, cuando el resultado del an\u00e1lisis de los factores de riesgo psicosocial as\u00ed lo indique. Identificar a los trabaj adores que fueron sujetos a acontecimientos traum\u00e1ticos severos durante o con motivo del trabajo y, canalizarlos para su atenci\u00f3n. Practicar ex\u00e1menes m\u00e9dicos y evaluaciones psicol\u00f3gicas a los trabajadores expuestos a violencia laboral y/o a los factores de riesgo psicosocial, cuando existan signos o s\u00edntomas que denoten alguna alteraci\u00f3n a su salud. Difundir y proporcionar informaci\u00f3n a los trabajadores. Llevar los registros de: resultados de la identificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de los factores de riesgo psicos ocial; evaluaciones del entorno organizacional; medidas de control adoptadas, y trabajadores a los que se les practic\u00f3 ex\u00e1menes m\u00e9dicos . Es importante identificar estos riesgos psicosociales la norma los clasifica en cuatro grupos : Dentro de las precisiones metodol\u00f3gicas para la propuesta de la implantaci\u00f3n de la NOM -35 en la organizaci\u00f3n para ello. ORGANIZACI\u00d2N DEL TRABAJO CONTENIDO RELACIONES CONDICIONES Diagn\u00f3stico Medici\u00f3n Evaluaci\u00f3 n Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1529 La identificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de los factores de riesgo psicosocial deber\u00e1 contemplar los siguientes: o Las condiciones en el ambiente de trabajo. Se refieren a condiciones peligrosas e inseguras o deficientes e insalubres; es decir, a las condiciones del luga r de trabajo, que bajo ciertas circunstancias exigen del trabajador un esfuerzo adicional de adaptaci\u00f3n . o Las cargas de trabajo. Se refieren a las exigencias que el trabajo impone al trabajador y que exceden su capacidad, pueden ser de diversa naturaleza, como cuantitativas, cognitivas o mentales, emocionales, de responsabilidad, as\u00ed como cargas contradictorias o inconsistentes . o La falta de control sobre el trabajo. El control sobre el trabajo es la posibilidad que tiene el trabajador para influir y tomar decisiones en la realizaci\u00f3n de sus actividades. La iniciativa y autonom\u00eda, el uso y desarrollo de habilidades y conocimientos, la participaci\u00f3n y manejo del cambio, as\u00ed como la capacitaci\u00f3n son aspectos que dan al trabajador la posibilidad de influi r sobre su trabajo. Estos elementos, cuando son inexistentes o escasos, se convierten en un factor de riesgo. La falta de control se denomina como la escasa o inexistente posibilidad que tiene el trabajador para influir y tomar decisiones sobre los divers os aspectos que intervienen en la realizaci\u00f3n de sus actividades. Contrario a esto, la iniciativa y autonom\u00eda, el uso y desarrollo de habilidades y conocimientos, la participaci\u00f3n y el manejo del cambio y la capacitaci\u00f3n son elementos que dan al trabajador la posibilidad de influir sobre su trabajo. o Las jornadas de trabajo y rotaci\u00f3n de turnos que exceden lo establecido en la Ley Federal del Trabajo. Representan una exigencia de tiempo laboral que se hace al trabajador en t\u00e9rminos de la duraci\u00f3n y el horar io de la jornada, se convierte en factor de riesgo psicosocial cuando se trabaja con extensas jornadas, con frecuente rotaci\u00f3n de turnos o turnos nocturnos, sin pausas y descansos peri\u00f3dicos claramente establecidos y ni medidas de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n d el trabajador para detectar afectaci\u00f3n de su salud, de manera temprana . o Interferencia en la relaci\u00f3n trabajo -familia. Surge cuando existe conflicto entre las actividades familiares o personales y las responsabilidades laborales; es decir, cuando de manera constante se tienen que atender responsabilidades laborales durante el tiempo dedicado a la vida familiar y personal, o se tiene que laborar fuera del horario de trabajo . Liderazgo negativo y relaciones negativas en el trabajo: El liderazgo negativo en el trabajo hace referencia al tipo de relaci\u00f3n que se establece entre el patr\u00f3n o sus representantes y los trabajadores, cuyas caracter\u00edsticas influyen en la forma de trabajar y en las relaciones de un \u00e1rea de trabajo y que est\u00e1 directamente relacionado con la actitud agresiva y/o impositiva; falta de claridad de las funciones en las actividades, y escaso o nulo reconocimiento y retroalimentaci\u00f3n del desempe\u00f1o. El concepto de relaciones negativas en el trabajo se refiere a la interacci\u00f3n que se establ ece en el contexto laboral y abarca aspectos como la imposibilidad de interactuar con los compa\u00f1eros de trabajo para la soluci\u00f3n de problemas relacionados con el trabajo, y caracter\u00edsticas desfavorables de estas interacciones en aspectos funcionales como deficiente o nulo trabajo en equipo y apoyo social, La violencia laboral, de conformidad con lo siguiente: Acoso, acoso psicol\u00f3gico: Aquellos actos que da\u00f1an la estabilidad psicol\u00f3gica, la personalidad, la dignidad o integridad del trabajador. Consist e en acciones de intimidaci\u00f3n sistem\u00e1tica y persistente, tales como: descr\u00e9dito, insultos, humillaciones, devaluaci\u00f3n, marginaci\u00f3n, indiferencia, comparaciones destructivas, rechazo, restricci\u00f3n a la autodeterminaci\u00f3n y amenazas, las cuales llevan al traba jador a la depresi\u00f3n, al aislamiento, a la p\u00e9rdida de su autoestima. Para efectos de esta Norma no se considera el acoso sexual . Hostigamiento: El ejercicio de poder en una relaci\u00f3n de subordinaci\u00f3n real de la v\u00edctima frente al agresor en el \u00e1mbito labor al, que se expresa en conductas verbales, f\u00edsicas o ambas . Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1530 Malos tratos: Aquellos actos consistentes en insultos, burlas, humillaciones y/o ridiculizaciones del trabajador, realizados de manera continua y persistente (m\u00e1s de una vez y/o en diferentes ocasiones). Las medidas para prevenir los factores de riesgo psicosocial, promover el entorno organizacional favorable, as\u00ed como para atender las pr\u00e1cticas opuestas al entorno organizacional favorable y los actos de violencia laboral, aplican a todos los centros de trabajo sin importar su tama\u00f1o. Es por ello que debemos conocer la informaci\u00f3n tal cual indica la NOM - 035 para no crear confusi\u00f3n. Los INSTRUMENTOS DE MEDICI\u00d3N que hace alusi\u00f3n la NOM se mencionan : INSTRUMENTOS DE MEDIC I\u00d3N Cuestionario Gu\u00eda de Referencia I Identificar a los trabajadores que fueron sujetos a acontecimientos traum\u00e1ticos severos. Gu\u00eda de Referencia II Identificaci\u00f3n de riesgo psicosocial Gu\u00eda de Referencia III Identificaci\u00f3n de los factores de riesgo psicosocial y evaluaci\u00f3n del entrono organizacional en los centros de trabajo. Esta obligaci\u00f3n aplica s\u00f3lo a los centros de trabajo que tienen m\u00e1s de 50 trabajadores. Para realizar la evaluaci\u00f3n del entorno organizacional, existen do s posibilidades: 1) Utilizar la Gu\u00eda de referencia III, o bien, 2) Cualquier m\u00e9todo que contemple Los mismos factores, y que est\u00e9 validado de acuerdo con los par\u00e1metros establecidos por la Norma para tal efecto (numeral 7.5); La forma como se deber\u00e1 re alizar la aplicaci\u00f3n de los cuestionarios; La manera de evaluar los cuestionarios, Los niveles de riesgo y la forma de determinarlos conforme a los resultados de los cuestionarios. La evaluaci\u00f3n del entorno organizacional debe realizarse como m\u00e1ximo ca da dos a\u00f1os. GUIA DE REFERENCIA III IDENTIFICACI\u00d2N DE LOS FACTORES DE RIESGO PSICOSOCIAL Y EVALUACI\u00d2N DEL ENTORNO ORGANIZACIONAL EN LOS CENTROS DE TRABAJO . El contenido de esta gu\u00eda es un complemento para la mejor comprensi\u00f3n de la presente Norma, y no es de cumplimiento obligatorio, puede ser utilizada por aquellos centros de trabajo que cuenten con m\u00e1s de 50 trabajadores. La identificaci\u00f3n de los factores de riesgo psicosocial y la evaluaci\u00f3n del entorno organizacional a que se refiere el numera l 8.1, inciso B) de la Presente Norma, se pondr\u00e1 realizar aplicando el cuestionario siguientes: Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1531 CUESTIONARIO PARA IDENTIFICA R LOS FACTORES DE RIESGOS PSICOSOCIAL Y EVALUAR EL ENTORNO ORGANINIZACIONAL EN LOS CENTROS DE TRABAJO . Siempre Casi siempre Algunas veces Casi nunca Nunca 1 El espacio donde trabajo me permite realizar m\u00e1s actividades de manera 2 Mi trabajo me exige hacer mucho esfuerzo f\u00edsico. 3 Me preocupa sufrir un accidente en mi trabajo 4 Considero que en mi trabajo se aplican las normas de seguridad y salud en el traba jo. 5 Considero que las actividades que realizo son peligrosas Para responde a las preguntas siguientes piense en la cantidad y ritmo de trabajo que tiene . Siempre Casi siempre Algunas veces Casi nunca Nunca 6 Por la cantidad de trabajo que tengo que quedarme tiempo adicional a mi trabajo El Programa para la atenci\u00f3n de los factores de riesgo psicosocial, y en su caso, para propiciar un entorno organizacional favorable y prevenir actos de violencia laboral deber\u00e1 contener: Las \u00e1reas de trabajo y/o los trabajadores sujetos al programa; El tipo de acciones y las medidas de control que deber\u00e1n adoptarse; Las fechas programadas para su realizaci\u00f3n; El control de los avances de la implementaci\u00f3n del programa; La evaluaci\u00f3n posterior a la aplicaci\u00f3n de las medidas de control, en su caso, El responsable de su ejecuci\u00f3n. Las acciones de control s\u00f3lo se deben aplicar cuando el resulta do de las evaluaciones determina la necesidad de desarrollar acciones de control, de ser el caso, dichas acciones se deber\u00e1n implementar a trav\u00e9s de un Programa. En el caso de las Gu\u00edas de referencia II y III, las acciones de control se aplican cuando el r esultado indica que se tiene un grado de riesgo medio, alto y muy alto. El tipo de acciones deber\u00e1n realizarse, seg\u00fan aplique . Primer nivel : Las acciones se centran en el plano organizacional e implican actuar sobre la pol\u00edtica de prevenci\u00f3n de riesgos p sicosociales del centro de trabajo, la organizaci\u00f3n del trabajo, las acciones o medios . Segundo nivel: Las acciones se orientan al plano grupal e implica actuar en la interrelaci\u00f3n de los trabajadores o grupos de ellos y la organizaci\u00f3n del trabajo Tercer nivel Las acciones se enfocan al plano individual; Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1532 Comentarios Finales Ser\u00eda aqu\u00ed el espacio para a\u00f1adir los comentarios finales, que casi siempre incluyen un resumen de los resultados, las conclusiones, y las recomendaciones que hacen los autores para seguir el trabajo. Esta secci\u00f3n puede tener subsecciones. Resumen de resultados Los resultados de la investigaci\u00f3n para la propuesta de implantaci\u00f3n no arrojan la siguiente informaci\u00f3n en lo que traer\u00e1 beneficios al cumplirse con la NOM -035 como los siguientes Incrementa el nivel de compromiso de los trabajadores, Promueve el talento entre los colaboradores -trabajadores ayuda al departamento de Recursos Humanos, evita multas por ciertos incumplimientos, cumplir con las inspecciones de la STPS . Adem\u00e1s de contribuye a evitar un problema social como el deterioro de las relaciones interpersonales o familiares recordemos que en M\u00e9xico, es el pa\u00eds con mayores niveles de estr\u00e9s laboral en el mundo. Seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) . Conclusiones Los resultados demuestra n la necesidad de hacernos participes en los grandes cambios que requieren las organizaciones debido a que estamos en constante movimiento lo m\u00e1s importante es tener controles que nos permitan realizar una mejora constante que esto con lleve al desarrollo del capital humano donde la retroalimentaci\u00f3n y el crecimiento nos permita un crecimiento en un ambiente laboral sano recordemos que la Nom se dividi\u00f3 en dos etapas. Esperamos que la Propuesta cumpla con los objetivos para ser implementada debido se marca en el presente trabajo la informaci\u00f3n esencial que debe contar pa ra su implementaci\u00f3n. Recomendaciones El involucrarnos en los cambios que se requieren dentro de las organizaciones para cuidar una parte valiosa para cualquier dependencia sin importar el giro o su tama\u00f1o como lo es el capital humano es parte estrat\u00e9gica de cualquier organizaci\u00f3n implementan do la NOM -35 al a plicar las medidas de salud, practicar y difundir una pol\u00edtica de los riesgos psicosociales, evaluar y promover un entorno favorable establecer un medio de comunicaci\u00f3n para las quejas recepcionar, adem\u00e1s de que es perfectible la Nom Mexicana NOM -035-STPS-2018, Factores de riesgo psicosocial en el trabajo -Identificaci\u00f3n, an\u00e1lisis y prevenci\u00f3n https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/503381/NOM035_guia.pdf Gu\u00eda Informativa NOM -035-STPS -2018 Factores de riesgo psicosocial Identificaci\u00f3n, an\u00e1lisis y prevenci\u00f3 n. http://www.factorespsicosociales.com/wp -content/uploads/2019/02/FPS -OIT-OMS.pdf INFORME DEL COMIT\u00c9 MIXTO DE LA OIT/OMS SOBRE MEDICINA DEL TRABAJO FACTORES PS ICOSOCIALES EN EL TRABAJO : Naturaleza, incidencia y prevenci\u00f3n. http://www.imss.gob.mx/sites/all/statics/salud/estreslaboral/1erjornada/06 -Factores -Consecuencias.pdf Factores psicosociales, clasificaci\u00f3n, identificaci\u00f3n y consecuencias en la salud laboral. - dra. Juana Patl\u00e1n P\u00e9rez Notas Biogr\u00e1ficas La Ing. Elizabeth Sime\u00f3n Romero es Docente de Ingenier\u00eda Industrial, Ingenier\u00eda en Administraci\u00f3n en el Instituto Tecnol\u00f3gico Gustavo A. Madero II en la Ciudad de M\u00e9xico El Dr. Jes\u00fas Irving Cadena P\u00e9rez es Docente de la carrera de Arquitectura en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Gustavo A. Madero II en la Ciudad de M\u00e9xico. La Ing. Araceli Carrera Hern\u00e1ndez Gerente de Seguridad e Higiene en la empresa de log\u00edstica tiene la carrera de Ing. En Administraci\u00f3n actualmente es estudiante de la Maestr\u00eda en Ingenier\u00eda en Administraci\u00f3n. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1533Causas de Deserci\u00f3n Escolar en los Primeros Semestres en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Gustavo A. Madero II Ricardo Solis Cabrera1 Resumen \u2014La presente investigaci\u00f3n tiene como objetivo determinar las causas que ocasionan la deserci\u00f3n de los alum nos en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Gustavo A. Madero I I, para ello se realiza un an\u00e1lisis a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n de diferentes herramientas de recolecci\u00f3n de datos (encuestas, entrevistas y cuestionarios), esto con l a finalidad de diagnosticar las causas por las cuales los alumnos abandonan sus estudios, para generar estrategias que ayuden la instituci\u00f3n a minimizar la deserci\u00f3n. Palabras Clave \u2014Deserci\u00f3n escolar, causas personales, estudiantes, estrategias. Introducci\u00f3n La presente investigaci\u00f3n surge a partir del an\u00e1lisis de las estad\u00edsticas y de los altos \u00edndices de deserci\u00f3n registrados en los \u00faltimos periodos escolares en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Gustavo A. Madero II. Esta investigaci\u00f3n nos va a permi tir conocer las causas espec\u00edficas por la s cuales los estudiante s abandonan los estudios. Teniendo detectadas estas deficiencias, se dar\u00e1n a conocer los resultados obtenidos a los directivos de la instituci\u00f3n con la finalidad de que generen estrategias p ara dar una soluci\u00f3n que contrarreste el p roblema, y que adem\u00e1s ayude a los alumnos a concluir satisfactoriamente su educaci\u00f3n superior. As\u00ed como incrementar la eficiencia terminar con un mayor numero de egresados del instituto. Descripci\u00f3n del M\u00e9todo An\u00e1lisis de Datos Para la presente investigaci\u00f3n se utilizar\u00e1 la l\u00f3gica inductiva y deductiva. asi como entrevista personal para recabar la informaci\u00f3n requerida en la investigaci\u00f3n. A n\u00e1lisis : se refiere a la acci\u00f3n de examinar un conjunto de datos, con el prop\u00f3sito de sacar conclusiones sobre la informaci\u00f3n para poder tomar decisiones o simplemente ampliar los conocimientos sobre diversos temas . Entrevista Personal Es un m\u00e9todo de conversaci\u00f3n el cual es cualitativo y permite que el investigador obtenga datos precisos y significativos con las preguntas correctas . Obtiene informaci\u00f3n a trav\u00e9s de preguntas orales o escritas. Justificaci\u00f3n La presente inves tigaci\u00f3n se enfocar\u00e1 en id entificar las causas que generan la deserci\u00f3n escolar del Instituto Tecnol\u00f3gico de Gustavo A. Madero II. Para realizar la presente investigaci\u00f3n se utilizaran herra mientas estad\u00edsticas para identificar las causas de la deserci\u00f3n de los estudiantes del Instituto Tecnol\u00f3gico de Gustavo A. Madero II , para poder determinar estrategias que den soluci\u00f3n al problema. Dentro de los posibles factores a estudiar en esta investigaci\u00f3n son: la baja mo tivaci\u00f3n, problemas de salud, falta de in ter\u00e9s por el estudio, as\u00ed como las carencias econ\u00f3micas que son motivo de distracci\u00f3n, bajo rendimiento y al final terminar en una salida del alumno del plan de educaci\u00f3n. El aumento de deserci\u00f3n escolar repercute en la sociedad en diferentes aspectos tal es como baja o nula participaci\u00f3n en actividades c\u00edvicas, vivir en gran medida de la beneficencia y asistencia p\u00fablica, percibir menor sueldo y contribuir menos a la econom\u00eda del pa\u00eds, baja productividad laboral y vulnerabilidad social como puede ser el de sempleo, delincuencia, consumo de sustancias t\u00f3xicas, problemas de salud como depresi\u00f3n y ansiedad. Problema de investigaci\u00f3n Encontrar qu\u00e9 factores influyen para que los alumnos del Instituto Tecnol\u00f3gico de Gustavo A. Madero II, deserten y por consiguiente dejen trunca su educaci\u00f3n superior. 1 El Lic. Ricardo Solis Cabrera, es docente y estudiante de la Maestr\u00eda en Ingenier\u00eda Administrativa del Instituto Tecnol\u00f3gico de Cuautla, Morelos, M\u00e9xico , m21680081@cuautla.tecnm.mx , (autor corresponsal) Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1534Pregunta de investigaci\u00f3n \u00bfPor qu\u00e9 los alumnos del Instituto Tecnol\u00f3gico de Gustavo A. Madero II desertan en los primeros semestres de la carrera? Objetivo General Conocer las causas que influyen en la deserci\u00f3n de los alumno s en los primeros semestres en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Gustavo A. Madero II. Planteamiento de Hip\u00f3tesis La deserci\u00f3n de los estudiantes del Instituto Tecnol\u00f3gico de Gustavo A. Madero II; es causada por falta de recursos econ\u00f3micos, falta de motivaci\u00f3n, problemas de salud o falta de inter\u00e9s por el estudio. Instrumentos aplicados en la investigaci\u00f3n El tipo de estudio que utilizamos en esta investigaci\u00f3n es ex ploratorio, ya que es la primer investigaci\u00f3n que se hace realiza enfocada a las causa de deserci\u00f3n de los alumnos en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Gu stavo A. Madero II. Se realizar\u00e1 investigaci\u00f3n documental explicativa, con el fin de determinar las causas que llevan a la deserci\u00f3n de los alumnos. Adicionalmente se utilizara el m\u00e9todo de investigaci\u00f3n cuantitativa donde se obtendr\u00e1n datos cuantificables para interpretar de manera desc riptiva los resultados obtenidos, para esto se hace uso de una encuesta en la cual se recaba la informaci\u00f3n que nos permita identificar el porqu\u00e9 de la deserci\u00f3n. La metodolog\u00eda que se uti lizara es sint\u00e9tica, ya que esta ayudar\u00e1 a resaltar los datos m\u00e1s im portantes de la deserci\u00f3n. Encuesta Para realizar la investigaci\u00f3n y ob tener datos ver\u00eddicos se aplicar\u00e1 una encuesta a los alumnos de las tres carreras que ofrece el Instituto Tecnol\u00f3gico de Gustavo A. Madero II. Co n esta informaci\u00f3n se realizara la inte rpretaci\u00f3n de resultados para identificar las causas que generan la deserci\u00f3n. Cuestionarios : Un conjunto de preguntas respecto de una o m\u00e1s variables a medir.2 2 Metodologia de la investigaci\u00f3n, Roberto Hern\u00e1ndez Sampieri, Carlos Fern\u00e1ndez -Collado, Pilar Baptista Lucio. Entrevista de salida Nombre completo:______________________________________________________________ Numero de control:______________________________________________________________ Carrera:_______________________________________________________________________ Semestre:__________ ____________________________________________________________ Motivos por el cual abandona los estudios: a) Econ\u00f3micos b) Problemas de salud c) Bajo rendimiento escolar d) Poca motivaci\u00f3n e) Cambio de universidad f) Estragos de la pandemia g) Otros motivos:_______________________________ ______________________________ Problemas con materias: a) Si b) No Nombre de la materia. ___________________________________________________________ Recomendar\u00edas al Instituto Tecnol\u00f3gico de Gustavo A . Madero II. Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1535 Tabla 1. Preguntas a realizar a los alumnos que solicitan baja en la Divisi\u00f3n de Estudios Profesionales . Resultados La investigaci\u00f3n y dise\u00f1o de las herramientas a utilizar est\u00e1n en proceso de construcci\u00f3n , el prop\u00f3sito es conocer las causas de l a deserci\u00f3n escolar del instituto , las cuales ser\u00e1n de gran utilidad para formular estrategias que ayuden a la instituci\u00f3n a minimizar el \u00edndice de deserci\u00f3n As\u00ed mismo se busca comprobar la hip\u00f3tesis la cual estab lece que la deserci\u00f3n de los estudiantes del Instituto Tecnol\u00f3gico de Gustavo A. Madero II, e s causada por falta de recursos econ\u00f3micos, causas personales o individuales como baja motivaci\u00f3n, problemas de salud, falta una planificaci\u00f3n financiera y falta de inter\u00e9s por el estudio. Lo que se busca es Rechazar o no Rechazar la hip\u00f3tesis, una vez co mprobada generar estrategias que ayuden a reducir la deserci\u00f3n. Comentarios finales El resultado de este trabajo investigativo busca impulsar y dise\u00f1ar estrategias para retener a los alumnos en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Gustavo A. madero II, as\u00ed como reforzar las estrategias actuales como lo son; programa institucional de tutor\u00edas, asesor\u00edas en materias que tienen alto \u00edndice de reprobaci\u00f3n, platicas y conferencias de motivaci\u00f3n a los alumnos. La inv estigaci\u00f3n se est\u00e1 realizando pr\u00e1cticamente el t\u00e9rmino de la pandemia de COVID -19, por lo que se pretende que las estrategias a dise\u00f1ar sean efectivas e incrementen la poblaci\u00f3n estudiantil en la instituci\u00f3n . Referencias bibliogr\u00e1ficas Roberto Hern\u00e1ndez Sampieri, Carlos Fern\u00e1ndez -Collado, Pilar Bapt ista Lucio, (2009). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n a) Si b) No \u00bf Por qu\u00e9?_____________________________________________________________________ Sugerencias y/o recomendaciones :___________________________________________________ _____________________________________________________________________________ __________________ ___________________________________________________________ Art\u00edculos del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Morelia 2022 \u00a9 Academia Journals 2022 Morelia, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico 16 y 17 de mayo de 2022 ISSN online 1946-5351 Vol. 14, No. 2, 2022 1536 "}