{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.uimp.es/images/CursosAvanzados/Memoria%20Acadmica%20de%202014.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "M E M O R I A S A N T A N D E R 2 0 1 4 C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo \u00cdNDICE PROGRAMA CRONOL\u00d3GICO ................ 9 \u00cdNDICE ALFAB\u00c9TICO ......................... 447 ESTAD\u00cdSTICA .................................... 469 Junio/septiembre CURSOS AVANZADOS Cursos magistrales El autor y su obra Escuelas Seminarios Cursos postgrado Talleres Encuentros Aulas de Verano \u00abOrtega y Gasset\u00bb Cursos de Formaci\u00f3n para Profesores PROGRAMA CRONOL\u00d3GICO Los Cursos se\u00f1alados con (*) est\u00e1n acreditados por el Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deportes para profesores de ense\u00f1anzas no universitarias. A efectos de reconocimiento de los Cursos de la UIMP como cr\u00e9ditos universitarios de libre elecci\u00f3n, cons\u00faltese antes del comienzo del curso en la Secretar\u00eda de Alumnos . 911CURSO MAGISTRAL 16, 17 Y 18 DE JUNIO EVOLUCI\u00d3N HUMANA Y ATAPUERCA: CONSTRUYENDO UN PARADIGMA EUDALD CARBONELL I ROURA ARQUE\u00d3LOGO CODIRECTOR DEL PROYECTO ATAPUERCA DIRECTOR DEL IPHES PROFESORES: 1 ALUMNOS: 17 La socializaci\u00f3n de la revoluci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica producir\u00e1 grandes cambios en la relaciones intraespec\u00edficas de los humanos y su entorno en el siglo XXI. El estudio del pasado utilizando la ingenier\u00eda inversa, nos permite conocer nuestra historia y entender el funcionamiento de nuestra especie. De esta manera tenemos capacidad para entender la memoria del sistema y saber c\u00f3mo se ha construido. El objetivo de este curso es introducir el Proyecto Atapuerca como programa de investigaci\u00f3n de un trabajo interdisciplinario y como modelo de desarrollo cient\u00edfico y cultural. Para ello se plantear\u00e1n tres grandes apartados tem\u00e1ticos, cubriendo aspectos emp\u00edricos y te\u00f3ricos para mostrar c\u00f3mo y por qu\u00e9 el proceso desarrollado en Atapuerca ha generado un nivel de impacto cient\u00edfico, social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico como no se hab\u00eda conseguido con ning\u00fan proyecto de evoluci\u00f3n humana en nuestro pa\u00eds. Bloque 1: (1) Historia del proyecto, (2) Construcci\u00f3n de un equipo cient\u00edfico, (3) Qu\u00e9 es un espacio fosil\u00edfero y c\u00f3mo se trabaja. Bloque 2: (1) Yacimientos fosil\u00edferos, (2) Los grandes descubrimientos, (3) Aportaciones cient\u00edficas del proyecto Atapuerca. Bloque 3: (1) Socializaci\u00f3n de un proyecto, (2) La estructura acad\u00e9mica, (3) La construcci\u00f3n de infraestructuras. Hablamos de la construcci\u00f3n de un paradigma debido a las dimensiones que adquirido el proyecto Atapuerca tras treinta a\u00f1os de trabajo continuado. La forma como se ha concebido, planificado y ejecutado este programa de investigaci\u00f3n desde sus inicios, gracias al descubrimiento de centenares de miles de f\u00f3siles de una humanidad desaparecida, nos permite ir m\u00e1s all\u00e1 de lo que se denomina un programa de investigaci\u00f3n. En este sentido y dada su vocaci\u00f3n social desde los inicios, se tratar\u00e1 de exponer hasta qu\u00e9 punto un proyecto de investigaci\u00f3n como \u00e9ste puede contribuir tambi\u00e9n de manera singular a la consolidaci\u00f3n del conocimiento y el pensamiento cient\u00edficos en las poblaciones actuales de Homo sapiens . Bibliograf\u00eda de divulgaci\u00f3n castellano de Eudald Carbonell E. Carbonell & J. Agust\u00ed. La evoluci\u00f3n sin sentido. Empuries. Barcelona 2013. E. Carbonell. La conciencia que quema. Now Books. Barcelona 2008. E. Carbonell. El nacimiento de una nueva conciencia. Now Books. Barcelona 2007. E. Carbonell & P. Hortol\u00e0. Entender la ciencia desde dentro o al menos intentarlo. Publicaciones URV. Tarragona 2006. E. Carbonell (coord). Hom\u00ednidos: las primeras ocupaciones de los continentes. Ariel. Barcelona 2005. E. Carbonell & JM. Berm\u00fadez de Castro. Atapuerca, perdidos en la colina . Planeta. Barcelona 2004. JL. Arsuaga, Berm\u00fadez de Castro JM, Carbonell, E. Los primeros europeos: tesoros de la Sierra de Atapuerca. Junta de Castilla y Le\u00f3n. Valladolid 2003. E. Carbonell & R. Sala. A\u00fan no somos humanos . Pen\u00ednsula. Barcelona 2002 J. Corbella, Carbonell, E., Moya, R & Sala, R. Sapiens: el largo camino de los hom\u00ednidos hacia la inteligencia. Pen\u00ednsula. Barcelona 2000. E. Carbonell & M. Mosquera. Las claves del pasado la llave del futuro. Arola editors. Tarragona 2000. E. Carbonell & R. Sala. Planeta Humano . Pen\u00ednsula. Barcelona 2000. JM. Berm\u00fadez de Castro, Arsuaga JL, Carbonell, E & Rodr\u00edguez, J. (Eds) Atapuerca nuestros antecesores. Junta de Castilla y le\u00f3n. Valladolid 1999. J. Cervera, Arsuaga, JL, Berm\u00fadez Castro, JM, Carbonell, E. Atapuerca un mill\u00f3n de a\u00f1os de historia. Plot eds. Madrid. 1998. 12 13SEMINARIO DEL 16 AL 20 DE JUNIO LA EUROPA QUE DEJA LA CRISIS MIGUEL \u00c1NGEL NOCEDA PRESIDENTE DE APIE (2002-2007) AMANCIO FERN\u00c1NDEZ RODR\u00cdGUEZ PRESIDENTE DE APIE (1999-2002) PROFESORES: 17 ALUMNOS: 32 LUNES 16 11:00 h. Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Durao Barroso Presidente de la Comisi\u00f3n Europea Cristina Mazas P\u00e9rez-Oleaga Consejera de Econom\u00eda, Hacienda y Empleo Gobierno de Cantabria Francisco Gonz\u00e1lez Presidente del BBVA 17:00 h. La transformaci\u00f3n de la banca espa\u00f1ola I \u00c1ngel Ron Presidente del Banco Popular MARTES 17 HACIA LA UNI\u00d3N BANCARIA EUROPEA 9:30 h. La experiencia desde el regulador europeo Jos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez-P\u00e1ramo Consejero Ejecutivo del BBVA Responsable de Regulaci\u00f3n e Instituciones Exmiembro del Consejo del BCE 11:00 h. El papel del Gobierno espa\u00f1ol en el proceso de uni\u00f3n y en la transformaci\u00f3n del sector financiero espa\u00f1ol Luis de Guindos Ministro de Econom\u00eda y Competitividad 13:00 h. La transformaci\u00f3n de la banca espa\u00f1ola II Jos\u00e9 Ignacio Goirigolzarri Presidente de Bankia MI\u00c9RCOLES 18 9:30 h. Los nuevos retos de la banca Jos\u00e9 Mar\u00eda Rold\u00e1n Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Banca (AEB) 10:45 h. La visi\u00f3n de los expertos Jorge Sicilia Jefe de Estudios del BBVA Alejandra Kindel\u00e1n Jefe de Estudios del Banco Santander LA TRANSICI\u00d3N A UN MERCADO \u00daNICO ENERG\u00c9TICO 13:00 h. Andrea Brentan Consejero Delegado de Endesa 14:00 h. Entrega de Insignia de Plata de la UIMP Miguel Mart\u00edn Fern\u00e1ndez Ex Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Banca (AEB) VIERNES 20 LA REGULACI\u00d3N EN EL CONTEXTO EUROPEO 9:30 h. Elvira Rodr\u00edguez Presidenta de la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valores (CNMV) 11:00 h. Jos\u00e9 Mar\u00eda Mar\u00edn Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia (CNMC) 12:30 h. Conferencia de clausura Fernando Restoy Subgobernador del Banco de Espa\u00f1a Los \u00faltimos datos econ\u00f3micos de Europa muestran una evoluci\u00f3n positiva que deja atr\u00e1s la etapa de estancamiento y, en algunos pa\u00edses como Espa\u00f1a, la recesi\u00f3n. Pero, \u00bfnos encontramos de verdad en el fin de la crisis? O, dicho de otra forma, \u00bfen el comienzo de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica? Si es verdad que Europa deja la crisis y c\u00f3mo es esa Europa que abandona la crisis. Este curso trata, desde la ambig\u00fcedad de su t\u00edtulo, de responder a esas preguntas y abordar la realidad desde un punto de vista gen\u00e9rico y desde algunos sectores fundamentales para la vida econ\u00f3mica. 14 15ENCUENTRO 16 Y 17 DE JUNIO III ENCUENTRO SOBRE INNOVACI\u00d3N Y DESARROLLO COMPETITIVO. TRANSFERENCIA DE CONOCIMIENTO: APOSTANDO PARA GANAR EN RIQUEZA Y EN BIENESTAR MAR\u00cdA LUISA DELGADO MEDINA SUBDIRECTORA GENERAL DE TRANSFERENCIA DE TECNOLOG\u00cdA MINISTERIO DE ECONOM\u00cdA Y COMPETITIVIDAD SECRETAR\u00cdA GEMMA CA\u00d1AS DEL OLMO JEFA DE \u00c1REA DE TRANSFERENCIA SUBDIRECCI\u00d3N GENERAL DE TRANSFERENCIA DE TECNOLOG\u00cdA MINISTERIO DE ECONOM\u00cdA Y COMPETITIVIDAD PROFESORES: 21 ALUMNOS: 51 LUNES 16 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Mar\u00eda Luisa Delgado Medina Mar\u00eda Luisa Poncela Garc\u00eda Secretaria General de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad 10:15 h. Nuevos modelos de transferencia de conocimiento Mar\u00eda Luisa Poncela Garc\u00eda 10:45 h. El papel de las Universidades en la transferencia de conocimiento Manuel Jos\u00e9 L\u00f3pez P\u00e9rez Rector de la Universidad de Zaragoza Presidente de la CRUE 11:15 h. Orientaci\u00f3n estrat\u00e9gica: clave en el \u00e9xito de acceso al mercado de una entidad p\u00fablica \u00c1ngel Caballero Cuesta Vicepresidente Adjunto de Transferencia de Conocimiento del CSIC 12:30 h. Fijando el valor comercial de las patentes Jos\u00e9 Luis de Miguel Ant\u00f3n Presidente de Licensing Executives Society LES ESPA\u00d1A-PORTUGAL 15:30 h. Mesa redonda Claves para generar negocio con la transferencia de conocimiento Alberto Bell\u00e9 Trull\u00e9n Responsable de Innovaci\u00f3n de International Data Company (IDC) Mar\u00eda Jos\u00e9 de Concepci\u00f3n S\u00e1nchez Directora del Departamento de Patentes e Informaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica de la OEPM Antonio Molina Pach\u00f3n Presidente-Director de Advanced Medical Projects Fernando Temprano Posada Director de Tecnolog\u00eda de REPSOL Moderaci\u00f3n Francisco Jos\u00e9 Moreno Mart\u00ednez Director del \u00c1rea de Ciencia y Transferencia de la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn MARTES 17 9:30 h. Pol\u00edtica de I+D+i para impulsar la circulaci\u00f3n del conocimiento Carmen Vela Olmo Secretaria de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad 10:15 h. La transferencia de conocimiento desde el entorno hospitalario Jos\u00e9 Vicente Castell Ripoll Director de Investigaci\u00f3n del Hospital Universitario La Fe de Valencia Director General del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria La Fe Vicepresidente de REGIC 11:30 h. Mesa redonda Infaestructuras de transferencia de conocimiento I\u00f1aki Largo Gil Consejero Delegado de UNIVALUE VALORIZACION, S.L. Francisco Javier Montero Plata Director de Transferencia de Tecnolog\u00eda del Sistema Sanitario P\u00fablico de Andaluc\u00eda (SSPA) Marc Ramis Castelltort CEO, Tech and Business Innovation (TBI) M. Carme Verdaguer Montanya Directora General de la Fundaci\u00f3n Bosch i Gimpera Miembro de la Red Transfer y anterior Vicepresidente de Proton Europe Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Luisa Casta\u00f1o Mar\u00edn Directora General de Innovaci\u00f3n y Competitividad Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad 16 15:30 h. Mesa redonda Nuevas v\u00edas para financiar la transferencia de conocimiento Joseba Jaureguizar Bilbao Director General de Innovaci\u00f3n de TECNALIA Antonio Molina Pach\u00f3n Francisco Javier Ponce Mart\u00ednez Director Econ\u00f3mico y Financiero del CDTI Moderaci\u00f3n Francisco Mar\u00edn P\u00e9rez Socio-Director de FUTURE PLUSVicepresidente de la Comisi\u00f3n de I+D+i de la CEOE 17:00 h. Clausura Mar\u00eda Luisa Casta\u00f1o Mar\u00edn La tercera edici\u00f3n de este curso pretende ser un punto de encuentro en el que se profundice ampliamente en los aspectos que deben conducir a nuestro pa\u00eds a ganar competitividad y bienestar. En este contexto cobran especial relevancia las claves para generar negocio con la transferencia de conocimiento, las nuevas v\u00edas de financiaci\u00f3n, la orientaci\u00f3n estrat\u00e9gica al mercado, la determinaci\u00f3n del valor comercial de las patentes y los nuevos modelos de infraestructuras de transferencia de conocimiento. Organizado en forma de encuentro, cuenta con la participaci\u00f3n de todo tipo de agentes implicados en procesos de transferencia de tecnolog\u00eda, destacando especialmente la presencia de empresas innovadoras que compartir\u00e1n con los asistentes el secreto de su \u00e9xito para trasladar eficazmente el conocimiento al mercado y mejorar as\u00ed su nivel competitivo, en el entorno nacional e internacional. Adem\u00e1s de las conferencias y mesas redondas, el curso ofrece la oportunidad de intercambiar informaci\u00f3n, opiniones y propuestas de forma abierta, en el entorno distendido y amigable de la UIMP. 17 18ENCUENTRO 16 Y 17 DE JUNIO PERSONAS CON DISCAPACIDADES SIGNIFICATIVAS: UNA PROPUESTA PARA MEJORAR SU CALIDAD DE VIDA JUAN FERN\u00c1NDEZ ARMENTEROS DIRECTOR DE LA FUNDACI\u00d3N OBRA SAN MART\u00cdN MIGUEL \u00c1NGEL VERDUGO ALONSO DIRECTOR DEL INSTITUTO UNIVERSITARIO DE INTEGRACI\u00d3N EN LA COMUNIDAD (INICO) CATEDR\u00c1TICO DE LA UNIVERSIDAD DE SALAMANCA, FACULTAD DE PSICOLOG\u00cdA PROFESORES: 14 ALUMNOS: 49 LUNES 16 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Ignacio Diego Presidente del Gobierno de Cantabria \u00cd\u00f1igo de la Serna Alcalde de Santander 10:30 h. Avances en el modelo de calidad de vida y su aplicaci\u00f3n a personas con discapacidades significativas Miguel \u00c1ngel Verdugo Alonso 11:30 h. Ambiente, participaci\u00f3n y calidad de vida Mar ta Badia Corbella Profesora Titular en la Facultad de Ciencias Sociales Universidad de Salamanca 12:30 h. Recursos tecnol\u00f3gicos para personas con discapacidades significativas Gerardo Herrera Guti\u00e9rrez Ingeniero en Inform\u00e1tica 15:30 h. Mesa redonda Escala San Mart\u00edn: evaluaci\u00f3n de la calidad de vida en personas con discapacidades significativas Miguel \u00c1ngel Verdugo Alonso Benito Arias Mart\u00ednez Doctor en Psicolog\u00eda Universidad de Valladolid 16:30 h. Mesa redonda Impacto de la Escala San Mart\u00edn de evaluaci\u00f3n de la calidad de vida en la Fundaci\u00f3n Obra San Mart\u00edn Patricia Cisneros Fern\u00e1ndez Psic\u00f3loga Responsable de Investigaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Obra San Mart\u00edn Sonia Fern\u00e1ndez Ezquerra Psic\u00f3loga Responsable de Centros de Atenci\u00f3n Diurna Fundaci\u00f3n Obra San Mart\u00edn MARTES 17 9:30 h. Calidad de vida en personas con discapacidade s m\u00faltiples y profundas: \u00bfC\u00f3mo podemos medirla? Pieter Vos Doctor Universidad Cat\u00f3lica de Lovaina, B\u00e9lgica 11:30 h. Salud mental y trastornos de la conducta en personas con discapacidades significativas Ram\u00f3n Novell Alsina Psiquiatra Jefe de Servicio de Discapacidad y Salud Mental Institut d'Assist\u00e9ncia Sanitaria 12:30 h. Las personas con discapacidad intelectual significativa. Retos en la comunicaci\u00f3n Javier Tamarit Cuadrado Psic\u00f3logo Director del \u00c1rea de Calidad de Vida en FEAPS 15:30 h. Mesa redonda Personas que apoyan a personas con discapacidad intelectual significativa: experiencia de familias y profesionales MI\u00c9RCOLES 18 9:30 h. Arduin: una experiencia modelo de cam bio organizacional Patty van Balle-Kusse Fundaci\u00f3n ARDUIN, Holanda 11:30 h. Un proceso de cambio y mejora de los servicios y apoyos centrado en la persona Ana Carratal\u00e1 Marco Licenciada en Medicina Fundaci\u00f3n San Francisco de Borja para personas con discapacidad intelectual 12:30 h. Mesa redonda Aprendiendo de la innovaci\u00f3n: caracter\u00edsticas claves de los procesos de cambio organizacional Miguel \u00c1ngel Verdugo Alonso Patty van Balle-Kusse Ana Carratal\u00e1 Marco Juan Fern\u00e1ndez Armenteros 1915:30 h. Mesa redonda Retos en un futuro inmediato para las personas con discapacidades significativas Miguel \u00c1ngel Verdugo Alonso Javier Tamarit Cuadrado Pieter Vos 16:30 h. Clausura Este Encuentro pretende abordar desde un punto de vista cient\u00edfico, te\u00f3rico y pr\u00e1ctico la realidad de las personas con discapacidades significativas, quienes han estado relegadas a un segundo plano en las pol\u00edticas sociales, en los avances cient\u00edficos, e incluso, en los desarrollos de muchas organizaciones del sector. La atenci\u00f3n de calidad a las personas con discapacidades significativas supone un reto a nivel acad\u00e9mico, cient\u00edfico, profesional, personal y social. Distintos profesionales nacionales e internacionales procedentes tanto del contexto universitario como del de la prestaci\u00f3n directa de apoyos en entidades, hacen una revisi\u00f3n sobre los distintos retos y desarrollos profesionales necesarios para mejorar la calidad de vida de las personas con discapacidades significativas (recursos tecnol\u00f3gicos, procesos de participaci\u00f3n, cambio organizacional, comunicaci\u00f3n, salud mental y trastornos del comportamiento y evaluaci\u00f3n de calidad de vida). Este Encuentro va dirigido a profesionales que trabajen prestando apoyos a personas con discapacidades significativas (educadores, trabajadores sociales, terapeutas ocupacionales, psic\u00f3logos, pedagogos, etc.), a estudiantes universitarios de grado y postgrado y a familiares de personas con discapacidad intelectual. 20 21ENCUENTRO 17 DE JUNIO CLAUSURA DEL M\u00c1STER EN COMU NICACI\u00d3N INTEGRAL AVANZADA MANUEL CAMPO VIDAL DIRECTOR DEL M\u00c1STER SECRETAR\u00cdA EVA MAR\u00cdA D\u00cdAZ L\u00d3PEZ COORDINADORA DEL DEPARTAMENTO DE ATENCI\u00d3N AL ALUMNO MAR\u00cdA GALLEGO REGUERA COORDINADORA ACAD\u00c9MICA GENERAL NEXT IBS SUBDIRECTORA DEL M\u00c1STER EN COMUNICACI\u00d3N INTEGRAL AVANZADA PERIODISTA EXPERTA EN COMUNICACI\u00d3N EMPRESARIAL E INSTITUCIONAL PROFESORES: 3 ALUMNOS: 16 MARTES 17 13:00 h. Llegada a Santander 15:00 h. Acto de Clausura del M\u00e1ster Lectura de 1 \u00f3 2 TFM m\u00e1s destacados del curso 16:00 h. Lecci\u00f3n inaugural Manuel Campo Vidal 17:00 h. Intervenci\u00f3n de clausura MI\u00c9RCOLES 18 10:00 h. Regreso a Madrid 22 23ENCUENTRO 18, 19 Y 20 DE JUNIO DERECHO COLABORATIVO. NUEVO M\u00c9TODO DE RESOLUCI\u00d3N DE CONFLICTOS EN ESPA\u00d1A HELENA SOLETO MU\u00d1OZ PROFESORA TITULAR DE DERECHO PROCESAL DIRECTORA DEL DEPARTAMENTO DE DERECHO PENAL, PROCESAL E HISTORIA DEL DERECHO CO-DIRECTORA DEL M\u00c1STER EN MEDIACI\u00d3N, NEGOCIACI\u00d3N Y RESOLUCI\u00d3N DE CONFLICTOS Y DEL M\u00c1STER DE JUSTICIA CRIMINAL UNIVERSIDAD CARLOS III DE MADRID SECRETAR\u00cdA CARMEN AJA RUIZ ABOGADA Y MEDIADORA SECRETARIA DE LA ASOCIACI\u00d3N DE DERECHO COLABORATIVO DE MADRID PROFESORES: 15 ALUMNOS: 31 MI\u00c9RCOLES 18 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Arsuaga Cort\u00e1zar Juez Decano de Santander 10:30 h. \u00bfQu\u00e9 es el Derecho Colaborativo? I Concepto y caracter\u00edsticas Helena Soleto Mu\u00f1oz 12:00 h. Principal herramienta: la Negociaci\u00f3n I T\u00e9cnicas Emiliano Carretero Morales Profesor de Derecho Procesal y Resoluci\u00f3n de Conflictos Universidad Carlos III de Madrid 15:30 h. Principal herramienta: la Negociaci\u00f3n II Pr\u00e1ctica Emiliano Carretero Morales JUEVES 19 9:30 h. \u00bfQu\u00e9 es el Derecho Colaborativo? II Una experiencia Neil Denny Abogado colaborativo y formador de la IACP 11:30 h. Mesa redonda Mediaci\u00f3n y Derecho Colaborativo Neil Denny Ram\u00f3n Alzate S\u00e1enz de Heredia Mediador y Catedr\u00e1tico de An\u00e1lisis y Resoluci\u00f3n de Conflictos Universidad del Pa\u00eds Vasco Moderaci\u00f3n Arturo Almansa Abogado-Mediador Secretario del ICA Burgos Consejero de la Abogac \u00eda de Castilla y Le\u00f3n 15:30 h. Pr\u00e1ctica Colaborativa en el \u00e1mbito mercantil. El punto de vista del empresario y el economista Mar\u00eda Jos\u00e9 de Anitua Trevijano Abogada Presidenta de la Asociaci\u00f3n de Derecho Colaborativo de Euskadi Amancio Plaza V\u00e1zquez Abogado Asesor Fiscal y Consultor de Empresas Familiares 16:30 h. Pr\u00e1ctica Colaborativa en el \u00e1mbito mercantil. El punto de vista del empresario y el economista II Lauren Arrizabalaga Economista Sarkis-Lagunketa VIERNES 20 9:30 h. Pr\u00e1ctica Colaborativa y Derecho de Familia I Inmaculada Campos Mart\u00ednez Abogada y Mediadora Presidenta de la Asociaci\u00f3n de Derecho Colaborativo de Madrid 10:30 h. Pr\u00e1ctica Colaborativa y Derecho de Familia II: profesionales necesarios Leire Collazos Zabala Psic\u00f3loga Infantil Clara Mart\u00ednez G\u00fciles Abogada y Asesora Financiera Tesorera de la Asociaci\u00f3n de Derecho Colaborativo de Madrid 11:30 h. Mesa redonda El futuro del Derecho Colaborativo en Espa\u00f1a Helena Soleto Mu\u00f1oz Inmaculada Campos Mart\u00ednez Carmen Aja Ruiz 24 13:00 h. Clausura C\u00e9sar Tolosa Tribi\u00f1o Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia de Cantabria Manuel Val\u00edn Director de Justicia Gobierno Vasco Helena Soleto Mu\u00f1oz El Derecho Colaborativo naci\u00f3 en Estados Unidos a finales de la d\u00e9cada de los 90, y ahora en pleno siglo XXI aterriza en Espa\u00f1a. En efecto, el pasado mes de septiembre se ha construido la Asociaci\u00f3n de Derecho Colaborativo de Euskadi y la Asociaci\u00f3n de Derecho Colaborativo de Madrid. La pr\u00e1ctica colaborativa consiste en un m\u00e9todo de resoluci\u00f3n de conflictos que prescinde de la tradicional litigaci\u00f3n. Supone un nuevo paradigma en el ejercicio del Derecho y todo un reto para sus profesionales, quienes asumen el compromiso de no acudir a los Tribunales y s\u00ed alcanzar acuerdos. La otra cara de la moneda, y para garantizar la cooperaci\u00f3n, es que el compromiso supone la finalizaci\u00f3n del servicio del abogado si las partes deciden litigar. En esta nueva forma de ejercicio el abogado trabaja en red con la participaci\u00f3n de otros profesionales, como asesores financieros, psic\u00f3logos, economistas, coaches, trabajadores sociales, peritos, etc; cumpliendo todos ellos con el compromiso colaborativo. Con la presente acci\u00f3n formativa se pretende ofrecer una visi\u00f3n global de lo que supone la pr\u00e1ctica colaborativa y c\u00f3mo se est\u00e1 adaptando al modelo espa\u00f1ol. Se contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de profesionales de la resoluci\u00f3n de conflictos desde la doctrina yal pr\u00e1ctica, as\u00ed como de expertos sobre los principales campos de trabajo en Derecho Colaborativo: el derecho de familia y el mercantil. Igualmente se estudiar\u00e1 la principal herramienta del Derecho colaborativo: la negociaci\u00f3n, y su gran aliada: la mediaci\u00f3n. Puesto que la esencia de la pr\u00e1ctica colaborativa implica una visi\u00f3n multidisciplinar de la resoluci\u00f3n de conflictos, el curso est\u00e1 dirigido a profesionales del campo del Derecho, principalmente abogados, la Econom\u00eda, la Mediaci\u00f3n, la Asesor\u00eda Fiscal, el Coaching, la Piscolog\u00eda, la Pediatr\u00eda, etc. y por supuesto, a estudiantes universitarios. 25 26ENCUENTRO 18, 19 Y 20 DE JUNIO TALLER DE TRADUCCI\u00d3N M\u00c9DICA TEOR\u00cdA Y PR\u00c1CTICA DE TRADUCCI\u00d3N M\u00c9DICA EN>ES PABLO MUG\u00dcERZA PECKER LICENCIADO EN MEDICINA. TRADUCTOR M\u00c9DICO EN>ES PROFESORES: 1 ALUMNOS: 10 LUNES 16 10:00 h. Introducci\u00f3n: traducci\u00f3n m\u00e9dica y param\u00e9dica. Dec\u00e1logo del traductor de medicina 11:30 h. Anatom\u00eda para traductores de medicina 15:30 h. Pr\u00e1ctica I MARTES 17 10:00 h. Herramientas del traductor de medicina 11:30 h. Fisiolog\u00eda para traductores de medicina I 15:30 h. Pr\u00e1cticas II MI\u00c9RCOLES 18 10:00 h. Tipos de documentos en traducci\u00f3n m\u00e9dica 11:30 h. Fisiolog\u00eda para traductores de medicina II 15:30 h. Pr\u00e1cticas III JUEVES 19 10:00 h. Gesti\u00f3n de calidad en traducci\u00f3n m\u00e9dica 11:30 h. Medicina interna para traductores de medicina 15:30 h. Pr\u00e1cticas IV VIERNES 20 10:00 h. Vocabulario m\u00e9dico imprescindible para traductores m\u00e9dicos 11:30 h. Estad\u00edstica, Electrocardiograf\u00eda y otros temas de traducci\u00f3n m\u00e9dica Este taller incluye contenidos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos de la traducci\u00f3n m\u00e9dica. La primera sesi\u00f3n de cada d\u00eda estar\u00e1 dedicada a la teor\u00eda de la traducci\u00f3n m\u00e9dica: normas generales, actitud del traductor en Medicina, herramientas, tipos de documentos, gesti\u00f3n de calidad y terminolog\u00eda espec\u00edfica. En la segunda sesi\u00f3n se repasan las disciplinas b\u00e1sicas desde el punto de vista del traductor: Anatom\u00eda, Fisiolog\u00eda, Medicina interna, Electrocardiograf\u00eda y Estad\u00edstica, entre otras. En la tercera sesi\u00f3n se presentar\u00e1n casos pr\u00e1cticos de traducci\u00f3n m\u00e9dica: fragmentos de protocolos, RCP, libros de texto, prospectos, etc. Los ejemplos se analizar\u00e1n y se traducir\u00e1n en la clase. El taller est\u00e1 dirigido a licenciados o a traductores profesionales que deseen tomar contacto con la traducci\u00f3n m\u00e9dica. Se requiere nivel de ingl\u00e9s medio o alto. 27 28ESCUELA DEL 23 AL 27 DE JUNIO XII INTERNATIONAL SCHOOL OF ASTROBIOLOGY \u00abJOSEP COMAS I SOL\u00c0\u00bb. HABITABLE ENVIRONMENTS IN THE UNIVERSE JAVIER G\u00d3MEZ-ELVIRA DIRECTOR DEL CENTRO DE ASTROBIOLOG\u00cdA CSIC-INTA, SPAIN VICTORIA MEADOWS PRINCIPAL INVESTIGATOR NASA ASTROBIOLOGY INSTITUTE. USA SECRETAR\u00cdA OLGA PRIETO BALLESTEROS CENTRO DE ASTROBIOLOG\u00cdA, CSIC-INTA. SPAIN PROFESORES: 8 ALUMNOS: 33 LUNES 23 10:00 h. Welcome Javier G\u00f3mez-Elvira Victoria Meadows 11:30 h. Life's basic requirements and the limits of life Tori Hoehler Research Scienyist. Space Sciences and Astrobiology Division NASA - Ames Research Center. USA 15:30 h. Factors Affecting Habitability on Global Scales Rory Barnes Assistant Professor in the Department of Astronomy Astrobiology Program at the University of Washington, USA 17:00 h. PROJECT DEVELOPMENT AND ASSIGNMENT Olga Prieto Ballesteros MARTES 24 10:00 h. Factors Affecting Habitability on Global Scales Tori Hoehler 12:00 the deep Plan\u00e9tologie et G\u00e9odynamique Professeur Departament des Sciences de la Terre et de l' Univers Universit\u00e9 Nantes 15:30 h. Subsurface geomicrobiology: life in the dark side (I) Ricardo Amils Associate Researcher. Centro de Astrobiolog\u00eda CSIC- INTA of Microbiology. Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, Spain 17:30 h. Conferencia abierta al p\u00fablico Extraterrestres en el cine: como imaginamos la VIDA Luis Cuesta Crespo Jefe de la Unidad de Cultura Cient\u00edfica Centro de Astrobiolog\u00eda CSIC-INTA MI\u00c9RCOLES 25 10:00 h. Habitability conditions in the deep oceans of icy moons exoplanets (II) Olivier Grasset 12:00 h. Subsurface geomicrobiology: life in the dark side (II) Ricardo Amils Pibernat 15:30 h. SEA OBSERTAVION JUEVES 26 9:00 h. EXCURSION Visit to Zumaia Flysh: 50 Myears of Earth evolution Ricardo Amils Pibernat Olga Prieto Ballesteros VIERNES 27 10:00 h. The Detection and Characterizacion of Habitable Exoplanets Rory Barnes 12:00 h. Working groups discussion 13:15 h. Synthesis, diplomas and fairwell Habitability, the ability of an environment to develop and support life, is of central interest to 29the Astrobiology community. As an ly exploring the surface of Mars, trying to determine its habitability conditions at present or in the past. The classical concept of the habitable zone around other stars is also typically constrained to liquid water on planetary surfaces, since the energy from the star could support a significant, and potentially detectable, biosphere. However, recent discoveries of the presence of global oceans within the icy moons of our Solar System, and detection of deep niches underground or under the sea, show that rocky planetary surfaces are not the only possible favorable environments for life beyond the Earth. This year, an interdisciplinary overview of the present knowledge about environmental factors that directly influence both local and global scales will be discussed. This knowledge will then be applied to our most recent understanding of surface and subsurface environments of rocky planets and icy worlds in our Solar System, and the potential habitability of extrasolar planets. The school will lectures from biology, geology and astrophysics disciplines. La Habitabilidad, entendida como la capacidad de un entorno para desarrollar y mantener la Vida, es de inter\u00e9s fundamental para la Astrobiolog\u00eda. Dicho inter\u00e9s se refleja, por ejemplo, en la prioridad del Rover Curiosity, actualmente explorando la superficie de Marte, por tratar de determinar las condiciones de habitabilidad que tiene este planeta o que tuvo en el pasado. El concepto cl\u00e1sico de zona habitable restringe la localizaci\u00f3n de los ambientes favorables alrededor de estrellas en funci\u00f3n de la presencia de agua l\u00edquida en las superficies planetarias. La raz\u00f3n que se aduce es que la biosfera asociada, potencialmente detectable , se mantiene gracias a la energ\u00eda proporcionada por la estrella. Sin embargo, las superficies planetarias no son los \u00fanicos ambientes propicios para la vida m\u00e1s all\u00e1 de la Tierra, tal y como demuestran los descubrimientos recientes que indican la posible existencia de oc\u00e9anos en el interior de los sat\u00e9lites de hielo de nuestro Sistema Solar, y la detecci\u00f3n de nichos a gran profundidad en la corteza terrestre o bajo el mar. En esta edici\u00f3n de la escuela se discutir\u00e1 desde un enfoque interdisciplinar acerca de los requisitos de la Vida y los factores ambientales que influyen directamente en la habitabilidad a escala local y global. El conocimiento adquirido se aplicar\u00e1 al an\u00e1lisis de la habitabilidad potencial de los ambientes superficiales y profundos en planetas rocosos, sat\u00e9lites helados de nuestro Sistema Solar, y planetas extrasolares. La escuela proporcionar\u00e1 una perspectiva multidisciplinar de la habitabilidad con ponencias desde los puntos de vista de la biolog\u00eda, geolog\u00eda y astrof\u00edsica. 30 31SEMINARIO DEL 23 AL 27 DE JUNIO RETOS DE LA NUEVA ESTRATEGIA ESPA\u00d1OLA DE SEGURIDAD Y SALUD EN EL TRABAJO: 2014-2020 AMALIO S\u00c1NCHEZ GRANDE DIRECTOR DEL INSTITUTO C\u00c1NTABRO DE SEGURIDAD Y SALUD EN EL TRABAJO (ICASST) CONSEJER\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, HACIENDA Y EMPLEO GOBIERNO DE CANTABRIA DOLORES LIM\u00d3N TAM\u00c9S DIRECTORA DEL INSTITUTO NACIONAL DE SEGURIDAD E HIGIENE EN EL TRABAJO (INSHT) MINISTERIO DE EMPLEO Y SEGURIDAD SOCIAL PROFESORES: 18 ALUMNOS: 35 LUNES 23 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Cristina Mazas P\u00e9rez-Oleaga Consejera de Econom\u00eda, Hacienda y Empleo Gobierno de Cantabria Amalio S\u00e1nchez Grande Dolores Lim\u00f3n Tam\u00e9s 10:30 h. La Seguridad y Salud en el trabajo en la Uni\u00f3n Europea Francisco Jes\u00fas \u00c1lvarez Hidalgo Jefe Adjunto de Unidad en la Comisi\u00f3n Europea Unidad de Salud, Seguridad e Higiene en el Trabajo 12:00 h. Retos de la nueva Estrategia Espa\u00f1ola de la Seguridad y Salud en el Trabajo 2014-2020 Dolores Lim\u00f3n Tam\u00e9s 15:30 h. Mesa redonda Diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n de Seguridad y Salud en el Trabajo Amalio S\u00e1nchez Grande Dolores Lim\u00f3n Tam\u00e9s MARTES 24 9:30 h. La efectividad de la gesti\u00f3n preventiva Rogelio Olavarri Fern\u00e1ndez Catedr\u00e1tico de Organizaci\u00f3n de Empresas Universidad de Cantabria 11:30 h. Los agentes sociales en la Estrategia Espa\u00f1ola de Seguridad y Salud en el Trabajo 2014-2020 (I) Pedro Jos\u00e9 Linares Rodr\u00edguez Secretario Confederal de Salud Laboral y Medio Ambiente de CCOO 15:30 h. Mesa redonda El papel de los agentes sociales Pedro Jos\u00e9 Linares Rodr\u00edguez Marisa Rufino San Jos\u00e9 Secretar\u00eda de Salud Laboral y Medio Ambiente de UGT Jordi Garc\u00eda Vi\u00f1a Catedr\u00e1tico de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social Universidad de Barcelona Director del Departamento de Relaciones Laborales de la CEOE Jos\u00e9 Ignacio Torres Marco Responsable de las \u00c1reas de Seguridad Social y Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales de CEPYME Moderaci\u00f3n Dolores Lim\u00f3n Tam\u00e9s MI\u00c9RCOLES 25 9:30 h. Los agentes social es en la Estrategia Espa\u00f1ola de Seguridad y Salud en el Trabajo 2014-2020 (II) Marisa Rufino San Jos\u00e9 Jos\u00e9 Ignacio Torres Marco 11:30 h. Mesa redonda Las Comunidades Aut\u00f3nomas, Estrategia Espa\u00f1ola y Auton\u00f3mica de Seguridad y Salud en el Trabajo Miryam Hern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez Directora del Instituto Asturiano de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales (IASSL) Amalio S\u00e1nchez Grande 15:30 h. Las Comunidades Aut\u00f3nomas, Estrategia Espa\u00f1ola y Auton\u00f3mica de Seguridad y Salud en el Trabajo II Ana Berm\u00fadez Odriozola Directora del Instituto Aragon\u00e9s de Seguridad y Salud Laboral (ISSLA) JUEVES 26 9:30 h. Las actividades preventivas de las Mutuas como factor clave para la competitividad empresarial Pedro Pablo Sanz Casado Director Gerente de AMAT 32 10:30 h. Situaci\u00f3n de los Servicios de Prevenci\u00f3n Propios Concepci\u00f3n Mart\u00edn de Bustamante Vega Presidenta de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Servicios de Prevenci\u00f3n Laboral (AESPLA) 12:00 h. El papel de los Servicios de Prevenci\u00f3n Ajenos (I) Juan Dancausa Roa Presidente de la Asociaci\u00f3n Nacional de Entidades Preventivas Acreditadas (ANEPA) 15:30 h. El papel de los Servicios de Prevenci\u00f3n Ajenos (II) Rub\u00e9n Rodr\u00edguez Mart\u00ednez Presidente de la Federaci\u00f3n de Servicios de Prevenci\u00f3n Ajenos (ASPA) Ernesto Rubio Garc\u00eda Gerente de la Asociaci\u00f3n de Sociedades de Prevenci\u00f3n de las Mutuas de Accidentes de Trabajo (ASPREM) VIERNES 27 9:30 h. Aplicaci\u00f3n de la Normativa de Prevenci\u00f3n de Riesgos por los Tribunales de Justicia C\u00e9sar Tolosa Tribi\u00f1o Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia de Cantabria 11:30 h. La Agencia Europea de Seguridad y Salud en el Trabajo Christa Sedlatschek Directora de la Agencia Europea de Seguridad y Salud en el Trabajo 13:00 h. Clausura Christa Sedlatschek Amalio S\u00e1nchez Grande Dolores Lim\u00f3n Tam\u00e9s Actualmente en el seno de la Comisi\u00f3n Nacional de Seguridad y Salud en el Trabajo se est\u00e1 elaborando la \"Estrategia Espa\u00f1ola de Seguridad y Salud en el Trabajo 2014-2020\". Este documento va a tener una importante relevancia en un futuro pr\u00f3ximo, pues va a recoger las l\u00edneas que van a inspirar las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n de riesgos durante los pr\u00f3ximos seis a\u00f1os. El seminario pretende ser un foro de encuentro y debate en el que participen todos los agentes implicados en el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas preventivas. Tras analizar el estado actual de la situaci\u00f3n intervendr\u00e1n los representantes de las Administraciones P\u00fablicas, tanto a nivel comunitario, Comisi\u00f3n Europea y de la Agencia Europea de Seguridad y Salud en el Trabajo, como a nivel nacional, Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo, de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social y CCAA a quien corresponde la ejecuci\u00f3n de la normativa de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales. La opini\u00f3n de los empresarios y de los trabajadores, verdaderos protagonistas de la prevenci\u00f3n, estar\u00e1 presente en el seminario con las intervenciones y el debate de los responsables de las Seguridad y Salud de sus organizaciones m\u00e1s representativas CEOE, CEPYME, CCOO y UGT. Se incorpora al seminario tambi\u00e9n la visi\u00f3n de los especialistas y t\u00e9cnicos de prevenci\u00f3n a trav\u00e9s de representantes de las asociaciones de servicios de prevenci\u00f3n ajenos y propios. Dada la relevancia que han adquirido las cuestiones contenciosas derivadas de la aplicaci\u00f3n de esta normativa, tambi\u00e9n se conocer\u00e1 cu\u00e1les son los criterios de los Tribunales de Justicia. El curso va dirigido, tanto a alumnos que est\u00e9n cursando estudios en donde la prevenci\u00f3n de riesgos sea una materia relevante como a profesionales de la prevenci\u00f3n. 33 34SEMINARIO DEL 23 AL 27 DE JUNIO LA LUCHA POR LA JUSTICIA EN LA CONSTRUCCI\u00d3N DEL IMPERIO LA ESCUELA IB\u00c9RICA DE LA PAZ RAM\u00d3N E. MANDADO GUTI\u00c9RREZ REAL SOCIEDAD MEN\u00c9NDEZ PELAYO UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID PEDRO CALAFATE VILA SIMOES UNIVERSIDADE DE LISBOA SECRETAR\u00cdA GERARDO BOLADO OCHOA REAL SOCIEDAD MEN\u00c9NDEZ PELAYO UNED, CANTABRIA PROFESORES: 20 ALUMNOS: 5 LUNES 23 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Lecci\u00f3n Magist ral de Inauguraci\u00f3n A Escola Ib\u00e9rica da Paz no contexto do Direito Internacional da Humanidade para o s\u00e9culo XXI Antonio Augusto Can\u00e7ado Trindade Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de la Universidad de Brasilia Magistrado de la Corte Internacional de La Haya EL CORPUS HISPANORUM DE PACE: CUANDO LOS TEXTOS HABLAN 12:15 h. Los textos portugueses de la Escuela Ib\u00e9rica de la Paz: el tratamiento de los temas, tesis y propuestas salmanticenses en Coimbra y \u00c9vora Pedro Calafate Vila Simoes 15:30 h. Mesa redonda La presencia de los ideales de la Escuela Ib\u00e9rica de la Paz y el Corpus Hispanorum de Pace en la Ilustraci\u00f3n y el republicanismo iberoamericanno Francisco Javier Fern\u00e1ndez Curtiella Universidad Complutense de Madrid Ram\u00f3n E. Mandado Guti\u00e9rrez In\u00e9s Vi\u00f1uales Fundaci\u00f3n Ortega y Gasset Argentina MARTES 24 DISPUTAS, CARTAS Y MEMORIALES: CUANDO LOS FRAILES SE LA JUEGAN 9:30 h. Los te\u00f3logos y misioneros dominicos: Las denuncias de Montesinos y Las Casas Graciano Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez Arna\u00edz Universidad Complutense de Madrid 11:00 h. Valor pol\u00edtico de la transculturaci\u00f3n religiosa: cultos espa\u00f1oles y mexicanos del Ni\u00f1o jes\u00fas Jos\u00e9 Miguel Marinas Herreras Universidad Complutense de Madrid 12:15 h. Los te\u00f3logos y misioneros jesuitas: Utop\u00eda moderna y proyecto evangelizador en las Misiones y Reducciones del Paraguay Bartomeu Meli\u00e1 Lliteres Universidad Cat\u00f3lica de Asunci\u00f3n, Paraguay Premio Internacional Bartolom\u00e9 de Las Casas 15:30 h. Mesa redonda La Duda indiana: Las Juntas de Valladolid y la disputa sobre el alma de los indios Gerardo Bolado Ochoa Jes\u00fas Cordero Universidad Complutense de Madrid Carlos de Miguel Universidad Complutense de Madrid Graciano Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez Arna\u00edz Idoia Zorroza Universidad de Navarra MI\u00c9RCOLES 25 LAS UNIVERSIDADES DE UNA ESCUELA 9:30 h. Adscripci\u00f3n doctrinal y usos acad\u00e9micos en la Escol\u00e1stica de los siglos XVI y XVII Ram\u00f3n E. Mandado Guti\u00e9rrez 11:00 h. De la primera a la segunda Escuela de Salamanca: el giro antropol\u00f3gico Jes\u00fas Cordero 12:15 h. A Escola Ib\u00e9rica da Paz e o Direito das Gentes moderno: Notas para un di\u00e1logo Viriato Soromenho-Marques Universidade de Lisboa 3515:30 h. Mesa redonda \u00bfQu\u00e9 pueden aprovechar juntos hoy, en los terrenos educativo, social y cultural, los pa\u00edses Iberoamericanos, de su historia en com\u00fan? Gerardo Bolado Ochoa Silvia Loureiro Universidade do Estado do Amazonas Ram\u00f3n Guti\u00e9rrez Fundaci\u00f3n Ortega y Gasset Argentina Universidad Pablo de Olavide Hebe Carmen Pelosi Universidad Cat\u00f3lica de Argentina Fundaci\u00f3n Ortega y Gasset Argentina Graciela Vi\u00f1uales Fundaci\u00f3n Ortega y Gasset Argentina JUEVES 26 LO QUE FUE POSIBLE CONSEGUIR 9:30 h. La fundamentaci\u00f3n doctrinal de la legislaci\u00f3n indiana en la Escuela de Salamanca Enrique P\u00e9rez Lu\u00f1o Universidad de Sevilla 11:00 h. La fundamentaci\u00f3n doctrinal de la legislaci\u00f3n indiana: Supervivencia de la autonom\u00eda y descentralizaci\u00f3n en el r\u00e9gimen colonial americano Hebe Carmen Pelosi 12:15 h. Los ideales del Corpus Hispanorum de Pace en el poblamiento, el urbanismo y la arquitectura de Colonias y Virreinatos Ram\u00f3n Guti\u00e9rrez Graciela Vi\u00f1uales 15:30 h. Los ideales de la Escuela Ib\u00e9rica de la Paz y del Corpus Hispanorum de Pace en la sanidad de Colonias y Virreinatos Francisco V\u00e1zquez de Quevedo Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo Real Academia de Medicina 16:30 h. Los ideales de la Escuela Ib\u00e9rica de la Paz y del Corpus Hispanorum de Pace en la m\u00fasica y el teatro de Colonias y Virreinatos Carmen Labrador Universidad Complutense de Madrid VIERNES 27 10:00 h. Lecci\u00f3n Magistral de Clausura A Escola Ib\u00e9rica da Paz e o actual reconhecimiento dos povos ind\u00edgenas como Sujeitos Colectivos de Direitos Silvia Loureiro 12:00 h.Clausura Hace quinientos a\u00f1os, entre 1510 y 1515 empezaron a difundirse y ponerse en pr\u00e1ctica en el continente americano las nuevas doctrinas europeas, que proven\u00edan de la mejor Escol\u00e1stica y el Humanismo renacentista, sobre los derechos de las personas y los pueblos. Estas doctrinas, divulgadas por quienes intentaban reformar la Cristiandad desde el Catolicismo, encontraron particular acogida y desarrollo teol\u00f3gico, filos\u00f3fico, jur\u00eddico, pol\u00edtico y econ\u00f3mico en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, en universidades como Salamanca, Valladolid, Alcal\u00e1 de Henares, Coimbra y \u00c9vora y m\u00e1s tarde en las de Santo Domingo, M\u00e9xico y Lima. Sus patrocinadores pusieron en marcha el primer intento riguroso de concretar un discurso pol\u00edtico moderno presidido por la paz y la justicia universales, sobre todo en el Nuevo Mundo. Su esfuerzo intelectual y material, testimonia que los imperios ultramarinos portugu\u00e9s y espa\u00f1ol, si bien se formaron seg\u00fan la crueldad del derecho medieval de conquista o se ajustaron al antiguo modelo romano del Imperium , tambi\u00e9n fueron los primeros en la historia humana que se cuestionaron, desde la recta ratio jur\u00eddica, la legitimidad y moralidad de sus conquistas. Los promotores de tal examen de conciencia no siempre tuvieron \u00e9xito en trasladar sus inquietudes a la Corona y sobre todo a las fuerzas vivas coloniales que actuaban en las nuevas audiencias y virreinatos, pero sin duda influyeron en su evoluci\u00f3n y reforma promoviendo iniciativas ejemplares. El intenso debate al que ello dio lugar no lo propiciaron los rivales de las monarqu\u00edas cat\u00f3licas de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, m\u00e1s interesados en la propaganda que pudiera debilitarles a \u00e9stas, sino la conciencia cr\u00edtica que cl\u00e9rigos destacados, incluso con riesgo personal, suscitaron en las propias Espa\u00f1a y Portugal. El alcance intelectual y el pragmatismo de esa conciencia permite situar en estos pa\u00edses el nacimiento y desarrollo de la Modernidad, en mayor medida de lo que se ha hecho. El seminario, organizado por la Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo, forma parte de un proyecto internacional iberoamericano y est\u00e1 concebido de modo interdisciplinar para el p\u00fablico interesado, en especial para investigadores, profesores y estudiantes de Filosof\u00eda, Derecho, Historia, Humanidades, Artes pl\u00e1sticas y M\u00fasica. Se incluye entre las actividades del campus de 36excelencia Cantabria Campus Internacional, promovido conjuntamente por la Universidad de Cantabria y la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo. Actividades complementarias Lunes, 23 18:00 h Inauguraci\u00f3n de la Exposici\u00f3n de pintura carteles La Escuela Ib\u00e9rica de la Paz. Jos\u00e9 Quaresma (Universidad de Lisb oa). Presentaci\u00f3n del libro y cat\u00e1logo de la exposici\u00f3n por Juan Carlos G\u00f3mez Sal (Rector de la Universidad de Cantabria) , Juan Enrique Varona (Vicerrector de Universidad de Cantabria), Belmar G\u00e1ndara (Directora de la Editorial de la Universidad de Cantabria) y los autores, Pedro Calafate y Ram\u00f3n E. Mandado. Martes 24 18:00 h Inauguraci\u00f3n de la Exposici\u00f3n de fotograf\u00edas Las misiones jesu\u00edticas de la regi\u00f3n guaran\u00edtica Una experiencia cultural y social americana. Presentaci\u00f3n y comentarios de fotograf\u00edas por Ram\u00f3n Guti\u00e9rrez (FOGA. Universidad Pablo de Olavide) Jueves,26 18,30 h Concierto: Estreno absoluto de la composici\u00f3n de Antonio Noguera M\u00fasica para la Paz (op.134, para viento, piano y percusi\u00f3n) , presentada y comentada por el propio compositor. 37 38SEMINARIO DEL 23 AL 27 DE JUNIO \u00bfPOR QU\u00c9 LA CONSERVACI\u00d3N DE LA NATURALEZA? EMILIO CHUVIECO CATEDR\u00c1TICO DE GEOGRAF\u00cdA REGIONAL DIRECTOR DE LA C\u00c1TEDRA DE \u00c9TICA AMBIENTAL FTPGB-UAH SECRETAR\u00cdA MARIO BURGUI BURGUI SECRETARIO DE LA C\u00c1TEDRA DE \u00c9TICA AMBIENTAL FTPGB-UAH PROFESORES: 14 ALUMNOS: 17 LUNES 23 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Grandes problemas ambientales: cambio clim\u00e1tico Jorge Olcina Catedr\u00e1tico de An\u00e1lisis Geogr\u00e1fico Regional Universidad de Alicante 12:00 h. Grandes problemas ambientales: ecosistemas Francisco D\u00edaz Pineda Catedr\u00e1tico de Ecolog\u00eda Universidad Complutense de Madrid 15:30 h. La responsabilidad ambiental Alfredo Marcos Catedr\u00e1tico de L\u00f3gica y Filosof\u00eda de la Ciencia Universidad de Valladolid MARTES 24 10:00 h. Ecologismo humanista Jes\u00fas Ballesteros Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Filoso f\u00eda del Derecho y Filosof\u00eda Pol\u00edtica Universidad de Valencia 12:00 h. Ecofeminismo Carmen Flys Profesora Titular de Literatura Norteamericana Universidad de Alcal\u00e1 15:30 h. \u00bfPodemos dejar de ser antropocentristas en nuestro trato con la naturaleza? Las apuestas biocentristas Carmen Velayos Profesora Titular de Filosof\u00eda Moral Universidad de Salamanca MI\u00c9RCOLES 25 10:00 h. Religiones Orientales-Budismo Paulo Borges Profesor Auxiliar de F ilosof\u00eda de la Religi\u00f3n Universidade de Lisboa 12:00 h. Cristianismo y Juda\u00edsmo Emilio Chuvieco 15:30 h. Islam y tradiciones ind\u00edgenas Jos\u00e9 Mar\u00eda Mallarach Consultor-Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN) JUEVES 26 10:00 h. Est\u00e9tica y medio ambiente Mar\u00eda \u00c1ngeles Mart\u00edn Profesora Asociada Universidad Rey Juan Carlos 12:00 h. La ideolog\u00eda ambiental de las organizaciones conservacionistas Odile Rodr\u00edguez de la Fuente Presidenta de la Fundaci\u00f3n \"F\u00e9lix Rodr\u00edguez de la Fuente\" 15:30 h. \u00c9tica ambiental en la pr\u00e1ctica Estudio y discusi\u00f3n de casos en grupo Emilio Chuvieco VIERNES 27 10:00 h. El impacto de la \u00e9tica ambiental en la Legislaci\u00f3n Francisco Javier de Cendra de Larrag\u00e1n Decano del Instituto de Empresa Law School 12:00 h. La \u00e9tica ambiental en la gesti\u00f3n p\u00fablica Juan de la Riva Profesor Titular de Geograf\u00eda y Ordenaci\u00f3n del Territorio Universidad de Zaragoza 13:00 h. Clausura Emilio Chuvieco Promover la reflexi\u00f3n sobre los problemas ambientales actuales, desde una perspectiva interdisciplinar y abierta es el objetivo que 39persigue este seminario. El curso se divide en cuatro bloques generales: I. La gravedad de la cuesti\u00f3n ambiental. En este primer bloque, de car\u00e1cter introductorio, se plantean los principales problemas ambientales del mundo actual: el cambio clim\u00e1tico, la degradaci\u00f3n de los ecosistemas y la p\u00e9rdida de biodiversidad. II.Razones para la conservaci\u00f3n ambiental: planteamientos filos\u00f3ficos. En el segundo bloque se repasan las principales corrientes de \u00e9tica ambiental: desde el antropocentrismo y la responsabilidad ambiental hasta el biocentrismo, pasando por el ecologismo humanista, el ecofeminismo y las aportaciones de la est\u00e9tica de la naturaleza. III.Razones para la conservaci\u00f3n ambiental: aporte de las grandes religiones. El tercer bloque del curso tiene como objetivo examinar cu\u00e1les son las l\u00edneas \u00e9ticas en relaci\u00f3n con el cuidado de la naturaleza y el medio ambiente que se pueden extraer de las grandes tradiciones espirituales de la humanidad. IV.Las consecuencias de los porqu\u00e9s. La \u00faltima parte del curso est\u00e1 enfocada a las aplicaciones pr\u00e1cticas de los planteamientos filos\u00f3ficos y teol\u00f3gicos estudiados en los bloques anteriores. Como casos concretos, se estudiar\u00e1n la ideolog\u00eda ambiental de las organizaciones conservacionistas, as\u00ed como la \u00e9tica ambiental en la legislaci\u00f3n y en la gesti\u00f3n p\u00fablica. El curso est\u00e1 dirigido a estudiantes de grado y postgrado interesados en cuestiones ambientales (CC. Ambientales, Agr\u00f3nomos, Forestales, Ge\u00f3grafos, Ge\u00f3logos, Bi\u00f3logos, Soci\u00f3logos, Fil\u00f3sofos, etc.). 40 41SEMINARIO DEL 23 AL 27 DE JUNIO I SEMANA DE LA RADIO. 90 A\u00d1OS DE RADIO EN ESPA\u00d1A: CUATRO MANERAS DE ESTAR EN EL DIAL JOAQU\u00cdN GARRIDO CATEDR\u00c1TICO DE LENGUA ESPA\u00d1OLA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID SECRETAR\u00cdA MAR\u00cdA ISABEL HERN\u00c1NDEZ TORIBIO PROFESORA TITULAR DE LENGUA ESPA\u00d1OLA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID PROFESORES: 25 ALUMNOS: 12 LUNES 23 8:00 h. Inauguraci\u00f3n RADIO NACIONAL DE ESPA\u00d1A 10:00 h. Las ma\u00f1anas de Radio Nacional Entrevistas institucionales y a continuaci\u00f3n participaci\u00f3n de las voces m\u00e1s famosas de RNE: Secci\u00f3n Oyentes (sus expe riencias en los cursos de verano) 12:00 h. 20 a\u00f1os de Radio 5 Todo Noticias Chema Forte Director Radio 5 12:30 h. Taller de radio. Elaboraci\u00f3n y realizaci\u00f3n de informativos Juan Carlos de la Fuente Director RTVE Cantabria 16:30 h. Mesa redonda Evoluci\u00f3n del formato y de los contenidos de Radio 5 Todo Noticias Juan Carlos Morales Exdirector de Radio 5 Juan Carlos de la Fuente Paloma N. Zamorano Mart\u00ednez Directora de Contenidos de Radio Nacional de Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Chema Forte MARTES 24 ONDA CERO Los corresponsales en Onda Cero 9:30 h. Los corresponsales en Onda Cero Juli\u00e1n Cabrera Cruz Director de Informativos de Onda Cero Radio 10:00 h. El papel de los corresponsales como lejanos protagonistas en un programa informativo Elena Gij\u00f3n Garc\u00eda Directora de Noticias Medi od\u00eda de Onda Cero Radio 10:30 h. Las corresponsal\u00edas, prestigio del medio y ventanas de la radio al mundo \u00c1ngel Gonzalo L\u00f3pez-Ca\u00f1adillas Jefe de Internacional de Onda Cero Radio 11:30 h. Ser corresponsal en la capital de las grandes decisiones. Bruselas ya no es tan lejana Jacobo de Regoyos Sainz Corresponsal de Onda Cero Radio en Bruselas 14:00 h. La Radio en Directo ONDA CERO RADIO Noticias Mediod\u00eda desde la UIMP Elena Gij\u00f3n Garc\u00eda 15:30 h. Pr\u00e1ctica I. Tras una exposici\u00f3n te\u00f3rica, los alumnos trabajar\u00e1n los aspectos fundamentales de la radio informativa: selecci\u00f3n de noticias, elaboraci\u00f3n de un gui\u00f3n informativo, estructura de un bolet\u00edn, redacci\u00f3n, locuci\u00f3n Esther Turu Llim\u00f3s Subdirectora de Informativos de Onda Cero Radio 16:30 h. Pr\u00e1ctica II. Tras una exposici\u00f3n te\u00f3rica, los alumnos conocer\u00e1n c\u00f3mo se produce un informativo, la inmediatez de los boletines, la gesti\u00f3n de \u00faltima hora Nuria S\u00e1nchez Vald\u00e9s Jefa de Producci\u00f3n de Informativos de Onda Cero Radio MI\u00c9RCOLES 25 COPE 9:30 h. 10 claves para captar la atenci\u00f3n del oyente (y 2 preguntas que siempre debes 42hacerte) Enrique Campo Subdirector de Programaci\u00f3n de COPE 10:30 h. C\u00f3mo explicar la actualidad de una forma cercana y entretenida. Charla-coloquio \u00c1ngel Exp\u00f3sito Presentador del informativo Mediod\u00eda COPE y analista en COPE, ABC o TVE Javier Visiers Director de Programaci\u00f3n de COPE 11:30 h. \u00bfHablamos por la radio?. Taller pr\u00e1ctico de locuci\u00f3n Laura Ot\u00f3n Editora de Informativos en COPE 12:45 h. Crear im\u00e1genes en la radio. Aprende a hacerlo a trav\u00e9s del sonido Germ\u00e1n Palacios Jefe de Producci\u00f3n de COPE 14:00 h. Informativo Mediod\u00eda COPE en directo \u00c1ngel Exp\u00f3sito 16:00 h. Un d\u00eda de radio en el Mundial de Brasil. Taller de radio y videoconferencia con el equipo de enviados especiales de COPE al Mundial Jos\u00e9 Luis Corrochano Presentador de El Partido de las 12 y de Deportes COPE JUEVES 26 CADENA SER 9:30 h. El periodista en red Rafael de Miguel Lahuerta Director de Informativos Cadena Ser 10:30 h. O\u00edr, ver, compartir e interactuar. Tendencias en el consumo de radio Luis Rodr\u00edguez Pi Director de Antena. Cadena Ser 11:45 h. La Radio cumple 90 a\u00f1os \u00c1ngeles Afuera Jefa Documentaci\u00f3n Prisa Radio 12:45 h. El futuro del audio en la era digital Mario Tasc\u00f3n Ruiz Periodista. Especialista en medios digitales y redes sociales 14:30 h. Hora 14. Jos\u00e9 Antonio Marcos. Emisi\u00f3n en directo desde el Palacio de la Magdalena Jos\u00e9 Antonio Marcos Fern\u00e1ndez Director Hora 14 16:00 h. Coloquio Jos\u00e9 Antonio Marcos Fern\u00e1ndez VIERNES 27 10:30 h. Mesa redonda y coloquio con directivos de las cuatro emisoras Alfonso Nasarre Goicoechea Director de Radio Nacional de Espa\u00f1a. Jos\u00e9 Mar\u00eda Moix Bl\u00e1zquez Director de Programas de Onda Cero Radio Javier Visiers Luis Rodr\u00edguez Pi 12:30 h. Clausura 90 a\u00f1os de radio en Espa\u00f1a: cuatro maneras de estar en el dial se ha planteado como un curso avanzado de radio con un formato novedoso frente a ediciones anteriores ya que en \u00e9l participar\u00e1n durante la misma semana las cuatro grandes cadenas nacionales: SER, Onda Cero, COPE y RNE. Este curso pretende dar a conocer al alumno la realidad del trabajo period\u00edstico en radio. Para ello, se ha dise\u00f1ado un formato con ponencias a cargo de profesionales de las distintas cadenas, retransmisiones de programas en directo y talleres de trabajo que posibiliten la participaci\u00f3n activa del alumno. Dirigido a estudiantes de las facultades de comunicaci\u00f3n y a profesionales en general, se pretende que estos no solo profundicen en el conocimiento de las f\u00f3rmulas y contenidos radiof\u00f3nicos actuales, sino que tambi\u00e9n participen en su elaboraci\u00f3n para la pr\u00e1ctica profesional. 43 44ENCUENTRO 23 DE JUNIO CONVERSACIONES SOBRE DEMOCRACIA Y MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N BENIGNO PEND\u00c1S DIRECTOR DEL CENTRO DE ESTUDIOS POL\u00cdTICOS Y CONSTITUCIONALES SECRETAR\u00cdA LUJ\u00c1N ARTOLA PAULOS ASESORA DE COMUNICACI\u00d3N CENTRO DE ESTUDIOS POL\u00cdTICOS Y CONSTITUCIONALES PROFESORES: 9 ALUMNOS: 2 LUNES 23 Sesi\u00f3n de la ma\u00f1ana 11:00 h. Democracia: diagn\u00f3stico y futuro Antonio Garrigues Walker Transparencia Internacional Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Benigno Pend\u00e1s 12:00 h. Democracia medi\u00e1tica. Debate entre los intervinientes y los periodistas Juan Cruz El Pa\u00eds Rafael de Miguel Director de Informativos de la Cadena Ser Sonsoles \u00d3nega Salcedo Corresponsal Parlamentaria de Telecinco Mayte Alcaraz Redactora de ABC Jos\u00e9 Oneto Peridodista y analista pol\u00edtico Sesi\u00f3n de la tarde 16:00 h. Pol\u00edtica cultural y democracia Julio Somoano Rodr\u00edguez Director de Informativos de TVE Moderaci\u00f3n Benigno Pend\u00e1s 17:00 h. Debate entre los intervinientes y los periodistas 45 46ENCUENTRO 23 y 24 DE JUNIO APLICACI\u00d3N DE LA NUEVA PAC EN ESPA\u00d1A SANTOS DE ARG\u00dcELLO D\u00cdAZ DIRECTOR GENERAL DE GANADER\u00cdA PROFESORES: 8 ALUMNOS: 9 LUNES 23 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Blanca Azuzena Mart\u00ednez G\u00f3mez Consejera de Ganader\u00eda, Pesca y Desarrollo Rural del Gobierno de Cantabria Fernando Miranda Sotillos Director General de Producciones y Mercados Agrarios. Ministerio de Agricultura Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente 10:30 h.La regionalizaci\u00f3n del Pago B\u00e1sico en la PAC 2014-2020 Fernando Miranda Sotillos 12:00 h.Una nueva organizaci\u00f3n com\u00fan de mercado de los productos agrarios Repercusiones para el sector vacuno de leche y de carne Fernando de Antonio Jimenez Director T\u00e9cnico de Ganader\u00eda 15:30 h.Las ayudas asociadas en la PAC 2015- 2020 Esperanza Orellana Moraleda Subdirectora General de Productos Ganaderos. Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente MARTES 24 11:00 h.La OCM en la PAC 2015-2020. El \"Paquete l\u00e1cteo\" Jos\u00e9 Luis Ag\u00fcero Monedero Subdirector General Adjunto Ministerio de Agricultura 12:00 h.PDR 2014-2020 en la comunidad aut\u00f3noma de Cantabria Eusebio Gonz\u00e1lez C\u00e1rcoba Secretario General Consejer\u00eda de Ganader\u00eda, Pesca y Desarrollo Rural Gobierno de Cantabria 13:00 h.Mesa redonda La aplicaci\u00f3n de la PAC 2014-2020 en la comunidad aut\u00f3noma de Cantabria Mar\u00eda Henar Hernando Garc\u00eda Santos De Arg\u00fcello D\u00edaz 47 48ENCUENTRO 23 Y 24 DE JUNIO SINERGIA SALUD Y CRECIMIENTO ECON\u00d3MICO. 2014 OPORTUNIDAD PARA LA SALUD ELISA BORREGO GARC\u00cdA DIRECTORA DE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS Y ACCESO AL MERCADO. MSD ESPA\u00d1A NATIVIDAD CALVENTE CESTAFE JEFE DE \u00c1REA DE FARMACOECONOM\u00cdA Y AN\u00c1LISIS DEL MEDICAMENTO ESCUELA NACIONAL DE SANIDAD INSTITUTO DE SALUD CARLOS III SECRETAR\u00cdA PILAR PASARON POLO JEFE DE SERVICIO EN MINISTERIO DE SANIDAD, SERVICIOS SOCIALES E IGUALDAD PROFESORES: 25 ALUMNOS: 49 LUNES 23 16:00 h. Inauguraci\u00f3n C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP Regina Revilla Pedreira Directora Ejecutiva de Pol\u00edticas P\u00fablica & Comunicaci\u00f3n. MSD Espa\u00f1a Natividad Calvente Cestafe Elisa Borrego Garc\u00eda 16:15 h. Mesa redonda Contribuci\u00f3n del medicamento a la salud y su participaci\u00f3n en el PIB La inversi\u00f3n en salud como motor de crecimiento econ\u00f3mico. Necesidad industrial Manuel Valle Mu\u00f1oz Director General de Industria Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo Inversi\u00f3n en salud como indicador de resultados Agust\u00edn Rivero Cuadrado Director General de Cartera B\u00e1sica de Servicios del Sistema Nacional de Salud y Farmacia Ministerio de Sanidad serv icios Sociales e Igualdad La contribuci\u00f3n del medicamento a la salud: visi\u00f3n de los pagadores Francisco Javier Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez Consejero de Sanidad de la Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid Cristina Ibarrola Guill\u00e9n Directora General de Salud Gobierno de Navarra Antonio Fern\u00e1ndez-Campa Secretario General de la Xunta de Galicia Antonio Villacampa Duque Director General de Planificaci\u00f3n y Prestaciones Gobierno de Arag\u00f3n Moderaci\u00f3n C\u00e9sar Nombela Cano MARTES 24 9:30 h. Conferencia magistral Visi\u00f3n de la innovaci\u00f3n farmac\u00e9utica desde la responsabilidad pol\u00edtica C\u00e9sar Nombela Cano 11:00 h. Mesa redonda El sector farmac\u00e9utico: sector estrat\u00e9gico para la econom\u00eda espa\u00f1ola Mercedes Mart\u00ednez Vallejo Consejera T\u00e9cnica Subdirecci\u00f3n General de Calidad de Medicamentos y Productos Sanitarios Ministerio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad C\u00e9sar Hern\u00e1ndez Garc\u00eda Jefe de Departamento de Medicamentos de Uso Humano Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios Encarnaci\u00f3n Cruz Martos Subdirectora General de Farmacia. Comunidad de Madrid Miguel \u00c1ngel Calleja Hern\u00e1ndez Jefe Servicio de Fa rmacia Hospitalaria Hospital Universitario Virgen de las Nieves Profesor del Departamento de Farmacolog\u00eda Universidad de Granada Antonio L\u00f3pez Andr\u00e9s Subdirector de Atenci\u00f3n Primaria de Navarra Norte y miembro de SEFAP Mar\u00eda In\u00e9s L\u00f3pez-Ibor Vicedecana de la Facultad de Medicina Universidad Complutense de Madrid Cristina Avenda\u00f1o Presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacolog\u00eda Cl\u00ednica C\u00e9sar Pascual Fern\u00e1ndez 49Gerente Hospital Universita rio Marqu\u00e9s de Valdecilla. Santander Ainara Echeto Experta en Evaluaci\u00f3n Econ\u00f3mica Direcci\u00f3n General de Farmacia del Pa\u00eds Vasco Moderaci\u00f3n Julio S\u00e1nchez Fierro Abogado Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Derecho Sanitario 16:00 h. Mesa redonda Cuantificaci\u00f3n de la Innovaci\u00f3n Carlos Camps Herrero Presidente Fundaci\u00f3n ECO. Profesor Titular Medicina Jefe Servicio Oncolog\u00eda M\u00e9dica Consorcio Hospital General Universidad de Valencia Antonio Olveira Mart\u00edn Servicio de Aparato Digestivo Hospital Universitario La Paz. Madrid Eduardo Collantes Est\u00e9vez Catedr\u00e1tico de Medicina. Universidad de C\u00f3rdoba Servicio de Reumatolog\u00eda del Hospital Universitario Reina Sof\u00eda. C\u00f3rdoba Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Javier Castrodeza Sanz Director General de Ordenaci\u00f3n Profesional Ministerio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad 17:30 h. Conclusiones Natividad Calvente Cestafe Elisa Borrego Garc\u00eda 17:45 h. Clausura Jos\u00e9 Javier Castrodeza Sanz Regina Revilla Pedreira El sector farmac\u00e9utico viene experimentando, desde hace a\u00f1os, un proceso de cambio generalizado. En este entorno din\u00e1mico, se hace patente la necesidad de disponer de un foro de reflexi\u00f3n en el que se discuta la trascendencia que adquiere el sector como propulsor del crecimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds, as\u00ed como poner de relevancia el papel de la innovaci\u00f3n y la importancia de su cuantificaci\u00f3n para una mejor comprensi\u00f3n del momento en el que nos encontramos. El sector de la salud est\u00e1 formalmente definido s\u00f3lo como gasto p\u00fablico y no como agente econ\u00f3mico activo. De ah\u00ed la necesidad de que, entre todos, se llegue a un consenso que identifique cu\u00e1les son los elementos que carac-terizan al sector sanitario como generador de valor, ayudando de este modo a la estabilidad del sector y siendo facilit ador del crecimiento del pa\u00eds. Los continuos cambios del entorno enlentecen la salida al mercado de nuevos medicamentos, por lo que las empresas del sector solicitan una mayor cultura de la investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n. Existe una contribuci\u00f3n del sector farmac\u00e9utico a la productividad laboral ge neral, la utilizaci\u00f3n de los medicamentos disminuye el n\u00famero y la duraci\u00f3n de las bajas laborales. Desde el punto de vista empresarial genera un elevado n\u00famero de puestos de trabajo, fundamentalmente muy especializados que realizan profesionales altamente cualificados. El curso est\u00e1 especialmente dirigido a personal procedente de la industria farmac\u00e9utica y a gestores sanitarios tanto del \u00e1mbito p\u00fablico como privado, aunque se hace extensivo a todos aquellos participantes que tengan un especial inter\u00e9s en las materias a tratar en el curso. 50 51ENCUENTRO 23, 24 Y 25 DE JUNIO ATR\u00c9VETE A SALIR DE TU ZONA DE CONFORT FERNANDO BAY\u00d3N MARIN\u00c9 DIRECTOR GENERAL EOI CATEDR\u00c1TICO DE ORGANIZACI\u00d3N DE EMPRESAS UNIVERSIDAD REY JUAN CARLOS SECRETAR\u00cdA ANA \u00c1LVAREZ CASTRO DIRECTORA DE DESARROLLO DE NEGOCIO Y RELACIONES INSTITUCIONALES DE EOI PROFESORES: 17 ALUMNOS: 20 LUNES 23 10:30 h. Inauguraci\u00f3n Enrique Hern\u00e1ndez Bento Subsecretario del Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo \u00cd\u00f1igo de la Serna Alcalde de Santander 11:00 h. Cuando manda la Raz\u00f3n Esperanza Aguirre Presidenta del Partido Popular de la Comunidad de Madrid 12:30 h. Cuando manda la Raz\u00f3n \u00c1ngel Exp\u00f3sito Coordinador de Informativos de la Cadena COPE 15:30 h. Cuando manda la Pasi\u00f3n Cristina S\u00e1nchez de Pablos Torera 16:00 h. Mesa redonda \u00c1ngeles Alarc\u00f3 Presidenta de Paradores \u00c1ngel Exp\u00f3sito Fernando J\u00e1uregui Campuzano Presidente del Grupo Diariocr\u00edtico.com Editor y Director del Peri\u00f3dico Digital MiCanoa.com Cristina S\u00e1nchez de Pablos Moderaci\u00f3n Elena de Andr\u00e9s Hern\u00e1ndez Antigua alumna del M\u00e1ster en Coaching Profesional de EOI Asesora Laboral de Empresas MARTES 24 9:30 h. Cuando manda el Cambio Andreu Ve\u00e1 i Bar\u00f3 Emprendedor en el sector de las telecomunicaciones 11:30 h. Cuando manda el Cambio Jaime P\u00e9rez Renovales Subsecretario del Ministerio de Presidencia Abogado del Estado 15:30 h. Mesa redonda Cuando manda el Entorno Almudena Rodr\u00edguez Tarodo Socia Directora de THE PEOPLE Brand Institute Luis Cueto Subdirector General de Fomento de la Innovaci\u00f3n Empresarial Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad Juan Antonio Corbal\u00e1n Ex baloncestista profesional Moderaci\u00f3n Ana \u00c1lvarez Castro 17:00 h. Intervenci\u00f3n Juan Antonio Corbal\u00e1n MI\u00c9RCOLES 25 10:00 h. Cuando manda el miedo Ram\u00f3n Lobo Periodista de guerra, escritor y viajero 12:00 h. Intervenci\u00f3n Javier Reverte Escritor y periodista 13:30 h. Clausura Fernando Bay\u00f3n Marin\u00e9 Atr\u00e9vete. Se valiente. La hi storia la han escrito los valientes. Quienes no salen de su zona de confort retroceden un poco cada d\u00eda. Atr\u00e9vete y cambia. Mira el cambio como la gran oportunidad. La capacidad de fluir de las personas est\u00e1 directamente relacionada con su voluntad, con su desarrollo y su equilibrio personal. En lo personal, en lo humano, en lo social y en lo profesional, tienes mil oportunidades para salir de tu c\u00f3modo sill\u00f3n y ad\u00e9ntrate en un escenario menos conocido y seguro mucho m\u00e1s rico y 52satisfactorio. Un reto o una posibilidad que a lo mejor no se vuelve a repetir. Desde \"El cartero siempre llama dos veces\" hasta \"carpe diem\" hay todo un trayecto vital cargado del entusiasmo, la pasi\u00f3n, la verdad y el futuro que cada viajero quiera aportar en su recorrido. P e r o a n t e s d e s a l i r d e t u \" h o g a r c o n o c i d o y dominado\" tienes que ser consciente de que hacerlo porque s\u00ed, porque est\u00e1 de moda o porque los dem\u00e1s lo hacen no tiene sentido. Eres t\u00fa el que sale de tu zona de confort y por lo tanto tienes que hacerlo conscientemente, incluso estrat\u00e9gicamente en una direcci\u00f3n marcada hacia los objetivos que has previsto cumplir. El nuevo espacio de seguridad no lo regalan, lo tienes que conquistar. La nueva zona de confort es el entorno seguro de tu futuro. Un nuevo trampol\u00edn, para, quiz\u00e1s, volverlo a abandonar. Solo han conquistado ese futuro inesperado las personas que se han atrevido a salir en b\u00fasqueda de lo desconocido. Salir del confort al conflicto no es f\u00e1cil. Puede ser duro y puede desencadenar sacrificios y temores. Nada ser\u00e1 insalvable si la decisi\u00f3n es consciente, coherente y firme. Es la eterna dualidad entre conformismo y exigencia. Entre seguridad y riesgo. Entre t\u00fa y t\u00fa. El curso que presentamos es un proceso testimonial, tremendamente sustantivo y profundo de aquellas personas que han conquistado un futuro inesperado porque se han atrevido a salir de su zona de confort. 53 54ENCUENTRO 25 y 26 DE JUNIO ORGANIZACI\u00d3N, GESTI\u00d3N Y FUTURO DE LA ENDOSCOPIA DIGESTIVA LUIS ABREU GARC\u00cdA HOSPITAL UNIVERSITARIO PUERTA DE HIERRO-MAJADAHONDA, MADRID JOS\u00c9 LUIS CALLEJA PANERO HOSPITAL UNIVERSITARIO PUERTA DE HIERRO-MAJADAHONDA, MADRID SECRETAR\u00cdA ALBERTO HERREROS DE TEJADA ECHANOJAUREGUI HOSPITAL UNIVERSITARIO PUERTA DE HIERRO-MAJADAHONDA, MADRID PROFESORES: 18 ALUMNOS: 13 MI\u00c9RCOLES 25 9:30 h. Bienvenida y Presentaci\u00f3n Luis Abreu Garc\u00eda Jos\u00e9 Luis Calleja Panero 9:45 h. Mesa redonda Estructura y organizaci\u00f3n en una Unidad de Endoscopia Organizaci\u00f3n estructural de una Unidad de Endoscopia Digestiva Luis Abreu Garc\u00eda Seguridad y ergonom\u00eda laboral en Endoscopia Digestiva Mar\u00eda del Carmen Alc\u00e1ntara Delgado Hospital Clinic de Barcelona Gesti\u00f3n de bases de datos en Endoscopia Digestiva Josep Mar\u00eda Bordas Alsina Hospital Clinic, Barcelona Moderaci\u00f3n C\u00e9sar Barrios Peinado Hospital Universitario Puerta de Hierro-Majadahonda, Madrid Aurelio Garrido Botella Hospital Universitario Puerta de Hierro-Majadahonda, Madrid 11:45 h. Mesa redonda Gesti\u00f3n econ\u00f3mica y asistencial en Endoscopia Digestiva Gesti\u00f3n econ\u00f3mica de una Unidad de Endoscopia Digestiva: \u00e1mbito p\u00fablico Mar\u00eda Codesido L\u00f3pez Gerente del Hospital Universitario Puerta de Hierro- Majadahonda; Madrid Gesti\u00f3n econ\u00f3mica de una Unidad de Endoscopia Digestiva: \u00e1mbito privado Joaqu\u00edn Mart\u00ednez Hern\u00e1ndez Director Gerente Cl\u00ednica La Luz, Madrid Gesti\u00f3n de la lista de espera en Endoscopia Digestiva: \u00bfhay salida? Arturo Jos\u00e9 Ramos Mart\u00edn-Vegue Hospital Universitario Puerta de Hierro-Majadahonda, Madrid Sistemas de evaluaci\u00f3n de calidad en endoscopia Digestiva Miguel \u00c1ngel Mu\u00f1oz Navas Cl\u00ednica Universitaria de Navarra Moderaci\u00f3n Luis Abreu Garc\u00eda Jos\u00e9 Luis Calleja Panero 16:00 h. Mesa redonda Aspectos asistenciales en Endoscopia Digestiva Anestesia y sedaci\u00f3n en Endoscopia Digestiva. Punto de vista del Gastroenter\u00f3logo Guillermo Cacho Acosta Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n, Madrid Especializaci\u00f3n del personal de Enfermer\u00eda en Endoscopia Digestiva Leticia Amo San Rom\u00e1n Hospital Universitario Puerta de Hierro-Majadahonda, Madrid Integraci\u00f3n de programas de cribado de CCR en Endoscopia Digestiva Luis Fernando Carballo \u00c1lvarez Hospital Universitario Virgen de la Arrixaca, Murcia Moderaci\u00f3n Aurelio Garrido Botella Mar\u00eda Isabel Vera Mendoza Hospital Universitario Puerta de Hierro-Majadahonda, Madrid JUEVES 26 5510:00 h. Mesa redonda Formaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n en Endoscopia Digestiva Nuevas tecnolog\u00edas en Endoscopia Digestiva diagn\u00f3stica Jos\u00e9 D\u00edaz Tasende Hospital 12 de Octubre de Madrid Docencia en Endoscopia Digestiva: \u00bfcu\u00e1l es el mejor camino? Francisco Javier Jim\u00e9nez P\u00e9rez Complejo Hospitalar io Navarra , Pamplona Investigaci\u00f3n en Endoscopia Digestiva: Endoscopia experimental Alberto Herreros de Tejada Echanojauregui Moderaci\u00f3n Luis Abreu Garc\u00eda Jos\u00e9 Luis Calleja Panero 11:00 h. Conferencia especial \u00c1reas de especializaci\u00f3n en Endoscopia Digestiva: \u00bfcu\u00e1l es el futuro? Jos\u00e9 Ram\u00f3n Armengol Mir\u00f3 Hospital Valle de Hebr\u00f3n, Barcelona 12:00 h. Cierre y despedida del curso Luis Abreu Garc\u00eda Jos\u00e9 Luis Calleja Panero Curso dirigido a una amplia variedad de profesionales relacionados con el campo de la Endoscopia Digestiva. Se analizar\u00e1n diferent es aspectos de la Endoscopia Digestiva desde su vertiente asistencial, organizativa y formativa /investigadora. Novedosos temas y puntos de vista que ayudar\u00e1n a los alumnos a contemplar la Endoscopia Digestiva desde una perspectiva integradora y multidisciplinar. Se har\u00e1 particular hincapi\u00e9 en aspectos de organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n, convertidos en la actualidad en marco de referencia para todos los profesionales implicados en la Endoscopia Digestiva. 56 57ENCUENTRO 25 y 26 DE JUNIO PERIODISMO CULTURAL LOS SUPLEMENTOS LITERARIOS Y SU VERSI\u00d3N DIGITAL BASILIO BALTASAR EDITOR Y PERIODISTA DIRECTOR DE LA FUNDACI\u00d3N SANTILLANA SECRETAR\u00cdA GISELLE ETCHEVERRY WALKER SUBDIRECTORA FUNDACI\u00d3N SANTILLANA PROFESORES: 11 ALUMNOS: 23 MARTES 24 19:00 h. Martes literario Conversaci\u00f3n con los participantes del Encuentro en el Paraninfo de La Magdalena MI\u00c9RCOLES 25 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Emiliano Mart\u00ednez Rodr\u00edguez Vicepresidente de la Fundaci\u00f3n Santillana Basilio Baltasar 10:30 h. Fernando R. Lafuente Secretario de redacci\u00f3n de Revista de Occidente Director ABC Cultural 12:00 h. Berna Gonz\u00e1lez Haorbour Editora de Babelia 13:00 h. Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez F\u00e9rriz Editor Letras Libres en Espa\u00f1a 16:30 h. Blanca Beras\u00e1tegui Garaiz\u00e1bal Directora de El Cultural de El Mundo JUEVES 26 10:00 h. Ang\u00e9lica Tanarro Mart\u00edn Jefa de Culturas de El Norte de Castilla y coordinadora del suplemento La Sombra del Cipr\u00e9s 11:00 h. William Lyon Traductor, editor y periodista norteamericano 12:30 h. Mesa redonda Blanca Beras\u00e1tegui Garaiz\u00e1bal Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez F\u00e9rriz Berna Gonz\u00e1lez Haorbour William Lyon Fernando R. Lafuente Ang\u00e9lica Tanarro Mart\u00edn Basilio Baltasar 14:00 h. Clausura Ana Cecilia Torres Gonz\u00e1lez Directora de la carrera de Periodismo del TEC de Monterrey Claudia Alicia Lerma Noriega Dra. Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Tecnol\u00f3gico de Monterrey, M\u00e9xico Los suplementos que los peri\u00f3dicos dedican al mundo de los libros han articulado la vida literaria y editorial ante una comunidad de lectores \u00e1vida de informaci\u00f3n, discernimiento, testimonios y pol\u00e9micas. La notoriedad de estos cuadernos de periodicidad semanal, que no siempre capturan la curiosidad del gran p\u00fablico, permite divulgar lo que escriben, piensan y cuentan los protagonistas de nuestra rep\u00fablica intelectual. Sin embargo, los suplementos literarios, no por cumplir una tarea imprescindible se libran de ser el blanco de la controversia cr\u00edtica que desean propiciar. El criterio con el que editan sus selecciones, la diplomacia con que tratan sus compromisos, la predilecci\u00f3n que dedican a unos autores y el desinter\u00e9s que ofrecen a los dem\u00e1s, son las cl\u00e1sicas figuras de una discusi\u00f3n que a menudo acaba en chismorreo. Si ciertas firmas adquieren el rango de predilectas, si algunos favoritos dejan de serlo, si este o aquel se consideran vetados, o condenados, o malditos. Hay una variad\u00edsima y maliciosa narrativa oral que no puede ser desmentida y nunca nos cansamos de apreciar el arte de una imaginaci\u00f3n que inventa lo que no encuentra y descuida lo que no interesa. Al margen de estas mitograf\u00edas se desarrolla el arduo trabajo de los editores de suplementos literarios, que d\u00eda a d\u00eda hacen frente a un abrumador caudal de novedades editoriales y a la dif\u00edcil tarea de dar cuerpo y sentido a lo que debe ser la cr\u00edtica literaria en los peri\u00f3dicos y revistas. En este sentido, las \u00faltimas d\u00e9cadas se han visto sometidas a conmociones dignas de un estudio abordado con las mejores herramientas 58acad\u00e9micas. El modo en que el periodismo cultural ha invadido el lugar que le correspond\u00eda a la celosa cr\u00edtica de libros, obviando los juicios literarios que tan mal acomodo encuentran en la sociedad del espect\u00e1culo, ha perturbado nuestra manera de entender la literatura y, por ende, el estilo editorial de los suplementos literarios. A estas dificultades, que no siempre son ni vergonzosas ni triunfantes, cabe a\u00f1adir ahora el reto de la transformaci\u00f3n digital de los suplementos literarios. Los responsables que se han hecho cargo de esta mutaci\u00f3n deber\u00e1n dar formas nuevas a la vieja pol\u00e9mica y comprobar si la versi\u00f3n digital puede resolver los dilemas que nos parecen asfixiantes. No en balde cabr\u00e1, sobre todo, emular la capacidad de influencia que los suplementos de papel han ejercido durante mucho tiempo. La solemnidad y autoridad con que se han elogiado libros y autores \u00bfconseguir\u00e1 en las pantallas el mismo efecto? Esta es una de las dudas que hoy planteamos con grave preocupaci\u00f3n. \u00bfPodr\u00e1 trasladarse a la pantalla el prestigio de las obras elegidas? \u00bfO la obra literaria se reducir\u00e1 s\u00f3lo a lo que tiene de noticia fugaz? El orden y la jerarqu\u00eda de lo valioso \u00bfobtendr\u00e1n duradera consideraci\u00f3n en el universo \"virtual\"? \u00bfO se extinguir\u00e1 a la misma velocidad con que lo novedoso se devora a s\u00ed mismo en la inminencia digital? \u00bfQu\u00e9 modelo debemos adoptar para dar a los libros y a sus autores la presencia e influencia que requiere la vida cultural de una naci\u00f3n? A \u00e9stas y otras preguntas dar\u00e1n respuesta los ponentes invitados a participar en la quinta edici\u00f3n del Seminario de Periodismo Cultural que organiza la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo, el TEC de Monterrey (M\u00e9xico) y la Fundaci\u00f3n Santillana (en Sa ntander, el 25 y 26 de junio de 2014): Ang\u00e9lica Tanarro , jefa de Culturas de El Norte de Castilla y coordinadora del suplemento literario La sombra de cipr\u00e9s . Blanca Berasategui , directora de El Cultural de El Mundo. Berna Gonz\u00e1lez Harbour , editoria de Babelia . Fernando R. Lafuente , secretario de redacci\u00f3n de Revista de Occidente y director de ABC Cultural . Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez F\u00e9rriz , editor de Letras Libres en Espa\u00f1a. William Lyon , traductor, editor y periodista. 59 60ENCUENTRO 25 y 26 DE JUNIO VINO Y QUESO: SABOR, CULTURA Y SALUD MAR\u00cdA VICTORIA MORENO ARRIBAS DIRECTORA DEL INSTITUTO DE INVESTIGACI\u00d3N EN CI ENCIAS DE LA ALIMENTACI\u00d3N (CIAL, CSIC-UAM) JAVIER FONTECHA ALONSO INVESTIGADOR CIENT\u00cdFICO INSTITUTO DE INVESTIGACI\u00d3N EN CIENCIAS DE LA ALIMENTACI\u00d3N (CIAL, CSIC-UAM) PROFESORES: 13 ALUMNOS: 17 MI\u00c9RCOLES 25 9:30 h. Inauguraci\u00f3n SESI\u00d3N: TRADICI\u00d3N - INNOVACI\u00d3N 9:45 h. Introducci\u00f3n al vino y queso como modelos de la alimentaci\u00f3n tradicional y su relaci\u00f3n con la salud y las preferencias del consumidor Mar\u00eda Victoria Moreno Arribas Javier Fontecha Alonso 12:30 h. Espa\u00f1a, el primer productor de vino del mundo: \u00bfcu\u00e1les son las claves? Juan V\u00e1zquez Gancedo Director General de Bodegas Mart\u00edn Codax 15:30 h. La innovaci\u00f3n en el sector alimentaci\u00f3n vinos y quesos Federico Morais Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Industrias de la Alimentaci\u00f3n y Bebidas (FIAB) 16:30 h. Las denominaciones de origen de quesos y vinos Luis Herrero \u00c1lamo Denominaciones de Origen Protegidas (DOP) Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente (MAGRAMA) 17:30 h. Mesa redonda Vino y queso: tradici\u00f3n e innovaci\u00f3n Federico Morais Juan V\u00e1zquez Gancedo Luis Herrero \u00c1lamo Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Victoria Moreno Arribas Javier Fontecha Alonso JUEVES 26 SESI\u00d3N: BIOTECNOLOG\u00cdA -SALUD 9:00 h. Papel del queso en la alimentaci\u00f3n saludable Manuela Ju\u00e1rez Iglesias Profesora de Investigaci\u00f3n \"ad honorem\" Instituto de Investigaci\u00f3n en Ciencias de la Alimentaci\u00f3n (CIAL, CSIC-UAM) 10:00 h. La microbiota del queso: biotipos, funci\u00f3n y biotecnolog\u00eda Baltasar Mayo Investigador Cient\u00edfico Instituto de Productos L\u00e1cteos de Asturias (IPLA-CSIC) 11:30 h. La vida del vino: microbiolog\u00eda enol\u00f3gica Eva Navascu\u00e9s Directora T\u00e9cnica de AGROV\u00cdN, S.A. 12:30 h. Mesa redonda Biotecnolog\u00eda del vino y queso y su aplicaci\u00f3n industrial Baltasar Mayo Eva Navascu\u00e9s Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Victoria Moreno Arribas Javier Fontecha Alonso 15:30 h. Vino, microbiota intestinal y salud Francisco Jos\u00e9 Tinahones Director UGC Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3n Hospital Universitario Virgen de la Victoria (M\u00e1laga) 16:10 h. El queso en los programas de control de peso: nuestra experiencia en ensayos cl\u00ednicos Carmen G\u00f3mez Candela Jefe del Servicio de Nutrici\u00f3n Hospital Universitario La Paz (Madrid) 16:50 h. Mesa redonda Vino y queso en nuestra dieta diaria. Una tradici\u00f3n a mantener Carmen G\u00f3mez Candela Manuela Ju\u00e1rez Iglesias Francisco Jos\u00e9 Tinahones Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Victoria Moreno Arribas Javier Fontecha Alonso 61VIERNES 27 SESI\u00d3N: CULTURA Y SABOR 9:00 h. C\u00f3mo el cerebro crea el aroma y sabor Laura L\u00f3pez Mascaraque Investigadora del Instituto Cajal (CSIC) Presidenta de la Red Olfativa Espa\u00f1ola 10:00 h. An\u00e1lisis sensorial de vinos y quesos Isabel Marcos Cuervo-Arango Responsable T\u00e9cnica y de Calidad Consejo Regulador Denominaci\u00f3n de Origen Protegida Cabrales Antonio Palacios Gerente de Laboratorios EXCELL IB\u00c9RICA Profesor Asociado de la Universidad de La Rioja 11:30 h. Cata de vinos Antonio Palacios 12:30 h. Cata de quesos Isabel Marcos Cuervo-Arango 14:15 h. Clausura El vino y el queso constituyen una parte de nuestra dieta, cultura y tradici\u00f3n, y existen referencias de ello que datan de hace miles de a\u00f1os. En la actualidad, aunque todav\u00eda se mantiene la tradici\u00f3n de elaboraci\u00f3n casera o artesanal, las t\u00e9cnicas modernas permiten que estos productos alcancen valores de producci\u00f3n muy importantes y lleguen a nuestros mercados con total garant\u00eda y con la m\u00e1xima calidad. Adem\u00e1s, tanto el vino como el queso cumplen con las propiedades de alimentos que deben incorporarse a nuestra dieta diaria para mejorar nuestra salud, a la vez que son productos hedonistas con un papel esencial en las demandas y preferencias de los consumidores. En este curso se contar\u00e1 con la presencia de importantes ponentes de diferentes sectores: de la administraci\u00f3n p\u00fablica con competencias en el sector alimentario que regula las denominaciones de origen, directores de las principales empresas, as\u00ed como, destacados cient\u00edficos y m\u00e9dicos que aportaran su visi\u00f3n. Se presentar\u00e1n los \u00faltimos avances llevados a cabo en investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n, y que configuran una mejora en la calidad de los productos, beneficios para la salud y su aportaci\u00f3n como referencias de la cultura espa\u00f1ola (dieta mediterr\u00e1nea). Adem\u00e1s, se concluir\u00e1 con una pr\u00e1ctica de an\u00e1lisis sensorial de vinos y quesos con especialistas catadores que nos introducir\u00e1n en el mundo de la cata de los productos m\u00e1s representativos del sector. 62 63ENCUENTRO 25, 26 y 27 DE JUNIO EL ADN EN LA INVESTIGACI\u00d3N POLICIAL MAR\u00cdA PILAR ALLU\u00c9 BLASCO COMISARIA PRINCIPAL DEL CNP COMISAR\u00cdA GENERAL DE POLIC\u00cdA CIENT\u00cdFICA DEL CNP SECRETAR\u00cdA LIDIA CABRERA OZAEZ INSPECTORA JEFA DEL \u00c1REA DE PUBLICACIONES SUBDIRECCI\u00d3N GENERAL DEL GABINETE T\u00c9CNICO CUERPO NACIONAL DE POLIC\u00cdA PROFESORES: 19 ALUMNOS: 41 MI\u00c9RCOLES 25 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Mar\u00eda Pilar Allu\u00e9 Blasco 10:30 h. El an\u00e1lisis de ADN como t\u00e9cnica de investigaci\u00f3n policial Lourdes Prieto Solla Responsable de I+D del Laboratorio de Biolog\u00eda-ADN Comisar\u00eda General de Polic \u00eda Cient\u00edfica del CNP 12:00 h. La cadena de custodia y los vestigios biol\u00f3gicos Carmen Figueroa Navarro Profesora Titular de Derecho Penal Universidad de Alcal\u00e1 de Henares 13:00 h. La prueba pericial de ADN en el procedimiento judicial espa\u00f1ol Eloy Velasco N\u00fa\u00f1ez Juez Magistrado Titular del Juzgado Central de Instrucci\u00f3n n\u00famero seis Audiencia Nacional 15:30 h. El ADN en la investigaci\u00f3n policial en Francia Cyril Gout Comisario Jefe Adjunto Service Central de l'Identit\u00e9 Judiciaire, Lyon Direcci\u00f3n Central de la Polic\u00eda Judicial Francesa 16:30 h. Los vestigios biol\u00f3gicos en la investigaci\u00f3n policial Manuel Javier Pe\u00f1a Echeverr\u00eda Comisario Principal del CNP Jefe Superior de Polic\u00eda de Castilla Le\u00f3n JUEVES 26 9:30 h. El ADN en el escenario del crimen, la importancia de la inspecci\u00f3n ocular Antonio del Amo Rodr\u00edguez Comisario del CNP Jefe de la Unidad de Coordinaci\u00f3n Cooperativa Comisar\u00eda General de Polic \u00eda Cient\u00edfica del CNP 10:30 h. Los sistemas de calida en los laboratorios policiales Lourdes Honorato Vallejo Inspectora del CNP Jefa de la Secci\u00f3n de Calidad Unidad Central de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Comisar\u00eda General de Polic \u00eda Cient\u00edfica del CNP 12:00 h. El ADN en la investigaci\u00f3n policial en Alemania Ingo Bastisch Jefe de Unidad del Kriminaltechnische Institut (KT) Oficina de Investigaci\u00f3n Criminal Bundeskriminalamt (BKA) 13:00 h. El ADN en la investigaci\u00f3n policial en Espa\u00f1a, situaci\u00f3n en el CNP Gemma Barroso Villarreal Comisaria del CNP Jefa de la Unidad Central de An\u00e1lisis Cient\u00edfico Comisar\u00eda General de Polic \u00eda Cient\u00edfica del CNP 15:30 h. Mesa redonda El ADN en la investigaci\u00f3n policial en Espa\u00f1a Gloria Vallejo de Torres Directora del Instituto de Toxicolog\u00eda y Ciencias Forenses del Ministerio de Justicia Mar\u00eda Lourdes Puigbarraca Sol Jefa de la Divisi\u00f3 de Po licia Cient\u00edfica. Comissaria General d'Investigaci\u00f3 Criminal. Mossos d'Escuadra. PG-ME Abraham Reyes Rosales Comandante Jefe del Departamento de Biolog\u00eda de la Guardia Civil \u00d3scar Garc\u00eda Fern\u00e1ndez Presidente del Grupo Espa\u00f1ol y Portugu\u00e9s de la Sociedad Internacional de Gen\u00e9tica Forense (GEP-ISFG) Javier Bueno Ocariz Jefe de la Unidad de Polic\u00eda Cient\u00edfica del Cuerpo de 64Polic\u00eda Foral de Navarra. CPFN VIERNES 27 9:30 h. Las Ciencias Forenses, el nuevo escenario Jos\u00e9 Miguel Otero Soriano Comisario Principal del CNP Secretario General de la Co misar\u00eda General de Polic\u00eda Cient\u00edfica del CNP 10:30 h. El ADN en el acervo jur\u00eddico internacional Silvia Valma\u00f1a Ocha\u00edta Profesora Titular de Derecho Penal Universidad de Castilla La Mancha 12:00 h. El valor jur\u00eddico del an\u00e1lisis del ADN y su eficacia probatoria Manuel Jes\u00fas Dolz Lago Fiscal del Tribunal Supremo 13:00 h.Clausura No han pasado ni tan siquiera treinta a\u00f1os desde que se identific\u00f3 por vez primera al autor de un crimen (y fue condenado por ello en 1987 en Gran Breta\u00f1a) gracias a la utilizaci\u00f3n forense de los an\u00e1lisis del ADN, y al poder individualizador de las t\u00e9cnicas de an\u00e1lis is gen\u00e9tico que permite identificar e individualizar a un individuo entre millones. El an\u00e1lisis del ADN con fines de identificaci\u00f3n se ha constituido como una potente herramienta de trabajo en la investigaci\u00f3n policial, y de relevante apoyo para la Administraci\u00f3n de Justicia; en el caso espa\u00f1ol, tras la aplicaci\u00f3n de esas t\u00e9cnicas por el Cuerpo Nacional de Polic\u00eda ya desde primeros de los a\u00f1os noventa, ha permitido el esclarecimiento de decenas de miles de hechos delictivos. En las jornadas \"EL ADN en la investigaci\u00f3n policial\" intentaremos trasladar al p\u00fablico en general, y al universitario en particular, los avances cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos de la investigaci\u00f3n gen\u00e9tica que ayudan a la Polic\u00eda Judicial en sus funciones de investigaci\u00f3n de los delitos. Tambi\u00e9n expondremos las capacidades t\u00e9cnicas de los laboratorios policiales de an\u00e1lisis del ADN y su aplicaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n criminal\u00edstica, sin olvidar el marco jur\u00eddico-legal y la importancia de la cadena de custodia de los vestigios biol\u00f3gicos. Para ello contaremos con especialistas policiales espa\u00f1oles y extranjeros, as\u00ed como con los responsables de las \u00e1reas de Polic\u00eda Cient\u00edfica de los diferentes cuerpos policiales espa\u00f1oles, con la finalidad de intercambiar experiencias e ilustrar a los asistentes al curso re specto de la utilidad de las bases de datos del ADN en la investigaci\u00f3n criminal, en unos momentos en los que desde algunos \u00e1mbitos jur\u00eddicos se est\u00e1 cuestionando la licitud de su existencia y los procedimientos policiales de obtenci\u00f3n y almacenamiento de los perfiles gen\u00e9ticos. Y todo ello, por supuesto, sin prescindir de la visi\u00f3n jur\u00eddica y acad\u00e9mica pues tambi\u00e9n nos acompa\u00f1ar\u00e1n profesores universitarios y profesionales del \u00e1mbito judicial y fiscal. 65 66ENCUENTRO 26 y 27 DE JUNIO II ENCUENTRO SOBRE GESTI\u00d3N EN FARMACIA HOSPITALARIA PARA DIRECTIVOS ENCARNACI\u00d3N CRUZ MARTOS SUBDIRECTORA GENERAL DE FARMACIA Y PRODUCTOS SANITARIOS DEL SERVICIO MADRILE\u00d1O DE SALUD COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE MADRID ANTONI GILABERT PERRAMON GERENTE DE FARMACIA Y DEL MEDICAMENTO DEL SERVICIO CATAL\u00c1N DE LA SALUD (CATSALUT) GENERALITAT DE CATALUNYA SECRETAR\u00cdA MAR\u00cdA BEL\u00c9N FERRO REY GERENTE DE ACCESO AL MERCADO-FARMACOECONOM\u00cdA UCB PHARMA S.A. PROFESORES: ALUMNOS: JUEVES 26 15:00 h. Inauguraci\u00f3n Encarnaci\u00f3n Cruz Martos Antoni Gilabert Perramon C\u00e9sar Nombela Cano Director de la C\u00e1tedra Extraordinaria Gen\u00f3mica y Prote\u00f3mica Catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda Universidad Complutense de Madrid Miembro del Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a Rector de la UIMP Rafael Cabrera Garc\u00eda Director de Acceso al Mercado, UCB S.A. GESTI\u00d3N DE LA FARMACIA HOSPITALARIA. UN NUEVO ENFOQUE 15:30 h. Mesa redonda La informaci\u00f3n en positivo, estrategias de cr\u00f3nicos M\u00aa Isabel De Frutos Iglesias Subdirectora de Asistencia Sanitaria del Servicio C\u00e1ntabro de Salud Olga Delgado S\u00e1nchez Jefe de Servicio de Farmacia Hospital Universitario Son Espases, Mallorca Jos\u00e9 Miguel Ferrari Piquero Jefe de Servicio de Farmacia, Hospital 12 de Octubre, Madrid Jes\u00fas Vidart Anch\u00eda Director General de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y de Compras de Productos Farmac\u00e9uticos y Sanitarios de la Comunidad de Madrid 17:30 h. Mesa redonda Reorientado la gesti\u00f3n a los pacientes no ingresados Jon I\u00f1aki Betolaza San Miguel Director General de Farmacia del Pa\u00eds Vasco Mar\u00eda Sanjurjo S\u00e1ez Jefe de Servicio de Farmacia Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid Marisol Zuzu\u00e1rregui Giron\u00e9s Gerente de Atenci\u00f3n Primaria del \u00c1rea de Toledo Servicio de Salud de Castilla La Mancha Mario Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez Gerente de Gesti\u00f3n Integrada de Vigo, Servicio Gallego de Salud Moderaci\u00f3n Encarnaci\u00f3n Cruz Martos Pedro G\u00f3mez Pajuelo Instituto de Salud Carlos III VIERNES 27 GESTI\u00d3N DE LA INCERTIDUMBRE Y COMPARTICI\u00d3N DE RIESGOS Moderaci\u00f3n Cristina Espinosa Tom\u00e9 Ex responsable de Acceso y Resultados en Salud Gerencia de Farmacia y del Medicamento Servicio Catal\u00e1n de Salud Contextualizaci\u00f3n y desarrolllo de la jornada Antoni Gilabert Perramon Mesa redonda Acuerdos de riesgo compartido y esquemas de pago por resultados Jos\u00e9 Luis Seg\u00fa Tolsa Consorcio de Salud y Social de Catalunya Rafael Cabrera Garc\u00eda Candela Calle Rodriguez Directora General Instituto Catal\u00e1n de Oncolog\u00eda, Barcelona Miguel \u00c1ngel Calleja Hern\u00e1ndez Jefe Servicio de Farmacia Hospitalaria. Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica Intercentros Interniveles de Farmacia de Granada 67Hospital Universitario Virgen de las Nieves Josep Ram\u00f3n Germ\u00e0 Lluch Profesor Titular y Director del Oncolog\u00eda M\u00e9dica Director Cient\u00edfico y del Conocimiento Instituto Catal\u00e1n de Oncolog\u00eda Moderaci\u00f3n Ram\u00f3n Mora Ripoll Responsable de Acceso y Resultados en Salud. Gerencia de Farmacia y del Medicamento, Servicio Catal\u00e1n de Salud Antoni Gilabert Perramon 11:30 h.Caso pr\u00e1ctico en grupos de trabajo Moderaci\u00f3n Ana Clop\u00e9s Estela Direcci\u00f3n Farmacia Instituto Catal\u00e1n de Oncolog\u00eda 13:30 h.Clausura Joaqu\u00edn C\u00e9sar Garrido Medina Vicerrector de Extensi\u00f3n Universitaria de la UIMP Jos\u00e9 Francisco D\u00edaz Ruiz Director General de Salud P\u00fablica Consejer\u00eda de Sanidad, Consumo y Servicios Sociales Gobierno de Cantabria Jes\u00fas Mar\u00eda Sobrino Garc\u00eda Director General UCB, S.A. Encarnaci\u00f3n Cruz Martos Antoni Gilabert Perramon La incorporaci\u00f3n de innovaciones terap\u00e9uticas a las prestaciones garantizadas por un Sistema de Salud ha de cumplir un triple objetivo: la garant\u00eda de acceso de los pacientes a medicamentos innovadores, la sostenibilidad econ\u00f3mica del sistema y una adecuada compensaci\u00f3n de la aportaci\u00f3n terap\u00e9utica. La consecuci\u00f3n del necesario equilibrio entre estos objetivos y las incertidumbres generadas en la incorporaci\u00f3n de algunos medicamentos han llevado al desarrollo de experiencias novedosas de pago de la innovaci\u00f3n que suponen nuevos escenarios de relaci\u00f3n entre responsables de la compra de servicios y proveedores del medicamento, diferentes a los mecanismos habituales o tradicionales. Este tipo de acuerdos se denominan acuerdos de riesgo compartido o esquemas de pago por resultados . E l o b j e t i v o d e l a s e s i \u00f3 n e s d o t a r a l o s participantes de los conocimientos y las habilidades para comprender mejor este tipo de esquemas de pago y facilitar la aplicaci\u00f3n de estrategias de este tipo en su \u00e1mbito profesional y trasladarlo a la pr\u00e1ctica mediante la resoluci\u00f3n de un caso pr\u00e1ctico en el taller participativo. 68 69EL AUTOR Y SU OBRA DEL 30 DE JUNIO AL 4 DE JULIO TODO ESCRITOR FUE ANTES LECTOR: QU\u00c9 ES SER LECTOR, QU\u00c9 ES SER ESCRITOR PERE GIMFERRER POETA, PROSISTA, CR\u00cdTICO LITERARIO Y TRADUCTOR ACAD\u00c9MICO DE N\u00daMERO REAL ACADEMIA ESPA\u00d1OLA PROFESORES: 1 ALUMNOS: 26 La vocaci\u00f3n literaria se despierta al leer. Pero la lectura literaria difiere completamente de otra clase de lectura, y a quien no busca informaci\u00f3n sobre otras peripecias, sino rasgos estil\u00edsticos. Ser lector literario equivale a descubrir intuitivamente o no que la literatura consiste en una organizaci\u00f3n estil\u00edstica de las palabras, las oraciones o los sintagmas. Por lo mismo, el verdadero escritor, que ha sido antes verdadero lector, no lee el \"argumento\" del Quijote , las Soledades de G\u00f3ngora y Eleg\u00edas de Garcilaso, la Divina Comedia de Dante, los Tristes de Ovidio, En busca del tiempo perdido de Proust o La Cartuja de Parma de Stendhal, sino cosa muy distinta la forma estil\u00edstica en que tales autores manifiestan aquel ca\u00f1amazo aparentemente argumental y que no est\u00e1 encaminada a manifestar tal o cual hilo, tenue o no de sucesos, sino un muy firme hilo de hechos de estilo. As\u00ed se distinguen los libros de la literatura. Lecturas recomendadas: \u00b7Tristes , Ovidio (43 a. C.-17 Dante Alighieri (1265-1321) Eliot (1888-1965) Blas de \u00b7Arte po\u00e9tica (1899-1986) \u00b7Poes\u00eda, Pablo Neruda (1904-1973) \u00b7Poes\u00eda, Octavio Paz (1914-1998) Pere Gimferrer Barcelona, 22 de junio de 1945 Elegido Acad\u00e9mico de n\u00famero de la Real Academia Espa\u00f1ola el 18 de abril de 1985. Tom\u00f3 posesi\u00f3n el 15 de diciembre de 1985 con el discurso titulado Perfil de Vicente Aleixandre. Le respondi\u00f3, en nombre de la corporaci\u00f3n, Francisco Ayala. Escritor en catal\u00e1n y castellano, traductor y cr\u00edtico literario, Pere Gimferrer curs\u00f3 estudios de Derecho y de Filosof\u00eda y Letras en la Universidad de Barcelona. Acad\u00e9mico fundador y miembro permanente de la Acad\u00e9mie Europ\u00e9enne de Po\u00e9sie, con sede en Luxemburgo, pertenece a la Reial Acad\u00e8mia de Bones Lletres de Barcelona y a la Academia Mundial de Poes\u00eda. Entre sus numerosas distinciones figuran la Creu de Sant Jordide la Generalitat de Catalu\u00f1a (1989) y el Premio Nacional de Poes\u00eda, recibido en dos ocasiones. La primera, en 1966, por Arde el mar, y la segunda, en 1988, por El vendaval.Este libro tambi\u00e9n obtuvo el Premio Ciutat de Barcelona, el de la Cr\u00edtica, el de Literatura Catalana de la Generalitat y el Cavall Verd. En los a\u00f1os sesenta public\u00f3 otros t\u00edtulos especialmente significativos en su trayectoria literaria como poeta: Malienus (1962), Mensaje del Tetrarca (1963), La muerte en Beverly Hills (1968) y De \u00abExtra\u00f1a fruta\u00bb y otros poemas (1969). Ya en el siglo xxi han aparecido los poemarios Amor en vilo (2006), Interludio azul (2006), Tornado (2008), Rapsodia (2011) y Alma Venus (2012). Ha cultivado el ensayo, con t\u00edtulos como Radicalidades (edici\u00f3n ampliada en 2000), Lecturas de Octavio Paz (1980), Los raros (1985) y Cine y literatura (actualizada en 2012). Con su \u00fanica novela, Fortuny, gan\u00f3 en 1983 el Premio Ram\u00f3n Llull y el Premio Joan Crexells. Adem\u00e1s deFortuny, en su obra escrita en catal\u00e1n figuran, junto a El vendaval, otros libros de poes\u00eda \u2014 L'espai desert(1981), Mascarada(1996),El castell de la puresa (2014)\u2014 y un t\u00edtulo en prosa, Dietari(1981). Ocasionalmente ha escrito algunos poemas en franc\u00e9s e italiano. Ha recibido asimismo los siguientes galardones: Premio Nacional de Traducci\u00f3n (1980), Premio de la Generalitat (1981, 1989 y 1997), Premio Internacional de Ensayo Gertrude Stein (1974), Premio Anagrama de Ensayo (1980) por Lecturas de Octavio Paz, Premio de la Cr\u00edtica de Narrativa en Catal\u00e1n (1983), Premio de la Cr\u00edtica Serra d'Or (1982, 1984,1989), Premio Mariano de Cavia (1992) por el art\u00edculo \u00abDestino, expresi\u00f3n, belleza\u00bb, Premio Nacional de Literatura de la 70Generalitat (1997), Premio Nacional de las Letras Espa\u00f1olas (1998), Premio Reina Sof\u00eda de Poes\u00eda Iberoamericana (2000), Premio Rosal\u00eda de Castro (2000), Premio Internacional Octavio Paz de Poes\u00eda y Ensayo (2006) y Premio Paquiro (2010). El 30 de junio de 2011, con motivo del D\u00eda de la Fundaci\u00f3n pro Real Academia Espa\u00f1ola, Pere Gimferrer pronunci\u00f3 la lecci\u00f3n titulada En el regreso de \u00c1lvaro Cunqueiro, dedicada al escritor gallego en el a\u00f1o del centenario de su nacimiento en Mondo\u00f1edo (Lugo). El 1 de octubre de 2013, Pere Gimferrer ha sido nombrado socio de honor del C\u00edrculo de Lectores, que ha reunido cinco de sus libros en Primera y \u00faltima poes\u00eda (2013). M\u00e1s informaci\u00f3n \u00abTantos hombres muertos por el oro de una senyera\u00bb. El Mundo, 18 de enero de 2014 \u00abGimferrer, verdades a golpe de verso\u00bb. El Pa\u00eds, 24 de enero de 2013 Entrevista [v\u00eddeo] en Nostromo, TVE, febrero de 2011 Rapsodia [audio]. La estaci\u00f3n azul, RNE, enero de 2011 \u00abAlma Venus\u00bb. El Cultural, 15 de febrero de 2013 \u00abGimferrer y yo\u00bb. V\u00e1zquez Montalb\u00e1n en El Pa\u00eds, 26 de noviembre de 1998 El ingreso acad\u00e9mico de Pere Gimferrer en El Pa\u00eds, ABCy La Vanguardia, 16 de diciembre de 1985 Rese\u00f1a biogr\u00e1fica por Miguel Somovilla Horario lectivo: De lunes a viernes: De 9.30 h - 13.30 h Lunes, inauguraci\u00f3n a las 10 h Viernes, clausura a las 13.30 h 71 72EL AUTOR Y SU OBRA DEL 30 DE JUNIO AL 4 DE JULIO M\u00c1STER INTERUNIVERSITARIO EN HISTORIA CONTEMPOR\u00c1NEA. CICLO DE CONFERENCIAS. TENDENCIAS ACTUALES EN HISTORIA CONTEMPOR\u00c1NEA MANUEL SANTIRSO PROFESOR CONTRATADO DOCTOR UNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE BARCELONA SECRETAR\u00cdA XAVIER DOM\u00c8NECH SAMPERE PROFESOR AYUDANTE DOCTOR UNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE BARCELONA PROFESORES: ALUMNOS: LUNES 30 DE JUNIO 10:00 h.Inauguraci\u00f3n SESI\u00d3N: UN MAR CALIENTE DURANTE LA GUERRA FR\u00cdA 10:30 h.Guerra Fr\u00eda en el Mediterr\u00e1neo: Espa\u00f1a, Portugal y Grecia Rosa Pardo Profesora Titular de Historia Contempor\u00e1nea Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia 12:00 h.Distensi\u00f3n y transiciones a la democracia en el Mediterr\u00e1neo Encarnaci\u00f3n Lemus Catedr\u00e1tica de Historia Contempor\u00e1nea Universidad de Huelva 16:00 h.Taller Encarnaci\u00f3n Lemus Rosa Pardo MARTES 1 DE JULIO SESI\u00d3N: DE V\u00cdCTIMAS Y RESISTENTES 9:30 h.Militancia y resistencias de las mujeres en Espa\u00f1a, de la Segunda Rep\u00fablica al primer franquismo Mercedes Yusta Catedr\u00e1tica de Historia Contempor\u00e1nea Universit\u00e9 de Par\u00eds VIII 11:30 h.Derechos humanos y desaparecidos: discursos militantes de las asociaciones de v\u00edctimas en Argentina (1976-2007) Nadia Tahir Profesora Titular de Cultura y Civilizaci\u00f3n Hisp\u00e1nica Universit\u00e9 de Caen-Basse Normandie 16:00 h.Taller Nadia Tahir Mercedes Yusta MI\u00c9RCOLES 2 DE JULIO SESI\u00d3N: LA NACI\u00d3N Y EL ESTADO LIBERALES 9:30 h.Estado, naci\u00f3n, lengua y memorias Juan Sisinio P\u00e9rez Garz\u00f3n Catedr\u00e1tico de Historia Contempor\u00e1nea Universidad de Castilla-La Mancha 11:30 h.La naci\u00f3n imperial Josep Mar\u00eda Fradera Catedr\u00e1tico de Historia Contempor\u00e1nea Universidad Pompeu Fabra 16:00 h.Taller Josep Mar\u00eda Fradera Juan Sisinio P\u00e9rez Garz\u00f3n JUEVES 3 DE JULIO SESI\u00d3N: EL ESTADO DE L BIENESTAR TRAS LA CA\u00cdDA DEL MURO DE BERL\u00cdN 9:30 h.Legado hist\u00f3rico y transformaciones del Estado del Bienestar en Espa\u00f1a desde la transici\u00f3n a la actualidad Sergio Espuelas Profesor contratado doctor de Historia Econ\u00f3mica Universidad de Valladolid 11:30 h.La crisis de las democracias sociales en el giro del siglo XX al XXI Manuel Loff Catedr\u00e1tico de Historia Contempor\u00e1nea Universidade do Porto 16:00 h.Taller Sergio Espuelas Manuel Loff 73 VIERNES 4 DE JULIO MESA REDONDA 10:30 h.Historia, memoria y vindicaci\u00f3n Xavier Dom\u00e8nech Sampere Juan Sisinio P\u00e9rez Garz\u00f3n Manuel Loff Moderaci\u00f3n Manuel Santirso 12:30 h.Clausura En el seminario Tendencias actuales en Historia Contempor\u00e1nea se abordar\u00e1n algunos de los principales temas de debate y de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n m\u00e1s novedosas hoy en d\u00eda en esta disciplina, tanto en Espa\u00f1a como en otros pa\u00edses. Quienes participen en el encuentro podr\u00e1n tomar contacto directo con profesionales que gozan de gran prestigio e influencia, as\u00ed como con j\u00f3venes investigadores que est\u00e1n abriendo nuevos caminos en la historiograf\u00eda contempor\u00e1nea o replanteando algunas de sus preocupaciones permanentes. El seminario, en fin, aspira a convertirse en punto de encuentro entre estudiantes de diversas procedencias y en foro de discusi\u00f3n de experiencias historiogr\u00e1ficas. Este curso (5 ECTS) es parte del plan docente del M\u00e1ster Universitario en Historia Contempor\u00e1nea, sostenido por nueve universidades espa\u00f1olas: Universidad Aut\u00f3noma de Madrid (UAM), Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona (UAB), Universidad de Santiago de Compostela (USC), Universidad Complutense de Madrid (UCM), Universidad de Valencia (UV), Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV/EHU), Universidad de Cantabria (UC), Universidad de Zaragoza (UNIZAR) y la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP). Se dirige principalmente al alumnado del M\u00e1ster Universitario en Historia Contempor\u00e1nea y tambi\u00e9n contar\u00e1 con la incorporaci\u00f3n de asistentes libres que se inscriban a trav\u00e9s de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP). 74 75SEMINARIO DEL 30 DE JUNIO AL 4 DE JULIO PROTECCI\u00d3N DE DATOS Y NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS JOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ \u00c1LVAREZ DIRECTOR DE LA AGENCIA ESPA\u00d1OLA DE PROTECCI\u00d3N DE DATOS SECRETAR\u00cdA MAR\u00cdA JOS\u00c9 BLANCO ANT\u00d3N SECRETARIA GENERAL DE LA AGENCIA ESPA\u00d1OLA DE PROTECCI\u00d3N DE DATOS PROFESORES: 15 ALUMNOS: 77 LUNES 30 DE JUNIO 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h.La protecci\u00f3n de datos en las sociedades actuales Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez \u00c1lvarez 12:00 h.Cookies y otras tecnolog\u00edas de monitorizaci\u00f3n en Internet Alejandro Ramos Fraile IT Security & Analyst - ING DIRECT 15:30 h.La aplicaci\u00f3n de la nueva normativa de cookies Jes\u00fas Rub\u00ed Navarrete Adjunto al Director de la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos MARTES 1 DE JULIO 9:30 h.T\u00e9cnicas de anonimizaci\u00f3n y seudoanonimizaci\u00f3n Mar\u00eda Jos\u00e9 Blanco Ant\u00f3n 11:30 h.Big data y protecci\u00f3n de datos Judith Gonz\u00e1lez Pedraz Coordinadora. Unidad de Apoyo al Director de la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos 15:30 h. Mesa redonda Procesando Big Data Asier Crespo Gonz\u00e1lez Director de Relaciones Corporativas y Asesor\u00eda Jur\u00eddica - MICROSOFT ESPA\u00d1A Jes\u00fas Mart\u00ednez Ons Governmental Programs Executive Spain - IBM Eduardo Ortega Mart\u00edn Director de la Asesor\u00eda Jur\u00eddica Contenciosa Corporativa del BBVA MI\u00c9RCOLES 2 DE JULIO 9:30 h.Gesti\u00f3n de quiebras de seguridad: el modelo europeo Manuel Garc\u00eda S\u00e1nchez Jefe de Servicio. \u00c1rea Internacional de la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos 11:30 h.Evaluaciones de Impacto en la Protecci\u00f3n de Datos (EIPD) Manuel Garc\u00eda S\u00e1nchez 15:30 h.Mesa redonda Las EIPD como herramienta preventiva Asier Crespo Gonz\u00e1lez Flora Egea Torr\u00f3n Data Privacy Officer for Spain - IBM Eduardo Ortega Mart\u00edn JUEVES 3 DE JULIO 9:30 h.El cumplimiento normativo de las organizaciones a trav\u00e9s del DPO Cristina Atienza Pancorbo Miembro de la Junta Directiva de la Asociaci\u00f3n Profesional Espa\u00f1ola de la Privacidad 11:30 h.El derecho al olvido en Internet Luis Javier Mieres Mieres Letrado del Consejo de Garant\u00edas Estatutarias de Catalu\u00f1a Profesor de Derecho Constitucional 15:30 h.El derecho al olvido ante el TJUE Agust\u00edn Puente Escobar Director del Gabinete Jur\u00eddico de la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos VIERNES 4 DE JULIO 9:30 h.El nuevo reglamento europeo: estado actual y cuestiones abiertas Rafael Garc\u00eda Gozalo Vocal Asesor Jefe del \u00c1rea Internacional de la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos (AEPD) 11:30 h.El individuo en el entorno digital Stefano Rodot\u00e1 Profesor Em\u00e9rito de la Universidad La Sapienza de Roma Ex Garante de la Protecci\u00f3n de Datos en Italia 13:00 h.Conclusiones 76Mar\u00eda Jos\u00e9 Blanco Ant\u00f3n 13:30 h.Clausura El seminario tiene como objetivo analizar el impacto que las nuevas tecnolog\u00edas y los servicios de Internet plantean en relaci\u00f3n con el derecho fundamental a la protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal. En este sentido, se abordar\u00e1n diferentes cuestiones relacionadas con el uso decookies , el fen\u00f3meno del big data o el derecho al olvido, as\u00ed como el estado actual del Reglamento europeo de protecci\u00f3n de datos. El curso dedica tambi\u00e9n un amplio espacio a exponer las herramientas que permiten a las organizaciones identificar de forma preventiva los posibles riesgos que un producto o servicio puede implicar para la privacidad. El seminario se dirige fundamentalmente a universitarios, abogados, consultores, expertos en protecci\u00f3n de datos y tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, responsables de seguridad y privacidad en empresas y, en general, a todos los profesionales interesados en la protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal. 77 78SEMINARIO DEL 30 DE JUNIO AL 4 DE JULIO II ENCUENTRO DEL DEPORTE SOLIDARIO Y CREATIVO: UN DI\u00c1LOGO CON LA CULTURA, COMPARTIENDO VALORES, IMPULSANDO LA TRANSFORMACI\u00d3N SOCIAL I\u00d1AKI DE MIGUEL DEPORTISTA INTERNACIONAL PRESIDENTE DE LA FUNDACI\u00d3N INCORPORA DEPORTISTAS SOLIDARIOS BEL\u00c9N ELISA D\u00cdAZ DIRECTORA DEL M\u00c1STER EN ECONOM\u00cdA CREATIVA, GESTI\u00d3N CULTURAL Y DESARROLLO UNIVERSIDAD REY JUAN CARLOS DE MADRID DIRECTORA DEL III F\u00d3RUM DE CIUDADES Y TERRITORIOS CREATIVOS DE ESPA\u00d1A SECRETARIA DE LA FUNDACI\u00d3N INCORPORA DEPORTISTAS SOLIDARIOS ENRIQUE CARRERO GERENTE FUNDACI\u00d3N INCORPORA DEPORTISTAS SOLIDARIOS INGENIERO Y ECONOMISTA PROFESORES: 41 ALUMNOS: 30 LUNES 30 DE JUNIO DEPORTE, CULTURA Y EDUCACI\u00d3N: VALORES, EMOCIONES Y CREATIVIDAD 10:30 h.Inauguraci\u00f3n Presentaci\u00f3n del III F\u00f3rum de ciudades y territorios creativos de Espa\u00f1a \u00cd\u00f1igo de la Serna Alcalde de Santander I\u00f1aki de Miguel Bel\u00e9n Elisa D\u00edaz Enrique Carrero Ana Kurson Consejera de Pol\u00edtica Territorial, Arquitectura y Paisaje Cabildo de Gran Canaria Fernando Romay Pereiro Exjugador de Baloncesto Ol\u00edmpico Felipe Reyes Patr\u00f3n Honor\u00edfico de la Fundaci\u00f3n Incorpora Deportistas Solidarios Capit\u00e1n del Real Madrid Panayiotis Neufelt Fundador y Presidente del Consejo Internacional de las Artes, Consejo de las Artes de Grecia 11:30 h.Conferencia inaugural Inteligencia emocional y creativa. Deporte y Cultura, los retos de la Educaci\u00f3n Creativa y Solidaria Jos\u00e9 Antonio Marina Educador, fil\u00f3sofo 13:00 h.Correr es vida y felicidad, no tiene edad, contribuye al desarrollo humano Chema Mart\u00ednez Atleta, 2 medallas de oro Campe\u00f3n europeo de atletismo 16:30 h.Mesa redonda \u00c9tica, Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte: promoviendo nuevos valores en el cambio Jos\u00e9 Antonio Marina Antonio Moreno Gonz\u00e1lez Catedr\u00e1tico de Did\u00e1ctica de Ciencias Experimentales, Universidad Complutense de Madrid Doctor en Ciencias F\u00edsicas Miguel \u00c1ngel Recio Crespo Director General del Instituto de las Artes Esc\u00e9nicas y de la M\u00fasica Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Moderaci\u00f3n Bel\u00e9n Elisa D\u00edaz MARTES 1 DE JULIO EL DEPORTE Y LAS ARTES 10:00 h.El Deporte y el Arte desde sus or\u00edgenes hasta nuestros d\u00edas Alfredo Aracil \u00c1vila M\u00fasico y compositor Doctor en Historia del Arte 10:45 h.Los deportes art\u00edsticos y los Juegos Ol\u00edmpicos Paloma del R\u00edo Ca\u00f1adas Periodista, retransmisora de deportes art\u00edsticos en 8 Juegos Ol\u00edmpicos 12:30 h.Mesa redonda Un di\u00e1logo del Deporte y las Artes Esc\u00e9nicas: coreograf\u00edas de Danza y gimnasia r\u00edtmica Almudena Cid Exgimnasta r\u00edtmica ol\u00edmpica Yoko Taira Core\u00f3grafa repetidora de la Compa\u00f1\u00eda Nacional de Danza 79 Moderaci\u00f3n Bel\u00e9n Elisa D\u00edaz 16:30 h.Mesa redonda Artes Esc\u00e9nicas, Deporte y Moda, valores compartidos, impulsando la transformaci\u00f3n social Modesto Lomba Caneda Dise\u00f1ador de moda, Presidente de la Asociaci\u00f3n de Creadores de Moda de Espa\u00f1a Andrea Fuentes Fache Nadadora ol\u00edmpica de nataci\u00f3n sincronizada Alessandra Ru\u00edz-Z\u00fa\u00f1iga Mac\u00edas Presidenta del Consejo Internacional de la Danza CID- UNESCO Espa\u00f1a Mar\u00eda Teresa Villanueva Pe\u00f1alver Directora de Comunicaci\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda Nacional de Danza Moderaci\u00f3n Bel\u00e9n Elisa D\u00edaz MI\u00c9RCOLES 2 DE JULIO DEPORTE Y CULTURA: VALORES COMPARTIDOS COACHING DEPORTIVO Y EXPERIENCIAS SOLIDARIAS DE DEPORTISTAS Y ARTISTAS 10:00 h.Responsabilidad soci al del artista. Quer\u00eda volar Espido Freire Escritora, Premio Planeta 1999 y empresaria 11:00 h.Impulsando los valores del Deporte y la Cultura para el cambio a trav\u00e9s del Coaching Julio Marco Secretario General para Espa\u00f1a de la International Coach Federation ICF Inversor de Capital riesgo por temas de salud ACTIVIDAD COMPLEMENTARIA-LEGADO DE VILLOTA 12:30 h.Mesa redonda Los valores del deporte Theresa Zabell Dos veces campeona ol\u00edmpica y dos veces campeona de Espa\u00f1a Balba Gonz\u00e1lez Camino Cinco veces campeona de Espa\u00f1a de automovilismo Jos\u00e9 Santos Ingeniero del equipo oficial de Porsche en las 24 horas de Le Mans Luis Monz\u00f3n Actual Campe\u00f3n de Espa\u00f1a de Rallyes Gonzalo Sili\u00f3 S\u00e1iz Formador en habilidades para la vida de la Fundaci\u00f3n EDEX Moderaci\u00f3n Alfonso Jim\u00e9nez Prado Director de la Fundaci\u00f3n Deporte Joven del Consejo Superior de Deportes 16:30 h.Mesa redonda Encuentro de deportistas y artistas solidarios con el p\u00fablico (I) Presentaci\u00f3n de proyectos solidarios en Deporte y cultura Fabi\u00e1n Barrio Escritor y viajero Javier Conde Paral\u00edmpico, record del mundo, siete medallas de oro Espido Freire Sergio Scariolo Entrenador del Laboral Kutxa ACB Moderaci\u00f3n I\u00f1aki de Miguel JUEVES 3 DE JULIO DEPORTE Y CULTURA DESARROLLO, EMPRENDIMIENTO Y MECENAZGO CREATIVO 10:00 h.Presentaci\u00f3n del PROGRAMA RENACIMIENTO XXI de la Fundaci\u00f3n Incorpora Deportistas Solidarios Bel\u00e9n Elisa D\u00edaz 10:30 h.Mesa redonda Las Industrias Culturales, Deportivas y Creativas: presentaci\u00f3n de proyectos de emprendimiento y desarrollo Jorge Cerveira Pinto Director de la Agencia Innova y de Experimenta Lisboa Consultor de la Comisi\u00f3n Europea Panayiotis Neufelt Moderaci\u00f3n Bel\u00e9n Elisa D\u00edaz 12:00 h.Mesa redonda Proyectos deportivos y arquitect\u00f3nicos de inclusi\u00f3n social t desarrollo Miguel Sagarra Secretario General del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico Espa\u00f1ol Miembro del Comit\u00e9 Ejecutivo del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico Internacional Luis Peirote Santed Arquitecto Fundador de BMZ Arquitectos Moderaci\u00f3n Enrique Carrero 8016:30 h.Mesa redonda Financiaci\u00f3n y mecenazgo creativo en Deporte y Cultura. Nuevas pol\u00edticas de Responsabildiad Social y modelos de liderazgo Alberto Fern\u00e1ndez Torres Qu\u00edmico Instituto de Ciencia y Tecnolog\u00eda de Pol\u00edmeros (ICTP) Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) Javier Incl\u00e1n Cuesta Director de la Fundaci\u00f3n REPSOL Juan Jos\u00e9 Litr\u00e1n Melul Director de Relaciones Corporativas de Coca-Cola Espa\u00f1a y Director de la Fundaci\u00f3n Coca-Cola Moderaci\u00f3n Enrique Carrero VIERNES 4 DE JULIO GRANDES EVENTOS DEPORTIVOS Y CIUDADES CREATIVAS 9:30 h.Ciudades Creativas y Grandes Eventos Deportivos: El Mundial de F\u00fatbol de Brasil Ana Carla Fonseca Doctora Urbanista y economista Consultora de la ONU 11:00 h.Grandes eventos deportivos y culturales como fuente de oportunidades y factores de regeneraci\u00f3n urbana y transformaci\u00f3n de la ciudad. Presentaci\u00f3n de la Copa Espa\u00f1a Creativa / III Forum de Ciudades y Territorios Creativos de Espa\u00f1a y la Copa del Mundo de Baloncesto 2014 (Gran Canaria) Bel\u00e9n Elisa D\u00edaz 12:30 h.Presentaci\u00f3n de la Copa del Mundo de Baloncesto 2014, nuevas oportunidades y beneficios asociados Pascual Mart\u00ednez Director de Marketing y Promoci\u00f3n Copa del Mundo de Baloncesto 2014 13:00 h.Mesa redonda Santander, Ciudad Europea del Deporte 2014 y el Mundial de Vela 2014 Luis Manuel Morante S\u00e1nchez Concejal de Deportes de Santander Alejandro Abascal Director de Operaciones Ve la del Mundial de Vela 2014 Campe\u00f3n Ol\u00edmpico de Vela Moderaci\u00f3n I\u00f1aki de Miguel 14:00 h.Clausura El II Encuentro del Deporte Solidario y Creativo , se presenta como un di\u00e1logo del Deporte y la Cultura , un debate sobre el relevante papel que ambas disciplinas conjuntamente pueden representar en la transformaci\u00f3n social , hacia la construcci\u00f3n de un modelo antropoc\u00e9ntrico que impulse un nuevo humanismo, que sea a su vez el desencadenante de un nuevo y esperado Renacimiento. Este II Encuentro es un espacio de reflexi\u00f3n y encuentro de deportistas, profesionales y t\u00e9cnicos del deporte pero tambi\u00e9n de artistas, educadores, profesionales de la cultura y estudiantes, sobre el papel del Deporte y la Cultura en tiempos de crisis , en los que la solidaridad y el desarrollo de la creatividad , son principios fundamentales para gestionar el cambio. Bajo estas premisas, el encuentro se articula sobre tres pilares fundamentales. El primero de ellos se centra en el relevante papel que el Deporte y el Arte deber\u00edan tener en la educaci\u00f3n por su importante contribuci\u00f3n al desarrollo de la inteligencia emocional y creativa de los ni\u00f1os y j\u00f3venes, muy necesaria \u00e9sta para la construcci\u00f3n de nuevos valores que impulsen la sociedad del futuro. A su vez, tanto el Deporte como la Cultura son decisivos en la transformaci\u00f3n del actual del modelo de liderazgo hacia un nuevo modelo m\u00e1s emocional y participativo , en el que valores como el compromiso, la complicidad, el entusiasmo o la confianza, sean valores compartidos y en alza. Para ello, se precisa potenciar el Deporte y el Arte en la educaci\u00f3n y a su vez, que est\u00e9n al alcance de todos y fundamental, se necesitan deportistas y artistas solidarios que transmitan sus experiencias, que cohesionen equipos de trabajo para gestionar proyectos y consolidar comunidades. En este II Encuentro del Deporte Solidario y Creativo, el p\u00fablico tendr\u00e1 la oportunidad de conocer m\u00e1s de cerca los proyectos solidarios en los que se encuentran inmersos algunos de los deportistas y artistas de \u00e9lite de nuestro pa\u00eds . Otro de los pilares fundamentales del encuentro s e c e n t r a e n l a innovaci\u00f3n en financiaci\u00f3n de proyectos o mecenazgo deportivo y cultural , tales como el micromecenazgo o crowfunding, as\u00ed como las nuevas pol\u00edticas de responsabilidad social de algunos de los grandes patrocinadores del deporte y de la cultura; tambi\u00e9n sobre nuevas f\u00f3rmulas organizativas basadas en alianzas, fusiones o cooperaciones de clubes; la 81organizaci\u00f3n de eventos solidarios ; as\u00ed como, en el desarrollo de una cultura de emprendimiento en el mundo del Deporte y de las Industrias Culturales y Creativas que genere empleo y autoempleo. Finalmente, el tercer pilar sobre el que se apoya el encuentro, y que de alg\u00fan modo engloba los dos anteriores, pone el \u00e9nfasis sobre el relevante papel del Deporte y la Cultura, como factores de desarrollo y de regeneraci\u00f3n urbana o territorial y su contribuci\u00f3n al nuevo concepto de Ciudad Creativa , precisamente por la capacidad del Deporte de generar entornos emocionales positivos capaces de potenciar la creatividad y la innovaci\u00f3n de sus recursos humanos, materia prima fundamental en la nueva Econom\u00eda Creativa y el relevante papel de la Cultura en la generaci\u00f3n de diferenciaci\u00f3n, creaci\u00f3n de identidades y valor a\u00f1adido a esta nueva econom\u00eda. En este sentido, no cabe duda la importante contribuci\u00f3n de los grandes eventos deportivos y culturales en los procesos de regeneraci\u00f3n urbana y transformaci\u00f3n de la ciudad. En este II Encuentro del Deporte Solidario y Creativo, tendremos la oportunidad de conocer de cerca c\u00f3mo se desarrollar\u00e1 el Mundial de Baloncesto 2014 en seis Ciudades Creativas y Territorios Creativos (Bilbao, Sevilla, Granada, Gran Canaria, Barcelona y Madrid) y sus implicaciones de cara al desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural de las mismas, tambi\u00e9n se presentar\u00e1 el Mundial de Vela 2014 que se celebrar\u00e1 en la Ciudad Europea del Deporte 2014, Santander y el Mundial de Futbol de Brasil . Todos estos grandes eventos dinamizan la econom\u00eda de las ciudades en los que se desarrollan, dialogando sobre todo con la Cultura y potenciando el Turismo y el Ocio y a su vez, una atractiva imagen de Espa\u00f1a cara al exterior, muy importante de cara a la captaci\u00f3n de inversiones, se presenta en este sentido, el III F\u00f3rum de Ciudades y Territorios Creativos de Espa\u00f1aen Gran Canaria . De un modo complementario a estos grandes eventos, en nuestro entorno inmediato, en el d\u00eda a d\u00eda y teniendo presente el escenario de crisis e incertidumbre como el que estamos viviendo, cobra especial relevancia el principio de solidaridad y de inclusi\u00f3n .La importancia de generar una comunidad unida por lazos emocionales e intereses compartidos en torno al deporte y la cultura, es la base de todo proyecto solidario. La revitalizaci\u00f3n de barrios , la gesti\u00f3n de la diversidad (cultural, de g\u00e9nero, de edad,..) de una poblaci\u00f3n, los procesos de reinserci\u00f3n social o de inclusi\u00f3n , ponen de relieve el papel fundamental del Deporte y la Cultura en la construcci\u00f3n de ciudades integradoras, diversas y plurales. En este sentido, se suceder\u00e1n distintos proyectos solidarios tanto nacionales como internacionales, desarrollados tanto por Organizaciones no gubernamentales, tales como UNICEF o la UNESCO , a proyectos desarrollados por Organizaciones no lucrativas de nuestro pa\u00eds o fundaciones destacadas del mismo. DESTINATARIOS: Deportistas y artistas, t\u00e9cnicos del deporte, profesionales de la Cultura, organizaciones no lucrativas, empresas y administraciones, educadores y estudiantes, que busquen innovar en el Deporte y la Cultura en la construcci\u00f3n de nuevos valores y en la transformaci\u00f3n social. 82 83ENCUENTRO 30 DE JUNIO Y 1 DE JULIO VII ENCUENTRO HISPASAT SOBRE TELECOMUNICACIONES ESPACIALES. AVANCES TECNOL\u00d3GICOS: LOS SAT\u00c9LITES DEL FUTURO ANTONIO ABAD DIRECTOR T\u00c9CNICO Y DE OPERACIONES DE HISPASAT SECRETAR\u00cdA CRISTINA P\u00c9REZ CANT\u00d3 DIRECTORA DE COMUNICACI\u00d3N DE HISPASAT PROFESORES: 35 ALUMNOS: 17 LUNES 30 DE JUNIO 11:00 h.Inauguraci\u00f3n Victor Calvo-Sotelo Secretario de Estado de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Informaci\u00f3n Elena Pisonero Presidenta de Hispasat 11:30 h.Lanzadores, sat\u00e9lites y sistemas de tierra del futuro Antonio Cuadrado Director General de EADS Casa Espacio Airbus Defense & Space Fernando Garc\u00eda Mart\u00ednez-Pe\u00f1alver Director de Comunicaciones y Espacio de Indra Sistemas Jorge Potti Director General de GMV Juan Nebrera Consejero Delegado de Iberespacio Miguel Bell\u00f3 Director General de Deimos Moderaci\u00f3n Juan Carlos Cort\u00e9s Director de Programas Internacionales del CDTI 13:00 h.Cargas \u00fatiles avanzadas Pedro Mier Presidente y Consejero Delegado de Mier Comunicaciones Andr\u00e9s Nubla Consejero Delegado de Rymsa Javier Mart\u00ed Presidente de DAS Photonics Juan Garc\u00e9s de Marcilla Presidente y Consejero Delegado Thales Alenia Space Espa\u00f1a Miguel \u00c1ngel Panduro Consejero Delegado de Hisdesat Moderaci\u00f3n Xavier Lobao Jefe de Divisi\u00f3n de Futuros Programas de la Agencia Espacial Europea (ESA) 16:00 h.La tv del futuro: un reto para los operadores de televisi\u00f3n de pago Ignacio Garc\u00eda-Legaz Director de TV de Euskaltel Adolfo Remacha Director T\u00e9cnico de Prisa TV Moderaci\u00f3n Ignacio Sanchis Director de Negocio de HISPASAT 17:30 h.Soluciones del sector asegurador para las innovaciones tecnol\u00f3gicas Thierry Mangot Presidente de AON-ISB Paola Serrano Directora de Seguros de Aviaci\u00f3n y Espacio de MGR Achim Enzian Senior Underwriter de Munich Reinsurance Company Moderaci\u00f3n Juan Jes\u00fas Garc\u00eda Chaparro Director Econ\u00f3mico Financiero de Hispasat MARTES 1 DE JULIO 9:15 h.Hacia sat\u00e9lites de propulsi\u00f3n totalmente el\u00e9ctrica Mike Larkin Vicepresidente Ejecutivo de Orbital David Bernstein Vicepresidente Senior de Space Systems Loral Arnaud de Rosnay Vicepresidente Ejecutivo de Astrium Michael Hamel Presidente de la divisi\u00f3n de Commercial Ventures de Lockheed Martin Space Systems Moderaci\u00f3n Antonio Abad 10:45 h.Lanzadores: implicaciones de las innovaciones en sat\u00e9lites 84St\u00e9phane Isra\u00ebl Presidente y Consejero Delegado de Arianespace Philip Slack Presidente de International Launch Services (ILS) Sergey Gugkaev Consejero delegado de Sea Launch Ryo Nakamura Director del Departamento de Desarrollo de Sistemas Espaciales H-IIA / HIIB de Mitsubishi Heavy Industries (MHI) Robert Cleave Presidente de Lockheed Martin Commercial Launch Services Moderaci\u00f3n Jordi Bosom Director de Estrategia y Desarrollo de Negocio de HISPASAT 11:30 h.Clausura Carlos Espin\u00f3s Consejero Delegado de Hispasat Jean Jacques Dordain Director General de la Agencia Espacial Europea (ESA) La industria del sat\u00e9lite vive un momento de especial efervescencia, pues est\u00e1 experimentando cambios importantes en muchos de sus frentes, todos ellos relacionados entre s\u00ed. Desde un punto de vista estrat\u00e9gico, se ha incrementado la tendencia a establecer acuerdos de cooperaci\u00f3n entre operadores de sat\u00e9lites para optimizar los recursos orbitales, ofrecer valor a\u00f1adido a los clientes y minorar riesgos. En un mercado tan complicado como el del sector satelital, es fundamental posicionarse de la mejor forma posible en los merc ados objetivo, y estos acuerdos pueden constituir una buena opci\u00f3n. Esta tendencia orientada a la mejora de la eficiencia en recursos se traslada tambi\u00e9n a los servicios. A\u00fan existen regiones con una amplia demanda no satisfecha de servicios tan extendidos como el DTH o el acceso de calidad a Internet, mientras algunos otros -servicios en movilidad, Ultra Alta Definici\u00f3n- comienzan a crecer ya de forma decidida. Los clientes buscan siempre mayor capacidad, pero ahora adem\u00e1s demandan servicios cada vez m\u00e1s espec\u00edficos y adaptados a necesidades concretas. Entre estos dos campos, el estrat\u00e9gico y el comercial, se sit\u00faa el t\u00e9cnico. El dise\u00f1o de los nuevos sat\u00e9lites tambi\u00e9n tendr\u00e1 que buscar esa eficiencia y adecuarse ya hoy a las nuevas exigencias que surgen de estos cambios. Debe, por tanto, adelantarse a la evoluci\u00f3n previsible de la demanda, equilibrand o de la mejor manera posible las urgencias del mercado y la correcta materializaci\u00f3n de lo que hasta el momento eran simples alternativas de futuro. Es el caso de los sat\u00e9lites de alta capacidad, una de las apuestas m\u00e1s fuertes en el sector que, sin embargo, lleva impl\u00edcito el problema de la sobresaturaci\u00f3n de la oferta de capacidad espacial si se extiende su uso de forma indiscriminada. La propulsi\u00f3n totalmente el\u00e9ctrica, como las cargas \u00fatiles avanzadas, las plataformas de peque\u00f1o tama\u00f1o o las soluciones imaginativas para alargar la vida \u00fatil de los sat\u00e9lites, son otras de esas innovaciones tecnol\u00f3gicas que llevan camino de imponerse a medio plazo gracias a las ventajas que aportan. Pero hoy d\u00eda, cuando a\u00fan no est\u00e1n plenamente desarrolladas ni homologadas, plantean riesgos que no siempre son asumibles por el operador y que pueden implicar mayores costes por lo que afectan al sector asegurador. Los lanzadores tampoco son ajenos a estos aires de cambio. El aumento en el n\u00famero de competidores y la l\u00f3gica sustituci\u00f3n de los amortizados modelos actuales empujan a ofrecer soluciones imaginativas adaptadas a las nuevas necesidades de los operadores y a los sat\u00e9lites que empiezan a vislumbrarse en un horizonte pr\u00f3ximo. Vivimos, por tanto, un momento de cambio y evoluci\u00f3n en el \u00e1mbito satelital en el que merece la pena pararse a pensar sobre la direcci\u00f3n que est\u00e1 tomando la v\u00eda de la innovaci\u00f3n y hacia d\u00f3nde nos va a llevar en t\u00e9rminos de novedades, aplicadas tanto a los propios sat\u00e9lites como a los servicios que proporcionan. En esta reuni\u00f3n de Santander, los principales agentes del sector pondr\u00e1n en com\u00fan sus reflexiones sobre un futuro que est\u00e1 ya muy cercano; sobre c\u00f3mo ser\u00e1n esos sat\u00e9lites y los servicios que demandar\u00e1 la sociedad, a los que los operadores y fabricantes tendr\u00e1n que responder a lo largo de toda la cadena de valor, sin perder nunca de vista las necesidades de sus clientes. El VII Encuentro de la s Telecomunicaciones Espaciales, que organiza HISPASAT en la Universidad Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP) de Santander los d\u00edas 30 de junio y 1 de julio de 2014, contar\u00e1 con importantes representantes de la industria satelital, los lanzadores, los proveedores de servicios y los aseguradores para analizar el estado de esta cuesti\u00f3n, as\u00ed como muchas de las propuestas que, a medio plazo, ser\u00e1n una realidad en el sector aeroespacial. El seminario est\u00e1 dirigido a todos aquellos 85profesionales del sector y estudiantes de materias relacionadas con las telecomunicaciones espaciales que quieran profundizar en la evoluci\u00f3n de las telecomunicaciones y de las innovaciones que se incorporan a los nuevos sat\u00e9lites. 86 87ENCUENTRO 30 DE JUNIO Y 1 DE JULIO EL DERECHO FRENTE A LA CORRUPCI\u00d3N CARLOS SAIZ D\u00cdAZ SOCIO RESPONSABLE DEL \u00c1REA PENAL DE G\u00d3MEZ-ACEBO & POMBO ABOGADOS FISCAL EXCEDENTE SECRETAR\u00cdA CARMEN POMBO MORALES ABOGADA DIRECTORA DE LA FUNDACI\u00d3N FERNANDO POMBO PROFESORES: 15 ALUMNOS: 11 LUNES 30 DE JUNIO 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Carmen Pombo Morales Carlos Saiz D\u00edaz 10:30 h.Conferencia inaugural Cultura de transparencia y cultura de corrupci\u00f3n Emilio Lamo de Espinosa Presidente del Real Instituto Elcano Patrono de la Fundaci\u00f3n Fernando Pombo 12:00 h.Mesa redonda La transparencia en la gesti\u00f3n p\u00fablica Jos\u00e9 Manuel G\u00f3mez Ben\u00edtez Abogado Catedr\u00e1tico de Derecho Penal Raphael Minder Correspondal en Espa\u00f1a y Portugal del International Herald Tribune, edici\u00f3n global del NY Times Moderaci\u00f3n Jes\u00fas Lizcano \u00c1lvarez Presidente de Transparencia Internacional Espa\u00f1a 16:00 h.Mesa redonda Instrumentos jur\u00eddicos contra la corrupci\u00f3n: su eficacia Javier Boix Abogado y Catedr\u00e1tico de Derecho Penal Alejandro Luz\u00f3n Fiscal de la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n y la Criminalidad Organizada Moderaci\u00f3n Carlos Carnicer Presidente del Consejo Ge neral de la Abogac\u00eda Espa\u00f1ola MARTES 1 DE JULIO 9:30 h.Abogac\u00eda y la lucha contra la corrupci\u00f3n: retos y oportunidades Gonzalo Guzm\u00e1n IBA Head of Legal Projects 11:30 h.Mesa redonda Control jurisdiccional y medi\u00e1tico de la corrupci\u00f3n Mar\u00eda Peral Parrado Periodista Pilar Cernuda Periodista Moderaci\u00f3n Antonio del Moral Garc\u00eda Magistrado de la Sala de lo Penal del Tribunal Supremo 16:00 h.Conferencia de Clausura \u00c1ngel Juanes Peces Vicepresidente del Tribunal Supremo 17:45 h.Clausura Joaqu\u00edn Garc\u00eda-Romanillos Valverde Presidente Fundaci\u00f3n Fernando Pombo La corrupci\u00f3n y las pr\u00e1cticas delictivas adyacentes son unas de las grandes preocupaciones sociales en la actualidad. Genera un gran impacto pernicioso en la confianza ciudadana en las instituciones p\u00fablicas, en el sistema democr\u00e1tico y crean incertidumbre all\u00ed donde predominan. La corrupci\u00f3n afecta de forma perniciosa al desarrollo y prosperidad global y socava los fundamentos del Estado de Derecho. La Fundaci\u00f3n Fernando Pombo pretende mediante este Encuentro analizar los problemas que devienen de la corrupci\u00f3n para intentar as\u00ed profundizar en la reflexi\u00f3n sobre sus efectos y sobre las herramientas vigentes y las posibles soluciones y su proceso de implementaci\u00f3n. El Encuentro pretende fomentar la concienciaci\u00f3n en la necesidad de actuar en la lucha anticorrupci\u00f3n desde la prevenci\u00f3n. As\u00ed mismo, pretende hacer hincapi\u00e9 en el especial papel que juegan los abogados en la detecci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la misma. El Encuentro nos 88permitir\u00e1 realizar una adecuada diagnosis t\u00e9cnica, acad\u00e9mica y pr\u00e1ctica, de la situaci\u00f3n actual y profundizar en la reflexi\u00f3n sobre cada una de las propuestas y buenas (adem\u00e1s de las malas) pr\u00e1cticas que existen en los \u00e1mbitos jur\u00eddicos, y que generar un contexto id\u00f3neo donde puede generarse la corrupci\u00f3n. La Fundaci\u00f3n Fernando Pombo pretende as\u00ed cumplir con su objeto principal, el de salvaguardar y promover los derechos humanos y fomentar los valores que contribuyen al desarrollo integral de la persona, como la igualdad y la solidaridad, y contribuir al desarrollo de de sus fines, que son; a) la defensa y promoci\u00f3n de la justicia y el Estado de derecho as\u00ed como de los derechos fundamentales y los valores democr\u00e1ticos tanto en el \u00e1mbito nacional como en el internacional, y b) contribuir al impulso, desarrollo y mejora de los derechos de defensa, de acceso a la justicia y del ejercicio de la abogac\u00eda. El curso tienevocaci\u00f3n internacional, y est\u00e1 dirigido a juristas y profesionales del Derecho (abogados, jueces, fiscales, acad\u00e9micos, procesalistas y penalistas, soci\u00f3logos, especialistas en corrupci\u00f3n, blanqueo de capitales y lucha contra el fraude, expertos en Derecho Internacional y en gesti\u00f3n y an\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fablicas), as\u00ed como a estudiantes de doctorado e investigador es, y dem\u00e1s cuerpos de funcionarios al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia, y a especialistas crimin\u00f3logos, as\u00ed como a los profesionales de los medios de comunicaci\u00f3n en general. 89 90ENCUENTRO 30 DE JUNIO Y 1 DE JULIO INFRAESTRUCTURAS VIARIAS Y RECUPERACI\u00d3N ECON\u00d3MICA JULI\u00c1N N\u00da\u00d1EZ S\u00c1NCHEZ PRESIDENTE DE SEOPAN SECRETAR\u00cdA BRUNO DE LA FUENTE BITAINE DIRECTOR DE CONCESIONES DE SEOPAN PROFESORES: 24 ALUMNOS: 45 LUNES 30 DE JUNIO 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Rafael Catal\u00e1 Polo Secretario de Estado de Infraestructuras, Transporte y Vivienda Ministerio de Fomento 10:40 h.Los grandes grupos de infraestructuras como aceleradores de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica Juli\u00e1n N\u00fa\u00f1ez S\u00e1nchez 11:30 h.Mesa redonda Optimizaci\u00f3n de la red de infraestructuras de transportes: la opini\u00f3n de los partidos pol\u00edticos Andr\u00e9s Ayala Portavoz del PP de la Comisi\u00f3n de Fomento Rafael Simancas Portavoz del PSOE en la Comisi\u00f3n de Fomento Pere Macias Portavoz de CIU en la Comisi\u00f3n de Fomento Moderaci\u00f3n Andr\u00e9s Sacrist\u00e1n Mart\u00edn Director para Europa de CINTRA INFRAESTRUCTURAS 12:45 h.Turno para preguntas de periodistas Carlos Mor\u00e1n R\u00faa EXPANSI\u00d3N \u00d3scar Mu\u00f1oz LA VANGUARDIA Javier F. Magari\u00f1o Cinco D\u00edas 16:30 h.Mesa redonda Tendencias del sector concesional Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda Orihuela Consejero Delegado de SACYR CONCESIONES Pago por uso en Europa Bruno de la Fuente Bitaine Hacia un nuevo modelo de concesiones (Informe de la Comisi\u00f3n de Concesiones de CEOE) Javier Montero Secretario General de SEOPAN 17:45 h.\"Bip and drive\": la apuesta por popularizar el telepeaje Marcelo Levit Director General de \"Bip & Drive\" MARTES 1 DE JULIO 9:30 h.El futuro del modelo concesional: la visi\u00f3n de los financiadores Mariano Olmeda Subdirector General BANCO SANTANDER 10:15 h.Mesa redonda Las pol\u00edticas de carreteras de las Comunidades Aut\u00f3nomas en el marco econ\u00f3mico actual Ricard Font Hereu Secretario de Infraestructuras y de Movilidad Generalitat de Catalunya Iv\u00e1n Maestre Santos-Su\u00e1rez Director General de Carreteras Comunidad de Madrid Moderaci\u00f3n Luis S\u00e1nchez Salmer\u00f3n Director General de GLOBALV\u00cdA INFRAESTRUCTURAS 12:00 h.Mesa redonda Hacia una red multimodal y eficiente de transportes: PITVI, armonizaci\u00f3n fiscal de los modos y potenciaci\u00f3n de la log\u00edstica en Espa\u00f1a Juan Alfaro Grande Director General SEITTSA Jos\u00e9 Manuel Vassallo Profesor Titular de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Rafael Barbadillo Presidente de FIAA, Presidente del Consejo Nacional del Transporte Presidente de la Comisi\u00f3n de Transporte en CEIM Moderaci\u00f3n Josep Llu\u00eds Gim\u00e9nez 91Director General de ABERTIS AUTOPISTAS ESPA\u00d1A 16:30 h.Mesa redonda Moderaci\u00f3n Francisco Javier P\u00e9rez Gracia Consejero Delegado de ITINERE INFRAESTRUCTURAS Cambios derivados de la modificaci\u00f3n del tratamiento de los gastos financieros activados Ana Mar\u00eda Mart\u00ednez-Pina Presidenta del ICAC Inter\u00e9s de la DGT en materia de infraestructuras Mar\u00eda Segu\u00ed G\u00f3mez Directora General de Tr\u00e1fico 17:45 h.Clausura Mar\u00eda Segu\u00ed G\u00f3mez Tras seis a\u00f1os inmersos en una profunda crisis, la econom\u00eda espa\u00f1ola empieza a dar claros indicios de recuperaci\u00f3n. La prima de riesgo estabilizada, el impulso de las exportaciones, las revisiones al alza de las previsiones de organismos internacionales para nuestra econom\u00eda, la mejora de nuestro rating por las agencias de calificaci\u00f3n... todo parece se\u00f1alar el camino hacia la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica definitiva. El sector de las infraestructuras es un elemento clave en esta fase de recuperaci\u00f3n, no s\u00f3lo por la importancia relativa y el peso espec\u00edfico del propio sector, sino por su papel dinamizador -o facilitador- del desarrollo del resto de sectores de actividad y de la econom\u00eda nacional en general. Para sacar el m\u00e1ximo rendimiento al potencial del sector en esta fase de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, es preciso un cambio de enfoque y abordar determinados retos que se han planteado tras la crisis: impulsar la financiaci\u00f3n p\u00fablica para nuevos proyectos de infraestructuras, la necesidad de atraer capital privado, la conveniencia de reformar el marco concesional y fomentar la inversi\u00f3n en el necesario mantenimiento de la red de carreteras son s\u00f3lo alguno de ellos. Estas cuestiones entre otras ser\u00e1n objeto de an\u00e1lisis y debate a lo largo de este seminario en el que se congregan representantes de las distintas administraciones y profesionales de distintos sectores. 92 93ENCUENTRO 30 DE JUNIO, 1 Y 2 DE JULIO UNIVERSIDAD Y DEFENSA EN ESPA\u00d1A Y SU ENTORNO: UN COMPROMISO PARA LA INTELIGENCIA Y LA SEGURIDAD JORGE S\u00c1INZ GONZ\u00c1LEZ DIRECTOR GENERAL DE POL\u00cdTICA UNIVERSITARIA MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTE FRANCISCO JOS\u00c9 GAN PAMPOLS GENERAL DIRECTOR DEL CENTRO DE INTELIGENCIA DE LA FUERZAS ARMADAS MINISTERIO DE DEFENSA SECRETAR\u00cdA ALEJANDRO CREMADES RODR\u00cdGUEZ SUBDIRECTOR GENERAL DE FORMACI\u00d3N Y MOVILIDAD DEL PROFESORADO E INNOVACI\u00d3N DOCENTE PROFESORES: 13 ALUMNOS: 3 LUNES 30 DE JUNIO 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Fernando Garc\u00eda S\u00e1nchez Almirante General, Jefe de Estado Mayor de la Defensa Ministerio de Defensa Federico Mor\u00e1n Abad Secretario General de Universidades Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Francisco Jos\u00e9 Gan Pampols Jorge S\u00e1inz Gonz\u00e1lez Alejandro Cremades Rodr\u00edguez EL PAPEL DE LA INTELIGENCIA MILITAR EN LA DEFENSA DE ESPA\u00d1A 11:00 h.Comunidad del conocimiento, comunidad de inteligencia Florentino Portero Rodr\u00edguez Profesor de Historia Contempor\u00e1nea Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia 12:30 h.La influencia de la seguridad en el desarrollo econ\u00f3mico y el comercio exterior Isaac Mart\u00edn Barbero Director General de Internacionalizaci\u00f3n de la Empresa. ICEX 16:30 h.Mesa redonda Influencia del entorno econ\u00f3mico en la seguridad Jos\u00e9 Leopoldo L\u00f3pez Iglesias Director Portfolio An\u00e1lisis Santander Asset Management Isaac Mart\u00edn Barbero Florentino Portero Rodr\u00edguez Moderaci\u00f3n Jorge S\u00e1inz Gonz\u00e1lez MARTES 1 DE JULIO SEGURIDAD MILITAR EN EL EXTERIOR: RIESGOS Y OPORTUNIDADES DE LA ECONOM\u00cdA GLOBAL 9:30 h.La contribuci\u00f3n de la industria de Defensa en la creaci\u00f3n de un marco de seguridad exterior. Adolfo Men\u00e9ndez Presidente TEDAE Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Tecnolog\u00edas de Defensa, Aeron\u00e1utica y Espacio 11:30 h.An\u00e1lisis geopol\u00edtico de la seguridad: zonas de influencia Juan Bautista S\u00e1nchez Gamboa General Subdirector del Centro de Inteligencia de las Fuerzas Armadas 16:30 h.Mesa redonda Retos y desaf\u00edos de la inteligencia militar en la defensa de Espa\u00f1a Carlos Echeverr\u00eda Jes\u00fas Profesor de Relaciones Internacionales Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia Javier Jord\u00e1n Enamorado Profesor de Ciencias Pol\u00edticas Universidad de Granada Juan Bautista S\u00e1nchez Gamboa Moderaci\u00f3n Francisco Jos\u00e9 Gan Pampols MI\u00c9RCOLES 2 DE JULIO 9:15 h.Espa\u00f1a frente al terrorismo 'yihadista': riesgos y amenazas Rogelio Alonso Pascual Profesor Titular de Ciencia Pol\u00edtica Universidad Rey Juan Carlos 12:15 h.CIFAS: La inteligencia al servicio de la seguridad Francisco Jos\u00e9 Gan Pampols 94 13:30 h.Clausura Federico Mor\u00e1n Abad Francisco Jos\u00e9 Gan Pampols Jorge S\u00e1inz Gonz\u00e1lez Alejandro Cremades Rodr\u00edguez El curso pretende contribuir a la difusi\u00f3n de la Cultura de Defensa en general y de la Cultura de Inteligencia en particular, en el mundo acad\u00e9mico, universitario, y la sociedad en general, durante su celebraci\u00f3n prestigiosos analistas del \u00e1mbito acad\u00e9mico, empresarial y militar tendr\u00e1n oportunidad de compartir sus conocimientos y opiniones sobre esta especial necesidad de nuestra Defensa, en un \u00e1rea de conocimiento habitualmente menos conocida como es la producci\u00f3n de inteligencia militar exterior. De igual manera se busca la creaci\u00f3n de cauces de colaboraci\u00f3n entre la Universidad y Defensa, como actores llamados a protagonizar papeles principales en la elaboraci\u00f3n de la Inteligencia aplicada a los intereses militares de la Defensa Nacional, poniendo de manifiesto la importancia de esta colaboraci\u00f3n y otorg\u00e1ndole la relevancia y conocimiento social que se merece. 95 96ENCUENTRO 30 DE JUNIO, 1 Y 2 DE JULIO MEJORANDO LA EDUCACI\u00d3N ENTRE TODOS MONTSERRAT GOMENDIO KINDELAM SECRETARIA DE ESTADO DE EDUCACI\u00d3N, FORMACI\u00d3N PROFESIONAL Y UNIVERSIDADES MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTE JOS\u00c9 IGNACIO S\u00c1NCHEZ P\u00c9REZ DIRECTOR GENERAL DE EVALUACI\u00d3N Y COOPERACI\u00d3N TERRITORIAL PROFESORES: 20 LUNES 30 DE JUNIO 11:00 h.Un modelo marco para el desempe\u00f1o Jos\u00e9 Luis Gaviria Soto Doctor, Catedr\u00e1tico y Director del Departamento MIDE Universidad Complutense de Madrid FORMACI\u00d3N PROFESIONAL 12:00 h.Una formaci\u00f3n profesional para una Europa en desarrollo Soledad Iglesias Jim\u00e9nez Subdirectora General de Orientaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte TECNOLOG\u00cdAS DEL APRENDIZAJE 15:30 h.Cultura red y pedagog\u00eda red Crist\u00f3bal Nico Su\u00e1rez Guerrero Universidad de Valencia 16:30 h.Proyectos MECD/INTEF Ana Rom\u00e1n Riechmann Directora del Instituto de Tecnolog\u00eda Educativa y Formaci\u00f3n del Profesorado. Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte MARTES 1 DE JULIO 9:30 h.Inauguraci\u00f3n Intervenci\u00f3n de la Secretaria de Estado de Educaci\u00f3n, Formaci\u00f3n Profesional y Universidades Montserrat Gomendio Kindelam LENGUAS EXTRANJERAS 9:45 h.New challenges and opportunities in Eva Kristina Lodding Cunningham Head of the multilingualism policy sector of the European Commission 10:30 h.Mesa Redonda Programas Internacionales Helena Ramos Garc\u00eda Secretaria General de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Marip\u00e9 Men\u00e9ndez Directora Regional para Espa\u00f1a Bachillerato Internacional PROFESI\u00d3N DOCENTE 12:00 h.Lecciones aprendidas de TALIS Julie Belanger Analista OCDE 15:30 h.Lecciones aprendidas de TALIS (Continuaci\u00f3n) PISA, M\u00c1S ALL\u00c1 DE LOS DATOS 16:30 h.Mesa Redonda An\u00e1lisis secundarios de PISA Javier Manuel Valle L\u00f3pez Profesor Titular de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Facultad de Formaci\u00f3n de Profesorado y Educaci\u00f3n Estimaci\u00f3n del efecto causal del uso de ordenadores en los resultados de los estudiantes en la prueba PISA 2012 Juan de Dios Tena Horrillo Universidad Carlos III de Madrid y Universidad de Sassari Marco Te\u00f3rico David Cervera INEE, Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Educaci\u00f3n Financiera en la Ense\u00f1anza Secundaria Obligatoria en Espa\u00f1a Laura Hospido Quintana Banco de Espa\u00f1a MI\u00c9RCOLES 2 DE JULIO INVESTIGACI\u00d3N EDUCATIVA 9:30 h.Un tama\u00f1o \u00fanico no sirve para todos: Dimensiones m\u00faltiples de la habilidad, asistencia a la universidad y salarios Sergio Urz\u00faa Soza Universidad de Maryland 97 10:15 h.La transmisi\u00f3n intergeneracional de las habilidades no cognitivas y su efecto en el rendimiento de los alumnos Ildefonso M\u00e9ndez Mart\u00ednez Universidad de Murcia 11:00 h.\u00bfPor qu\u00e9 el abandono escolar se ha mantenido tan elevado en Espa\u00f1a en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas? El papel de la LOGSE Florentino Felgueroso Fern\u00e1ndez Profesor Titular. Universidad de Oviedo PROGRAMAS INSTITUCIONALES 12:00 h.Mesa Redonda: Evaluaci\u00f3n de los PCT Reducci\u00f3n del abandono temprano en educaci\u00f3n \u00c1ngel Soler Guill\u00e9n IVIE Plan de Refuerzo, Orientaci\u00f3n y Apoyo (PROA); su efecto sobre el rendimiento de los estudiantes Marisa Hidalgo Universidad Pablo de Olavide Evaluaci\u00f3n de Escuela 2.0 a partir de los resultados en matem\u00e1ticas en PISA 2012 Sergi Jim\u00e9nez Mart\u00edn Profesor Titular Universidad Pompeu Fabra Director de C\u00e1tedra FEDEA-La Caixa de Econom\u00eda de la Salud 13:15 h.Clausura Jos\u00e9 Ignacio S\u00e1nchez P\u00e9rez Los m\u00faltiples avances que ca racterizan el siglo XXI, resaltan la importancia de la educaci\u00f3n en la preparaci\u00f3n para la incorporaci\u00f3n de las nuevas generaciones de ciudadanos del futuro a esta sociedad. El sistema educativo debe proveer al alumnado de conocimientos, habilidades y destrezas, que le ayuden a desarrollarse como ser humano y social, para su contribuci\u00f3n en un mundo cambiante a ritmo vertiginoso. Tecnolog\u00eda, trabajo, adaptaci\u00f3n, nuevas v\u00edas de comunicaci\u00f3n o relaci\u00f3n, junto con la necesidad de preservaci\u00f3n de conocimiento y cultura, forman parte de las caracter\u00edsticas principales de la formaci\u00f3n de estas generaciones, con el objetivo de que encuentren la felicidad en la vida en el mundo productivo en el que nacen. Esta urgente demanda hace necesaria una revisi\u00f3n exhaustiva de qu\u00e9 es lo que se est\u00e1 haciendo sin perder el objetivo, y con esta idea nace el curso \"Mejorando la Educaci\u00f3n entre todos\". Este curso propone un recorrido por las diferentes etapas formativas que se ofrecen al servicio y necesidades de estas nuevas generaciones, aportando ideas que parten de la retroalimentaci\u00f3n que proporciona la propia investigaci\u00f3n. As\u00ed, se abarcar\u00e1n aspectos tan importantes en esta sociedad que evoc\u00e1bamos al inicio del texto, como las tecnolog\u00edas del aprendizaje y lenguas extranjeras, la profesi\u00f3n docente o el papel esencial de la investigaci\u00f3n educativa, en temas como las m\u00faltiples dimensiones de la habilidad, la transmisi\u00f3n de las habilidades no cognitivas y sus efectos en el rendimiento escolar o las razones de la tasa de abandono escolar en nuestro pa\u00eds. Subrayando la palabra \"mejora\" del t\u00edtulo de este curso, terminaremos con la presentaci\u00f3n de programas relacionados con el abandono temprano, el refuerzo y orientaci\u00f3n, y la escuela 2.0, mostrando las l\u00edneas de trabajo que gu\u00edan la educaci\u00f3n de hoy hacia el futuro incierto del siglo XXI. 98 99ENCUENTRO 30 DE JUNIO, 2 Y 3 DE JULIO V JORNADAS DE POSTGRADO DE LA UIMP HACIA LA CREACI\u00d3N DEL ESPACIO EUROPEO-LATINOAMERICANO DE EDUCACI\u00d3N SUPERIOR MAR\u00cdA PILAR CANO DOLADO VICERRECTORA DE POSTGRADO E INVESTIGACI\u00d3N UNIVERSIDAD INTERNACIONAL MEN\u00c9NDEZ PELAYO MAR DUQUE DIRECTORA DEL ORGANISMO AUT\u00d3NOMO DE PROGRAMAS EDUCATIVOS EUROPEOS (OAPEE), ESPA\u00d1A PROFESORES: 28 ALUMNOS: 7 LUNES 30 DE JUNIO 10:30 h.Inauguraci\u00f3n 11:00 h.Informe breve del estado actual de la actividad de Posgrado y Doctorado de la UIMP 12:00 h.Escuela de doctorado de la UIMP 12:30 h.Coordinaci\u00f3n de las actividades de Postgrado en la UIMP: normativas internas, alumnos (convalidaciones, becas, t\u00edtulos, seguros, movilidad), proceso de aprobaci\u00f3n de programas, convenios con entidades colaboradoras Jos\u00e9 Mart\u00ed Pell\u00f3n Profesor Titular de Econom\u00eda Financiera y Contabilidad Universidad Complutense de Madrid 16:00 h.Sistema interno de garant\u00eda de calidad de la UIMP. Diagn\u00f3stico y acciones a desarrollar Laureano Gonz\u00e1lez Vega Coordinador: Evaluaci\u00f3n de Ense\u00f1anzas e Instituciones. ANECA, Madrid 17:00 h.Renovaci\u00f3n de la acreditaci\u00f3n de t\u00edtulos.Situaci\u00f3n de la UIMP Eva Mar\u00eda Maya Hern\u00e1ndez Cient\u00edfica Titular Instituto de Ciencia y Tecnolog\u00eda de Pol\u00edmeros (ICTP) Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) Jean-Michel Blanquer Director General de la Escuela Superior de las Ciencias Econ\u00f3micas y Comerciales (ESSEC) Presidente del Instit uto de las Am\u00e9ricas Francia 18:00 h.Conclusiones de la jornada MI\u00c9RCOLES 2 DE JULIO 9:30 h.Inauguraci\u00f3n Federico Mor\u00e1n Abad Secretario General de Universidades Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte (MECD), Espa\u00f1a C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP Jorge S\u00e1inz Gonz\u00e1lez Director General de Pol\u00edtica Universitaria Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte (MECD) Espa\u00f1a 10:00 h.Avances en la creaci\u00f3n del espacio Euro- latinoamericano de Educaci\u00f3n Superior (V\u00eddeo) Jean-Michel Blanquer Carlos Quenan Profesor en IHEAL - Universidad de la Sorbona Nouvelle Paris 3 Vicepresidente del Inst ituto de las Am\u00e9ricas Co-director del Foro Acad\u00e9mico Permanente ALCUE Francia 11:00 h.Mesa redonda Armonizaci\u00f3n de las legislaciones y los sistemas de acreditaciones de calidad de Latinoam\u00e9rica y la Uni\u00f3n Europea. Avances Rafael van Grieken Salvador Director Agencia Nacional de Evaluac i\u00f3n de la Calidad (ANECA) Espa\u00f1a Sonia Marta Mora Escalante Ministra de Educaci\u00f3n P\u00fablica del Gobierno de Costa Rica Ex Presidenta de SINAES Costa Rica Luis Eduardo Zedillo Ponce de Le\u00f3n Presidente Consejo para la Acreditaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior, A.C. (COPAES) M\u00e9xico Didier Houssin Presidente Agence d'Evaluation de la Recherche et de l'Enseignement Superieur Francia Moderaci\u00f3n Rafael van Grieken Salvador 16:00 h.Mesa redonda Sinergias entre el Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior y el Espacio Iberoamericano de 100Educaci\u00f3n Superior Christian Tauch Departamento de Educaci\u00f3n Conferencia de los Rectores de Universidades Alemanas (HRK) Alemania Ayurami Rodriguez Rodriguez Instituto Internacional de la UNESCO para la Educaci\u00f3n Superior en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (UNESCO- IESALC) Venezuela Rutilia Calder\u00f3n Padilla Vicerrectrora de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica Universidad Aut\u00f3noma de Honduras Honduras Javier Mu\u00f1oz S\u00e1nchez-Brunete Consejero de Educaci\u00f3n Delegaci\u00f3n permanente de Espa\u00f1a en la OCDE UNESCO y el Consejo de Europa Espa\u00f1a Ana Capilla Casco Coordinadora de Internacionalizaci\u00f3n Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Jorge Welti Chanes Director de Postgrado Escuela de Biotecnolog\u00eda y Alimentos Tecnol\u00f3gico de Monterrey M\u00e9xico JUEVES 3 DE JULIO 9:30 h.Mesa redonda Colaboraci\u00f3n Uni\u00f3n Europea-Latinoam\u00e9rica en la formaci\u00f3n de postgrado: m\u00e1steres y doctorado Maria Teresa Marshall Infante Executive Director Consejo de Rectores de las Universidades Chilenas (CEUCH) Chile Roberto Beltr\u00e1n Zambrano Universidad T\u00e9cnica Particular de Loja Ecuador Luciano Rodrigues Marcelino Vicerrector de Desarrollo Institucional UNISUL Brasil Manuel Zertuche Tecnol\u00f3gico de Monterrey M\u00e9xico Daniel Hern\u00e1ndez Ruip\u00e9rez Rector de la Universidad de Salamanca Conferencia de Rectores de las Universidades Espa\u00f1olas (CRUE) Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Pilar Cano Dolado 11:00 h.Oportunidades de cooperaci\u00f3n en el marco de Erasmus Plus: Europa-Latinoam\u00e9rica Mar Duque Juan Carlos Parodi Rom\u00e1n Director de la Unidad de Educaci\u00f3n Superior del Organismo Aut\u00f3nomo Programas Educativos Europeos (OAPEE) Maria G\u00f3mez-Ortueta Responsable de la acci\u00f3n KA2 de Educaci\u00f3n Superior del Organismo Aut\u00f3nomo Programas Educativos Europeos (OAPEE) Espa\u00f1a 13:30 h.Clausura La Cumbre Acad\u00e9mica CELAC-UE, celebrada en el a\u00f1o 2013 en Santiago de Chile, propuso un sistema de acreditaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior com\u00fan para la regi\u00f3n, llegando a redactar la denominada, Declaraci\u00f3n de Santiago sobre cooperaci\u00f3n universitaria en educaci\u00f3n superior, ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, ser\u00e1 entregado a Jefes de Estado y Gobierno este domingo. Trabajar en la b\u00fasqueda de un sistema de acreditaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior com\u00fan al conjunto de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, fue una de las propuestas prioritarias que el mundo acad\u00e9mico propuso en este encuentro. Seg\u00fan los representantes de universidades, institutos y centros de investigaci\u00f3n, reunidos en la 1\u00aa Cumbre Acad\u00e9mica CELAC- UE, este sistema debe contar con \"par\u00e1metros e indicadores de calidad en investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n, conforme a los criterios de excelencia acad\u00e9mica y recogiendo las experiencias de las agencias de evaluaci\u00f3n europeas, latinoamericanas y caribe\u00f1as\". El trabajo de las delegaciones presentes en la cumbre, consider\u00f3 en primera instancia un an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n actual y las perspectivas de la cooperaci\u00f3n entre las instituciones de educaci\u00f3n superior y centros de estudios y de investigaci\u00f3n de ambas regiones. As\u00ed mismo recientemente en Bucarest, los d\u00edas 26 y 27 de mayo de 2014 se ha llevado a cabo la reuni\u00f3n preparatoria de la Segunda Cumbre Acad\u00e9mica UE-CELAC, que reuni\u00f3 a m\u00e1s de 150 personalidades del medio acad\u00e9mico latino- americano y europeo, con el objetivo de preparar ideas y propuestas sobre la cooperaci\u00f3n actual y futura en un espacio Euro-latinoamericano de 101educaci\u00f3n superior, en ciencia y tecnolog\u00eda, a ser debatidas en la Segunda Cumbre Acad\u00e9mica que se realizar\u00e1 en 2015. La Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP), junto con el Organismo Aut\u00f3nomo de Programas Educativos Europeos (OAPEE) dependiente del Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte del Gobierno de Espa\u00f1a, ha dise\u00f1ado las V Jornadas de Postgrado, con el tema: \"Avances en la creaci\u00f3n del Espacio Euro- Latinoamericano de Educaci\u00f3n superior\" , con el objetivo de contribuir al debate y difusi\u00f3n en el \u00e1mbito acad\u00e9mico e institucional, de la importancia del trabajo desarrollado hasta ahora por los \"actores\" de ambos lados del Atl\u00e1ntico, que est\u00e1n contribuyendo a la coordinaci\u00f3n y mejora de las colaboraciones en educaci\u00f3n superior. Las Jornadas dise\u00f1adas en formato de mesas redondas propiciar\u00e1n, sin duda, el debate y la discusi\u00f3n sobre la mejo ra de la educaci\u00f3n superior, y la coordinaci\u00f3n entre los intereses de los pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y de la Uni\u00f3n Europea. En el Palacio de la Magdalena, Santander, sede de verano de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP), se dar\u00e1n cita ponentes Latinoamericanos y Europeos, que aportar\u00e1n su visi\u00f3n y el trabajo desarrollado en este \u00e1mbito. Es por ello, que invitamos a todos los interesados, responsables de universidades en temas de acreditaci\u00f3n, internacionalizaci\u00f3n, profesores e investigadores, gestores p\u00fablicos en temas de educaci\u00f3n superior, as\u00ed como al p\u00fablico en general, a sumarse a estos debates que se llevaran a cabo en estas V Jornadas de Postgrado UIMP 2014, con la colaboraci\u00f3n de la OAPEE. 102 103ENCUENTRO 1, 2 Y 3 DE JULIO LA ASOCIACI\u00d3N TRANSATL\u00c1NTICA SO BRE COMERCIO E INVERSI\u00d3N (ATCI) Y SU IMPORTANCIA PARA LAS RELACIONES TRANSATL\u00c1NTICAS FRANCISCO FONSECA MORILLO DIRECTOR DE LA REPRESENTACI\u00d3N DE LA COMISI\u00d3N EUROPEA EN ESPA\u00d1A JAIME GARC\u00cdA-LEGAZ PONCE SECRETARIO DE ESTADO DE COMERCIO MINISTERIO DE ECONOM\u00cdA Y COMPETITIVIDAD PROFESORES: 24 ALUMNOS: 14 MARTES 1 DE JULIO 10:00 h.Conferencia inaugural La importancia del TTIP: una oportunidad para todos Apertura Jaime Garc\u00eda-Legaz Ponce Francisco Fonseca Morillo Keynote Ignacio Garc\u00eda Bercero Jefe Negociador de la UE para ATCI, DG Comercio, Comisi\u00f3n Europea Moderaci\u00f3n C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP 12:00 h.Mesa redonda Aspectos geopol\u00edticos e impacto econ\u00f3mico del acuerdo Juan Ram\u00f3n Cuadrado Roura Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada Universidad de Alcal\u00e1 de Henares Emilio Ontiveros Baeza Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda de la Empresa Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Presidente de Analistas Financieros Internacionales (AFI) Federico Steinberg Investigador Principal de Econom\u00eda y Comercio Internacional Real Instituto Elcano Moderaci\u00f3n Xavier Vidal-Folch Periodista, El Pa\u00eds 16:00 h.Mesa redonda El punto de vista del derecho internacional: aspectos regulatorios, ISDS, compras p\u00fablicas, propiedad intelectual y el impacto del acuerdo sobre otros acuerdos bilaterales o iniciativas plurilaterales Javier D\u00edez-Hochleitner Rodr\u00edguez Catedr\u00e1tico de Derecho Internacional P\u00fablico y Relaciones Internacionales Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Of Counsel en Baker & McKenzie Javier Mart\u00edn Dom\u00ednguez Director de Relaciones Institucionales y Comunicaci\u00f3n de la SGAE Brian Timothy Bennett Director General/CEO Trans-Atlantic Business Council Moderaci\u00f3n Francisco Fonseca Morillo MI\u00c9RCOLES 2 9:30 h.Mea redonda La visi\u00f3n de las empresas: oportunidades y retos I\u00f1aki Barrenechea Moreno Director de Desarrollo de Negocio para EE.UU. y Canad\u00e1 CAF, S.A. Emilio Varela Sieira Director General de Ficosa International S.A. Antonio Valero Solanellas Presidente de Dow Chemical Ib\u00e9rica Enrique Medina Malo Director de Servicios Jur\u00eddicos de Telef\u00f3nica, S.A. Moderaci\u00f3n Jaime Malet Perdig\u00f3 Presidente de la C\u00e1mara de Comercio de EE.UU. en Espa\u00f1a 11:00 h.Mesa redonda La visi\u00f3n de la sociedad civil: oportunidades y retos Jos\u00e9 Vicente Gonz\u00e1lez P\u00e9rez Vicepresidente de CEOE Modesto Pi\u00f1eiro Garc\u00eda-Lago Presidente de la C\u00e1mara Oficial de Comercio de Cantabria Francisco Javier Doz Orrit Adjunto a la Secretar\u00eda General de CCOO Miguel \u00c1ngel Feito Hern\u00e1ndez Vicepresidente, OCU 104Moderaci\u00f3n Xavier Vidal-Folch 13:00 h.Mesa redonda Los pr\u00f3ximos pasos - el punto de vista pol\u00edtico Vicente Antonio Mart\u00ednez-Pujalte L\u00f3pez Grupo Parlamentario Popular Tom\u00e1s Valeriano G\u00f3mez S\u00e1nchez Grupo Parlamentario Socialista \u00c1lvaro Anchuelo Crego Grupo Parlamentario de Uni\u00f3n Progreso y Democracia Inmaculada Riera i Re\u00f1\u00e9 Portavoz Adjunta de la Comisi\u00f3n de Econom\u00eda del Grupo Parlamentario Catal\u00e1n Presidenta Subcomisi\u00f3n de Privatizaciones Diputada en el Congreso Rafael Larreina Valderrama Grupo Parlamentario Mixto Moderaci\u00f3n Francisco Fonseca Morillo 14:30 h.Clausura Francisco Fonseca Morillo 105 106ENCUENTRO 2, 3 Y 4 DE JULIO EL NUEVO MARCO EUROPEO 20 14-2020 DE FINANCIACI\u00d3N DE LA INVESTIGACI\u00d3N Y LA INNOVACI\u00d3N EN SALUD ALFONSO BELTR\u00c1N GARC\u00cdA-ECH\u00c1NIZ SUBDIRECTOR GENERAL DE PROGRAMAS INTERNACIONALES DE INVESTIGACI\u00d3N Y RELACIONES INSTITUCIONALES INSTITUTO DE SALUD CARLOS III (ISCIII) FRANCISCO GALO PERALTA FERN\u00c1NDEZ DIRECTOR DE GESTI\u00d3N INSTITUTO DE INVESTIGACI\u00d3N MARQU\u00c9S DE VALDECILLA (IDIVAL) PROFESORES: 24 ALUMNOS: 32 MI\u00c9RCOLES 2 LA POL\u00cdTICA DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N EN EL MARCO EUROPEO Y NACIONAL 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Antoni Andr\u00e9u Director General del Instituto de Salud Carlos III (ISCIII) M\u00aa Jos\u00e9 S\u00e1enz de Buruaga Consejera de Sanidad y Servicios Sociales Gobierno de Cantabria 10:15 h.Presentaci\u00f3n del Curso Alfonso Beltr\u00e1n Garc\u00eda-Ech\u00e1niz Francisco Galo Peralta Fern\u00e1ndez 10:30 h.La investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n como fuentes de crecimiento Rom\u00e1n Arjona Gracia Consejero Asuntos Econ\u00f3micos Direcci\u00f3n General de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n, Comisi\u00f3n Europea (CE) 11:30 h.El Espacio Europeo de Investigaci\u00f3n (ERA): Fondos Estructurales, Horizontes 2020 y la Uni\u00f3n por la Innovaci\u00f3n Octavi Quintana Tr\u00edas Consejero Espacio Europeo de Investigaci\u00f3n Direcci\u00f3n General de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n, Comisi\u00f3n Europea (CE) 12:45 h.La dimensi\u00f3n europea en la planificaci\u00f3n nacional (Estrategia y Plan Estatal de I+D+i) Marina Villegas Gracia Directora General de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica Secretar\u00eda de Estado de Investigaci\u00f3n Desarrollo e Investigaci\u00f3n (SEIDI) Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad (MINECO) 15:30 h.Programa de Salud P\u00fablica Comunitaria Nuevo III Programa de Salud P\u00fablica 2014-20 Mar\u00eda Iglesia G\u00f3mez Jefe Unidad Innovaci\u00f3n para la Salud y los Consumidores Direcci\u00f3n General Salud y Consumo Comisi\u00f3n Europea Ejemplo de acci\u00f3n conjunta CHRODIS, oficina de Proyectos Europeos Juan Riese Coordinador Acci\u00f3n Conjunt a CHRODIS Oficina de Proyectos Europeos, Instituto de Salud Carlos III (ISCIII) JUEVES 3 OPORTUNIDADES ABIERTAS EN LOS PROGRAMAS DE H2020 9:30 h.Mesa redonda Las oportunidades para el sector salud en el Pilar de Ciencia Excelente Moderaci\u00f3n Pedro Cortegoso Fern\u00e1ndez Secretario General Instituto de Salud Carlos III (ISCIII) Programa de European Research Council Jos\u00e9 Manuel Fern\u00e1ndez de Labastida y del Olmo Director del Departamento de Gesti\u00f3n Cient\u00edfica del Consejo Europeo de Investigaci\u00f3n (ERC) Infraestructuras como elemento de vertebraci\u00f3n de la ERA Fernando Ballestero D\u00edaz Subdirector General de Relaciones Internacionales y con Europa SEIDI-MINECO 12:15 h.Mesa redonda Oportunidades para el sector salud en el Pilar de Liderazgo Industrial Marta G\u00f3mez Quintanilla Representante Nacional H2020-SC1. CDTI Mar\u00eda del Carmen Eibe Guijarro Grupo Zeltia Moderaci\u00f3n Francisco Galo Peralta Fern\u00e1ndez 10713:00 h.Mesa redonda Acciones de dinamizaci\u00f3n dentro del Plan Estatal de I+D+i y acciones de programaci\u00f3n conjunta en salud: JPIs. ERANETs, ERANETs Cofund... Joaquin Serrano Agejas Subdirector General de Proyectos Internacionales. SEIDI-MINECO Rafael de Andr\u00e9s Medina Jefe de \u00c1rea de Programas Internacionales Subdirecci\u00f3n General de Programas Internacionales de Investigaci\u00f3n y Relaciones Institucionales Instituto de Salud Carlos III Moderaci\u00f3n Alfonso Beltr\u00e1n Garc\u00eda-Ech\u00e1niz 15:30 h.Mesa redonda Oportunidades para el sector salud en innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en el Reto Social 1: Salud, Bienestar y Cambio Demogr\u00e1fico Rafael de Andr\u00e9s Medina Leocadio Rodr\u00edguez Ma\u00f1as Jefe de Servicio de Geriatr\u00eda Hospital General Universi tario de Getafe (HGUG) Jos\u00e9 Luis Ayuso Mateos Director del Departamento de Psiquiatr\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de Madrid CIBERSAM (UAM) Juan Riese Marta G\u00f3mez Quintanilla VIERNES 4 ESTRUCTURAS PARA LA INTERNACIONALIZACI\u00d3N Y LA COOPERACI\u00d3N P\u00daBLICO PRIVADA. APUESTAS Y CASOS DE \u00c9XITO 9:30 h.Mesa redonda Medidas de dinamizaci\u00f3n y estructuras existentes para la participaci\u00f3n espa\u00f1ola en H2020 Gonzalo Ar\u00e9valo Nieto Director Oficina de Proyectos Europeos Instituto de Salud Carlos III Xavier Carn\u00e9 Jefe de Servicio de Farmacolog\u00eda Cl\u00ednica Hospital Cl\u00ednic de Barcelona Joan Comella Director Vall d'Hebron Institut de Recerca (VHIR) Gonzalo Le\u00f3n Serrano Director Centro de Apoyo a la Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Mar\u00eda Isabel Garc\u00eda Fajardo Ministerio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad Moderaci\u00f3n Alfonso Beltr\u00e1n Garc\u00eda-Ech\u00e1niz 13:00 h.Clausura Antoni Andr\u00e9u Mercedes Vinuesa Sebasti\u00e1n Directora General Salud P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n Ministerio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad 108109ENCUENTRO 2, 3 Y 4 DE JULIO UNA REFORMA FISCAL PARA EL CRECIMIENTO ECON\u00d3MICO JOS\u00c9 ANTONIO MART\u00cdNEZ \u00c1LVAREZ DIRECTOR GENERAL DEL INSTITUTO DE ESTUDIOS FISCALES SECRETAR\u00cdA GONZALO G\u00d3MEZ DE LIA\u00d1O POLO JEFE DE ESTUDIOS DE ENSE\u00d1ANZAS ESPECIALES INSTITUTO DE ESTUDIOS FISCALES MAR\u00cdA DE LOS \u00c1NGELES L\u00d3PEZ RAMOS INSTITUTO DE ESTUDIOS FISCALES PROFESORES: 17 ALUMNOS: 40 MI\u00c9RCOLES 2 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Marta Fern\u00e1ndez Curr\u00e1s Secretaria de Estado de Presupuestos y Gastos Jos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez \u00c1lvarez 11:00 h.Situaci\u00f3n y perspectivas para la econom\u00eda espa\u00f1ola Miguel Cardoso Lecourtois Economista Jefe Espa\u00f1a BBVA, Research 12:30 h.Claves de la Pol\u00edtica Fiscal para la consolidaci\u00f3n del nuevo modelo econ\u00f3mico Ana Bel\u00e9n Miquel Burgos Investigadora del Insituto de Estudios Fiscales 16:30 h.La reforma fiscal en el contexto del Derecho comparado Jes\u00fas Salvador Rodr\u00edguez M\u00e1rquez Direcci\u00f3n de Estudios del In stituto de Estudios Fiscales JUEVES 3 10:00 h.La Reforma del sistema tributario espa\u00f1ol: una visi\u00f3n de conjunto Diego Mart\u00edn Abril Calvo Director General de Tributos 12:00 h.Panel: La Reforma de la imposici\u00f3n sobre la renta de las personas f\u00edsicas Lorenzo Amor Acedo Presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de Asociaciones de Trabajadores Aut\u00f3nomos C\u00e9sar Garc\u00eda Novoa Catedr\u00e1tico de Derecho Financiero y Tributario de la Universidad de Santiago de Compostela Juan Jos\u00e9 Rubio Guerrero Catedr\u00e1tico de Hacienda P\u00fablica de la Universidad de Castilla-La Mancha 16:00 h.Panel: La Reforma de la imposici\u00f3n sobre sociedades Valent\u00ed Pich Rosell Presidente del Consejo General de Colegios Economistas de Espa\u00f1a Enrique Corona Romero Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Financiera y Contabilidad de la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia Mar\u00eda Luisa Gonz\u00e1lez-Cuellar Serrano Profesora Titular de Derecho Financiero y Tributario Universidad Carlos III de Madrid VIERNES 4 9:30 h.Nuevos retos de la fiscalidad internacional en la lucha contra el fraude N\u00e9stor Carmona Fern\u00e1ndez Jefe de la Oficina Nacional de Fiscalidad Internacional Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria 10:30 h.La Agencia Tributaria y la lucha contra el fraude fiscal Santiago Men\u00e9ndez Men\u00e9ndez Director General de la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria 12:00 h.Clausura Miguel Ferre Navarrete Secretario de Estado de Hacienda Entre los temas de inter\u00e9s nacional, no cabe duda que la evoluci\u00f3n y mejora de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y la pol\u00edtica fiscal de nuestro pa\u00eds tienen una especial relevancia; consecuentemente en estas jornadas se analizaran estas cuestiones y la interrelaci\u00f3n existente entre ambas. Para ello, y partiendo de una an\u00e1lisis hist\u00f3rico, se profundizara en el entorno econ\u00f3mico y las condiciones fiscales y financieras que tenemos en este momento, la situaci\u00f3n fiscal, la relaci\u00f3n con la pol\u00edtica econ\u00f3mico-monetaria y los programas de estabilidad, incluso dada su importancia la reforma de la administraci\u00f3n y los presupuestos 110del estado o posibles modelos futuros, incidiendo en la visi\u00f3n o situaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas para concluir con la situaci\u00f3n a nivel mundial y el impacto de la pol\u00edtica fiscal sobre el crecimiento econ\u00f3mico. 111 112ENCUENTRO 2, 3 Y 4 DE JULIO VIII ENCUENTRO E-SALUD Y TELEMEDICINA. H\u00c1BITATS DIGITALES Y SALUD CONECTADA CARLOS HERN\u00c1NDEZ SALVADOR UNIDAD DE INVESTIGACI\u00d3N EN TELEMEDICINA Y E-SALUD INSTITUTO DE SALUD CARLOS III, MADRID SECRETAR\u00cdA ADOLFO MU\u00d1OZ CARRERO UNIDAD DE INVESTIGACI\u00d3N EN TELEMEDICINA Y E-SALUD INSTITUTO DE SALUD CARLOS III, MADRID PROFESORES: 11 ALUMNOS: 22 MI\u00c9RCOLES 2 9:30 h.Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Luis Monteagudo Pe\u00f1a Director del M\u00e1ster en Direcci\u00f3n de Sistemas y Tecnolog\u00edas de la Informac i\u00f3n y las Comunicaciones para la Salud Escuela Nacional de Sanidad Instituto de Salud Carlos III, Madrid Adolfo Mu\u00f1oz Carrero H\u00c1BITATS DIGITALES (I) 9:45 h.Convergencia de las comunicaciones, la inform\u00e1tica y la biolog\u00eda con la salud p\u00fablica: un enfoque de sistemas hol\u00edsticos interoperables para la transformaci\u00f3n de la atenci\u00f3n sanitaria Luis Kun Chairman IFMBE Global Citizen Safety and Security Professor of National Security Affairs at the William Perry Center for Hemispheric Defense Studies National Defense University, USA 11:30 h.Poblaci\u00f3n y sa lud, \u00bfobjetivo del urbanismo y la arquitectura? Pedro Silleras Alonso de Celada Urbassistant - Silleras Arquitectos, Burgos 13:00 h.Las redes sociales como herramienta de innovaci\u00f3n en el campo de la salud Vicente Traver Salcedo Director del Grupo de Tecnolog\u00edas para la Salud y el Bienestar Instituto ITACA Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia H\u00c1BITATS DIGITALES (II) 16:00 h.Mesa redonda Luis Kun Pedro Silleras Alonso de Celada Vicente Traver Salcedo Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Luis Monteagudo Pe\u00f1a JUEVES 3 SALUD CONECTADA: TECNOLOG\u00cdA (I) 9:30 h.Interoperabilidad organizativa: el reto de los servicios personales integrados de salud y bienestar social (IPHS) Jos\u00e9 Mar\u00eda de la Higuera Gonz\u00e1lez Asesor de Innovaci\u00f3n Direcci\u00f3n General de Calidad, Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n Consejer\u00eda de Igualdad, Salud y Pol\u00edticas Sociales Junta de Andaluc\u00eda 11:00 h.Seguridad del paciente en telesalud Jos\u00e9 Luis Monteagudo Pe\u00f1a 12:30 h.Dispositivos m\u00e9dicos y APPs de eSalud: el hospital en la palma de tu mano Ignacio Mart\u00ednez Ruiz Coordinador de Innovaci\u00f3n en TICs para la Salud Biorregi\u00f3n Bio-Med Arag\u00f3n SALUD CONECTADA: TECNOLOG\u00cdA (II) 16:00 h.Mesa redonda Jos\u00e9 Mar\u00eda de la Higuera Gonz\u00e1lez Jos\u00e9 Luis Monteagudo Pe\u00f1a Ignacio Mart\u00ednez Ruiz Moderaci\u00f3n Adolfo Mu\u00f1oz Carrero VIERNES 4 SALUD CONECTADA: INNOVACI\u00d3N 9:30 h.CHRODIS-JA - Joint Action on Scientific Project Salud Carlos III, Madrid 11:00 h.EIP AHA B3 Action Group - Collaboration, Integration and Implementation Donna Henderson Service Development Manager and Co-ordinator, EIP AHA B3 Action Group Scottish Centre for Telehealth & Telecare, NHS 24, Scotland, UK 12:30 h.Ambient Assisted Living Joint Programme. De AAL-1 a AAL-2: conocimiento y cadena de valor Rafael de Andr\u00e9s Medina President AAL Association S.G. de Programas Internacionales de Investigaci\u00f3n y Relaciones Institucionales Instituto de Salud Carlos III, Madrid 14:00 h.Clausura Jos\u00e9 Luis Monteagudo Pe\u00f1a Adolfo Mu\u00f1oz Carrero Con el t\u00edtulo 'H\u00e1bitats digitales y Salud Conectada', se pretende subrayar una aproximaci\u00f3n global al campo general de las TIC para la Salud (e-Salud), en la que tambi\u00e9n aparecer\u00e1n t\u00e9rminos relacionados como son Telemedicina, Telesalud, mHealth, salud ubicua, salud 2.0, salud personal, y otros. Estamos asistiendo a la definici\u00f3n, dise\u00f1o y desarrollo de un muy amplio rango de servicios y aplicaciones TIC en diferentes dominios como asistencia en el domicilio -incluidos cuidados de larga duraci\u00f3n y paliativos-, prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n de la salud, ayuda a los autocuidados y soportes para la integraci\u00f3n de los servicios sociales y sanitarios; tambi\u00e9n para la detecci\u00f3n temprana y la intervenci\u00f3n r\u00e1pida de las autoridades sanitarias mediante el uso de nuevas herramientas de monitorizaci\u00f3n de la salud de la poblaci\u00f3n. La vida de las personas en 'H\u00e1bitats digitales' y el despliegue a gran escala de lo que se empieza a llamar 'Salud Conectada' implicar\u00e1 atender a una considerable variedad de perfiles de usuarios, con necesidades que evolucionan en el tiempo, y a considerar diferentes entornos de utilizaci\u00f3n por los actores implicados, con especial foco para los pacientes en su domicilio bien sea urbano, periurbano o rural. Se vislumbra por tanto una perspectiva de evoluci\u00f3n hacia sistemas de gran complejidad, tanto interna como en su relaci\u00f3n con los sistemas del propio \u00e1mbito sanitario (historia cl\u00ednica electr\u00f3nica, receta electr\u00f3nica, cita previa, segunda opini\u00f3n, teleconsulta, etc) y con otros sistemas externos como son servicios sociales, educaci\u00f3n, industria, telecomunicaciones, alimentaci\u00f3n, urbanismo, o informaci\u00f3n sobre clima a nivel global. Este VIII Encuentro de e-Salud y Telemedicina 2014, est\u00e1 dedicado a conocer y debatir el estado actual y previsibles tendencias en alguno de los dominios desde esta aproximaci\u00f3n global. Para ello su Programa se ha estructurado en tres jornadas de trabajo: En la primera, 'H\u00e1bitats di gitales' se tratar\u00e1n en profundidad tres temas de gran influencia TIC: la convergencia hacia sistemas hol\u00edsticos interoperables; el Urbanismo y la Arquitectura; y las Redes Sociales. En la segunda, se tratar\u00e1n aspectos b\u00e1sicos de la 'Salud Conectada' como son: Interoperabilidad, Seguridad, y Dispositivos con especial \u00e9nfasis en las Apps. En la tercera, desde una perspectiva de innovaci\u00f3n se tratar\u00e1n tres iniciativas europeas: CHRODIS-JA, B3 Integrated Care; y AAL 2, Ambient Assisted Living Joint Programme. El Encuentro se dirige a un amplio espectro de profesionales incluyendo expertos en servicios de salud, innovadores e investigadores en TIC para la Salud, desarrolladores de soluciones tecnol\u00f3gicas, y en general a todos los interesados en conocer y debatir sobre el estado actual y tendencias de la e-Salud. Las sesiones se han estructurado para facilitar un amplio espacio para el debate y la interacci\u00f3n entre los alumnos y los profesores. Sin duda, el ambiente especial de la UIMP en el Palacio de la Magdalena contribuir\u00e1 en gran medida a ello. 114 115ENCUENTRO 2, 3 Y 4 DE JULIO LA SITUACI\u00d3N SOCIOECON\u00d3MICA Y LABORAL EN ESPA\u00d1A. RETOS PARA UNA RECUPERACI\u00d3N ECON\u00d3MICA: COMPETITIVIDAD EMPRESARIAL Y EMPLEO JORGE ARAG\u00d3N MEDINA CONSEJERO DEL CES DE ESPA\u00d1A SECRETAR\u00cdA MAR\u00cdA DOLORES MONTALVO SEP\u00daLVEDA DIRECTORA DE ACCI\u00d3N INSTITUCIONAL Y APOYO A LA SECRETAR\u00cdA GENERAL Y \u00d3RGANOS COLEGIADOS DEL CES PROFESORES: 19 ALUMNOS: 49 MI\u00c9RCOLES 2 9:30 h.Inauguraci\u00f3n Marcos Pe\u00f1a Pinto Presidente del CES de Espa\u00f1a Pedro Llorente Cachorro Subsecretario de Empleo y Seguridad Social Jorge Arag\u00f3n Medina 10:00 h.Presentaci\u00f3n de la memoria sobre la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral de Espa\u00f1a. A\u00f1o 2013 Juan Garc\u00eda Blasco Consejero del CES de Espa\u00f1a Presidente de la Comisi\u00f3n de Trabajo encargada de la elaboraci\u00f3n de la Memoria sobre la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral de Espa\u00f1a 10:30 h.Panorama econ\u00f3mico (cap\u00edtulo primero) Joan Pujol Segarra Consejero del CES de Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Campos Trujillo Consejero del CES de Espa\u00f1a 12:00 h.Mercado de trabajo, pol\u00edticas de empleo y relaciones laborales (cap\u00edtulo segundo) Jos\u00e9 Luis Aramburu God\u00ednez Consejero del CES de Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Ana Matorras D\u00edaz-Caneja Consejera del CES de Espa\u00f1a 13:00 h.Calidad de vida y protecci\u00f3n social (cap\u00edtulo tercero) F\u00e9lix Mart\u00edn Galicia Consejero del CES de Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Ana Esperanza Beltr\u00e1n Bl\u00e1zquez Consejera del Ces de Espa\u00f1a 15:30 h.Los retos de la recuperaci\u00f3n en el escenario internacional y europeo Jos\u00e9 Carlos D\u00edez Gangas Economista y Profesor de ICADE Business School Moderaci\u00f3n Jorge Arag\u00f3n Medina JUEVES 3 9:30 h.Competitividad en la empresa espa\u00f1ola Rafael Myro S\u00e1nchez Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada de la Universidad Complutense de Madrid Moderaci\u00f3n Francisco Javier Ferrer Dufol Consejero del CES de Espa\u00f1a 12:00 h.Las relaciones laborales y su contribuci\u00f3n a la recuperaci\u00f3n Tom\u00e1s Sala Franco Catedr\u00e1tico de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social de la Universidad de Valencia Moderaci\u00f3n Antonio Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez Consejero del CES de Espa\u00f1a 15:30 h.Desempleo, pobreza y pol\u00edticas de inclusi\u00f3n social Ana Arriba Gonz\u00e1lez de Durana Profesora de Sociolog\u00eda de la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 M\u00aa Algora Jim\u00e9nez Consejero del CES de Espa\u00f1a VIERNES 4 11:00 h.Espa\u00f1a: tres crisis y media Emilio Lamo de Espinosa Presidente del Real Instituto Elcano 12:30 h.Clausura 116 Tras seis a\u00f1os de crisis en los que la econom\u00eda espa\u00f1ola ha vivido dos recesiones de notable intensidad y se ha producido una importante destrucci\u00f3n de tejido productivo y de empleo con un grave aumento de las tasas de paro, los datos de los \u00faltimos meses apuntan a un cambio en la tendencia del ciclo. Pero, m\u00e1s all\u00e1 de los posibles cambios tendenciales, la crisis ha puesto de manifiesto importantes deficiencias estructurales que explican su especial impacto en nuestra econom\u00eda. Por ello, la econom\u00eda y la sociedad espa\u00f1ola se enfrentan a la necesidad de apoyar un modelo de desarrollo en el que la generaci\u00f3n de empleo de calidad y el fomento de la competitividad de las empresas son piezas fundamentales e inseparables en un escenario de recuperaci\u00f3n. Desde esta perspectiva, el Consejo Econ\u00f3mico y Social quiere analizar y debatir en este encuentro sobre los principales retos que se deben afrontar, tanto desde las pol\u00edticas econ\u00f3micas como desde las estrategias de los agentes sociales, para promover un desarrollo econ\u00f3mico y social sostenible en el contexto internacional, y especialmente europeo, en el que se desenvuelve su actividad. 117 118ENCUENTRO 3 Y 4 DE JULIO RTVE: LA TELEVISI\u00d3N P\u00daBLICA EN LA ERA DEL BIG DATA MANUEL VENTERO VELASCO DIRECTOR DE COMUNICACI\u00d3N Y RELACIONES INSTITUCIONALES DE RTVE PROFESORES: 11 ALUMNOS: 4 JUEVES 3 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Manuel Ventero Velasco Indicadores de una televisi\u00f3n p\u00fablica de calidad 10:15 h.La televisi\u00f3n p\u00fablica ante un mercado en competencia Jos\u00e9 Ram\u00f3n D\u00edez F\u00e9rez Director TVE 11:15 h.BBC Connected studio: una plataforma de calidad por la innovaci\u00f3n Alfredo Trivi\u00f1o CEO de Audacity Partners 12:00 h.La garant\u00eda de la informaci\u00f3n Julio Somoano Rodr\u00edguez Director de Informativos de TVE Por una programaci\u00f3n de calidad 16:30 h.Por una ficci\u00f3n inteligente Fernando L\u00f3pez Puig Director del \u00e1rea de Ficci\u00f3n de TVE 17:30 h.\u00bfFicci\u00f3n y calidad? Javier Olivares Zurilla Guionista de la Serie Isabel VIERNES 4 INNOVACI\u00d3N Y PARTICIPACI\u00d3N CIUDADANA. EL BIG DATA 10:00 h.El futuro tecnol\u00f3gico de RTVE Pere Vila Director de Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Sistemas de RTVE 10:45 h.Productos, consumo y audiencias: nuevos h\u00e1bitos y soportes digitales Ricardo Villa Director de Interactivos de RTVE 11:30 h.Programaci\u00f3n de la TV y big data Josep Lluis Arcos Rosell Investigador del CSIC 12:30 h.Retos y oportunidades del sector audiovisual en Espa\u00f1a Eduardo Garc\u00eda Matilla Consejero de la Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia, CNMC 13:30 h.Clausura Leopoldo Gonz\u00e1lez-Echenique Presidente de la Corporaci\u00f3n 119 120CURSO DE FORMACI\u00d3N DE PROFESORES DEL 30 DE JUNIO AL 4 DE JULIO LA ORIENTACI\u00d3N PARA LA VOCACI\u00d3N PROFESIONAL \u00c1NGEL DE MIGUEL CASAS DIRECTOR GENERAL DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL M\u00aa JES\u00daS DEL R\u00cdO ALCALDE SUBDIRECTORA GENERAL DE APRENDIZAJE A LO LARGO DE LA VIDA SECRETAR\u00cdA MAR\u00cdA SOLEDAD JIM\u00c9NEZ BENEDIT ASESOR T\u00c9CNICO DOCENTE SUBDIRECCI\u00d3N GENERAL DE APRENDIZAJE A LO LARGO DE LA VIDA PROFESORES: 12 ALUMNOS: 46 LUNES 30 DE JUNIO 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h.Presentaci\u00f3n del curso \u00c1ngel de Miguel Casas 12:00 h.Pol\u00edticas y pr\u00e1cticas para la orientaci\u00f3n a lo largo de la vida en la Uni\u00f3n Europea John McCarthy Director del Centro Internacional para el Desarrollo de la Orientaci\u00f3n y las Pol\u00edticas P\u00fablicas 16:00 h.Los marcos de cualificaci\u00f3n: una herramienta para el ap rendizaje permanente Eduardo Coba Arango Unidad de Apoyo. Direcci\u00f3n General de Formaci\u00f3n Profesional Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte MARTES 1 DE JULIO 9:30 h.La formaci\u00f3n profesional como base para el aprendizaje permanente Soledad Iglesias Jim\u00e9nez Subdirectora General de Orientaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional 12:00 h.Taller Claves para el liderazgo desde la orientaci\u00f3n Avelino Arribas de la Fuente Jefe del Departamento de Orientaci\u00f3n del IES \"Isabel de Castilla\" de \u00c1vila 16:00 h.Taller Herramientas para la orientaci\u00f3n Soledad Iglesias Jim\u00e9nez MI\u00c9RCOLES 2 DE JULIO 9:30 h.Orientaci\u00f3n a lo largo de la vida M\u00aa Jes\u00fas del R\u00edo Alcalde 12:00 h.Taller Herramientas web para informaci\u00f3n, orientaci\u00f3n y asesoramiento en el \u00e1mbito del aprendizaje permanente del MECD Mar\u00eda Soledad Jim\u00e9nez Benedit JUEVES 3 DE JULIO 9:30 h.La orientaci\u00f3n para la reinvenci\u00f3n profesional Alfonso Alc\u00e1ntara G\u00f3mez Especialista en empresa 2.0 y empleo 2.0 12:00 h.Taller Orientaci\u00f3n emprendedora y motivaci\u00f3n Jos\u00e9 Antonio Vega Serrano Director de \u00c1rea de Transferencia de Metodolog\u00edas Ciudad Tecnol\u00f3gica Valnal\u00f3n 16:00 h.Taller De la orientaci\u00f3n acad\u00e9mica a la orientaci\u00f3n socilaboral en un centro emprendedor Enrique Arizcuren G\u00f3mez Orientaci\u00f3n y Artean del Centro integrado \"Cuatro vientos\" Fernando Artean del \"Cuatro vientos\" VIERNES 4 DE JULIO 9:30 h.Competencias transversales demandadas y su desarrollo durante la formaci\u00f3n Jos\u00e9 Miguel Carot Sierra Director del \u00c1rea de Calidad y Acreditaci\u00f3n Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia 12:00 h.Evaluaci\u00f3n 13:30 h.Clausura La oferta de sistemas de informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n de calidad contribuye al aumento de la demanda de la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n 121necesaria para que las personas adquieran las competencias clave para responder a las necesidades del mercado de trabajo y para adaptarse con m\u00e1s facilidad a su variabilidad. De ah\u00ed la importancia de que la orientaci\u00f3n educativa y profesional tenga en cuenta las necesidades de conocimiento y las competencias b\u00e1sicas que las personas han de desarrollar a lo largo de su vida, atendiendo a las caracter\u00edsticas del mercado laboral. La orientaci\u00f3n ha de tener como referencia los marcos de cualificaciones europeos, espa\u00f1oles y sectoriales, para apoyar una mejor adecuaci\u00f3n entre las necesidades del mercado de trabajo y la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n, hacer posible la validaci\u00f3n del aprendizaje adquirido por v\u00edas distintas de las ense\u00f1anzas oficiales, facilitar la transferencia y uso de cualificaciones entre distintos pa\u00edses y sistemas de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n y posibilitar la movilidad de las personas en el espacio europeo y nacional del aprendizaje permanente y en el mercado laboral internacional. Las herramientas de orientaci\u00f3n educativa y profesional contribuyen a ofrecer una informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n individualizada, accesible para los usuarios y que contemple todas las posibilidades de los itinerarios educativos de acuerdo con la vocaci\u00f3n profesional en cada caso. Este curso pretende contribuir al conocimiento, la reflexi\u00f3n y la difusi\u00f3n de las caracter\u00edsticas de una orientaci\u00f3n para la vocaci\u00f3n profesional innovadora y de calidad mediante aportaciones realizadas desde diferentes puntos de vista por diversos profesionales representantes de instituciones europeas y espa\u00f1olas. 122 123CURSO DE FORMACI\u00d3N DE PROFESORES DEL 30 DE JUNIO AL 4 DE JULIO LAS ALFABETIZACIONES M\u00daLTIPLES COMO RETO PARA LA EDUCACI\u00d3N JOS\u00c9 MANUEL P\u00c9REZ TORNERO CATEDR\u00c1TICO DE COMUNICACI\u00d3N UNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE BARCELONA CARMEN CAMPOS GARC\u00cdA CONSEJERA T\u00c9CNICA DEL MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTE CENTRO NACIONAL DE INNOVACI\u00d3N E INVESTIGACI\u00d3N EDUCTIVA. LEER.ES SECRETAR\u00cdA MAR JIM\u00c9NEZ L\u00d3PEZ JEFA DE \u00c1REA DE FORMACI\u00d3N Y RELACIONES INSTITUCIONALES INSTITUTO NACIONAL DE TECNOLOG\u00cdAS EDUCATIVAS Y DE FORMACI\u00d3N DEL PROFESORADO MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTE PROFESORES: 15 ALUMNOS: 60 LUNES 30 DE JUNIO EL NUEVO ENTORNO 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h.Los retos Un cambio de contextos comunicativos y semi\u00f3ticos Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Tornero 12:00 h.Los retos Nuevas formas de comprender e interactuar Antonio Rodr\u00edguez de las Heras Catedr\u00e1tico de Humanidades Universidad Carlos III de Madrid 13:00 h.Mesa redonda Las respuestas Las alfabetizaciones m\u00faltiples, reto para la formaci\u00f3n del profesorado Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Tornero Antonio Rodr\u00edguez de las Heras Ana Rom\u00e1n Riechmann Directora del Instituto de Tecnolog\u00eda Educativa y Formaci\u00f3n del Profesorado (INTEF) 15:30 h.Las pr\u00e1cticas Dise\u00f1o de Proyectos de alfabetizaciones m\u00faltiples Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Tornero Santiago Tejedor Calvo Doctor en Periodismo y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Judit Calle G\u00f3mez Licenciatura en Periodismo Marta Portal\u00e9s Oliva Grado Comunicaci\u00f3n Audiovisual MARTES 1 DE JULIO EL PODER DE LA PALABRA 9:30 h.Los retos La palabra po\u00e9tica, comprensi\u00f3n y acci\u00f3n Antonio Carvajal Milena Universidad de Granada Premio Nacional de Poes\u00eda 11:00 h.Los retos La necesidad del relato: viaje a la escritura Gabi Martinez Escritor y periodista 12:15 h.Mesa redonda Las respuestas Cuando las palabras educan Antonio Carvajal Milena Araceli Godino L\u00f3pez Proyecto Leeres CNIIE. Leer.es Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Gabi Martinez 15:30 h.Las pr\u00e1cticas Proyecto de alfabetizaciones \u00faltiples: primeros pasos Carmen Campos Garc\u00eda Santiago Tejedor Calvo Judit Calle G\u00f3mez Marta Portal\u00e9s Oliva MI\u00c9RCOLES 2 DE JULIO EL PODER DE LA IMAGEN 9:30 h.Los retos La televisi\u00f3n, generadora de competencias Martina Chapman BBC Media Literacy Strategy for BBC Learning 12411:00 h.Los retos Cine y educaci\u00f3n Lucina Gil M\u00e1rquez Cineasta y Profesora de Secundaria 12:15 h.Mesa redonda Las respuestas Nuevos aprendizajes informales/formales y cine Martina Chapman Lucina Gil M\u00e1rquez JUEVES 3 DE JULIO EL PODER DE LOS MEDIOS Y LAS REDES 9:30 h.Los retos El periodismo en la Red: informar en la Sociedad de la Intoxicaci\u00f3n Santiago Tejedor Calvo 11:00 h.Los retos Fun-education: nuevos estilos y formatos en la creaci\u00f3n de materiales did\u00e1cticos Llu\u00eds Pastor P\u00e9rez Profesor Titular de Comunicaci\u00f3n Universitat Oberta de Catalunya 12:15 h.Las respuestas: estudio de casos Buenas pr\u00e1cticas. Buenos ejemplos de las CCAA Llu\u00eds Pastor P\u00e9rez Santiago Tejedor Calvo 15:30 h.Las pr\u00e1cticas Proyecto de alfabetizaciones m\u00faltiples Santiago Tejedor Calvo Judit Calle G\u00f3mez Marta Portal\u00e9s Oliva VIERNES 4 DE JULIO EL PODER DEL DISCURSO EDUCATIVO 9:30 h.Los retos Los comunes y los libros Antonio Lafuente Garc\u00eda Investigador Cient\u00edfico Instituto de Historia, CSIC Instrucciones para la fase online 11:00 h.La exigencia de nuevas lecturas: alfabetizaciones m\u00faltiples Carmen Campos Garc\u00eda Antonio Lafuente Garc\u00eda Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Tornero 13:00 h.Conclusiones Carmen Campos Garc\u00eda Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Tornero 13:30 h.Clausura viernes 14 de noviembre 9:00 h.Tutotizaci\u00f3n de 47 alumnos en la fase en red (2 tutores) Judit Calle G\u00f3mez Santiago Tejedor Calvo E n e l s i g l o X X I , y a n o s o n s o l o l a p a l a b r a , l a escritura y el libro -que durante siglos dieron al lenguaje verbal y a la escritura la hegemon\u00eda- los que est\u00e1n en la base de la sociedad. Nuestros lenguajes son m\u00faltiples, con predominio del lenguaje audiovisual, y nuestros medios son digitales y m\u00f3viles. Esta transformaci\u00f3n, de enorme calado econ\u00f3mico, social y cultural, plantea a los sistemas educativos un doble reto: \u00bfC\u00f3mo introducir en el curr\u00edculo y en la ense\u00f1anza estos nuevos medios y estos nuevos lenguajes? y \u00bfc\u00f3mo tales medios y lenguajes transforman los m\u00e9todos educativos? El curso trata de responder a estas preguntas a partir del concepto de alfabetizaciones m\u00faltiples: \"la capacidad para leer y escribir orientada a producir, comprender, interpretar y evaluar cr\u00edticamente textos multimodales\". Sus diferentes sesiones tratan de definir con precisi\u00f3n los retos y las respuestas posibles en su diversas dimensiones: medi\u00e1ticas, semi\u00f3ticas, pedag\u00f3gicas y organizativas. Esto es, se abordar\u00e1: A) la necesidad de renovar los objetivos competenciales de los sistemas educativos; B) la conveniencia de introducir nuevos contenidos y promover nuevas pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas; C) los cambios obligados en la formaci\u00f3n de los profesores, en la organizaci\u00f3n de los centros educativos, en los espacios docentes y en las metodolog\u00edas y en los recursos did\u00e1cticos. El curso est\u00e1 dirigido al profesorado en general, asesores de formaci\u00f3n y responsables de bibliotecas escolares entre otros. N\u00famero de horas de formaci\u00f3n: 50 (30 horas presenciales y 20 en red). La fase en red tiene 20 horas de duraci\u00f3n y se desarrollar\u00e1 entre septiembre y noviembre de 2014. Es prescriptivo asistir al 100% de las sesiones presenciales y completar la fase en red del curso para obtener la certificaci\u00f3n correspondiente. 125 126CURSO MAGISTRAL DEL 7 AL 11 DE JULIO AN\u00c1LISIS ECON\u00d3MICO DEL DERECHO FRANCISCO CABRILLO CATEDR\u00c1TICO DE ECONOM\u00cdA APLICADA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE PROFESORES: 1 ALUMNOS: 22 LUNES 7 10:00 h.LECCI\u00d3N 1\u00aa Las instituciones jur\u00eddicas y la econom\u00eda 12:00 h.LECCI\u00d3N 2\u00aa El an\u00e1lisis econ\u00f3mico del derecho: de Chicago al paternalismo liberal MARTES 8 9:30 h.LECCI\u00d3N 3\u00aa Los fundamentos econ\u00f3micos del derecho privado: propiedad, contratos y responsabilidad civil 12:00 h.LECCI\u00d3N 4\u00aa Las diferencias entre el common law y el derecho continental y sus efectos en el desarrollo econ\u00f3mico MI\u00c9RCOLES 9 9:30 h.LECCI\u00d3N 5\u00aa La econom\u00eda de la administraci\u00f3n de justicia I: la litigaci\u00f3n y los agentes implicados 12:00 h.LECCI\u00d3N 6\u00aa La econom\u00eda de la administraci\u00f3n de justicia II: \u00bfQu\u00e9 maximizan los jueces? JUEVES 10 9:30 h.LECCI\u00d3N 7\u00aa An\u00e1lisis Econ\u00f3mico del Derecho de la Empresa: sociedades y quiebras 12:00 h.LECCI\u00d3N 8\u00aa El Derecho de Defensa de la Competencia en las econom\u00edas contempor\u00e1neas VIERNES 11 9:30 h.LECCI\u00d3N 9\u00aa Las fronteras del an\u00e1lisis econ\u00f3mico del derecho I: el derecho de familia y la pol\u00edtica familiar 12:00 h.LECCI\u00d3N 10\u00aa Las fronteras del an\u00e1lisis econ\u00f3mico del derecho II: delitos y contratos prohibidos 127 128SEMINARIO DEL 7 AL 11 DE JULIO POL\u00cdTICAS DE SEGURIDAD SOCIAL Y DE EMPL EO COMO MOTOR DE CRECIMIENTO ECON\u00d3MICO JUAN PABLO RIESGO FIGUEROLA-FERRETTI DIRECTOR DEL GABINETE DE LA MINISTRA DE EMPLEO Y SEGURIDAD SOCIAL SECRETAR\u00cdA FRANCISCO G\u00d3MEZ FERREIRO DIRECTOR GENERAL DE LA TESORER\u00cd A GENERAL DE LA SEGURIDAD SOCIAL PROFESORES: 58 ALUMNOS: 103 LUNES 7 10:30 h.Conferencia inaugural F\u00e1tima B\u00e1\u00f1ez Garc\u00eda Ministra de Empleo y Seguridad Social 11:30 h.Mesa redonda De la recesi\u00f3n al crecimiento: contexto macroecon\u00f3mico Juan Jos\u00e9 Toribio D\u00e1vila Catedr\u00e1tico Em\u00e9riito de Econom\u00eda Profesor del IESE Presidente del CIIF (Centro Internacional de Investigaci\u00f3n Financiera) Rafael Pampill\u00f3n Olmedo Director \u00c1rea de Econom\u00eda Instituto de Empresas Oriol Aspachs Brocons Director del Departamento de Econom\u00eda Europea del \u00c1rea de Estudios y An\u00e1lisis Econ\u00f3mico de \"La Caixa\" \u00c1ngel Miguel de la Fuente Moreno Director de la Fundaci\u00f3n de Estudios de Econom\u00eda Aplicada (FEDEA) Moderaci\u00f3n Juan Pablo Riesgo Figuerola-Ferretti 16:00 h.Mesa redonda Reformas estructurales para el crecimiento, el empleo y la mejora del sistema de protecci\u00f3n social Guillermo de la Dehesa Romero Consejero Independiente y Miembro de la Comisi\u00f3n Ejecutiva del Grupo Santander Presidente del CEPR (Centre for Economic Policy Research), Londres Alfredo Montoya Melgar Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Acad\u00e9mico de n\u00famero de la Real Academia de Jurisprudencia y Legislaci\u00f3n Miguel Rodr\u00edguez-Pi\u00f1ero Royo Catedr\u00e1tico de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social Universidad de Sevilla Senior Advisor \u00c1rea Laboral Landwell- PricewaterhouseCoopers Jos\u00e9 Mar\u00eda Mar\u00edn Vigueras Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Financiera y Contabilidad Moderaci\u00f3n Daniel Navia Sim\u00f3n Director General de Pol\u00edticas Financieras, Macroecon\u00f3micas y Laborales de la Oficina Econ\u00f3mica del Presidente del Gobierno MARTES 8 10:00 h.Apertura de jornada Tom\u00e1s Burgos Gallego Secretario de Estado de la Seguridad Social 10:30 h.La reinvenci\u00f3n de la Seguridad Social Jos\u00e9 Antonio Herce San Miguel Profesor Titular de Econom\u00eda de la UCM Director Asociado de AFI 11:30 h.Mesa redonda Reformas para la mejora de la sostenibilidad del sistema de la Seguridad Social y el impulso al envejecimiento activo Lourdes L\u00f3pez Cumbre Catedr\u00e1tica de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social Universidad de Cantabria Ana Matorras D\u00edaz-Caneja Profesora de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social Universidad Pontificia de Comillas Juan Carlos Arce G\u00f3mez T\u00e9cnico Superior de la Administraci\u00f3n de la Seguridad Social Mercedes Ayuso Guti\u00e9rrez Catedr\u00e1tica de Econometr\u00eda, Estad\u00edstica y Econom\u00eda Espa\u00f1ola Universidad de Barcelona Moderaci\u00f3n Rafael Barber\u00e1 de la Torre Director General de Ordenaci\u00f3n de la Seguridad Social 16:00 h.Mesa redonda Nuevos modelos de relaci\u00f3n de los ciudadanos con la Seguridad Social. El Derecho de 129Informaci\u00f3n. Sistema de facturaci\u00f3n directa; \"Tu seguridad Social\"; Hitos de Administraci\u00f3n electr\u00f3nica en Seguridad Social Mar\u00eda Eugenia Mart\u00edn Mendiz\u00e1bal Directora General del Instituto Nacional de la Seguridad Social Francisco G\u00f3mez Ferreiro Jorge Rinc\u00f3n Mir\u00f3n Gerente de Inform\u00e1tica de la Seguridad Social Moderaci\u00f3n Pilar Madrid Yag\u00fce Directora de Gabinete de la Secretar\u00eda de Estado de la Seguridad Social MI\u00c9RCOLES 9 10:00 h.Apertura de jornada Engracia Hidalgo Tena Secretaria de Estado de Empleo 10:30 h.Mesa redonda Concertaci\u00f3n y di\u00e1logo social Ram\u00f3n G\u00f3rriz Vitalla Secretario Confederal de Acci\u00f3n Sindical CC.OO Antonio Ferrer Sais Secretario de Acci\u00f3n Sindical Confederal UGT Jordi Garc\u00eda Vi\u00f1a Director del Departamento de Relaciones Laborales de la CEOE Teresa D\u00edaz de Ter\u00e1n L\u00f3pez Directora Departamento Sociolaboral CEPYME Moderaci\u00f3n Marcos Pe\u00f1a Pinto Presidente del CES 12:30 h.Mesa redonda La flexibilidad interna: garant\u00eda del empleo y competitividad empresarial Joaqu\u00edn Garc\u00eda Murcia Catedr\u00e1tico de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social Universidad Complutense de Madrid Mario Armero Montes Vicepresidente Ejecutivo ANFAC \u00c1ngel Blasco Pellicer Catedr\u00e1tico de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social Universidad de Valencia Presidente de la Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos Rafael Mart\u00ednez de la G\u00e1ndara Subdirector de Relaciones Laborales de la Direcci\u00f3n General de Empleo Moderaci\u00f3n Javier Thibault Aranda Director General de Empleo 16:00 h.Mesa redonda Pol\u00edticas activas de empleo y emprendimiento Cristina Mazas P\u00e9rez-Oleaga Consejera de Econom\u00eda, Hacienda y Empleo Gobierno de Cantabria Rosario Crist\u00f3bal Roncero Profesora Titular de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social Universidad Complutense de Madrid Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda Mart\u00edn Director General de Trabajo Aut\u00f3nomo, de la Econom\u00eda Social y de la RSE Lorenzo Amor Acedo Presidente de ATA (Asociaci\u00f3n de Trabajadores Aut\u00f3nomos) Moderaci\u00f3n Reyes Zatara\u00edn del Valle Directora General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal JUEVES 10 10:00 h.Apertura de la jornada Pedro Llorente Cachorro Subsecretario del Ministerio de Empleo y Seguridad Social 10:30 h.Creaci\u00f3n de empleo y lucha contra el fraude Juan Emilio Iranzo Mart\u00edn Decano-Presidente del Colegio Oficial de Economistas de Madrid 11:30 h.Mesa redonda Fomento de un empleo estable y de calidad Jos\u00e9 Ignacio Sacrist\u00e1n Enciso Director General de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social Faustino Cavas Mart\u00ednez Catedr\u00e1tico de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social Universidad de Murcia Juan Jos\u00e9 Camino Fr\u00edas Jefe de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social de Valencia Dolores Lim\u00f3n Tam\u00e9s Directora del Instituto Naci onal de Seguridad e Higiene en el Trabajo Moderaci\u00f3n Pablo Hern\u00e1ndez-Lahoz Ortiz Secretario General T\u00e9cnico del Ministerio de Empleo y Seguridad Social 130 13:00 h.Inmigraci\u00f3n/movilidad internacional Marina del Corral T\u00e9llez Secretaria General de Inmigraci\u00f3n y Emigraci\u00f3n Jaime Garc\u00eda-Legaz Ponce Secretario de Estado de Comercio 16:00 h.Mesa redonda Pol\u00edticas de movilidad como motor de crecimiento econ\u00f3mico Salvador del Rey Guanter Catedr\u00e1tico de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social Presidente del Instituto Internacional Cuatrecasas de Estrategia Legal en Recursos Humanos Miguel \u00c1ngel Vidal Dom\u00ednguez Secretario General del Foro Espa\u00f1ol de Expatriaci\u00f3n (FEEX) Marta Mu\u00f1iz Ferrer Directora de la C\u00e1tedra de Internacionalizaci\u00f3n Empresarial, Diversidad y Desarrollo Profesional Universidad Pontificia de Comillas Moderaci\u00f3n Aurelio Miras Portugal Director General de Migraciones VIERNES 11 10:30 h.Conferencia de clausura Presente y futuro del mercado de trabajo y de la sostenibilidad del sistema de protecci\u00f3n social Rafael Dom\u00e9nech Vilari\u00f1o Servicio Estudios BBVA 11:30 h.Mesa redonda La visi\u00f3n de los organismos internacionales Duncan Colin Campbell Director Adjunto del Departamento de An\u00e1lisis de la OIT Andrea Bassanini Head of the Employment Protection Legislation Unit Directorate for Employment, Labour and social Affairs OECD Sonia Vila N\u00fa\u00f1ez Comisi\u00f3n Europea. DG Empleo, Pol\u00edticas Sociales e Inclusi\u00f3n Ana Lamo Economista del Banco Central Europeo (BCE) Moderaci\u00f3n Eva Valle Maestro Directora General de la Secretar\u00eda T\u00e9cnica de la Comisi\u00f3n Delegada para Asuntos Econ\u00f3micos y de Asuntos Econ\u00f3micos Internacionales de la Oficina Econ\u00f3mica del Presidente del Gobierno 13:30 h.Clausura Propuestas de futuro: Programa Nacional de Reformas 2014 \u00c1lvaro Nadal Belda Director de la Oficina Econ\u00f3mica del Presidente del Gobierno Durante los \u00faltimos a\u00f1os, Espa\u00f1a ha vivido un periodo de intensas y profundas reformas econ\u00f3micas dirigidas a crear empleo y consolidar nuestro modelo de protecci\u00f3n social. En este periodo, se ha pasado de la recesi\u00f3n al crecimiento econ\u00f3mico. La econom\u00eda espa\u00f1ola, que lideraba el incremento del paro de la UE-28, lidera ahora la ca\u00edda del paro. Y Espa\u00f1a ha comenzado a crear empleo neto. El reto de los pr\u00f3ximos a\u00f1os radica en la creaci\u00f3n de un empleo estable y de calidad que permita fortalecer las bases del sistema de protecci\u00f3n social y consolidar las reformas impulsadas para la sostenibilidad del sistema p\u00fablico de pensiones. Las reformas para el crecimiento y la competitividad de la econom\u00eda espa\u00f1ola, as\u00ed como la del sistema de pensiones, el fomento de la contrataci\u00f3n indefinida, la lucha contra el empleo irregular y el fraude a la Seguridad Social, la reforma de las pol\u00edticas activas de empleo, entre otras, persiguen conjuntamente esos objetivos. Este seminario, que contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de altos cargos del Gobierno de Espa\u00f1a, acad\u00e9micos, agentes sociales y representantes de organismos internacionales, persigue ofrecer al alumno una visi\u00f3n integral y trasversal de las pol\u00edticas de empleo y seguridad social y servir de foro de encuentro, de debate. 131 132SEMINARIO DEL 7 AL 11 DE JULIO EL VALOR DE LA PROPIEDAD INDUSTRIAL: \u00bfTIENEN VALOR LAS PATENTES, LAS MARCAS Y LOS DISE\u00d1OS? PATRICIA GARC\u00cdA-ESCUDERO DIRECTORA GENERAL DE LA OFICINA ESPA\u00d1OLA DE PATENTES Y MARCAS (OEPM) SECRETAR\u00cdA PEDRO CARTAGENA VOCAL ASESOR OFICINA ESPA\u00d1OLA DE PATENTES Y MARCAS (OEPM) ANA CARI\u00d1O CONSEJERA T\u00c9CNICA OFICINA ESPA\u00d1OLA DE PATENTES Y MARCAS (OEPM) PROFESORES: 17 ALUMNOS: 29 LUNES 7 EL VALOR DE LA MARCA 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Patricia Garc\u00eda-Escudero 10:15 h.Impacto de las marcas en al econom\u00eda y sociedad espa\u00f1olas Felipe Ruiz Profesor Titular de Marketing Universidad de Alicante 11:15 h.Las marcas espa\u00f1olas m\u00e1s valiosas Bosco Torres Consultor Senior y Valuation Manager Interbrand 12:30 h.Mesa redonda Felipe Ruiz Bosco Torres Moderaci\u00f3n Luis Hernando de Larramendi Socio de Elzaburu Consejero Representante de Mapfre en la Asociaci\u00f3n de Marcas Renombradas Espa\u00f1olas MARTES 8 EL VALOR DE LAS INVENCIONES 9:30 h.Transferir para rehabilitar la innovaci\u00f3n \u00c1ngel Caballero Vicepresidente Adjunto de Transferencia de Conocimiento del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) 10:30 h.Valorizaci\u00f3n de patentes Luis Cueto Subdirector General de Fomento de la Innovaci\u00f3n Empresarial Secretar\u00eda de Estado de I+D+I Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad 12:00 h.Mesa redonda \u00c1ngel Caballero Luis Cueto Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Jos\u00e9 de Concepci\u00f3n Directora del Departamento de Patentes e Informaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica de la OEPM MI\u00c9RCOLES 9 EL VALOR DEL DISE\u00d1O 9:30 h.Perspectiva del Dise\u00f1o Espa\u00f1ol Jos\u00e9 Mar\u00eda Mil\u00e1 Mencos Vicepresidente de Santa & Cole Presidente de Reuni\u00f3n de Empresas de Dise\u00f1o (RED) 10:30 h.La protecci\u00f3n del dise\u00f1o como defensa de las copias Esteban Altarriba ROCA Corporaci\u00f3n Empresarial, S.A. 12:00 h.Mesa redonda Jos\u00e9 Mar\u00eda Mil\u00e1 Mencos Esteban Altarriba Moderaci\u00f3n \u00c1ngel Sastre Secretario General de la Oficina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas (OEPM) JUEVES 10 EL VALOR DE LA PROPIEDAD INDUSTRIAL EN LA INTERNACIONALIZACI\u00d3N 9:30 h.Internacionalizaci\u00f3n de las empresas espa\u00f1olas 133Isaac Mart\u00edn-Barbero Director General de ICEX 10:30 h.Proteger la Marca para internacionalizar la empresa Jos\u00e9 Luis Bonet Presidente de Freixenet, Foro de Marcas Renombradas y ANDEMA 12:00 h.Mesa redonda Jos\u00e9 Luis Bonet Isaac Mart\u00edn-Barbero Moderaci\u00f3n Alberto Casado Vicepresidente de la Oficina Europea de Patentes (OEP) VIERNES 11 EL VALOR DE LA PROPIEDAD INDUSTRIAL EN EUROPA 9:00 h.\u00bfCu\u00e1l es el valor de una patente europea? Benoit Battistelli Oficina Europea de Patentes (OEP) 9:45 h.\u00bfEs rentable una marca o un dise\u00f1o comunitario? Ant\u00f3nio Campinos Oficina de Armonizaci\u00f3n del Mercado Interior (OAMI) 10:30 h.Mesa redonda Benoit Battistelli Ant\u00f3nio Campinos Moderaci\u00f3n Patricia Garc\u00eda-Escudero Hoy en d\u00eda nadie pone en duda que los derechos de Propiedad Industrial (PI) (patentes, dise\u00f1os industriales y marcas) se han convertido en un instrumento indispensable para aumentar la competitividad de las empresas. Si las empresas espa\u00f1olas quieren mejorar y afianzar su posici\u00f3n en los mercados globales deben hacer un uso estrat\u00e9gico de la Propiedad Industrial como factor de diferenciaci\u00f3n y especializaci\u00f3n, lo que a su vez redundar\u00e1 en un mayor rendimiento del sistema productivo espa\u00f1ol a largo plazo. La novena edici\u00f3n de este Curso, aborda uno de los aspectos m\u00e1s en boga de la Propiedad Industrial aunando el valor de los intangibles con experiencias empresariales de \u00e9xito internacional. Este curso constituye cada a\u00f1o un foro estrat\u00e9gico de encuentro de los l\u00edderes de la Propiedad Industrial nacional y europeo. Este Curso se dirige a estudiantes, PYME, profesionales y en general a todo aquel que tenga un inter\u00e9s en acercarse a la Propiedad Industrial o desee profundizar en determinados aspectos de la misma. 134 135ENCUENTRO DEL 7 AL 10 DE JULIO LA CIBERSEGURIDAD Y LA PROTECCI\u00d3N DE LA INFORMACI\u00d3N MIGUEL \u00c1NGEL BALLESTEROS MART\u00cdN GENERAL DE BRIGADA DIRECTOR DEL INSTITUTO ESPA\u00d1OL DE ESTUDIOS ESTRAT\u00c9GICOS (IEEE) SECRETAR\u00cdA DAVID RAM\u00cdREZ MOR\u00c1N ANALISTA PRINCIPAL DEL INSTITUTO ESPA\u00d1OL DE ESTUDIOS ESTRAT\u00c9GICOS PROFESORES: 15 ALUMNOS: 50 LUNES 7 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Alejandro Alvargonz\u00e1lez San Mart\u00edn Secretario General de Pol\u00edtica de Defensa (SEGENPOL) Miguel \u00c1ngel Ballesteros Mart\u00edn 11:45 h.Mesa redonda La difusi\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n de informaci\u00f3n exfiltrada Jos\u00e9 Miguel Gonz\u00e1lez L\u00f3pez Corresponsal Diplom\u00e1t ico de \"El Pa\u00eds\" Felipe Sahag\u00fan Consejero Editor del Diario \"El Mundo\" Moderaci\u00f3n Miguel \u00c1ngel Ballesteros Mart\u00edn 15:30 h.La ciberseguridad y la protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n en Espa\u00f1a Lu\u00eds Jim\u00e9nez Mu\u00f1oz Subdirector Adjunto del Centro Criptol\u00f3gico Nacional MARTES 8 10:00 h.Ciberseguridad y gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n en las relaciones internacionales. Un enfoque jur\u00eddico Jos\u00e9 Mart\u00edn P\u00e9rez de Nanclares Catedr\u00e1tico de Derecho Internacional P\u00fablico y Relaciones Internacionales Universidad de Salamanca Jefe de la Asesor\u00eda Jur\u00eddica Internacional del Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n 12:00 h.La ciberseguridad en la Uni\u00f3n Europea Henning Wegener President of World Federation of Scientists - Federaci\u00f3n Mundial de Cient\u00edficos 15:30 h.La ciberseguridad y el control de la informaci\u00f3n en el Ministerio de Defensa Miguel \u00c1ngel P\u00e9rez S\u00e1nchez Coronel Jefe del \u00c1rea de Seguridad de la Informaci\u00f3n Ministerio de Defensa MI\u00c9RCOLES 9 10:00 h.Ciberseguridad de infraestructuras cr\u00edticas Fernando Jos\u00e9 S\u00e1nchez G\u00f3mez Teniente Coronel Director del Centro Nacional de Protecci\u00f3n de Infraestructuras Cr\u00edticas 12:00 h.La protecci\u00f3n de datos como instrumento de protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n Emilio Aced Felez Jefe de \u00c1rea Unidad de Apoyo al Director Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos Inspector de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos (AEPD) 15:30 h.La industria nacional en la ciberseguridad y la protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n Alberto Calvo Campos Director de Sistemas de Seguridad de INDRA JUEVES 10 10:00 h.La ciberseguridad y la protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n en la Guardia Civil Juan Salom Clotet Jefe del \u00c1rea de Seguridad de la Informaci\u00f3n del Servicio de Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica y Seguridad de la Informaci\u00f3n (SITySI) de la Guardia Civil 12:00 h.Retos y amenazas del sector financiero en el ciberespacio Luis Ballesteros Mart\u00edn Business Information Security Officer & Continuity of Business Coordinator of Citibank, Espa\u00f1a 15:30 h.El papel del Mando Conjunto de Ciberdefensa en la protecci\u00f3n de la Informaci\u00f3n Carlos Enrique G\u00f3mez L\u00f3pez de Medina General de Brigada Comandante del Mando Conjunto de Ciberdefensa 17:00 h.Clausura Miguel \u00c1ngel Ballesteros Mart\u00edn 136 Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones se han convertido en una herramienta indispensable para el funcionamiento de las sociedades actuales. Paulatinamente se ha ido produciendo un incremento de la dependencia que se tiene de su uso en cada vez m\u00e1s actividades a todos los niveles. Paralelamente, la informaci\u00f3n tambi\u00e9n ha sido objeto de digitalizaci\u00f3n y se encuentra depositada en medios digitales que facilitan su gesti\u00f3n y distribuci\u00f3n. Las virtudes de estas tecnolog\u00edas tambi\u00e9n se constituyen en sus principales vulnerabilidades al dar lugar a nuevos escenarios de riesgo ante la posibilidad de acceso ileg\u00edtimo a la informaci\u00f3n por actores de muy diversa naturaleza. En este curso, tras caracterizar un escenario en el que se est\u00e1 produciendo una constante evoluci\u00f3n, se tratan desde puntos de vista multidisciplinares las implicaciones asociadas al innumerable tipo de incidentes que se est\u00e1n produciendo y c\u00f3mo, de forma coordinada, se est\u00e1n tomando medidas en los sectores p\u00fablicos y privados para reducir las superficies de ataque, minimizar los riesgos y proteger el activo m\u00e1s importante de la sociedad actual: la informaci\u00f3n. El contenido del curso est\u00e1 orientado a profesionales de la Seguridad y la Defensa, investigadores en dicho campo y alumnos que puedan estar interesados en este \u00e1mbito para el desarro llo de sus actividades profesionales. 137 138ENCUENTRO DEL 7 AL 10 DE JULIO RETOS DEL SECTOR TUR\u00cdSTICO: UN TURISMO PARA TODOS JAVIER MORILLAS CATEDR\u00c1TICO DE ECONOM\u00cdA APLICADA UNIVERSIDAD CEU SAN PABLO SECRETAR\u00cdA MIGUEL \u00c1NGEL GARC\u00cdA OCA PRESIDENTE DE FIMITIC & ASPAYM-MADRID FEDERACI\u00d3N EUROPEA DE PERSONAS CON MOVILIDAD REDUCIDA PROFESORES: 28 ALUMNOS: 17 LUNES 7 VISI\u00d3N ESTRAT\u00c9GICA 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda Oca Javier Morillas 11:30 h.Mesa redonda El turismo, v\u00eda para la integraci\u00f3n laboral Pablo Matos Comisi\u00f3n de Turismo del Congreso de los Diputados Beatriz Miguel D\u00edez Confortel Mar\u00eda Jos\u00e9 Pujol Rojo Moderaci\u00f3n Ram\u00f3n Estalella Director General de la CEHAT 15:30 h.Flujos y destinos tur\u00edsticos internacionales Isabel Gara\u00f1a Directora Regional para Eu ropa. Organizaci\u00f3n Mundial de Turismo Moderaci\u00f3n Francisco Va\u00f1\u00f3 Miembro de la Comisi\u00f3n de Asuntos Sociales del Congreso MARTES 8 INNOVACI\u00d3N Y NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS 9:30 h.Destinos tur\u00edsticos inteligentes Antonio Manuel L\u00f3pez de \u00c1vila Mu\u00f1oz Presidente de Sociedad Estatal para la Gesti\u00f3n de la Innovaci\u00f3n y las Tecnolog\u00edas Tur\u00edsticas, SEGITTUR Jes\u00fas Hern\u00e1ndez Gal\u00e1n Director de Accesibilidad Universal de la Fundaci\u00f3n ONCE Moderaci\u00f3n Los destinos tur\u00edsticos mediante la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n Enrique Fajarn\u00e9s Comisi\u00f3n de Turismo del Congreso 11:30 h.Desarrollo de software. Accesibilidad en las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3n de m\u00f3viles accesibles Las TIC's son fundamentales para la integraci\u00f3n de las personas con limitaciones funcionales Juan Luis Quincoces Soler Director General de la Fundaci\u00f3n CENTAC Centro Nacional de Tecnolog\u00edas de la Accesibilidad Casos de \u00e9xito: \"El tren en tu m\u00f3vil\", app para guiado de pesonas Pilar Soret Lafraya Ge\u00f3grafa Miembro de AECIT El valor social que aporta la Web Mart\u00edn \u00c1lvarez Espinar Director W3C Espa\u00f1a Alberto Calv\u00e9 Garc\u00eda Gerente de Desarrollo de Negocio Licenciado en Derecho 15:30 h.Mesa redonda El turismo para todos en el \u00e1mbito europeo y espa\u00f1ol. Pol\u00edticas y estrategias a nivel nacional. Experiencias de \u00e9xito en el \u00e1mbito tur\u00edstico Tatiana Mar\u00eda Mart\u00ednez Ramos Subdirectora General de Desarrollo y Sostenibilidad Tur\u00edstica Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo El idioma espa\u00f1ol en el Turismo Rafael Rodr\u00edguez-Ponga Secretario General del Instituto Cervantes Moderaci\u00f3n Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda Oca MI\u00c9RCOLES 9 PATRIMONIO, CULTURA Y NATURALEZA 139 9:30 h.La visi\u00f3n del turismo social: Estrategias internacionales en accesibilidad Santiago Moreno Fern\u00e1ndez Director de la Fundaci\u00f3n VODAFONE Mar\u00eda Hern\u00e1ndez Izquierdo PREDIF Moderaci\u00f3n Enrique Fajarn\u00e9s 11:30 h.Buenas pr\u00e1cticas: el caso de Turismo Senior Carlos Romero SEGITUR (responsable de Turismo Senior Europeo) Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda Oca Moderaci\u00f3n Se analizar\u00e1 el nuevo programa Turismo Senior Europa Francisco Va\u00f1\u00f3 15:30 h.Mesa redonda La integraci\u00f3n tur\u00edstica. el proceso de certificaci\u00f3n de la accesibilidad Francisco Sard\u00f3n Pel\u00e1ez Comisi\u00f3n de Ocio y Turismo Accesible del Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Representantes de personas con Discapacidad (CERMI). Presidente de PREDIF Juan Novillo H\u00f6pfner Gerente de Consumo de AENOR Moderaci\u00f3n Pablo Matos JUEVES 10 TURISMO SOCIAL 9:30 h.Integraci\u00f3n de la accesibilidad en el patrimonio Manuel Gimeno Director de la General Fundaci\u00f3n Orange Propuesta de soluciones y alternativas a los problemas concretos de accesibilidad en el patrimonio hist\u00f3rico Francisco Menor Monasterio Director General de la Fundaci\u00f3n ACS Moderaci\u00f3n Pedro Antonio Fuentes Real Periodista. Radio Nacional de Espa\u00f1a 11:30 h.Elementos de desarrollo rural. Enoturismo, Museos, castillos y paisajes interiores. Casos de La Rioja y Castilla La Mancha Julio Grande Ibarra Director General de Sepinum Benjam\u00edn Prieto Presidente de la Diputaci\u00f3n de Cuenca Moderaci\u00f3n Javier Morillas 15:30 h.Nuevos impulsos y propuestas de Turismo interior Moderaci\u00f3n Inversi\u00f3n y empleo en zonas interiores: Rutas de los Castillos Javier Morillas 17:00 h.Clausura Javier Morillas Isabel Mar\u00eda Borrego Cort\u00e9s Secretaria de Estado de Turismo El objetivo del curso es realizar un balance y hacer una puesta a punto del sector tur\u00edstico espa\u00f1ol, tras la recesi\u00f3n general, y el vigor mostrado por el mismo en 2013 planteando nuevas v\u00edas de crecimiento futuro. Incorporar las \u00faltimas herramientas metodol\u00f3gicas y de interpretaci\u00f3n de los elementos necesarios para poder transmitir informaci\u00f3n y atender de forma adecuada a cualquier tipolog\u00eda de visitantes. Descartar nuevas metas y oportunidades en torno al crecimiento del segmento de turismo accesible. Para la realizaci\u00f3n del mismo se cuenta con la colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n de las principales entidades espa\u00f1olas -p\u00fablicas y privadas- relacionadas con el sector tur\u00edstico, desde el Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo, hasta las entidades sectoriales del mismo, Hoteleros, restauradores, y responsables de Comunidades Aut\u00f3nomas, pasando por la Comisi\u00f3n de Turismo del Congreso y entidades de usuarios. 140 141ENCUENTRO DEL 7 AL 10 DE JULIO LA AVENTURA BIOGR\u00c1FICA. ENFOQUES, SUJETOS Y PR \u00c1CTICAS DE ESCRITURA MAR\u00cdA JES\u00daS GONZ\u00c1LEZ PROFESORA TITULAR DE HISTORIA CONTEMPOR\u00c1NEA UNIVERSIDAD DE CANTABRIA ISABEL BURDIEL CATEDR\u00c1TICA DE HISTORIA CONTEMPOR\u00c1NEA UNIVERSIDAD DE VALENCIA PROFESORES: 13 ALUMNOS: 23 LUNES 7 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda Lassalle Ru\u00edz Secretario de Estado de Cultura Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Mar\u00eda Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Isabel Burdiel 10:30 h.Biograf\u00eda pol\u00edtica: el Conde-Duque de Olivares y su \u00e9poca John H. Elliott Regius Professor Emeritus Universidad de Oxford 12:30 h.Generaciones y biograf\u00eda, a prop\u00f3sito de Manuel Aza\u00f1a y Javier Pradera Santos Juli\u00e1 Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Historia Social y del Pensamiento Pol\u00edtico Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia 15:45 h.La biograf\u00eda en Espa\u00f1a: un g\u00e9nero sin canon Anna Caball\u00e9 Profesora Titular de Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica Universidad de Barcelona Responsable de la Unidad de Estudios Biogr\u00e1ficos MARTES 8 9:30 h.Historias y estructuras: escribiendo las vidas de Virginia Woolf, Edith Wharton y Pen\u00e9lope Fitzgerald Hermione Lee Catedr\u00e1tica de Literatura Inglesa Directora del Oxford Centre for Life Writing Presidente de Wolf son College, Oxford 11:15 h.Biograf\u00eda, pol\u00edtica y g\u00e9nero: Isabel II y Emilia Pardo Baz\u00e1n Isabel Burdiel 12:30 h.Descifrar una inc\u00f3gnita: la vida de Dora Maar Victoria Combal\u00eda Dexeus Profesora Titular de Historia del Arte Universidad de Barcelona 15:45 h.Mesa redonda Biograf\u00eda hist\u00f3rica y biograf\u00eda literaria Isabel Burdiel Anna Caball\u00e9 John H. Elliott Santos Juli\u00e1 Hermione Lee MI\u00c9RCOLES 9 9:30 h.Raymond Carr: el universo del historiador. La biograf\u00eda como historia socio-cultural Mar\u00eda Jes\u00fas Gonz\u00e1lez 11:15 h.Las vidas de otros: biograf\u00eda, hagiograf\u00eda y la Revoluci\u00f3n Irlandesa de 1912-1922 Roy Foster Catedr\u00e1tico Carrol de Historia Irlandesa Hertford College University of Oxford 12:30 h.Mario Onaindia: el individuo, la naci\u00f3n y la muerte Fernando Molina Doctor Investigador Permanente Universidad del Pa\u00eds Vasco JUEVES 10 9:30 h.Viviendo con tu sujeto: El Dr. Johnson, John le Carr\u00e9 y yo Adam Sisman Bi\u00f3grafo 11:15 h.Escribir la vida de Unamuno. Una biograf\u00eda \"nivolesca\" Jon Juaristi Catedr\u00e1tico de Filolog\u00eda Espa\u00f1ola Universidad de Alcal\u00e1 de Henares 12:30 h.La investigaci\u00f3n y la suerte 142Jeremy Treglown Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Estudios Contempor\u00e1neos de Literatura Inglesa Universidad de Warwick 14:00 h.Clausura Mar\u00eda Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Isabel Burdiel En este Seminario Internacional de Biograf\u00eda se pretende abrir un espacio de reflexi\u00f3n sobre los m\u00e9todos y experiencias de un g\u00e9nero en indudable auge, la escritura biogr\u00e1fica, que permita proporcionar claves \u00fatiles, tanto para su pr\u00e1ctica como para la lectura cr\u00edtica del mismo. Se abordar\u00e1 su metodolog\u00eda, sus fuentes y sus caracter\u00edsticas particulares, sus problemas y logros espec\u00edficos, sus relaciones con la historia pol\u00edtica, intelectual y social, as\u00ed como su aportaci\u00f3n a los estudios literarios y culturales. Nos interesa tambi\u00e9n discutir su papel en la conformaci\u00f3n de la esfera p\u00fablica en el pasado y en el presente. Las intervenciones, y el curso en su conjunto, est\u00e1n pensados para propiciar la combinaci\u00f3n de reflexiones de orden te\u00f3rico y metodol\u00f3gico con la discusi\u00f3n pr\u00e1ctica del tratamiento biogr\u00e1fico de personajes claves, y la confecci\u00f3n de biograf\u00edas relevantes que han alcanzado un impacto notable en diversos \u00e1mbitos nacionales e internacionales. Por su car\u00e1cter interdisciplinar, la pluralidad de enfoques, y el indudable inter\u00e9s, diversidad y atractivo de los sujetos que se analizan, este seminario est\u00e1 dirigido a una audiencia variada, tanto acad\u00e9mica (profesorado y estudiantes de grado y postgrado) como a un p\u00fablico no especializado pero interesado en general. 143 144ENCUENTRO 7 Y 8 11 DE JULIO INNOVACI\u00d3N EN LA INDUSTRIA AGRO-ALIMENTARIA. RETOS DEL COMERCIO GLOBAL MAR\u00cdA PILAR CANO UNIVERSIDAD INTERNACIONAL MEN\u00c9NDEZ PELAYO INSTITUTO DE INVESTIGACI\u00d3N EN CIENCIAS DE LA ALIMENTACI\u00d3N (CIAL) (CSIC-UAM) FEDERICO MORAIS DIRECTOR INNOVACI\u00d3N Y TECNOLOG\u00cdA FIAB FEDERACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE INDUSTRIAS DE LA ALIMENTACI\u00d3N Y BEBIDAS (FIAB) PROFESORES: 19 ALUMNOS: 3 LUNES 7 9:30 h.Inauguraci\u00f3n 10:00 h.Exportaciones de la industria de alimentaci\u00f3n y bebidas en Espa\u00f1a Fernando Jos\u00e9 Burgaz Moreno Director General de la Insudtria Alimentaria Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medioambiente (MAGRAMA) 10:30 h.Importancia del comercio global de alimentos M\u00aa Paloma Escorihuela Esteban Jefe del departamento de Alimentos del ICEX Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad (MINECO) 11:30 h.Mesa redonda Innovaci\u00f3n en la industria alimentaria Nabil Khayyat Khury Jefe de la Divisi\u00f3n de Promoci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n, Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial (CDTI), Espa\u00f1a Ricardo Vilchis Macedo Vicepresidente de Investigaci\u00f3n y Desarrollo, ConAgra Foods, M\u00e9xico Jorge Welti Chanes Escuela de Biotecnolog\u00eda y alimentos, TEC de Monterrey, M\u00e9xico Javier Echevarr\u00eda Director General de Bi\u00f3polis, Espa\u00f1a Francisco Javier Mor\u00e1n Rey Food Consulting, Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Federico Morais 16:00 h.Mesa redonda Alimentaci\u00f3n y salud. Un reto para la industria agroalimentaria Sergio Serna Profesor investigador de la Escuela de Biotecnolog\u00eda y Alimentos, Tecnol\u00f3gico de Monterrey, M\u00e9xico Andr\u00e9u Palou Universidad de las Islas Baleares, investigador responsable del proyecto europeo Claims. Espa\u00f1a Guillermo Reglero Director del Instituto IMDEA Alimentaci\u00f3n, Espa\u00f1a Javier Fontecha Instituto de Investigaci\u00f3n en Ciencias de la Alimentaci\u00f3n (CIAL) (CSIC- UAM), Espa\u00f1a Alicia Gonz\u00e1lez Responsable del \u00c1rea de Nutrici\u00f3n y Salud de Gallina Blanca Star, Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Pilar Cano MARTES 8 9:30 h.Innovaci\u00f3n en una PYME en el sector de alimentaci\u00f3n, el caso FRIAL Paloma Frial Su\u00e1rez Presidenta Grupo Frial 10:15 h.Legislaci\u00f3n, calidad y seguridad de los alimentos en el \u00e1mbito internacional Daniel Rossi Alphonse Vicedirector de la Plataforma Europea \"Food for life\" Cornelis Dick De Gooijer TKI Agri&Food, TKI Biobased Economy, Holanda Jorge Welti Chanes Pilar Vel\u00e1zquez Gonz\u00e1lez Gay Asociados Mar\u00eda Victoria Moreno Directora del Instituto de Investigaci\u00f3n en Ciencias de la alimentaci\u00f3n (CIAL) (CSIC-UAM) Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Victoria Moreno 13:30 h.Clausura 145 146ENCUENTRO 7 Y 8 DE JULIO X FORO CULTURA Y NATURALEZA GESTI\u00d3N SOSTENIBLE DEL MONTE, DESARROLLO ECON\u00d3MICO Y CREACI\u00d3N DE EMPLEO JOS\u00c9 CARLOS DEL \u00c1LAMO JIM\u00c9NEZ VICEPRESIDENTE DEL GRUPO TYPSA DECANO DEL COLEGIO DE INGENIEROS DE MONTES SECRETAR\u00cdA LUIS CARLOS MART\u00cdNEZ MART\u00cdN DIRECTOR GENERAL DE COMUNICACI\u00d3N Y RELACIONES INSTITUCIONALES DE ENCE PROFESORES: 11 ALUMNOS: 1 LUNES 7 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h.Conferencia inaugural El potencial de creaci\u00f3n de empleo de la gesti\u00f3n forestal sostenible Juan Luis Arregui Ciarsolo Presidente de ENCE Energ\u00eda y Celulosa l- POL\u00cdTICA FORESTAL PARA EL DESARROLLO ECON\u00d3MICO Y SOCIAL 11:00 h.La cadena de valor de los recursos forestales: contribuci\u00f3n a la sostenibilidad, al desarrollo socioecon\u00f3mico y al empleo Rafael G\u00f3mez del \u00c1lamo Jefe del \u00c1rea de Defensa contra Incendios Forestales Direcci\u00f3n General de Medio Natural y Pol\u00edtica Forestal Magrama 12:00 h.La ordenaci\u00f3n del territorio forestal: una necesidad para la mejora de la econo\u00eda del monte Tom\u00e1s Fern\u00e1ndez-Couto Juanas Secretario General de Medio Rural y Montes Consejer\u00eda de Medio Rural y del Mar Xunta de Galicia 13:00 h.Debate general II- CONDICIONES PARA LA GESTI\u00d3N SOSTENIBLE DEL MONTE Y SU DINAMIZACI\u00d3N ECON\u00d3MICA 15:30 h.La legitimidad social de los aprovechamientos forestales como motor econ\u00f3mico Jos\u00e9 P\u00e9rez Vilari\u00f1o Catedr\u00e1tico de Sociolog\u00eda de la Universidad de Santiago de Compostela 16:15 h.Los bosques y el cambio clim\u00e1tico: la selvicultura del carbono alternativa para el cumplimiento de los objetivos medioambientales de Espa\u00f1a Eduardo Rojas Briales Director Forestal de la FAO 17:00 h.Debate general MARTES 8 III- CONDICIONES PARA LA GESTI\u00d3N SOSTENIBLE DEL MONTE Y SU DINAMIZACI\u00d3N ECON\u00d3MICA (CONTINUACI\u00d3N) 9:30 h.La certificaci\u00f3n forestal y la cadena de custodia: una garant\u00eda de futuro para el sector forestal F\u00e9lix Romero Ca\u00f1izares Director Regional de FSC Oficina Regional para Europa 10:30 h.La salud del monte: plagas, enfermedades e incendios forestales Francisco Javier Manrique Mart\u00ednez Director General de Montes y de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza Consejer\u00eda de Ganader\u00eda, Pesca y Desarrollo Rural Gobierno de Cantabria 12:00 h.Debate general IV- LA EMPRESA FORESTAL Y SU CONTRIBUCI\u00d3N A LA RECUPERACI\u00d3N ECON\u00d3MICA Y CREACI\u00d3N DE EMPLEO 15:30 h.Gesti\u00f3n empresarial de la cadena monte- industria: productividad, rentabilidad y creaci\u00f3n de empleo Pascual Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez Profesor titular Econom\u00eda Aplicada Universidad Rey Juan Carlos 16:00 h.El monte como fuente de energ\u00eda renovable. Contribuci\u00f3n a la generaci\u00f3n de empleo y al desarrollo econ\u00f3mico de las \u00e1reas rurales Jacinto Lobo Mor\u00e1n Asesor de Presidencia para temas energ\u00e9ticos de Ende- 147Energ\u00eda y Celulosa 16:30 h.Debate general 17:15 h.Conclusiones y Clausura Los montes y bosques en el mundo est\u00e1n adquiriendo una creciente importancia en todos los pa\u00edses. Adem\u00e1s de las materias primas que proporcionan, b\u00e1sicas para el desarrollo y las econom\u00edas locales, han aumentado su inter\u00e9s, entre otras cuestiones, ante el cambio clim\u00e1tico, la p\u00e9rdida de biodiversidad, la demanda de recursos h\u00eddricos y el consumo de naturaleza por las sociedades urbanas. La Uni\u00f3n Europeaha aprobado en 2013 una nueva Estrategia Forestal que recoge c\u00f3mo \"La importanciasocio-econ\u00f3mico de los bosques es alta,pero a menudosubestimada. Los bosques europeos contribuyen al desarrollo ruraly proporcionanalrededor de tres millones depuestos de trabajo.La madera deingresosecon\u00f3micos, por lo que laEstrategia tambi\u00e9ncontempla lasindustrias forestalesde la UE vinculadas a la pol\u00edticaindustrial de la UE. La madera tambi\u00e9nse considerauna importante fuente demateria prima paranuevasbioindustrias\". En Espa\u00f1a el monte, tras los profundos cambios ocurridos en el campo en los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os, tiene que recuperar su potencial para crear empleo y mejorar la econom\u00eda de las poblaciones locales. Para ello, se organiza este Foro Gesti\u00f3n Sostenible del Monte, Desarrollo Econ\u00f3mico y Creaci\u00f3n de Empleo que se estructura en tres bloques. Pol\u00edtica Forestal para el Desarrollo Econ\u00f3mico y Social Condiciones para laGesti\u00f3n Sostenible del Monte y su Dinamizaci\u00f3n Econ\u00f3mica La Empresa Forestal y su Contribuci\u00f3n a la Recuperaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Creaci\u00f3n de Empleo Los ponentes ser\u00e1n personas con experiencia en las distintas materias y responsables de la gesti\u00f3n forestal en administraciones, empresas y organizaciones p\u00fablicas o privadas. 148149ENCUENTRO DEL 7 Y 8 DE JULIO ESPA\u00d1A Y ESTADOS UNIDOS QUINIENTOS A\u00d1OS DESPU\u00c9S DE PONCE DE LE\u00d3N MIGUEL \u00c1NGEL CORT\u00c9S MART\u00cdN DIPUTADO PRESIDENTE CONSEJO ASESOR DE LA COMISI\u00d3N NACIONAL PARA LAS CONMEMORACIONES DE LA NUEVA ESPA\u00d1A SECRETAR\u00cdA GABRIEL ALOU FORNER SECRETARIO DE LA CNCNE PROFESORES: 20 ALUMNOS: 8 LUNES 7 9:30 h.Inauguraci\u00f3n Gonzalo de Benito Secades Secretario de Estado de Asuntos Exteriores Rafael Rodr\u00edguez-Ponga Doctor en Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica por la UCM Secretario General del Instituto Cervantes Emilio Lamo de Espinosa Vicepresidente de la Fundaci\u00f3n Consejo Espa\u00f1a- Estados Unidos C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP 11:00 h.Mesa redonda Las relaciones hispano-norteamericanas Ram\u00f3n Gil-Casares Satr\u00fastegui Embajador de Espa\u00f1a ante los Estados Unidos de Am\u00e9rica James Costos Embajador de los EE UU en Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9s Mart\u00edn 12:30 h.Presencia hispana en los Estados Unidos Felipe Fern\u00e1ndez-Armesto Hispanista. Historiador Carlos Espinosa de los Monteros Alto Comisionado para la Marca Espa\u00f1a Roberta Lajous Vargas Embajadora Extraordinaria y Plenipotenciaria Moderaci\u00f3n Marqu\u00e9s de Tamar\u00f3n Embajador en Misi\u00f3n Especial 16:00 h.Mesa redonda Empresas Espa\u00f1olas en Estados Unidos Carmen Becerril Mart\u00ednez Directora General Internacional ACCIONA Moderaci\u00f3n Fidel Sendagorta Secretario General de la Fundaci\u00f3n Consejo Espa\u00f1a - Estados Unidos MARTES 8 9:30 h.Colaboraci\u00f3n educativa y cient\u00edfica Fernando Benzo S\u00e1inz Subsecretario de Educaci\u00f3n Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Luc\u00eda Figar de Lacalle Consejera de Educaci\u00f3n Comunidad de Madrid \u00c1ngel Cabrera Izquierdo Presidente de la George Mason University Virginia, EE.UU. Luis Fernando Esteban Bern\u00e1ldez C\u00f3nsul Honorario de Espa\u00f1a en Seattle Moderaci\u00f3n Rafael Rodr\u00edguez-Ponga 11:30 h.Espa\u00f1ol e ingl\u00e9s, dos lenguas internacionales Marqu\u00e9s de Tamar\u00f3n Francisco Moreno Fern\u00e1ndez Directordel Observatorio del Instituto Cervantes en Harvard Moderaci\u00f3n Itziar Taboada Aquerreta Directora General de Relaciones Culturales y Cient\u00edficas y Cient\u00edficas Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AECID) Ministerio de Asuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n 13:00 h.Clausura Fidel Sendagorta Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9s Mart\u00edn 150 151ENCUENTRO 8, 9 Y 10 DE JULIO BIOTECNOLOG\u00cdA Y SALUD: DESDE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA AL IMPACTO SOCIOECON\u00d3MICO EMILIO MU\u00d1OZ PRESIDENTE DEL COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO DE ASEBIO NATIVIDAD CALVENTE INSTITUTO DE SALUD CARLOS III ELISA BORREGO GARC\u00cdA PUBLIC POLICY & MARKET ACCESS A. DIRECTOR MSD SECRETAR\u00cdA IRENE D\u00cdAZ GARC\u00cdA ASEBIO PROFESORES: 48 ALUMNOS: 39 MARTES 8 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Mar\u00eda Pilar Farjas Abad\u00eda Secretaria General de Sanidad y Consumo Ministerio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad 10:30 h.Impacto de la biotecnolog\u00eda en salud: evoluci\u00f3n y perspectivas (visi\u00f3n acad\u00e9mica). Conferencia. Emilio Mu\u00f1oz C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP Moderaci\u00f3n Regina Revilla Presidenta de ASEBIO 12:15 h.Avances en biotecnolog\u00eda: nuevos y mejores medicamentos biotecnol\u00f3gicos (visi\u00f3n de Industria). Mesa debate. Miquel Balcells AMGEN. Director M\u00e9dico de Oncolog\u00eda D\u00e1maso Molero Director General 3D Biopharmaceuticals C\u00e9sar Molinero Director M\u00e9dico Oryzon Genomics Arturo L\u00f3pez Gil Abbvie Director M\u00e9dico Carlos Plata Esteve. Chief Scientific Officer Antonio Parente Due\u00f1a GP Pharm. Presidente Ejecutivo Cristina Alzina MSD. Clinical Research Manager Moderaci\u00f3n Emilio Mu\u00f1oz 15:00 h.Research and Development Bruno Osterwalder Senior VP Oncology, Merck Serono Moderaci\u00f3n C\u00e9sar Nombela Cano Medicina y cerebro 16:00 h.Avances en medicina y cerebro. Sesiones. Moderaci\u00f3n Elisa Borrego Garc\u00eda Nuevos enfoques en Alzheimer Jes\u00fas \u00c1vila Director Cient\u00edfico del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Enfermedades Neurodegenerativas (CIBERNED) Centro de Biolog\u00eda Molecular \"Severo Ochoa\" Parkinson y edad Jos\u00e9 L\u00f3pez Barneo Instituto de Biomedicina de Sevilla La Enfermedad de Huntington Jos\u00e9 Javier Lucas Profesor de Investigaci\u00f3n Centro de Biolog\u00eda Molecular \"Severo Ochoa\". CSIC Nuevas estretegias terap\u00e9uticas en las enfermedades L\u00f3pez de Muna\u00edn Instituto de Biodonostia 18:40 h.Visi\u00f3n de la Industria (mesa de debate) Antonio P\u00e1ez Grifols. Clinical Operations Sr. Manager Carlos Vila Silv\u00e1n Almirall. Gerente M\u00e9dico Javier Burgos Neuron Bio. Director General 152Moderaci\u00f3n Elisa Borrego Garc\u00eda MI\u00c9RCOLES 9 MEDICINA REGENERATIVA Y TERAPIAS AVANZADAS 10:00 h.Reprogramaci\u00f3n: nuevos modelos de enfermedad \u00c1ngel Raya Director del Centro de Medicina Regenerativa de Barcelona Profesor de Investigaci\u00f3n ICREA Group Leader en el Instituto de Bioingenier\u00eda de Catalu\u00f1a (IBEC) AVANCES EN MEDICINA REGENERATIVA 11:30 h.Avances de la neurociencia regenerativa Isabel Fari\u00f1as Universidad de Valencia Proyecto EUROFANCOLEN Juan Bueren Director de la Divisi\u00f3n de Terapias Innovadoras en el Sistema Hematopoy\u00e9tico, CIEMAT Moderaci\u00f3n Natividad Calvente 13:00 h.Mesa redonda Visi\u00f3n de la Industria Eleuterio Lombardo Tigenix. Director Cient\u00edfico Luis Rodr\u00edguez-Borlado Mart\u00ednez Genetrix. Director Cient\u00edfico Andr\u00e9s G. Fern\u00e1ndez Ferrer. Ferrer Advanced Biotherapeutics, Director Josep Escaich Bioiberica. Consejero Delegado Moderaci\u00f3n Natividad Calvente 15:00 h.El mar como fuente de medicamentos biotecnol\u00f3gicos Jos\u00e9 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Sousa Presidente del Grupo ZELTIA MEDICINA PERSONALIZADA 16:00 h.Pharmacogenetics and its impact in the personalized medical approach Professor, Erasmus MC, Department of Clinical Chemistry (AKC), University Medical Center Rotterdam, Netherlands 17:00 h.Avances en medicina personalizada. Sesiones I Moderaci\u00f3n Emilio Mu\u00f1oz De la gen\u00f3mica a la medicina personalizada Carmen Ayuso Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz La medicina que viene Carles Pericay Pijaume Hospital Universitario de Sabadell-Corporaci\u00f3 pRED Development at Roche Pharmaceuticals 19:00 h.Mesa redonda Vision de la Industria Joan Ballesteros Vivia Biotech. Presidente y Director Cient\u00edfico Augusto Silva Althia. Director de I+D Moderaci\u00f3n Emilio Mu\u00f1oz JUEVES 10 NUEVAS PERSPECTIVAS PARA AFRONTAR LA CONEXI\u00d3N ENTRE BIOTECNOLOG\u00cdA Y SALUD 10:00 h.From biophysics to the search for a cure for sickle cell disease. Conferencias. William Eaton NIH Distinguished Investigator 11:00 h.Desde la qu\u00edmica a la biolog\u00eda computacional Modesto Orozco IRB 12:30 h.Desde la f\u00edsica a la nanotecnolog\u00eda Rodolfo Miranda Director de IMDEA Nano Sciencia Catedr\u00e1tico de la UAM 13:15 h.Medicina y Etica Carlos Romeo Casabona C\u00e1tedra Interuniversitaria de Derecho y Genoma Humano 15:00 h.Nutrici\u00f3n y salud: nuevas evidencias Daniel Ram\u00f3n 153Biopolis 16:00 h.Mesa redonda Visi\u00f3n de la Industria El reto del acceso al mercado: c\u00f3mo lograr que los pacientes se beneficien de la Innovaci\u00f3n Biotecnol\u00f3gica Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Celgene. Director M\u00e9dico Bernardo Alonso MSD. Director de Market Access & Costumer Strategy Executive Director Federico Plaza Roche Espa\u00f1a. Director de Government Affairs Ana Polanco NovoNordisk. Directora Market Access Moderaci\u00f3n Agust\u00edn Rivero Director General de Cartera B\u00e1sica de Servicios del Sistema Nacional de Salud y Farmacia Ministerio de Sanidad Serv icios Sociales e Igualdad 17:20 h.Investigaci\u00f3n y biotecnolog\u00eda: una apuesta de futuro Joan Rod\u00e9s Director del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Hospital Cl\u00ednic - IDIBAPS Profesor Em\u00e9rito de la UB Moderaci\u00f3n Carmen Vela Olmo Secretaria de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n (MICINN) 18:00 h.Conclusiones Emilio Mu\u00f1oz Natividad Calvente 18:20 h.Clausura Carmen Vela Olmo 154 155ENCUENTRO 10 Y 11 DE JULIO CRYSTALLOGRAPHY AND SOCIETY. WORLDWIDE IMPACT OF CRYSTALLOGRAPHY: ANALYSIS OF THE 2014 INTERNATIONAL YEAR OF CRYSTALLOGRAPHY SANTIAGO GARC\u00cdA GRANDA PAST PRESIDENT OF THE EUROPEAN CRYSTALLOGRAPHIC ASSOCIATION (ECA DEPARTMENT OF PHYSICAL AND ANALYTICAL CHEMISTRY, OVIEDO UNIVERSITY, SPAIN FERM\u00cdN OT\u00c1LORA MU\u00d1OZ RESEARCH SCIENTIST HIGHER SCIENTIFIC RESEARCH COUNCIL (CSIC) PROFESORES: 9 ALUMNOS: 9 JUEVES 10 9:30 h.Presentation Santiago Garc\u00eda Granda Ferm\u00edn Ot\u00e1lora Mu\u00f1oz 10:00 h.IYCr2014: Milestones Elena Boldyreva Chief Researcher Russian Academy of Sciences Institute of Solid State Chemistry and Mechanochemistry 11:00 h.IYCr2014: UNESCO overview Jean Basic Sciences Programme (IBSP) United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization (UNESCO) 12:30 h.Roundtable on the IYCr 2014 Jean Paul Ngome Abiaga Elena Boldyreva Moderaci\u00f3n Santiago Garc\u00eda Granda 15:30 h.IYCr2014: on going American Program Martha Teeter President of the American Crystallographic Association (ACA) Professor Emerita Chemistry Department, Boston College, EEUU 16:30 h.Videoconference. going Asian and of Biochemistry Bose Institute, Kolkata, India Iris Concepci\u00f3n Linares de Torriani Representatire of the Latin American Crystallographic Association (LACA) General Editor of the World Directory of Crystallographers Institute of Physics University of Campinas, Brazil VIERNES 11 9:30 h.IYCr2014: on going European Program Andreas Roodt President of the European Crystallographic Association (ECA) Department of Chemistry University of the Free State, South Africa 10:30 h.IYCr2014: on going Spanish Program Santiago Garc\u00eda Granda 11:30 h.Project Krystalla: A package of ideas to Facility ESRF Grenoble, France The course is a one day and a half event, belonging to a series of yearly courses promote awareness of the impact of crystallography in our daily lives. In July 2012, the General Assembly of the United Nations adopted the resolution that 2014 will be the International Year of Crystallography (IYCr2014). On this occasion, the course, following is devoted this year to discuss the different activities that are being developed worldwide in occasion of the IYCr2014. The main institution steering and promoting IYCr2014 is the International Union of Crystallography (IUCr), an international scientific organization founded in 1948, promote international cooperation among scientists and to promote the growth of the science of crystallography through 156research and education. The International Year of Crystallography (IYCr2014) not the centennial the Kepler's of ice crystals, which began the wider vitamin B12 or insulin. This course is born with the aim of increasing the public awareness of crystallography showing how it underpins most technological developments in our modern society. This course will show how to inspire young people through public exhibitions, conferences and hands-on demonstrations in schools, the way to illustrate the universality of science and foster international collaboration worldwide, with especial attention to North-South contributions.Promote education and research in crystallography and its links to other sciences is still a major issue and, therefore, the course will gather scientist worldwide to discuss around crystallography and its international year and review the most relevant challenges for crystallography in the future. The course aims to address a wide range of public from Master and PhD students in the different fields where Crystallography is relevant to journalist and journalism students who would like to know and discuss the development of an international event such as IYCr2014. The talks in the program, presented key representatives of the different organisms involved in are blend of managerial and scientific topics. 157 158ENCUENTRO 9, 10 Y 11 DE JULIO VACUNAS Y SOSTENIBILIDAD AM\u00d3S GARC\u00cdA ROJAS JEFE DE SECCI\u00d3N DE EPIDEMIOLOG\u00cdA Y PREVENCI\u00d3N DIRECCI\u00d3N GENERAL DE SALUD P\u00daBLICA DEL GOBIERNO DE CANARIAS PRESIDENTE DE LA ASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE VACUNOLOG\u00cdA PROFESORES: 10 ALUMNOS: 14 MI\u00c9RCOLES 9 11:00 h.Importancia de la vacunaci\u00f3n en el crecimiento econ\u00f3mico. Aprendizaje de la crisis econ\u00f3mica Juan Cabas\u00e9s Hita Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada Universidad P\u00fablica de Navarra 11:30 h.Importancia de la vacunaci\u00f3n en la sostenibilidad del sistema nacional sanitario \u00c1lvaro Hidalgo Vega Profesor Titular de Universidad 16:30 h.Relevancia social de las vacunas: productividad y envejecimiento activo Juan del Llano Director General Fundaci\u00f3n Gaspar Casal JUEVES 10 10:30 h.El valor econ\u00f3mico de la vacunaci\u00f3n. Beneficios intangibles Aurelio Barricarte Gurrea Jefe Servicio Epidemiolog\u00eda, Promoci\u00f3n y Prevenci\u00f3n de la Salud Gobierno de Navarra 11:00 h.Vacunaci\u00f3n: beneficios a corto, medio y largo plazo Am\u00f3s Garc\u00eda Rojas 16:30 h.Qu\u00e9 tenemos que cambiar para beneficiarnos del valor integral de la vacunaci\u00f3n Jos\u00e9 Antonio Navarro Alonso Jefe de Servicio de Prevenci\u00f3n Consejer\u00eda de Sanidad VIERNES 11 9:30 h.Pol\u00edticas vacunales y evidencia cient\u00edfica. El papel de la ponencia de vacunas. Recoger la situaci\u00f3n del resto de los pa\u00edses, donde el proceso de financiaci\u00f3n para por un lado y el calendario de vacunaci\u00f3n oficial da independiente de esta financiaci\u00f3n. Caso de Francia Txema Arteagoitia Axpe Jefe Servicio de Vigilancia y Vacunas Direcci\u00f3n de Salud P\u00fablica y Adicciones Departamento de Salud Gobierno Vasco Jos\u00e9 Antonio Navarro Alonso Jos\u00e9 Antonio Taboada Rodr\u00edguez Direccion Xeral Saude P\u00fablica Xefe Servicio Enfermidades Transmisibles / SIDA Xunta de Galicia Moderaci\u00f3n Javier Ar\u00edstegui Fern\u00e1ndez Unidad de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica Hospital Universitario de Basurto, Bilbao 12:00 h.Clausura Ricardo Brage Mantec\u00f3n Director General de Sanofi Pasteur MSD El curso tiene por objeto proporcionar pruebas convincentes a los responsables deSanidadde que la vacunaci\u00f3n contribuye a la sostenibilidad y la eficiencia del sistema sanitarios en Espa\u00f1a. Trata de crear un debate de c\u00f3mo laprevenci\u00f3n es una de lasmejores formas de ayudar a la poblaci\u00f3n a estar m\u00e1s sanos y a vivir m\u00e1s tiempo. 159 160ENCUENTRO 9, 10 Y 11 DE JULIO AVANCES EN OBSTETRICIA, GINECOLOG\u00cd A Y MEDICINA DE LA REPRODUCCI\u00d3N PEDRO N. BARRI DIRECTOR DEL DEPARTAMENTO DE OBSTETRICIA, GINECOLOG\u00cdA Y REPRODUCCI\u00d3N HOSPITAL UNIVERSITARIO QUIR\u00d3N DEXEUS, BARCELONA DIRECTOR DE LA C\u00c1TEDRA DE INVESTIGACI\u00d3N DE OBSTETRICIA Y GINECOLOG\u00cdA INSTITUT UNIVERSITARI DEXEUS JOS\u00c9 MALLAFR\u00c9 CONSULTOR DE OBSTETRICIA DEL DEPARTAMENTO DE OBSTETRICIA, GINECOLOG\u00cdA Y REPRODUCCI\u00d3N HOSPITAL UNIVERSITARIO QUIR\u00d3N DEXEUS, BARCELONA SECRETAR\u00cdA MAR\u00cdA \u00c1NGELA PASCUAL DOCTORA EN MEDICINA Y CIRUG\u00cdA SECRETARIA DEL COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO DE LA FUNDACI\u00d3N DEXEUS SALUD DE LA MUJER PROFESORES: 17 ALUMNOS: 14 MI\u00c9RCOLES 9 9:30 h.Inauguraci\u00f3n Pedro N. Barri Jos\u00e9 Mallafr\u00e9 Mar\u00eda \u00c1ngela Pascual Elisa Polanco Torres Patrona de la Fundaci\u00f3n Alfonso Mart\u00edn Escudero SERVICIO DE GINECOLOG\u00cdA Avances en ginecolog\u00eda Moderaci\u00f3n Rafael F\u00e1bregas Xaudar\u00f3 Consultor de Ginecolog\u00eda Oncol\u00f3gica Hospital Quir\u00f3n Dexeus Suelo P\u00e9lvico 10:00 h.\u00bfCu\u00e1ndo debe tratarse la incontinencia urinaria? Manejo del prolapso uterino Papel de la fisioterapia en el tratamiento integral del suelo p\u00e9lvico Rebeca Fern\u00e1ndez Adjunto Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y Reproducci\u00f3n Unidad de Suelo P\u00e9lvico Hospital Quir\u00f3n Dexeus Ginecolog\u00eda General 11:30 h.\u00bfCu\u00e1ndo y c\u00f3mo deben tratarse los miomas? Estado actual de la vacuna del HPV Envejecimiento saludable. C\u00f3mo y por qu\u00e9 Francesc Fargas Adjunto Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y Reproducci\u00f3n Unidad de Ginecolog\u00eda Oncol\u00f3gica Hospital Quiron 13:00 h.Test de detecci\u00f3n de riesgo oncol\u00f3gico Xavier Estivill Doctor en Medicina Investigador Senior del Centre de Regulaci\u00f3 Gen\u00f2mica de Barcelona Profesor Asociado de la Universitat Pompeu Fabra Jefe de la Unitat de Medicina Gen\u00f2mica i Personalitzada Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y Reproducci\u00f3n Hospital Quiron Dexeus C\u00e1ncer ginecol\u00f3gico 15:30 h.Etiolog\u00eda del c\u00e1ncer ginecol\u00f3gico Embarazo tras c\u00e1ncer ginecol\u00f3gico y de mama Preservaci\u00f3n de la fertilidad en la paciente oncol\u00f3gica Sonia Baul\u00edes Doctora en Medicina Adjunto Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y Reproducci\u00f3n Unidad de Ginecolog\u00eda Oncol\u00f3gica y Mastolog\u00eda Hospital Quiron Dexeus JUEVES 10 SERVICIO DE REPRODUCCI\u00d3N HUMANA 9:30 h.Avances en t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida Moderaci\u00f3n Buenaventura Coroleu Lletget Doctor en Medicina Jefe del Servicio de Reproducci\u00f3n Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y Reproducci\u00f3n 161Hospital Quir\u00f3n Dexeus Mesa redonda Papel de la ecograf\u00eda en reproducci\u00f3n Mar\u00eda \u00c1ngela Pascual Aspectos epidemiol\u00f3gicos de la esterilidad Pedro N. Barri 10:30 h.Complicaciones de las TRA: SHO y del embarazo m\u00faltiple y su prevenci\u00f3n Pedro N. Barri 11:30 h.Comunicaciones Avances en el laboratorio de F.I.V. Mar\u00eda Jos\u00e9 G\u00f3mez Cuesta Responsable de Laboratorio Fecundaci\u00f3n in Vitro Hospital Universitario Dexeus DGP: aspectos \u00e9ticos y legales M\u00f3nica Parriego Beltr\u00e1n Bi\u00f3loga Dexeus Salud de la Mujer Moderaci\u00f3n Pedro N. Barri 15:30 h.Preservaci\u00f3n social de la fertilidad Buenaventura Coroleu Lletget 16:00 h.Conferencia extraordinaria El futuro de la reproducci\u00f3n humana Pedro N. Barri VIERNES 11 SERVICIO DE OBSTETRICIA 9:25 h.Avances en medicina materno-fetal Moderaci\u00f3n Carmen Comas Doctora en Medicina Directora de I+D+i y Coordinadora de la Secci\u00f3n de Diagn\u00f3stico Prenatal Departamento de Obstetricia,Ginecolog\u00eda y Reproducci\u00f3n Hospital Quiron Dexeus 9:30 h.Comunicaciones Posibilidades actuales del diagn\u00f3stico prenatal Anna Mu\u00f1oz Adjunto Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y Reproducci\u00f3n Unidad de Diagn\u00f3stico Prenatal Hospital Quiron Dexeus Novedades en gen\u00e9tica aplicada al diagn\u00f3stico prenatal: nuevo test no invasivo en sangre materna Carmen Comas Aplicaciones actuales de la terapia fetal Sof\u00eda Fournier Adjunto al Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y Reproducci\u00f3n Unidad de Alto Riesgo 11:30 h.Resultado de I+D+i de Obstetricia Cl\u00ednica Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y Reproducci\u00f3n Hospital Quiron Dexeus 12:00 h.Parto a la carta: \u00bfces\u00e1rea a demanda? Bernat Serra Zantop Jefe del Servicio de Obstetricia Departamento de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y Reproducci\u00f3n Hospital Quiron Dexeus 12:30 h.Mesa redonda Nuevas perspectivas en medicina materno-fetal: \u00bfHacia d\u00f3nde vamos? Anna Mu\u00f1oz Carmen Comas Eva Meler Sof\u00eda Fournier Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Mallafr\u00e9 13:30 h.Clausura Salud de la Mujer Dexeus cuenta con una trayectoria docente de m\u00e1s de 70 a\u00f1os, desde su fundaci\u00f3n en1940 como primera escuela privada de la especialidad de Obstetricia y Ginecolog\u00eda en Espa\u00f1a, y de reconocido prestigio a nivel europeo e internacional. Este curso ha reunido a sus mejores cl\u00ednicos e investigadores para elaborar una recopilaci\u00f3n de temas de inter\u00e9s con los \u00faltimos avances en la especialidad, abarcando las principales subespecialidades: la ginecolog\u00eda oncol\u00f3gica, el suelo p\u00e9lvico, el diagn\u00f3stico preimplantacional, el diagn\u00f3stico por imagen ginecol\u00f3gico, el diagn\u00f3stico prenatal e incorpora una novedad: la gen\u00f3mica aplicada a la salud de la mujer. En su \u00e1mbito de relaciones internacionales, Salud 162de la Mujer Dexeus presenta en el marco de este curso la colaboraci\u00f3n del prestigioso profesor Gerald.P. Schatten, de la Universidad de Pittsburg (EEUU) que impartir\u00e1 una conferencia magistral acerca del futuro de la reproducci\u00f3n. El curso est\u00e1 estructurado en sesiones que incluyen debates con los profesores y ponentes, de modo que se optimice la eficacia docente de las sesiones y la participaci\u00f3n activa de los alumnos. Una vez m\u00e1s, Salud de la Mujer Dexeus quiere colaborar en la difusi\u00f3n del conocimiento y la innovaci\u00f3n en la Especialidad, con un curso de alto inter\u00e9s cient\u00edfico. 163 164CURSO MAGISTRAL 9, 10 Y 11 DE JULIO LA EMPRESA MULTILATINA: EMPLEO, DESARROLLO E INTEGRACI\u00d3N LUIS DE CARLOS PRESIDENTE DE LA FUNDACI\u00d3N IBEROAMERICANA EMPRESARIAL MIGUEL \u00c1NGEL CORT\u00c9S MART\u00cdN DIRECTOR DE LA FUNDACI\u00d3N IBEROAMERICANA EMPRESARIAL SECRETAR\u00cdA EDUARDO RODR\u00cdGUEZ-ROVIRA SECRETARIO DE LA FUNDACI\u00d3N IBEROAMERICANA EMPRESARIAL PROFESORES: 49 ALUMNOS: 30 MI\u00c9RCOLES 9 9:30 h.Inauguraci\u00f3n Rom\u00e1n Escolano Presidente del Institut o de Cr\u00e9dito Oficial C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP Luis de Carlos 10:30 h.La empresa multilatina y su papel en una econom\u00eda global y en la integraci\u00f3n regional Sergio Contreras Vicepresidente de Consejo Empresarial Mexicano de Comercio Exterior, Inversi\u00f3n y Tecnolog\u00eda 11:00 h.Mesa redonda Manuel Alabart Vicepresidente de T\u00e9cnicas Reunidas Alejandro Colldefords Responsable de Relaciones Internaciones, Abertis Jos\u00e9 Gasset Presidente de la C\u00e1mara de Comercio Brasil-Espa\u00f1a - Director Adjunto al Presidente de Iberdrola M\u00e1ximo Ib\u00e1\u00f1ez Socio responsable de clientes y sectores, PwC \u00c1lvaro Schweinfurth Enciso Director Adjunto de Pol\u00edtica Exterior y de Relaciones Multilatera les, CEOE Moderaci\u00f3n Carlos Malamud Catedr\u00e1tido de la UNED - Real Instituto Elcano de Estudios Internacionales y Estrat\u00e9gicos 12:00 h.Retos financieros de una Iberoam\u00e9rica Globalizada Jos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez-P\u00e1ramo Consejero Ejecutivo BBVA 13:00 h.Mesa redonda Germ\u00e1n R\u00edos Director de Asuntos Estrat\u00e9gicos de Corporaci\u00f3n Andina de Fomento Eduardo Puebla Rabanal Director de Banca de Inversi\u00f3n para Espa\u00f1a y Portugal, Banco Ita\u00fa Fernando Navarrete Rojas Director de Estrategia y Financiaci\u00f3n, Instituto de Cr\u00e9dito Oficial Alejandro \u00c1lvarez von Gustedt Representante en Europa, Banco Interamericano de Desarrollo Juan Rodr\u00edguez Inciarte Consejero - Director General, Banco Santander Moderaci\u00f3n Juan E. Cambiaso Abogado. Miembro del Consejo de Direcci\u00f3n de la Universidad Torcuato Di Tella Buenos Aires 16:00 h.La formaci\u00f3n de directivos de multilatinas Jos\u00e9 Ram\u00f3n Pin Profesor, IESE Enrique Verdeguer Director de ESADE Boris Nowalski Director de Relaciones Corporativas, Instituto de Empresa Moderaci\u00f3n Eduardo Rodr\u00edguez-Rovira JUEVES 10 10:00 h.La empresa multilatina y la movilidad de los trabajadores Gina Ria\u00f1o Bar\u00f3n Secretaria General de Organizaci\u00f3n Iberoamericana de la Seguridad Social 11:00 h.Mesa redonda Javier Arribas Perlines Director Corporativo de la Divisi\u00f3n de Concesiones del Grupo OHL Luis S\u00e1nchez Navarrete Director de Pol\u00edtica Global de Recursos Humanos BBVA Jorge Urribarri Bauza 165Gerente de Compensaci\u00f3n y Asignaci\u00f3n Internacional y Presidente del Foro de Expatriados, REPSOL Moderaci\u00f3n Guillermo Hirschfeld Jefe de estudios de la Fundaci\u00f3n Iberoamericana Empresarial 12:00 h.Di\u00e1logo sobre la empresa multilatina y la integraci\u00f3n regional. El ejemplo de la alianza del pac\u00edfico Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era Ex Presidente de Chile Jorge Edwards Ex Embajador de Chile en Francia y Premio Cervantes Moderaci\u00f3n Emilio Gilolmo L\u00f3pez Vicepresidente de la Fundaci\u00f3n Chile-Espa\u00f1a LAS \"START UPS\" EN EL \u00c1MBITO IBEROAMERICANO 16:00 h.Ponente Javier Santiso Managing Director Global Affairs and New Ventures, Telef\u00f3nica 17:00 h.Mesa redonda Wenceslao Garc\u00eda CEO Aitor Grandes Fundador/CEO, 24Symbols Alberto Tornero Director del \u00c1rea de Empresas de alto Potencial de Crecimiento, PwC Alfredo Ouro Fuente Fundador/CEO, HallSt.com Moderaci\u00f3n Guillermo Dorronsoro Decano de Deusto Business School VIERNES 11 LA EMPRESA MULTILATINA: SEGURIDAD JUR\u00cdDICA Y ARBITRAJE 9:30 h.Mesa redonda Fernando Carrillo Fl\u00f3rez Embajador de Colombia en Espa\u00f1a y ex Ministro de Justicia y de Interior de Colombia Arturo Gonzalo Aizpiri Director Corporativo de Relaciones Institucionales y Responsabilidad Corporativa de REPSOL Jos\u00e9 Miguel Alcolea Director de Servicios Jur\u00eddicos de los negocios, Iberdrola Ju\u00e1n Fern\u00e1ndez-Armesto \u00c1rbitro Internacional Moderaci\u00f3n Jes\u00fas Rem\u00f3n Abogado LA COMUNIDAD IBEROAMERICANA Y LA UNI\u00d3N EUROPEA 11:00 h.Ponente \u00cd\u00f1igo M\u00e9ndez de Vigo Secretario de Estado para la Uni\u00f3n Europea 12:00 h.Mesa redonda Juan Jos\u00e9 G\u00f3mez Camacho Embajador de M\u00e9xico ante la Uni\u00f3n Europea Guillermo de la Dehesa Presidente del Centre for Economic Policy Research Paulo Neves Presidente del Instituto para a Promo\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina Ignacio Salafranca Ex-Diputado del Parlamento Europeo y Ex-Presidente de la Asamblea Parlamentaria Uni\u00f3n Europea - Am\u00e9rica Latina Moderaci\u00f3n Jaime Folguera Vicepresidente de la Fundaci\u00f3n Iberoamericana Empresarial LA EMPRESA MULTILATINA EN LA AGENDA DE LAS CUMBRES 13:00 h.Clausura Jes\u00fas Gracia Secretario de Estado de Cooperaci\u00f3n y para Iberoam\u00e9rica Rebeca Grynspan Secretaria General Iberoamericana El desarrollo e internacionalizaci\u00f3n de las empresas multilatinas supone una oportunidad para la Comunidad Iberoamericana. Las empresas multilatinas son un motor de desarrollo y de dinamizaci\u00f3n de las econom\u00edas de los pa\u00edses donde operan. Contribuyen a la creaci\u00f3n de valor y riqueza en los pa\u00edses de la Comunidad Iberoamericana y su proyecci\u00f3n transnacional conlleva elevadas inversiones, la generaci\u00f3n de empleo y el desarrollo de relaciones personales m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras nacionales. Todo ello puede redundar en una mayor integraci\u00f3n y cooperaci\u00f3n entre las naciones iberoamericanas. Este curso tiene como objetivo exponer los retos y obst\u00e1culos a los que se enfrentan las empresas 166multilatinas e impulsar aquellas iniciativas que faciliten su papel de creadoras de empleo y como motor de desarrollo e integraci\u00f3n de la Comunidad Iberoamericana. El curso est\u00e1 dirigido a todos aquellos alumnos que tengan inter\u00e9s en conocer el entorno jur\u00eddico, econ\u00f3mico y empresarial en el que se desenvuelven las empresas multilatinas, y, en general, la Comunidad Iberoamericana, y deseen entrar en contacto con empresas que ofrecen hoy excelentes oportunidades para el desarrollo de una carrera profesional en un entorno internacional. 167 168ENCUENTRO 10 Y 11 DE JULIO EL DESAF\u00cdO DE LA SOSTENIBILIDAD DE NUESTRO SISTEMA NACIONAL DE SALUD JOS\u00c9 MAR\u00cdA BORR\u00c1S ANDR\u00c9S COORDINADOR CIENT\u00cdFICO DE LA ESTRATEGIA EN C\u00c1NCER DEL SISTEMA NACIONAL DE SALUD PROFESOR EN LA FACULTAD DE MEDICINA DE LA UNIVERSIDAD DE BARCELONA SECRETAR\u00cdA MAR\u00cdA TERESA CERRAJER\u00cdA FERN\u00c1NDEZ JUNTA DIRECTIVA DE LA ASOCIACI\u00d3N PARA LA AYUDA A LAS MUJERES CON C\u00c1NCER DE MAMA (AMUCCAM). CANTABRIA PROFESORES: 25 ALUMNOS: 71 JUEVES 10 9:30 h.Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda Borr\u00e1s Andr\u00e9s Miriam Salvador Garc\u00eda Asociaci\u00f3n de Mujeres con C\u00e1ncer de Mama (AMATE) de Santa Cruz de Tenerife 10:00 h.Desarrollo de pol\u00edticas de salud en C\u00e1ncer de Mama Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00edn Moreno Catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica Universidad de Valencia 11:30 h.Mesa redonda La informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n en la atenci\u00f3n especializada en el tratamiento del c\u00e1ncer de mama Mar\u00eda Pilar Barreto Mart\u00edn Catedr\u00e1tica de Psicolog\u00eda Cl\u00ednica Universidad de Valencia T\u00e1rsila Ferro Garc\u00eda Directora de Cuidados e Innovaci\u00f3n Asistencial del Instituto Catal\u00e1n de Oncolog\u00eda Moderaci\u00f3n Noelia Palacio Incera Psicoonc\u00f3loga de AMUCCAM 16:00 h.Mesa redonda Cuando los beneficios son superiores a los riesgos. Volvemos a hablar de los Programas de cribado en el c\u00e1ncer de mama Nieves Ascunce Elizaga Licenciada en Medicina y Ci rug\u00eda y Especialista en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica por la Universidad de Navarra Programa de Detecci\u00f3n Precoz de C\u00e1ncer de Mama de Navarra Insituto de Salud P\u00fablica y Laboral de Navarra Bego\u00f1a Carracedo del R\u00edo Representante de la Asociaci\u00f3n de Mujeres con C\u00e1ncer de Mama de Le\u00f3n Mar\u00eda Soledad D\u00edaz de Cerio M\u00aa Carmen Garc\u00eda L\u00f3pez AMACMA Marta Mac\u00edas Borr\u00e1s AUBA Anna Pujals Piqu\u00e9 MARINADA 17:00 h.Mesa redonda Equidad y cohesi\u00f3n en el Sistema nacional de Salud y su sostenibilidad Manuela Camacho Mac\u00edas Asociaci\u00f3n de Mujeres con c\u00e1ncer de mama (ACMUMA) de Ceuta Montserrat Dom\u00e9nech i Maria Asociaci\u00f3n Catalana de Mujeres afectadas de c\u00e1ncer de mama, Barcelona Presidenta de Asociaci\u00f3n \u00c1gata de Mujeres con C\u00e1ncer de Mama, Barcelona Los actuales retos del Sistema Nacional de salud Alberto Infante Campos Doctor en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Complutense Ex Director General de la Ordenaci\u00f3n Profesional, Cohesi\u00f3n y Alta Inspecci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud Profesor Escuela Nacional de Sanidad Instituto de Salud Carlos III Josefa Madrid Castellanos Representante de la Asociaci\u00f3n de Mujeres con c\u00e1ncer de mama de Valdepe\u00f1as VIERNES 11 9:30 h.Mesa redonda Prevenci\u00f3n e investigaci\u00f3n en C\u00e1ncer de Mama Nerea Alonso Gonz\u00e1lez Catiana Mart\u00ednez C\u00e1novas Asociaci\u00f3n de mujeres con c\u00e1ncer de mama (AMIGA) de Murcia Marina Poll\u00e1n Santamar\u00eda Doctora en Medicina Preventiva Moderaci\u00f3n 169Olga Ag\u00fcero Ol\u00e1iz Periodista 11:30 h.Mesa redonda La investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n en c\u00e1ncer de mama: su extensi\u00f3n en el Sistema Nacional de Salud y su aplicaci\u00f3n a todos los pacientes Jos\u00e9 Manuel L\u00f3pez Vega Onc\u00f3logo m\u00e9dico del Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla Santander Ana Casas Coordinadora del Comit\u00e9 de Gesti\u00f3n de Relaciones Institucionales de SOLTI Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo Montserrat Mu\u00f1oz Mateu 13:00 h.Clausura Roswitha Britz Britz Presidenta de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de C\u00e1ncer de Mama (FECMA) Representante de la Asociaci\u00f3n de Mujeres con c\u00e1ncer de mama de Menorca Jos\u00e9 Mar\u00eda Borr\u00e1s Andr\u00e9s El movimiento asociativo de pacientes del que forma parte la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de C\u00e1ncer de Mama (FECMA) y las Asociaciones de mujeres- pacientes de c\u00e1ncer de mama federadas, es parte activa de la sociedad y siente sus mismas inquietudes respecto al presente y al futuro de nuestro Sistema Nacional de Salud, y de ah\u00ed que debatamos y reflexionemos sobre su sostenibilidad y su suficiencia. Compartimos responsabilidad es con la sociedad y con los responsables de las administraciones sanitarias respecto a laspol\u00edticas de salud vinculadas con el C\u00e1ncer de Mama. Nuestra Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de C\u00e1ncer de Mama (FECMA) defiende el derecho universal a la salud, cree en la sostenibilidad y suficiencia de nuestro Sistema Nacional de Salud y trabaja para que la sanidad espa\u00f1ola siga siendo p\u00fablica, universal y gratuita, que sea elemento de cohesi\u00f3n social y de igualdad y que se sustente en la progresi\u00f3n de los impuestos y en la solidaridad. La sostenibilidad del Sistema, la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3nno son conceptos contrapuestos. No puede existir contradicci\u00f3n en la defensa de la sostenibilidad del sistema p\u00fablico de salud y la reclamaci\u00f3n de m\u00e9todos de diagn\u00f3stico, tratamientos y f\u00e1rmacos innovadores, si ello beneficia a los pacientes. Pensamos que la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n son elementos de la atenci\u00f3n especializada en el tratamiento del c\u00e1ncer de mama, y mantenemos la defensa de los Programas de cribado en el c\u00e1ncer de mama, convencidas de sus beneficios. Las pacientes reconocemos que la atenci\u00f3n en Espa\u00f1a a los pacientes oncol\u00f3gicos es buena y queremos que lo siga siendo. Estas son algunas de las prioridades que hemos incluido en el programa del 6\u00ba Encuentro que nuestra Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de C\u00e1ncer de Mama (FECMA) organiza en el marco de las actividades de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP) en este a\u00f1o 2014. 170 171CURSO DE FORMACI\u00d3N DEL PROFESORADO DEL 7 AL 11 DE JULIO FLIPPED CLASSROOM MELCHOR G\u00d3MEZ GARC\u00cdA DELEGADO DEL RECTOR Y DIRECTOR DE DOCENCIA EN RED E INNOVACI\u00d3N DOCENTE UNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE MADRID DIRECTOR DEL GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N DID\u00c1CTICA INTERNET Y MULTIMEDIA MADRID PROYECTO EDUM\u00d3VIL DOCTOR EN EDUCACI\u00d3N Y PROFESOR DE TECNOLOG\u00cdA PARA LA EDUCACI\u00d3N ANTONIO MONJE FERN\u00c1NDEZ CENTRO NACIONAL DE DESARROLLO CURRICULAR EN SISTEMAS NO PROPIETARIOS PROFESORES: 13 ALUMNOS: 57 LUNES 7 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h.Presentaci\u00f3n del curso y del grupo Melchor G\u00f3mez Garc\u00eda 12:00 h.Conferencia: Flippear las clases: una apuesta diferente Juan Manuel N\u00fa\u00f1ez Col\u00e1s Maestro, pedagogo y experto en Tecnolog\u00eda Educativa. Profesor de la Universidad de Comillas. Socio Director de OTB Innova 16:00 h.Taller: Buenas pr\u00e1cticas y buenos ejemplos Manuel Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Naranjo Profesor IES Virgen de l Castillo de Lebrija MARTES 8 9:30 h.Conferencia: Las herramientas de GOOGLE: de Gmail a Youtube Melchor G\u00f3mez Garc\u00eda 12:00 h.Conferencia: Las metodolog\u00edas activas en el aula Manuel Santiago Fern\u00e1ndez Prieto Maestro, pedagogo y doctor en Educaci\u00f3n Profesor de TIC aplicadas a la Educaci\u00f3n en la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 16:00 h.Conferencia: La evaluaci\u00f3n activa y la r\u00fabrica Fernando Fuentes Notario Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Profesor del Departamento de Did\u00e1ctica y Teor\u00eda de la Educaci\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid MI\u00c9RCOLES 9 9:30 h.Taller: Trabajar con video y sonido digital. Comunicaci\u00f3n audiovisual Jos\u00e9 S\u00e1nchez Rodr\u00edguez Maestro de Educaci\u00f3n Infantil Doctor en Educaci\u00f3n y profesor experto en Tecnolog\u00eda de la Universidad de M\u00e1laga 12:00 h.Taller: Trabajar con video y sonido digital. Comunicaci\u00f3n audiovisual Julio Ruiz Palmero Licenciado en Matem\u00e1ticas Doctor en Educaci\u00f3n y profesor experto en Tecnolog\u00eda de la Universidad de M\u00e1laga JUEVES 10 9:30 h.Taller: C\u00f3mo hacer presentaciones digitales y colaborar en red Rosario Fern\u00e1ndez Aguirre Profesora del Colegio Salesianos de Atocha Experta en aprendizaje digital Presidenta de Aulablog 12:00 h.Taller: Usemos redes sociales para aprender C\u00e9sar Poyatos Dorado Profesor del Colegio San Diego y San Vicente Experto en redes sociales 16:00 h.Conferencia: Internet nos ayuda para seguir aprendiendo Mart\u00edn Manuel Garbayo Moreno Profesor del Departamento de Did\u00e1ctica de las Matem\u00e1ticas de la Universidad Complutense de Madrid VIERNES 11 9:30 h.Taller: Pizarras digitales, cuadernos digitales, l\u00e1pices digitales. La nueva realidad Sergio Garc\u00eda Cabezas Profesor de la Facultad de Formaci\u00f3n de Profesorado y Educaci\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 12:00 h.Taller: Apps m\u00f3viles para Flippear Mar\u00eda Cort\u00e9s Valladares Maestra y psicopedagoga Experta en mLearning y aprendizajes adaptados. 172T\u00e9cnica en educaci\u00f3n de EVERIS VIERNES 14 9:00 h.Tutor\u00eda de 44 alumnos de fase en red Melchor G\u00f3mez Garc\u00eda Flipped Classroom o la clase al rev\u00e9s es la metodolog\u00eda que proporciona una serie de materiales (documentos, audios, videos...) que el alumno debe ver en su casa, para posteriormente trabajar de modo activo sobre ello en el aula, acompa\u00f1ado por el profesor, bien de forma individual o colaborativa. Esto permite al profesor acompa\u00f1ar a sus alumnos en el momento de enfrentarse a los conocimientos, consiguiendo un aprendizaje m\u00e1s eficaz. En el curso se pretende ense\u00f1ar las posibilidades de esta metodolog\u00eda de modo pr\u00e1ctico. Empezando por aprender a construir los materiales did\u00e1cticos necesarios, saber buscar los recursos y conocer de modo pr\u00e1ctico las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n para dise\u00f1ar las din\u00e1micas de trabajo en el aula. 173 174CURSO MAGISTRAL 17 Y 18 DE JULIO OBJETIVO SALUD: COMER COMO MANDAN LOS GENES JOS\u00c9 MAR\u00cdA ORDOV\u00c1S MU\u00d1OZ PROFESOR DE NUTRICI\u00d3N Y GEN\u00c9TICA. TUFT S UNIVERSITY EN BOSTON, MA EE.UU. DIRECTOR DEL LABORATORIO DE NUTRICI\u00d3N Y GEN\u00d3 MICA, USDA HUMAN NUTRITION RESEARCH CENTER, BOSTON COLABORADOR SENIOR CNIC MADRID DIRECTOR CIENT\u00cdFICO IMDEA ALIMENTACI\u00d3N PROFESORES: 1 ALUMNOS: 29 JUEVES 17 9:30 h.LECCI\u00d3N 1\u00aa La nutrici\u00f3n cincela nuestro genoma. La nutrici\u00f3n como responsable de la evoluci\u00f3n del ser humano. 10:30 h.LECCI\u00d3N 2\u00aa Genoma y epigenoma humanos (y los \"otros\"). C\u00f3mo lo estudiamos y qu\u00e9 nos ha revelado acerca de la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica a las enfermedades del envejecimiento. \u00bfQu\u00e9 papel juegan las interacciones con la microbiota? 12:00 h.LECCI\u00d3N 3\u00aa El tortuoso camino de la investigaci\u00f3n y las recomendaciones nutricionales. Evoluci\u00f3n de las investigaciones nutricionales y de las hip\u00f3tesis dieta-salud: recomendaciones globales versus personalizadas. 15:30 h.LECCI\u00d3N 4\u00aa Interacciones gene dieta y su utilizaci\u00f3n en la prevenci\u00f3n de las enfermedades cardiovasculares y la obesidad: \"La Ciencia\" VIERNES 18 9:30 h.LECCI\u00d3N 5\u00aa Comer \"bien\". No solo es el qu\u00e9 y el cu\u00e1nto, sino el cu\u00e1ndo. La cronobio log\u00eda en \"La Pr\u00e1ctica\". El impacto medi\u00e1tico, \u00e9tico, econ\u00f3mico y social de la personalizaci\u00f3n. Como separar el \"grano de la paja\". Jos\u00e9 Mar\u00eda Ordov\u00e1s Mu\u00f1oz (1956, Zaragoza), es profesor de nutrici\u00f3n y director del Laboratorio de Nutrici\u00f3n y Gen\u00e9tica del USDA- Human Nutrition Research Center on Aging en la Universidad de Tufts (Boston), director cient\u00edfico del Instituto Madrile\u00f1o de Estudios Avanzados (IMDEA) e investigador del CNIC en Espa\u00f1a. El Dr. Ordov\u00e1s recibi\u00f3 su formaci\u00f3n en la Universidad de Zaragoza, donde se gradu\u00f3 en 1978, y donde completo su doctorado en 1982. Seguidamente realizo estancias postdoctorales en el MIT, Harvard y Tufts. El inter\u00e9s cient\u00edfico del Dr. Ordov\u00e1s se centra en el estudio de los factores gen\u00e9ticos que predisponen a las enfermedades cardiovasculares y la obesidad y su interacci\u00f3n con los factores ambientales, especialmente la dieta. Ha publicado m\u00e1s de 700 art\u00edculos originales, as\u00ed como varios libros en este t\u00f3pico. El Dr. Ordov\u00e1s est\u00e1 considerado como uno de los fundadores de la nutrigenomica y en su laboratorio ha contribuido a la formaci\u00f3n de un gran n\u00famero de investigadores principalmente espa\u00f1oles pero tambi\u00e9n de otros pa\u00edses Europeos, as\u00ed como de Asia, Australia y \u00c1frica. El Dr. Ordov\u00e1s ha recibido numerosos honores y premios cient\u00edficos, ha sido nominado para el Premio Pr\u00edncipe de Asturias, y es miembro de las Reales Academias de Ciencias y Medicina de Zaragoza y de Murcia, de la Academia Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n y de la Real Academia de Farmacia y Doctor Honoris Causa en Medicina por la Universidad de C\u00f3rdoba. BIBLIOGRAF\u00cdA La nueva Ciencia del Bienestar Jos\u00e9 Mar\u00eda Ordov\u00e1s Editorial Cr\u00edtica, 2013 ARTICULOS EN PRENSA POPULAR http://www.elmundo.es/elmundosalud/tags/01/ ordovas.html ART\u00cdCULOS EN LA LITERATURA CIENT\u00cdFICA DE LIBRE ACCESO EN www.pubmed.org Corella D, Ordov\u00e1s JM. Nutrigenomics 2010 Sep;7(9):510-9. Epub Central PMCID: PMC3075976. Lluis-Ganella C, Subirana I, Lucas G, Tom\u00e1s M, Mu\u00f1oz D, Sent\u00ed M, Salas E, Sala J, Ramos R, Ordov\u00e1s JM, Marrugat J, Elosua R. Assessment PMC3697002. Richardson K, Nettleton Rooij Ballentyne Per\u00e4l\u00e4 Raitakari O, Tracy RP, Arnett DK, Bandinelli S, Boerwinkle E, Eriksson JG, Franco OH, K\u00e4h\u00f6nen M, Nalls M, o f a m i c r o R N A - 4 1 0 s e e d s i t e . A m J H u m G e n e t . 2013 Jan 10;92(1):5-14. doi: 10.1016/j.ajhg.2012.10.020. Epub PMC3756673. 176 177EL AUTOR Y SU OBRA DEL 14 AL 18 DE JULIO QIU XIAOLONG. UN DETECTIVE CHINO EN LA ERA GLOBAL QIU XIAOLONG ESCRITOR PROFESORES: 1 ALUMNOS: 10 Qiu Xiaolong naci\u00f3 en 1953 en Shanghai, ciudad que dej\u00f3 para trasladarse a Estados Unidos en 1988. En la actualidad vive en St. Louis, Missouri, en cuya universidad imparte clases. Poeta y traductor al ingl\u00e9s de poes\u00eda china, es sobre todo conocido por la serie de novelas policiacas protagonizadas por el inspector jefe Chen Cao, en las que traslada a los lectores a la realidad social y cultural de la China moderna en una \u00e9poca de dif\u00edcil transici\u00f3n. Tusquets Editores ha publicado cinco t\u00edtulos de la serie: Muerte de una hero\u00edna roja (Anthony Award 2001 a la mejor primera novela ), Visado para Shanghai , Seda roja , El caso Mao , El Crimen dellago . En El enigma de China , la novela m\u00e1s reciente de la serie, el inspector jefe Chen Cao se enfrenta a un caso comprometido que le obligar\u00e1 a plantearse sus lealtades al Partido, con la especulaci\u00f3n inmobiliaria y las tensas relaciones entre internet y las autoridades chinas como tel\u00f3n de fondo. El curso explorar\u00e1 los aspectos de la novela negra con su creciente popularidad en la Era Global. Se discutir\u00e1n las razones, as\u00ed como las t\u00e1cticas y estrategias de este fen\u00f3meno internacional, poniendo el acento en varios aspectos tales como \u00bfcu\u00e1les son las t\u00e9cnicas necesarias para el \u00e9xito cuando se escribe este g\u00e9nero?, el concepto del \"lector impl\u00edcito\" a la luz de una conciencia global, el acercamiento sociol\u00f3gico y los factores hist\u00f3rico, cultural, social en la narrativa de misterio, adem\u00e1s de otros asuntos relacionados. El programa seguir\u00e1 el hilo conductor de las historias del inspector Chen y su compativa con otrasseries de novela negra. PROGRAMA El curso se realizar\u00e1 en horario de ma\u00f1ana y tarde de lunes a jueves (10.00 a 13.00 y de 15.30 a 17.30) y el viernes de 9.30 a 13.30 El curo tratar\u00e1 una serie de temas principales y otros relacionados. Puede que cada tema se trate enuna sesi\u00f3n, dos o tres y puede, por el contrario, que varios temas se toquen en la misma sesi\u00f3n dependiendo del contexto y de la discusi\u00f3n suscitada. Temas y subtemas LECCI\u00d3N 1\u00aa Encuesta general sobre la popularidad de la novela negra en la Era Global junto con la presentaci\u00f3n del Inspector Chen. LECCI\u00d3N 2\u00aa La l\u00f3gica, estrategias y t\u00e1cticas para el \u00e9xito en el g\u00e9nero. La conciencia global de los \"lectores impl\u00edcitos\" en el entorno actual y el contexto tecnol\u00f3gico y cultural. LECCI\u00d3N 3\u00aa El acercamiento sociol\u00f3gico con la historia y el misterio a las desconocidas circustancias sociopol\u00edticas para el lector y serio trabajo literario para el escritor. LECCI\u00d3N4\u00aa Un detective chino en la Era Global A. Latradici\u00f3n de la literatura cl\u00e1sica China, jueces vs detectives, diferencia entre el sistema legal y la pr\u00e1ctica, y la trama/suspense. La complejidad de la China contempor\u00e1nea con la extra\u00f1a mezcla entre la pr\u00e1ctica econ\u00f3mica capitalista y el sistema pol\u00edtico comunista, y con un polic\u00eda como el inspector Chen como puerta de entrada a la opacidad de una socied ad autoritaria, y el esfuerzo por lograr la justicia frente al control omnipresente del Partido en su propio inter\u00e9s. B. Sobre el Inspector Chen, un personaje complicado trabajando para el sistema y, al mismo tiempo, manteniendo una distancia con \u00e9l. Un miembro del Partido, pero tambi\u00e9n un intelectual con sus propios criterios morales, constantemente atrapado en la contradicci\u00f3n entre lo que las autoridades del Partido esperan de \u00e9l y el polic\u00eda meticuloso y poeta idealista que es. C. La atenci\u00f3n y atracci\u00f3n del color local, la ciudad, el pa\u00eds como verdadero protagonista interactuando con los dem\u00e1s personajes, m\u00e1s all\u00e1 del ser un simple elemento ex\u00f3tico, orientalista o expresionista. An\u00e1lisis de la est\u00e9tica China y la correspondencia simb\u00f3lica entre lo interior y lo exterior. D.Comparaci\u00f3n entre el Inspector Chen y Pepe Carvalho de Manuel V\u00e1zquez Montalb\u00e1n. Personajes complejos m\u00e1s que planos y unidimensionales, y ambos protagonistas de una 178serie de novela negra y conductores de las tramas. Similitudes no meramente basadas en su com\u00fan pasi\u00f3n por la comida -caracter\u00edstica de sus respectivas culturas-, sino por su persistente desencanto de un pasado compromiso pol\u00edtico. Una especie de h\u00e9roe/ antih\u00e9roe analizado en t\u00e9rminos de negociaci\u00f3n ideol\u00f3gica. E. La experimentaci\u00f3n de una mezcla variopinta de sensibilidades ling\u00fc\u00edsti cas y culturales en la escritura, introduciendo la poes\u00eda en la prosa (como tradici\u00f3n de la literatura cl\u00e1sica china)con la intenci\u00f3n de modular la intensidad l\u00edrica durante la narraci\u00f3n, y la plasmar la yuxtaposici\u00f3n de la visi\u00f3n del polic\u00eda y del poeta. F. Los compa\u00f1eros de trabajo no solo como instrumentos para introducir las preguntas sobre la investigaci\u00f3n, sino como respuesta complementaria a las contradicciones y conflictos desde posiciones sociales diversas y diferentes perspectivas, intereses y g\u00e9nero. LECTURA RECOMENDADA La serie de novelas del Inspector Chen (editadas en ingl\u00e9s, pero tambi\u00e9n disponibles en Espa\u00f1ol, Franc\u00e9s, Alem\u00e1n, Italiano y otras lenguas) XIAOLONG, Qiu, Muerte de una heroina roja , Tsquets Editores, Tusquets Editores 2012 Almuzara, 2009 XIAOLONG, Qiu , 2009 XIAOLONG, Qiu , Seda Roja (ebook). Editores, 2010 XIAOLONG, Qiu , El caso Mao , Tusquets Tusquets Editores, 2011 Don\u00b4t cry, XIAOLONG, Qiu China , Tusquets Editores 2014 XIAOLONG, Qiu, Shanghai Redemption (disponible por el momento solo en ingl\u00e9s, y franc\u00e9s bajo el t\u00edtulo Dragon Bleu, tigre blanc ) XIAOLONG, Qiu, Years of Red Dust (una lectura recomendada para conocer la China moderna, con alguno de los personajes de la serie del Inspector Chen. Disponible en ingl\u00e9s, franc\u00e9s, alem\u00e1n, italiano y en otras lenguas) John Connolly y Declan Burke ed. Books to die for , New York: Emily Bestler Books, 2012 179 180ESCUELA DEL 14 AL 18 DE JULIO IV ESCUELA DE PSIQUIATR\u00cdA Y CIENCIAS DE LA CONDUCTA \u00abCARLOS CASTILLA DEL PINO\u00bb. LOS SENTIMIENTOS B\u00c1SICOS. EL AMOR Y EL ODIO EN LAS RELACIONES INTERPERSONALES MANUEL TRUJILLO P\u00c9REZ-LANZAC PROFESOR DE PSIQUIATRIA NEW YORK UNIVERSITY, EE.UU DIRECTOR DEL PROGRAMA PUBLIC AND GLOBAL PSYCHIATRY JOS\u00c9 MAR\u00cdA VALLS BLANCO PSIQUIATRA SECRETARIO FUNDACI\u00d3N CASTILLA DEL PINO SECRETAR\u00cdA TOM\u00c1S PALOMO \u00c1LVAREZ CATEDR\u00c1TICO DE PSIQUIATR\u00cdA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID PROFESORES: 9 ALUMNOS: 77 LUNES 14 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h.Afectividad, pasiones, sentimientos, emociones Manuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco 12:00 h.El cerebro emocional: el amor, el odio y otras pasiones humanas Manuel Mart\u00edn-Loeches Garrido Doctor en Psicolog\u00eda 15:30 h.Mesa redonda Manuel Mart\u00edn-Loeches Garrido Manuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco Moderaci\u00f3n Tom\u00e1s Palomo \u00c1lvarez MARTES 15 9:30 h.La magia y la ciencia del amor rom\u00e1ntico (I) Manuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac 11:30 h.Amor, historia y literatura Luis Manuel Garc\u00eda Montero Poeta Catedr\u00e1tico de Literatura Espa\u00f1ola Universidad de Granada 15:30 h.Mesa redonda Luis Manuel Garc\u00eda Montero Manuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco MI\u00c9RCOLES 16 9:30 h.Amor y conocimiento Tom\u00e1s Palomo \u00c1lvarez 11:30 h.Conferencia Manuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac 15:30 h.Mesa redonda Manuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac Tom\u00e1s Palomo \u00c1lvarez Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco JUEVES 17 9:30 h.Motivos y figuras del encuentro amoroso Celia Fern\u00e1ndez Prieto Profesora Titular de Teor\u00eda de la Literatura Universidad de C\u00f3rdoba Presidenta Fundaci\u00f3n Castilla del Pino 11:30 h.Psicopatolog\u00eda de la maldad: m\u00e1s all\u00e1 del odio Antonio Bulbena Vilarrasa Catedr\u00e1tico de Psiquiatr\u00eda 15:30 h.Mesa redonda Antonio Bulbena Vilarrasa Celia Fern\u00e1ndez Prieto Moderaci\u00f3n Manuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac VIERNES 18 10:00 h.Amor, odio, placer e ira en la organizaci\u00f3n relacional intrusiva 181Jorge Luis Tiz\u00f3n Garc\u00eda Neuro-psiquiatra, Psiquiatra y Psicolanalista 11:30 h.La magia y la ciencia del amor rom\u00e1ntico (II) Carmen Calvo Poyato Presidenta de la Comisi\u00f3n de Igualdad Congreso de los Diputados 13:00 h.Clausura En este curso, intentamos nuevamenteestablecer un di\u00e1logo integrador entre disciplinas que se ocupan de la mente desde perspectivas complementarias. En a\u00f1os anteriores hemos ido tratandotemas fundamentales para lapuesta al d\u00eda del punto de vista antropol\u00f3gico que necesariamente ha de servir de base para toda ciencia de la conducta humana. Se han abordado as\u00ed conceptos tan importantes como el abordaje cient\u00edfico de la subjetividad, la identidad, la creatividad y la trascendencia. En todos ellos han participado ponentes provenientes de las neurociencias, la psicolog\u00eda, la psiquiatr\u00eda, la filosof\u00eda, la literatura y el arte, etc. Se ha creado un dialogo muy fecundo entre cient\u00edficos que han aceptado el desaf\u00edo de tender la mano a otros abordajes y otros m\u00e9todosen aras de una mejor comprensi\u00f3n de temas que son necesariamente multidisciplinares. En el Curso de este a\u00f1odedicado a Los sentimientos b\u00e1sicos: el amor y el odio en las relaciones interpersonales , abordaremos el papel de los sentimientos en el desarrollo de la vida humana.\u00bfQu\u00e9 clase de objeto son los sentimientos? \u00bfQu\u00e9 los hace posibles?, \u00bfQu\u00e9 los hace necesarios?\u00bfQu\u00e9 los hace fascinantes, repulsivos, her\u00f3icos ? Pretendemos, como en a\u00f1os anteriores, partir de los conocimientos actuales sobre las bases cerebrales que hacen posible la enorme gama de sentimientos que van desde el amor rom\u00e1ntico al odio. Hablaremos tambi\u00e9n de su elaboraci\u00f3n social, de su impacto est\u00e9tico, de su papel motivador de conductas, de su elaboraci\u00f3n simb\u00f3lica. Como en otras ocasiones, ser\u00e1n la literatura y otras artes, las encargadas de hacernos vivir la experiencia de personasque, o bien gozan de la magia quesentimientos como el amor rom\u00e1ntico hacen posible, o por el contrario sufren con las tempestades emotivas a las que el odio los inclina y han hecho de ese sentimiento el centro de su actividad. Como siempre, contamos con vuestra participaci\u00f3npara enriquecer el Curso. 182 183ESCUELA DEL 14 AL 18 DE JULIO XV ESCUELA DE GRAM\u00c1TICA ESPA\u00d1OLA \u00abEMILIO ALARCOS\u00bb. GRAM\u00c1TICA, LEXICOGRAF\u00cdA Y ENSE\u00d1ANZA DE LA LENGUA SALVADOR GUTI\u00c9RREZ ORD\u00d3\u00d1EZ CATEDR\u00c1TICO DE LING\u00dc\u00cdSTICA GENERAL UNIVERSIDAD DE LE\u00d3N DE LA REAL ACADEMIA ESPA\u00d1OLA SECRETAR\u00cdA MANUEL IGLESIAS BANGO CATEDR\u00c1TICO DE LENGUA ESPA\u00d1OLA UNIVERSIDAD DE LE\u00d3N PROFESORES: 8 ALUMNOS: 35 LUNES 14 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez Manuel Iglesias Bango Josefina Mart\u00ednez \u00c1lvarez Catedr\u00e1tica de Lengua Espa\u00f1ola Universidad de Oviedo 10:15 h.Cuestiones de ling\u00fc\u00edstica funcional (I) Josefina Mart\u00ednez \u00c1lvarez 11:30 h.La necesaria relaci\u00f3n entre sem\u00e1ntica y lexicograf\u00eda Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez 16:00 h.Problemas controvertidos en sintaxis (I) Manuel Iglesias Bango MARTES 15 9:30 h.La necesaria relaci\u00f3n entre sintagm\u00e1tica y lexicograf\u00eda Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez 11:30 h.Cuestiones de ling\u00fc\u00edstica funcional (II) Josefina Mart\u00ednez \u00c1lvarez 13:00 h.El Nuevo diccionario hist\u00f3rico del espa\u00f1ol: la historia del l\u00e9xico como nexo entre la filolog\u00eda, la gram\u00e1tica y la inform\u00e1tica (I) Mar Campos Souto Profesora Titular de Lengua Espa\u00f1ola Universidad de Santiago de Compostela 16:00 h.Los diccionarios y la etimolog\u00eda Jos\u00e9 Ignacio P\u00e9rez Pascual Catedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola Universidad de La Coru\u00f1a MI\u00c9RCOLES 16 9:30 h.El camino del Diccionario hist\u00f3rico Jos\u00e9 Ignacio P\u00e9rez Pascual 11:30 h.El Nuevo diccionario hist\u00f3rico del espa\u00f1ol: la historia del l\u00e9xico como nexo entre la filolog\u00eda, la gram\u00e1tica y la inform\u00e1tica (II) Mar Campos Souto 13:00 h.La definici\u00f3n lexicogr\u00e1fica (I) \u00c1lvaro Porto Dapena Catedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola Universidad de La Coru\u00f1a 16:00 h.Mesa redonda Diccionarios y ense\u00f1anza Mar Campos Souto Leonardo G\u00f3mez Torrego Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas Josefina Mart\u00ednez \u00c1lvarez \u00c1lvaro Porto Dapena Moderaci\u00f3n Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez JUEVES 17 9:30 h.La definici\u00f3n lexicogr\u00e1fica (II) \u00c1lvaro Porto Dapena 11:30 h.L\u00e9xico y norma (II) Leonardo G\u00f3mez Torrego 13:00 h.El cambio l\u00e9xico: la neolog\u00eda (I) Pedro \u00c1lvarez de Miranda Catedr\u00e1tico de Universidad VIERNES 18 9:30 h.Problemas controvertidos en sintaxis (II) Manuel Iglesias Bango 11:00 h.L\u00e9xico y norma (II) Leonardo G\u00f3mez Torrego 13:00 h.El cambio la neolog\u00eda (II) 184Pedro \u00c1lvarez de Miranda 14:00 h.Clausura Tal vez existan otras unidades m\u00e1s transcendentales y decisivas en la comunicaci\u00f3n, pero la palabra se ha instalado en el subconsciente colectivo como el elemento esencial de la comunicaci\u00f3n humana. Se ha convertido en el icono del lenguaje. En la percepci\u00f3n po\u00e9tica, represent\u00f3 tanto la inanidad (\"Palabras, palabras, palabras\", respond\u00eda Hamlet a Polonio) como el \u00faltimo asidero de la esperanza: Si he perdido la vida, el tiempo, todo lo que tir\u00e9, como un anillo, al agua, si he perdido la voz en la maleza, me queda la palabra (Blas de Otero). Esta magnitud siempre ha estado en el centro de la cultura. La ling\u00fc\u00edstica tradicional tomaba como axioma el inicio del Evangelio de san Juan (\"In principio erat uerbum\"), que admite tanto una versi\u00f3n esencial (\"En el principio era la palabra\") como una interpretaci\u00f3n existencial (\"En el principio all\u00ed estaba la palabra\"). La palabra se erigi\u00f3 en la unidad central tanto de la gram\u00e1tica (que se encargaba de describir su conformaci\u00f3n, de categorizar sus valores y determinar sus formas de combinaci\u00f3n), como el diccionario (que defin\u00eda sus usos y sentidos). En la gram\u00e1tica y en los compendios lexicogr\u00e1ficos las palabras llevaban una vida casi independiente, cual si habitaran en m\u00f3nadas distintas o en celdas de cartujo. Cada disciplina pon\u00eda el acento m\u00e1s en lo distintivo y se fijaba con intensidad diluida o casi nula en los aspectos comunes. Fue en los \u00faltimos decenios del siglo pasado cuando la lexicolog\u00eda y la lexicograf\u00eda alcanzaron un desarrollo espectacular en todas las dimensiones de su estudio y de sus aplicaciones. Avanz\u00f3 la reflexi\u00f3n metalexicogr\u00e1fica y el desarrollo de la inform\u00e1tica ha ofrecido nuevas formas m\u00e1s r\u00e1pidas, seguras y documentadas de trabajo tanto en los diccionarios diacr\u00f3nicos como sincr\u00f3nicos. A la vez, ha abierto las puertas a nuevos territorios cuyos horizontes apenas podemos vislumbrar. En esta convocatoria de la Escuela de Gram\u00e1tica Emilio Alarcos intentamos aproximarnos al estudio de la palabra desde distintos miradores (sem\u00e1ntico, gramatical, lexicogr\u00e1fico, hist\u00f3rico, normativo...), conscientes de que toda voz es un microcosmos donde conviven todas las dimensiones de la lengua. 185 186ESCUELA DEL 14 AL 18 DE JULIO IV ESCUELA DE ARTE Y PATRIMONIO CULT URAL \u00abMARCELINO SANZ DE SAUTUOLA\u00bb. ARTE VERSUS PATRIMONIO JOS\u00c9 ANTONIO LASHERAS DIRECTOR DEL MUSEO NACIONAL Y CENTRO DE INVESTIGACI\u00d3N DE ALTAMIRA SECRETAR\u00cdA CARMEN DE LAS HERAS MART\u00cdN CONSERVADORA DEL MUSEO NACIONAL Y CENTRO DE INVESTIGACI\u00d3N DE ALTAMIRA PROFESORES: 11 ALUMNOS: 23 LUNES 14 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Antonio Lasheras Jes\u00fas Prieto de Pedro Director General de Bellas Artes Catedr\u00e1tico de Derecho Administrativo Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia 10:30 h.El marco general del Derecho de la Cultura Jes\u00fas Prieto de Pedro 12:00 h.El Derecho del Patrimonio Hist\u00f3rico en Espa\u00f1a Jes\u00fas Prieto de Pedro 15:30 h.De los monumentos al Patrimonio Cultural: g\u00e9nesis de un concepto Miguel \u00c1ngel Aramburu-Zabala Higuera Catedr\u00e1tico de Historia del Arte Universidad de Cantabria MARTES 15 JORNADA A DESARROLLAR EN EL MUSEO DE ALTAMIRA. ESTUDIO DE CASO 10:00 h.Altamira: el primer arte Jos\u00e9 Antonio Lasheras 12:00 h.El Museo de Altamira: Patrimonio y recurso actual Pilar Fat\u00e1s Monforte Conservadora del Museo Nacional y Centro de Investigaci\u00f3n de Altamira 15:30 h.Experimentaci\u00f3n actual del arte y la cultura paleol\u00edticas Carmen de las Heras Mart\u00edn MI\u00c9RCOLES 16 10:00 h.La realidad del arte de la Prehistoria reciente Manuel Santos Est\u00e9vez Investigador del Instituto de Historia del CSIC 12:00 h.La actualizaci\u00f3n del arte y la experiencia art\u00edstica como formas de conocimiento Felipe Criado Director del Instituto de Ciencias del Patrimonio - INCIPIT del CSIC 15:30 h.Mesa redonda El valor social original y actual del arte prehist\u00f3rico Felipe Criado Jos\u00e9 Antonio Lasheras Cristina S\u00e1nchez Carretero Investigadora del Instituto de Ciencias del Patrimonio INCIPIT-CSIC Manuel Santos Est\u00e9vez Virtudes T\u00e9llez Delgado Profesora Tutora de la UNED Investigadora colaboradora del INCIPIT JUEVES 17 10:00 h.\"Arte es todo aquello que los hombres han llamado arte\" (Dino di Formaggio. Arte , 1973) Jaime Brihuega Profesor Titular de Historia del Arte Universidad Complutense de Madrid 12:00 h.Par\u00e1metros para una definici\u00f3n del arte en la actualidad Jaime Brihuega 15:30 h.El Patrimonio Hist\u00f3rico y Cultural del siglo XXI: concepto y clases Miguel \u00c1ngel Aramburu-Zabala Higuera VIERNES 18 10:00 h.De la restauraci\u00f3n de monumentos a la conservaci\u00f3n del Patrimonio hist\u00f3rico (siglos XIX y XX) Rom\u00e1n Fern\u00e1ndez-Baca Casares Director del Instituto Andaluz de Patrimonio Hist\u00f3rico 187 12:00 h.La conservaci\u00f3n del Patrimonio hist\u00f3rico en la actualidad. Planificaci\u00f3n, prevenci\u00f3n e intervenci\u00f3n Rom\u00e1n Fern\u00e1ndez-Baca Casares 13:00 h.Clausura Jos\u00e9 Antonio Lasheras El Arte es uno de los pocos atributos exclusivo del g\u00e9nero humano, quiz\u00e1 incluso s\u00f3lo de nuestra propia especie. La creaci\u00f3n pl\u00e1stica simb\u00f3lica, al menos la m\u00e1s antigua que conservamos, el primer arte, lo encontramos asociado a la llegada y expansi\u00f3n por Europa de los humanos sapiens , de nosotros mismos: son las figuras y signos que se han conservado en las cavernas habitadas durante el Paleol\u00edtico por comunidades de cazadores recolectores. Desde entonces las im\u00e1genes art\u00edsticas acompa\u00f1an nuestros pensamientos y discursos sobre lo mejor, sobre lo m\u00e1s importante y trascendente. Pero las obras de arte cambian de valor, pierden alguno de sus valores originales e incorporan otros nuevos para formar parte del patrimonio cultural: lo heredado de los \"padres\", lo caracter\u00edstico de la \"patria\". Arte y Patrimonio hist\u00f3rico son realidades cambiantes, construcciones din\u00e1micas que se actualizan constantemente, como nuestra propia sociedad. El curso propone una reflexi\u00f3n sobre el marco del Derecho de la Cultura; sobre la relaci\u00f3n del primer arte con el actual y su integraci\u00f3n en el patrimonio incorporando nuevos valores; sobre lo que es arte ahora, y sobre la conservaci\u00f3n del arte y el patrimonio hist\u00f3rico. 188 189SEMINARIO DEL 14 AL 18 DE JULIO VII ENCUENTRO INTERAUTON\u00d3MICO SOBRE PROTECCI\u00d3N JUR\u00cdDICA DEL PACIENTE COMO CONSUMIDOR JORGE TOMILLO URBINA CATEDR\u00c1TICO DE DERECHO MERCANTIL UNIVERSIDAD DE CANTABRIA JOAQU\u00cdN CAY\u00d3N DE LAS CUEVAS JEFE DEL SERVICIO DE ASESORAMIENTO JUR\u00cdDICO DE LA CONSEJER\u00cdA DE SANIDAD Y SERVICIOS SOCIALES GOBIERNO DE CANTABRIA PROFESORES: 19 ALUMNOS: 83 LUNES 14 10:00 h.Inauguraci\u00f3n M\u00aa Jos\u00e9 S\u00e1enz de Buruaga Vicepresidenta y Consejera de Sanidad y Servicios Sociales Gobierno de Cantabria Bego\u00f1a G\u00f3mez del R\u00edo Secretaria General de la Consejer\u00eda de Sanidad y Servicios Sociales Gobierno de Cantabria 10:45 h.Novedades normativas en materia de medicamentos: evaluaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n Bel\u00e9n Crespo S\u00e1nchez-Eznarriaga Directora de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios Ministerio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad 12:00 h.La tutela penal de la salud: principios b\u00e1sicos Adela Asua Batarrita Vicepresidenta del Tribunal Constitucional Catedr\u00e1tica de Derecho Penal 12:45 h.Responsabilidad por da\u00f1os causados por productos sanitarios defectuosos Jorge Tomillo Urbina MARTES 15 9:30 h.La tensi\u00f3n entre confidencialidad y acceso a los datos de salud: supuestos problem\u00e1ticos de uso y acceso a la historia cl\u00ednica Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas 10:15 h.Nuevas perspectivas en la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos humanos en salud: la experiencia de Catalunya Ildefonso Prat Alsina Subdirector del \u00c1rea de Desarrollo y Normativa Instituto Catal\u00e1n de la Salud 11:30 h.Modelos de organizaci\u00f3n sanitaria y optimizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de recursos humanos Bego\u00f1a G\u00f3mez del R\u00edo 12:15 h.\u00c1reas y unidades de gesti\u00f3n cl\u00ednica como f\u00f3rmulas organizativas Esperanza V\u00e1zquez Boyero Directora de Recursos Humanos del Servicio de Salud de Castilla y Le\u00f3n Junta de Castilla y Le\u00f3n 13:00 h.Mesa Redonda: Organizaci\u00f3n de los recursos materiales y de los recursos humanos: an\u00e1lisis comparado y nuevas tendencias Bego\u00f1a G\u00f3mez del R\u00edo Ildefonso Prat Alsina Esperanza V\u00e1zquez Boyero Milagros Estrada Mart\u00ednez Subdirectora de Recursos Humanos del Servicio C\u00e1ntabro de Salud 16:00 h.Comunicaciones MI\u00c9RCOLES 16 9:30 h.El silencio de la gesti\u00f3n enfermera Zulema Gancedo Gonz\u00e1lez Directora de Enfermer\u00eda del Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla Cantabria 10:15 h.Estrategia de gesti\u00f3n enfermera para la sostenibilidad presupuestaria de un hospital de tercer nivel: aportaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n Enfermera Mar\u00eda Antonia Casado Garc\u00eda Directora de Enfermer\u00eda del Hospital Universitari Bellvitge Catalunya 11:30 h.La oportunidad del cambio en la gesti\u00f3n enfermera Mar\u00eda Cristo Gonz\u00e1lez Ramos Directora de Enfermer\u00eda de Hospital Universitario Nuestra Se\u00f1ora de Candelaria Canarias 12:15 h.Proyectando sinergias bajo un modelo de gesti\u00f3n compartida: tratar cuidando Mar\u00eda Pilar Pedraza Mora 190Directora de Enfermer\u00eda de Hospital Universitario Reina Sof\u00eda de C\u00f3rdoba Andaluc\u00eda 13:00 h.Mesa Redonda: el futuro de la profesi\u00f3n enfermera Zulema Gancedo Gonz\u00e1lez Mar\u00eda Antonia Casado Garc\u00eda Mar\u00eda Cristo Gonz\u00e1lez Ramos Mar\u00eda Pilar Pedraza Mora Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas 16:00 h.Comunicaciones JUEVES 17 9:30 h.Aseguramiento y responsabilidad patrimonial de la Administraci\u00f3n sanitaria: nuevas tendencias Eduardo Asensi Pallar\u00e9s Director jur\u00eddico de ASJUSA-LETRAMED 10:15 h.Access to healthcare as human right in Europe Martin Buijsen Profesor de Derecho Sanitario de la Erasmus University of Rotterdam 11:30 h.El derecho a la salud en las organizaciones internacionales de las Am\u00e9ricas Mar\u00eda Celia Delduque Nogueira Directora del Programa de Derecho Sanitario de la Fundaci\u00f3n Fiocruz de Brasilia Ministerio de Salud de Brasil Profesora de Derecho Sanitario de la Universidade de Brasilia 12:15 h.El nuevo papel de la Seguridad Social en el sistema sanitario p\u00fablico Andr\u00e9s Ram\u00f3n Trillo Garc\u00eda Jefe del Servicio Jur\u00eddico del Instituto Nacional de la Seguridad Social Ministerio de Empleo y Seguridad Social 15:00 h.Comunicaciones VIERNES 18 9:30 h.Comunicaciones 10:30 h.E-health y m-health: mirando hacia el futuro Jos\u00e9 Luis Monteagudo Pe\u00f1a Director del M\u00e1ster en Direcci\u00f3n de Sistemas y Tecnolog\u00edas de la Informac i\u00f3n y las Comunicaciones para la salud Instituto de Salud Carlos III 11:45 h.Infrautilizaci\u00f3n y sobreutilizaci\u00f3n de servicios sanitarios Salvador Peir\u00f3 Moreno Director de la Unidad de Investigaci\u00f3n en Servicios Sanitarios Centro de Superior de Investigaci\u00f3n en Salud P\u00fablica Generalitat Valenciana 12:30 h.Sistema sanitario y profesionales: conclusiones Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas 13:15 h.Sistema sanitario, pacientes y otros actores: conclusiones Jorge Tomillo Urbina 14:00 h.Clausura El presente seminario se configura como un programa que, dinamizado por la UIMP, permite actualizar conocimientos y servir como foro de intercambio de informaci\u00f3n, buenas pr\u00e1cticas,y reflexi\u00f3n de profesionales del sector, creando redes de conocimiento y reforzando v\u00ednculos rec\u00edprocos que redunden ulteriormente en una mejor calidad del servicio. Como en las seis ediciones anteriores se abordar\u00e1n temas de inter\u00e9s y actualidad para el sector sanitario, centr\u00e1ndoseen recientes reformas normativas tales como las relativas al comercio electr\u00f3nico de medicamentos, las TICs en la salud (e-health y m-health), la libertad de circulaci\u00f3n de pacientes y recetas en la UE y la regulaci\u00f3n de las profesiones sanitarias con especial atenci\u00f3n al futuro de la profesi\u00f3n enfermera. Las diversas materias, concebidas en sentido amplio e integrador, son abordadas desde una perspectiva deliberadamen te interdisciplinar. Para ello, se emplean en el tratamiento de las diferentes cuestiones que plantea la asistencia no s\u00f3lo un enfoque jur\u00eddico sino tambi\u00e9n asistencial, bio\u00e9tico o sociol\u00f3gico. Asimismo, el seminario ofrece a los participantes la oportunidad de presentar comunicaciones libres que, junto a las ponencias, ser\u00e1n objeto de publicaci\u00f3n en una prestigiosa editorial. Los participantes tambi\u00e9n podr\u00e1n presentar posters . Sus destinatarios son gestores, profesionales sanitarios y jur\u00eddicos del Sistema Nacional de Salud y otros titulados interesados en el sistema sanitario. 191 192ENCUENTRO DEL 14 AL 18 DE JULIO LA ASISTENCIA SANITARIA EN LA HORA DE LA VERDAD ALFONSO CASTRO BEIRAS JEFE DE SERVICIO DE CARDIOLOG\u00cdA DEL CHUAC PROFESOR DE LA UNIVERSIDAD DE A CORU\u00d1A SECRETAR\u00cdA JAVIER MU\u00d1IZ GARC\u00cdA PROFESOR INSTITUTO UNIVERSITARIO DE CIENCIAS DE LA SALUD UNIVERSIDAD DE A CORU\u00d1A PROFESORES: 17 ALUMNOS: 25 LUNES 14 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h.Pol\u00edticas sanitarias y el futuro del estado del bienestar C\u00e9sar Molinas Sans Socio Fundador de Multa Paucis 11:30 h.El m\u00e9dico como responsable ante el paciente y la sociedad Jos\u00e9 Castillo S\u00e1nchez Catedr\u00e1tico de Neurolog\u00eda Facultad de Medicina de la Universidad de Santiago de Compostela 12:30 h.La medicina como ciencia Javier Mu\u00f1iz Garc\u00eda 15:30 h.El papel de la m-health en la nueva relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Jos\u00e9 Luis de la Serna Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba Subdirector de El Mundo y Editor Jefe del \u00c1rea de Salud 16:30 h.El profesional de enfermer\u00eda: la revoluci\u00f3n pendiente Mercedes Carreras Vi\u00f1as Subdirectora de Desarrollo y Seguridad Asistencial Servicio Gallego de Salud MARTES 15 9:30 h.La sanidad frente a su gran desaf\u00edo: metamorfosis de un sistema exitoso Enrique Castell\u00f3n Leal Presidente del Consejo de Cross Road Biotech 10:30 h.Inauguraci\u00f3n Mar\u00eda Pilar Farjas Abad\u00eda Secretaria General de Sanidad y Consumo Ministerio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad Alfonso Castro Beiras 10:45 h.La financiaci\u00f3n del Sistema Sanitario. Amenazas y oportunidades Vicente Ort\u00fan Rubio Decano de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales Universidad Pompeu Fabra 11:30 h.El reto de la prevenci\u00f3n. Luces y sombras Francisco Javier Mart\u00ednez P\u00e9rez-Menda\u00f1a M\u00e9dico Em\u00e9rito del Servicio Galego de Saude 12:30 h.La sanidad como generadora de riqueza Tom\u00e1s Montalb\u00e1n Mill\u00e1n Director de Ascendo Consulting 15:30 h.La industria farmac\u00e9utica y la creaci\u00f3n de valor en salud Federico Plaza Pi\u00f1ol Director Goverment Affairs Roche 16:30 h.La industria de tecnolog\u00eda y la creaci\u00f3n de valor en salud Javier Col\u00e1s Fustero Presidente Medtronic MI\u00c9RCOLES 16 9:30 h.Mesa redonda Un modelo de transformaci\u00f3n para Espa\u00f1a Los cambios en el paciente desde el punto de vista del m\u00e9dico Francisco Hernansanz Iglesias M\u00e9dico general del Equipo de Atenci\u00f3n Primaria NORD, Sabadell Investigador asociado del Centro de Investigaci\u00f3n en Econom\u00eda y Salud (CRES) C\u00e1tedra UPF-SEMG de Medicina de Familia y Econom\u00eda de la Salud, Barcelona Razones de la necesidad de la gesti\u00f3n cl\u00ednica Vicente Ort\u00fan Rubio La gesti\u00f3n cl\u00ednica como herramienta para el paciente. Papel de los cl\u00ednicos en la Gobernanza 193del Sistema Sanitario Alfonso Castro Beiras La necesidad de recomendaciones y est\u00e1ndares Francisco Javier Elola Somoza Director Elola Consultores Las sociedades cient\u00edficas en la promoci\u00f3n de la gesti\u00f3n cl\u00ednica Carlos Macaya Miguel Jefe del Servicio de Cardiolog\u00eda Hospital Cl\u00ednico San Carlos 15:30 h.Mesa redonda \u00bfC\u00f3mo mejorar las capacidades de autocuidado de los pacientes? Enfermer\u00eda Mercedes Carreras Vi\u00f1as Medios de Comunicaci\u00f3n Elisa \u00c1lvarez Gonz\u00e1lez Redactora La Voz de Galicia JUEVES 17 9:30 h.\u00bfPor qu\u00e9 ha llegado la hora de la verdad? Alfonso Castro Beiras 10:30 h.Ejemplos de \u00e9xito Alfonso Castro Beiras Jos\u00e9 Castillo S\u00e1nchez Francisco Javier Mart\u00ednez P\u00e9rez-Menda\u00f1a Francisco Hernansanz Iglesias 12:30 h.Conclusiones 13:00 h.Clausura El sistema sanitario es muy apreciado por la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, cohesionador de la sociedad y un bien a conservar. Ha tenido un crecimiento desordenado cuyos efectos, en los tiempos de bonanza en los que los presupuestos crec\u00edan a\u00f1o tras a\u00f1o, no se han notado demasiado pero que, cuando han empezado los recortes lineales y el racionamiento, se han manifestado de manera evidente las ineficiencia s inaparentes (pero no inexistentes) enmascaradas hasta entonces. Los cambios recientes de \u00edndole variada (poblaci\u00f3n, perfil de pacientes, etc) han acentuado el problema y colocan al sistema sanitario en una situaci\u00f3n precaria, con amenaza para su pervivencia. Es necesario hacer cambios en nuestro sistema sanitario para adaptarlo a todos los cambios del entorno y garantizar su continuidad manteniendo los elementos irrenunciables que lo caracterizan (universal, financiado por los presupuestos generales del estado,...). Estos cambios necesarios pueden tener que ser en profundidad, obligando a replantear de arriba a abajo la organizaci\u00f3n y los procesos. Pueden afectar incluso a conceptos como la prevenci\u00f3n, en los que se haga uso de pol\u00edticas no estrictamente asistenciales, un nuevo papel para la salud p\u00fablica, nuevos sistemas de informaci\u00f3n y nuevas m\u00e9tricas, cambios en los mecanismos de rendici\u00f3n de cuentas, posicionamiento de la atenci\u00f3n en los domicilios en un papel m\u00e1s central y no marginal etc. Los cambios, que podr\u00e1n tambi\u00e9n afectar a c\u00f3mo organizar la asistencia sanitaria o incluso a las prestaciones y c\u00f3mo cubrirlas tienen que ser entendidos y asumidos por la poblaci\u00f3n y por los propios profesionales para que sean posibles, y hacerlos suyos los representantes pol\u00edticos o el cambio no ser\u00e1 posible. Determinadas iniciativas son ahora posibles, por cambios en la propia poblaci\u00f3n atendida (m\u00e1s informada y formada, con mayor capacidad para el autocuidado), y cambios en el entorno (internet, TICs, etc). La estructura y contenido del curso recoge los aspectos citados con voluntad de servir de plataforma de discusi\u00f3n abierta de los diferentes temas y desde diferentes puntos de vista de profesionales de la salud, pacientes, economistas, industria del sector sanitario, etc. 194 195ENCUENTRO DEL 14 AL 17 DE JULIO MONTES E INGENIER\u00cdA. T\u00d3PICOS Y REALIDADES DE LOS BOSQUES ESPA\u00d1OLES IN\u00c9S GONZ\u00c1LEZ DONCEL CATEDR\u00c1TICA DE ESCUELA UNIVERSITARIA Y ESCUELA T\u00c9CNICA SUPERIOR DE INGENIER\u00cdA DE DE MONTES, FORESTAL Y DEL MEDIO NATURAL UNIVERSIDAD POLIT\u00c9CNICA DE MADRID LUIS GIL CATEDR\u00c1TICO DE LA ETS DE INGENIER\u00cdA DE MONTES, FORESTAL Y DEL MEDIO NATURAL (UPM) SECRETARIO GENERAL DE LA REAL ACADEMIA DE INGENIER\u00cdA PROFESORES: 11 ALUMNOS: 17 LUNES 14 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Miguel Gim\u00e9nez de C\u00f3rdoba y Fern\u00e1ndez Pintado Presidente de TRAGSA 10:30 h.Cuatro d\u00e9cadas de t\u00f3picos forestales In\u00e9s Gonz\u00e1lez Doncel 11:00 h.La historia de los bosques ib\u00e9ricos: deforestaci\u00f3n y renacer de especies y paisajes Luis Gil 12:30 h.Mesa redonda In\u00e9s Gonz\u00e1lez Doncel V\u00edctor Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez de Linares Profesor E.U. ETS de Ingenier\u00eda de Montes, Forestal y del Medio Natural (UPM) Carlos Otero Consultor Privado Renatur Recursos Naturales, S.A. Eduardo Tolosana Profesor Titular de la de la E.T.S de Ingenier\u00eda de Montes, Forestal y del Medio Natural Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Moderaci\u00f3n Luis Gil 15:30 h.\u00bfQu\u00e9 hemos aprendido? Lo forestal en los libros de texto y en la educaci\u00f3n ambiental Eduardo Tolosana 16:30 h.La caza, un recuso criminalizado Carlos Otero MARTES 15 9:30 h.Visita a un aprovechamiento forestal Eduardo Tolosana 15:30 h.El Aprovechamiento forestal: la peor intervenci\u00f3n es no intervenir V\u00edctor Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez de Linares MI\u00c9RCOLES 16 9:30 h.Anatom\u00eda de la Directiva H\u00e1bitat Juan Ignacio Garc\u00eda Vi\u00f1as Profesor Titular E.U.S. de Ingenier\u00eda de Montes, Forestal y Medio Natural Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 11:00 h.Custodia del Territorio en Espa\u00f1a: \u00bfherramienta de conservaci\u00f3n? Florencio A. Medioambientales, S.C. 12:15 h.La palinolog\u00eda en la paleobot\u00e1nica y los marcadores moleculares Luis Gil 15:30 h.Los incendios forestales. Causas y t\u00f3picos sobre los responsables David Caballero Valero Responsable del Departamento de Incendios Forestales MeteoGRID 16:30 h.Mesa redonda Los incendios forestales. Causas y t\u00f3picos sobre los responsables David Caballero Valero In\u00e9s Gonz\u00e1lez Doncel JUEVES 17 9:30 h.La contribuci\u00f3n del sector forestal al desarrollo rural: de las repoblaciones \"franquistas\" a la pol\u00edtica proteccionista \u00c1lvaro Picardo Nieto Asesor de la Direcci\u00f3n General del Medio Natural Junta de Castilla y Le\u00f3n 10:50 h.Justicia \"natural\" Salvador Viada Bardaj\u00ed Fiscal. Sala de lo Penal. Tribunal Supremo 12:10 h.Pol\u00edtica Forestal: ser o parecer 196In\u00e9s Gonz\u00e1lez Doncel 15:30 h.Mesa redonda De la gesti\u00f3n forestal al auge de la biodiversidad Juan Ignacio Garc\u00eda Vi\u00f1as Luis Gil In\u00e9s Gonz\u00e1lez Doncel \u00c1lvaro Picardo Nieto 17:00 h.Clausura In\u00e9s Gonz\u00e1lez Doncel Luis Gil El curso va dirigido a todas las personas interesadas en el futuro de nuestros bosques. De forma destacada, a alumnos de los \u00faltimos cursos de carreras del \u00e1mbito ambiental, agron\u00f3mico y forestal; a responsables en la toma de decisiones en pol\u00edticas medioambientales, actividades industriales, tur\u00edsticas, de protecci\u00f3n civil, de ordenaci\u00f3n del territorio, de gesti\u00f3n forestal y agroganadera, a los profesionales que trabajan en la naturaleza, a los que juzgan las faltas y delitos ambientales y a aquellos que transmiten a la sociedad la informaci\u00f3n medioambiental (periodistas especializados, educadores ambientales, profesores en todos los niveles educativos) o a los miembros de movimientos ecologistas. Se pretende proporcionar conocimientos que les ayuden a tener una visi\u00f3n actualizada y argumentada en sus actividades e iniciativas . La explicaci\u00f3n de la realidad, actual y pasada, del monte es el primer pilar del curso. Se quiere proporcionar una visi\u00f3n de la situaci\u00f3n de nuestros bosques, sus pr oblemas, necesidades y oportunidades. Y, dados los nuevos enfoques de las carreras ambientales, profusamente impartidos en las aulas universitarias, se propone hacerlo de la mano de t\u00e9cnicos, profesores e investigadores forestales y con el aval de la Real Academia de la Ingenier\u00eda. Contrastar y enriquecer las opiniones tanto de los ponentes como de los alumnos por medio de debates y mesas redondas ser\u00e1 el segundo pilar del seminario porque, en definitiva, el curso es una invitaci\u00f3n a actualizar, y compartir los conocimientos sobre la realidad forestal, desde diferentes \u00e1mbitos. La necesidad de un enfoque as\u00ed se justifica por el sorprendente desconocimiento que sigue existiendo acerca de los montes, de su historia y de lo que ha supuesto y supone su gesti\u00f3n. A lo largo de las diferentes sesiones se buscar\u00e1 dar respuesta a cuestiones tales como \u00bfpor qu\u00e9 se califican como introducidas especies que llevan con nosotros siglos?, \u00bftiene base la cr\u00edtica a las repoblaciones con pinos?, \u00bfson responsables de los incendios ciertas especies y formaciones forestales?, \u00bfest\u00e1 justificada la diferenciaci\u00f3n entre aprovechamientos denostados (madera, caza,...) y sacralizados (resina, corcho, setas,...)?, \u00bfhan contribuido algunos t\u00f3picos al abandono de los montes y al desarrollo de pol\u00edticas forestales err\u00e1ticas?..... Tambi\u00e9n se realizar\u00e1 un an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n que recogen los medios de comunicaci\u00f3n, intentando aclarar si el protagonismo de ciertos temas (incendios, espacios protegidos, especies raras, end\u00e9micas o en peligro de extinci\u00f3n) tiene justificaci\u00f3n en la realidad, y proponiendo otros no tan habituales: \u00bfarden menos los montes gestionados y que generan ingresos?; \u00bfconsumir productos forestales es la mejor inversi\u00f3n que se puede hacer en conservaci\u00f3n?; \u00bfson los bosques realmente fuente de empleo?, \u00bfcontribuyen aldesarrollo rural? El curso, obviamente, no pretende ser neutral . Incluye como uno de sus objetivos formar. Busca trasmitir ciertas realidades forestales, como que, guste o no, los montes no son de todos; que se debe contar con sus propietarios; que las repoblaciones forestales ser\u00e1n los bosques del futuro; que no hay especies forestales nobles porque todas lo son, aut\u00f3ctonas o no; que al\u00f3ctono no es lo mismo que invasor; que imprimir un correo no es contribuir a la deforestaci\u00f3n; que \"control de poblaciones\" no es m\u00e1s que un eufemismo de \"caza\"; que chopos y eucaliptos tienen diferentes objetivos que robles y hayas, pero que todos son necesarios. Para desarrollar estos temas ser\u00e1 preciso aportar datos sobre la historia forestal, haciendo especial \u00e9nfasis en el cambio radical producido en el \u00faltimo siglo en el paisaje espa\u00f1ol, en dos etapas claramente diferenciadas. Una primera (1910- 1975) en la que el esfuerzo se orient\u00f3 a la reintroducci\u00f3n del arbolado arrasado en siglos anteriores, respetando para la agricultura y la ganader\u00eda los suelos mejores y m\u00e1s f\u00e9rtiles. El plan de repoblaciones, gestado durante la II Rep\u00fablica y hecho realidad durante la dictadura, utiliz\u00f3 por ello las especies m\u00e1s frugales, los pinos. Protecci\u00f3n de cuencas, generaci\u00f3n de empleo y producci\u00f3n de madera fueron sus objetivos. En la segunda etapa (1975-2014) se producen los cambios m\u00e1s significativos; al \u00e9xodo 197rural, iniciado en la et apa anterior, le siguieron una democracia, la descentralizaci\u00f3n de la administraci\u00f3n y la entrada de Espa\u00f1a en la UE, organismo con pol\u00edticas Ambientales claras pero no Forestales. El logro del estado del bienestar y sus consecuencias sobre la pol\u00edtica forestal ser\u00e1 tambi\u00e9n objeto de an\u00e1lisis; el monte dejar\u00e1 de verse como fuente de recursos primarios, se abandona su aprovechamiento y pasa a ser apreciado por sus valores ambientales y recreativos. Conservaci\u00f3n de la biodiversidad y protecci\u00f3n frente al camb io clim\u00e1tico son hoy dos de las prioridades que la sociedad, incluida la clase pol\u00edtica, manifiesta respecto a los bosques. En paralelo incendios y aprovechamiento, porque se considera que se sobreexplotan los recursos, son valorados como las dos mayores amenazas. Tales consideraciones muestran el desconocimiento que existe respecto a los montes espa\u00f1oles, ajenos a la sociedad urbana. No todo el mundo sabe que Espa\u00f1a tiene m\u00e1s y mejores bosques que nunca en su historia contempor\u00e1nea y que somos el pa\u00eds de la UEque m\u00e1s territorio aporta a la Red Natura 2000. Parad\u00f3jicamente, y quiz\u00e1s por ello, nunca en nuestra historia se han declarado m\u00e1s espacios protegidos , enga\u00f1osa expresi\u00f3n que en el subconsciente transforma protegido en amenazado cuando en absoluto significan lo mismo. Tampoco se conoce que la tasa de extracci\u00f3n de madera apenas llega al 30% de la que el monte produce y que lo que se quema en verano en incendios devastadores podr\u00eda haberse aprovechado y ser \"quemado\" de manera eficiente fuera del bosque. Tan preocupante es el abandono de la gesti\u00f3n que un reciente estudio en el que han estado implicados m\u00e1s de 50 ci ent\u00edficos (CREAF, 2013), enfocado a la integraci\u00f3n del cambio global en la gesti\u00f3n de los montes espa\u00f1oles, ha titulado el folleto divulgativo \" Conservar aprovechando \" invirtiendo el orden de las palabras de la m\u00e1xima fundacional de los ingenieros de montes \"Aprovechar conservando \", formulada en el siglo XIX. Cabr\u00eda preguntarse si el orden de los factores altera o no el resultado. En cualquier caso, la organizaci\u00f3n ecologista Greenpeace no ten\u00eda dudas de cu\u00e1l debe ir primero: en su nota de prensa para el a\u00f1o internacional de los bosques (2011) resaltaba que \"el objetivo ahora, m\u00e1s que plantar \u00e1rboles, es cortar\". Quiz\u00e1s este sea un buen resumen de lo que pretende este curso: cortar con argumentos ya superados e infundados, y reemplazarlos por otros rigurosos - y contrastados- que activen una pol\u00edtica forestal que lleva dormida demasiados a\u00f1os. 198 199ENCUENTRO 14, 15 Y 16 DE JULIO CRONISTAS DE LAS DOS ORILLAS: HISTORIAS PARA CONTAR UN MUNDO EN CONFLICTO NEMESIO RODR\u00cdGUEZ VICESECRETARIO DE LA ASOCIACI\u00d3N DE LA PRENSA DE MADRID Y PORTAVOZ DE LA JUNTA DIRECTIVA SECRETAR\u00cdA AURELIO CARLOS MART\u00cdN GONZ\u00c1LEZ VICEPRESIDENTE DE LA FEDERACI\u00d3N DE ASOCIACIONES DE PERIODISTAS DE ESPA\u00d1A PROFESORES: 9 ALUMNOS: 14 LUNES 14 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h.Conferencia inaugural Documentaci\u00f3n, dominio del idioma y don de gentes, herramientas claves del cronista Javier Espinosa Robles Periodista de El Mundo Nemesio Rodr\u00edguez 11:00 h.El estado de la cr\u00f3nica en Latinoam\u00e9rica: un vigoroso resurgimiento Mar\u00eda Fernanda Ampuero Vel\u00e1squez Peridodista y escritora 12:00 h.El estado de la cr\u00f3nica en Espa\u00f1a: \u00bfun g\u00e9nero a la baja? Carmen del Riego de Lucas Redactora de la La Vanguardia 15:30 h.Mesa redonda Cronistas de las orillas: periodismo narrativo y formas de narrar Mar\u00eda Fernanda Ampuero Vel\u00e1squez Carmen del Riego de Lucas Javier Espinosa Robles Ram\u00f3n Mar\u00eda Lobo Leyder Periodista Moderaci\u00f3n Aurelio Carlos Mart\u00edn Gonz\u00e1lez MARTES 15 9:30 h.Cronistas de guerra: v\u00edctimas, abusos, objetividad Ram\u00f3n Mar\u00eda Lobo Leyder 12:00 h.Cronistas de la violencia: riesgos, amenazas, compromiso Humberto Padgett Le\u00f3n Perididsta de SINEMBARGO, M\u00e9xico 15:30 h.Mesa redonda \u00bfY si los periodistas dejaran de escribir cr\u00f3nicas? Jacinto Ant\u00f3n de Vez Ayala Duarte Periodista de El Pa\u00eds Alfonso Armada Rodr\u00edguez Director period\u00edstico del M\u00e1ster ABC/UCM Director de la revista digital FronteraD Humberto Padgett Le\u00f3n Moderaci\u00f3n Aurelio Carlos Mart\u00edn Gonz\u00e1lez MI\u00c9RCOLES 16 9:30 h.Cronistas de la historia; c\u00f3mo escribir cr\u00f3nicas en la estela de los grandes aventureros, viajeros y exploradores Jacinto Ant\u00f3n de Vez Ayala Duarte 11:00 h.Cronistas del futuro: buscando un lugar para la cr\u00f3nica en el apresurado mundo digital Alfonso Armada Rodr\u00edguez 12:00 h.Clausura 200 201ENCUENTRO 14, 15 Y 16 DE JULIO EL AUDIOVISUAL EN ESPA\u00d1OL Y LAS NUEVAS TECN OLOG\u00cdAS (HOMENAJE A JUAN JOS\u00c9 CAMPANELLA) ENRIQUE BOLADO DIRECTOR DE LA FILMOTECA DE CANTABRIA SECRETAR\u00cdA MARINA P\u00c9REZ LEZAOLA GESTORA CULTURAL PROFESORES: 22 ALUMNOS: 9 LUNES 14 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Ignacio Wert Ministro de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte \u00cd\u00f1igo de la Serna Alcalde de Santander Rafael S\u00e1nchez Jim\u00e9nez Director de Relaciones Institucionales y Comunicaci\u00f3n, EGEDA. Antonio Tornel Garc\u00eda Vicepresidente de la Fundaci\u00f3n Endesa 11:30 h.Di\u00e1logo sobre \"La cultura en espa\u00f1ol y el audiovisual\" Enrique Gonz\u00e1lez Macho Presidente de la Academia de las Artes y las Ciencias Cinematogr\u00e1ficas de Espa\u00f1a Jorge Edwards Diplom\u00e1tico y escritor, Premio Cervantes Moderaci\u00f3n Luis Enr\u00edquez Nistal Consejero Delegado de Vocento 15:30 h.Mesa redonda \"EL audiovisual y las nuevas tecnolog\u00edas\" Ignacio P\u00e9rez Dolset Presidente del grupo de contenidos digitales de AMETIC Borja Adsuara Profesor, abogado y Consultor en Estategia Digital Rafael S\u00e1nchez Jim\u00e9nez Moderaci\u00f3n Marina P\u00e9rez Lezaola MARTES 15 10:00 h.Mesa redonda El audiovisual en espa\u00f1ol: la Administraci\u00f3n y las empresas privadas Cristina Morales Puerta Subdirectora General de Contenidos de la Sociedad de la Informaci\u00f3n Jorge Estrada Productor de cine Consejero de Santillana S.A. Luis Velo Director General de Movistar TV 12:00 h.Mesa redonda \"El espa\u00f1ol en la sociedad de la informaci\u00f3n\" Carlos Pagni Periodista del diario La Naci\u00f3n , Argentina Carlos Aganzo Director de El Norte de Castilla Jos\u00e9 Manuel Calvo Roy Subdirector de El Pa\u00eds Moderaci\u00f3n Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9s Mart\u00edn Diputado al Congreso ExSecretario de Estado de Cooperaci\u00f3n Internacional y para Iberoam\u00e9rica 15:30 h.Di\u00e1logo con Juan Jos\u00e9 Campanella Enrique Gonz\u00e1lez Macho Juan Jos\u00e9 Campanella Director de cine Moderaci\u00f3n Enrique Bolado MI\u00c9RCOLES 16 9:30 h.El espa\u00f1ol y las industrias audiovisulaes (experiencias personales) Juan Jos\u00e9 Campanella 11:00 h.Mesa redonda \"El audiovisual en espa\u00f1ol en el siglo XXI Susana de la Sierra Directora General del Instituto de Cinematograf\u00eda y de las Artes Audiovisuales ICAA \u00c1lvaro Fern\u00e1ndez-Longoria Alc\u00e1ntara Productor y Director de cine Morena Film Adolfo Blanco Lucas Productor y distribuidor de cine (A contracorriente Film) 13:00 h.Clausura 202\u00cd\u00f1igo de la Serna El valor del espa\u00f1ol como lengua de comunicaci\u00f3n internacional es uno de los principales activos de Espa\u00f1a, cultural y econ\u00f3micamente. Sin embargo hay sectores claves donde su presencia es inferior a su importancia global. Existen diversos estudios sobre la relaci\u00f3n entre el espa\u00f1ol y las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones pero poco se ha escrito acerca de la importancia del espa\u00f1ol en el audiovisual y de la relaci\u00f3n del audiovisual en espa\u00f1ol con las nuevas tecnolog\u00edas. Las nuevas tecnolog\u00edas crean nuevas formas de comunicaci\u00f3n. Los cambios en el audiovisual, ese magma dif\u00edcil de delimitar, implican modificaci\u00f3n en los contenidos. Este es un sector de gran dinamismo, en cambio permanente. Y en la era del consumo masivo de cine, tv, videos, el espa\u00f1ol necesita del audiovisual, un sector que es cultura y es industria. Pero los datos no invitan al optimismo. La industria espa\u00f1ola audiovisual no tiene ning\u00fan representante entre los 30 grupos m\u00e1s importantes del mundo. Este encuentro pretende estudiar el audiovisual en espa\u00f1ol y su relaci\u00f3n con la cultura, la informaci\u00f3n, las nuevas tecnolog\u00edas y las industrias audiovisuales. A la vez es el escenario para homenajear a Juan Jos\u00e9 Campanella, el prestigioso director argentino cuya carrera como guionista y director de cine y televisi\u00f3n,ha transcurrido entre el ingl\u00e9s y el espa\u00f1ol, la ficci\u00f3n y la animaci\u00f3n, Argentina y EE.UU, con gran acogida del p\u00fablico y numerosos premios (Goya y Oscar incluidos) en una trayectoria ejemplar. 203 204ENCUENTRO 15 Y 16 DE JULIO VIDA CARDIOSALUDABLE LEANDRO PLAZA CELEM\u00cdN PRESIDENTE DE LA FUNDACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DEL CORAZ\u00d3N PROFESORES: 17 ALUMNOS: 16 MARTES 15 9:30 h.Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 R. Gonz\u00e1lez Juanatey Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda Jefe del Servicio de Cardiolog\u00eda Hospital Universitario de Santiago de Compostela Catedr\u00e1tico de la Universidad de Santiago de Compostela 10:00 h.Mesa redonda La alimentaci\u00f3n y la salud cardiovascular Rafael Ans\u00f3n Presidente de la Real Academia de Gastronom\u00eda Fernando Fraile Director General de ICTE (Instituto para la Calidad Tur\u00edstica Espa\u00f1ola) Pedro Larumbe Chef-restaurador Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 R. Gonz\u00e1lez Juanatey 16:30 h.Mesa redonda Deporte y ejercicio f\u00edsico como factor de prevenci\u00f3n cardiovascular C\u00e9sar P\u00e9rez de Tudela P\u00e9rez Alpinista, periodista y abogado La salud cardiovascular del profesional del deporte Juan Antonio Corbal\u00e1n Alfocea Ex baloncestista y m\u00e9dico Papel de las Fundaciones en la salud cardiovascular Germ\u00e1n Robles Gonz\u00e1lez Director General de la Fundaci\u00f3n del Atl\u00e9tico de Madrid Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Luis Palma G\u00e1miz Cardi\u00f3logo Vicepresidente Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n 18:45 h.Comentarios del d\u00eda MI\u00c9RCOLES 16 10:00 h.Mesa redonda Poblaci\u00f3n cardioprotegida: colaboraci\u00f3n ciudadana La epidemia de muerte s\u00fabita, involucrando a la poblaci\u00f3n Ram\u00f3n Brugada Terradellas Cardi\u00f3logo Decano de la Facultad de Medicina Universidad de Gerona La perspectiva de las sociedades y las instituciones Carlos Urkia Mieres M\u00e9dico Cruz Roja Espa\u00f1ola Como abrir los ojos ante el problema, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s se puede hacer? Ignacio Fern\u00e1ndez Lozano Cardi\u00f3logo Hospital Univer sitario Puerta de Hierro Secretario General de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n Vicesecretario de la Sociedad Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n Moderaci\u00f3n Ignacio Fern\u00e1ndez Lozano 11:15 h.La importancia de saber transmitir \"Salud\" Alipio Guti\u00e9rrez S\u00e1nchez Presidente de la Asociaci\u00f3n Nacional de Informadores de la Salud (ANIS) 11:45 h.Mesa Redonda: Medios de comunicaci\u00f3n y formaci\u00f3n sanitaria de la poblaci\u00f3n Miguel \u00c1ngel Julve Garc\u00eda Director Ejecutivo Campus Madrid Sanitas Hospitales, PPP y Nuevos Servicios Alberto Su\u00e1rez Lasa Atleta paral\u00edmpico Regina Revilla Pedreira Presidenta de ASEBIO Directora de Relaciones Externas de MSD Jos\u00e9 M\u00aa Mart\u00ednez Garc\u00eda Director de la Revista Medical Economics Presidente del Instituto para la Gesti\u00f3n de la Sanidad Patrono de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n Moderaci\u00f3n Leandro Plaza Celem\u00edn 205 13:15 h.Discusi\u00f3n General 14:00 h.Clausura Las enfermedades cardiovasculares son las m\u00e1s frecuentes en todos los pa\u00edses desarrollados y est\u00e1n creciendo de forma alarmante en las poblaciones en v\u00edas de desarrollo. En Europa producen ya el 46% de los fallecimientos y en Espa\u00f1a el 30,5%. La utilizaci\u00f3n de las modernas formas de tratamiento en el campo de la cardiolog\u00eda ha conseguido aumentar la supervivencia y calidad de vida de los pacientes con esta enfermedad, pero contin\u00faa siendo un reto la desaparici\u00f3n de la misma. Por ello, la prevenci\u00f3n desde la infancia es el arma m\u00e1s eficaz para su disminuci\u00f3n. Evitar los factores de riesgo como la hipertensi\u00f3n, el colesterol elevado, el tabaquismo y la diabetes son elementos esenciales, pero una alimentaci\u00f3n equilibrada y la pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico de manera regular constituyen los factores m\u00e1s importantes para aplicar a la poblaci\u00f3n en general y conseguir una VIDA CARDIOSALUDABLE. En este curso se informar\u00e1 por distintos profesionales de la alimentaci\u00f3n, deportistas, empresarios, periodistas etc.de las implicaciones de su aplicaci\u00f3n en nuestra sociedad para conseguir una mayor protecci\u00f3n de la salud de nuestros conciudadanos. 206 207ENCUENTRO 16, 17 Y 18 DE JULIO LA NECESARIA REFORMA DEL IMPUESTO SOBRE SUCESIONES Y DONACIONES JUAN ENRIQUE VARONA ALABERN CATEDR\u00c1TICO DE DERECHO FINANCIERO Y TRIBUTARIO VICERRECTOR DE RELACIONES INSTITUCIONALES Y COORDINACI\u00d3N DE CANTABRIA CAMPUS INTERNACIONAL UNIVERSIDAD DE CANTABRIA SECRETAR\u00cdA CARLOTA RUIZ DE VELASCO PUNIN PROFESORA AYUDANTE DOCTORA DE DERECHO FINANCIERO Y TRIBUTARIO UNIVERSIDAD DE CANTABRIA PROFESORES: 10 ALUMNOS: 22 MI\u00c9RCOLES 16 9:30 h.Inauguraci\u00f3n 10:00 h.An\u00e1lisis constitucional del Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones Juan Enrique Varona Alabern 11:00 h.La transmisi\u00f3n de la empresa familiar en el Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones Antonio Dur\u00e1n-Sindreu Ex Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asesores Fiscales 12:30 h.Conductas elusivas del Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones C\u00e9sar Garc\u00eda Novoa Catedr\u00e1tico de Derecho Financiero y Tributario Universidad de Santiago de Compostela 16:00 h.Mesa redonda Presente y futuro del Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones en Espa\u00f1a Carlos de Pablo Profesor Titular de Derecho Financiero y Tributario Universidad de Cantabria Antonio Dur\u00e1n-Sindreu C\u00e9sar Garc\u00eda Novoa Moderaci\u00f3n Juan Enrique Varona Alabern JUEVES 17 10:00 h.El Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones como tributo cedidio a las CC.AA. Jos\u00e9 Manuel Tejerizo L\u00f3pez Catedr\u00e1tico de Derecho de la Financiero y Tributario y abogado Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia 11:00 h.La vivienda en el impuesto sobre Sucesiones y Donaciones Carlos de Pablo 12:30 h.El contrato de seguro de vida en el Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones Consuelo Arranz de Andr\u00e9s Profesora Titular de Derecho Financiero y Tributario Universidad de Cantabria VIERNES 18 9:30 h.Incidencia econ\u00f3mica del Impuesto sobre Sucesiones y Donacion es: estado actual y perspectivas David Cantarero Profesor Titular de Econom\u00eda Aplicada Universidad de Cantabria 11:00 h.Aspectos internacionales del impuesto sobre Sucesiones y Donaciones Mar\u00eda Teresa Soler Roch Ex presidenta de la Asociaci\u00f3n para la Defensa del Contribuyente Catedr\u00e1tica de Derecho Financiero y Tributario Universidad de Alicante 12:30 h.La reforma del impuesto sobre Sucesiones y Donaciones Pedro Herrera Molina Miembro de la Comisi\u00f3n Estatal para la Reforma Fiscal Catedr\u00e1tico de Derecho Financiero y Tributario Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia 13:00 h.Clausura A lo largo de este curso se analizar\u00e1n con profundidad los aspectos m\u00e1s controvertidos del Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones con objeto de proponer aquellas reformas que este tributo reclama. Las notables diferencias introducidas en cada Comunidad Aut\u00f3noma han contribuido a fragmentar en exceso este gravamen, que presenta muy distinta intensidad 208en unas y otras regiones, generando alarmantes diferencias de tributaci\u00f3n en situaciones an\u00e1logas. Adem\u00e1s, determinadas reducciones (vivienda, empresa familiar,...) exigen una depuraci\u00f3n t\u00e9cnica que permita lograr los objetivos de eficiencia y equidad que deben informar cualquier impuesto. Este curso, impartido por reconocidos especialistas en fiscalidad, resultar\u00e1 de especial inter\u00e9s para los asesores fiscales, abogados tributaristas, consulting fiscales, profesores y estudiantes de la materia tributaria, tanto desde la perspectiva jur\u00eddica como econ\u00f3mica y contable. 209 210ENCUENTRO 17 Y 18 DE JULIO C\u00c1NCER DE MAMA: UNA ENFERMEDAD CURABLE JOS\u00c9 D\u00cdAZ-FAES GARC\u00cdA PRESIDENTE DE LA FUNDACION DE ESTUDIOS MASTOLOGICOS (FEMA) INSTITUTO DE DIAGNOSTICO AVANZADO EN GINECOLOGIA Y MAMA ARMANDO TEJERINA G\u00d3MEZ DIRECTOR DEL M\u00c1STER INTERNACIONAL DE ESPECIALIZACI\u00d3N EN MASTOLOG\u00cdA T\u00cdTULO PROPIO DE LA UIMP DIRECTOR DEL CENTRO DE PATOLOG\u00cdA DE LA MAMA FUNDACI\u00d3N TEJERINA SECRETAR\u00cdA MANUEL S\u00c1NCHEZ DEL R\u00cdO PATRONO DE LA FUNDACION DE ESTUDIOS MASTOL\u00d3GICOS (FEMA) PROFESORES: 15 ALUMNOS: 9:30 h.Inauguraci\u00f3n Armando Tejerina G\u00f3mez 9:45 h.Conferencia Inaugural El diagn\u00f3stico temprano del c\u00e1ncer de mama Carlos V\u00e1zquez Albaladejo Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Senolog\u00eda y Patolog\u00eda Mamaria, Valencia 10:30 h.Mesa redonda Avances en el diagn\u00f3stico por la imagen del c\u00e1ncer de mama Alfonso Vega Bol\u00edvar Jefe del Servicio de Radiolog\u00eda Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Alejandro Tejerina Bernal Especialista en Radiodiagn\u00f3stico Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Madrid \u00c1lvaro Ruibal Morell Catedr\u00e1tico de Radiolog\u00eda y Medicina F\u00edsica Jefe de Servicio de Medicina Nuclear Hospital Cl\u00ednico Universitario, Santiago de Compostela Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 D\u00edaz-Faes Garc\u00eda 11:30 h.Mesa redonda Avances en el tratamiento del c\u00e1ncer de mama Mariano D\u00edaz-Miguel Maseda Servicio de Cirug\u00eda Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Madrid Mar\u00eda Julia Gim\u00e9nez Climent Jefe Cl\u00ednico del Servicio de Cirug\u00eda Instituto Valenciano de Oncolog\u00eda Carmen Moriy\u00f3n Entrialgo Responsable de la Unidad de Patolog\u00eda Mamaria \"Bruno Salvador\" Hospital de Cabue\u00f1es, Gij\u00f3n Moderaci\u00f3n Carlos V\u00e1zquez Albaladejo 16:30 h.Nuevas t\u00e9cnicas en cirug\u00eda reconstructiva oncopl\u00e1stica en c\u00e1ncer de mama Antonio Tejerina Bernal Departamento de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica HGU Gregorio Mara\u00f1\u00f3n Miembro Consejo Asesor Fundaci\u00f3n Tejerina 17:15 h.Mesa redonda Control y seguimiento de la mujer tratada de c\u00e1ncer de mama Mar\u00eda Julia Gim\u00e9nez Climent \u00c1lvaro Ruibal Morell Manuel S\u00e1nchez del R\u00edo Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 D\u00edaz-Faes Garc\u00eda VIERNES 18 10:00 h.Embarazo en la mujer tratada de c\u00e1ncer de mama Manuel S\u00e1nchez del R\u00edo 10:45 h.Mesa redonda La perspectiva de la paciente ante el c\u00e1ncer de mama Jos\u00e9 Luis Calleja Canelas Jefe Cl\u00ednico de Servic io de Medicina Interna Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Madrid Teresa Terr\u00e9n Lalana Responsable de la Divisi\u00f3n de C\u00e1ncer de Mama Grupo Espa\u00f1ol de Pacientes con C\u00e1ncer Cristina Gonz\u00e1lez Sobrado 211Moderaci\u00f3n Fernando Bandr\u00e9s Moya Director del Aula de Estudios Avanzados Fundaci\u00f3n Tejerina 14:00 h.Clausura La Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo y la Fundaci\u00f3n de Estudios Mastol\u00f3gicos (FEMA), con la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Tejerina y el Observatorio Europeo de Patolog\u00eda de la Mama organizan una nueva edici\u00f3n del encuentro monogr\u00e1fico sobre patolog\u00eda de la mama los d\u00edas 17 y 18 de julio: C\u00e1ncer de Mama: una enfermedad curable. El encuentro est\u00e1 dirigido a los pacientes y sus asociaciones, a los profesionales sanitarios de la medicina y la enfermer\u00eda, as\u00ed como a los t\u00e9cnicos y psic\u00f3logos vinculados a la Atenci\u00f3n Primaria, Salud Laboral, Educaci\u00f3n para la Salud, Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y Gesti\u00f3n Sanitaria. Se han programado cuatro mesas redondas: la primera, dedicada a actualizar las novedades en el tratamiento de la enfermedad, abordar\u00e1 la consolidaci\u00f3n definitiva de una cirug\u00eda cada vez menos radical; el empleo de la cirug\u00eda reconstructiva en aquellos casos que a\u00fan precisan de cirug\u00eda mutilante y el empleo de una radioterapia m\u00e1s c\u00f3moda, m\u00e1s r\u00e1pida y m\u00e1s precisa y la llegada de nuevos f\u00e1rmacos m\u00e1s eficaces y menos t\u00f3xicos. La segunda, estar\u00e1 dedicada al seguimiento de la paciente: \u00bfqu\u00e9 puede y qu\u00e9 no debe hacer una mujer que ha padecido c\u00e1ncer de mama?, \u00bfqu\u00e9 estudios debe llevar a cabo y cada cu\u00e1nto tiempo?, \u00bfqui\u00e9n debe encargarse de ese seguimiento? La tercera mesa redonda versar\u00e1 sobre las avances en el diagn\u00f3stico por la imagen: la ratificaci\u00f3n de la mamograf\u00eda digital -como pilar del diagn\u00f3stico- y la incursi\u00f3n de la resonancia magn\u00e9tica y de la tomograf\u00eda por emisi\u00f3n de positrones. La cuarta sesi\u00f3n est\u00e1 dedicada a abordar, desde la perspectiva de la paciente y sus asociaciones representativas, las controversias sociales y sanitarias que se plantean en el c\u00e1ncer de mama. 212 213ENCUENTRO 17 Y 18 DE JULIO JORNADAS SOBRE PROTECCI\u00d3N DE INFRAESTRUCTURAS CR\u00cdTICAS FRANCISCO MART\u00cdNEZ V\u00c1ZQUEZ SECRETARIO DE ESTADO DE SEGURIDAD SECRETAR\u00cdA FERNANDO S\u00c1NCHEZ G\u00d3MEZ DIRECTOR DEL CENTRO NACIONAL PARA LA PROTECCI \u00d3N DE LAS INFRAESTRUCTURAS CR\u00cdTICAS (CNPIC) PROFESORES: 22 ALUMNOS: 8 JUEVES 17 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Jorge Fern\u00e1ndez D\u00edaz Ministro del Interior 11:00 h.Presentaci\u00f3n de las jornadas Fernando S\u00e1nchez G\u00f3mez 12:00 h.Planes Estrat\u00e9gicos Sectoriales (PES Financiero) Jos\u00e9 Luis P\u00e9rez Pajuelo Ministerio del Interior Centro Nacional para la Protecci\u00f3n de las Infraestructuras Cr\u00edticas (CNPIC) 12:45 h.Mesa redonda Manuel Vicente Rodr\u00edguez D\u00edez Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad Miguel \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Mart\u00edn Reds\u00fds Ram\u00f3n Gali\u00e1n Jim\u00e9nez Banco de Espa\u00f1a Jos\u00e9 Carlos Moreno Dur\u00e1n Banco de Santander 15:30 h.Planes Estrat\u00e9gicos Sectoriales (PES Industrial Nuclear) Jos\u00e9 Mar\u00eda Ramiro Alegre Ministerio del Interior Centro Nacional para la Protecci\u00f3n de las Infraestructuras Cr\u00edticas (CNPIC) 16:30 h.Mesa redonda Miguel Calv\u00edn Cuartero Consejo de Seguridad Nuclear (CSN) Francisco Javier Garc\u00eda Carmona Iberdrola Jos\u00e9 Luis Moya Guti\u00e9rrez Gas Natural Fenosa VIERNES 18 9:00 h.Planes Estrat\u00e9gicos Sectoriales (PES Electricidad) Carlos Garc\u00eda del R\u00edo Ministerio del Interior Centro Nacional para la Protecci\u00f3n de las Infraestructuras Cr\u00edticas (CNPIC) 9:40 h.Mesa redonda Sergio Blanco D\u00edaz Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo Jos\u00e9 Mar\u00eda Rico Red El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a Joaqu\u00edn Rafael Collado Callau Acciona 10:20 h.Planes Estrat\u00e9gicos Sectoriales (PES Petr\u00f3leo) Juan Jos\u00e9 Zurdo Santamar\u00eda Ministerio del Interior Centro Nacional para la Protecci\u00f3n de las Infraestructuras Cr\u00edticas (CNPIC) 11:20 h.Mesa redonda Sergio Blanco D\u00edaz Rogelio Campos Cuenca Repsol Basilio Navarro S\u00e1nchez Representante de CLH 12:00 h.Planes Estrat\u00e9gicos Sectoriales (PES Gas) Jos\u00e9 Ignacio Carabias Corpa Ministerio del Interior Centro Nacional para la Protecci\u00f3n de las Infraestructuras Cr\u00edticas (CNPIC) 12:40 h.Mesa redonda Sergio Blanco D\u00edaz Jos\u00e9 Luis Bola\u00f1os Ventosa Gas Natural Fenosa Jos\u00e9 Luis Moya Guti\u00e9rrez Manuel Garc\u00eda Parrondo Enag\u00e1s 13:20 h.Clausura Francisco Mart\u00ednez V\u00e1zquez En el presente seminario se describir\u00e1 la situaci\u00f3n actual de los Planes Estrat\u00e9gicos Sectoriales (PES) en materia de protecci\u00f3n de infraestructuras cr\u00edticas (PIC), y el impacto que para los 214operadores de estas infraestructuras supone. La reciente aprobaci\u00f3n de los PES, y la designaci\u00f3n de operadores cr\u00edticos (figura recogida en el art\u00edculo 2 de la Ley 8/2011) en los sectores de la energ\u00eda, nuclear y financiero, responsables tanto de servicios esenciales que se prestan a la poblaci\u00f3n como de la operaci\u00f3n de sus infraestructuras, implica la inmediata elaboraci\u00f3n de los correspondientes Planes de Seguridad del Operador, as\u00ed como de los Planes de Protecci\u00f3n Espec\u00edficos, que establece la Ley. 215 216TALLER DEL 14 AL 18 DE JULIO LA SUBCULTURA DEL NARCOTR\u00c1FICO UNA MIRADA DESDE AM\u00c9RICA LATINA FELIPE OLIVER FUENTES KRAFFCZYK INVESTIGADOR DEL DEPARTAMENTO DE LETRAS HISP\u00c1NICAS UNIVERSIDAD DE GUANAJUATO PROFESORES: 1 ALUMNOS: 3 LUNES 14 10:00 h.El fen\u00f3meno del narcotr\u00e1fico en Colombia y en M\u00e9xico. Historias paralelas 12:00 h.Los metalenguajes del narcotr\u00e1fico I 15:30 h.Los metalenguajes del narcotr\u00e1fico II MARTES 15 9:30 h.Introducci\u00f3n al fen\u00f3meno del narcocorrido 12:00 h.An\u00e1lisis y discusi\u00f3n de los narcocorridos m\u00e1s representativos 15:30 h.Narcocorridos at\u00edtipicos. Algunas reflexiones MI\u00c9RCOLES 16 9:30 h.\"Narcoliteratura\". \u00bfG\u00e9nero literario o invenci\u00f3n del mercado? 12:00 h.La monstruosidad de la carne. An\u00e1lisis de La virgen de los sicarios de Fernando Vallejo y Rosario Tijeras de Jorge Franco 15:30 h.La funci\u00f3n social del intelectual en el mundo del narcotr\u00e1fico. An\u00e1lisis de Trabajos del Reino de Yuri Herrera y Fiesta en la madriguera de Juan Villalobos JUEVES 17 9:30 h.El narcotr\u00e1fico en las artes visuales I 12:00 h.El narcotr\u00e1fico en las artes visuales II 15:30 h.Heli. Amat Escalante VIERNES 18 9:30 h.La otra cara de la moneda. La monstruosidad del adicto en El Killer de Josu\u00e9 Montijo y \"Guantes de l\u00e1tex\" de Francisco Font Acevedo 12:00 h.Reflexiones finales y conclusiones NOTAS BIOGR\u00c1FICAS: Felipe Oliver es doctor en literatura de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Actualmente trabaja como profesor e investigador en el Departamento de Letras Hisp\u00e1nicas de la Universidad de Guanajuato. Es vocero del Cuerpo Acad\u00e9mico de \"Estudios de po\u00e9tica y cr\u00edtica literaria hispanoamericana\" y Coordinador Acad\u00e9mico de la Maestr\u00eda en Literatura Hispanoamericana. Cuenta con dos libros publicados: Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez. Peque\u00f1a Galer\u00eda del Escritor Hispanoamericano . M\u00e9xico: Universidad de Guanajuato, Fondo Nacional para la Cultura y las Artes, 2013. ISBN: 978-607-441-247-5. Apuntes para una po\u00e9tica de la narcoliteratura . M\u00e9xico: Universidad de Guanajuato, 2013. ISBN: 978-607-441-221-5. El curso pretende abordar el narcotr\u00e1fico como un complejo fen\u00f3meno cultural con profundos efectos sociales en Am\u00e9rica Latina. M\u00e1s que un problema pol\u00edtico y econ\u00f3mico o una amenaza a la seguridad ciudadana, el contrabando de narc\u00f3ticos debe ser entendido como un contrapoder que posibilita la irrupci\u00f3n de nuevas clases sociales y la subsecuente desintegraci\u00f3n del \"orden convencional\", la deslegitimizaci\u00f3n de los cuerpos y poderes oficiales del Estado y la circulaci\u00f3n de nuevos lenguajes (musicales, visuales y literarios) que expanden y afianzan el poder del narcotr\u00e1fico. Para entender de la manera m\u00e1s completa posible los puntos reci\u00e9n mencionados, durante el curso se analizar\u00e1n y discutir\u00e1n piezas musicales (narcocorridos), novelas representativas de la as\u00ed llamada \"narcoliteratura\" y materiales audiovisuales. Lo anterior con un enfoque interdisciplinario que integrar\u00e1 diversas disciplinas como la literatura, la sociolog\u00eda y la filosof\u00eda. 217 218CURSO MAGISTRAL 21 y 22 DE JULIO THE TWO PATHWAYS OF TRANSLATIONAL RESEARCH: RE ACHING THE PATIENT, FROM A GLOBAL PROSPECTIVE VALENT\u00cdN FUSTER CARULLA DIRECTOR GENERAL DEL CENTRO NA CIONAL DE INVESTIGACIONES CARDI OVASCULARES CARLOS III (CNIC) DIRECTOR DEL INSTITUTO CARDIOVASCULAR DEL CENTRO M\u00c9DICO MOUNT SINAI, NUEVA YORK PROFESORES: 1 ALUMNOS: 175 MONDAY 21 10:00 h.Opening THE EVOLVING TRENDS IN THE CARDIOVASCULAR FIELD 10:15 h.LESSON 1st From cardiovascular disease to health, from the heart to the brain, from imaging & omics to tissue regeneration - 2010-2015 10:45 towards the evolving The role or therapies TUESDAY 22 COMPLEX ROLE SOCIETY 11:50 h.LESSON 12 th The challenge of promoting cardiovascular health - Children, middle age, elderly & the Polypill 12:15 h.Discussion 12:25 h.LESSON 13 th personal my operational guide 12:50 h.Discussion 13:00 h.Closing 220 221ESCUELA DEL 21 AL 24 DE JULIO ESCUELA DE HUMANIDADES, METAF\u00cdSICA Y M\u00cdSTICA \u00abFERNANDO RIELO\u00bb. EL HOMBRE: SU ENCUENTRO CON LA VERDAD, BONDAD Y BELLEZA JUANA S\u00c1NCHEZ-GEY VENEGAS PROFESORA DE LA UNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE MADRID DIRECTORA DEL AULA DE PENSAMIENTO DE LA FUNDACI\u00d3N FERNANDO RIELO SECRETAR\u00cdA ASCENSI\u00d3N ESCAMILLA VALERA DIRECTORA DE LA FUNDACI\u00d3N FERNANDO RIELO PROFESORES: 12 ALUMNOS: 31 LUNES 21 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Vicente Jim\u00e9nez Zamora Obispo de Santander Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez Presidente de la Fundaci\u00f3n Fernando Rielo Juana S\u00e1nchez-Gey Venegas 10:30 h.El amor como forma de la verdad, bondad y belleza Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Sevillano Presidente de la Escuela Idente 12:00 h.Mesa redonda El hombre y su sed de verdad Ciriaco Mor\u00f3n Arroyo Catedr\u00e1tico en la Universidad de Cornell, EE.UU. XXVII Premio Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (2013) Ram\u00f3n E. Mandado Guti\u00e9rrez Profesor de la Universidad Complutense de Madrid Presidente de la Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo Carmen Garc\u00eda Viyuela Vicepresidenta de la Fundaci\u00f3n Fernando Rielo Moderaci\u00f3n Juana S\u00e1nchez-Gey Venegas 15:30 h.Semiario. Lectura y comentario de textos en torno a: Verdad, bondad y belleza en la metaf\u00edsica contempor\u00e1nea Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Sevillano MARTES 22 9:30 h.La b\u00fasqueda del bien, la bondad y la belleza en el Quijote Ciriaco Mor\u00f3n Arroyo 12:00 h.El papel de las humanidades en la formaci\u00f3n integral de la persona humana Jos\u00e9 Pe\u00f1a Gonz\u00e1lez Director del Instituto CEU de Humanidades \u00c1ngel Ayala 15:30 h.Seminario. Lectura y comentario de textos en torno a: Verdad, bondad y belleza en el pesimismo de la Generaci\u00f3n del 98 Ram\u00f3n Emilio Mandado Guti\u00e9rrez MI\u00c9RCOLES 23 9:30 h.Aspectos terap\u00e9uticos de la sico\u00e9tica Mar \u00c1lvarez Segura Psiquiatra infantil Profesora de la Universidad Abat Oliba CEU 12:00 h.Mesa redonda El hombre y su b\u00fasqueda de sentido Jos\u00e9 Pe\u00f1a Gonz\u00e1lez Mar \u00c1lvarez Segura Alberto P\u00e9rez Camarma P.U.F. Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Moderaci\u00f3n Juana S\u00e1nchez-Gey Venegas 15:30 h.Mesa redonda La belleza que nos trasciende. Por el camino del arte sacro: poes\u00eda, m\u00fasica y pintura Antonio Noguera Guinovart Profesor del Conservatorio Ata\u00falfo Argenta de Santander Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Sevillano Moderaci\u00f3n Ascensi\u00f3n Escamilla Valera JUEVES 24 9:30 h.La ense\u00f1anza de las virtudes en el siglo XXI Juana S\u00e1nchez-Gey Venegas 12:00 h.Conclusiones y evaluaci\u00f3n Juana S\u00e1nchez-Gey Venegas 13:00 h.Clausura 222 La Escuela de humanidades, metaf\u00edsica y m\u00edstica Fernando Rielo nace con la vocaci\u00f3n de ser un foro de di\u00e1logo en torno a los grandes temas que el hombre siempre se ha planteado desde el amplio mundo de lacultura human\u00edstica; desde el pensamiento, que se hace las grandes preguntas que involucra en su integridad a todo el ser humano; y desde su capacidad de trascendencia, que explica tambi\u00e9n su capacidad de relaci\u00f3n consigo mismo y con todos los \u00e1mbitos de la realidad fuera de \u00e9l. Al igual que en la literatura y en el arte se habla de los grandes temas que siempre est\u00e1n presentes, se trate de la \u00e9poca que se trate, en las humanidades, la metaf\u00edsica y la m\u00edstica hay grandes temas que son fundamento para la persona humana y fundamento para las sociedades que aquella conforma, tales son los cl\u00e1sicamente conocidos como trascendentales. Hoy m\u00e1s que nunca nuestra sociedad, que es multicultural, necesita reflexionar sobre su fundamento antropol\u00f3gico, y establecer suelo firme donde asentarse. El encuentro est\u00e1 dirigido a profesores, doctorandos, estudiantes de masters, alumnos universitarios de las diversas disciplinas que se abordan y personas en general interesadas en las \u00e1reas de las humanidades, filosof\u00eda, espiritualidad, pedagog\u00eda, ciencias y artes. La estructura del curso contempla el desarrollo de ponencias-coloquio, mesas redondas con aportaciones de j\u00f3venes doctores y doctorandos asistentes al curso y seminarios pr\u00e1cticos. 223 224ESCUELA DEL 21 AL 25 DE JULIO XIII INTERNATIONAL SCHOOL OF PHARMACOLOGY \u00abTE\u00d3FILO HERNANDO\u00bb. FRONTIER DRUG DISCOVERY IN PROFESSOR OF PHARMACOLOGY TE\u00d3FILO HERNANDO'S INSTITUTE FOR DRUG DISCOVERY MEDICAL SCHOOL, AUTONOMOUS UNIVERSITY OF MADRID, SPAIN MICHAEL DUCHEN PROFESSOR OF PHYSIOLOGY DEPARTMENT OF CELL AND DEVELOPMENTAL BIOLOGY UNIVERSITY COLLEGE LONDON, UK SECRETAR\u00cdA LUIS GAND\u00cdA JUAN PROFESSOR OF PHARMACOLOGY TE\u00d3FILO HERNANDO'S INSTITUTE FOR DRUG DISCOVERY MEDICAL SCHOOL, AUTONOMOUS UNIVERSITY OF MADRID, SPAIN PROFESORES: 32 ALUMNOS: 40 LUNES 21 10:00 h.Inauguration 10:30 h.Quantitative systems pharmacology as a new translational Neurotransmission Michael Duchen Antonio Miguel Garc\u00eda de Diego Investigador Daniel Duque Doncos Investigador Javier Guti\u00e9rrez Luengo Investigador Moderaci\u00f3n Antonio Miguel Garc\u00eda de Diego 15:00 h.Nicotinic receptors as targets for CNS drug 16:00 h.YRC-2. Nanoparticles to carry drugs to brain Antonio G. Garc\u00eda Silvia Lorrio Gonz\u00e1lez Investigadora Lara Ord\u00f3\u00f1ez Guti\u00e9rrez Investigadora Moderaci\u00f3n Silvia Lorrio Gonz\u00e1lez MARTES 22 10:00 h.Amyotrophic lateral sclerosis Linda Greensmith Institute of Neurology University College London, UK 12:00 h.YRC-3. Brain damage in Alzheimer's Disease Antonio G. Garc\u00eda Patricia Garc\u00eda Parra Investigator Izaskun Buendia Abaitua Investigator Elisa Navarro Gonz\u00e1lez de Mesa Investigator Moderaci\u00f3n Patricia Garc\u00eda Parra 15:00 h.Calcium dysregulation, neurotoxicity and for neurodegenerative diseases Linda Greensmith Investigator Roc\u00edo Lajar\u00edn Cuesta Investigator Patrycja Michalska Investigadora Moderaci\u00f3n Crist\u00f3bal de los R\u00edos Salgado 225MI\u00c9RCOLES 23 10:00 h.Glia and neurotransmission at the CNS Alfonso University of Minnesotta, USA for CNS drug discovery \u00c1ngel Pazos Medical School, University of Cantabria, Spain 12:30 h.YRC-7. Calcium signalling and neuronal communication Luis Gand\u00eda Juan Mar\u00eda Francisca Cano Abad Farmacia Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Ana Jos\u00e9 Moreno Ortega Biol\u00f3gicas Universidad Complutense de Madrid Isabel Mar\u00eda Gameiro Ros Investigadora Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Francisca Cano Abad 15:00 h.New formulations of atypical antipsychotics to improve adherence in schizophrenia Fernando Ca\u00f1as Department of Psychiatry Hospital Dr. Rodr\u00edguez Lafora, Madrid. Spain 16:00 h.YRC-8. Mitochondria and diseases Michael Duchen Fernando Bartolom\u00e9 Robledo Investigador Iago M\u00e9ndez L\u00f3pez Investigador Noem\u00ed Esteras Gallego Investigadora Moderaci\u00f3n Fernando Bartolom\u00e9 Robledo VIERNES 25 10:00 h.Closing lecture: CNS drug discovery at Jannssen John A. Kemp Director Neur oscience Discovery and Janssen, Beerse. (THSP) was initiated in 1996, in the frame of the summer courses of the UIMP. At that time, Rector Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Delgado invited professor Antonio G. Garc\u00eda (Autonomous University of Madrid) to organise this School. The courses are held at the magnificent Palace of la Magdalena, located on top of a hill at the Peninsula of La Magdalena. The format of a UIMP's School (\"Escuela\") is based in the critical analysis in the frontier of knowledge of a given scientific topic, along a week (Monday to Friday) by scientists and students of all over the world. Emphasis is always made in drug discovery and development as well in basic research that illuminate on new pharmacologist who was trained under Oswald Schmiedeberg at Strassbourg, the first formal Pharmacology School where many pharmacologists were trained at the beginning of the XX century and then developed the subject of basic and clinical pharmacology all over the world. Te\u00f3filo Hernando introduced pharmacology as an independent teaching and science subject at the Central University of Madrid, along the first four decades of the XX century. He trained numerous 226other disciples that extended the subject to many other Spanish universities along the XX century. Since 1996, 12 editions of the THSP have been held. Over 100 scientists and over 400 students have since then attended the THSP. 227 228ESCUELA DEL 21 AL 25 DE JULIO XV ESCUELA DE BIOLOG\u00cdA MOLECULAR \u00abELADIO VI\u00d1UELA\u00bb. RETOS EN BIOMEDICINA MOLECULAR EN LA SEGUNDA D\u00c9CADA DEL SIGLO XXI MARGARITA SALAS FALGUERAS PROFESORA VINCULADA AD HONOREM DEL CSIC CENTRO DE BIOLOG\u00cdA MOLECULAR \"SEVERO OCHOA\" (CSIC-UAM). MADRID JES\u00daS \u00c1VILA PROFESOR DE INVESTIGACI\u00d3N DEL CSIC CENTRO DE BIOLOG\u00cdA MOLECULAR \"SEVERO OCHOA\" (CSIC-UAM). MADRID PROFESORES: 8 ALUMNOS: 49 LUNES 21 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Margarita Salas Falgueras Jes\u00fas \u00c1vila 10:15 h.El virus bacteriano \u00f829 como modelo Margarita Salas Falgueras 12:00 h.Variabilidad gen\u00e9tica como problema para la prevenci\u00f3n y tratamiento de enfermedades v\u00edricas Esteban Domingo Centro de Biolog\u00eda Molecular \"Severo Ochoa\" (CSIC- UAM). Madrid 16:00 h.Mesa redonda Virolog\u00eda Margarita Salas Falgueras Esteban Domingo Moderaci\u00f3n Jes\u00fas \u00c1vila MARTES 22 ONCOLOG\u00cdA 10:00 h.La reprogramaci\u00f3n celular y su impacto en la medicina regenerativa Manuel Serrano Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas. Madrid 12:00 h.Oncolog\u00eda molecular, genomas tumorales y futuras terapias Mariano Barbacid Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas. Madrid 16:00 h.Mesa redonda Oncolog\u00eda Manuel Serrano Mariano Barbacid Moderaci\u00f3n Margarita Salas Falgueras Jes\u00fas \u00c1vila MI\u00c9RCOLES 23 SE\u00d1ALIZACI\u00d3N 10:00 h.Regulaci\u00f3n celular por quinasas MAPK \u00c1ngel R. Nebreda Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica, IRB. Barcelona 12:00 h.Reprogramaci\u00f3n traduccional de la expresi\u00f3n g\u00e9nica en embriones y tumores Ra\u00fal M\u00e9ndez Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica, IRB. Barcelona 16:00 h.Mesa redonda Se\u00f1alizaci\u00f3n \u00c1ngel R. Nebreda Ra\u00fal M\u00e9ndez Moderaci\u00f3n Margarita Salas Falgueras Jes\u00fas \u00c1vila JUEVES 24 NEUROCIENCIAS 10:00 h.Funci\u00f3n y disfunci\u00f3n molecular en la sinapsis Rafael Fern\u00e1ndez Chac\u00f3n Instituto de Biomedicina de Sevilla (IBiS). Sevilla 12:00 h.Tener nuevos conocimientos y recordarlos Jes\u00fas \u00c1vila 16:00 h.Mesa redonda Neurociencias Jes\u00fas \u00c1vila Rafael Fern\u00e1ndez Chac\u00f3n 229 Moderaci\u00f3n Margarita Salas Falgueras VIERNES 25 10:00 h.Presente y Futuro de la Biolog\u00eda Molecular Discusi\u00f3n general 12:00 h.Clausura Jes\u00fas \u00c1vila Margarita Salas Falgueras Siguiendo las directrices del Profesor Eladio Vi\u00f1uela sobre c\u00f3mo correlacionar los conocimientos de la Biolog\u00eda Molecular con los de la Biomedicina, se ha preparado el curso 2014 de la Escuela de Biolog\u00eda Molecular \"Eladio Vi\u00f1uela\". Las enfermedades infecciosas, la formaci\u00f3n de tumores, los procesos neurodegenerativos y los problemas cardiovasculares siguen siendo, en este siglo, los cuatro mayores problemas sanitarios. Este curso, en la Escuela de Biolog\u00eda Molecular \"Eladio Vi\u00f1uela\", se tratar\u00e1n aspectos relacionados con los tres problemas primeramente indicados. Para ello se contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de expertos en Virolog\u00eda, Oncolog\u00eda, Se\u00f1alizaci\u00f3n celular y Neurociencias, que dar\u00e1n conferencias sobre cu\u00e1l es su contribuci\u00f3n en las \u00e1reas mencionadas. A modo de curiosidad, cabe indicar que el trabajo de uno de los ponentes, sobre reprogramaci\u00f3n celular in vivo, ha sido considerado por la revista Nature Medicine como una de las aportaciones m\u00e1s relevantes del pasado a\u00f1o o que otro de los ponentes ha sido co-autor de varias publicaciones junto con uno de los ganadores del Premio Nobel en Medicina de 2013. La Escuela de Biolog\u00eda Molecular \"Eladio Vi\u00f1uela\" est\u00e1 dirigida, fundamentalmente, a estudiantes y licenciados en disciplinas relacionadas con la Biolog\u00eda, la Bioqu\u00edmica y la Medicina. 230 231SEMINARIO DEL 21 AL 25 DE JULIO NUEVAS PERSPECTIVAS DE LA LING\u00dc\u00cdSTICA DEL DISCURSO EN LA ENSE\u00d1ANZA DE SEGUNDAS LENGUAS TERESA MAR\u00cdA RODR\u00cdGUEZ RAMALLE PROFESORA TITULAR DE LENGUA ESPA\u00d1OLA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID SECRETAR\u00cdA ANA MANCERA RUEDA DIRECTORA DEL M\u00c1STER UNIVERSITARIO EN ENSE\u00d1ANZA DEL ESPA\u00d1OL COMO LENGUA EXTRANJERA UNIVERSIDAD INTERNACIONAL MEN\u00c9NDEZ PELAYO PROFESORA ACREDITADA TITULAR DE LENGUA ESPA\u00d1OLA UNIVERSIDAD DE SEVILLA PROFESORES: 14 ALUMNOS: 9 LUNES 21 Inauguraci\u00f3n 10:00 h.Recursos digitales para la ense\u00f1anza en ELE Ana Mancera Rueda 11:30 h.Los mecanismos ling\u00fc\u00edsticos de la argumentaci\u00f3n en los medios digitales: an\u00e1lisis y aplicaciones en la ense\u00f1anza de lenguas Ana Pano Alam\u00e1n Profesora Titular Universidad de Bolonia 15:30 h.Mesa Redonda: Ling\u00fc\u00edstica del discuro, ense\u00f1anza y medios digitales Ana Pano Alam\u00e1n Mar\u00eda Vicenta Gonz\u00e1lez Arg\u00fcello Doctora en Filosof\u00eda y Ciencias de la Educaci\u00f3n Universidad de Barcelona Moderaci\u00f3n Uta Helfrich Seminar f\u00fcr Romanische Phiolologie Universit\u00e4t de la informaci\u00f3n y sintaxis: principios discursivos en la construcci\u00f3n de la oraci\u00f3n inglesa. Implicaciones para la ense\u00f1anza del ingl\u00e9s como lengua extranjera Elena Mart\u00ednez Caro Profesora Titular de Lengua Inglesa Universidad Complutense de Madrid 11:30 h.La prosodia y sus funciones discursivas: unas hip\u00f3tesis analizando textos espa\u00f1oles, franceses e de lenguas Dolors Poch Oliv\u00e9 Catedr\u00e1tica de Ling\u00fc\u00edstica General Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Livia Gaudino-Fallegger Esteban T. Montoro del Arco Secretario del M\u00e1ster Universitario en Ense\u00f1anza del Espa\u00f1ol como Lengua Extranjera Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo Profesor Titular de Lengua Espa\u00f1ola Universidad de Granada Gonzalo Mart\u00ednez Camino Profesor Contratado Doctor de Lengua Espa\u00f1ola Universidad de Cantabria Moderaci\u00f3n Teresa Mar\u00eda Rodr\u00edguez Ramalle MI\u00c9RCOLES 23 9:30 h.Gram\u00e1tica, imagen y discurso Jos\u00e9 Pl\u00e1cido Ruiz Campillo Profesor Titular de Lengua Espa\u00f1ola Centro de Lenguas Modernas, Universidad de Granada Lecturer in Language, Columbia University 11:30 h.Marcadores discursivos, valor argumentativo y g\u00e9nero Uta Helfrich 15:30 h.Corramos un tupido velo: la fraseolog\u00eda metadiscursiva del espa\u00f1ol Esteban T. Montoro del Arco JUEVES 24 9:30 h.Discurso y funciones del lenguaje Rosario Alonso Raya Profesora Titular de Ling\u00fc\u00edstica General 232Universidad de Granada 11:30 h.Escribir con marcadores del discurso. Esquemas gr\u00e1ficos para su ense\u00f1anza Jos\u00e9 Portol\u00e9s L\u00e1zaro Catedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 15:30 h.Mesa Redonda: Caminos abiertos en la ling\u00fc\u00edstica del discurso Uta Helfrich Cristina Matute Mart\u00ednez Profesora a tiempo completo / Directora de departamento (Espa\u00f1ol) Saint Louis University (Madrid Campus) Jos\u00e9 Portol\u00e9s L\u00e1zaro Teresa Mar\u00eda Rodr\u00edguez Ramalle Moderaci\u00f3n Ana Mancera Rueda VIERNES 25 9:30 h.Orden de constituyentes, estructura informativa y cohesi\u00f3n textual: Propuestas de ense\u00f1anza ELE Cristina Matute Mart\u00ednez 11:30 h.La Gesti\u00f3n interpersonal en el aula ELE Gonzalo Mart\u00ednez Camino 13:30 h.Clausura Este curso plantea una reflexi\u00f3n sobre la vertiente ling\u00fc\u00edstica del an \u00e1lisis del discurso que se viene realizando en la actualidad, as\u00ed como de las nuevas perspectivas de estudio que est\u00e1n ampliando el campo de an\u00e1lisis hacia nuevas estructuras discursivas, con importantes consecuencias para la ense\u00f1anza de segundas lenguas, entre ellas el espa\u00f1ol y el ingl\u00e9s.. El enfoque que concibe el discurso como una estructura verbal que se proyecta por encima de la oraci\u00f3n busca como objetivo primordial fijar los constituyentes del discurso, lo que puede llegar a plantear interesantes analog\u00edas entre la estructura oracional y la discursiva. Seg\u00fan este enfoque, existe una relaci\u00f3n de continuidad formal entre las estructuras sint\u00e1cticas y las discursivas, a partir del desarrollo de la estructura de la periferia izquierda de la oraci\u00f3n. Este tema ha planteado la definici\u00f3n de las relaciones formales entre las oraciones que se integran en unidades de discurso complejas de diferentes tipos. Con el fin de establecer las relaciones entre oraciones se han desarrollado importantes estudios sobre la funci\u00f3n de las conjunciones y las part\u00edculas discursivas, de las an\u00e1foras de diferente naturaleza y de las f\u00f3rmulas tematizadoras. En un an\u00e1lisis integrado del discurso es fundamental el estudio de los aspectos pros\u00f3dicos, un \u00e1rea de trabajo que incluye aquellos par\u00e1metros que contribuyen de manera crucial tanto a la segmentaci\u00f3n del discurso como a la comprensi\u00f3n y an\u00e1lisis las relaciones interpersonales y las finalidades comunicativas. La relaci\u00f3n entre prosodia y discurso constituye hoy una prometedora \u00e1rea de estudio,que en un futuro quiz\u00e1 permita incorporar la descripci\u00f3n de los aspectos no verbales, como la gestualidad. La organizaci\u00f3n del discurso tambi\u00e9n se plantea desde los estudios sobre la estructura que adopta en los medios de comunicaci\u00f3n que presentan un gran dinamismo en la actualidad: publicidad, redes sociales. Asimismo, cabe destacar la importancia de los estudios de los discursos especializados y en general aquellos estudios que tratan las finalidades discursivas tanto en el nivel argumentativo o ret\u00f3rico como desde el estudio de discursos concretos. Todos estos aspectos innovadores en la concepci\u00f3n de las lenguas conllevan efectos de gran trascendencia en su traslado a la pr\u00e1ctica de la ense\u00f1anza de segundas lenguas. El enfoque de la ling\u00fc\u00edstica del discurso est\u00e1, por tanto, en el centro de la investigaci\u00f3 n aplicada a la ense\u00f1anza y aprendizaje de segundas lenguas, objeto central de la actividad de numerosos hablantes que se encuentran inmersos en un mundo multicultural, global y multiling\u00fc\u00edstico, a la vez que centrado en la comunicaci\u00f3n en lenguas de \u00e1mbito internacional, como el espa\u00f1ol y el ingl\u00e9s. 233 234ENCUENTRO 21 Y 22 DE JULIO EL CLIENTE, CENTRO DE GRAVEDAD DEL NUEVO MODELO ENERG\u00c9TICO JUAN LUIS L\u00d3PEZ CARDENETE PROFESOR EXTRAORDINARIO, DIRECCI\u00d3N ESTRAT\u00c9GICA IESE BUSINESS SCHOOL SECRETAR\u00cdA M\u00d3NICA VALERO DE BERNAB\u00c9 TEIJEIRA DIRECTORA DE COMUNICACI\u00d3N DE E.ON ESPA\u00d1A PROFESORES: 24 ALUMNOS: 97 LUNES 21 9:30 h.Introducci\u00f3n y presentaci\u00f3n del Encuentro Juan Luis L\u00f3pez Cardenete 9:45 h.Sesi\u00f3n inaugural Ignacio Diego Presidente del Gobierno de Cantabria Miguel Anto\u00f1anzas Presidente y CEO de E.ON Espa\u00f1a 10:30 h.Desaf\u00edos energ\u00e9ticos globales: oportunidades y riesgos para Europa y Espa\u00f1a. David Robinson Senior Research Fellow The Oxford Institute for Energy Studies Marta Camacho Parejo Secretaria General Comit\u00e9 Espa\u00f1ol del Consejo Mundial de la Energ\u00eda Susana Magro Directora General de la Oficina Espa\u00f1ola de Cambio Clim\u00e1tico Moderaci\u00f3n F\u00e9lix Villalba Director de \"El Mundo Cantabria\" 12:30 h.Las claves de la reforma del mercado mayorista: \u00bfc\u00f3mo beneficiar\u00e1 a los consumidores? Pedro Mej\u00eda G\u00f3mez Presidente de OMEL Andr\u00e9s Seco Garc\u00eda Director General de Operaci\u00f3n de Red El\u00e9ctrica Antonio Hern\u00e1ndez Garc\u00eda Socio responsable de Sectores Reguladores de KPMG en Espa\u00f1a Doctor en Econom\u00eda Aplicada Miembro del Cuerpo Superior de T\u00e9cnicos Comerciales y Economistas del Estado Director General de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica y Minas Ministerio de Industria, Turismo y Comercio Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Miguel Santamar\u00eda Alday Director de El Diario Monta\u00f1\u00e9s 16:00 h.Los clientes y su percepci\u00f3n del sistema el\u00e9ctrico, un caso pr\u00e1ctico. Eduardo Montes Presidente de UNESA Javier Alonso Gonz\u00e1lez Subdirector Teconol\u00f3gia Operaciones Director General de Operaciones Compa\u00f1\u00eda Log\u00edstica de Hidrocarburos CLH, S.A. Javier Septi\u00e9n B\u00e1rcena Direcci\u00f3n de Oficina T\u00e9cnica y Proyectos Grupo DIA Ana And\u00fajar Pina Directora de Compras de Servicios Grupo MAHOU - San Miguel Moderaci\u00f3n Juan Luis L\u00f3pez Cardenete MARTES 22 9:30 h.Tecnolog\u00eda, eficiencia energ\u00e9tica y generaci\u00f3n inteligente: las grandes aliadas de los consumidores. Robert Hienz CEO of E.ON Connecting Energies Francisco Espinosa Cabez\u00f3n Socio Director de la Asociaci\u00f3n de Consumidores de Electricidad Daniel Fuster Director de Power Generation de Siemens Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Manuel S\u00e1nchez D\u00edaz de la Campa Director General de Infraestructuras E-ON Espa\u00f1a 11:00 h.Evoluci\u00f3n de los Mercados Minoristas: Oportunidades para el cliente. Javier Anzola P\u00e9rez Director General de Negocios Liberalizados de E.ON Espa\u00f1a Fernando Hern\u00e1ndez Jim\u00e9nez-Casquet Director de Energ\u00eda, Comisi\u00f3n Nacional de los 235Mercados y la Competencia Moderaci\u00f3n Francisco Rodr\u00edguez L\u00f3pez Director de Regulaci\u00f3n E.ON Espa\u00f1a / Italia 12:30 h.Clausura Miguel Anto\u00f1anzas \u00cd\u00f1igo de la Serna Alcalde de Santander El inevitable proceso de transformaci\u00f3n del sistema energ\u00e9tico se enfrenta a un complejo panorama. En Europa, la estrategia de energ\u00eda y clima a 2030 centra actualmente el debate sobre c\u00f3mo debemos lograr un suministro de energ\u00eda segura, sostenible y asequible en el futuro. En Espa\u00f1a, tras la reestructuraci\u00f3n econ\u00f3mica del sistema el\u00e9ctrico, la clave se encuentra en la redefinici\u00f3n de la estrategia energ\u00e9tica que nos mantenga en l\u00ednea con Europa y no ponga en riesgo ni el equilibrio econ\u00f3mico-financiero de las empresas ni el proceso de consolidaci\u00f3n fiscal. Todas estas iniciativas tienen, a su vez, un elemento en com\u00fan: la orientaci\u00f3n hacia el cliente como centro de gravedad del modelo. De acuerdo con este nuevo enfoque, las empresas se esfuerzan por escuchar y entender las necesidades de sus clientes y dotarles de las herramientas necesarias para que participen en el suministro energ\u00e9tico contando, para ello, con las tecnolog\u00edas m\u00e1s avanzadas e innovadoras. En definitiva, se trata de encontrar la energ\u00eda que, en un entorno eficiente y sostenible, permita mejorar la vida de las personas y la competitividad de las empresas. El objetivo de este curso de verano es analizar las \u00faltimas tendencias del sector energ\u00e9tico as\u00ed como las implicaciones, los retos y las oportunidades para los consumidores. A trav\u00e9s de una serie de mesas redondas que contar\u00e1n con numerosos expertos, los participantes podr\u00e1n profundizar en los puntos de vista m\u00e1s relevantes, conociendo de primera mano tanto las experiencias de los responsables de gesti\u00f3n de compa\u00f1\u00edas energ\u00e9ticas como la visi\u00f3n de instituciones, reguladores, asociaciones y administraciones. 236 237ENCUENTRO 21, 22 Y 23 DE JULIO TRANSFORMACI\u00d3N DEL TALENTO Y REDES DE CONO CIMIENTO EN LA ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA MANUEL ARENILLA DIRECTOR DEL INSTITUTO NACIONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA (INAP) SECRETAR\u00cdA FRANCISCO JAVIER VEL\u00c1ZQUEZ L\u00d3PEZ VOCAL ASESOR INSTITUTO NACIONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA PROFESORES: 20 ALUMNOS: 25 LUNES 21 9:30 h.Conocimiento transformador y talento p\u00fablico Manuel Arenilla 10:30 h.Inauguraci\u00f3n: Pol\u00edticas presupuestarias y d\u00e9ficit p\u00fablico Manuel Arenilla Antonio Beteta Secretario de Estado de Administraciones P\u00fablicas 12:00 h.Liderazgo y Fortalecimiento democr\u00e1tico Benigno Pend\u00e1s Director General del Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales (CEPC) 15:30 h.Mesa redonda La administraci\u00f3n territorial y la reforma administrativa Carmen Arias Directora General de la Administraci\u00f3n Perif\u00e9rica Marta Crespo Directora General de Relaci\u00f3n con las Delegaciones del Gobierno en las Comunidades Aut\u00f3nomas Juan Ignacio Romero Director General de Coordinaci\u00f3n de Competencia con las CC.AA. y las Entidades Locales MARTES 22 9:30 h.Mesa redonda Innovaci\u00f3n en las Administraciones P\u00fablicas Javier Leal Fern\u00e1ndez Everis Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez Fuentes Socio de Dopp Consultores Carlos S\u00e1enz de Santamar\u00eda CADMO 11:30 h.Retos en las Administraciones P\u00fablicas de las nuevas tecnolog\u00edas Ester Arizmendi Directora General de Modernizaci\u00f3n Administrativa, Procedimientos e Impulso a la Administraci\u00f3n electr\u00f3nica Javier Amor\u00f3s Dorda Subdirector General de Organizaci\u00f3n y Procedimientos 13:00 h.Transformaci\u00f3n del talento en los Centros de Formaci\u00f3n Jos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez \u00c1lvarez Director General del Instituto de Estudios Fiscales (IEF) Antonio Z\u00e1rate Conde Director General del Centro de Estudios Judiciales 15:30 h.Mesa redonda Formaci\u00f3n innovadora Concepci\u00f3n Becerra Directora del Instituto A ndaluz de Administraci\u00f3n P\u00fablica Agust\u00edn Garnica Cruz Director del Instituto Aragon\u00e9s de Administraci\u00f3n P\u00fablica Manuel Arenilla MI\u00c9RCOLES 23 9:30 h.Consideraciones sobre liquidez financiera interadministrativa \u00d3scar Romera Jim\u00e9nez Asesor del Secretario de Estado de Administraciones P\u00fablicas David Delgado Ramos Asesor del Secretario de Estado de Administraciones P\u00fablicas 10:45 h.Proyectos innovadores de modificaciones en materia de funci\u00f3n p\u00fablica Carmen S\u00e1nchez Cort\u00e9s Directora General de la Funci\u00f3n P\u00fablica Javier P\u00e9rez Medina Subdirector General 12:00 h.Clausura Carmen S\u00e1nchez Cort\u00e9s Manuel Arenilla La adquisici\u00f3n de conocimientos adecuados al desempe\u00f1o de la gesti\u00f3n p\u00fablica en condiciones 238de excelencia, genera necesidades en las organizaciones y demanda en los servidores p\u00fablicos de ense\u00f1anzas y experiencias hasta ahora m\u00e1s lejanas y desconocidas. La proliferaci\u00f3n de tecnolog\u00edas que, de forma continua, ensayan extender e incluso automatizar conocimientos, pone de relieve la necesidad de su sistematizaci\u00f3n, el establecimiento de prioridades en su compilaci\u00f3n y la generaci\u00f3n de instrumentos que permitan y potencien su difusi\u00f3n. A las necesidades tecnol\u00f3gicas constantes y que se generan de forma continua, deben las Administraciones P\u00fablicas a\u00f1adir la necesidad de cambiar las formas de actuar, de conocer y de difundir las formas de acci\u00f3n de la gesti\u00f3n p\u00fablica, con el fin de que puedan acercarse al mundo que se transforma de forma constante. Entre los instrumentos de inevitable constituci\u00f3n y de desarrollo generalizado se encuentran las redes de conocimiento formados por quienes estudian, trabajan o experimentan desde o para las Administraciones P\u00fablicas, conformando repositorios documentales, bancos de conocimientos de acceso generalizado o restringido, as\u00ed como las m\u00faltiples formas que la tecnolog\u00eda nos brinda de compartir conocimientos y experiencias. En las sesiones del Encuentro se debatir\u00e1n los principales problemas e innovaciones en este campo por parte de sus responsables y especialistas, as\u00ed como de aquellos que en el \u00e1mbito de las Administraciones P\u00fablicas tienen la responsabilidad de implementar, desarrollar o formar en estas materi as y conocimientos. Este Encuentro se dirige especialmente a alumnos procedentes de las Administraciones P\u00fablicas y a profesores y estudiantes en el \u00e1mbito de las materias relacionadas con la Gesti\u00f3n P\u00fablica. 239 240ENCUENTRO 21, 22 Y 23 DE JULIO INTELIGENCIA ARTIFICIAL Y PORVENIR DE LA ESPECIE HUMANA RAM\u00d3N TAMAMES CATEDR\u00c1TICO JEAN MONNET DE LA UNI\u00d3N EUROPEA MIEMBRO INTERNACIONAL DEL CLUB DE ROMA DE LA REAL ACADEMIA DE CIENCIAS MORALES Y POL\u00cdTICAS SECRETAR\u00cdA FELIPE DEBASA NAVALPOTRO PROFESOR RELACIONES INTERNACIONALES DE LA UNIVERSIDAD REY JUAN CARLOS DIRECTOR DEL INSTITUTO DE ASUNTOS CHINOS (URJC) PROFESORES: 9 ALUMNOS: 17 LUNES 21 10:00 h.Conferencia inaugural De d\u00f3nde venimos, qu\u00e9 somos, ad\u00f3nde vamos: el sentido de la vida en el universo antr\u00f3pico Ram\u00f3n Tamames 11:00 h.Ciencia y tecnolog\u00eda en la Europa y la Espa\u00f1a actuales: avance o retroceso comparativo con EE.UU. y los pa\u00edses emergentes Jes\u00fas Banegas N\u00fa\u00f1ez Doctor en Ciencias Econ\u00f3micas e Ingeniero Presidente de CEOE Internacional Ex Presidente de AMETIC 12:30 h.Coloquio 15:30 h.Inteligencia artificial, robotizaci\u00f3n... e inmortalidad del hombre Jos\u00e9 Luis Cordeiro Mateo Economista Director del Proyecto M illenium (NODO Venezuela) Presidente Em\u00e9rito de la World Future Society (Cap\u00edtulo Venezuela) Asesor de la Singularity University (NASA) 16:45 h.Coloquio MARTES 22 9:30 h.La plena digitalizaci\u00f3n de la sociedad y sus consecuencias Adolfo Castilla Garrido Doctor Ingeniero y Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada Profesor de la Universidad Antonio de Nebrija Presidente del Cap\u00edtulo Espa\u00f1ol de la World Future Society 10:30 h.Viaje al centro del cerebro: estado y perspectivas de las diversas investigaciones neuronales en el mundo Javier de Felipe Oroquieta Profesor de Investigaci\u00f3n del Instituto Cajal, CSIC Miembro del Proyecto Cajal Blue Brain Neur\u00f3logo de la NASA 12:00 h.Cerebro y ordenador: mundos convergentes... \u00bfy competidores? Antonio Orbe (UCM), experto en Cognitive Computing (IBM) 13:00 h.Coloquio MI\u00c9RCOLES 23 9:30 h.El inter\u00e9s actual por la Ciencia: los l\u00edmites de la imaginaci\u00f3n humana Jos\u00e9 Mar\u00eda Baldasano Recio Premio Rey Jaime I de Medio Ambiente 1997 Catedr\u00e1tico de la Universidad Polit\u00e9cnica de Catalu\u00f1a (UPC) Director del Departamento de Ciencias de la Tierra, Centro Nacional de Supercomputaci\u00f3n (BSC-CNS) 10:30 h.Filosof\u00eda y Ciencia: los grandes temas de la trascendencia humana Carlos Rodr\u00edguez Jim\u00e9nez Endocrin\u00f3logo y Director de la Escuela de Pensamiento del Monasterio de Silos 12:00 h.Mesa redonda Inteligencia artificial y otras tecnolog\u00edas avanzadas en la econom\u00eda y la sociedad espa\u00f1olas Ram\u00f3n Tamames Moderaci\u00f3n Felipe Debasa Navalpotro Los avances en t\u00e9rminos de inteligencia artificial (IA), han sido espectaculares en los \u00faltimos tiempos, lo que permite, en la vida cotidiana, la disponibilidad de m\u00e1quinas tan \u00fatiles como lavadoras, frigor\u00edficos, ordenadores, y otros 241muchos dispositivos electr\u00f3nicos inteligentes; capaces de elegir los programas m\u00e1s adecuados para adaptarse a las necesidades de cada caso y as\u00ed ahorrar tiempo y energ\u00eda. Como tambi\u00e9n es factible dise\u00f1ar instrumental m\u00e9dico avanzado, trenes autom\u00e1ticos que operan sin conductor, etc. La IA no est\u00e1 re\u00f1ida con la inteligencia humana. Por el contrario, se va sabiendo cada vez m\u00e1s sobre c\u00f3mo funciona el cerebro humano -una red neuronal altamente compleja\u2014 por la analog\u00eda con fen\u00f3menos como, por ejemplo, Internet, y m\u00e1s concretamente, el caso de Google que ya relaciona casi todo con todo. Y movi\u00e9ndonos en el \u00e1rea del IA, inevitablemente hemos de referirnos a los robots, los trabajadores no humanos, a los que el escritor checo Karel apek dio nombre a partir de su lengua originaria (robot = trabajador). Y desde esa primera notoriedad, de los a\u00f1os 20 del siglo XX, la rob\u00f3tica ha avanzado, hasta el punto de que Hiroaki Kitano, uno de los directores del Sony Computer Science Lab , en Tokio, a principios de los a\u00f1os 90 del siglo XX, ya so\u00f1aba con crear robots humanoides, capaces de competir con hombres y mujeres, algo que ya es una realidad por lo menos a cierto nivel. La IA se ha vuelto ubicua: est\u00e1 en todas partes, aunque a veces no sea visible. Por ejemplo, en los sistemas de inyecci\u00f3n de los autom\u00f3viles se utilizan algoritmos de aprendizaje autom\u00e1tico; en los videojuegos se emplean redes neuronales; en los sistemas de detecci\u00f3n de fraudes financieros, se recurre a t\u00e9cnicas de aprendizaje autom\u00e1tico relacional. Por su parte, la gesti\u00f3n del tr\u00e1fico de llamadas telef\u00f3nicas v\u00eda m\u00f3viles, de detecci\u00f3n de h\u00e1bitos de consumidores, de los buscadores en la web, en todos esos procesos se recurre a t\u00e9cnicas de IA. Los avances que hemos ido viendo en materia de IA y \u00e1reas conexas nos inducen a buscar d\u00f3nde pueden estar los l\u00edmites y qu\u00e9 relaci\u00f3n guardan con el entorno sociol\u00f3gico e incluso religioso, siendo cada vez m\u00e1s frecuentes las preguntas sobre si la incidencia ser\u00e1 irreversible por sus consecuencias en la forma de comportarse la propia especie humana. En ese sentido, Ray Kurzweil estima que en 2023, tendremos artefactos del tama\u00f1o de un ordenador personal, capaces de emular y sobrepasar el nivel de inteligencia de un ser humano; y en 2045, algo equivalente a la totalidad de inteligencia combinada de todos los seres humanos; con un software que asumir\u00e1 la enorme complejidad de los procesos del pensamiento. De modo y manera que con ese software gen\u00e9tico podr\u00e1 alcanzarse un nivel de sofisticaci\u00f3n suficiente para sobrepasar los cerebros biol\u00f3gicos. En definitiva, el Homo sapiens podr\u00e1 disponer de habili-dades hasta ahora inimaginables. Podr\u00eda decirse, desde luego, que todo lo anterior es pura especulaci\u00f3n. Si bien cabe observar, que el progreso de la inteligencia y del conocimiento es aparentemente imparable. Al modo en que en cierta ocasi\u00f3n plante\u00f3 el fil\u00f3sofo y dibujante ingl\u00e9s William Blake (1757/1827): Todo lo que hoy vemos, fue un d\u00eda imaginaci\u00f3n. Todo lo que hoy imaginamos, podr\u00e1 ser realidad ma\u00f1ana. Todos los aspectos se\u00f1alados en esta Introducci\u00f3n, son el trasfondo del Encuentro \"La inteligencia artificial y el porvenir de la especie humana\", un conjunto de tres jornadas que se detalla a continuaci\u00f3n. Y en el cual habr\u00e1 ocho conferencias y una mesa redonda, para situar todo lo relativo a los temas a tratar, incluyendo en la introducci\u00f3n y en el final toda una serie de consideraciones de car\u00e1cter filos\u00f3fico, para mejor enmarcar los avances cient\u00edficos a que nos referiremos. El programa se desarrolla seg\u00fan los horarios, y con los intervinientes que figuran a continuaci\u00f3n de manera detallada. Dando siempre, al final de cada sesi\u00f3n de ma\u00f1ana o tarde, oportunidad a los asistentes al Encuentro para exponer sus propios planteamientos, y especificar sus dudas a los ponentes. 242 243ENCUENTRO 21, 22 Y 23 DE JULIO DI\u00c1LOGOS CON JORGE EDWARDS EDUARDO SAN JOS\u00c9 V\u00c1ZQUEZ PROFESOR TITULAR DE LITERATURA HISPANOAMERICANA UNIVERSIDAD DE OVIEDO SECRETAR\u00cdA JUAN ANTONIO GONZ\u00c1LEZ FUENTES REAL SOCIEDAD MEN\u00c9NDEZ PELAYO PROFESORES: 16 ALUMNOS: 28 LUNES 21 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Jorge Edwards Vald\u00e9s Escritor y diplom\u00e1tico Premio Cervantes 1999 Elena Garc\u00eda Bot\u00edn Presidenta de la Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Porticada Mar\u00eda \u00c1ngeles Osorio Iturmendi Directora de la Fundaci\u00f3n Chile-Espa\u00f1a Eduardo San Jos\u00e9 V\u00e1zquez 10:30 h.Jorge Edwards y el mundo literario chileno Gabriele Morelli Catedr\u00e1tico de Lengua y Literatura Espa\u00f1ola Universidad de B\u00e9rgamo. Italia Fernando R. Lafuente Director de ABC Cultural Fundaci\u00f3n Ortega y Gasset 12:00 h.Jorge Edwards y la poes\u00eda en espa\u00f1ol Niall Binns Escritor Profesor Titular de Literatura Hispanoamericana Universidad Complutense de Madrid Eva Valc\u00e1rcel L\u00f3pez Profesora Titular de Literatura Hispanoamericana Universidad de La Coru\u00f1a MARTES 22 9:30 h.Jorge Edwards y la pol\u00edtica chilena Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9s Mart\u00edn Diputado al Congreso Ex Secretario de Estado de Cooperaci\u00f3n Internacional y para Iberoam\u00e9rica Rafael Gumucio Escritor Jorge Edwards Vald\u00e9s 12:00 h.Persona non grata Juan Jes\u00fas Armas Marcelo Escritor Ra\u00fal Rivero Escritor Jorge Edwards Vald\u00e9s MI\u00c9RCOLES 23 9:30 h.El di\u00e1logo de las artes en la obra de Jorge Edwards Eduardo Arroyo Rodr\u00edguez Pintor Carlos Pagni Periodista Jorge Edwards Vald\u00e9s 12:00 h.Memorias y obra en curso Fernando Iwasaki Escritor Rafael Gumucio Jorge Edwards Vald\u00e9s 13:00 h.Clausura Jorge Edwards Vald\u00e9s Narrador destacado de un pa\u00eds que se ha dicho de poetas e historiadores, Jorge Edwards (Santiago de Chile, 1931) ha sabido conjugar en su obra una mezcla singular de g\u00e9neros: novela, ensayo, f\u00e1bula pol\u00edtica o cr\u00f3nica. Una s\u00edntesis que lo particulariza ya en su generaci\u00f3n, la del llamado Boom hispanoamericano de la d\u00e9cada de 1960, y da a su literatura notas de gran modernidad, con extraordinaria anticipaci\u00f3n e independencia. Sus obras toman el pulso de la actualidad hist\u00f3rica, como Persona non grata (1973), Los convidados de piedra (1978), El anfitri\u00f3n (1988), El Sue\u00f1o de la Historia (2000) o La muerte de Montaigne (2011), al tiempo que pueden reclamar la perfecta inutilidad del arte, como en El in\u00fatil de la familia (2004), La casa de Dostoiesvsky (2008) o El descubrimiento de la pintura (2013), en una trayectoria reconocida entre muchos otros con el Premio Nacional (1994) y el Cervantes (1999). Al tomar parte en cada uno de los di\u00e1logos que 244conforman este Encuentro, el autor, en conversaci\u00f3n con destacados conocedores de su obra, avanzar\u00e1 en su estudio desde coordenadas no solo literarias, sino biogr\u00e1ficas, hist\u00f3ricas o ideol\u00f3gicas, profundizando en sus relaciones con el mundo literario chileno e hispanoamericano, y delineando los perfiles de su figura de intelectual p\u00fablico, en las decisivas circunstancias de las que fue testigo y actor destacado: desde el gobierno de la Unidad Popular hasta la alternancia pol\u00edtica en la actual democracia chilena, pasando por el Caso Padilla en Cuba, la dictadura militar, la transici\u00f3n democr\u00e1tica o los juicios de memoria hist\u00f3rica en Chile. 245 246ENCUENTRO DEL 21 AL 24 DE JULIO PAISAJES DE LA HISTORIA CULTURAL. CURSO INTERNACIONAL DE HISTORIA DE LAS IDEAS XV LECTURAS DE LA FUNDACI\u00d3N BOT\u00cdN. FRANCISCO JARAUTA MARI\u00d3N CATEDR\u00c1TICO DE FILOSOF\u00cdA UNIVERSIDAD DE MURCIA PROFESORES: 9 ALUMNOS: 58 LUNES 21 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h.Presentaci\u00f3n Francisco Jarauta Mari\u00f3n 12:00 h.A subasta, El Greco y Vel\u00e1zquez. La venta p\u00fablica de la Galer\u00eda de Fernando Alexander de Portugal en 1670 y la historia del Coleccionismo europeo Fernando Bouza \u00c1lvarez Catedr\u00e1tico de Historia Moderna Universidad Complutense 16:30 h.El paisaje cultural de La Alhambra Mar\u00eda del Mar Villafranca Jim\u00e9nez Directora del Patronato de La Alhambra y el Generalife MARTES 22 9:30 h.Ferrara, paisajes de una belleza perdida Jos\u00e9 Enrique Ruiz-Dom\u00e8nec Catedr\u00e1tico de Historia Medieval Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona 12:00 h.El jard\u00edn del Capricho de la Alameda de Osuna, un jard\u00edn de historia M\u00f3nica Luengo A\u00f1\u00f3n Historiadora y paisajista 16:30 h.Richard Wagner. Drama y Revoluci\u00f3n Xavier G\u00fcell L\u00f3pez de Lamadrid Music\u00f3logo y Director de orquesta MI\u00c9RCOLES 23 9:30 h.El lugar donde el lugar se convirti\u00f3 en espacio: il Portico degli Innocenti de Firenze Franco Farinelli Profesor ordinario de Geograf\u00eda Universit\u00e0 di Bologna 12:00 h.Detr\u00e1s del paisaje Carlo Ossola Profesor de Literatura Moderna Neolatina Coll\u00e8ge de France 16:30 h.La ciudad autosuficiente Vicente Guallart Arquitecto Jefe Ayuntamiento de Barcelona JUEVES 24 9:30 h.Notas de un viaje por la historia cultural Francisco Jarauta Mari\u00f3n 12:00 h.Clausura Las Lecturas de la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn nacieron con la intenci\u00f3n de recorrer argumentos varios que intelectualmente se sit\u00faan en las fronteras entre la Historia de las Ideas y la Historia cultural, con atenci\u00f3n particular a los estudios del comparativismo contempor\u00e1neo. Su intenci\u00f3n y objeto fue establecer nuevas aproximaciones a problemas e ideas sobre las que se ha configurado nuestra mirada y forma de pensar. La participaci\u00f3n de profesores procedentes de diferentes disciplinas ha hecho posible que a lo largo de estas quince convocatorias se haya podido construir una amplia cartograf\u00eda de cuestiones que orientan no s\u00f3lo la curiosidad sino tambi\u00e9n la investigaci\u00f3n en los diferentes campos de las Ciencias Humanas. A lo largo de estos a\u00f1os las Lecturas se han ocupado de cuestiones que en esta \u00faltima edici\u00f3n queremos resaltar. \"Las Fronteras de Europa: de Ronda a San Petersburgo\" (2000), \"Antiguas y Nuevas (2001), \"Oriente - Occidente: de una distancia\" (2002),\"De Alejandr\u00eda a la Biblioteca virtual\" (2003), \"El Gabinete de las maravillas\" (2004), \"El Mundo de los mapas\" (2005),\" La estela de los viajes\" (2006), \"De la Ciudad antigua a la Cosm\u00f3polis\" (2007), \"Las ideas del Arte. De Altamira a Picasso\" (2008), \"La Literatura y sus mundos\" (2009), \"Formas y tiempos de la M\u00fasica\" (20l0), \"Historia y formas de la curiosidad\" (2011), \"Imagi naci\u00f3n: los caminos del Arte y de la Ciencia\" (2012), \"El mundo de los sentimientos\" (2013). 247En esta \u00faltima edici\u00f3n el argumento propuesto \"Paisajes de la historia cultural\" tiene la intenci\u00f3n de sugerir un viaje cuyas etapas sean momentos de una historia en la que afinidades - en el sentido de la Kulturgeschichte - y gustos se articulen dando forma a los diferentes proyectos, nombres o lugares que las Lecturas recorren. Unos y otros constituir\u00e1n un Atlas hist\u00f3rico en el que podremos reconocer decisiones est\u00e9ticas y mo-rales, escenarios en los que se representan l a s f o r m a s d e l a v i d a s o c i a l d e u n a \u00e9 p o c a , o s e expresan sus tensiones y b\u00fasquedas. En definitiva un viaje por el territorio abierto de la historia cultural. 248 249ENCUENTRO 22, 23 Y 24 DE JULIO TERAPIAS CONTRA EL C\u00c1NCER E INFECCIONES: NU EVAS ESTRATEGIAS PARA UN VIEJO PROBLEMA CARMEN \u00c1LVAREZ DOM\u00cdNGUEZ INVESTIGADOR FACULTATIVO (IDIVAL) SECRETAR\u00cdA RAM\u00d3N DALMAU VENTO PROFESOR SUPERIOR AYUNTAMIENTO-DONOSTIA PROFESORES: 18 ALUMNOS: 8 MARTES 22 9:30 h.Inauguraci\u00f3n y presentaci\u00f3n del curso Carlos Le\u00f3n Rodr\u00edguez Director General de Ordenaci\u00f3n Sanitaria Consejer\u00eda de Sanidad, Cantabria C\u00e1ncer y microorganismos: \u00bfQu\u00e9 tienen en com\u00fan? \u00bfC\u00f3mo los combate el sistema inmune? Carmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez Presentaci\u00f3n profesores-1 Ram\u00f3n Dalmau Vento 10:10 h.Aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de Bioimagen al c\u00e1ncer Manuel Fresno Escudero Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa, Madrid C\u00c1NCERES M\u00c1S PREVALENTES EN LA POBLACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA: CUT\u00c1NEOS 10:50 h.Ponencia principal: novedades terap\u00e9uticas Sonsoles Ya\u00f1ez D\u00edaz Doctor en Medicina y Cirug\u00eda M\u00e9dico Especialista en Dermatolog\u00eda 11:35 h.C\u00e1nceres de piel-Melanomas. Nuevos marcadores moleculares en melanoma Mar\u00eda Dolores Boyano L\u00f3pez Universidad del Pa\u00eds Vasco, Bilbao 12:35 h.C\u00e1nceres de piel-Inmunoterapias basadas en Listeria frente al melanoma Carmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez 13:20 h.Carcinomas de piel-Carcinoma Basocelular: el c\u00e1ncer humano m\u00e1s frecuente Sonsoles Ya\u00f1ez D\u00edaz Moderaci\u00f3n Juli\u00e1n G\u00f3mez-Cambronero Pacheco Weight State University School of Medicine, Ohio, EE.UU. C\u00c1NCERES M\u00c1S PREVALENTES EN LA POBLACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA: MAMA, PULM\u00d3N Y COLON 15:15 h.C\u00e1ncer de colon: avances en c\u00e1ncer colonorrectal Fernando Rivera Herrero Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander 16:00 h.C\u00e1ncer de mama: Fosfolipasa D: una nueva se\u00f1al tumorig\u00e9nica en de mama Juli\u00e1n G\u00f3mez-Cambronero Pacheco 16:45 h.C\u00e1ncer de pulm\u00f3n: Terapia de precisi\u00f3n en c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. De donde venimos y hacia donde vamos Jos\u00e9 Javier G\u00f3mez Rom\u00e1n Servicio de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander 17:45 h.Eventos formativos Ram\u00f3n Dalmau Vento 19:00 h.Visita Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla Carmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez Sonsoles Ya\u00f1ez D\u00edaz MI\u00c9RCOLES 23 C\u00c1NCERES RELACIONADOS CON MICROORGANISMOS: TRATAMIENTO Y NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS 9:30 h.Citomegalovirus y enfermedad inflamatoria intestinal, nuevos datos sobre viejos conocidos Ainara Azueta Etxebarria Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Jos\u00e9 Javier G\u00f3mez Rom\u00e1n 10:15 h.Avances en el tratamiento de c\u00e1ncer g\u00e1strico 250Fernando Rivera Herrero Moderaci\u00f3n Juli\u00e1n G\u00f3mez-Cambronero Pacheco NUEVAS MOL\u00c9CULAS Y ESTRATEGIAS Y ANTI- TUMORALES 11:00 h.Antiestam\u00ednicos H1 como nuevos agentes antitumorales Mar\u00eda Dolores Boyano L\u00f3pez 11:45 h.Papel de los dendr\u00edmeros carbosilanos en el tratamiento de tumores s\u00f3lidos Mar\u00eda \u00c1ngeles Mu\u00f1oz Fern\u00e1ndez Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid 12:30 h.Nuevas estrategias en el dise\u00f1o de adyuvantes espec\u00edficos para vacunaci\u00f3n Manuel Fresno Escudero Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Javier G\u00f3mez Rom\u00e1n 13:15 h.Participaci\u00f3n alumnado: preguntas y consultas bloque-c\u00e1ncer Carmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez 15:15 h.Presentaci\u00f3n de Bloque Infecciones y Profesores-2 Carmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez Ram\u00f3n Dalmau Vento NUEVAS ESTRATEGIAS EN INFECCIONES 15:30 h.Enfermedades infecciosas y Proteoma Humano Concha Gil Catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda Universidad Complutense de Madrid Doctora en Farmacia 16:15 h.Regulaci\u00f3n molecular de la fosfolipasa D en la inflamaci\u00f3n innata Juli\u00e1n G\u00f3mez-Cambronero Pacheco 17:00 h.Dendr\u00edmeros carbosilano y posibles combinaciones con antirretrovirales como microbicida t\u00f3pico para prevenir la infecci\u00f3n por el VIH: mecanismo de acci\u00f3n Mar\u00eda \u00c1ngeles Mu\u00f1oz Fern\u00e1ndez Moderaci\u00f3n Concha Gil 17:45 h.Presentaci\u00f3n Eventos Formativos Ram\u00f3n Dalmau Vento 19:00 h.Visita Instalaciones IDIVAL Carmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez JUEVES 24 NUEVAS VACUNAS FRENTE A BACTERIAS 9:30 h.Nuevas estrategias para el desarrollo de vacunas contra la brucelosis Moderaci\u00f3n Carmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez Ignacio L\u00f3pez Go\u00f1i Universidad de Navarra 10:15 h.\u00bfTiene sentido una nueva vacuna contra la tuberculosis? Donde estamos despu\u00e9s de 15 a\u00f1os de desarrollo Pere Joan Cardona Iglesias UTE Hospital Germans Trias i Pujol, Badalona 11:00 h.Listeria: nuevos tipos de vacuna Carmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez AVANCES DE FUTURO EN INFECCIONES 11:45 h.Resistencia a antibi\u00f3ticos: una crisis global Juan Ignacio Al\u00f3s Cort\u00e9s Hospital Universitario de Getafe 12:30 h.Marcadores de diagn\u00f3stico de enfermedades infecciosas Concha Gil 13:00 h.Brucella: vivir en el interior de la c\u00e9lula Ignacio L\u00f3pez Go\u00f1i 13:30 h.La tuberculosis como enfermedad inflamatoria: nuevas estrategias terap\u00e9uticas Pere Joan Cardona Iglesias Moderaci\u00f3n Carmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez AVANCES TECNOL\u00d3GICOS: LA VISI\u00d3N DE LAS EMPRESAS 15:30 h.Nuevas aplicaciones de la espectrometr\u00eda de masas en el diagn\u00f3stico cl\u00ednico Francisco Jos\u00e9 M\u00e1rquez Garrido Bruker Espa\u00f1ola, S.A. 16:00 h.La aplicaci\u00f3n de la citometr\u00eda de flujo en estudios de viabilidad y detecci\u00f3n bacteriana Sergio Navas Inocencio Doctor Especialista Cient\u00edfico Departamento de Soporte Cient\u00edfico y Aplicaciones 251Becton Dickinson-Biociencias, Madrid Moderaci\u00f3n Juan Ignacio Al\u00f3s Cort\u00e9s 16:30 h.Ponencia de clausura Antibi\u00f3ticos para el futuro Luis Mart\u00ednez Mart\u00ednez Jefe de Servicio de Microbiolog\u00eda Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander 17:15 h.Conclusiones finales formativas-eventos sociales Carmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez Ram\u00f3n Dalmau Vento Breve descripci\u00f3n de objetivos y contenidos: Este curso pretende ofrecer una visi\u00f3n nueva y actual de las \u00faltimas terapias contra el c\u00e1ncer y contra las infecciones, dos viejos problemas de salud a\u00fan sin resolver y en muchas ocasiones relacionados. Nuestro objetivo es mostrar las nuevas estrategias, las terapias m\u00e1s innovadoras y eficaces y las \u00faltimas investigaciones que existen en ambos campos utilizando t\u00e9cnicas y soluciones a veces co mpartidas. Adem\u00e1s pretendemos contar con todos los agentes que trabajan en estas \u00e1reas desde el \u00e1mbito acad\u00e9mico y cient\u00edfico, los facultativos cl\u00ednicos y tambi\u00e9n con los nuevos avances en t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico y f\u00e1rmacos que ofrecen las empresas biotecnol\u00f3gicas, expuesto y abordado de forma cercana a la Sociedad. Es nuestra intenci\u00f3n presentar nuevos marcadores de diagn\u00f3stico tanto para algunos tumores como el melanoma como para distintas enfermedades infecciosas y nuevas t\u00e9cnicas de Bioimagen para su detecci\u00f3n. Tambi\u00e9n presentaremos las terapias m\u00e1s eficaces frente a los tumores m\u00e1s prevalentes en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola como el pulmonar, colorrectal, hep\u00e1tico, g\u00e1strico o c\u00e1nceres cut\u00e1neos. En cuanto a los avances cient\u00edficos m\u00e1s novedosos presentaremos nuevas mol\u00e9culas como la fosfolipasa D implicada en c\u00e1ncer de mama, nanopart\u00edculas para prevenir el SIDA o tratar algunos tumores y nuevas vacunas frente a bacterias del interior celular a\u00fan desafiantes para la sociedad como brucelosis, listeriosis o tuberculosis. Ser\u00e1 tambi\u00e9n nuestro prop\u00f3sito presentar los nuevos avances en enfermedades infecciosas cr\u00f3nicas como la candidiasis o enfermedad de Chagas. Y finalmente presentaremos el proyecto Proteoma Humano y su relaci\u00f3n con las infecciones. Perfil de los alumnos a los que se dirige: El curso est\u00e1 dirigido a todos los profesionales del \u00e1rea de la Biomedicina del mundo acad\u00e9mico, hospitales, centros tecnol\u00f3gicos, centros de investigaci\u00f3n o empresariales pero tambi\u00e9n a estudiantes universitarios, profesionales de enfermer\u00eda o de cualquier \u00e1rea de la Biomedicina. En definitiva, nuestro prop\u00f3sito es dirigirlo al p\u00fablico en general, interesado en conocer las nuevas terapias y avances actuales en la lucha contra el c\u00e1ncer y las infecciones. 252 253ENCUENTRO DEL 7 AL 11 DE JULIO DETECCI\u00d3N PRECOZ DE ENFERMEDADES (CRIBADOS): REFLEXIONES SANITARIAS, \u00c9TICAS Y ECON\u00d3MICAS NIEVES ASCUNCE ELIZAGA INSTITUTO DE SALUD P\u00daBLICA Y LABORAL DE NAVARRA SECRETAR\u00cdA FERNANDO GARC\u00cdA BENAVIDES UNIVERSIDAD POMPEU FABRA, BARCELONA PROFESORES: 15 ALUMNOS: 15 MI\u00c9RCOLES 23 15:30 h.Conferencia inaugural Ildefonso Hern\u00e1ndez Aguado Universidad Miguel Hern\u00e1ndez, Alicante Moderaci\u00f3n Nieves Ascunce Elizaga 17:30 h.Cribados en la cartera de servicios en SNS Vicenta Lizarbe Alonso Ministerio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Dolores Salas Trejo Oficina del Plan de C\u00e1ncer, Valencia JUEVES 24 9:30 h.Mesa redonda Cribados de c\u00e1ncer Nieves Ascunce Elizaga Soledad M\u00e1rquez Calder\u00f3n Consejer\u00eda de Igualdad, Salud y Pol\u00edticas Sociales, Sevilla Mar S\u00e1nchez Movell\u00e1n Consejer\u00eda de Sanidad del Gobierno de Cantabria Moderaci\u00f3n Josep Alfons Espin\u00e0s Pi\u00f1ol Plan Director de Oncolog\u00eda, Barcelona 11:30 h.Mesa redonda Cribado neonatal Mercedes Espada Saenz-Torre Laboratorio de Salud P\u00fablica de Vizcaya Andreu Segura Benedicto Universidad Pompeu Fabra, Barcelona Vicenta Lizarbe Alonso Moderaci\u00f3n Raquel Zubizarreta Alberdi Direcci\u00f3n General de Innovaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Salud P\u00fablica, Santiago de Compostela 15:30 h.Mesa redonda Cribados laborales Montserrat Garc\u00eda G\u00f3mez Ministerio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad Juan Dancausa Roa Subdirector General de Medycsa Presidente de Anepa Mar\u00eda Dolores Salas Trejo Moderaci\u00f3n Jordi Delclos Clanchet The University of Texas. School of Public Health, Houston VIERNES 25 9:30 h.Coste efectividad del cribado Pedro Guillermo Serrano Aguilar Especialista en Medicina Familiar y Comunitaria Jefe de Servicio de Evalua ci\u00f3n-Direcci\u00f3n del Servicio Canario de Salud Moderaci\u00f3n Fernando Garc\u00eda Benavides 10:30 h.Mesa redonda S\u00edntesis Josep Alfons Espin\u00e0s Pi\u00f1ol Raquel Zubizarreta Alberdi Jordi Delclos Clanchet Moderaci\u00f3n Elizaga 12:30 h.Conclusiones y Clausura Nieves Ascunce Elizaga Fernando Garc\u00eda Benavides JUSTIFICACION A finales del a\u00f1o 2013 el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud aprob\u00f3 la actualizaci\u00f3n de la cartera de servicios com\u00fan b\u00e1sica para todo el Sistema Nacional de Salud en lo que respecta a las actividades para detectar en fase presintom\u00e1tica enfermedades endocrino- metab\u00f3licas y algunos tipos de c\u00e1nceres, con el objetivo de garantizar unas prestaciones m\u00e1s 254eficaces y seguras y una mayor equidad en el acceso para todos los ciudadanos, evitando diferencias entre usuarios de diferentes comunidades aut\u00f3nomas. La Orden por la que se concreta y actualiza esta cartera com\u00fan b\u00e1sica de servicios asistenciales del sistema nacional de salud (en este momento en fase de alegaciones) establece que las comunidades aut\u00f3nomas, INGESA y mutualidades de funcionarios (MUFACE, ISFAS y MUGEJU) dispondr\u00e1n de un plazo de nueve meses desde su publicaci\u00f3n para adaptar sus respectivas carteras a lo dispuesto en esta orden. Por otra parte hay que considerar los reconocimientos m\u00e9dicos laborales, que seg\u00fan la Ley General de Salud P\u00fablica tendr\u00edan como objetivo detectar precozmente las enfermedades relacionadas con el trabajo. La puesta en marcha y el desarrollo de estos programas y actividades de detecci\u00f3n precoz exige el cumplimiento de una serie de requisitos para poder garantizar la obtenci\u00f3n del beneficio esperado con el menor impacto negativo posible. La implantaci\u00f3n de estos programas organizados y de car\u00e1cter poblacional implica que los responsables sanitarios tomen sus decisiones considerando el objetivo de los mismos y las implicaciones que desde el punto de vista sanitario, \u00e9tico y econ\u00f3mico se derivan. OBJETIVO 1. Conocer las prestaciones que en materia de diagn\u00f3stico precoz se incluyen en la cartera de servicios com\u00fan b\u00e1sica para todo el Sistema Nacional de Salud. 2. Analizar las implicaciones que para las comunidades aut\u00f3nomas y mutualidades tendr\u00e1 la aplicaci\u00f3n de dicha cartera. 3. Consensuar entre los diferentes proveedores de servicios la manera de ofertar estas actividades garantizando los principios que en materia de cribado se establece en la Ley General de Salud P\u00fablica. POBLACION DIANA Responsables sanitarios de comunidades aut\u00f3nomas implicados en la toma de decisi\u00f3n de puesta en marcha y desarrollo de cribados. Responsables t\u00e9cnicos y de gesti\u00f3n de mutualidades MUFACE, ISFAS y MUJGEJU Responsables de los servicios m\u00e9dicos de las Mutuas y Servicios de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales 255 256ENCUENTRO 23, 24 Y 25 DE JULIO EL ALMAC\u00c9N TEMPORAL CENTRALIZA DO. UN PROYECTO DE ESTADO CAYETANO L\u00d3PEZ DIRECTOR GENERAL DEL CIEMAT SECRETAR\u00cdA TERESA PALACIOS ALLER PROFESORES: 30 ALUMNOS: 57 MI\u00c9RCOLES 23 9:30 h.Inauguraci\u00f3n Ignacio Diego Presidente del Gobierno de Cantabria Francisco Gil-Ortega Rinc\u00f3n Presidente de Enresa Cayetano L\u00f3pez 10:00 h.El ciclo del combustible nuclear Jos\u00e9 Antonio Gago Director General de la Asociaci\u00f3n Nuclear Asc\u00f3 y Vandell\u00f3s (ANAV) 11:30 h.Mesa redonda Gesti\u00f3n de residuos radiactivos de alta actividad y combustible gastado Gesti\u00f3n temporal: soluciones y tecnolog\u00edas Fernando Legarda Catedr\u00e1tico de Ingenier\u00eda Nuclear Universidad del Pa\u00eds Vasco Gesti\u00f3n final: soluciones y tecnolog\u00edas Julio Astudillo Jefe del Departamento de Ingenier\u00eda de suelos e I+D de Enresa Situaci\u00f3n de los programas nacionales a nivel mundial Hans Cod\u00e9e Director General COVRA, Agencia de Gesti\u00f3n de Residuos Radiactivos Holandesa Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Luis Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez Presidente de ENUSA 16:00 h.Mesa redonda Programas internacionales Marco de la UE: Programas de la Comisi\u00f3n Europea Enrique Gonz\u00e1lez Director de la Divisi\u00f3n de Fisi\u00f3n Nuclear del CIEMAT Marco de las Naciones Unidas: programas del OIEA Juan Carlos Lentijo Director de la Divisi\u00f3n del Ciclo de Combustible Nuclear y Tecnolog\u00eda de Residuos IAEA Claudio Pescatore Director de Gesti\u00f3n de Residuos Radioactivos y Desmantelamiento OECD Nuclear Energy Agency (NEA) Moderaci\u00f3n \u00c1lvaro Rodr\u00edguez Beceiro Director de la Divisi\u00f3n T\u00e9cnica Enresa JUEVES 24 9:30 h.Mesa redonda La gesti\u00f3n de los residuos radiactivos de alta actividad/combustible gastado (RAA/CG) en Espa\u00f1a El ATC como soluci\u00f3n temporal b\u00e1sica Pablo Zuloaga Director de Ingenier\u00eda Enresa I+D para la gesti\u00f3n de RAA/CG Ram\u00f3n Gavela Director del Departamento de Energ\u00eda del CIEMAT Moderaci\u00f3n Antonio Colino Acad\u00e9mico de la Real Academia de Ingenier\u00eda 11:45 h.Mesa redonda El ATC y su Centro Tecnol\u00f3gico Asociado Bases, dise\u00f1o y licenciamiento del ATC Mariano Navarro Jefe del Departamento de Ingenier\u00eda ATC Enresa El emplazamiento. Caracter\u00edsticas Ignacio Cienfuegos Departamento de Ingenier\u00eda de Suelos e I+D Enresa 257El Centro Tecnol\u00f3gico Javier Fern\u00e1ndez L\u00f3pez Departamento Ingenier\u00eda ATC Enresa Moderaci\u00f3n Fernando Castell\u00f3 Consejero del Consejo de Seguridad Nuclear 15:30 h.Mesa redonda Perspectivas y expectativas del ATC La Industria Eduardo G\u00f3nzalez-Mesones Presidente de ENSA Desarrollo local Jos\u00e9 Mar\u00eda Saiz Alcalde de Villar de Ca\u00f1as, Cuenca Ecologistas Francisco Castej\u00f3n Responsable del \u00c1rea Nuclear de Ecologistas en Acci\u00f3n La administraci\u00f3n p\u00fablica Benjam\u00edn Prieto Valencia Presidente de la Diputaci\u00f3n de Cuenca Moderaci\u00f3n Cayetano L\u00f3pez VIERNES 25 9:30 h.El nuevo mix energ\u00e9tico post Fukushima. El papel del Almac\u00e9n Temporal Centralizado Antonio Erias Diputado del Grupo Parlamentario Popular, miembro de la Ponencia encargada de las relaciones con Consejo Seguridad Nuclear Comisi\u00f3n de Industria del Congreso de los Diputados 10:00 h.Mesa redonda El desaf\u00edo de una comunicaci\u00f3n in\u00e9dita Arturo Larena Responsable de Efeverde Mal\u00e9n Ruiz de Elvira Secci\u00f3n de Ciencia de El Pa\u00eds Antonio Cornad\u00f3 Quibus Presidente del Foro de la Industria Nuclear Espa\u00f1ola Juan Carlos de la Fuente Fern\u00e1ndez Director RTVE Cantabria Moderaci\u00f3n Carlos D\u00e1vila Director de Comunicaci\u00f3n Enresa 12:30 h.Clausura La Empresa Nacional de Residuos Radiactivos, Enresa, afronta en la actualidad uno de sus proyectos m\u00e1s relevantes en su cuarto de siglo de existencia, la construcci\u00f3n de un Almac\u00e9n Temporal Centralizado (ATC) para el combustible gastado y los residuos radiactivos de alta actividad que se generan en Espa\u00f1a. Este almac\u00e9n supone, adem\u00e1s de un reto t\u00e9cnico, un desaf\u00edo social y comunicativo al ser el primero de estas caracter\u00edsticas que se implanta en el pa\u00eds. En el curso \"El Almac\u00e9n Temporal Centralizado. Un proyecto de estado\", se expondr\u00e1n a trav\u00e9s de ponentes de prestigio nacional e internacional, diferentes aspectos t\u00e9cnicos, sociales, econ\u00f3micos y de comunicaci\u00f3n que conlleva esta importante infraestructura. El curso est\u00e1 destinado tanto a estudiantes universitarios multidisciplinares, dado el amplio abanico de posibilidades que aporta el ATC, como a profesionales interesados en conocer en detalle alguno de los aspectos concretos de este importante proyecto. 258 259ENCUENTRO 24 DE JULIO SITUACI\u00d3N ACTUAL Y PERSPECTIVAS DE FUTURO DE LA LUCHA CONTRA EL DOPAJE JAIME ALEJANDRE MART\u00cdNEZ COORDINADOR DE RELACIONES INTERNACIONALES AEPSAD SECRETAR\u00cdA LUIS ILLANAS ESTEBAN GERENTE AEPSAD PROFESORES: 13 ALUMNOS: 5 JUEVES 24 10:00 h.Inauguraci\u00f3n La nueva legislaci\u00f3n antidopaje en Espa\u00f1a. Avances del nuevo C\u00f3digo Mundial Antidopaje Enrique G\u00f3mez Bastida Director AEPSAD 11:00 h.Mesa redonda: Situaci\u00f3n internacional y perspectivas de futuro de la lucha contra el dopaje El pasaporte biol\u00f3gico Mario Zorzoli Consejero Cient\u00edfico de la Uni\u00f3n Ciclista Internacional, Suiza The relevance of athletes' cooperation in the fight against doping Christina Friis Johansen Manager, Denmark NADO How intelligence can inform anti-doping programs. The London Olympic Games experience Anna Shawyer Intelligence Analyst, United Kingdom NADO Percepci\u00f3n de un deportista de la lucha contra el dopaje Jos\u00e9 Luis Llorente Presidente de Honor de la Asociaci\u00f3n de Jugadores de Baloncesto Moderaci\u00f3n Teresa Fr\u00edas S\u00e1nchez Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de la Salud en el Deporte 15:30 h.Mesa redonda: Situaci\u00f3n nacional y perspectivas de futuro de la lucha contra el dopaje Coral Fern\u00e1ndez Gumiel Jefa de Divisi\u00f3n, Gesti\u00f3n y Aplicaci\u00f3n de actividades de lucha contra el dopaje (AEPSAD) Lucha contra el dopaje desde la administraci\u00f3n sanitaria Arantzazu L\u00f3pez P\u00e9rez Inspectora farmac\u00e9utica Junta de Andaluc\u00eda \u00bfCu\u00e1l debe ser la implicaci\u00f3n del deportista en la lucha contra el dopaje? Mar\u00eda Fuster Mart\u00ednez Nadadora ol\u00edmpica Pek\u00edn 2008 Importancia de la protecci\u00f3n de la salud y lucha contra el dopaje en los deportes extremos Jos\u00e9 Hidalgo Presidente Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Triatlon Moderaci\u00f3n Carlos David Gea M\u00e9ndez Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de la Salud en el Deporte 18:00 h.Clausura y entrega de diplomas El a\u00f1o 2013 supuso un importante hito en la lucha contra la lacra del dopaje en el deporte. Por un lado, en Espa\u00f1a se aprob\u00f3 la nueva Ley Org\u00e1nica de protecci\u00f3n de la salud del deportista y lucha contra el dopaje en la actividad deportiva, que significa un cambio radical en el modelo de prevenci\u00f3n y control en nuestro pa\u00eds. Por otro lado, la Agencia Mundial Antidopaje aprob\u00f3 un nuevo C\u00f3digo Mundial que entrar\u00e1 en vigor en 2015 y cuyo cumplimiento garantizar\u00e1 avances indispensables en la erradicaci\u00f3n del dopaje en el deporte. En esta jornda contaremos con la participaci\u00f3n de actores claves en el \u00e1mbito nacional e internacional de la lucha contra el dopaje que desde diferentes puntos de vista aportar\u00e1n sus percepciones de un tema de la m\u00e1xima relevancia tanto para expertos como para la sociedad en general. 260 261ENCUENTRO 24 DE JULIO CIUDADES INTELIGENTES E INNOVACI\u00d3N EN SERVICIOS IV FERNANDO MART\u00cdNEZ LAFUENTE DIRECTOR GENERAL CIC, CONSULTING INFORM\u00c1TICO SECRETAR\u00cdA JUAN ANTONIO PREGO ORT\u00cdZ DIRECTOR DE RECURSOS HUMANOS Y ORGANIZACI\u00d3N CIC, CONSULTING INFORM\u00c1TICO PROFESORES: 7 ALUMNOS: 11 JUEVES 24 9:30 h.Inauguraci\u00f3n \u00cd\u00f1igo de la Serna Hern\u00e1iz Alcalde de Santander 10:00 h.Smart Water, desde la perspectiva del ciudadano Enrique Hern\u00e1ndez Moreno Director de Responsabilidad Corporativa y Sistemas de Gesti\u00f3n Aqualia. FCC Servicios Ciudadanos 10:50 h.Smart Grids: las redes el\u00e9ctricas al servicio del ciudadano Blanca Losada Mart\u00edn Directora de Negocio de Distribuci\u00f3n de Electricidad Espa\u00f1a Gas Natural Fenosa 11:40 h.Desarrollos recientes en redes inteligentes de distribuci\u00f3n el\u00e9ctrica Manuel S\u00e1nchez D\u00edaz de la Campa Director General de Infraestructuras E-ON, Espa\u00f1a 12:30 h.Ciudades inteligentes: conservaci\u00f3n de infraestructuras y espacios p\u00fablicos urbanos Jos\u00e9 Manuel Carrasco Cosano Director del Servicio de Inspecci\u00f3n de Obras e Incidencias Madrid-AVISA SGS Tecnos, S.A. 15:30 h.Mesa redonda Tecnolog\u00eda y servicios para una ciudad mejor Enrique Hern\u00e1ndez Moreno Jos\u00e9 Manuel Carrasco Cosano Manuel S\u00e1nchez D\u00edaz de la Campa Moderaci\u00f3n Fernando Mart\u00ednez Lafuente 17:00 h.Clausura En su cuarta edici\u00f3n, el encuentro tiene como objetivo actualizar la visi\u00f3n sobre las Ciudades Inteligentes, incidiendo sobre los servicios que se prestan a los ciudadanos, las tecnolog\u00edas que facilitan su optima gesti\u00f3n, y el proceso de transformaci\u00f3n de las ciudades en Smart Cities. La jornada se centrar\u00e1 principalmente en las tecnolog\u00edas dirigidas a la eficiencia en los procesos de generaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo, dentro de sectores como el Agua, la Energ\u00eda y otras Utilities. Se presentar\u00e1n implantaciones de proyectos concretos, en los que la colaboraci\u00f3n entre las empresas de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunica ciones (TIC), las compa\u00f1\u00edas que prestan los servicios, los Ayuntamientos y los ciudadanos, est\u00e1 siendo clave para abordar con \u00e9xito las iniciativas relacionadas con las Smart Cities. Los ponentes que participar\u00e1n en el encuentro, cuentan con dilatada experiencia, tanto a nivel nacional como internacional, en el campo de las Smart Cities, aportando una visi\u00f3n puntera y de diferentes sectores, en l\u00ednea con la orientaci\u00f3n multidisciplinar de las ciudades inteligentes. El seminario est\u00e1 dirigido principalmente a personas relacionadas con agentes clave de las Smart Cities, tales como: responsables y decisores de las Administraciones P\u00fablicas; empresas consultoras, integradoras y comercializadoras de soluciones TIC; y profesionales de empresas de servicios. Asimismo, la jornada est\u00e1 abierta a postgraduados y otros profesionales relacionados con las Smart Cities. 262 263ENCUENTRO 24 DE JULIO LITERATURA Y PERIODISMO. TRUCOS DE COCINA DOLORES GALLARDO CEBALLOS PRESIDENTA DE LA ASOCIACI\u00d3N DE LA PRENSA DE CANTABRIA PROFESORES: 3 JUEVES 24 11:00 h.Mesa redonda Carmen Posadas Escritora Elsa Gonz\u00e1lez Presidenta de la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Periodistas de Espa\u00f1a, FAPE Moderaci\u00f3n Dolores Gallardo Ceballos El encuentro se organiza con motivo del c e n t e n a r i o d e l a A s o c i a c i \u00f3 n d e l a P r e n s a d e Cantabria. Intervendr\u00e1n la escritora Carmen Posadas y una moderadora entrevistadora, Elsa Gonz\u00e1lez, presidenta de la FAPE (Federaci\u00f3n de Asociaciones de Periodistas de Espa\u00f1a). Entre ambas dirigir\u00e1n el encuentro buscando la participaci\u00f3n del p\u00fablico asistente. Se trata de una charla pr\u00e1ctica sobre c\u00f3mo elaborar y trabajar un buen art\u00edculo period\u00edstico, planificar un libro o elaborar una ficha literaria, de manera que resulte atractivo. En este di\u00e1logo pr\u00e1ctico se facilitar\u00e1 a los alumnos los trucos que nunca se revelan en la literatura y que pueden sacar de m\u00e1s de un apuro a los periodistas. 264 265ENCUENTRO 24 Y 25 DE JULIO COMPROMISO P\u00daBLICO-PRIVADO CON LA INVESTIGACI\u00d3N Y PARA LA SOCIEDAD MIGUEL GARC\u00cdA GUERRERO DIRECTOR FUNDACI\u00d3N GENERAL CSIC (FGCSIC) SECRETAR\u00cdA JOS\u00c9 LUIS DE MIGUEL ANT\u00d3N COORDINADOR DE PROGRAMAS Y ESTRATEGIAS PROFESORES: 17 ALUMNOS: 21 JUEVES 24 9:30 h.Inauguraci\u00f3n Emilio Lora-Tamayo D'Ocon Presidente CSIC 10:00 h.Presentaci\u00f3n del Encuentro Miguel Garc\u00eda Guerrero COLABORACI\u00d3N ESTRAT\u00c9GICA P\u00daBLICO - PRIVADA EN INVESTIGACI\u00d3N: UN A\u00d1O DESPU\u00c9S 10:30 h.Conferencia Inaugural Colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n Fernando Galindo Rueda Head of the Science, Technology and Innovation Indicators Unit, Directorate for Science, Technology and Industry OECD CASOS DE COLABORACI\u00d3N EN EL \u00c1MBITO INTERNACIONAL 11:45 h.Industry-academia partnerships in Cambridge Agnieszka Iwasiewicz Wabnig Knowledge Transfer Facilitat or, Cavendish Laboratory University of Cambridge 12:30 h.Nokia's open innovation model Tapani Ryh\u00e4nen Head of Business Line. Technology Bussiness, Sensor Systems. Nokia ESTRUCTURANDO LA COLABORACI\u00d3N 13:15 h.Marco Regulatorio de la Colaboraci\u00f3n P\u00fablico-Privada en Investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a Aurora Saeta del Castillo Vocal Asesor Secretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n, Formaci\u00f3n Profesional y Universidades CASOS DE COLABORACI\u00d3N EN EL \u00c1MBITO NACIONAL 16:00 h.Mesa Redonda Carlos Balaguer Bernaldo de Quir\u00f3s Vicerrector de Investigaci\u00f3n Universidad Carlos III de Madrid Vicente G\u00f3mez Molinero Chief Technical Officer. ADS CASA Espacio Carlos R. Plata Salaman Director Cient\u00edfico. Esteve Luis Ignacio Vicente del Olmo Telef\u00f3nica I+D Moderaci\u00f3n Juan Mulet Director General Fundaci\u00f3n COTEC para la Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica 17:30 h.Discusi\u00f3n general y preguntas VIERNES 25 OTRAS FORMAS DE COLABORACI\u00d3N P\u00daBLICO- PRIVADA EUROPA COMO INCENTIVO 9:30 h.Desarrollo e Innovaci\u00f3n en el nuevo Marco Estrat\u00e9gico Com\u00fan de la Uni\u00f3n Europea Rafael Rodr\u00edguez Clemente Profesor de Investigaci\u00f3n del CSIC CIENCIA CON Y PARA LA SOCIEDAD 10:15 h.Responsible Research and Innovation Enric Banda Director de Ciencia y Medio Ambiente Fundaci\u00f3n \"La Caixa\" RESPONSABILIDAD SOCIAL EMPRESARIAL 11:30 h.Sostenibilidad Corporativa: un nuevo paradigma de RSE Alberto Andreu Director de Reputaci\u00f3n y Responsabilidad Corporativas Grupo Telef\u00f3nica MECENAZGO DE LA INVESTIGACI\u00d3N 12:15 h.Mesa redonda 266Francisco Jos\u00e9 Moreno Director del \u00c1rea de Ciencia y Transferencia, Fundaci\u00f3n Bot\u00edn Alberto Andreu Enric Banda Rafael Rodr\u00edguez Clemente 13:30 h.Clausura Carmen Vela Secretaria de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n En un momento en el que los papeles tradicionalmente asignados a las iniciativas p\u00fablica y privada en investigaci\u00f3n se est\u00e1n redefiniendo, exigi\u00e9ndose a los agentes p\u00fablicos que alineen su actividad con las necesidades de las empresas y a estas mayor corresponsabilidad para afrontar los grandes retos de la sociedad, los participantes en el Encuentro consideran imprescindible una apuesta firme por la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en Investigaci\u00f3n. M\u00e1s a\u00fan, se hace patente la voluntad compartida de elevar la intensidad de esta colaboraci\u00f3n al nivel de un aut\u00e9ntico Compromiso entre las partes y con la Sociedad\". As\u00ed comienzan las conclusiones del Encuentro celebrado hace ahora un a\u00f1o con el t\u00edtulo \"Hacia un Compromiso P\u00fablico-Privado con la Investigaci\u00f3n\". En esta nueva edici\u00f3n, con el objetivo de profundizar en la reflexi\u00f3n sobre este tema, el foco se pone en analizar algunos casos relevantes de cooperaci\u00f3n entre ambos sectores, tanto del \u00e1mbito nacional como del internacional, reforzando el papel de la Sociedad como receptor \u00faltimo, pero tambi\u00e9n actor necesario, de este Compromiso. La primera jornada se dedica a analizar distintos casos de colaboraci\u00f3n entre empresas y centros p\u00fablicos de investigaci\u00f3n dentro de un marco de relaci\u00f3n estable, con estrategia a largo plazo y resultados a medio plazo. Se tendr\u00e1 ocasi\u00f3n de escuchar las valoraciones de esta colaboraci\u00f3n que hacen representantes de ambas partes, en casos internacionales de largo recorrido y en otros m\u00e1s recientes que se llevan a cabo en Espa\u00f1a, as\u00ed como de repasar el marco regulatorio en el que se encuadra la relaci\u00f3n. La segunda jornada se centra en exponer otras formas de cooperaci\u00f3n p\u00fablico-privada. Se comienza analizando dos conceptos a\u00fan en proceso de acu\u00f1aci\u00f3n, que declaran expl\u00edcitamente el doble papel de la sociedad como beneficiaria y como actora: la \"Responsabilidad social empresarial\" y la \"Ciencia con y para la sociedad\". Se contin\u00faa con \"Europa como incentivo\" para la colaboraci\u00f3n, con la reindustrializaci\u00f3n y el empleo como objetivos \u00faltimos. Y se finaliza reflexionando sobre el mecenazgo de la investigaci\u00f3n. Una actividad que, salvo meritorias actuaciones, no termina por prender en nuestro pa\u00eds. El foco del debate se centrar\u00e1 en c\u00f3mo conformar el objeto del mecenazgo, la investigaci\u00f3n, para que sea atractivo para el mecenas. 267 268CURSO MAGISTRAL DEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO EL INSTANTE JOS\u00c9 MAR\u00cdA SICILIA ARTISTA PL\u00c1STICO SECRETAR\u00cdA EMMA BRAS\u00d3 COMISARIA DE LA PROGRAMACI\u00d3N CULTURAL UNIVERSITY FOR THE CREATIVE ARTS, KENT, REINO UNIDO PROFESORES: 11 ALUMNOS: 20 Horario lectivo De Lunes a viernes: 9:30 h. - 13.30 h. y 15:30 h. - 17:30 h. Lunes, inauguraci\u00f3n a las 10:00 h. Viernes, clausura a las 13:00 h. Una reflexi\u00f3n en torno al instante como porci\u00f3n m\u00ednima de tiempo en nuestro acontecer diario. Lo que nos rodea y nosotros mismos sujetos a los accidentes y transformaciones que se desencadenan en un breve instante de tiempo. El accidente, la muerte o el silencio, con ecos de inmediatez y fugacidad, ejemplifican los temas que podr\u00e1n ser objeto de an\u00e1lisis verbal y visual. En fecha coincidente con el curso estar\u00e1 abierta al p\u00fablico la exposici\u00f3n El instante en el Palacete del Embarcadero (Santander), con el apoyo de Jos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia, coorganizada junto con la Autoridad Portuaria de Santander y planteada como un ejercicio de contenido pl\u00e1stico y extensi\u00f3n de esta actividad acad\u00e9mica por el artista. Est\u00e1 prevista la visita a la exposici\u00f3n junto con Jos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia dentro del horario lectivo. La reflexi\u00f3n en voz alta por parte de Jos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia -abierto al di\u00e1logo con los asistentes-, la proyecci\u00f3n de im\u00e1genes alusivas al tema del instante, la participaci\u00f3n de los invitados que enriquecer\u00e1n esta visi\u00f3n y la exposici\u00f3n mencionada, armar\u00e1n el cuerpo de este Curso Magistral. Esta actividad se dirige preferentemente a alumnos licenciados en Bellas Artes o aquellas personas con formaci\u00f3n o especial sensibilidad hacia el arte contempor\u00e1neo y los discursos que lo recorren. Jos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia Madrid, 1954 Inicia sus estudios en la Facultad de Bellas Artes de Madrid que abandona para trasladarse a Par\u00eds en 1980 donde comienza su carrera art\u00edstica con cuadros de ra\u00edz expresionista. Se convierte en uno de los j\u00f3venes artistas espa\u00f1oles m\u00e1s prestigiosos de los ochenta, siempre con una especial atenci\u00f3n a las posibilidades de la materia, teniendo como punto de partida el expresionismo. En 1985 se traslada a Nueva York, una nueva ordenaci\u00f3n estructural y una gran simplicidad en las formas le permiten profundizar en valores crom\u00e1ticos y de texturas y le llevan finalmente a la monocrom\u00eda, el blanco. E n 1 9 8 9 r e c i b e e l P r e m i o N a c i o n a l d e A r t e s Pl\u00e1sticas del Ministerio de Cultura. Su obra se puede visitar en los siguientes museos y colecciones: CAAM, Centro Atl\u00e1ntico de Arte Moderno, Las Palmas de Gran Canaria; CAPC Musee d'Art Contemporain, Burdeos; Centro Andaluz de Arte Contempor\u00e1neo, Sevilla; Cincinnati Art Museum, Cincinnati, Ohio; Colecci\u00f3n Banco de Espa\u00f1a, Madrid; Colecci\u00f3n Arte Contempor\u00e1neo Fundaci\u00f3n La Caixa, Barcelona; Colecci\u00f3n Comunidad de Madrid, Madrid; Colecci\u00f3n Fundesco, Madrid; Colleccio T e s t i m o n i d e L a C a i x a , B a r c e l o n a ; F R A C ( F o n d s Regionaux d'Art Contemporani), Midi Pyrenees; Fundacio Museu d'Art Contemporani, Barcelona; Centre d'Art Contemporain, Toulouse; Musee d'Art Moderne et la Creation; Museo Extreme\u00f1o Iberoamericano de Arte Espa\u00f1ol Contempor\u00e1neo, Badajoz; Museo Marugame Hirai de Arte Espa\u00f1ol Contempor\u00e1neo, Marugame; Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda, Madrid; Museo de Santa Cruz, Toledo; Museum of Modern Art, Nueva York; Solomon R. Guggenheim Museum, Nueva York. Entre otras, en los \u00faltimos a\u00f1os, ha celebrado las siguientes exposiciones individuales: 2013 Fukushima - Flores de Invierno , Matadero, Madrid Fukushima-Winter flowers , Prefectural Museum of Art, Fukushima (Jap\u00f3n) The Instant , Meessen de Clercq, Bruselas 269(B\u00e9lgica) 2011 Jos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia , Galer\u00eda Soledad Lorenzo, Madrid (Espa\u00f1a) 2010 Somos un pozo que mira el cielo , Maison Erasme, Bruselas (B\u00e9lgica) El Ojo de agua, Meessen de Clercq, Bruselas (B\u00e9lgica) Eco, Amos Anderson Art Museum, Helsinki (Finlandia) Eco, Galerie Chantal Crousel, Par\u00eds (Francia) 2008 Jose Mar\u00eda Sicilia , Prefectural Art Museum, Nagasaki, (Jap\u00f3n) Jose Mar\u00eda Sicilia : New Works, Edward Tyler Nahem Fine Arts, Nueva York (EE.UU.) 2007 Mutation Par\u00eds (Francia) 2005 Jos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia , Centro Atl\u00e1ntico de Arte Moderno, Canarias (Espa\u00f1a) 2004 El peso de las l\u00e1grimas , Galer\u00eda Soledad Lorenzo, Madrid (Espa\u00f1a) Emma Bras\u00f3. Madrid, 1983. Historiadora del arte y comisaria de exposiciones. Licenciada en Historia y Teor\u00eda de las Artes por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid (2005) y Master en Estudios Curatoriales por la Columbia University, Nueva York, con una beca de la Fundaci\u00f3n \"la Caixa\" para estudios de postgrado (2007). Entre 2007 y 2010 fue Asesora en la Direcci\u00f3n General de Bellas Artes y Bienes Culturales del Ministerio de Cultura, adem\u00e1s de desarrollar una carrera como cr\u00edtica para diversos medios especializados ( ExitExpress , Flash Art International ) y como comisaria independiente. En 2012 fue seleccionada como comisaria residente en el Centre for Contemporary Arts de Glasgow y como comisaria de la Sala de Arte Joven de Madrid. En la actualidad realiza un doctorado en el Royal College of Arts, Londres y desde octubre de 2013 ejerce como Comisaria de la Programaci\u00f3n Cultural de la University for the Creative Arts, Kent, Reino Unido. 270 271ESCUELA 28, 29 Y 30 DE JULIO XV ESCUELA DE NUTRICI\u00d3N \u00abFRANCISCO GRANDE COVI\u00c1N\u00bb. IMPACTO DE LA ALIMENTACI\u00d3N EN LA MEJORA DE LA NUTRICI\u00d3N Y LA SALUD LUIS ALBERTO MORENO AZNAR CATEDR\u00c1TICO DE METODOLOG\u00cdA DE INVESTIGACI\u00d3N UNIVERSIDAD DE ZARAGOZA PRESIDENTE DEL INSTITUTO DANONE MANUEL SERRANO R\u00cdOS ACAD\u00c9MICO DE N\u00daMERO REAL ACADEMIA NACIONAL DE MEDICINA PROFESOR EM\u00c9RITO DE MEDICINA INTERNA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID PRESIDENTE DE HONOR DEL INSTITUTO DANONE PROFESORES: 12 ALUMNOS: 30 LUNES 28 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Luis Alberto Moreno Aznar Manuel Serrano R\u00edos 10:30 h.Papel del yogur y otras leches fermentadas en la alimentaci\u00f3n saludable Jordi Salas Salvad\u00f3 Catedr\u00e1tico de Nutrici\u00f3n Universidad Rovira i Virgili 11:30 h.\u00bfQu\u00e9 estamos aprendiendo sobre la microbiota intestinal humana? Francisco Guarner Aguilar Jefe Cl\u00ednico del Servicio de Gastroenterolog\u00eda Hospital Universitari Vall d'Hebron, Barcelona 12:30 h.Probi\u00f3ticos, prebi\u00f3ticos y simbi\u00f3ticos Francisco Guarner Aguilar 15:30 h.Yogur y leches fermentadas. Aspectos tecnol\u00f3gicos y salud Manuela Ju\u00e1rez Iglesias Profesora de Investigaci\u00f3n \"ad honorem\" Instituto de Investigaci\u00f3n en Ciencias de la Alimentaci\u00f3n (CIAL) (CSIC-UAM) 16:30 h.Probi\u00f3ticos en las distintas etapas de la vida Jos\u00e9 Ricardo Cabo Soler Catedr\u00e1tico de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular Universidad de Valencia MARTES 29 9:30 h.Interacciones, gen\u00e9tica, epigen\u00e9tica y nutrientes en enfermedades metab\u00f3licas cr\u00f3nicas (DM2/obesidad) Manuel Serrano R\u00edos 11:00 h.Dieta, l\u00edpidos y riesgo cardiovascular Rafael Carmena Rodr\u00edguez Catedr\u00e1tico de Medicina Interna Universidad de Valencia 12:30 h.Alimentaci\u00f3n, nutrici\u00f3n y actividad f\u00edsica. Interacciones favorables para un estilo de vida saludable Luis Alberto Moreno Aznar 15:30 h.Nutrici\u00f3n y desarrollo cerebral Manuel Bueno S\u00e1nchez Profesor Em\u00e9rito de Pediatr\u00eda Universidad de Zaragoza 16:30 h.Envejecimiento, antienvejecimiento y alimentaci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Ribera Casado Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Geriatr\u00eda Universidad Complutense de Madrid MI\u00c9RCOLES 30 9:30 h.Importancia de la nutrici\u00f3n en el mantenimiento de la salud \u00f3sea Jes\u00fas M. Gonz\u00e1lez Mac\u00edas Catedr\u00e1tico de Medicina Interna Universidad de Cantabria Jefe de Departamento de Medicina Interna Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander 11:00 h.Dise\u00f1o de programas de educaci\u00f3n para la promoci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables en la escuela Joan Quiles Izquierdo Jefe de la Unidad de Educaci\u00f3n para la Salud Servicio de Planes, Programas y Estrategias de Salud Conseller\u00eda de Sanitat, Generalitat Valenciana 12:30 h.Reglamentaci\u00f3n europea sobre declaraciones nutricionales y de salud Manuela Ju\u00e1rez Iglesias 13:30 h.Clausura 272Gregorio Alegre Mu\u00f1oz Director de Health Affairs. Danone Luis Alberto Moreno Aznar Manuel Serrano R\u00edos Desarrollar la educaci\u00f3n sanitaria y la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica de la investigaci\u00f3n en alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n constituye uno de los objetivos que ha guiado las actividades del Instituto Danone desde su fundaci\u00f3n. La Escuela de Nutrici\u00f3n \"Francisco Grande Covi\u00e1n\" oferta uno de los cursos m\u00e1s importantes en alimentaci\u00f3n, nutrici\u00f3n y salud de nuestro pa\u00eds, por la relevancia de los temas tratados y por la calidad y rigor de los profesores participantes. En esta nueva edici\u00f3n, la Escuela de Nutrici\u00f3n desarrollar\u00e1 un programa en el que se expondr\u00e1n los v\u00ednculos entre los alimentos y la salud, subrayando la importancia de la nutrici\u00f3n para la salud humana, en la confianza de que ser\u00e1 del mayor inter\u00e9s para todos los asistentes. El profesorado est\u00e1 formado por miembros del Instituto Danone junto con otros insignes profesores, y se dirige a profesionales de diversos campos como las ciencias de la salud (m\u00e9dicos, farmac\u00e9uticos, enfermeros, y dietistas- nutricionistas), ciencias b\u00e1sicas relacionadas con la nutrici\u00f3n (bioqu\u00edmica, biolog\u00eda, fisiolog\u00eda, tecnolog\u00eda de los alimentos, biolog\u00eda molecular, etc.), t\u00e9cnicos de las diferentes administraciones p\u00fablicas y estudiantes de cursos avanzados de cualquiera de las disciplinas mencionadas. 273 274ESCUELA DEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO XIII ESCUELA DE PSICOLOG\u00cdA \u00abJOS\u00c9 GERMAIN\u00bb. LA INTELIGENCIA: PERSPECTIVAS ACTUALES HELIO CARPINTERO CATEDR\u00c1TICO DE PSICOLOG\u00cdA DE LA REAL ACADEMIA DE CIENCIAS MORALES Y POL\u00cdTICAS PROFESORES: 7 ALUMNOS: 41 LUNES 28 DE JULIO 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h.Ra\u00edces hist\u00f3ricas del problema Helio Carpintero 12:30 h.La inteligencia y su medida Rosario Mart\u00ednez Arias Catedr\u00e1tica de Psicometr\u00eda Universidad Complutense de Madrid 15:30 h.La inteligencia y su medida. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica Rosario Mart\u00ednez Arias MARTES 29 DE JULIO 9:30 h.Claves cerebrales de la inteligencia humana Ignacio Morgado Catedr\u00e1tico de Psicobiolog\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona 12:00 h.Evaluando la inteligencia infantil Victoria del Barrio G\u00e1ndara Profesora Em\u00e9rita de Evaluaci\u00f3n Psicol\u00f3gica 15:30 h.Claves cerebrales de la inteligencia humana. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica Ignacio Morgado MI\u00c9RCOLES 30 DE JULIO 9:30 h.Evaluando la inteligencia infantil. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica Victoria del Barrio G\u00e1ndara 12:00 h.La inteligencia. Un factor integrador de la mente humana Roberto Colom Catedr\u00e1tico de Psic olog\u00eda Diferencial Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 15:30 h.La inteligencia. Un factor integrador de la mente humana. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica Roberto Colom JUEVES 31 DE JULIO 9:30 h.La inteligencia a lo largo del ciclo vital Agust\u00edn Dosil Catedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda Evolutiva Investigador \"Ad honorem\" Universidad de Santiago de Compostela 12:00 h.Psicolog\u00eda e inteligencia artificial Jos\u00e9 Luis Zaccagnini Profesor Titular de Psicolog\u00eda Universidad de M\u00e1laga 15:30 h.La inteligencia a lo largo del ciclo vital. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica Agust\u00edn Dosil VIERNES 1 DE AGOSTO 9:30 h.Psicolog\u00eda e inteligencia artificial. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica Jos\u00e9 Luis Zaccagnini 12:00 h.La inteligencia en la vida humana Helio Carpintero 13:30 h.Clausura El estudio de la inteligencia es uno de los temas constantes dentro de la psicolog\u00eda. Re\u00fane a la vez una importancia te\u00f3rica muy alta, y un gran valor pr\u00e1ctico. Supone la existencia de una capacidad mental de muy amplio espectro, que interviene en las operaciones de conocimiento, tanto aquellas que implican tareas abstractas, como la b\u00fasqueda de respuestas concretas completamente ajustadas a los datos que la circunstancia les presenta. Su posesi\u00f3n parece ser un factor decisivo a la hora de lograr resultados cualificados en estudios acad\u00e9micos, y tambi\u00e9n a la hora de tener \u00e9xito en empresas y operaciones que exigen una labor de organizaci\u00f3n en tareas ligadas a la vida pr\u00e1ctica. Los psic\u00f3logos cient\u00edficos lograron un importante reconocimiento social cuando fueron capaces de analizar los distintos aspectos de la conducta inteligente, y sobre todo, cuando fueron capaces 275de medir la inteligencia individual, con m\u00e9todos rigurosos que permit\u00edan predecir los niveles de logro futuro de los sujetos, y contribu\u00edan as\u00ed a orientar a estos a la hora de elegir los campos pr\u00e1cticos en que pod\u00edan tener mejores resultados. Los estudios sobre inteligencia, muy valiosos en el campo de la psicolog\u00eda aplicada, han ayudado adem\u00e1s a desarrollar procesos y sistemas operativos en que se ha desarrollado el complejo mundo de la inteligencia artificial. El curso pretende dar una informaci\u00f3n puesta al d\u00eda de algunos de los temas b\u00e1sicos de la psicolog\u00eda de la inteligencia, para psic\u00f3logos, educadores y en general, profesionales y personas abiertas al mundo de la cultura. 276 277ESCUELA DEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO XIII ESCUELA DE TEOLOG\u00cdA \u00abKARL RAHNER - HANS U BALTHASAR\u00bb. COMPRENSI\u00d3N CIENT\u00cdFICA Y COMPRENS I\u00d3N RELIGIOSA DE LA REALIDAD \u00c1NGEL CORDOVILLA P\u00c9REZ UNIVERSIDAD PONTIFICIA DE COMILLAS, MADRID SECRETAR\u00cdA EMILIO JOS\u00c9 JUSTO DOM\u00cdNGUEZ CENTRO DE ESTUDIOS TEOL\u00d3GICOS, ZAMORA PROFESORES: 8 ALUMNOS: 75 LUNES 28 DE JULIO 10:00 h.Inauguraci\u00f3n \u00c1ngel Cordovilla P\u00e9rez Olegario Gonz\u00e1lez de Cardedal De la Real Academia de Ciencias Morales y Pol\u00edticas \u00bfQU\u00c9 ES LA REALIDAD? 10:30 h.El lenguaje de la ciencia Manuel B\u00e9jar Gallego Miembro de la C\u00e1tedra de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Religi\u00f3n Universidad de Comillas 12:00 h.El lenguaje de la filosof\u00eda Jes\u00fas Conill Sancho Catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda Moral Universidad de Valencia 16:00 h.El lenguaje de la teolog\u00eda Olegario Gonz\u00e1lez de Cardedal MARTES 29 DE JULIO LA PREGUNTA POR EL ORIGEN 10:00 h.El origen de la materia, la vida y el esp\u00edritu: respuesta de la ciencia Manuel B\u00e9jar Gallego 12:00 h.El origen de la materia, la vida y el esp\u00edritu: respuesta de la teolog\u00eda Pedro Fern\u00e1ndez Castelao Universidad Pontificia de Comillas 16:00 h.Mesa redonda Mediaci\u00f3n de la filosof\u00eda en el di\u00e1logo entre ciencia y teolog\u00eda Manuel B\u00e9jar Gallego Jes\u00fas Conill Sancho Olegario Gonz\u00e1lez de Cardedal Moderaci\u00f3n \u00c1ngel Cordovilla P\u00e9rez MI\u00c9RCOLES 30 DE JULIO LA PREGUNTA POR EL HOMBRE 10:00 h.La respuesta de la ciencia Ignacio N\u00fa\u00f1ez de Castro Catedr\u00e1tico de Bi olog\u00eda Molecular Universidad de M\u00e1laga 12:00 h.La respuesta de la filosof\u00eda Jes\u00fas Conill Sancho 16:00 h.La respuesta de a teolog\u00eda Pedro Fern\u00e1ndez Castelao JUEVES 31 DE JULIO LA ACCI\u00d3N DE DIOS EN EL MUNDO 10:00 h.La respuesta de la ciencia Ignacio N\u00fa\u00f1ez de Castro 12:00 h.La respuesta de a teolog\u00eda \u00c1ngel Cordovilla P\u00e9rez 16:00 h.Mesa redonda Evoluci\u00f3n y creaci\u00f3n \u00c1ngel Cordovilla P\u00e9rez Emilio Jos\u00e9 Justo Dom\u00ednguez Ignacio N\u00fa\u00f1ez de Castro Moderaci\u00f3n Olegario Gonz\u00e1lez de Cardedal VIERNES 1 DE AGOSTO ACCI\u00d3N DE DIOS Y ACCI\u00d3N DEL HOMBRE 10:00 h.Cristo: criterio y l\u00edmite de la relaci\u00f3n Dios- mundo Emilio Jos\u00e9 Justo Dom\u00ednguez 11:45 h.Fe cient\u00edfica y fe religiosa en el trabajo y en la vida del cient\u00edfico Juan Arana Ca\u00f1edo-Arg\u00fcelles Catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda 278Universidad de Sevilla 13:00 h.Clausura El cristianismo no es directamente una cosmovisi\u00f3n del mundo, pero la presupone y la implica. No lo es porque es una realidad, ante todo y en primer lugar, de naturaleza teol\u00f3gica, es decir, que tiene su origen en la voluntad salv\u00edfica y comunicativa de Dios. Es un hecho de orden gracioso, que no requiere, de suyo, un presupuesto social, cultural, pol\u00edtico determinado. Es decir, es v\u00e1lido en todo contexto cultural y en principio ha de ser compatible con cualquier cultura o comprensi\u00f3n de la realidad, a\u00f1adiendo la necesaria purificaci\u00f3n que el cristianismo realiza cuando se enra\u00edza en cualquier cultura y sociedad. Pero la presupone y la implica, pues el cristianismo no nace ni permanece en el vac\u00edo, sino en la historia concreta de los hombres. Siendo fruto de la decisi\u00f3n lib\u00e9rrima de Dios, surge en un momento particular de la historia humana, determinada por unos presupuestos de comprensi\u00f3n espec\u00edficos. Por tanto, sin estar ligado de suyo a una cosmovisi\u00f3n, sin embargo, de hecho, su aparici\u00f3n, sus libros sagrados, su mensaje, sus personajes m\u00e1s significativos est\u00e1n unidos a una comprensi\u00f3n del mundo determinada que hoy algunos denominan m\u00edtica, cl\u00e1sica, supranaturalista, religiosa, etc. que con la irrupci\u00f3n de las ciencias de la naturaleza est\u00e1 llamada a desaparecer, o al menos a no ser determinante en la acci\u00f3n humana. La cuesti\u00f3n de fondo que nos queremos plantear es si con un cambio de cosmovisi\u00f3n (de comprensi\u00f3n de la realidad) podemos seguir sosteniendo las afirmaciones fundamentales de la fe y de la teolog\u00eda cristiana: la afirmaci\u00f3n de un Dios personal creador, que act\u00faa y se relaciona en y con el mundo; el hombre como imagen de Dios libre y responsable en el mundo; la libertad de Cristo como lugar donde se concitan la acci\u00f3n de Dios y del hombre; la oraci\u00f3n como forma sublime y fundamental de entender la relaci\u00f3n entre Dios y el hombre. La modernidad y la ilustraci\u00f3n quisieron superar este estadio m\u00edtico, supranaturalista y premoderno mediante la raz\u00f3n, fuera esta te\u00f3rica, abstracta, metaf\u00edsica o \u00e9tica, pr\u00e1ctica e instrumental. La dial\u00e9ctica fe y raz\u00f3n, Glaube und Wissen , fue el tema fundamental. Pero hoy el desaf\u00edo para la fe cristiana es de otro orden. En la actualidad esta modernidad ilustrada ha dejado paso a una ultramodernidad cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica donde se da un absoluto dominio epistemol\u00f3gico de la ciencia, siendo las ciencias naturales las que ahora imponen su modelo de comprensi\u00f3n de la realidad sobre la raz\u00f3n (filosof\u00eda) y la fe (religi\u00f3n). La mentalidad cient\u00edfica lo determina todo, y aunque sus ra\u00edces est\u00e1n en la modernidad, la supera. Pues ya no es la raz\u00f3n te\u00f3rica (metaf\u00edsica) o pr\u00e1ctica (\u00e9tica) la que se ha convertido en el criterio \u00faltimo de lo que es posible o de lo que es deseable; ahora es la ciencia emp\u00edrica, en su versi\u00f3n de las ciencias naturales, donde todo ha de poder ser reducido a lenguaje matem\u00e1tico, la que se ha convertido en la pre-comprensi\u00f3n y en la imagen dogm\u00e1tica del mundo. Desde ella se decide, aun cuando sea de forma impl\u00edcita, como ha de ser la relaci\u00f3n de Dios con el mundo (teolog\u00eda) y la relaci\u00f3n del hombre con la realidad (filosof\u00eda). 279 280SEMINARIO DEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO EL AGUA COMO RECURSO ECON\u00d3MICO ZACK DONOHEW TEXAS A&M UNIVERSITY PROFESORES: 8 ALUMNOS: 3 LUNES 28 DE JULIO 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:15 h.Introducci\u00f3n a la econom\u00eda del agua: el problema de la escasez Zack Donohew 11:30 h.El an\u00e1lisis est\u00e1tico: entender la oferta y la demanda del agua, determinar precios, sus cualidades rivales y sus desafios como los recursos comunes Zack Donohew 15:30 h.Las Leyes del agua y derechos de propiedad Zack Donohew MARTES 29 DE JULIO 10:00 h.An\u00e1lisis institucional Zack Donohew 11:30 h.La gesti\u00f3n de las aguas subterr\u00e1neas Zack Donohew 15:30 h.Conductores, presiones e incidencias del riego en los recursos h\u00eddricos Julio Berbel Universidad de C\u00f3rdoba Espa\u00f1a MI\u00c9RCOLES 30 DE JULIO 10:00 h.La comercializaci\u00f3n del agua Zack Donohew 11:30 h.El agua como un bien p\u00fablico y la aparici\u00f3n de los retornos Zack Donohew 15:30 h.El marco regulatorio del agua en Espa\u00f1a. Visi\u00f3n desde el sector el\u00e9ctrico Clemente Prieto Hern\u00e1ndez Director Adjunto de Generaci\u00f3n Hidr\u00e1ulica Iberdrola Generaci\u00f3n JUEVES 31 DE JULIO 9:30 h.El futuro del agua: oportunidades y desaf\u00edos en un mundo de demandas cambiantes y suministros inciertos Zack Donohew 11:00 h.An\u00e1lisis comparativo: la gesti\u00f3n del agua en el mundo Zack Donohew 12:30 h.La gesti\u00f3n sostenible del agua en FCC Aqualia en Santander Emilio Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez de Li\u00e9vana Director Santander FCC Aqualia 16:00 h.Costes y tarifas en servicios urbanos del agua en Espa\u00f1a Fernando Morcillo Bernaldo de Quir\u00f3s AEAS VIERNES 01 DE AGOSTO 9:30 h.La pol\u00edtica del agua en Espa\u00f1a Liana Ardiles L\u00f3pez Directora General del Agua MAGRAMA 11:00 h.Valoraci\u00f3n y f\u00f3rmulas de asignaci\u00f3n del agua Josefina Maestu Unturbe Directora Oficina de Naciones Unidas de apoyo a la D\u00e9cada \"Agua para la Vida\" 12:30 h.Mesa Maestu Unturbe Roque Gistau Gistau Presidente de Honor de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Abastecimiento y Saneamiento (AEAS) Director General de AQUAGEST Clemente Prieto Hern\u00e1ndez Fernando Morcillo Bernaldo de Quir\u00f3s Emilio Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez de Li\u00e9vana Zack Donohew Hoy en d\u00eda, la idea de que el agua dulce es un recurso escaso constitu ye un lugar com\u00fan. La econom\u00eda es definida habitualmente como la ciencia que trata de la asignaci\u00f3n de los recursos escasos. Sin embargo, en nuestra sociedad no ha 281calado la noci\u00f3n de que el agua debe ser tratada como el resto de los recursos, aplic\u00e1ndole las mismas recetas que recomienda la ciencia econ\u00f3mica. Este curso trata de proporcionar una primera toma de contacto con la aplicaci\u00f3n al agua de los conceptos, los m\u00e9todos de an\u00e1lisis y las recomendaciones de la econom\u00eda. La organizaci\u00f3n del mismo combina clases te\u00f3ricas, impartidas por el Profesor Zack Donohew de Texas A & M University, con la participaci\u00f3n de especialistas espa\u00f1oles, que analizan la realidad de nuestro pa\u00eds desde las visiones de la Administraci\u00f3n p\u00fablica, el sector de la distribuci\u00f3n de aguas y los principales sectores usuarios de este recurso. El programa se completa con una presentaci\u00f3n desde la perspectiva de las Naciones Unidas, a cargo de la Directora de su Oficina para el apoyo del Programa \"Water for Life\". Las presentaciones de har\u00e1n en ingl\u00e9s y en espa\u00f1ol, con traducci\u00f3n simult\u00e1nea. 282 283SEMINARIO DEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO COMUNICACI\u00d3N PARA JURISTAS JES\u00daS MIGUEL HERN\u00c1NDEZ GALILEA PROFESOR TITULAR DE DERECHO PROCESAL UNIVERSIDAD DE OVIEDO MAR\u00cdA PILAR BALLESTEROS PANIZO PROFESORA ASOCIADA UNIVERSIDAD DE BARCELONA PROFESORES: 15 ALUMNOS: 58 LUNES 28 DE JULIO 10:00 h.Presentaci\u00f3n Lecci\u00f3n inaugural 10:30 h.El jurista como comunicador Antonio Garrigues Walker Abogado Presidente del Despacho de Abogados Garrigues EL FEN\u00d3MENO DE LA COMUNICACI\u00d3N 11:30 h.El actual movimiento de modernizaci\u00f3n del lenguaje jur\u00eddico Mar\u00eda Pilar Ballesteros Panizo 12:50 h.El lenguaje jur\u00ed dico de los litigios: necesidad, tradici\u00f3n y moda Jos\u00e9 Ram\u00f3n Chaves Garc\u00eda Magistrado del Tribunal Superior de Justicia de Galicia 15:30 h.Historia de los textos jur\u00eddicos. Los latinismos del Derecho Mar Garachana Camarero Profesora Titular de Lengua Espa\u00f1ola Universidad de Barcelona 16:30 h.El Abogado: colaborador imprescindible en la mejora de la comunicaci\u00f3n jur\u00eddica Cristina Carretero Gonz\u00e1lez Profesora Agregada Universidad Pontificia de Comillas MARTES 29 DE JULIO LA COMUNICACI\u00d3N ESCRITA EN EL \u00c1MBITO DE LAS PROFESIONES JUR\u00cdDICAS Y SUS PECULIARIDADES 9:45 h.El discurso jur\u00eddico y las variedades escritas. La descripci\u00f3n fiel Jos\u00e9 Antonio Gonz\u00e1lez Salgado Asesor ling\u00fc\u00edstico del despacho de Ur\u00eda Men\u00e9ndez Abogados 10:45 h.El discurso jur\u00eddico y las variedades escritas. La arquitectura de la argumentaci\u00f3n Pedro Gras Manzano Director de Servicios Ling\u00fc\u00edsticos CIEE 12:00 h.El discurso jur\u00eddico y las variedades escritas. La claridad y el orden en narraci\u00f3n Cristina Carretero Gonz\u00e1lez 12:50 h.Las fases de revisi\u00f3n del texto jur\u00eddico. Contenido, forma y edici\u00f3n del texto Mar Garachana Camarero 15:30 h.Taller de escritura Cristina Carretero Gonz\u00e1lez MI\u00c9RCOLES 30 DE JULIO 9:45 h.Normas y recomendaciones de estilo y formato en los textos jur\u00eddicos. Comunicaci\u00f3n informal y nuevas tecnolog\u00edas Jos\u00e9 Antonio Gonz\u00e1lez Salgado 10:45 h.El mapa narrativo del proceso Cristina Villalba Ib\u00e1\u00f1ez Licenciada en Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica M\u00e1ster en Estudios Hisp\u00e1nicos Avanzados 12:00 h.Sintaxis del texto jur\u00eddico Pedro Gras Manzano 12:50 h.Mecanismos de cohesi\u00f3n discursiva en el discurso oral y escrito Anna L\u00f3pez Samaniego Profesora Asociada Universidad de Barcelona 15:30 h.Taller de escritura Cristina Villalba Ib\u00e1\u00f1ez JUEVES 31 DE JULIO 9:45 h.Equilibrio, inteligibilidad y efectividad de los escritos. Recomendaciones de estilo: asesoramientos y postulaci\u00f3n Joaqu\u00edn Tafur L\u00f3pez de Lemus Magistrado de la Audienci a Provincial de Cantabria 284 10:45 h.Recomendaciones de estilos: dict\u00e1menes y laudos Joaqu\u00edn Tafur L\u00f3pez de Lemus LA COMUNICACI\u00d3N EN EL \u00c1MBITO JUR\u00cdDICO 12:00 h.Oralidad en el \u00e1mbito del Derecho Antonio Hidalgo Navarro Catedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola Universidad de Valencia 12:50 h.Actuaciones judiciales orales y su preparaci\u00f3n. Visi\u00f3n general Jes\u00fas Miguel Hern\u00e1ndez Galilea 15:30 h.Taller de comunicaci\u00f3n oral Mar\u00eda Pilar Ballesteros Panizo Esther Velategui Pe\u00f1a Profesora de Interpretaci\u00f3n e int\u00e9rprete teatral VIERNES 1 DE AGOSTO 9:45 h.El lenguaje judicial espa\u00f1ol en un contexto comparado: argumentaci\u00f3n y estilo David Ord\u00f3\u00f1ez Sol\u00eds Magistrado. Doctor en Derecho 10:45 h.El lenguaje forense espa\u00f1ol oral y escrito a la luz de la experiencia de los tribunales de la Uni\u00f3n Europea David Ord\u00f3\u00f1ez Sol\u00eds Lecci\u00f3n de clausura 12:00 h.Herramientas para mantener a punto el lenguaje Lorenzo Silva Escritor y abogado (Premio Planeta 2012) El Curso de Comunicaci\u00f3n para Juristas busca dotar a los asistentes de una formaci\u00f3n s\u00f3lida en la composici\u00f3n de textos profesionales. Se trata de que los asistentes, juristas en sus primeros a\u00f1os de ejercicio, estudiantes de \u00faltimos cursos de Derecho, para quienes el lenguaje es herramienta b\u00e1sica de trabajo adquieran destreza y profesionalidad en su manejo. El programa del curso se ha dise\u00f1ado con una triple finalidad. En primer lugar, superar las deficiencias gramaticales y sint\u00e1cticas m\u00e1s frecuentes en los textos y en las intervenciones orales del \u00e1mbito jur\u00eddico. En segundo lugar, poner al alcance de los asistentes los medios para que sus textos tengan la claridad, la sencillez y la excelencia exigibles a un servicio profesional de calidad. Recu\u00e9rdese, en este sentido, que el Consejo de Ministros constituy\u00f3 en 2009 la Comisi\u00f3n de Modernizaci\u00f3n del Lenguaje Jur\u00eddico para que elaborara un informe con recomendaciones sobre el lenguaje empleado por los juristas con la finalidad de hacerlo m\u00e1s accesible a los ciudadanos. El curso pretende hacerse eco de las recomendaciones y trabajos de dicha Comisi\u00f3n y contribuir, con ello, a un movimiento, como el actual, de modernizaci\u00f3n de la justicia que trasciende el mero uso intensivo de las tecnolog\u00edas. Por \u00faltimo, se ha querido incluir un apartado destinado a perfeccionar la comunicaci\u00f3n oral. Para poder alcanzar esos objetivos se ha invitado a impartir el curso a ling\u00fcistas y juristas de reconocido prestigio que puedan abordar los contenidos con una perspectivainterdisciplinar fruto del estudio concienzudo y la experiencia. 285 286SEMINARIO DEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO INGENIER\u00cdA S\u00cdSMICA ENRIQUE ALARC\u00d3N \u00c1LVAREZ PROFESOR EM\u00c9RITO UNIVERSIDAD POLIT\u00c9CNICA DE MADRID ALBERTO FRAILE DE LERMA CENTRO DE MODELADO EN INGENIER\u00cdA MEC\u00c1NICA, CEMIM UNIVERSIDAD POLIT\u00c9CNICA DE MADRID PROFESORES: 12 ALUMNOS: 8 LUNES 28 DE JULIO INTRODUCCI\u00d3N 10:00 h.Inauguraci\u00f3n. Panorama del curso Enrique Alarc\u00f3n \u00c1lvarez 12:00 h.Modelos de c\u00e1lculo. El caso de las nucleares Francisco Beltr\u00e1n Garc\u00e9s International Seismic Safety Centre, ISSC IAEA, Viena 15:30 h.Proyecto conceptual y construcci\u00f3n real Ram\u00f3n \u00c1lvarez Cabal INTEMAC Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid MARTES 29 DE JULIO NORMATIVA S\u00cdSMICA ESPA\u00d1OLA 9:30 h.Evoluci\u00f3n de la Normativa espa\u00f1ola. El nuevo mapa Jos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez Solares Jefe del \u00c1rea Geof\u00edsica Instituto Geogr\u00e1fico Nacional, Madrid Ministerio de Fomento 12:00 h.La peligrosidad s\u00edsmica en Espa\u00f1a Mar\u00eda Bel\u00e9n Benito Oterino Catedr\u00e1tica de Mec\u00e1nica de Medios Continuos y Teor\u00eda de Estrucutras Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 15:30 h.Cobertura aseguradora de los da\u00f1os por terremoto Alejandro Izuzquiza Ib\u00e1\u00f1ez Director de Operaciones Consorcio de Compensaci\u00f3n de Seguros 16:30 h.Mesa redonda La situaci\u00f3n actual en Espa\u00f1a Ram\u00f3n \u00c1lvarez Cabal Mar\u00eda Bel\u00e9n Benito Oterino Jos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez Solares Moderaci\u00f3n Alberto Fraile de Lerma MI\u00c9RCOLES 30 DE JULIO NORMATIVA S\u00cdSMICA EUROPEA 9:30 h.La evoluci\u00f3n del Euroc\u00f3digo 8 Eduardo Cansado Carvalho Presidente del Comit\u00e9 del Euroc\u00f3digo 8 Comit\u00e9 Europeo de Normalizaci\u00f3n, CEN 12:00 h.Propuesta de valores nacionales para la versi\u00f3n espa\u00f1ola del Euroc\u00f3digo 8 Lutz Hermanns Centro de Modelado en Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica, CEMIM Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 15:30 h.Mesa redonda La situaci\u00f3n actual en Europa Eduardo Cansado Carvalho Lutz Hermanns Artur Pinto Jefe de Unidad del European Laboratory for Structural Assesment Joint Research Center European Commission, ISPRA Moderaci\u00f3n Enrique Alarc\u00f3n \u00c1lvarez JUEVES 31 DE JULIO ENSAYOS Y CONTROL 9:30 h.Ensayos de laboratorio. La red europea Artur Pinto 12:00 h.Ensayos \"in-situ\". Aplicaciones colaterales Alberto Fraile de Lerma 287 15:30 h.Control de estructuras. Conceptos y m\u00e9todos Juan Jos\u00e9 Benito Mu\u00f1oz Catedr\u00e1tico de Mec\u00e1nica de Medios Continuos y Teor\u00eda de Estructuras Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia, Madrid VIERNES 01 DE AGOSTO MEDIDAS CORRECTORAS Y CONCLUSIONES 9:30 h.Neutralizadores disipadores y aisladores. Soluciones pr\u00e1cticas Amadeo Benavent Climent Catedr\u00e1tico de Mec\u00e1nica de Medios Continuos y Teor\u00eda de Estructuras Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 12:00 h.Mesa redonda Recopilaci\u00f3n y temas abiertos Amadeo Benavent Climent Juan Jos\u00e9 Benito Mu\u00f1oz Alberto Fraile de Lerma Enrique Alarc\u00f3n \u00c1lvarez La construcci\u00f3n de obras sismorresistentes sigue siendo un desaf\u00edo en todas las ramas de la ingenier\u00eda. A la singularidad de la acci\u00f3n s\u00edsmica, que a su corta duraci\u00f3n a\u00f1ade la aleatoriedad de su aparici\u00f3n, se une la de las condiciones de proyecto frente a carga din\u00e1mica c\u00edclica en r\u00e9gimen no lineal. Una dificultad a\u00f1adida es la abundancia de informaci\u00f3n provocada por el intenso esfuerzo de investigaci\u00f3n, tanto en modelos num\u00e9ricos como f\u00edsicos, que han dedicado en los \u00faltimos a\u00f1os las Administraciones de todos los pa\u00edses y en particular la Uni\u00f3n Europea. El terremoto de Lorca de 11/5/2011 ha provocado una reconsideraci\u00f3n de conocimientos sobre el riesgo s\u00edsmico en nuestro pa\u00eds, favorecida por el despliegue de instrumentaci\u00f3n moderna por todo el territorio nacional y por el desarrollo de grupos de investigaci\u00f3n con sus propios laboratorios o con participaci\u00f3n activa en las grandes instalaciones europeas. El curso pretende dar una visi\u00f3n global de la situaci\u00f3n actual y, en particular, del estado de la adaptaci\u00f3n a Espa\u00f1a del Euroc\u00f3digo 8 para el Proyecto de estructuras sismorresistentes que afecta no s\u00f3lo a las obras de edificaci\u00f3n sino a temas de importancia industrial tan variados como puentes, dep\u00f3sitos, chimeneas, etc. Tambi\u00e9n se quiere mostrar las posibilidades de ensayos in-situ o en laboratorios dotados de simuladores capaces de llevar a cabo pruebas en prototipos. Finalmente se introducir\u00e1n temas relacionados con sistemas de mejora de la respuesta din\u00e1mica que permiten un control real de la misma y que han dejado de ser prometedores para convertirse en alternativas reales. Como cuesti\u00f3n de inter\u00e9s se ha incorporado una ponencia sobre la cobertura aseguradora de los da\u00f1os por fen\u00f3menos s\u00edsmicos que, en Espa\u00f1a, lleva a cabo el Consorcio de Compensaci\u00f3n de Seguros. Los temas ser\u00e1n desarrollados por expertos espa\u00f1oles y extranjeros con responsabilidad en Empresas e Institutos nacionales e internacionales. El curso va dedicado tanto a principiantes que desean hacerse con un panorama general como a profesionales que pretenden actualizar sus conocimientos y discutir los aspectos controvertidos. Para ello se han planteado tres mesas redondas sobre Normativa europea y espa\u00f1ola y sobre temas abiertos como el de la industria nuclear que, tras la cat\u00e1strofe de Fukushima, ha puesto de manifiesto lo mucho que todav\u00eda queda por aprender. 288 289SEMINARIO DEL 28 DE JULIO AL 1 DE AGOSTO SOSTENIBILIDAD DE CIUDADES: MODELOS PARA UNA MEJOR GESTI\u00d3N Y PLANIFICACI\u00d3N JOS\u00c9 LUIS GIL D\u00cdAZ UNIVERSIDAD DE CANTABRIA ELLIS J. JUAN COORDINADOR GENERAL DE LA INICIATIVA DE CIUDADES EMERGENTES Y SOSTENIBLES (ICES) BANCO INTERAMERICANO DE DESARROLLO (BID) PROFESORES: 73 ALUMNOS: 134 LUNES 28 DE JULIO 9:00 h.Bienvenida y palabras de inicio. \u00cd\u00f1igo de la Serna Intendente de Santander C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP Alejandro \u00c1lvarez von Gustedt Representante del Banco Interamericano de Desarrollo en Europa Ignacio Diego Presidente del Gobierno de Cantabria Francisco Javier Garz\u00f3n Consejero Delegado, ICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n e Inversiones Introducci\u00f3n. 10:30 h.Sostenibilidad y desarrollo urbano en el contexto iberoamericano. Enrique V. Iglesias Anterior Secretario General Iberoamericano y Anterior Presidente del Banco Interamericano de Desarrollo 11:00 h.La Ciudad como Epicentro de Desarrollo Econ\u00f3mico. Paul Romer New York University Jordi Hereu i Boher Partner en Idencity y ex Alcalde de Barcelona, Espa\u00f1a 14:00 h.El fen\u00f3meno de urbanizaci\u00f3n a nivel global, y la importancia de las ciudades intermedias. Brian Roberts Land Equity International Michael Sorkin City College of New York MODELO DE PLANIFICACI\u00d3N PARA LA SOSTENIBILIDAD DE LAS CIUDADES DEL BID. 16:15 h.Presentaci\u00f3n General del Programa \"Iniciativa de Ciudades, ICES\". Ellis J. Juan 17:00 h.Metodolog\u00eda de planificaci\u00f3n del Programa ICES (Intervenciones de 30 minutos). Etapa de ejecuci\u00f3n, Preparaci\u00f3n de Proyectos de Inversi\u00f3n. Marcia Casseb BID Sistemas de Monitoreo Ciudadano: El caso de la Ciudad de Bogot\u00e1 Camila Ronderos \"Bogot\u00e1 como Vamos\" M\u00f3dulos de Sostenibilidad Ambiental y Clim\u00e1tica y de Sostenibilidad Urbana. Horacio Terraza BID MARTES 29 DE JULIO LA SOSTENIBILIDAD AMBIENTAL Y CLIM\u00c1TICA. 9:00 h.Impacto de Desastres Naturales y posibles modelos de adaptaci\u00f3n clim\u00e1tica a nivel de ciudades. Desastres y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico en Latino-Am\u00e9rica. Adam M. Lavell FLACSO H\u00e9ctor Malar\u00edn BID 10:45 h.V\u00ednculos entre la vulnerabilidad y el desarrollo urbano. An\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n de la huella urbana y el uso de mapas de vulnerabilidad como instrumentos de planificaci\u00f3n urbana y desarrollo de estrategias. Ra\u00fal Medina IH Cantabria 290La adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. \u00cd\u00f1igo Losada Universidad de Cantabria 12:15 h.Modelo de estimaci\u00f3n de costos de infraestructuras bajo escenarios de desarrollo de huella urbana en ciudades. Horacio Terraza Wolfgang Loibl Austrian Institute of Technology 14:00 h.Panel: Modelos de gesti\u00f3n de residuos s\u00f3lidos, agua y saneamiento (introducci\u00f3n del moderador, seguida de intervenciones de 20 minutos y una discusi\u00f3n de 30 minutos). Moderaci\u00f3n Rodrigo Riquelme BID Gesti\u00f3n de residuos s\u00f3lidos: Marcelo Rosso Coordinaci\u00f3n Ecol\u00f3gica \u00c1rea Metropolitana Sociedad del Estado (CEAMSE). Antonis Mavropoulos D-Waste Gesti\u00f3n de agua y saneamiento: Roger Byrne IMESA, Asset Management Experiencia en el saneamiento de bah\u00edas y acu\u00edferos Jos\u00e9 Luis Gil D\u00edaz Judith Dom\u00ednguez CONAGUA 16:15 h.Panel: Modelos de Eficiencia Energ\u00e9tica (introducci\u00f3n del moderador, seguida de intervenciones de 20 minutos y una discusi\u00f3n de 30 minutos). Moderaci\u00f3n Ellis J. Juan Nuevos modelos de eficiencia energ\u00e9tica de aplicaci\u00f3n a la gesti\u00f3n p\u00fablica en ciudades Lara Noivo Philips Iberia El uso intensivo de energ\u00eda en las ciudades: retos y oportunidades John Dulac Agencia Internacional de Energ\u00eda Jos\u00e9 Antonio Teixeira Vitienes Ayuntamiento de Santander MI\u00c9RCOLES 30 DE JULIO Espacio P\u00fablico y Participaci\u00f3n Ciudadana. 9:30 h.Espacio P\u00fablico y Participaci\u00f3n C\u00edvica en proyectos urbanos. Integraci\u00f3n de la vida p\u00fablica en las ciudades con la planificaci\u00f3n urbana y el uso de espacios. David Sim Firma de Arquitectos Gehl, Copenhague Integraci\u00f3n de la comunidad en el uso de espacios p\u00fablicos. Manu Fern\u00e1ndez 10:45 h.Dise\u00f1o urbano, Sostenible e Integral. Integraci\u00f3n urbana de cascos hist\u00f3ricos con la vida de la ciudad. Caso de Managua y de Montego Bay. Roland Krebs Vienna Technological Institute Desarrollo de nuevas ciudades: La visi\u00f3n de Corea como respuesta a la r\u00e1pida urbanizaci\u00f3n. Young-Tae Kwon Korea Land & Housing Corporation Desarrollo urbano y movilidad, caso de la ciudad de Barcelona. Salvador Rueda Instituto de Ecolog\u00eda Urbana de Barcelona 13:00 h.Panel: La movilidad y el desarrollo urbano como elementos de planificaci\u00f3n conjunta (introducci\u00f3n del moderador, seguida de intervenciones de 20 minutos y una discusi\u00f3n de 30 minutos). Moderaci\u00f3n Rafael Acevedo BID La experiencia de La Paz, M\u00e9xico Alberto Mar\u00edn IDOM Francisco Pi Mart\u00ednez IDOM Manejo seguro de la bicicleta en ciudades. Ra\u00fal Reynoso Rodr\u00edguez Veracruz en Bicicleta Caso de Colombia. El desarrollo del Transmilenio y otras opciones de Movilidad. 291Dar\u00edo Hidalgo World Resources Institute 15:30 h.Panel: El desarrollo de aplicaciones inteligentes para mejorar la gesti\u00f3n integral de las ciudades: La Ciudad Inteligente (introducci\u00f3n del moderador, seguida de intervenciones de 15 minutos y una discusi\u00f3n de 30 minutos en cada grupo). Moderaci\u00f3n Mauricio Bouskela BID Panel A: Desarrollo de Ciudades Inteligentes Luis Mu\u00f1oz Ayuntamiento de Santander, Espa\u00f1a y Universidad de Cantabria Sang Keon Lee KHRIS Ignasi Errando Ricol / ESCP Europe Paris Panel B: Visi\u00f3n de los proveedores de tecnolog\u00eda Rafael P\u00e9rez Col\u00f3n Microsoft Jos\u00e9 Luis N\u00fa\u00f1ez Freile Telef\u00f3nica Rafael Hoyuela L\u00f3pez ICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n e Inversiones Shinya Kukita NEC JUEVES 31 DE JULIO 9:00 h.La Sostenibilidad Fiscal y la Gobernabilidad. La descentralizaci\u00f3n fiscal y la necesidad de inversi\u00f3n p\u00fablica en mejoras a la calidad de vida en las ciudades. Rogelio Frigerio Banco Ciudad Buenos Aires Costos y subsidios en Infraestructura. Tomas Serebrisky BID 10:45 h.Panel: La gesti\u00f3n fiscal a nivel municipal Huascar Eguino BID Vicente Fretes BID Miguel \u00c1ngel C\u00e1mara Alcalde de Murcia, Espa\u00f1a Francisco Javier Fragoso Alcalde de Badajoz, Espa\u00f1a Fredys Socarr\u00e1s Reales Alcalde de Valledupar, Colombia Financiaci\u00f3n de Infraestructura Urbana. 12:30 h.Asociaciones P\u00fablico-Privadas (APPs): El otro gran reto de las Ciudades. El uso de sistemas de asociaci\u00f3n p\u00fablico-privada (APP) para apoyar el desarrollo de proyectos de sostenibilidad en ci udades, caso LAC Gast\u00f3n Astesiano BID Implementaci\u00f3n exitosa de APPs en ciudades latinoamericanas. Eleonora Scagliotti Secretaria de Producci\u00f3n y Desarrollo Local, Rosario, Argentina El caso de Bogot\u00e1, Ciudad Verde. Gabriel Nagy BID 15:00 h.Casos y Experiencias Internacionales Renovaci\u00f3n urbana y rescate de espacios p\u00fablicos: la experiencia de la Ciudad de Bilbao. Ib\u00f3n Areso Alcalde, Ayuntamiento de Bilbao La gesti\u00f3n integral de una Ciudad como plataforma de innovaci\u00f3n y eficiencia: caso de la Ciudad de Birmingham, Reino Unido \u00cd\u00f1igo Jodr\u00e1 Uriarte Ferrovial La experiencia de integraci\u00f3n urbana en zonas marginales. Los casos de Caracas, Venezuela, Puerto de Espa\u00f1a, Trinidad y Tobago y Barranquilla, Colombia Marta Domenech ETH-Zurich Aplicaci\u00f3n de la Metodolog\u00eda ICES: Caso Yacimientos Petrol\u00edferos FIscales (YPF). Martin Soulier BID Anal\u00eda Garc\u00eda YPF La transformaci\u00f3n de Miami Manny D\u00edaz Ex Alcalde de Miami, FL 292Aprendizajes desde la regeneraci\u00f3n urbana: la plataforma URBE 2050 Tom\u00e1s Orbea Celaya Codigogreen y Ex Director General Grupo Spri VIERNES 1 DE AGOSTO 9:00 h.Sostenibilidad Urbana: una visi\u00f3n desde la industria espa\u00f1ola Francisco Javier Bonilla Manuel Rodr\u00edguez Urbina Avesa 10:00 h.Panel: Visi\u00f3n de los bancos de desarrollo y agencias multilaterales sobre la Sostenibilidad de ciudades. Bernhard Dohle Cities Development Initiative for Asia Philippe Orliange Agence Fran\u00e7aise de D\u00e9veloppement Alexa Kurth Cities Alliance Luis Fernando Arboleda Gonz\u00e1lez Financiera de Desarrollo Territorial Carlos Puente Banobras Aage Jorgensen Nordic Development Fund M\u00f3nica Colomer Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AECID) Moderaci\u00f3n Ellis J. Juan 12:30 h.Cierre del curso y Entrega de Certificados 293 294ENCUENTRO 28 Y 29 DE JULIO BIG DATA SCIENCE: IMPACTO SOCIAL Y ECON\u00d3MICO JOS\u00c9 LUIS FL\u00d3REZ FERN\u00c1NDEZ MANAGING DIRECTOR Y L\u00cdDER MUNDIAL DE BIG DATA ANALYTICS DE ACCENTURE SANTOS GONZ\u00c1LEZ JIM\u00c9NEZ CATEDR\u00c1TICO, DIRECTOR DE LA C\u00c1TEDRA DE INTELIGENCIA ANAL\u00cdTICA AVANZADA UNIVERSIDAD DE OVIEDO PROFESORES: 15 ALUMNOS: 36 LUNES 28 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 11:00 h.Big Data Analytics y la creaci\u00f3n de empleo Vicente Moreno Presidente de Accenture Espa\u00f1a, Portugal, \u00c1frica e Israel 12:00 h.El papel de la matem\u00e1tica en la Ciencia y en la Econom\u00eda en el momento actual Efim Zelmanov Medalla Fields de Matem\u00e1ticas 12:45 h.Big Data en la banca internacional Michel Girard 15:30 h.Big Data en telefon\u00eda Juan Cuenca Gonz\u00e1lez Director Grupo Bussines Intelligence Center-Telef\u00f3nica 16:00 h.Big Data en Banca \u00c1lvaro Fern\u00e1ndez Velando CRM Director, Banco de Santander 16:30 h.Big Data en grandes superificies Manuel Puente Digital Marketing Team DIA 17:00 h.Innovaci\u00f3n desde el Big Data Jos\u00e9 Luis Fl\u00f3rez Fern\u00e1ndez MARTES 29 9:30 h.Big Data en la red el\u00e9ctrica Luis Miguel Muruzabal Subdirector General de Marketing de Endesa 10:00 h.Big Data en la publicidad David Rod\u00e9s CEO de ISP Holdings 10:30 h.Big Data Analytics en el centro de la transformaci\u00f3n digital de la banca David Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez Manager de Accenture 11:00 h.Big Data en movilidad Enrique Mart\u00edn Respondable de Innovaci\u00f3n, Vodafone Espa\u00f1a 12:00 h.Big Data en el sector turismo Pascal Clement Vicepresidente de Amadeus 12:30 h.Mesa redonda Seguridad cient\u00edfica y empresarial en el Big Data Consuelo Mart\u00ednez L\u00f3pez Catedr\u00e1tica de \u00c1lgebra Universidad de Oviedo Julio Rilo Blanco Director General de Inixa Security & Communication Moderaci\u00f3n Santos Gonz\u00e1lez Jim\u00e9nez 13:30 h.Clausura El presente Encuentro, en el marco de la Nueva Econom\u00eda, est\u00e1 dirigido fundamentalmente a estudiantes o titulados en Ciencias, Ingenier\u00edas y Econom\u00eda, as\u00ed como tambi\u00e9n a profesionales de la Empresa (para que puedan mejorar su cuenta de resultados a trav\u00e9s de nuevos modelos y estrategias cient\u00edficas) y de la Administraci\u00f3n (para optimizar los recursos p\u00fablicos que manejan en sus presupuestos y evitar tambi\u00e9n situaciones irregulares o de fraude que se pudieran producir, o llegar a hacerlo en el fututo). E n l a S o c i e d a d d e l a I n f o r m a c i \u00f3 n y e l Conocimiento que hoy vivimos existen millones de datos circulando a trav\u00e9s de la red. Vivimos unos momentos de infoxicaci\u00f3n. Se ha creado, en los \u00faltimos a\u00f1os, m\u00e1s informaci\u00f3n que en toda la historia de la humanidad. Es m\u00e1s, el volumen de la informaci\u00f3n crece m\u00e1s del 50% anual por el avance de las Nuevas Tecnolog\u00edas, el auge de internet y el boom de las redes sociales. Es por ello m\u00e1s necesario que nunca pulir dicha informaci\u00f3n, segmentarla y priorizarla para una adecuada toma de decisiones. Y es aqu\u00ed donde intervienen con fuerza los algoritmos 295matem\u00e1ticos para hacer \u00fatil el uso de esta informaci\u00f3n y al mismo tiempo manejarla con la mayor seguridad y eficacia. Estos m\u00e9todos anal\u00edticos, lo que se denomina el Big Data Analytics constituyen un conjunto de estrategias de negocios (business intelligence), procesos, metodolog\u00edas y tecnolog\u00edas que tienen por objetivo maximizar el valor de cada decisi\u00f3n empleando m\u00e9todos cuantitativos de tratamiento de datos para comprender el pasado, actuar en el presente y mejorar los resultados futuros. La inteligencia anal\u00edtica permite incrementar los ingresos a trav\u00e9s de la oferta personalizada de servicios adaptados a las circunstancias y caracter\u00edsticas de cada consumidor, de la retenci\u00f3n de los mejores clientes, de la definici\u00f3n de nuevos protocolos, de la identificaci\u00f3n de nuevas oportunidades en el mercado e incluso de la conversi\u00f3n de los clientes en agentes productivos de ventas. Permite por tanto la reducci\u00f3n de costes haciendo m\u00e1s con menos, tema clave en la Empresa y en la Administraci\u00f3n y asimismo permite de forma totalmente eficaz detectar el fraude en todos los aspectos. Y todo ello complementado con algoritmos de seguridad para que la transmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n sea segura y confidencial. Este Encuentro es continuaci\u00f3n natural de los impartidos en 2011 (Econom\u00eda 3.0. La Econom\u00eda de la Innovaci\u00f3n, la Inteligencia y las Interacciones) y 2013 (Big Data Analitycs: La industrializaci\u00f3n de la Inteligencia). Su directores son los mismos, esto es Jos\u00e9 Luis Fl\u00f3rez Fern\u00e1ndez, Socio de Accenture y Santos Gonz\u00e1lez Jim\u00e9nez, Catedr\u00e1tico y Director de la C\u00e1tedra de Inteligencia Anal\u00edtica Avanzada de la Universidad de de Oviedo. Adem\u00e1s de Accenture las empresas asturianas Procoin e Inixa Seguridad y Comunicaci\u00f3n integran la citada C\u00e1tedra. Hoy d\u00eda a nivel empresarial, las estrategias tradicionales de adquisici\u00f3n, fidelizaci\u00f3n y servicio al cliente no funcionan como antes. Es cada vez m\u00e1s dif\u00edcil atraerlos y retenerlos ya que su ciclo de vida y su modelo de relaci\u00f3n con las compa\u00f1\u00edas ha cambiado. Hoy es d\u00edas es din\u00e1mico, multicanal y est\u00e1 100% conectado las 24 horas del d\u00eda a trav\u00e9s de los canales digitales. Es un cliente digital y \"non-stop\". A pesar del contexto de recesi\u00f3n global en el que vivimos, esta metamorfosis del consumidor est\u00e1 generando una nueva econom\u00eda digital, que brinda nuevas oportunidades de crecimiento rentable y sostenible para las compa\u00f1\u00edas que apuestan e invierten en ella. Esta econom\u00eda, a trav\u00e9s de un mayor desarrollo del comercio electr\u00f3nico y nuevos modelos de negocio, podr\u00eda generar unos ingresos potenciales de hasta 69.000 millones de euros en Espa\u00f1a. El curso pretende trasladar a los asistentes el estado de todos estos temas de creciente actualidad y oportunidad. No en vano, recientemente, el Presidente Obama ha se\u00f1alado la necesidad de formaci\u00f3n de cientos de miles especialistas en este campo para hacer frente a los urgentes requerimientos de la Empresa y de la Administraci\u00f3n. Por ello se en el curso se van a presentar proyectos atractivos que tienen dichos t\u00f3picos como eje vertebrador e innovador y garantizar as\u00ed el \u00e9xito de una econom\u00eda tan globalizada como competitiva tambi\u00e9n evitar situaciones indeseadas de alteraci\u00f3n o fraude que tanto condicionan y lastran, fundamentalmente, a la Administraci\u00f3n del Estado y de las Autonom\u00edas. 296 297ENCUENTRO 28 Y 29 DE JULIO TUTELA DEL CONSUMIDOR EN LA CONTRATACI\u00d3N FINANCIERA ALFONSO CAVALL\u00c9 CRUZ NOTARIO SANTA CRUZ DE TENERIFE LORENZO PRATS ALBENTOSA CATEDR\u00c1TICO DE DERECHO CIVIL UNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE BARCELONA SECRETAR\u00cdA LUIS HERN\u00c1NDEZ LAVADO NOTARIO DE CABEZ\u00d3N DE LA SAL, CANTABRIA PROFESORES: 14 ALUMNOS: 17 LUNES 28 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Garc\u00eda Collantes Presidente del Consejo General del Notariado 10:30 h.Normas de transparencia y protecci\u00f3n de los clientes de servicios bancarios Fernando Tejada de la Fuente Director del Departamento de conductas de mercado y reclamaciones del Banco de Espa\u00f1a 12:00 h.Tutela del cliente minorista de productos financieros Lourdes Centeno Huerta Vicepresidenta de la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valores (CNMV) 15:30 h.Mesa redonda: La legislaci\u00f3n tutelar de los usuarios de servicios financieros: Valoraci\u00f3n cr\u00edtica y necesidades de mejora Irene Garrido Valenzuela Diputada del PP Antonio Hurtado Zurera Diputado del PSOE Javier Mart\u00ednez del Moral Notario Manuel Pardos Vicente Presidente ADICAE MARTES 29 10:15 h.La publicidad enga\u00f1osa en la contrataci\u00f3n de servicios financieros Jos\u00e9 Ram\u00f3n Navarro Miranda Magistrado Presidente de la Audiencia Nacional 11:45 h.Ense\u00f1anzas de la reciente crisis financiera sobre tutela del consumidor Manuel Conthe Guti\u00e9rrez Expresidente de la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valores (CNMV) 15:30 h.Mesa redonda: Cl\u00e1usulas en la contrataci\u00f3n bancaria: Determinaci\u00f3n, control e interpretaci\u00f3n Javier Rodr\u00edguez Pellitero Vicesecretario General y Jefe de la Asesor\u00eda Jur\u00eddica Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Banca Alfonso Cavall\u00e9 Cruz Francisco Mar\u00edn Cast\u00e1n Magistrado Presidente de la sala Primera del Tribunal Supremo 17:00 h.Clausura Jos\u00e9 Manuel Garc\u00eda Collantes E n e l g e r m e n d e l a G r a n C r i s i s c a b e i d e n t i f i c a r defectos de regulaci\u00f3n de los mercados financieros, as\u00ed como el debilitamiento de los reguladores. El efecto, ante la evidencia, ha sido doble, de un lado, la reacci\u00f3n frente a pr\u00e1cticas que han provocado una quiebra de la confianza de los particulares, y una mayor contracci\u00f3n del mercado financiero. Y de otro la certidumbre de que deb\u00edan reconstruirse, y fortalecerse, tanto los sistemas de vigilancia, control y disciplina de los agentes en este mercado, como corregirse los defectos de regulaci\u00f3n, que han permitido situaciones de exceso de poder de negociaci\u00f3n. En este Encuentro se podr\u00e1 el acento en esta nueva regulaci\u00f3n, cuyo sujeto es el cliente minorista. Para su exposici\u00f3n es determinante la participaci\u00f3n de las prin cipales Instituciones de regulaci\u00f3n: El Banco de Espa\u00f1a y la CNMV. El an\u00e1lisis cr\u00edtico de las mismas, y de sus antecedentes, as\u00ed como de las propuestas de mejora y perfecci\u00f3n, corresponder\u00e1 a expertos de reconocida competencia, Magistrados, la Asociaci\u00f3n de la Banca Espa\u00f1ola, las Asociaciones de los usuarios de los servicios bancarios, Diputados y Notarios. De las diversas 298exposiciones e intervenciones se espera un intercambio de experiencias, conocimientos, conflictos y tratamiento de los mismos que permitan, en \u00faltimo extremo, que puedan surgir propuestas de mejora de la regulaci\u00f3n, que impliquen una mayor protecci\u00f3n del cliente y hagan m\u00e1s fuerte y eficiente al mercado financiero. 299 300ENCUENTRO 28 Y 29 JULIO EL \u00c9XITO DEL DEPORTE ESPA\u00d1OL Y LA GENERACI\u00d3N DE RECURSOS: LA GESTI\u00d3N INTELIGENTE. II EDICI\u00d3N ANA MU\u00d1OZ MERINO DIRECTORA GENERAL DE DEPORTES DEL CSD CATEDR\u00c1TICO DE DERECHO FINANCIERO SECRETAR\u00cdA LUIS VILLAREJO ALONSO DIRECTOR DE COMUNICACI\u00d3N DEL CSD PROFESORES: 19 ALUMNOS: 21 LUNES 28 9:30 h.Inauguraci\u00f3n Miguel Cardenal Carro Presidente del Consejo Superior de Deportes Ana Mu\u00f1oz Merino Luis Villarejo Alonso 10:00 h.Coca-Cola y el deporte: Movimiento es Felicidad Ignacio Calvo Director de Patrocinios Coca Cola Espa\u00f1a 10:45 h.Santander: Viento en popa a toda Vela Luis Manuel Morante S\u00e1nchez Concejal de Deportes Ayuntamiento de Santander Theresa Zabell Lucas Vicepresidenta del COE. Medallista ol\u00edmpica Vela 12:00 h.Beautiful Game Theory: Econom\u00eda, n\u00fameros y f\u00fatbol Ignacio Palacios Huerta London School of Economics 12:45 h.Claves y secretos del arbitraje Carlos Velasco Carballo \u00c1rbitro internacional de f\u00fatbol 15:30 h.Mesa redonda: Capitanes de \u00e9xito Ruth Beitia Vila Selecci\u00f3n espa\u00f1ola de atletismo Ra\u00fal Entrerr\u00edos Selecci\u00f3n espa\u00f1ola balonmano Elisa Aguilar Selecci\u00f3n espa\u00f1ola baloncesto Jon Santacana Deporte paral\u00edmpico. Esqu\u00ed Alpino B 2 Miguel Galindo Deporte paral\u00edmpico. Esqu\u00ed Alpino B 2 Ona Carbonell Selecci\u00f3n espa\u00f1ola nataci\u00f3n sincronizada MARTES 29 10:00 h.Marc M\u00e1rquez: los eslabones de la cadena del \u00e9xito Carmelo Ezpeleta Director General DORNA Sports 11:00 h.Redes Sociales Luis Garc\u00eda-Abad Mart\u00ednez-Blanco M\u00e1nager de Fernando Alonso 11:45 h.Presentaci\u00f3n red social Klynck Juan Jes\u00fas Quir\u00f3s Morales Red social Klynck 12:30 h.El f\u00fatbol, una escuela de vida Vicente del Bosque Seleccionador Selecci\u00f3n de F\u00fatbol de Espa\u00f1a 15:30 h.Universo mujer: una visi\u00f3n de futuro para el deporte Jos\u00e9 Luis S\u00e1ez Regalado Presidente Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Baloncesto 16:15 h.Clausura La gesti\u00f3n del deporte espa\u00f1ol: retos y oportunidades Miguel Cardenal Carro El Consejo Superior de Deportes organiza una nueva edici\u00f3n de este curso, dirigido a mostrar la vinculaci\u00f3n existente entre el \u00e9xito del deporte espa\u00f1ol y la capacidad de generar recursos gracias a una gesti\u00f3n inteligente. Durante el curso se mostrar\u00e1n ejemplos del cambio de concepci\u00f3n que est\u00e1 empezando a consolidarse en el mundo del deporte federado, y que supone dise\u00f1ar e implementar nuevos modelos de gesti\u00f3n, donde la generaci\u00f3n de recursos propios se conciba como un objetivo asociado a la pr\u00e1ctica deportiva de alto nivel. El deporte, concebido tambi\u00e9n como actividad econ\u00f3mica, no puede estar disociado de una 301pol\u00edtica deportiva moderna, \u00e1gil, atractiva para los inversores y las peque\u00f1as y medianas empresas. Ambos comparten metodolog\u00edas y objetivos comunes, y por ello, tienen la capacidad de interactuar en un entorno cada vez m\u00e1s globalizado. El conocimiento mutuo e intercambio rec\u00edproco de estrategias, de retos y oportunidades, nos dan una idea de las nuevas capacidades del deporte, y de los deportistas como agentes de ese cambio necesario. Junto a ello, las empresas espa\u00f1olas encuentran en el deporte un agente dinamizador, una fuente de inspiraci\u00f3n para las pol\u00edticas de responsabilidad social corporativa, as\u00ed como las de desarrollo interno de recursos humanos. El \u00e9xito del deporte espa\u00f1ol, como embajador de los procesos de internacionalizaci\u00f3n de la empresa espa\u00f1ola, es una realidad contrastada cada d\u00eda, en cada ocasi\u00f3n que nuestros deportistas y selecciones deportivas espa\u00f1olas acuden a otros pa\u00edses. Ejemplos de todo ello son las experiencias, proyectos y reflexiones que un grupo de expertos deportivos del m\u00e1s alto nivel compartir\u00e1n con nosotros en esta II Edici\u00f3n. Deportistas, m\u00e1nagers, empresas patrocinadoras, responsables de comunicaci\u00f3n e instituciones p\u00fablicas ser\u00e1n los encargados de conducirnos por el \u00e9xito del deporte espa\u00f1ol. Aportar\u00e1n visiones modernas de la gesti\u00f3n deportiva, experiencias personales de la vida de nuestros \u00eddolos, conocimiento de las t\u00e9cnicas deportivas menos conocidas y, en definitiva, compartir\u00e1n con nosotros claves del \u00e9xito deportivo que no apreciamos f\u00e1cilmente en los escenarios, campos, estadios, pistas o canchas de la competici\u00f3n. El Consejo Superior de Deportes quiere acercar al gran p\u00fablico, y tambi\u00e9n al m\u00e1s especializado, un visor diferente del \u00e9xito del deporte espa\u00f1ol. Estamos convencidos que la reflexi\u00f3n desde esta perspectiva permitir\u00e1 descubrir nuevas realidades \u00fatiles para los responsables de la gesti\u00f3n deportiva, para las empresas y para los medios de comunicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n los deportistas podr\u00e1n comprobar que sus \u00e9xitos pueden ser compartidos y gestionados, como propios, por muchos otros agentes. 302 303ENCUENTRO 28, 29 Y 30 DE JULIO SISTEMAS DE DETECCI\u00d3N IN-VITRO APLICADO A BIOSENSORES MIGUEL HOLGADO BOLA\u00d1OS DR. INGENIERO INDUSTRIAL ETSII UNIVERSIDAD POLIT\u00c9CNICA DE MADRID (UPM) CENTRO DE TECNOLOG\u00cdA BIOM\u00c9DICA (CTB) SECRETAR\u00cdA MARIA FE LAGUNA HERAS DR. CIENCIAS QU\u00cdMICAS ETSII - UPM PROFESORES: 12 ALUMNOS: 17 LUNES 28 CONCEPTOS Y BASE FUNDAMENTAL 10:00 h.Introducci\u00f3n al Curso y bienvenida Miguel Holgado Bola\u00f1os 10:15 h.Conceptos b\u00e1sicos de detecci\u00f3n in-Vitro Mar\u00eda Jos\u00e9 Ba\u00f1uls Dr. Qu\u00edmica Org\u00e1nica y Farmac\u00e9utica Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia (UPV) Instituto de reconocimiento molecular y desarrollo tecnol\u00f3gico (IDM) Miguel Holgado Bola\u00f1os 11:30 h.Introducci\u00f3n a los diferentes tipos de Biosensores Mar\u00eda Jos\u00e9 Ba\u00f1uls 15:30 h.T\u00e9cnicas anal\u00edticas Mar\u00eda Jos\u00e9 Ba\u00f1uls MARTES 29 TECNOLOG\u00cdA ACTUAL Y TENDENCIAS 9:30 h.Biosensores \u00f3pticos Rafael Casquel ETSII. Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid (UPM) 11:30 h.Aplicaciones de biosensores \u00f3pticos para Diagn\u00f3stico Cl\u00ednico y Medio ambiental Ana Bel\u00e9n Gonz\u00e1lez Investigadora Postdoctoral Instituto Catal\u00e1n de Nanociencia y Nanotecnolog\u00eda (ICN2) 15:30 h.Caso pr\u00e1ctico de aplicaci\u00f3n a detecci\u00f3n in-Vitro a Biosensores. Participaci\u00f3n empresarial Fco Javier Sanza Guti\u00e9rrez Ingeniero de Telecomunicaciones UPM-BIOD Lasing, S.A. Gonzalo Guada\u00f1o Ingeniero de Sistema L\u00e1ser. Lasing S.A. MI\u00c9RCOLES 30 APLICACIONES INDUSTRIALES Y MERCADO 9:30 h.Identificaci\u00f3n y Validaci\u00f3n de Biomarcadores: del laboratorio al paciente Chief Innovation Officer-BioKit Grupo Werfen 10:30 h.Sistemas IVD para enfermedades infecciosas Jos\u00e9 Rojas Director de Investigaci\u00f3n y Desarrollo en VIRCELL 11:30 h.Sistemas IVD para Oftamolog\u00eda Tatiana Su\u00e1rez Doctor y director t\u00e9cnico en Bioftalmik 12:30 h.Transferencia de Tecnolog\u00eda Eduard Zaragoza Ingeniero Industrial Director de Desarrollo Tecnol\u00f3gico e Innovaci\u00f3n Aqualogy 13:00 h.Caso pr\u00e1ctico de emprendimiento Miguel Holgado Bola\u00f1os J. F. Arquero Administrador General UPM - BIOD 13:30 h.Mesa Redonda: Participaci\u00f3n Industrial El encuentro est\u00e1 orientado a dar una visi\u00f3n general de las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n in-Vitro aplicadas a Biosensores. Se pretende que el alumno pueda entender y recorrer la curva de valor en el sector de la detecci\u00f3n In-Vitro aplicada a Biosensores y adquirir una visi\u00f3n general desde la parte m\u00e1s b\u00e1sica y fundamental, pasando por el desarrollo tecnol\u00f3gico, para finalmente terminar con ejemplos reales de 304aplicaciones industriales. Como colof\u00f3n final al curso, se dedicar\u00e1 una sesi\u00f3n al emprendimiento y transferencia de tecnolog\u00eda con destacados ponentes del sector industrial en el sector de la Biotecnolog\u00eda, as\u00ed como un ejemplo de empresa de spin-off de base tecnol\u00f3gica nacida del programa de creaci\u00f3n de empresas de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid (BIOD S.L.). Dentro del encuentro esta previsto hacer un caso pr\u00e1ctico y contar con dispositivos reales para que los alumnos puedan preguntar e interesarse por la tecnolog\u00eda. 305 306ENCUENTRO 28, 29 Y 30 DE JULIO COMISARIADO Y COLECCIONISMO EN ARTE CONTEMPOR\u00c1NEO GL\u00d2RIA PICAZO DIRECTORA CENTRE D'ART LA PANERA SECRETAR\u00cdA TANIA PARDO COMISARIA INDEPENDIENTE PROFESORES: 22 ALUMNOS: 46 LUNES 28 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Miguel A. Serna Consejero de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte del Gobierno de Cantabria C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP Gl\u00f2ria Picazo Jaime Sordo Presidente Asociaci\u00f3n 9915 Pilar Serra Bustamante Vocal de la Junta Directiva IAC 10:15 h.\"El coleccionismo desde una est\u00e9tica de la recepci\u00f3n\" Sim\u00f3n March\u00e1n Fiz Catedr\u00e1tico de Est\u00e9tica y Teor\u00eda de las Artes en la UNED 11:30 h.\"El coleccionismo y el conocimiento\" Patrick Charpenel Director Colecci\u00f3n JUMEX, M\u00e9xico 15:30 h.Mesa Redonda Sim\u00f3n March\u00e1n Fiz Patrick Charpenel Pilar Citoler Carilla Coleccionista Colecci\u00f3n Circa XX Nimfa Bisbe Directora de la Colecci\u00f3n de Arte Contempor\u00e1neo Fundaci\u00f3n La Caixa, Barcelona Moderaci\u00f3n Gl\u00f2ria Picazo MARTES 29 9:30 h.\"Fronteras del Coleccionismo y el comisariado\" Mar\u00eda de Corral Cr\u00edtico de arte y comisaria independiente 11:30 h.\"El espacio durado\" Eva Gonz\u00e1lez-Sancho Comisaria independiente 15:30 h.Mesa Redonda Mar\u00eda de Corral Eva Gonz\u00e1lez-Sancho \u00c1ngel Nieto Coleccionista Colecci\u00f3n \u00c1ngel Nieto y Clara Gonz\u00e1lez Clara Gonz\u00e1lez Coleccionista Colecci\u00f3n \u00c1ngel Nieto y Clara Gonz\u00e1lez Carlos Vallejo Coleccionista CV Colecci\u00f3n Wendy Navarro Coleccionista CV Colecci\u00f3n Moderaci\u00f3n Tania Pardo MI\u00c9RCOLES 30 9:30 h.\"Coleccionar / Producir - Arte e inestabilidad formal\" Benjamin Weil Director Art\u00edstico del Centro Bot\u00edn 11:30 h.\"Funciones y sistemas (notas sobre la responsabilidad patrimonial)\" Juan Luis Moraza P\u00e9rez Artista y comisario 15:30 h.Mesa Redonda Benjamin Weil Juan Luis Moraza P\u00e9rez Sergio Rubira Profesor de Historia del Arte, UCM y Comisario de exposiciones Roser Figueras F\u00e1bregas Coleccionista Cal Cego Colecci\u00f3n de Arte Contempor\u00e1neo Moderaci\u00f3n Elena Vozmediano Vallejo 307Cr\u00edtica de Arte 17:30 h.Clausura del curso \u00cd\u00f1igo de la Serna Hern\u00e1iz Alcalde de Santander C\u00e9sar Nombela Cano Gl\u00f2ria Picazo El Seminario sobre \" Coleccionismo de Arte Contempor\u00e1neo y Comisariado \" es una iniciativa organizada por el Instituto de Arte Contempor\u00e1neo y la Asociaci\u00f3n de Coleccionistas Privados de Arte Contempor\u00e1neo 9915 para reflexionar sobre la importancia de establecer estrechos v\u00ednculos entre coleccionistas y comisarios, teniendo en cuenta la aportaci\u00f3n que estos \u00faltimos pueden realizar en cuanto a la formaci\u00f3n y difusi\u00f3n de colecciones de arte contempor\u00e1neo. Como continuaci\u00f3n del curso celebrado en 2013 sobre \"Coleccionismo de arte contempor\u00e1neo y mecenazgo\", en esta ocasi\u00f3n se pretende ahondar en el papel del comisario independiente y las aportaciones que \u00e9ste pueda llevar a cabo en relaci\u00f3n a las colecciones de arte contempor\u00e1neo. El Seminario ofrecer\u00e1 un panorama desde puntos de vista muy diversos: desde coleccionistas privados a instituciones p\u00fablicas, comisarios independientes, artistas en el papel de comisario, as\u00ed como sobre la importancia de la formaci\u00f3n de futuros comisarios. Como actividad adicional se organizar\u00e1n una serie de visitas guiadas a las principales exposiciones y colecciones de arte contempor\u00e1neo en Santander. El Seminario va dirigido fundamentalmente a coleccionistas de arte contempor\u00e1neo, conservadores de museos, gestores culturales, comisarios independientes, galeristas y marchantes de arte contempor\u00e1neo, as\u00ed como a estudiantes de arte y p\u00fablico aficionado, interesado en cuestiones que afectan el patrimonio contempor\u00e1neo. Coincidiendo en las mismas fechas del Seminario se celebrar\u00e1 la Feria ArteSantander, en horario de tarde. 308 309ENCUENTRO 30 Y 31 DE JULIO EVALUACI\u00d3N AMBIENTAL DE LO S PROYECTOS DE FRACKING (EXPLOTACI\u00d3N DE GAS NO CONVENCIONAL POR FRACTURA HIDR\u00c1ULICA) EN ESPA\u00d1A \u00cd\u00d1IGO M. SOBRINI SAGASETA DE IL\u00daRDOZ PRESIDENTE DE LA ASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE EVALUACI\u00d3N DE IMPACTO AMBIENTAL SECRETAR\u00cdA MANUEL D\u00cdAZ MART\u00cdN VICEPRESIDENTE DE LA ASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE EVALUACI\u00d3N DE IMPACTO AMBIENTAL PROFESORES: 8 ALUMNOS: 16 MI\u00c9RCOLES 30 10:00 h.Aspectos Normativos Luis P\u00e9rez de Ayala Socio de Cuatrecasas, Gon\u00e7alves Pereira 12:00 h.Mejores t\u00e9cnicas de explotaci\u00f3n Dr. John F. Damanti Vice President Oil & Gas Business Development, URS Corporation 15:30 h.Geolog\u00eda estructural. Hidrogeolog\u00eda. Riesgos asociados Juan Garc\u00eda Portero Ge\u00f3logo. Responsable de exploraci\u00f3n en la Sociedad de Hidrocarburos de Euskadi JUEVES 31 9:30 h.Impactos sobre la salud Francesca Viliani Chair of the Health Impact Assessment Section Association for Impact Assessment 11:30 h.Impactos socioecon\u00f3micos Alberto Amores Socio de Strategy Consulting en Energ\u00eda y Utilities, Deloitte 15:30 h.Mesa redonda Debate y conclusiones Juan Garc\u00eda Portero Alberto Amores Radham\u00e9s Hern\u00e1ndez Mej\u00eda Catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica de la Universidad de Oviedo Moderaci\u00f3n \u00cd\u00f1igo M. Sobrini Sagaseta de Il\u00fardoz El fracking se ha constituido en un tema de m\u00e1xima actualidad en todo el mundo en general, y en particular en Espa\u00f1a, donde diversas comunidades aut\u00f3nomas (entre ellas Cantabria, La Rioja, Navarra) incluso lo han prohibido por ley. La evaluaci\u00f3n de impacto ambiental le es de aplicaci\u00f3n de acuerdo a la nueva Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de Evaluaci\u00f3n Ambiental. Este curso pretende ahondar en la aplicaci\u00f3n de esta herramienta de prevenci\u00f3n ambiental para este tipo de proyectos, y analizar su eficacia en el objetivo de protecci\u00f3n del medio ambiente, desde un \u00e1ngulo t\u00e9cn ico-cient\u00edfico. As\u00ed, comenzar\u00e1 con la revisi\u00f3n de la diferente normativa existente europea, nacional y auton\u00f3mica. Se dar\u00e1n a conocer las mejores t\u00e9cnicas de explotaci\u00f3n que se est\u00e1n llevando a cabo con criterios de minimizaci\u00f3n de impactos. Es obvio que estas t\u00e9cnicas pueden provocar impactos directos, indirectos o inducidos, y suponen asumir riesgos asociados. Se abordar\u00e1n los principales aspectos que se deben tener en cuenta a la hora de realizar una evaluaci\u00f3n de estos proyectos: la afecci\u00f3n a la geolog\u00eda estructural, hidrogeolog\u00eda, salud, aspectos sociales, etc. Se dirige tanto a alumnos de postgrado o profesionales dedicados a evaluaci\u00f3n ambiental interesados en este tipo de proyectos, como a especialistas en estos proyectos que quieran conocer c\u00f3mo llevar a cabo su evaluaci\u00f3n ambiental. 310 311ENCUENTRO 30, 31 DE JULIO Y 1 DE AGOSTO EL HISPANISMO EN LOS ESTADOS UNIDOS: ITINERARIOS INTELECTUALES Y PROFESIONALES ANNA CABALL\u00c9 PROFESORA TITULAR DE LITERATURA ESPA\u00d1OLA UNIVERSIDAD DE BARCELONA RANDOLPH POPE CATEDR\u00c1TICO DE LITERATURA ESPA\u00d1OLA Y COMPARADA UNIVERSIDAD DE VIRGINIA PROFESORES: 7 ALUMNOS: 3 MI\u00c9RCOLES 30 DE JULIO 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h.Voces y ecos del hispanismo norteamericano Jos\u00e9 del Pino Catedr\u00e1tico de Literatura y Cine espa\u00f1ol Dartmouth College, EE.UU. 12:00 h.Mapa y sistema din\u00e1mico del hispanismo de los EEUU: Una visi\u00f3n pr\u00e1ctica Randolph Pope 15:30 h.Mesa redonda Convergencias y Divergencias con el Hispanismo Peninsular Jos\u00e9 del Pino Carlos Ramos Doctor en literaturas hisp\u00e1nicas por la Universidad de Boston Wellesley College Randolph Pope Moderaci\u00f3n Anna Caball\u00e9 JUEVES 31 DE JULIO 9:30 h.Espa\u00f1oles de dos mundos: apuntes para un estudio Anna Caball\u00e9 12:00 h.Poderosas palabras: escritoras hispanoamericanas del siglo XX Mar\u00eda In\u00e9s Lagos Full Professor Universidad de Virginia 15:30 h.Mesa Redonda Hacia una nueva escritura discusiva Mar\u00eda In\u00e9s Lagos Mauricio Tenorio Full Professor Universidad de Chicago Anna Caball\u00e9 Moderaci\u00f3n Randolph Pope VIERNES 1 DE AGOSTO 9:30 h.The children of Prescott: Entre hispanismo, latinoamericanismo e iberismo Mauricio Tenorio 12:00 h.Severo Ochoa: itinerario cient\u00edfico Europa- Estados Unidos C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP 13:30 h.Clausura El encuentro El hispanismo en los Estados Unidos: itinerarios intelectuales y profesionales se propone una reflexi\u00f3n sobre la situaci\u00f3n actual y las perspectivas de futuro profesional e intelectual del conocimiento y estudio de la cultura espa\u00f1ola en las universidades estadounidenses . Es continuaci\u00f3n del coloquio organizado en Dartmouth con la participaci\u00f3n de la UIMP en diciembre de 2013, sobre \"Spanish in the Liberal Arts, Professional, and Scientific World (Its presence in the US)\", que abord\u00f3 la situaci\u00f3n, compleja y de varios niveles, del espa\u00f1ol en la ense\u00f1anza universitaria, como opci\u00f3n atractiva para estudiantes estadounidenses matriculados en humanidades, derecho, salud, negocios e ingenier\u00eda, entre otras muchas disciplinas en las cuales el conocimiento del espa\u00f1ol resulta una herramienta enriquecedora, incluso imprescindible. Los directores del encuentro, Anna Caball\u00e9 (Universidad de Barcelona) y Randolph Pope (University of Virginia), son coordinadores del libro de pr\u00f3xima publicaci\u00f3n titulado \u00bfPor qu\u00e9 Espa\u00f1a? Memoria personal del hispanismo estadounidense (Galaxia Gutenberg, 2014), en 312donde una veintena de hispanistas de m\u00e1ximo nivel explican, en clave autobiogr\u00e1fica, su trayectoria intelectual y profesional y los motivos de su elecci\u00f3n profesional: el hispanismo. El Encuentro de la UIMP se propone continuar esta indagaci\u00f3n; se trata de analizar el funcionamiento profesional de la actividad universitaria del hispanismo, debatir sobre las metodolog\u00edas te\u00f3ricas y cr\u00edticas m\u00e1s aplicadas y trazar los itinerarios principales del estudio e investigaci\u00f3n, de la lengua, cultura y ciencia espa\u00f1olas en aquel pa\u00eds, partiendo de la experiencia personal de algunos de sus profesores m\u00e1s distinguidos. El objetivo prioritario es ofrecer a posibles estudiantes, graduados y licenciados que deseen postular sus candidaturas en universidades estadounidenses las claves necesarias para la comprensi\u00f3n del funcionamiento de su mundo acad\u00e9mico. 313 314CURSO MAGISTRAL DEL 4 AL 8 DE AGOSTO DE LA GRAN GUERRA Y LA NEUTRALIDAD A LA UNI\u00d3N: EUROPA Y ESPA\u00d1A. UN SIGLO EN PERSPECTIVA JOS\u00c9 LUIS GARC\u00cdA DELGADO CATEDR\u00c1TICO DE ECONOM\u00cdA APLICADA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID EX RECTOR DE LA UIMP PROFESORES: 3 ALUMNOS: 48 LUNES 4 10:00 h.LECCI\u00d3N 1\u00aa El \"breve siglo XX\": (1914-1991) y los decenios posteriores. Planteamiento y referencias b\u00e1sicas 12:00 h.LECCI\u00d3N 2\u00aa La \"plenitud europea\": en la antesala de la hecatombe 15:30 h.LECCI\u00d3N 3\u00aa Vieja y nueva pol\u00edtica: la crisis de la Restauraci\u00f3n MARTES 5 9:30 h.LECCI\u00d3N 4\u00aa \"Tempestades de acero\": la Gran Guerra. Potencias enfrentadas y curso de los acontecimientos. Las fases del ciclo econ\u00f3mico en los pa\u00edses beligerantes 12:00 h.LECCI\u00d3N 5\u00aa La neutralidad de Espa\u00f1a: neutrales pero no indemnes. Ciclo econ\u00f3mico, tensiones sociales y crisis institucional 15:30 h.LECCI\u00d3N 6\u00aa Mesa redonda: la eclosi\u00f3n cient\u00edfica en la Europa de los primeros lustros del siglo XX C\u00e9sar Nombela Cano Director de la C\u00e1tedra Extraordinaria Gen\u00f3mica y Prote\u00f3mica Catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda Universidad Complutense de Madrid Miembro del Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a Rector de la UIMP Rodrigo Mart\u00ednez-Val Catedr\u00e1tico de C\u00e1lculo de Aviones Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Vicerrector de la UIMP Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Delgado MI\u00c9RCOLES 6 9:30 h.LECCI\u00d3N 7\u00aa Un cierre en falso y sus consecuencias: de la Conferencia de Paz y el Tratado de Versalles a \"la era de las dictaduras\". Espa\u00f1a en la estela europea de los a\u00f1os 20 y 30 12:00 h.LECCI\u00d3N 8\u00aa \"Continente salvaje\": la II Guerra Mundial y la postguerra 15:30 h.LECCI\u00d3N 9\u00aa La apuesta por una \"utop\u00eda razonable\": de la cooperaci\u00f3n a la uni\u00f3n. Dificultades y logros de un largo camino JUEVES 7 9:30 h.LECCI\u00d3N 10\u00aa Europa en el horizonte: la modernizaci\u00f3n econ\u00f3mica y social de Espa\u00f1a antes de la adhesi\u00f3n 15:30 h.LECCI\u00d3N 11\u00aa Espa\u00f1a en la UE: ciclos econ\u00f3micos y ciclos pol\u00edticos de la democracia espa\u00f1ola VIERNES 8 9:30 h.LECCI\u00d3N 12\u00aa Europa y Espa\u00f1a en el siglo XXI: una doble encrucijada 12:00 h.LECCI\u00d3N 13\u00aa Ep\u00edlogo: pensar con la historia ante un nuevo tiempo Obras de referencia seleccionadas: -Applebaum, Anne: El Tel\u00f3n de Acero. La destrucci\u00f3n de la Europa del Este, 1944-1956 , Debate, Madrid, 2014. -D\u00edaz del Moral, Juan: Historia de las agitaciones campesinas andaluzas , Alianza Editorial, Madrid, 1969. -Dom\u00ednguez Ortiz, Antonio: Espa\u00f1a. Tres milenios de Historia , Marcial Pons Historia, Madrid, 2000. 315-Ferguson, Niall: La guerra del mundo. Los conflictos del siglo XX y el declive de Occidente (1904-1953) , Debate, Barcelona, 2007. -Fern\u00e1ndez Florez, Wenceslao: Los que no fuimos a la guerra (Apuntes para la historia de un pueblo espa\u00f1ol durante la Guerra europea) , Librer\u00eda General, Zaragoza, 1941. -Fusi, Juan Pablo: Breve historia del mundo contempor\u00e1neo. Desde 1776 hasta hoy, Galaxia Gutenberg, C\u00edrculo de Lectores, Barcelona, 2013. -Garc\u00eda Delgado, Jos\u00e9 Luis, Fusi, Juan Pablo y S\u00e1nchez Ron, Jos\u00e9 Manuel: \"Espa\u00f1a y Europa\", Volumen 11 de Historia de Espa\u00f1a (J. Fontana y R. Villares, dirs.), Cr\u00edtica/Marcial Pons, Barcelona, 2008. -Garc\u00eda Delgado, Jos\u00e9 Luis: La modernizaci\u00f3n econ\u00f3mica en la Espa\u00f1a de Alfonso XIII, Espasa (Austral), Madrid, 2002. -Gilbert, Mart\u00edn: La primera guerra mundial, La esfera de los libros, Madrid, 2004. -Gilbert, Mart\u00edn: La segunda guerra mundial, Vols I y II, La esfera de los libros, Madrid, 2005 y 2006, respectivamente. -Graves, Robert: Adi\u00f3s a todo eso , Edhasa, Barcelona, 1985. -Kershaw, Ian: Decisiones transcendentales. De Dunquerque a Pearl Harbour (1940-1941). El a\u00f1o que cambi\u00f3 la historia , Pen\u00ednsula, Barcelona, 2008. -Hemingway, Ernest: Adi\u00f3s a las armas , Luis Caralt, Barcelona, 1974. -Illies, Florian: 1913. Un a\u00f1o hace cien a\u00f1os , Salamandra, Barcelona, 2013. -Judt, Tony: Postguerra. Una historia de Europa desde 1945 , Taurus, Madrid, 2006. -J\u00fcnger, Ernest: Tempestades de acero, Tusquets, 2\u00aa ed. en colecci\u00f3n Tiempo de Memorias, Barcelona, 2008. -Keynes, John Maynard: Las consecuencias econ\u00f3micas de la paz , Austral, 2013. -Lowe, Keith: Continente salvaje. Europa despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial , Galaxia Gutenberg, C\u00edrculo de Lectores, Barcelona, 2012. -MacMillan, Margaret: 1914. De la paz a la guerra , Turner, Madrid, 2013. -Ortega y Gasset, Jos\u00e9: \"Vieja y nueva pol\u00edtica\", en Obras , Tomo I, 1902-1915, Taurus, Madrid, 2004. -Snyder, Timothy: Tierras de sangre. Europa entre Hitler y Stalin , Galaxia Gutenberg, Barcelona, 2011. -Tuchman, Barbara W.: Los ca\u00f1ones de agosto. Treinta y un d\u00edas de 1914 que cambiaron la faz del mundo , RBA, Barcelona, 2012. -Wasserstein, Bernard: Barbarie y civilizaci\u00f3n. Una historia de la Europa de nuestro tiempo , Ariel, Barcelona, 2010. -Zweig, Stefan: El mundo de ayer. Memorias de un europeo , El Acantilado, Barcelona, 2001. 316 317CURSO MAGISTRAL DEL 4 AL 8 DE AGOSTO LOS GRANDES COMPOSITORES CUBANOS DEL S. XIX Y XX: LA LITERATURA PIAN\u00cdSTICA DE SAUMELL, CERVANTES, LECUONA Y SU INFLUENCIA EN COMPOSITORES POSTERIORES V\u00cdCTOR RODR\u00cdGUEZ PIANISTA SECRETAR\u00cdA ALEJANDRO ARNAIZ M\u00c9NDEZ MANAGER MUSICAL PROFESORES: 2 ALUMNOS: 5 LUNES 4 MANUEL SAUMELL (1818-1870) 10:00 h.LECCI\u00d3N 1\u00aa Inauguraci\u00f3n 10:15 h.LECCI\u00d3N 2\u00aa Introducci\u00f3n a la obra pian\u00edstica de Manuel Saumell. Interpretaci\u00f3n de las obras seleccionadas de M. Saumell 12:00 h.LECCI\u00d3N 3\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico de la obra de M. Saumell con los pianistas 15:30 h.LECCI\u00d3 4\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico de la obra de M. Saumell con los pianistas MARTES 5 IGNACIO CERVANTES (1847-1905) 10:00 h.LECCI\u00d3N 5\u00aa Introducci\u00f3n a la obra pian\u00edstica de Ignacio Cervantes. Interpretaci\u00f3n de las obras seleccionadas de I. Cervantes 12:00 h.LECCI\u00d3N 6\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico de la obra de I. Cervantes con los pianistas 15:30 h.LECCI\u00d3 7\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico de la obra de I. Cervantes con los pianistas MI\u00c9RCOLES 6 IGNACIO CERVANTES (continuaci\u00f3n) 10:00 h.LECCI\u00d3N 8\u00aa Conferencia introducci\u00f3n a la obra pian\u00edstica de I. Cervantes (2\u00aa parte) Interpretaci\u00f3n de las obras seleccionadas de I. Cervantes 12:00 h.LECCI\u00d3N 9\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico de la obra de I. Cervantes con los pianistas 15:30 h.LECCI\u00d3N 10\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico de la obra de I. Cervantes con los pianistas JUEVES 7 ERNESTO LECUONA (1895-1963) 10:00 h.LECCI\u00d3N 11\u00aa Introducci\u00f3n a la obra pian\u00edstica de Ernesto Lecuona. Interpretaci\u00f3n de las obras seleccionadas de E. Lecuona 12:00 h.LECCI\u00d3N 12\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edtico de la obra de E. Lecuona con los pianistas 15:30 h.LECCI\u00d3N 13\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edtico de la obra de E. Lecuona con los pianistas VIERNES 8 INLUENCIAS EN COMPOSITORES EP\u00cdGONOS DE LOS S. XIX Y XX 10:00 h.LECCI\u00d3N 14\u00aa Conferencia introductoria e interpretaci\u00f3n de las obras pian\u00edsiticas de compositores ep\u00edgonos del s. XIX 12:00 h.LECCI\u00d3N 15\u00aa Conferencia introductoria e interpretaci\u00f3n de las obras pian\u00edsticas de compositores ep\u00edgonos del s. XX 318 V\u00cdCTOR RODR\u00cdGUEZ www. victorrodriguez.net Con el VI Premio y el Premio Especial a la Maestr\u00eda Art\u00edstica en el Concurso Internacional de Piano P. I. Tchaikovski, V\u00edctor Rodr\u00edguez se sit\u00faa en la \u00e9lite de los pianistas de su generaci\u00f3n. Nacido en La Habana, su formaci\u00f3n acad\u00e9mica, bajo la gu\u00eda de Frank Fern\u00e1ndez, tuvo como pilares los valores de la Escuela de Piano Rusa y las tradiciones de la pian\u00edstica cubana. De ah\u00ed su originalidad con que aborda los diferentes estilos y compositores la expresi\u00f3n de una personalidad creadora matizada por la frescura, la pasi\u00f3n y la capacidad de comunicaci\u00f3n con el p\u00fablico. Con un repertorio exigente, que incluye obras de los grandes compositores desde el barroco hasta nuestros d\u00edas. V\u00edctor Rodr\u00edguez ha ofrecido conciertos y recitales en principales escenarios de 17 pa\u00edses de Europa y Am\u00e9rica. Los grandes compositores cubanos de los siglos XIX y XX: la literatura pian\u00edstica de Manuel Saumell, Ignacio Cervantes, Ernesto Lecuona,y sus influencias en compositores posteriores dise\u00f1ado como un curso magistral para pianistas, as\u00ed como estudiantes de niveles superiores de piano, interesados en el fascinante repertorio cubano, tan infrecuente de escuchar en Europa. El curso est\u00e1 abierto igualmente a la participaci\u00f3n de otros alumnos en calidad de oyentes. El principal objetivo es su conocimiento y profundizaci\u00f3n en materia t\u00e9cnica e interpretativa. Siguiendo una panor\u00e1mica hist\u00f3rica a trav\u00e9s de los principales compositores cubanos citados, conoceremos su gran aportaci\u00f3n: las Danzas y Contradanzas, su evoluci\u00f3n a lo largo de los dos siglos, y la actual producci\u00f3n pian\u00edstica de los compositores contempor\u00e1neos, de la mano del prestigioso pianista y profesor V\u00edctor Rodr\u00edguez, poseedor de numerosos galardones, entre ellos el Premio Tchaikovsky, y uno de los mejores int\u00e9rpretes y divulgadores del rico patrimonio musical de su pa\u00eds. 319 320SEMINARIO DEL 4 AL 8 DE AGOSTO BIOECONOMY ALFREDO AGUILAR CHAIRMAN TASK FORCE BIOECONOMY EUROPEAN FEDERATION OF BIOTECHNOLOGY PROFESORES: 14 h.Official h.Opening lecture Manuel Lainez Andr\u00e9s Director of INIA, National Institute for Agricultural and Food Research and Technology, Ministry of Economy and Competitiveness 10:45 on Alfredo Aguilar 11:30 h.Bioeconomy, Growth and Innovation: New perspectives for Agriculture, Biotechnology, and industrial Christian Patermann Advisor Bioeconomy, of the h.Europe en route Jos\u00e9 Luis Adrio Neol / ASEBIO, Madrid 15:30 h.The Chemical Industry under the 3rd Industrial Revolution - the Sustainable One Rafael Cayuela STYRON LLC, Zurich MI\u00c9RCOLES 6 9:30 h.European Bioindustries and the Bioeconoy: international competitiveness, jobs creation General EuropaBio, Brussels the Chemical Industry in European Bioeconomy Jos\u00e9 Mosquera Director Industrial Policy, CEFIC, Brussels 15:30 h.Intensive Agriculture and Bioeconomy: the Almer\u00eda experience Francisco J. Eg\u00e9a Deputy Director Research Centre for Agri-Food Biotechnology (Bital) University Almer\u00eda JUEVES 7 9:30 h.The commercialisation of biorenewable products; Status by the Christian Patermann Moderaci\u00f3n Alfredo Aguilar VIERNES 8 9:30 h.Spanish position and initiatives on Horizon 2020 and on the Bioeconomy Jos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez Vicente Spanish Delegate to the Programme Committee of the EU opportunities Albert BioEuroLatina, Paris 321 12:30 h.Expected impact of the Bioeconomy in Spain, the EU and the rest of the world; conclusions of the seminar Alfredo Aguilar Christian Patermann C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP The Bioeconomy is an economic system based on the transformation of renewable biological resources for human and animal food, energy and industrial bioproducts. The Bioeconomy aims to reduce dependence emission successful and same time more sustainable societies and better uses of the the of the Bioeconomy in the Spanish, European and global environment with a distinguished panel of international experts from academia, governmental institutions and industry. Given the nature of the Seminar, the presentations and discussions, both by the speakers and by students will be in English. The Seminar is aimed at graduates, engineers, masters and PhDs, in any scientific, economic or technical discipline related to biotechnology or (Bio)-economy. The course is relevant for those persons that develop their professional activity the context of innovation between the Autonomous Communities with the Central government of Spain, or within the EU on issues related to R&D&I. An active discussion will the different participants, both speakers and students, with a view to get a better insight of the Bioeconomy in our societies. The course will provide students with tools to participate the as professionals from their respective professional backgrounds. 322 323SEMINARIO DEL 4 AL 8 DE AGOSTO RETOS DEL FEN\u00d3MENO MIGRATORIO EN EL SIGLO XXI. LA TRATA DE SERES HUMANOS PARA EXPLOTACI\u00d3N SEXUAL MIRYAM GONZ\u00c1LEZ RABANAL PROFESORA TITULAR DE ECONOM\u00cdA APLICADA, UNED JAIME NICOL\u00c1S GONZ\u00c1LEZ INSPECTOR JEFE DEL C.N.P. JEFE DE OPERACIONES DE LA UCRIF DE MADRID SECRETAR\u00cdA EVA GUTI\u00c9RREZ CARRERA INSPECTORA JEFA DEL CNP PROFESORES: 16 ALUMNOS: 36 LUNES 4 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Jaime Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez L\u00cdNEAS ESTRATEGICAS 10:30 h.L\u00edneas Estrat\u00e9gicas en materia de extranjer\u00eda Emilio Baos Arrabal Comisario General de Extranjer\u00eda y Fronteras 11:30 h.Redes de inmigraci\u00f3n y control de fronteras Jos\u00e9 M\u00aa Moreno Moreno Comisario Principal Jefe de UCRIF Central 15:30 h.Mesa redonda Nuevas estrategias en la lucha contra la inmigraci\u00f3n irregular Emilio Baos Arrabal Jos\u00e9 M\u00aa Moreno Moreno Moderaci\u00f3n Jaime Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez MARTES 5 OPERATIVA-FISURAS 9:30 h.Inteligencia y an\u00e1lisis de riesgos Fernando Alonso Avil\u00e9s Inspector Jefe Centro de Inteligencia y An\u00e1lisis de Riesgo (C.I.A.R) 10:45 h.Ley de Extranjer\u00eda: intrumento eficaz para combatir la delincuencia Eva Guti\u00e9rrez Carrera 12:00 h.Fisuras y casu\u00edsti ca en la operatividad policial: amenzas y fraudes Jaime Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez 15:30 h.Mesa Redonda Operatividad policial y casu\u00edstica Fernando Alonso Avil\u00e9s Eva Guti\u00e9rrez Carrera Jaime Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez Moderaci\u00f3n Miryam Gonz\u00e1lez Rabanal MI\u00c9RCOLES 6 TRATA SERES HUMANOS 9:30 h.Operativa policial en la T.S.H Jos\u00e9 Nieto Barroso Inspector Jefe del C.N.P. Jefe del Centro de Inteligencia y An\u00e1lisis de Riesgo (C.I.A.R) 10:45 h.Tratamiento de la v\u00edctima de trata en el \u00e1mbito penal Patricia Fern\u00e1ndez Olalla Fiscal Adscrita al Fiscal de Sala de Extranjer\u00eda 12:00 h.Aproximaci\u00f3n y abordaje a la v\u00edctima de trata M\u00aa Paz Ruiz Tejedor Psic\u00f3loga Forense Juzgados de Plaza Castilla de Madrid 19:00 h.Mesa redonda Testimonio real de una v\u00edctima Roc\u00edo Nieto Rubio Directora de APRAMP Mediadora de APRAMP Patricia Fern\u00e1ndez Olalla Jos\u00e9 Nieto Barroso M\u00aa Paz Ruiz Tejedor Moderaci\u00f3n Mabel Lozano 324Productora de Cine y Publicidad Mafalda Entertainment S.L. JUEVES 7 GESTI\u00d3N DE RECURSOS 9:30 h.Fisuras y matices en la aplicaci\u00f3n de la normativa de extranjer\u00eda Jos\u00e9 Manuel Ruiz Fern\u00e1ndez Magistrado del Tribunal Superior de Justicia de Madrid 10:45 h.Migraci\u00f3n, fraude y explotaci\u00f3n laboral Beatriz Losada Crespo Inspectora de Trabajo y Seguridad Social 12:00 h.Efectos econ\u00f3micos de las migraciones Miryam Gonz\u00e1lez Rabanal 15:30 h.Mesa redonda Migraci\u00f3n: consumo y aporte de recursos Beatriz Losada Crespo Miryam Gonz\u00e1lez Rabanal Jos\u00e9 Manuel Ruiz Fern\u00e1ndez Moderaci\u00f3n Bel\u00e9n Roel de Lara Directora del Gabinete T\u00e9cnico de la S.G.I.E. VIERNES 8 VISI\u00d3N INTERNACIONAL 9:30 h.Normativa espa\u00f1ola en el marco de la UE Bel\u00e9n Roel de Lara 10:45 h.Operativa de FRONTEX H\u00e9ctor Moreno Garc\u00eda Comisario del CNP Jefe del Centro Nacional de Inmigraci\u00f3n y Fronteras 12:00 h.Nuevos retos en la cooperaci\u00f3n internacional Alicia Malo S\u00e1nchez Comisar\u00eda del CNP Jefa del \u00c1rea de la Unidad de Coordinaci\u00f3n Internacional 13:30 h.Clausura Los objetivos de este curso son diversos. Por un lado, analizar el fen\u00f3meno migratorio desde el punto de vista del dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n del ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol, teniendo en cuenta los compromisos internacionales sobre la materia y los riesgos y am enazas que la falta de coordinaci\u00f3n de las autoridades y gobiernos de los diferentes pa\u00edses puede comportar. Por otro, plantear y resolver algunas de las cuestiones clave sobre la gesti\u00f3n de los flujos de poblaci\u00f3n y del trato a sus protagonistas y ello desde un enfoque eminentemente pr\u00e1ctico, pero tambi\u00e9n con un dominio profundo de la problem\u00e1tica inherente a la aplicaci\u00f3n de la normativa vigente en nuestro pa\u00eds. Y, finalmente, poner de manifiesto, desde una perspectiva interdisciplinar en la que se da tambi\u00e9n protagonismo a las v\u00edctimas de abusos, los principales puntos oscuros en el manejo de la extranjer\u00eda en Espa\u00f1a. El curso est\u00e1 dirigido a estudiosos de los temas relacionados con la extranjer\u00eda y la inmigraci\u00f3n, profesionales (Polic\u00eda, Guardia Civil, judicatura, ONG y gestores p\u00fablicos en general), as\u00ed como a cualquier persona sensibilizada por esta problem\u00e1tica. Tambi\u00e9n interesa a todos los implicados en la aplicaci\u00f3n de la normativa de extranjer\u00eda ya que su enfoque interdisciplinar, adem\u00e1s de te\u00f3rico, es pr\u00e1ctico y desvela los vac\u00edos legales y las incongruencias derivadas de la aplicaci\u00f3n del ordenamiento jur\u00eddico vigente. 325 326ENCUENTRO 4 Y 5 DE AGOSTO MUJER, ECONOM\u00cdA Y EMPRESA CARMEN PLAZA DIRECTORA GENERAL DEL INSTITUTO DE LA MUJER Y PARA LA IGUALDAD DE OPORTUNIDADES MINISTERIO DE SANIDAD, SERVICIOS SOCIALES E IGUALDAD SECRETAR\u00cdA BEGO\u00d1A SU\u00c1REZ SU\u00c1REZ SUBDIRECTORA GENERAL PARA EL EMPRENDIMIENTO Y LA PROMOCI\u00d3N PROFESIONAL DE LAS MUJERES PROFESORES: 26 ALUMNOS: 28 LUNES 4 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Lars Andersen Ministro Consejero de la Embajada de Noruega en Espa\u00f1a Leticia D\u00edaz Rodr\u00edguez Consejera de Presidencia y Justicia Gobierno de Cantabria Carmen Plaza 10:30 h.Mujeres, su aportaci\u00f3n a la econom\u00eda, su talento aplicado a la empresa Pilar Ortiz de la Vega Jefa de \u00c1rea Direcci\u00f3n General para la Igualdad de Oportunidades Paula Rodr\u00edguez-Modro\u00f1o Profesora del Departamento de Econom\u00eda, M\u00e9todos Cuantitativos e Historia Econ\u00f3mica Universidad Pablo de Olavide 11:00 h.Mesa redonda Liderazgo de las mujeres en el \u00e1mbito de las empresas, una asignatura pendiente Krista Walochik Presidente de Talengo Cathrine Seierstad Profesora de Gesti\u00f3n Internacional de Recursos Humanos Universidad de Witten, Alemania Natividad P\u00e9rez Presidenta de la Asociaci \u00f3n de Mujeres Empresarias Cantabria Moderaci\u00f3n Pilar Roch Directora Internacional de Desarrollo de Negocio de Womendia 12:30 h.Mesa redonda Avanzando hacia Igualdad en la empresa Esther Jim\u00e9nez Gerente e Investigadora del International Center for Work and Family (ICWF) del IESE Business School Mercedes Ruiz Garijo Profesora Titular de Derecho Financiero y Tributario Universidad Rey Juan Carlos Juan Manuel Cruz Palacios Director General del \u00c1rea de Relaciones Laborales y Administraci\u00f3n de Recursos Humanos Acciona Moderaci\u00f3n Emilio Hermida Alberdi Director de Recursos Humanos Corporativos de ICC 15:30 h.Mesa redonda Buenas pr\u00e1cticas de igualdad en empresas Mar\u00eda Luisa de Contes Secretaria General y del Consejo de Administraci\u00f3n de Renault Espa\u00f1a Directora Jur\u00eddica y de los Seguros y Responsable de Diversidad y de la red Women@Renault Isabel Castillo Directora de Proyectos del Club de Excelencia en Sostenibilidad Profesora del IE Business School Sara Bieger Socia Directora de Leaders Trust Irene Navarro Decana del Bureau Veritas Moderaci\u00f3n Emilio Hermida Alberdi MARTES 5 9:30 h.Mesa redonda El emprendimiento en mujeres, un reto de nuestro tiempo Silvia Leal Mart\u00edn Directora Acad\u00e9mica IE Business School Marta P\u00e9rez Dorao Directora General de FECE Socia Fundadora de WOB CEO de Innovation Norway Antonio Garc\u00eda Tabuenca 327Director del Departamento de Econom\u00eda Universidad de Alcal\u00e1 Moderaci\u00f3n Carmen Plaza 12:00 h.Mesa redonda Casos pr\u00e1cticos: mujeres emprendedoras de \u00e9xito M\u00f3nica Deza Experta en Marketing Management UCLPDG e IESE Vilborg Einarsdottir CEO Info Mentor Islandia Lola Rama Premio Mujer Empresaria 2013 Gobierno de Cantabria Moderaci\u00f3n Bego\u00f1a Su\u00e1rez Su\u00e1rez 14:00 h.Clausura Mar\u00eda Isabel G\u00f3mez Directora del Instituto de la Mujer Gobierno de Cantabria Carmen Plaza El curso abordar\u00e1 fundamentalmente los siguientes temas: la necesidad de incrementar la participaci\u00f3n econ\u00f3mica de las mujeres y de alcanzar la igualdad efectiva en las empresas, c\u00f3mo favorecer la presencia equilibrada en puestos de responsabilidad, c\u00f3mo integrar medidas de conciliaci\u00f3n de las que se beneficien hombres y mujeres, c\u00f3mo promover la corresponsabilidad tanto en el \u00e1mbito privado entre hombres y mujeres en las empresas, la brecha salarial entre mujeres y hombres y la integraci\u00f3n de la igualdad de oportunidades entre mujeres y hombres en la responsabilidad social corporativa. Se contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de autoridades de alto nivel de Noruega y de Espa\u00f1a. Estar\u00e1 impartido por personas del \u00e1mbito acad\u00e9mico, expertas del \u00e1mbito universitario, de centros de investigaci\u00f3n. El encuentro est\u00e1 dirigido a estudiantes de especialidades vinculadas con la econom\u00eda y la empresa, aut\u00f3nomos y profesionales del mundo de la empresa, Responsabilidad Social y Recursos Humanos, etc. 328 329ENCUENTRO 4, 5 Y 6 DE AGOSTO AVANCES EN LA EVALUACI\u00d3N Y TRATAMIENTO DE LOS TRASTORNOS DEL SUE\u00d1 O Y DE LA DEPRESI\u00d3N GUALBERTO BUELA CASAL PRESIDENTE DE LA ASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE PSICOLOG\u00cdA CONDUCTUAL (AEPC) SECRETAR\u00cdA RA\u00daL QUEVEDO-BLASCO CENTRO DE INVESTIGACI\u00d3N MENTE, CEREBRO Y COMPORTAMIENTO (CIMCYC) UNIVERSIDAD DE GRANADA PROFESORES: 5 ALUMNOS: 45 LUNES 4 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h.El sue\u00f1o: caracter\u00edsticas y funciones Gualberto Buela Casal 12:00 h.Trastornos del sue\u00f1o en adultos Gualberto Buela Casal 15:30 h.Trastornos del sue\u00f1o en la infancia y adolescencia Ra\u00fal Quevedo-Blasco 16:30 h.Programa de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica en apnea del sue\u00f1o Ra\u00fal Quevedo-Blasco MARTES 5 9:30 h.Evaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico de la depresi\u00f3n Wenceslao Pe\u00f1ate Castro Catedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda Cl\u00ednica Universidad de La Laguna 11:30 h.C\u00f3mo identificar y tratar los cambios en el estado de \u00e1nimo de ni\u00f1os y adolescentes David Pulido Psic\u00f3logo Cl\u00ednico Apertia Consulting 15:30 h.Un modelo emp\u00edrico de tratamiento para la depresi\u00f3n Francisco Santolaya Ochando Presidente del Consejo Genera l de Colegios Oficiales de Psic\u00f3logos de Espa\u00f1a 16:30 h.La reexperimentaci\u00f3n emocional para el tratamiento de la depresi\u00f3n Wenceslao Pe\u00f1ate Castro MI\u00c9RCOLES 6 9:30 h.C\u00f3mo puede ayudar la familia en el tratamiento de la depresi\u00f3n David Pulido 11:30 h.Casos cl\u00ednicos en depresi\u00f3n Francisco Santolaya Ochando 13:30 h.Clausura Los trastornos del sue\u00f1o y la depresi\u00f3n han tenido, durante estos \u00faltimos a\u00f1os, un importante impacto en la salud y bienestar de las personas, repercutiendo de forma directa en la calidad de la vida cotidiana. Existe una amplia variedad de tratamientos dirigidos al abordaje de dichas patolog\u00edas, y por ello, es de especial importancia, conocer los diferentes recursos y estrategias que est\u00e9n al alcance del profesional y a su vez se encuentren emp\u00edricamente validados con eficacia diferencial demostrada. Los objetivos de este curso son proporcionar a los destinatarios: a) una visi\u00f3n estructurada de los trastornos del sue\u00f1o y de la depresi\u00f3n, junto con la relaci\u00f3n de variables que inciden en la aparici\u00f3n, mantenimiento y desaparici\u00f3n de los mismos; b) los avances en las intervenciones desarrolladas en los \u00faltimos a\u00f1os para tratar dichas patolog\u00edas de forma eficaz. Una vez finalizado el curso, los asistentes conocer\u00e1n de forma adecuada los trastornos del sue\u00f1o m\u00e1s prevalentes y las caracter\u00edsticas de la depresi\u00f3n, junto a una amplia gama de estrategias psicol\u00f3gicas para afrontar dichos trastornos. As\u00ed ser\u00e1n capaces de trabajar de manera m\u00e1s eficaz, con la finalidad de proporcionar salud y bienestar al ser humano. El encuentro est\u00e1 dirigido a profesionales y estudiantes de Psicolog\u00eda, Psiquiatr\u00eda, Medicina, Enfermer\u00eda y titulaciones relacionadas con la salud en general. As\u00ed como a personas interesadas en la tem\u00e1tica. 330 331ENCUENTRO 4, 5 Y 6 DE AGOSTO LA UNI\u00d3N EUROPEA Y AM\u00c9RICA LATINA: SOCIOS MUNDIALES PARA EL SIGLO XXI EMILIANO GARC\u00cdA COSO DIRECTOR DEL M\u00c1STER EN ASUNTOS INTERNACIONALES: ECONOM\u00cdA, POL\u00cdTICA Y DERECHO UNIVERSIDAD PONTIFICIA DE COMILLAS-ICADE SECRETAR\u00cdA FERNANDO CABADAS GARC\u00cdA DIRECTOR DE INTERNATIONAL GOVERMENT AFFAIRS DE MERKEX GLOBAL HOLDING PROFESORES: 13 ALUMNOS: 25 LUNES 4 10:00 h.Inauguraci\u00f3n del encuentro Eduardo Carmelo Arasti Barca Consejero de Innovaci\u00f3n, Industria, Turismo y Comercio Gobierno de Cantabria 12:00 h.Espa\u00f1a y Am\u00e9rica Latina: Una relaci\u00f3n comercial estrat\u00e9gica Antonio Hern\u00e1ndez Socio Estrategia Energ\u00e9tica e Internacional KPMG Miguel \u00c1ngel Aranda G\u00f3mez Director de Normalizaci\u00f3n Internacional de AENOR 16:30 h.Am\u00e9rica Latina, Espa\u00f1a y la Uni\u00f3n Europea: semblanza de una relaci\u00f3n Ram\u00f3n Santos Embajador en Misi\u00f3n Especial para las Cumbres Iberoamericanas y Asuntos Multilaterales de Iberoam\u00e9rica MARTES 5 10:00 h.Am\u00e9rica en el Siglo XXI como centro de la cuenca Atl\u00e1ntica y la cuenca Asia-Pac\u00edfico Tom\u00e1s Luis Poveda Ortega Director de la Casa de Am\u00e9rica 12:00 h.Las oportunidades del proceso de internacionalizaci\u00f3n desde la \u00f3ptica regional Abel Veiga Director de Internacionalizaci\u00f3n del Instituto Gallego de Promoci\u00f3n Econ\u00f3mica (IGAPE) Jos\u00e9 Manuel Nocito Riberpray Director del \u00c1rea de Desarrollo Industrial en SODERCAN 16:30 h.Globalizaci\u00f3n y movilidad. Gran oportunidad para la Juventud Iberoamericana Rub\u00e9n Urosa Director General del INJUVE. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad MI\u00c9RCOLES 6 10:00 h.El futuro pol\u00edtico Euro-Latinoamericano Enrique San Miguel P\u00e9rez Catedr\u00e1tico de Historia del Derecho y de las Instituciones Universidad Rey Juan Carlos 12:00 h.Fortalecimiento del proyecto iberoamericano Guillermo Hirschfeld Coordinador de Programas para Iberoam\u00e9rica Fundaci\u00f3n para el An\u00e1lisis y los Estudios Sociales (FAES) 16:30 h.Formaci\u00f3n de j\u00f3venes. Clave para el \u00e9xito de nuestras naciones Alejandro San Francisco Profesor de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile Director de Formaci\u00f3n del Instituto Res P\u00fablica 17:30 h.Clausura Durante tres d\u00edas, pol\u00edticos, acad\u00e9micos y hombres de negocios discutir\u00e1n sobre los principales retos y oportunidades que ofrece la enriquecedora relaci\u00f3n entre la Uni\u00f3n Europea y Am\u00e9rica Latina. El objetivo fundamental es poder compartir estas jornadas con personas que desarrollan su actividad profesional en la esfera internacional y con alumnos orientados a las relaciones exteriores. El proceso de globalizaci\u00f3n que estamos viviendo trae aparejados nuevos retos y oportunidades que merece la pena analizar. La fuerza de este proceso afecta a ambos actores pol\u00edticos en todas sus facetas: pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural, social, migratoria, amenazascomunes... La colaboraci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de las relaciones Uni\u00f3n Europea-Am\u00e9rica Latina es una gran oportunidad para mostrar fortaleza y competitividad ante la nueva econom\u00eda de bloques en la que nos tocar\u00e1 desarrollarnos. 332Ante esta nueva situaci\u00f3n, el rol de Espa\u00f1a ser\u00e1 fundamental. Nuestra historia com\u00fan, sumada a la amplia red de intereses compartidos, hace que nuestro pa\u00eds pueda jugar un papel fundamental en el fortalecimiento de las relaciones UE- Am\u00e9rica Latina. Tambi\u00e9n se har\u00e1 especial hincapi\u00e9 en los retos que afectan a nuestros j\u00f3venes. Por ello, las diversas oportunidades educativas y laborales aparejadas al fen\u00f3meno de la globalizaci\u00f3n y la movilidad tambi\u00e9n ocupar\u00e1n un lugar prioritario del debate. 333 334ENCUENTRO 4, 5 Y 6 DE AGOSTO OPORTUNIDADES Y DESAF\u00cdOS DE LA MODERNA BIOTECNOLOG\u00cdA: APLICACIONES EN AGRICULTURA, ALIMENTACI\u00d3N Y SALUD MONTA\u00d1A C\u00c1MARA HURTADO PROFESORA TITULAR DE UNIVERSIDAD DPTO. NUTRICI\u00d3N BROMATOLOG\u00cdA II. BROMATOLOG\u00cdA. FACULTAD DE FARMACIA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID DANIEL RAM\u00d3N VIDAL CATEDR\u00c1TICO DE NUTRICI\u00d3N Y BROMATOLOG\u00cdA UNIVERSIDAD DE VALENCIA CONSEJERO DELEGADO DE BI\u00d3POLIS, S.L. PROFESORES: 11 ALUMNOS: 15 LUNES 4 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Monta\u00f1a C\u00e1mara Hurtado Daniel Ram\u00f3n Vidal 10:30 h.Conferencia inaugural Emilio Mu\u00f1\u00f3z ASEBIO-CIEMAT 11:30 h.Principales hitos en agrobiotecnolog\u00eda Jos\u00e9 Ignacio Cubero Catedr\u00e1tico de Gen\u00e9tica y Mejora de Plantas de la Escuela T\u00e9cnica Superior de Ingenieros Agr\u00f3nomos y de Montes (ETSIAM), Universidad de C\u00f3rdoba 15:30 h.Mesa redonda: Importancia econ\u00f3mica y social de los desarrollos biotecnol\u00f3gicos Jaime Costa Monsanto Agricultura Espa\u00f1a, S.L.U. Emilio Mu\u00f1\u00f3z Moderaci\u00f3n Esteban Alcalde Cazorla Syngenta. F. Antama MARTES 5 9:30 h.Aplicaciones de la moderna biotecnolog\u00eda en agricultura Jaime Costa 11:30 h.Del laboratorio a la mesa: recorriendo caminos biotecnol\u00f3gicos entre bacterias y comensales Gianfranco Grompone Danone Research/Bioaster 15:30 h.Mesa redonda: Problem\u00e1tica de la percepci\u00f3n social Soledad de Juan Arechederra F. Antama Jos\u00e9 Miguel Mulet Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia MI\u00c9RCOLES 6 9:30 h.Bioderecho para no juristas: novedades y tendencias Javier Guillem Carrau Servicio Jur\u00eddico de la Comisi\u00f3n Europea, END 11:30 h.Mesa redonda: Biotecnolog\u00eda y Salud Plantas como biofactor\u00edas Monta\u00f1a C\u00e1mara Hurtado Obtenci\u00f3n de variedades de Trigo aptas para celiacos Francisco Barro IAS, CSIC, C\u00f3rdoba Conferencia de Clausura 15:30 h.Biotecnolog\u00eda de alimentos: de las fermentaciones a la biolog\u00eda de sistemas Daniel Ram\u00f3n Vidal 17:30 h.Clausura y entrega de diplomas La biotecnolog\u00eda es una macrodisciplina interactiva donde participan algunos aspectos de la biolog\u00eda, de la qu\u00edmica, de la inform\u00e1tica y de la ingenier\u00eda de sistemas y de procesos, que permite la obtenci\u00f3n de distintos tipos de productos, as\u00ed como ofrecer soluciones de distinta \u00edndole en el sector de la industria alimentaria, farmac\u00e9utica, qu\u00edmica y ambiental. Con el desarrollo de la Tecnolog\u00eda del ADN recombinante a partir de 1973, la Biotecnolog\u00eda entr\u00f3 en una etapa de nuevas y mayores posibilidades econ\u00f3micas. As\u00ed, la aplicaci\u00f3n directa de la biotecnolog\u00eda moderna est\u00e1 suponiendo una gran revoluci\u00f3n cient\u00edfica ya que permite explotar en su beneficio la variabilidad gen\u00e9tica existente entre los seres vivos con el objetivo de obtener organismos modificados gen\u00e9ticamente claramente 335ventajosos desde el punto de vista alimentario, sanitario e industrial. M\u00e1s recientemente, el empleo de la secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica masiva y de organismos modelo cuyos genomas tiene un alto grado de homolog\u00eda con el genoma humano est\u00e1n abriendo la puerta a un uso indirecto de la biotecnolog\u00eda. Este uso permite conocer bien los modos de actuaci\u00f3n de los nuevos f\u00e1rmacos as\u00ed como discernir las bases moleculares de las propiedades f\u00edsico-qu\u00edmicas, organol\u00e9pticas y nutricionales de muchos alimentos e ingredientes alimentarios. Todo ello permite concluir que hoy en d\u00eda la biotecnolog\u00eda moderna es, junto con el sector de las energ\u00edas renovables, la tecnolog\u00eda estrat\u00e9gica del siglo XXI, encontr\u00e1ndose en pleno auge gracias al descubrimiento de nuevas t\u00e9cnicas que ofrecen grandes esperanzas terap\u00e9uticas y alimentarias. Estas aplicaciones de la moderna biotecnolog\u00eda han supuesto el desarrollo de la bioseguridad, como conjunto de pol\u00edticas y procedimientos que se adoptan con el fin de garantizar la seguridad en las aplicaciones de la biotecnolog\u00eda; una compleja red de normativas nacionales, comunitarias e internacionales con diferentes y controvertidos enfoques. El debate social generado alrededor de los organismos modificados gen\u00e9ticamente (OMGs) derivados de la aplicaci\u00f3n de la moderna biotecnolog\u00eda, es un ejemplo m\u00e1s de la confrontaci\u00f3n entre la ineludible marcha del progreso cient\u00edfico-t\u00e9cnico y los temores que un progreso incontrolado genera en las sociedades avanzadas. As\u00ed, la moderna biotecnolog\u00eda es una herramienta ampliamente aceptada en el sector sanitario, sin embargo, la aplicaci\u00f3n de la biotecnolog\u00eda para la obtenci\u00f3n de alimentos o ingredientes alimentarios , despierta sentimientos contradictorios -como temores y esperanzas- basados tanto en mitos como en prejuicios de distinta \u00edndole. Este curso pretende reflejar el incremento del rol de la biotecnolog\u00eda en la sociedad, y el desarrollo de la investigaci\u00f3n en dos campos diferentes como la alimentaci\u00f3n y la salud, y ser el marco adecuado para poder reflexionar sobre la complejidad de sus consecuencias sociales, econ\u00f3micas, ambientales, pol\u00edticas y \u00e9ticas. Este curso est\u00e1 destinado a estudiantes del Tercer Ciclo de las Licenciaturas/grados en Ciencias y Ciencias de la Salud, y del \u00faltimo curso de los diferentes grados que pretendan completar su formaci\u00f3n. Adem\u00e1s de Investigadores cient\u00edficos y profesionales de la Medicina, Farmacia, Agronom\u00eda, Derecho, etc. 336 337TALLER DEL 4 AL 8 DE AGOSTO TALLER DE DRAMATURGIA CINEMATOGR\u00c1FICA. PROYECTO 24 MARCOS ORD\u00d3\u00d1EZ DIVI ESCRITOR, CR\u00cdTICO DE TEATRO Y PROFESOR DE GUI\u00d3N Y DIRECCI\u00d3N DE ACTORES PROFESORES: 1 ALUMNOS: 16 De lunes a jueves horario de ma\u00f1ana y tarde (10.00- 13.30 y 15.30 a 17.30) Viernes de 9.30 a 13.30 LUNES 4 Es muy dif\u00edcil establecer el esquema (y menos el esquema horario) de un taller de escritura, porque su material mismo depende de mil variables: golpes de entusiasmo, bloqueos, textos que surgen en dos sesiones o se encallan misteriosamente y requieren vueltas y m\u00e1s vueltas... momentos en los que hay que parar y ver el fragmento de una pel\u00edcula o una serie que pueda abrirnos ventanas... De todos modo, ah\u00ed va un resumen muy sucinto de lo que ser\u00e1 (o intentar\u00e1 ser) el primer d\u00eda. El resto depende de todos. 10.00 h Explicaci\u00f3n del plan del taller y del Proyecto 24 Veinticuatro horas de la vida de una ciudad. Veinticuatro historias. Apertura total de tonos y g\u00e9neros. Las historias ser\u00e1n originales, pero tambi\u00e9n se puede adaptar alg\u00fan relato. Pueden ser aut\u00f3nomas o los personajes de unas reaparecer en otras: ya se ir\u00e1 viendo. Cinco minutos m\u00e1ximo por historia. 24 x 5 = 120 minutos Escritura en clase (borrador) y fuera de ella. Notas a mano y en ordenador. Convendr\u00eda traer port\u00e1tiles o tablets a clase. Es obligatorio que cada texto se env\u00ede por mail y las entregas diarias sean en papel impreso/fotocopia. Armar una lista de distribuci\u00f3n para que todos podamos leer cada trabajo para luego comentarlo en clase. 11.00 h Algunas premisas b\u00e1sicas (m\u00e1s sugerencias que reglas) a la hora de escribir guiones. Acci\u00f3n dram\u00e1tica. Gram\u00e1tica elemental. Entra tarde, sal pronto, cuenta tambi\u00e9n en el corte . Las vallas del gui\u00f3n. Tropiezos a evitar. Las razones de los personajes. Impredecibilidad: la cinta violeta. Ejemplos a partir de una adaptaci\u00f3n de La noche boca arriba , de Julio Cort\u00e1zar. 12.00 h Ejercicio de escritura para la secuencia precr\u00e9ditos, La maleta del ejecutivo, dividida en tres escenas, y a cargo de tres alumnos . Mientras los tres escriben, el resto comienzan a tomar notas acerca de las posibles historias a escribir. Fase de b\u00fasqueda: no es necesario que sean ideas definitivas. 15.30 h Revisi\u00f3n y puesta en com\u00fan de las tres escenas. Puesta en com\u00fan y an\u00e1lisis de las historias imaginadas A partir del martes 5 y hasta el viernes 8, la estructura de las sesiones depende de las entregas: se propone, se discute, se escribe y, sobre todo, se reescribe. Llegaremos donde lleguemos, pero el reto es intentar tener lo m\u00e1s parecido al gui\u00f3n de la pel\u00edcula en las 30 horas previstas. Y \"montarla\" (sobre papel, se entiende) antes de entregarla Proyecto 24 ser\u00e1 un taller de dramaturgia cinematogr\u00e1fica y autor\u00eda colectiva, guiado por Marcos Ord\u00f3\u00f1ez. Veinticuatro microhistorias. Veinticuatro horas en la vida de una ciudad, desde el amanecer hasta el amanecer del siguiente d\u00eda. Con libertad absoluta de tonos y g\u00e9neros: comedia, drama, thriller . Incluso musical, si se tercia. O relatos fant\u00e1sticos. Mon\u00f3logos, di\u00e1logos, escenas mudas. Pueden ser historias propias (que hay\u00e1is vivido o imaginado), o adaptaciones de historias ajenas. Lo importante es que tengan vida, nervio, poes\u00eda, conflicto. Y, condici\u00f3n fundamental, que reflejen el momento en que vivimos. Tenemos treinta horas lectivas, del 4 al 8 de agosto, para armar la pel\u00edcula. Todos escribir\u00e9is, desde la primera sesi\u00f3n. Quiz\u00e1s salgan m\u00e1s historias, pero tendr\u00e1n que caber en un formato de, como m\u00e1ximo, dos horas. El tiempo de clase es el \u00fanico l\u00edmite: llegaremos donde lleguemos. E l a u l a s e c o n v e r t i r \u00e1 e n u n a s a l a d e g u i o n i s t a s , donde se proponen historias, se discuten, se van construyendo entre todos. Se escribe, se reescribe. A veces saldr\u00e1n estupendas de entrada, otras no nos convencer\u00e1n, y las analizaremos con sinceridad pero con esp\u00edritu 338positivo. Hay que lanzarse, hay que arriesgar, hay que jugar. Todos haremos la misma pel\u00edcula: la nuestra. Y la teor\u00eda saldr\u00e1 de la pr\u00e1ctica. 339 340TALLER DEL 4 AL 8 DE AGOSTO TALLER DE ILUSTRACI\u00d3N EN PRENSA. DIBUJANDO A DIARIO JAVIER OLIVARES CONDE ILUSTRADOR EVA V\u00c1ZQUEZ MERINO ILUSTRADORA PROFESORES: 2 ALUMNOS: 18 LUNES El taller comenzar\u00e1 con la exposici\u00f3n del trabajo de los ilustradores, para que los alumnos entiendan y vean el proceso de trabajo en prensa. Mostraremos ejemplos propios comentando aspectos vari os de su realizaci\u00f3n, explicando tanto nuestro procedimiento de trabajo como despejando todas las dudas que surjan. Lo interesante de este apartado es que los dos profesores tenemos formas diferentes de abordar la ilustraci\u00f3n en prensa, lo que mostrar\u00e1 a los alumnos que no hay una sola manera de trabajar, de enfrentarse al encargo y de resolverlo, sino que los procesos de creaci\u00f3n son tan variados como los ilustradores. Por la tarde, se iniciar\u00e1n ejercicios pr\u00e1cticos con la prensa del d\u00eda. Los alumnos tendr\u00e1n dos art\u00edculos para escoger y se trabajar\u00e1 en la realizaci\u00f3n de los trabajos para su posterior puesta en com\u00fan y debate. MARTES Y MI\u00c9RCOLES Profundizaremos en la tem\u00e1tica mediante ejercicios que ir\u00e1n creciendo en complejidad para acercarnos paulatinamente al trabajo real de un ilustrador. Trabajaremos sobre situaciones donde el tiempo, la falta de art\u00edculo o las referencias m\u00ednimas ser\u00e1n las premisas. JUEVES Y VIERNES Se trabajar\u00e1 sobre ilustraciones en prensa alejadas de la secci\u00f3n de Opini\u00f3n pero que igualmente ocupan un importante lugar en los peri\u00f3dicos, veremos c\u00f3mo en ellos los par\u00e1metros son distintos y diferentes tambi\u00e9n las formas de dar respuesta y soluciones. Siendo la ilustraci\u00f3n en prensa uno de los campos m\u00e1s desconocidos en el \u00e1mbito de la comunicaci\u00f3n visual, es sin embargo una de las aplicaciones de la ilustraci\u00f3n con la que m\u00e1s familiarizados estamos, ya que somos testigos de ella diariamente en los peri\u00f3dicos que adquirimos. Por esto, nos parece interesante presentar un taller que muestre todas sus facetas, los mecanismos y procesos que seguimos los que nos dedicamos a ella profesionalmente y por supuesto, todo ello en un marco interactivo. La opini\u00f3n-ilustrada tiene un car\u00e1cter cercano y de f\u00e1cil lectura que lo hace adecuado para un taller colectivo donde la capacidad de s\u00edntesis predomina sobre cualquier otro factor, inici\u00e1ndose as\u00ed la b\u00fasqueda de un lenguaje visual propio que d\u00e9 cuerpo a la reflexi\u00f3n de la actualidad period\u00edstica. Es un taller orientado al entrenamiento mental y cuyo objetivo es la elaboraci\u00f3n de una imagen cr\u00edtica de opini\u00f3n apoyada en el an\u00e1lisis period\u00edstico de un art\u00edculo. La propia naturaleza del trabajo hace que no sean necesarias dotes art\u00edsticas o conocimientos profesionales de dibujo. El taller va dirigido a todo aquel que tenga inter\u00e9s en el proceso creativo y en la prensa como medio de informaci\u00f3n. Dada la variedad de formas de trabajo y los diferentes m\u00e9todos actuales, la idea es no restringir al alumno con los materiales, por lo que cada uno podr\u00e1 optar a traer aquellos instrumentos con los que se encuentre m\u00e1s a gusto para la realizaci\u00f3n del taller, ya sean instrumentos tradicionales (l\u00e1pices, papel, rotuladores etc.) como su propio port\u00e1til o paleta gr\u00e1fica. Matr\u00edcula limitada: 30 alumnos Horario: Lunes: de 10h a 13:30h a de 9:30h a 13:30h NOTAS BIOGR\u00c1FICAS Javier Olivares Madrid, 1964. Dibujante de historietas e ilustrador. Inici\u00f3 su andadura profesional en la revista Madriz y ahora combina sus trabajos en el mundo de los tebeos con numerosas colaboraciones como ilustrador, tanto 341en libros infantiles, libros para adultos y en ilustraci\u00f3n editorial o prensa. Sus trabajos han aparecido en cabeceras como El Pa\u00eds , El Economista y actualmente en El Mundo , P\u00fablico y El Pa\u00eds Semanal . Como historietista ha publicado numerosos libros, siendo nominados algunos de ellos en la categor\u00eda de \"Mejor Obra\" en el Sal\u00f3n del C\u00f3mic de Barcelona. Ha dise\u00f1ado y dirigido once cortometrajes de animaci\u00f3n y su trabajo ha sido objeto de numerosas exposiciones tanto individuales como colectivas. Ha impartido talleres y conferencias en Lima (Per\u00fa) dentro de la programaci\u00f3n del Festival Internacional de C\u00f3mic, \"Mundo Vi\u00f1eta\", as\u00ed como en La Paz (Bolivia) donde tambi\u00e9n inaugur\u00f3 una importante muestra sobre su trabajo y m\u00e1s recientemente en el Museo ABC, donde imparti\u00f3 un taller sobre estructura narrativa en ilustraci\u00f3n de libros infantiles y otro sobre \"Ilustraci\u00f3n en Prensa\", junto a Eva V\u00e1zquez. Eva V\u00e1zquez, Madrid, 1970. Estudi\u00f3 Arquitectura y Realizaci\u00f3n de pel\u00edculas de dibujos animados. Compagina en la actualidad su trabajo en prensa nacional y extranjera para peri\u00f3dicos como El Pa\u00eds, Le Courrier International , TheNew York Times o The Washington Post con el trabajo de ilustraci\u00f3n en numerosas publicaciones y editoriales tales como Mercurio , El Exportador , El Malpensante , Edelvives , N\u00f3rdica, etc. Su estilo vers\u00e1til elfruto de la pr\u00e1ctica de diversas disciplinas art\u00edsticas entre las que destacan la pintura, la animaci\u00f3n y la arquitectura. Ha dirigido y dibujado diversos cortometrajes de animaci\u00f3n, ha trabajado en la realizaci\u00f3n de Backgrounds para series televisivas y obras de teatro y su obra ha sido expuesta en el Palacio de Carlos V de la Alhambra y la Universidad de \u00c9vora en Portugal entre otros lugares. En estos momentos se encuentra inmersa en varios proyectos editoriales. 342 343CURSO MAGISTRAL DEL 11 AL 15 DE AGOSTO EL MADRIGAL ITALIANO EN EL SEICENTO VINCENT DUMESTRE M\u00daSICO DIRECTOR DE LE PO\u00c8ME HARMONIQUE PROFESORES: 4 ALUMNOS: 11 Master Class en torno al madrigal italiano en el Seicento (vocal e instrumental) Tem\u00e1tica: el curso girar\u00e1 en torno al madrigal italiano y la m\u00fasica para cuerda en Italia a principios del siglo XVII: Monteverdi, Marenzio, Nanino, Gabrielli... Profesorado: Vincent Dumestre impartir\u00e1 las clases para grupo vocal e instrumental, as\u00ed como la preparaci\u00f3n del concierto; el tenor Jan Van Elsacker ense\u00f1ar\u00e1 t\u00e9cnica vocal e interpretaci\u00f3n; la violinista Mira Glodeanu la m\u00fa sica d e c\u00e1 mara instrumental; y el clavecinista Marouan Mankar- Bennis el bajo continuo y direcci\u00f3n de canto. Alumnado : 2 sopranos, 1 alto, 1 tenor, 1 bajo, 2 violines, 1 violoncello, 1 viola da gamba , 1 clavec\u00edn y 2 la\u00fades. Prueba de acceso : las solicitudes de inscripci\u00f3n se enviar\u00e1n antes del 7 de junio, acompa\u00f1adas de curriculum vitae y un video del solicitante, a Vincent Dumestre: vincent.dumestre@wanadoo. fr. Para enviar los archivos de audio y video se utilizar\u00e1 este portal web: www.wetransfer.com. El destinatario de correo: vincent.dumestre@wanadoo.fr. En el v\u00eddeo, los cantantes deber\u00e1n presentar un aria italiana del siglo XVII y los instrumentistas una pieza barroca de su repertorio en solo. Solamente los solicitantes que reciban la aprobaci\u00f3n de Vincent Dumestre podr\u00e1n solicitar beca y matricularse en el curso. Becas : los estudiantes, de todas las nacionalidades, podr\u00e1n beneficiarse de becas que cubren los gastos de matr\u00edcula, alojamiento y comida. M\u00e1s informaci\u00f3n en www.uimp.es. Material : las partituras sobre las que se trabajar\u00e1 ser\u00e1n enviadas antes del 1 de julio para que los alumnos puedan prepararlas. Concierto : el curso finalizar\u00e1 con un concierto de alumnos y profesores, abierto al p\u00fablico, el viernes 15 de agosto en la iglesia de Santa Luc\u00eda de Santander. Fechas : el curso tendr\u00e1 lugar del lunes 11 al viernes 15 de agosto de 2014 en el Palacio de La Magdalena de Santander. Las clases se desarrollar\u00e1n en el siguiente horario: Lunes: 10.00h. a 13.30h. y du madrigal italien au instrumentaux et chef de chant. Effectifs : 2 soprano, 1 alto, 1 t\u00e9nor, 1 basse, 2 violons, 1 violoncelle, stage. Concert : le stage se par un concert public le 15 aout, \u00e0 l'\u00e9glise Santa Lucia, des \u00e9l\u00e8ves stage au 15 ao\u00fbt 2014. 17th Century Italian madrigal Master Class (vocal & instrumental) Subject : Italian madrigal and music for strings in Italy at the beginning of the 17th Century: Monteverdi, as well as rehearsals for the concert. Tenor van Elsacker vocal technique and interpretation. Violinist Mira Glodeanu chamber Mankar-Bennis basso continuo and vocal coach. Students : 2 sopranos, 1 alto, 1 tenor, 1 bass, 2 violins, 1 violoncello, 1 viola da gamba, 1 harpsichord, 2 files with Vincent Dumestre's email address as the recipient. In the video, singers are required to perform a 17th Century Italian baroque piece for solo instrument. Scholarships: students under the age of 40, of all nationalities, can apply for scholarships that to all the accepted students. Concert : the classes will culminate in a public concert at Santa Luc\u00eda's Church in Santander on Friday, August 15th. Dates : the course will take place in Santander (Spain) from August 11th to 15th. 345 346SEMINARIO DEL 11 AL 15 DE AGOSTO LITERATURA Y LOCURA: LOS L\u00cdMITES HABITABLES RA\u00daL G. G\u00d3MEZ DIRECTOR DEL DEPARTAMENTO DE RECURSOS DE ATENCI\u00d3N SOCIAL FUNDACI\u00d3N MANANTIAL SECRETAR\u00cdA FRANCISCO TORRES GONZ\u00c1LEZ CATEDR\u00c1TICO ACREDITADO DE PSIQUIATR\u00cdA INVESTIGADOR SENIOR DE CIBERSAM UNIVERSIDAD DE GRANADA PROFESORES: 16 ALUMNOS: 107 LUNES 11 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h.Kafka y la paranoia Fernando Colina P\u00e9rez Psiquiatra y escritor. Jefe de Psiquiatr\u00eda del Hospital del R\u00edo Hortega, Valladolid 12:00 h.\u00bfY si fu\u00e9semos Jacques Rivi\u00e9re? Una lectura de la obra de Antonin Artaud Mart\u00edn Correa-Urquiza Vidal Antrop\u00f3logo Profesor de la Universidad Rovira i Virgili Coordinador de la experiencia \"Radio Nikosia\". Barcelona 16:30 h.Mesa redonda La escritura como cauce de l\u00edneas que endereza el pensamiento Fernando Colina P\u00e9rez Mart\u00edn Correa-Urquiza Vidal Moderaci\u00f3n Francisco Torres Gonz\u00e1lez MARTES 12 9:30 h.El rayo envuelto en canci\u00f3n. Vida y obra de H\u00f6lderlin Antonio Pau Pedr\u00f3n Escritor y jurista. Bi\u00f3grafo de H\u00f6lderlin, Rilke y Novalis 12:00 h.Leonora Carringthon: un caso de psicosis hist\u00e9rica Tiburcio Angosto Saura Psiquiatra. Vigo 15:30 h.Mesa redonda El reflejo de la locura en las obras literarias Antonio Pau Pedr\u00f3n Tiburcio Angosto Saura Moderaci\u00f3n Ra\u00fal G. G\u00f3mez MI\u00c9RCOLES 13 9:30 h.Locura de amor: el enigma masoquista Jos\u00e9 L\u00e1zaro S\u00e1nchez Profesor de Humanidades M\u00e9dicas Universidad Aut\u00f3noma de Madrid XXI Premio Comillas de Hist oria, Biograf\u00eda y Memorias por su libro \"Vidas y muertes de Luis Mart\u00edn Santos2 (Tusquets, 2009) 12:00 h.\"La Regenta\": patolog\u00eda de un encuentro\" Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco Psiquiatra Secretario de la Fundaci\u00f3n Castilla del Pino 15:30 h.Locura y escritur a. O c\u00f3mo apagar el sonido de las voces falsas Ricardo Men\u00e9ndez Salm\u00f3n Escritor 16:30 h.Mesa redonda Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco Jos\u00e9 L\u00e1zaro S\u00e1nchez Ricardo Men\u00e9ndez Salm\u00f3n Moderaci\u00f3n Ricard Ruiz Garz\u00f3n Escritor JUEVES 14 9:30 h.La mujer loca o la pregunta sobre la realidad en la obra de Juan Jos\u00e9 Mill\u00e1s Juan Jos\u00e9 Mill\u00e1s Escritor 12:00 h.La comida de los muertos Gustavo Mart\u00edn Garzo Escritor 15:30 h.La lucha contra el demonio: como escribir una historia literaria de la locura 347Ricard Ruiz Garz\u00f3n 16:30 h.Mesa redonda Literatura y locura: los l\u00edmites habitables Ricard Ruiz Garz\u00f3n Gustavo Mart\u00edn Garzo Juan Jos\u00e9 Mill\u00e1s Moderaci\u00f3n David Vicente Escritor VIERNES 15 9:30 h. \u00bfSe puede hacer buena literatura desde la locura? Ra\u00fal Velasco S\u00e1nchez Escritor y Productor de \"Radio Nikosia\" 10:30 h.Pactos de ficcionalidad Paula Tom\u00e9 Socia Fundadora de Asociaci\u00f3n Radio Prometea (A Coru\u00f1a) 11:15 h.Presentaci\u00f3n de la novela La casa de los ausentes Faustino Garc\u00eda Cacho Patrono de la Fundaci\u00f3n Manantial 12:00 h.Coloquio La locura, a\u00fan en la \u00e9poca actual, es una realidad sin cauce. El sujeto de esta locura es el sujeto anulado por la enfermedad, por el diagn\u00f3stico, con una identidad perdida y sin la posibilidad de encontrar contextos donde expresarse. La literatura puede ser una grieta por d\u00f3nde escaparse y una posibilidad de generar obra, de emerger un discurso simb\u00f3lico que estructure y ofrezca sentido, una oportunidad de encontrar al humano que todo psic\u00f3tico lleva dentro, por mucho que nos empe\u00f1emos en dejarles al margen por el af\u00e1n normativizador de los que nos autoproclamamos cuerdos... aunque vaya usted a saber! El punto de partida de este curso pasa por tener claro que la literatura, pero tambi\u00e9n la locura, es un modo de conocimiento que se puede utilizar para saber, para explorar recovecos de la existencia que desconocemos. Escuchar lo que tiene que ense\u00f1arnos la locura pasa por legitimar su discurso en lugar de denostarlo y ponerle una camisa de fuerza. Nos interesa tender un puente de reflexi\u00f3n entre psicosis y literatura para poder transitar hacia el camino que nos permita comprender algo del enigma de la locura y de c\u00f3mo funciona el mecanismo de la fantas\u00eda a la hora de abordar un delirio o una obra de ficci\u00f3n, si es que ambas tuvieran algo en com\u00fan. Pretendemos ofrecer un abanico de testimonios y reflexiones que sirvan para pensar las fronteras entre lo que se considera real de lo que no, entre la realidad y la fantas\u00eda. Y en el punto de intersecci\u00f3n encontrare mos a un ser humano que siente, sufre y goza. Algunas preguntas que intentaremos responder son \u00bfQu\u00e9 nos ense\u00f1a el proceso creativo del escritor para entender algo de lo que pasa en la locura? \u00bfQu\u00e9 aportaci\u00f3n puede ofrecer el estudio de la psicosis al acto de invenci\u00f3n que supone la literatura? \u00bfQu\u00e9 es esa cosa que llamamos realidad? \u00bfC\u00f3mo ha abordado la literatura la locura? \u00bfC\u00f3mo ha sido la vida y la obra de algunos escritores que han conocido la locura de cerca? La literatura como acto de creaci\u00f3n \u00bfcomparte alg\u00fan elemento con la psicosis como forma de habitar una nueva realidad? \u00bfPuede ser que el escritor llegue a creerse tanto sus personajes que termine confundiendo realidad y ficci\u00f3n hasta el punto de provocarle alg\u00fan encontronazo con la realidad? \u00bfQu\u00e9 nos determina m\u00e1s, lo real o lo irreal? \u00bfPuede escribir un loco buena literatura? 348 349ENCUENTRO 11 Y 12 DE AGOSTO ENCUENTRO \u00abERNEST LLUCH\u00bb. REFORMA DE LA GESTI\u00d3N DE LOS SERVICIOS P\u00daBLICOS. PRIVATIZACI\u00d3N, NACIONALIZACI\u00d3N Y OTRAS ALTERNATIVAS GERM\u00c0 BEL QUERALT CATEDR\u00c1TICO DE ECONOM\u00cdA UNIVERSITAT DE BARCELONA INVESTIGADOR ICREA-ACAD\u00c8MIA SECRETAR\u00cdA DANIEL ALBALATE PROFESOR LECTOR DE ECONOM\u00cdA UNIVERSITAT DE BARCELONA PROFESORES: 13 ALUMNOS: 27 LUNES 11 10:00 h.Inauguraci\u00f3n La reforma del sector p\u00fablico. Privatizaci\u00f3n, nacionalizaci\u00f3n y otras alternativas Germ\u00e0 Bel Queralt 10:30 h.Privatizaci\u00f3n y remunicipalizaci\u00f3n en los servicios p\u00fablicos Mildred Warner Cornell University 12:30 h.La reforma del sector p\u00fablico en sanidad Guillem L\u00f3pez Casasnovas Universitat Pompeu Fabra 15:30 h.Reforma en los modelos de gesti\u00f3n de servicios p\u00fablicos en Europa Raymond Gradus Vrije Universiteit Amsterdam Jos\u00e9 Luis Zafra G\u00f3mez Universidad de Granada 17:00 h.Presentaci\u00f3n del libro editado por la Fundaci\u00f3 Ernest Lluch \"8 Di\u00e1logos para el futuro de Europa\" Joan Maj\u00f3 Cruzate Presidente de la Fundaci\u00f3 Ernest Lluch Agust\u00ed Bosch Gardella Director acad\u00e9mico del CUIMP de Barcelona C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP MARTES 12 9:30 h.La reforma de la gesti\u00f3n y financiaci\u00f3n en el \u00e1mbito de los transportes. Puertos, aeropuertos y autopistas Daniel Albalate Jos\u00e9 Ignacio Castillo Manzano Universidad de Sevilla Xavier Fageda Sanju\u00e1n Universitat de Barcelona Moderaci\u00f3n Germ\u00e0 Bel Queralt 12:30 h.Reconceptualizaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos despu\u00e9s de la integraci\u00f3n: Estados, mercados y derechos en la Uni\u00f3n Europea Judith Clifton Universidad de Cantabria 15:30 h.Mesa redonda Los retos de la gesti\u00f3n de los servicios locales Germ\u00e0 Bel Queralt Judith Clifton Albert Mart\u00ednez Grupo Agbar Moderaci\u00f3n Daniel Albalate Las oportunidades y retos en la prestaci\u00f3n de servicios esenciales hacen necesario un esfuerzo continuado de an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n de los modelos de producci\u00f3n y financiaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos. Las reformas de las \u00faltimas d\u00e9cadas en este \u00e1mbito han tenido como consecuencia que muchos servicios p\u00fablicos hayan sido objeto de privatizaci\u00f3n, bien en la producci\u00f3n y/o en su financiaci\u00f3n, tanto en Espa\u00f1a como en los pa\u00edses de su entorno. No obstante, la producci\u00f3n y financiaci\u00f3n p\u00fablicas contin\u00faan teniendo gran presencia en las administraciones espa\u00f1olas. En el actual contexto de fuertes restricciones presupuestarias, en estos servicios se hallan sometidos a un importante proceso de reforma, lo que acent\u00faa el inter\u00e9s acad\u00e9mico, pol\u00edtico y pr\u00e1ctico. Por ello, se hace necesario profundizar en el estudio de las 350pol\u00edticas de privatizaci\u00f3n, nacionalizaci\u00f3n y otras alternativas de car\u00e1cter mixto o h\u00edbrido, basadas en la cooperaci\u00f3n entre instituciones p\u00fablicas, o entre el sector p\u00fablico y el sector privado. Los sectores en los que centramos nuestra atenci\u00f3n son los servicios locales, las infraestructuras de transporte y los servicios sanitarios. En todos ellos, Espa\u00f1a se encuentra ante la disyuntiva entre producci\u00f3n y financiaci\u00f3n p\u00fablica o privada. \u00c9ste curso est\u00e1 dirigido especialmente a aquellos estudiantes, investigadores y profesionales interesados en profundizar y aumentar su comprensi\u00f3n de las causas, m\u00e9todos, y efectos de las reformas basadas en cambios en los modelos de producci\u00f3n y financiaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos. Metodol\u00f3gicamente, el curso pretende poner en com\u00fan los datos de las investigaciones m\u00e1s recientes en este campo y debatir posibles escenarios de presente y futuro de la pol\u00edtica p\u00fablica. Por tanto, este seminario es de inter\u00e9s para todo aqu\u00e9l interesado en conocer de primera mano el estado de la cuesti\u00f3n y las posibles perspectivas de futuro de mano de investigadores expertos en cada uno de los sectores de inter\u00e9s. Encuentro celebrado en memoria de Ernest Lluch, rector de la UIMP desde 1989 a 1995. 351 352ENCUENTRO 11, 12 Y 13 DE AGOSTO ARTES, LETRAS Y CIENCIAS: CREADORES SANTANDERINOS. JUAN NAVARRO BALDEWEG: MET\u00c1FORA Y VISI\u00d3N D\u00c1MASO L\u00d3PEZ GARC\u00cdA DECANO DE LA FACULTAD DE FILOLOG\u00cdA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID SECRETAR\u00cdA JUAN ANTONIO GONZ\u00c1LEZ FUENTES REAL SOCIEDAD MEN\u00c9NDEZ PELAYO PROFESORES: 13 ALUMNOS: 19 LUNES 11 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Juan Navarro Baldeweg Arquitecto y artista Catedr\u00e1tico de Proyectos arquitect\u00f3nicos ETSA Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 10:30 h.La po\u00e9tica fenomenol\u00f3gica de Navarro Baldeweg Sim\u00f3n March\u00e1n Fiz Catedr\u00e1tico de Est\u00e9tica y Teor\u00eda de las Artes Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia 12:00 h.Juan Navarro Baldeweg: encrucijada visual Francisco Calvo Serraller Catedr\u00e1tico de Historia del Arte Universidad Complutense de Madrid 15:30 h.Idea de la pintura en Navarro Baldeweg Fernando Huici March Cr\u00edtico de arte de El Pa\u00eds y Director de la revista \"Arte y Parte\" 16:30 h.Mesa redonda Francisco Calvo Serraller Fernando Huici March Javier Maderuelo Raso Catedr\u00e1tico de Arquitectura del Paisaje Universidad de Alcal\u00e1 Cr\u00edtico de arte de El Pa\u00eds Sim\u00f3n March\u00e1n Fiz Moderaci\u00f3n Salvador Carretero Reb\u00e9s Director del Museo de Arte Moderno y Contempor\u00e1neo de Santander y Cantabria, MAS MARTES 12 9:30 h.Resonancias orientales en la obra de Juan Navarro Baldeweg Ram\u00f3n Rodr\u00edguez Llera Profesor Titular de Hist oria del Arte y de la Arquitectura ETSA Universidad de Valladolid 10:30 h.La dimensi\u00f3n infraestuctural ampliada en la obra temprana de Navarro Baldeweg Jacobo Garc\u00eda-Germ\u00e1n V\u00e1zquez Profesor de Proyectos Arquitect\u00f3nicos ETSA Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 12:00 h.Tras el biombo Fernando Espuelas Cid Profesor Titular de Proyectos Arquitect\u00f3nicos Universidad Europea de Madrid 16:30 h.Mesa redonda Jacobo Garc\u00eda-Germ\u00e1n V\u00e1zquez Ram\u00f3n Rodr\u00edguez Llera Moderaci\u00f3n Ignacio Pereda P\u00e9rez Decano del Colegio de Arquitectos de Cantabria MI\u00c9RCOLES 13 9:30 h.Pesos y columnas: algunas paradojas de la mirada Estrella de Diego Catedr\u00e1tica de Arte Contempor\u00e1neo Universidad Complutense de Madrid 12:00 h.Una casa dentro de otra Juan Navarro Baldeweg 13:00 h.Clausura Pintor, arquitecto y escultor, Juan Navarro Baldeweg (Santander, 1939) se doctor\u00f3 en 1969 en la Escuela T\u00e9cnica Supe rior de Arquitectura de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid, donde hoy es catedr\u00e1tico en el departamento de Proyectos Arquitect\u00f3nicos. Profesor en Filadelfia, Yale, Princeton y Harvard, Juan Navarro Baldeweg ha aportado una mirada novedosa a las pr\u00e1cticas constructivas, en las que ha entendido la obra 353como objeto de activaci\u00f3n del contexto f\u00edsico existente. La arquitectura de Navarro Baldeweg ha evolucionado desde la b\u00fasqueda de la traslaci\u00f3n de figuraciones y sistemas formales provenientes del mundo del arte, hacia la evocaci\u00f3n racionalista de contextos hist\u00f3ricos cl\u00e1sicos y la integraci\u00f3n compositiva y formal de la arquitectura en los entornos en los que se inscribe. Su carrera como arquitecto la ha simultaneado con la pintura y la escultura, \u00e1mbitos creativos en los que la cr\u00edtica lo ha puesto en relaci\u00f3n, a la vez, con las vanguardias del siglo XX y la tradici\u00f3n arcaica. Su discurso de ingreso en la Real Academia de San Fernando se titul\u00f3 El horizonte en la mano, y en \u00e9l ofrece una reflexi\u00f3n sobre la creaci\u00f3n art\u00edstica y arquitect\u00f3nica como encuentro de dos pulsiones: la mirada hac\u00eda el l\u00edmite en que los objetos se reconcilian con los contextos que activan (horizonte=met\u00e1fora), y el deseo como motor de acci\u00f3n, simbolizado por Navarro Baldeweg con la imagen del minotauro ciego de Picasso, que alarga la mano para percibir el objeto de su deseo. Este Encuentro universitario con Navarrro Baldeweg, pretende acercar y analizar la obra poli\u00e9drica de unos de los creadores espa\u00f1oles m\u00e1s significativos de la segunda mitad del siglo XX. 354 355EL AUTOR Y SU OBRA DEL 18 AL 22 DE AGOSTO * UNA EXPERIENCIA DE LA FICCI\u00d3N JOS\u00c9 MAR\u00cdA MERINO S\u00c1NCHEZ ACAD\u00c9MICO Y ESCRITOR PROFESORES: 1 ALUMNOS: 66 LUNES 18 Mi descubrimiento de la ficci\u00f3n Fuentes y modelos: de la oralidad popular a la literatura La aventura de leer y el canon literario. El cine Lo realista, lo fant\u00e1stico, la ficci\u00f3n cient\u00edfica MARTES 19 De la poes\u00eda como taller expresivo El hallazgo del movimiento Los elementos de la ficci\u00f3n: escenario, tiempo, personaje, trama, composici\u00f3n MI\u00c9RCOLES 20 La novela y sus l\u00edmites El descubrimiento de lo metaliterario Mis novelas metaliterarias Sue\u00f1o y vigilia. El mito Mis novelas del mito JUEVES 21 Am\u00e9rica. Los cronistas de Indias. El siglo XVI Mis novelas de la historia Los espacios naturales: el escenario como personaje Mi literatura para j\u00f3venes VIERNES 22 Cuento y novela corta: requisitos y elementos Mi experiencia como cuentista Del cuento realista al cuento fant\u00e1stico. El territorio del minicuento De la reflexi\u00f3n sobre la propia obra a la teor\u00eda NOTA BIOGR\u00c1FICA Jos\u00e9 Mar\u00eda Merino. Nacido en La Coru\u00f1a en 1941, durante su infancia y adolescencia vivi\u00f3 en Le\u00f3n, de donde ha sido nombrado \"hijo adoptivo\". Es licenciado en Derecho por la Universidad Complutense de Madrid. Prest\u00f3 servicios en los ministerios de Educaci\u00f3n y de Cultura. Colabor\u00f3 con UNESCO en proyectos para Hispanoam\u00e9rica, lo que determin\u00f3 su inter\u00e9s por el mundo americano, que traslad\u00f3 a su narrativa. Es miembro de la Real Academia Espa\u00f1ola (silla m) (2009) donde ejerce el cargo de Vicesecretario. Es patrono de la Fundaci\u00f3n de la Lengua Espa\u00f1ola y de la Fundaci\u00f3n Alexander Pushkin. Nombrado Hans Christian Andersen Ambassador por el gobierno dan\u00e9s en 2005, ha sido elegido Doctor Honoris Causa por la Universidad de Le\u00f3n en 2014. Su obra literaria, dedicada a la poes\u00eda en sus inicios, se centra en la novela, el cuento y el minicuento. Es adem\u00e1s ensayista y ant\u00f3logo de cuentos literarios y de leyendas. Ha sido galardonado con numerosos premios, entre los que destacan el Nacional de la Cr\u00edtica (novela La orilla oscura); el Nacional de Literatura Infantil y Juven il (novela Los trenes del verano/ No soy un libro); el Miguel Delibes de narrativa (novela Las visi ones de Lucrecia); el Ram\u00f3n G\u00f3mez de la Serna (novela El heredero); el Torrente Ballester de narrativa (novela El lugar sin culpa); el NH de relatos (cuentos Los d\u00edas imaginarios) o el Salamb\u00f3 (minificci\u00f3n reunida, La glorieta de los fugitivos). Su \u00faltima obra publicada es la novela El r\u00edo del Ed\u00e9n (Alfaguara, 2012) que ha merecido el Premio Castilla y Le\u00f3n de la Cr\u00edtica y el Premio Nacional de Narrativa en 2013. Varias de sus obras est\u00e1n traducidas a diversas lenguas, y su obra cuenta con numerosos estudios cr\u00edticos y tesis doctorales. A lo largo de este curso, el autor, a partir de la consideraci\u00f3n de la ficci\u00f3n como primer instrumento del ser humano para tratar de descifrar el mundo, intentar\u00e1 mostrar su concepci\u00f3n de la Literatura como lector y tras una larga pr\u00e1ctica de la escritura. Primeramente tratar\u00e1 de la ficci\u00f3n oral, vigente a lo largo de milenios, hasta la invenci\u00f3n de la escritura, que al fin fue utilizada para conformar los mitos y expresar la imaginaci\u00f3n narrativa. El autor se referir\u00e1 a las fuentes y modelos que, en este campo, lo estimularon desde la infancia, y de qu\u00e9 modo fue comprendiendo el sentido de la ficci\u00f3n literaria como instrumento para ayudarnos a entender la realidad, desde diversas perspectivas, de la realista a la fant\u00e1stica, pasando por g\u00e9neros peculiares, como la ficci\u00f3n cient\u00edfica. Su primera forma de expresi\u00f3n estuvo en la poes\u00eda, y analizar\u00e1 esta en su sentido material, como constructora de im\u00e1genes a trav\u00e9s de la concisi\u00f3n y la precisi\u00f3n l\u00e9xica. De la inmovilidad, 356consustancial a la l\u00edrica, pasar\u00e1 a mostrar el movimiento propio de la narrativa, analizando los diferentes elementos que la componen: el espacio material, el \u00e1m bito temporal y las conductas y sentimientos, todo ello desarrollado mediante un argumento que requiere una cuidadosa delimitaci\u00f3n de aspectos formales, como la voz narradora, la estructura dram\u00e1tica y la materia verbal. Pasar\u00e1 luego a considerar la novela desde su propia experiencia, agrupando sus obras novelescas de acuerdo con los diversos aspectos que en ellas ha tratado: lo m\u00edtico, lo hist\u00f3rico y el cuidado especial del escenario, sin olvidar las implicaciones fant\u00e1sticas o metaliterias, y aludiendo tambi\u00e9n a su trabajo en el campo de la ficci\u00f3n novelesca para j\u00f3venes lectores. La novela corta y el cuento literario, tanto en el campo de lo realista como en el de lo fant\u00e1stico, ser\u00e1n despu\u00e9s objeto de an\u00e1lisis, exponi\u00e9ndose en este punto los aspectos sustantivos de estos g\u00e9neros, tales como la brevedad, la concentraci\u00f3n dram\u00e1tica y la condensaci\u00f3n expresiva, hasta llegar al relato de extensi\u00f3n m\u00ednima, tan en auge en la actualidad. El autor concluir\u00e1 su curso mostrando c\u00f3mo la larga pr\u00e1ctica de la escritura, como la de cualquier oficio, acaba por suscitar una concepci\u00f3n te\u00f3rica. El curso est\u00e1 dirigido a personas lectoras. Las clases se desarrollar\u00e1n de 9:30 h. a 13:30 h., excepto el lunes cuyo horario ser\u00e1 de 10 h. a 13:30h. Habr\u00e1 una pausa a media ma\u00f1ana. Las clases se desarrollar\u00e1n de 9:30 h. a 13:30 h. 357 358ENCUENTRO 18 Y 19 DE AGOSTO V\u00cdAS PARA CICLISTA, \u00bfREALIDAD O FICCI\u00d3N? \u00c1NGEL DE DIEGO CELIS JEFE DE OFICINA DE ESTUDIOS Y PROYECTOS CONSEJER\u00cdA DE MEDIO AMBIENTE, ORDENACI\u00d3N DEL TERRITORIO Y URBANISMO GOBIERNO DE CANTABRIA RAFAEL CASUSO MAT\u00c9 GESTOR FOMENTO SOCIEDAD DE LA INFORMACI\u00d3N CONSEJER\u00cdA DE MEDIO AMBIENTE, ORDENACI\u00d3N DEL TERRITORIO Y URBANISMO GOBIERNO DE CANTABRIA PROFESORES: 17 ALUMNOS: 6 LUNES 18 9:00 h.Inauguraci\u00f3n Francisco Javier Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez Consejero de Urbanismo, Ordenaci\u00f3n Territorial y Medio Ambiente Gobierno de Cantabria \u00c1ngel de Diego Celis Rafael Casuso Mat\u00e9 9:30 h.V\u00edas para ciclistas en la Ley de Tr\u00e1fico Seraf\u00edn S\u00e1nchez Fern\u00e1ndez Jefe Provincial de Tr\u00e1fico de Cantabria 10:15 h.Soluciones jur\u00eddicas para el uso de la bicicleta Mariano Rea\u00f1o Lambea Abogado, funcionario de la Comunidad Illes Balears y Portavoz 2\u00ba de la Red de Ciclojuristas 11:30 h.Una necesidad: Calles seguras para ciclistas Eneko Astigarraga Consultor Oraintxe SL. y Blogger \"Bicicletas, ciudades y viajes...\" 12:15 h.Debate Casuso Mat\u00e9 Moderaci\u00f3n \u00c1ngel de Diego Celis 15:30 h.Aportaciones y demandas de las asociaciones ciclistas Oscar Fern\u00e1ndez Munilla Vicepresidente de la asociaci\u00f3n Cantabria Conbici 16:15 h.Nosotros tambi\u00e9n contamos, somos usuarios de la bici Miguel Guti\u00e9rrez Gradillas Juan Jos\u00e9 D\u00edaz Cueto Laura Recio B\u00e1rzana Pablo Oceja Conde 16:55 h.Debate \u00c1ngel de Diego Celis Moderaci\u00f3n Rafael Casuso Mat\u00e9 MARTES 19 9:00 h.Zaragoza en bicicleta Teresa Vicente Responsable de la Oficina de la Bicicleta. Zaragoza. 9:45 h.Soluciones a peque\u00f1a escala. El caso de Montcada i Reixac Pedro Aguirre Inchaurbe Concejal de Movilidad Urbana Ayuntamiento de Torrelavega Jos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez Penagos Alcalde de Corvera de Toranzo Mar\u00eda Tejerina Puente Concejala de Medio Ambiente y Movilidad Sostenible del Ayuntamiento de Santander Ingeneria de Caminos, Canales y Puertos 11:00 h.Una destacada trayectoria. El Plan de V\u00edas Ciclistas de Guip\u00fazcoa Edorta Bergua T\u00e9cnico de Planificaci\u00f3n y Promoci\u00f3n de v\u00edas Ciclistas Diputaci\u00f3n Foral de Guip\u00fazcoa 11:45 h.Estrategias en marcha en Cantabria: PMCC y BICI.BAS 12:30 h.Debate Casuso Mat\u00e9 Moderaci\u00f3n \u00c1ngel de Diego Celis 15:30 h.Metr\u00f3polis en Bicicleta Pablo Le\u00f3n Periodista de El Pa\u00eds y Blogger \"I love bicis\" 16:20 de Diego Celis Rafael Casuso Mat\u00e9 La movilidad ciclista es una realidad habitual en el contexto europeo. La bicicleta en numerosos pa\u00edses es un medio de transporte cotidiano, claramente reconocido, competitivo y utilizado. En Espa\u00f1a, pese a tener cuotas de uso de la bicicleta inferiores a las europeas, est\u00e1 experimentando un considerable aumento. Nuestra peculiar situaci\u00f3n respecto a la bicicleta conlleva carencias, pero, tambi\u00e9n, representa oportunidades puesto que podemos contar con la experiencia de quienes ya han transitado por este camino. En el caso concreto de nuestra comunidad aut\u00f3noma podemos destacar la reciente aprobaci\u00f3n del PLAN DE MOVILIDAD CICLISTA DE CANTABRIA, PMCC, as\u00ed como el desarrollo del mismo, mediante diversas actuaciones entre las que destaca la red de v\u00edas ciclistas BICI.BAS. Este encuentro pretende abordar las necesidades de dise\u00f1o y regulaci\u00f3n de las v\u00edas para los ciclistas, en el marco ju r\u00eddico y t\u00e9cnico vigente, as\u00ed como la consideraci\u00f3n de sus demandas y necesidades. Se trata de poder ofrecer una perspectiva del estado de la cuesti\u00f3n y poder compartir conocimiento y ahondar en aquellos aspectos que necesitan de una mayor o mejor definici\u00f3n. La introducci\u00f3n de la bicicleta se hace, en la mayor\u00eda de los casos, por espacios ocupados y organizados en base a otras necesidades y ha de abrirse un dif\u00edcil hueco para incorporar a los nuevos usuarios. Son diversas las maneras en las que la bicicleta puede introducirse en nuestro espacio p\u00fablico, intentaremos conocer algunas de ellas. De la misma manera, que nuestro espacio f\u00edsico, el espacio jur\u00eddico no est\u00e1 bien ajustado para recibir a estos nuevos usuarios de las v\u00edas p\u00fablicas. Debi\u00e9ramos considerar que la introducci\u00f3n de bicicletas en el espacio p\u00fablico ha de hacerse con garant\u00edas y con el respaldo de los instrumentos jur\u00eddicos m\u00e1s apropiados para garantizar los derechos y obligaciones de quienes comparten el espacio. Queremos escuchar la voz de los usuarios. Incorporar su conocimiento, sus demandas, sus quejas o sus felicitaciones. Contrastar el debate institucional con la opini\u00f3n especializada y los usuarios. Desde el Gobierno de Cantabria nos sentimos interesados en avanzar y perfeccionar las garant\u00edas en el uso de la bicicleta y entendemos que la UIMP es un magn\u00edfico foro para organizar un encuentro en el que trasladar el conocimiento a los m\u00faltiples agentes que dise\u00f1an, gestionan o utilizan las v\u00edas ciclistas. Con la celebraci\u00f3n de este Encuentro, queremos analizar las posibilidades de introducir la bicicleta en el espacio p\u00fablico, ya sean calles, carreteras, caminos, etc desde diferentes perspectivas. Por un lado, abordamos la dimensi\u00f3n espacial, la introducci\u00f3n de la bicicleta en nuestra realidad territorial, con especial atenci\u00f3n por el conocimiento de experiencias concretas. Indagar en el desarrollo t\u00e9cnico y la manera de materializarse el espacio de la bicicleta sobre el territorio. Por otro lado, ahondamos en la perspectiva jur\u00eddica, el conocimiento del necesario amparo legal con el que han de contar bicicletas y ciclistas en nuestras v\u00edas, sean espec\u00edficas para ellas o no. Y sobre todo, damos la palabra a los usuarios, raz\u00f3n de ser de este encuentro. Nuestro trabajo se dirige a ellos. La propuesta se plantear como un foro para el intercambio de conocimiento y el debate. No se trata tanto de abordar exhaustivamente la materia, sino de ofrecer una visi\u00f3n diversa de algunas opciones representativas y contrastarlas. 360 361ENCUENTRO 18, 19 Y 20 DE AGOSTO LA TRANSFORMACI\u00d3N DE LAS ADMINISTRACIONES P\u00daBLICAS: NUEVOS MODELOS DE GESTI\u00d3N JOS\u00c9 MAR\u00cdA MOLERO ABOGADO DEL ESTADO - JEFE DEL MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA PROFESORES: 9 ALUMNOS: 21 LUNES 18 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:15 h.El cuestionamiento del gasto p\u00fablico: la OSIG de Cantabria Leticia D\u00edaz Consejera de Presidencia y Justicia del Gobierno de Cantabria 12:15 h.Los retos de la funci\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola Manuel Arenilla Director del Instituto Nacional de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Ministerio de Haciencia y Administraciones P\u00fablicas 15:30 h.Duplicidades administrativas. Estado de las medidas principales (I) Miguel \u00c1ngel Zapardiel \u00c1lvarez Vocal Asesor de la Direcci\u00f3n General de Relaci\u00f3n con las Delegaciones del Gobierno en las CC.AA. Subsecretar\u00eda. Ministerio de la Presidencia MARTES 19 10:00 h.El proceso de reforma de las Administraciones P\u00fablicas: la reforma del sector p\u00fablico Juan Ignacio Romero Director General de Coordinaci\u00f3n de Competencias con las CC.AA. y las EE.LL Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas 12:00 h.Duplicidades administrativas. Estado de las medidas principales (II) Miguel \u00c1ngel Zapardiel \u00c1lvarez 15:30 h.La Reforma de las TIC en la Administraci\u00f3n P\u00fablica Andr\u00e9s Pastor Berm\u00fadez Direcci\u00f3n de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n de las Comunicaciones de la Administraci\u00f3n General del Estado. Jefe de \u00c1rea. Ministerio de la Presidencia MI\u00c9RCOLES 20 10:00 h.Los proyectos CORA de simplificaci\u00f3n administrativa Francisco Javier Amor\u00f3s Dorda Subdirector General de Organizaci\u00f3n y Procedimiento. Direcci\u00f3n General de Modernizaci\u00f3n Administrativa, Procedimientos e Impulso de la Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica Ministerio de Haciencia y Administraciones P\u00fablicas 12:00 h.Racionalizaci\u00f3n org\u00e1nica y mejoras regulatorias; especialmente para PYMES Alfredo Suaz Oficina para la Ejecuci\u00f3n de la Reforma de la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Asesor de la Directora Ministerio de la Presidencia 15:30 h.La contribuci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones a la transformaci\u00f3n digital de la Administraci\u00f3n P\u00fablica en CORA Fernando de Pablo Oficina para la Ejecuci\u00f3n de la Reforma de la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Asesor de la directora Ministerio de la Presidencia El objeto del curso, tal y como su t\u00edtulo refleja, es un an\u00e1lisis de las nuevas formas de gesti\u00f3n de las administraciones p\u00fablicas. Pero l\u00f3gicamente, y desde el momento en el que el gobierno espa\u00f1ol ha abordado uno de los retos m\u00e1s importantes en esta materia de los \u00faltimos a\u00f1os, nos debemos centrar en la reforma que se est\u00e1 llevando a cabo en la administraci\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola. Como no pod\u00eda ser de otra manera se har\u00e1 una referencia especial a la Comunidad Aut\u00f3noma de Cantabria. El importante reto que ha abordado el Gobierno para llevar a cabo una reforma integral de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Espa\u00f1ola, ha supuesto una serie de importantes cambios desde un primer inicio de la misma, que pueden ser analizados desde diversas perspectivas. As\u00ed, en este curso, pretendemos dar una visi\u00f3n general de esa reforma integral, pero l\u00f3gicamente debemos atender a algunos aspectos que podemos considerar como fundamentales y que pueden ser los relativos a la funci\u00f3n p\u00fablica. Es decir, al aspecto humano de la reforma de la 362administraci\u00f3n, y que supone contemplar su evoluci\u00f3n y otros aspectos generales. Esta reforma tiene una incidencia tambi\u00e9n especial en el \u00e1mbito de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n, con atenci\u00f3n a la racionalizaci\u00f3n de las actuales estructuras organizativas en el \u00e1mbito de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones (TIC) del Sector P\u00fablico Administrativo Estatal. Podremos observar tambi\u00e9n c\u00f3mo se organiz\u00f3 el trabajo en los distintos aspectos a analizar y particularmente podemos hacer especial referencia a la subcomisi\u00f3n de administraci\u00f3n institucional y a las distintas medidas que en su seno se fueron adoptando. Y por \u00faltimos analizaremos las reformas que se han ido adoptando materialmente y los controles que un \u00f3rgano espec\u00edfico, creado a estos efectos, ha ido desarrollando y los resultados que en todos estos aspectos se han conseguido. 363 364TALLER DEL 18 AL 22 DE AGOSTO TALLER DE GUITARRA FLAMENCA OSCAR HERRERO M\u00daSICO. GUITARRISTA FLAMENCO, COMPOSITOR Y PEDAGOGO ESPECIALIZADO EN LA DID\u00c1CTICA DEL FLAMENCO PROFESORES: 1 ALUMNOS: 12 LUNES 18 CARACTER\u00cdSTICAS T\u00c9CNICAS DE LA GUITARRA FLAMENCA 10:00 h.Alza-P\u00faa, Rasgueado, Picado, Tr\u00e9molo... Se trabajar\u00e1n todos los elementos t\u00e9cnicos que caracterizan a la guitarra flamenca y se revisar\u00e1 individualmente cada uno de ellos. RITMOS B\u00c1SICOS DEL FLAMENCO 11:45 h.Solea, Seguiriya, Tango y Fandango. Vamos a analizar cada uno de ellos en profundidad. Estos cuatro ritmos son los primeros que debemos conocer y dominar ya que cualquier otro \"toque\" flamenco desciende de alguno de estos cuatro b\u00e1sicos. IN MEMORIAM PACO DE LUCIA. El genio y su obra. 15:30 h.\"El Flamenco antes y despu\u00e9s de Paco de Luc\u00eda\". An\u00e1lisis de su obra y recorrido por sus diferentes etapas. NACE EL OFICIO. Formaci\u00f3n e influencias. Los maestros predecesores: Ram\u00f3n Montoya, Ni\u00f1o Ricardo, Sabicas, Mario Escudero, Esteban de Sanl\u00facar... MARTES 19 CARACTER\u00cdSTICAS DE LA M\u00daSICA FLAMENCA 9:30 h.Estructura, Falseta, Remate, Improvisaci\u00f3n.... Trabajaremos c\u00f3mo se estructura un toque flamenco, haciendo entender el lenguaje del m\u00fasico flamenco, c\u00f3mo es la improvisaci\u00f3n, etc. CRECE Y BRILLA EL ARTISTA 15:30 h.De \"La Fabulosa Guitarra de Paco de Luc\u00eda\" a \"Paco de Luc\u00eda en el Teatro Real\" El gran cambio. Cinco obras que auguran un nuevo rumbo en la historia de la guitarra flamenca. (1967) La fabulosa guitarra de Paco de Luc\u00eda. Sobre las huellas de sus antepasados, tradici\u00f3n e innovaci\u00f3n. (1969) Fantas\u00eda flamenca. Comienza la metamorfosis del toque flamenco. (1972) El duende Flamenco de Paco de Luc\u00eda. Pura personalidad, arrollador. Desborda todos los cauces conocidos. (1973) Fuente y Caudal. Reafirmaci\u00f3n, una Taranta magistral, una Rumba cicl\u00f3n, y llega la fama. (1975) En Vivo desde el Teatro Real. El boche de oro: El Flamenco en el templo de la m\u00fasica \"culta\". MI\u00c9RCOLES 20 LA ARMON\u00cdA DEL FLAMENCO 9:30 h.Tonalidad Flamenca, Movimientos arm\u00f3nicos, Escalas, Acordes... Veremos que la m\u00fasica flamenca tiene una particular armon\u00eda, unos ritmos irregulares que la definen, conoceremos sus escalas, sus acordes, etc. EL CREADOR HACIA LA GLORIA 15:30 h.De \"Almoraima\" a \"Cositas buenas\" El s\u00fammum de la evoluci\u00f3n en la guitarra flamenca, en el universo flamenco. La semilla flamenca m\u00e1s fruct\u00edfera nunca conocida. (1976) Almoraima. Se vislumbra algo grande. (1981) Solo quiero caminar. La evoluci\u00f3n del flamenco: Caj\u00f3n, Bajo el\u00e9ctrico, armon\u00edas de otros mundos. (1987) Siroco. Como por arte de magia. La revoluci\u00f3n del flamenco, otra forma de hacer flamenco. (1990) Zyryab. Consolidaci\u00f3n. El fen\u00f3meno Paco de Luc\u00eda a la velocidad de la luz. (1998) Luzia. Regreso al pasado. Contempor\u00e1neo y ancestral, fresco y tradicional. Lo nuevo y lo viejo en la misma esencia. La virtud de hacer sencillo lo extraordinario. (2004) Cositas buenas. Se avecina otro colosal cambio. 365Pero Paco era tambi\u00e9n humano, aunque nunca se nos ocurri\u00f3 pensarlo \u00a1hasta siempre MAESTRO! JUEVES 21 TOQUES LIBRES 9:30 h.Taranta, Malague\u00f1a, Grana\u00edna, Ronde\u00f1a, Minera. Este es un grupo que se compone de los estilos o \"palos\" que carecen de una estructura r\u00edtmica, de ah\u00ed el nombre \"toques libres\", veremos qu\u00e9 les diferencian y caracterizan. 15:30 h.CONTINUACI\u00d3N \"IN MEMORIAM PACO DE LUC\u00cdA, EL GENIO Y SU OBRA\" VIERNES 22 LA GUITARRA EN EL CANTE 9:30 h.Relaci\u00f3n de la guitarra con el cante. La voz: \"el cante\", es lo primero que aparece en el flamenco y alrededor de \u00e9l se va configurando esta m\u00fasica. La guitarra durante toda la primera \u00e9poca de formaci\u00f3n del flamenco es un \"simple\" acompa\u00f1ante del cante, hasta que se hace solista, su relaci\u00f3n con el cante es de subordinada a este, de ah\u00ed la importancia del conocimiento del cante en la formaci\u00f3n del guitarrista flamenco. Aqu\u00ed analizaremos esa relaci\u00f3n entre ellos. 11:30 h.COMPLETANDO TEMARIOS Este curso est\u00e1 destinado a todos aquellos que quieran adentrarse en el toque flamenco y en la m\u00fasica flamenca en general. Para guitarristas que quieran perfeccionar la t\u00e9cnica, el toque, el ritmo... Para guitarristas de otras m\u00fasicas que quieran conocer los elementos que caracterizan a la guitarra flamenca o para guitarristas que, aun conoci\u00e9ndolos, no hayan tenido una formaci\u00f3n razonada de ellos: t\u00e9cnica, armon\u00eda, escalas, ritmos, estructura , etc. Adem\u00e1s del taller pr\u00e1ctico las clases comprenden importantes partes te\u00f3ricas. Es imprescindible que cada alumno traiga su guitarra. 366 367AULA DE VERANO DEL 18 AL 22 DE AGOSTO XIV AULA DE VERANO \u00abORTEGA Y GASSET\u00bb. INICIACI\u00d3N A LA UNIVERSIDAD I SEBASTI\u00c1N COLL MART\u00cdN VICERRECTOR DE INTERNACIONALIZACI\u00d3N Y DEL CAMPUS DE LAS LLAMAS CATEDR\u00c1TICO HISTORIA E INSTITUCIONES ECON\u00d3MICAS UNIVERSIDAD DE CANTABRIA PROFESORES: 17 ALUMNOS: 48 DOMINGO 17 10:00 h.Visita a la Bah\u00eda y Museo Mar\u00edtimo del Cant\u00e1brico. LUNES 18 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h.La Universidad hoy. Sus tres funciones: formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y transferencia Jos\u00e9 Carlos G\u00f3mez Sal Rector UC 12:00 h.(Re)searching Europe's place in the innovation world Jos\u00e9 Manuel Budapest 15:30 h.Mesa Redonda: Alumnos Erasmus Nuria Rivaya Bustamante Javier Azcona S\u00e1enz Patricia Gonz\u00e1lez-Lamu\u00f1o MARTES 19 10:00 h.La historia. Pasado, presente y futuro Ricardo Garc\u00eda C\u00e1rcel UPF 11:30 h.Comunicaci\u00f3n intercelular en la respuesta inmune: mensajes de vida y muerte Francisco S\u00e1nchez Madrid UAM & H. la Princesa 15:30 h.Buscando la estructura de la materia: el bos\u00f3n de Higgs Alberto Ruiz Jimeno UC & IFCA MI\u00c9RCOLES 20 10:00 h.Grandeza y l\u00edmites de la F\u00edsica moderna Fernado Sols UCM 11:30 h.El coraz\u00f3n: Reto cient\u00edfico y t\u00e9cnico Jos\u00e9 M. Revuelta Soba Universidad de Cantabria 15:30 h.Visita a las Cuevas de \"El Soplao\" JUEVES 21 10:00 h.Selecci\u00f3n profesional: El mundo de la ingenier\u00eda Mar\u00eda Teresa Estevan Colegio de Ingenieros Industriales de Madrid 11:30 h.Las telecomunicaci ones y la sociedad de la informaci\u00f3n en la vida diaria de las personas. Guillermo Cisneros UPM & Universidad.es 15:30 h.El mundo de la justicia y el mundo de la econom\u00eda: una relaci\u00f3n complicada Francisco Cabrillo UCM 19:00 h.Control del cambio clim\u00e1tico mediante la gesti\u00f3n del ciclo biogeoqu\u00edmico del carbono terrestre Miguel A. Casermeiro UCM & UIMP VIERNES 22 10:00 h.Delitos y accidentes desde la Econom\u00eda y el Derecho Fernando G\u00f3mez Pomar UPF 11:30 h.Genoma: libro de la vida de las especies y clave de la de los individuos. Una perspectiva biom\u00e9dica y bio\u00e9tica C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP 13:00 h.Clausura 368369AULA DE VERANO DEL 18 AL 22 DE AGOSTO XIV AULA DE VERANO \u00abORTEGA Y GASSET\u00bb. INICIACI\u00d3N A LA UNIVERSIDAD I SEBASTI\u00c1N COLL MART\u00cdN VICERRECTOR DE INTERNACIONALIZACI\u00d3N Y DEL CAMPUS DE LAS LLAMAS CATEDR\u00c1TICO HISTORIA E INSTITUCIONES ECON\u00d3MICAS UNIVERSIDAD DE CANTABRIA PROFESORES: 17 ALUMNOS: 50 DOMINGO 17 10:00 h.Visita a la Bah\u00eda y Museo del Cant\u00e1brico LUNES 18 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h.(Re)searching Europe's place in the innovation world Jos\u00e9 Manuel Leceta EII&T Budapest 12:00 h.La Universidad hoy. Sus tres funciones: formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y transferencia Jos\u00e9 Carlos G\u00f3mez Sal Rector UC 15:30 h.La historia. Pasado, presente y futuro Ricardo Garc\u00eda C\u00e1rcel UPF MARTES 19 10:00 h.Comunicaci\u00f3n intercelular en la respuesta inmune: mensajes de vida y muerte Francisco S\u00e1nchez Madrid UAM & H. la Princesa 11:30 h.Buscando la estructura de la materia: el bos\u00f3n de Higgs Alberto Ruiz Jimeno UC & IFCA 15:30 h.Mesa Redonda: Alumnos Erasmus Nuria Rivaya Javier Azcona Patricia Gonz\u00e1lez-Lamu\u00f1o MI\u00c9RCOLES 20 10:00 h.El coraz\u00f3n: Reto cient\u00edfico y t\u00e9cnico Jos\u00e9 M. Revuelta Soba Universidad de Cantabria 11:30 h.Grandeza y l\u00edmites de la F\u00edsica moderna Fernando Sols UCM 15:30 h.Visita a las cuevas de \"El Soplao\" JUEVES 21 10:00 h.Las telecomunicaciones y la sociedad de la informaci\u00f3n en la vida diaria de las personas. Guillermo Cisneros UPM & Universidad.es 11:30 h.Selecci\u00f3n profesional: El mundo de la ingenier\u00eda Mar\u00eda Teresa Estevan Colegio de Ingenieros Industriales de Madrid 15:30 h.Delitos y accidentes desde la Econom\u00eda y el Derecho Fernando G\u00f3mez Pomar UPF 19:00 h.Control del cambio clim\u00e1tico mediante la gesti\u00f3n del ciclo biogeoqu\u00edmico del carbono terrestre Miguel A. Casermeiro UCM & UIMP VIERNES 22 10:00 h.El mundo de la justicia y el mundo de la econom\u00eda: una relaci\u00f3n complicada Francisco Cabrillo UCM 11:30 h.Genoma: libro de la vida de las especies y clave de la de los individuos. Una perspectiva biom\u00e9dica y bio\u00e9tica C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP 13:00 h.Clausura 370 371CURSO MAGISTRAL DEL 25 AL 29 DE AGOSTO LAS \u00d3PERAS DE MOZART: TRILOG\u00cdA DA PONTE; LA CANCI\u00d3N DE C\u00c1MARA ESPA\u00d1OLA Y LA ZARZUELA MAR\u00cdA BAYO SOPRANO RUB\u00c9N FERN\u00c1NDEZ AGUIRRE MAESTRO REPERTORISTA SECRETAR\u00cdA ALEJANDRO ARNAIZ M\u00c9NDEZ MANAGER MUSICAL PROFESORES: 3 ALUMNOS: 13 LUNES 25 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h.LECCI\u00d3N 1\u00aa Presentaci\u00f3n; selecci\u00f3n de Planning y materiales 16:30 h.LECCI\u00d3N 3\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes MARTES 26 10:30 h.LECCI\u00d3N 4\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes 12:30 h.LECCI\u00d3N 5\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes 16:30 h.LECCI\u00d3N 6\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes MI\u00c9RCOLES 27 10:30 h.LECCI\u00d3N 7\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes 12:30 h.LECCI\u00d3N 8\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes 16:30 h.LECCI\u00d3N 9\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes JUEVES 28 10:30 h.LECCI\u00d3N 10\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes 12:30 h.LECCCI\u00d3N 11\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes 16:30 h.LECCI\u00d3N 12\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes VIERNES 29 10:30 h.LECCI\u00d3N 13\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes 12:30 h.LECCI\u00d3N 14\u00aa Trabajo t\u00e9cnico y estil\u00edstico con los int\u00e9rpretes 14:00 h.Clausura 20:00 h.Concierto Las \u00f3peras de Mozart: Trilog\u00eda Da Ponte; la Canci\u00f3n de c\u00e1mara espa\u00f1ola y la Zarzuela est\u00e1 dise\u00f1ado como un curso de especializaci\u00f3n para cantantes y estudiantes de niveles superiores de Canto, aunque abierto a la participaci\u00f3n de otros alumnos en calidad de oyentes. El curso tiene como objetivo profundizar en los diversos aspectos de naturaleza t\u00e9cnica (emisi\u00f3n, proyecci\u00f3n y articulaci\u00f3n de los textos) e interpretativa (equilibrio, comprensi\u00f3n e intencionalidad del texto) al estudiar los diferentes g\u00e9neros, estilos y \u00e9pocas de los tres bloques de contenido que responden a los tres g\u00e9neros musicales: - Las \u00f3peras de Mozart, pertenecientes a la Trilog\u00eda Da Ponte: Le Nozze di Figaro; Cos\u00ed fan tutte; Don Giovanni (arias, d\u00faos, tr\u00edos y concertantes). - La Canci\u00f3n de c\u00e1mara espa\u00f1ola ( en castellano, gallego, euskera y catal\u00e1n). - La Zarzuela ( romanzas y d\u00faos). MAR\u00cdA BAYO Veinticinco a\u00f1os de carrera internacional en los m\u00e1s importantes teatros avalan su prestigio: Scala de Mil\u00e1n, Berl\u00edn, Hamburgo, Munich, Dresde, La Monnaie, Covent Garden, Buenos Aires, New York, Salzburg, Par\u00eds, Viena, Roma, Madrid, Barcelona, San Francisco, Los Angeles, 372Houston, Tokio, etc, con directores musicales como Sinopoli, Chailly, Rousset, Hogwood , Pizzi, Ronconi, Lavelli, Sagi, Miller, Serreau, Bob Wilson. Premio Nacional de M\u00fasica 2009, por su contribuci\u00f3n a la recuperaci\u00f3n de p\u00e1ginas in\u00e9ditas de \u00f3peras y zarzuelas y la divulgaci\u00f3n de la canci\u00f3n de c\u00e1mara espa\u00f1ola, como lo demuestra su discograf\u00eda, siendo hoy una de sus m\u00e1s destacadas embajadoras por todo el mundo. Su amplia galer\u00eda de roles oper\u00edsticos discurre desde el s.XVIII (Cavalli, Graun, Hasse, Nebra, Haendel, Traetta, Gluck) hasta el s.XX (Debussy, Granados, Falla, Guridi, Stravinski, Poulenc), con predilecci\u00f3n por el barroco in\u00e9dito; Haydn y Mozart (primera cantante espa\u00f1ola invitada en Salzburgo, durante cuatro temporadas sucesivas representando la trilog\u00eda Mozart-Da Ponte); Rossini y la Escuela Francesa (Gounod, Bizet, Offenbach y Massenet). Ha prestado especial atenci\u00f3n al lied y el oratorio en las salas m\u00e1s prestigiosas: Lincoln Center; Concertgebow; Wigmore Hall, Barbican Champs Ellys\u00e9es y Salle Gaveau, Kioi Hall y Bunkamura, de Tokyo, Barcelona, Valencia, Madrid, Bruselas, Berlin, Hamburgo, Munich, Colonia, Dresde, Varsovia, Mosc\u00fa, etc. www.mariabayo.net RUB\u00c9N FERN\u00c1NDEZ AGUIRRE Realiza sus estudios superiores en Vitoria con Albert Nieto; de Correpetici\u00f3n en Viena con David Lutz y en Munich con Donald Sulzen. Recibe adem\u00e1s consejos de F\u00e9lix Lavilla, Miguel Zanetti y Wolfram Rieger. Repertorista en Cursos y Clases Magistrales de R. Scotto, J.Aragall, I. Cotrubas, S. Estes, A.L.Chova, E. Viana o E. Sagi. Ha sido pianista oficial del Concurso \"Operalia 2006\" y maestro correpetidor en el Palau de Valencia, Teatro Real y Teatro Maestranza de Sevilla. Pianista habitual de cantantes como Carlos \u00c1lvarez, Ainhoa Arteta, Ismael Jordi, Nancy- Fabiola Herrera, Jos\u00e9 Manuel Zapata, Elena de la Merced, Celso Albelo y Mar\u00eda Bayo. Tambi\u00e9n ha actuado con Mariella Devia, Cristina Gallardo- Mariola Cantarero, Eglise Guti\u00e9rrez, David Men\u00e9ndez, Manuela Custer, Gabriel Berm\u00fadez, Sabina Puertotas, Montserrat Mart\u00ed y los bailarines \u00c1ngel Corella e Igor Yebra. Act\u00faa en prestigiosos escenarios de toda Europa (Teatro Real, Liceu Barcelona, Musikverein de Viena, La Monnaie, Festival Rossini de Pesaro, Slovensk\u00e1 Telev\u00edzia de Bratislava), Am\u00e9rica (Carnegie Hall de Nueva York, Auditorio Nacional del Sodre de Montevideo), Oriente Medio (Damasco) y \u00c1frica (Argel). Pianista residente de los Ciclos Musicales de Santiago de Compostela y Medina del Campo. Profesor de repertorio vocal de los Cursos de verano \"Isaac Alb\u00e9niz\" de Camprod\u00f3n (Girona) y de la UPV en Bilbao. Premio \u00d3pera Actual 2010 por su dedicaci\u00f3n a la l\u00edrica y el creciente prestigio que est\u00e1 logrando en este campo. www.rubenfernandezaguirre.com 373 374CURSO MAGISTRAL DEL 25 AL 29 DE AGOSTO CREACI\u00d3N DE UNA IDEA MODESTO LOMBA DISE\u00d1ADOR PRESIDENTE DE LA ASOCIACI\u00d3N DE CREADORES DE MODA DE ESPA\u00d1A (ACME) PROFESORES: 2 ALUMNOS: 19 LUNES 25 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 12:00 h.LECCI\u00d3N 1\u00aa Primeras ideas de una colecci\u00f3n: Elecci\u00f3n de la idea principal, el color y los materiales 15:30 h. LECCI\u00d3N 2\u00aa Primeras ideas de una colecci\u00f3n: Elecci\u00f3n de la idea principal, el color y los materiales Investigaci\u00f3n: Proceso de investigaci\u00f3n e inspiraci\u00f3n MARTES 26 9:30 h. LECCI\u00d3N 3\u00aa Dise\u00f1o: Proceso constante de innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n 12:00 h. LECCI\u00d3N 4\u00aa Arquitectura de vol\u00famenes: Inspiraci\u00f3n para creaci\u00f3n de vol\u00famenes que complementan las siluetas 15:30 h. LECCI\u00d3N 5\u00aa Patronaje: Pautas para crear un patr\u00f3n e industrializarlo (c\u00f3digos, fichas t\u00e9cnicas) MI\u00c9RCOLES 27 9:30 h. LECCI\u00d3N 6\u00aa Prototipo/maqueta: Utilidad de un prototipo 12:00 h. LECCI\u00d3N 7\u00aa Elaboraci\u00f3n: Industrializaci\u00f3n de la producci\u00f3n Colecci\u00f3n: Selecci\u00f3n de las prendas estrellas de una colecci\u00f3n 15:30 h. LECCI\u00d3N 8\u00aa Edici\u00f3n: Selecci\u00f3n de los detalles que dan personalidad a la firma (m\u00fasica, invitaciones) JUEVES 28 9:30 h. LECCI\u00d3N 9\u00aa Estilismo: Preparativos para que el look sea el deseado (complementos, maquillaje, peluquer\u00eda,...) 12:00 h. LECCI\u00d3N 10\u00aa Pasarela y Comunicaci\u00f3n: Analizar pasarela y p\u00fablico Mar\u00eda Jos\u00e9 Bueno Fidel Directora ejecutiva de la Asociaci\u00f3n Creadores de Moda de Espa\u00f1a Modesto Lomba 15:30 h. LECCI\u00d3N 11\u00aa Lookbook: Comercializaci\u00f3n de la colecci\u00f3n Mar\u00eda Jos\u00e9 Bueno Fidel Modesto Lomba VIERNES 29 9:30 h. LECCI\u00d3N 12\u00aa Desarrollo comercial: Venta de los productos de la colecci\u00f3n y creaci\u00f3n de licencias Referencias a consultar: Libros y otras referencias Mar\u00eda Jos\u00e9 Bueno Fidel Modesto Lomba 12:00 h. LECCI\u00d3N 13\u00aa ACME: Diecis\u00e9is a\u00f1os de la Asociaci\u00f3n de Creadores de Moda Espa\u00f1ola. La importancia para un sector profesional, estar asociado Mar\u00eda Jos\u00e9 Bueno Fidel Modesto Lomba Crear una colecci\u00f3n es algo que en un principio puede parecer f\u00e1cil para alguien que no tenga experiencia. En este curso desvelamos el lado oculto en la gesti\u00f3n de una marca de moda. Intentaremos tratar punto por punto todos los aspectos a tener en cuenta a la hora de crear una marca y tambi\u00e9n la posible expansi\u00f3n a otros sectores, que no tienen que ver con la moda pero que est\u00e1n ligados, por ejemplo la moda y la gastronom\u00eda. Este es un curso v\u00e1lido para todo tipo de p\u00fablico, con experiencia en el sector de la moda o sin ninguna experiencia ya que intentaremos dar un repaso a las cosas m\u00e1s importantes de cada proceso. LA MARCA Devota & Lomba es una firma que estudia en sus 375dise\u00f1os la funcionalidad y el concepto. Adem\u00e1s se han inspirado a lo largo de su trayectoria en aspectos de la arquitectura y el minimalismo, y \u00faltimamente se han centrado en los conceptos tendencia como son las nuevas tecnolog\u00edas y las energ\u00edas renovables. En los dise\u00f1os de Devota & Lomba los detalles buscan el afecto y lo cercano en un contexto de vol\u00famenes libres y cortes geom\u00e9tricos. La aparente disociaci\u00f3n de materiales y texturas revela donde se desdibuja el l\u00edmite entre lo cl\u00e1sico y lo nuevo. BIOGRAF\u00cdA Devota & Lomba fue creada en 1986 por Modesto Lomba (Vitoria, 1962) y Luis Devota (Argentina 1962- Madrid 1993) convirti\u00e9ndose en una de las firmas de referencia de la moda espa\u00f1ola desde que en 1988 presentaron su primera colecci\u00f3n en Pasarela Cibeles. Ese mismo a\u00f1o fueron elegidos Premio Nacional Crist\u00f3bal Balenciaga a los \"Mejores Dise\u00f1adores Noveles\". Desde 1988 ha presentado sus colecciones en Madrid Fashion Week ininterrumpidamente, y de forma paralela en relevantes ciudades del mundo de la moda como Par\u00eds, San Francisco, Mosc\u00fa, Belgrado, Zagreb y M\u00e9xico y han sido expuestas en ciudades como Tokio, Pek\u00edn, Estambul, Bruselas, Mil\u00e1n, Nueva York y M\u00e9xico. El arquitecto Felipe Santamar\u00eda toma el relevo del tambi\u00e9n arquitecto Luis Devota en 1993. En el a\u00f1o 1995 se diversifica la firma creando y presentando la primera Colecci\u00f3n de vestidos de novia en el Sal\u00f3n Gaud\u00ed (Barcelona). Tambi\u00e9n inicia el desarrollo de diversas licencias como bolsos, relojes, joyas, gafas, hogar, comuni\u00f3n, etc. El interiorismo y los proyectos arquitect\u00f3nicos llegan en 2005 creando para ello el estudio de arquitectura \"Devota & Lomba Estudio\", no siendo casual la relaci\u00f3n entre la firma y la arquitectura que, ya desde sus inicios, han acentuado sus creaciones. Modesto Lomba preside la Asociaci\u00f3n de Creadores de Moda de Espa\u00f1a (ACME) desde el a\u00f1o 2000, y es nombrado \"Patrono de la Fundaci\u00f3n Crist\u00f3bal Balenciaga\" en 2008. BIBLIOGRAF\u00cdA - Cosgrave, Bronwyn (2005) Historia de la moda. Desde Egipto hasta nuestros d\u00edas . Barcelona: Gustavo Gili. - Dillon, Susan (2012). Principios de gesti\u00f3n en empresas de moda . Bercelona: Gustavo Gili. - Haller, Eva (2013 color . Barcelona: Gustavo Gili. - Laver, James (2000) Breve historia de la indumentaria y el traje. Ensayos de Arte . Madrid: C\u00e1tedra, Grupo Anaya. - Posner, Harriet (2011) Marketing de moda.Colecci\u00f3n Gg Moda. Barcelona: Gustavo Gili. - Tocqueville, Alexis de (2002). La democracia en Am\u00e9rica (2 tomos). Ciencia politica. Trad. de Dolores S\u00e1nchez de Aleu. Madrid: Alianza Editorial. OTRAS REFERENCIAS - El Pa\u00eds (actualidad redactada por Carmen Ma\u00f1ana) - El Pa\u00eds (Actualidad redactada por Rafael Rodriguez) - La vida al bies (blog de moda de RTVE escrito por Rafa Mu\u00f1oz) - Marie Claire (dirigida por Isabel vaquero) - Modaes.es (revista digital dirigida por: Pilar Ria\u00f1o) - Mujer Hoy (blog de moda por Gervasio Perez) - Smoda (dirigida por Noelia Collado) - Tendencias (blog de moda por Natxo Sobrado y Colino) - Vogue (dirigida por In\u00e9s Lorenzo) - WWD (corresponsal en Espa\u00f1a B\u00e1rbara Barker) - YoDona (revista de moda dirigida por Mar\u00eda Vela Zanetti) 376 377CURSO MAGISTRAL DEL 25 AL 29 DE AGOSTO F\u00cdSICA CU\u00c1NTICA E INFORMACI\u00d3N JUAN IGNACIO CIRAC DIRECTOR DE LA DIVISI\u00d3N DE F\u00cdSICA TE\u00d3RICA INSTITUTO MAX-PLANCK DE \u00d3PTICA CU\u00c1NTICA, GARCHING, ALEMANIA PROFESORES: 1 ALUMNOS: 41 LUNES 25 10:00 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h. LECCI\u00d3N 1\u00aa Las revoluciones cient\u00edficas del siglo XX 12:00 h. LECCI\u00d3N 2\u00aa La F\u00edsica Cu\u00e1ntica desde sus or\u00edgenes hasta hoy MARTES 26 9:30 h. LECCI\u00d3N 3\u00aa Teor\u00eda de la informaci\u00f3n 12:00 h. LECCI\u00d3N 4\u00aa Comunicaci\u00f3n y computaci\u00f3n MI\u00c9RCOLES 27 9:30 h. LECCI\u00d3N 5\u00aa Ordenadores cu\u00e1nticos 12:00 h. LECCI\u00d3N 6\u00aa Sistemas de comunicaci\u00f3n cu\u00e1nticos JUEVES 28 9:30 h. LECCI\u00d3N 7\u00aa Experimentos con luz 12:00 h. LECCI\u00d3N 8\u00aa Experimentos con \u00e1tomos VIERNES 29 9:30 h. LECCI\u00d3N 9\u00aa Simulaci\u00f3n cu\u00e1ntica 12:00 h. LECCI\u00d3N 10\u00aa La F\u00edsica Cu\u00e1ntica en el siglo XXI 13:30 h.Clausura La F\u00edsica Cu\u00e1ntica es una teor\u00eda que describe el mundo microsc\u00f3pico, desde las part\u00edculas elementales, hasta los \u00e1tomos, mol\u00e9culas y fotones. Es la teor\u00eda que ha sido contrastada con la mayor precisi\u00f3n, y explica mucho de los fen\u00f3menos que observamos. Tambi\u00e9n es la responsable de muchas de las aplicaciones que disfruta la sociedad, como las basadas en los l\u00e1seres, los semiconductores, la qu\u00edmica o la fusi\u00f3n nuclear. En los \u00faltimos veinte a\u00f1os se ha descubierto que tambi\u00e9n puede utilizarse para transmitir y procesar informaci\u00f3n de una manera especial. Esto ha dado lugar a una verdadera revoluci\u00f3n en el campo de la F\u00edsica que, adem\u00e1s de darnos una nueva visi\u00f3n sobre la Naturaleza, nos puede permitir en el futuro desarrollar ordenadores muy potentes o sistemas de comunicaci\u00f3n muy seguro s. En estos momentos existen laboratorios repartidos por todo el mundo intentando construir estos equipos, descubriendo nuevos fen\u00f3menos en el mundo microsc\u00f3pico, o buscando otras posibles aplicaciones. En este curso se revisar\u00e1n los conceptos fundamentales y m\u00e1s sorprendentes de la F\u00edsica Cu\u00e1ntica, su evoluci\u00f3n a trav\u00e9s de la historia, y su situaci\u00f3n actual. Se prestar\u00e1 una atenci\u00f3n especial a las nuevas posibilidades que ofrece esta teor\u00eda para manipular y transmitir informaci\u00f3n, as\u00ed como a los experimentos que se est\u00e1n desarrollando actualmente para construir ordenadores, sistemas de comunicaci\u00f3n y simuladores cu\u00e1nticos. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. J. I. Cirac y P. Zoller, \"Objetivos y oportunidades de la simulaci\u00f3n cu\u00e1ntica\", Investigaci\u00f3n y Ciencia, vol. 434, 2012. 2. J. I. Cirac, \"Quanta y Computaci\u00f3n\" , Revista Espa\u00f1ola de F\u00edsica, 14, 48, 2000. 3. N\u00fameros especiales de la revista Quantum Inf. and Comp., vol. 1, n. 2 y 3. 4. \"Quantum Information Science and Technology Roadmap\", http://qist.lanl.gov. 5. J. I. Cirac y P. Zoller, in quantum information with atoms and ions\", Phys. Today, Marzo 2004. 6. \"The future of quantum information\", n\u00famero especial de la revista Science , vol. 339, 2013. 7. M. Nielsen, \"Introduction to quantum information theory\", http://xxx.lanl.gov/quant- ph/0011064. 3788. P. al., \"Quantum information processing and communication\", Eur. Phys. J. D 36, 203, 2005. 9. J. Bell, \"Speakable and Unspeakable in Quantum Mechanics\", Ca mbridge Univ. Press, 1993. NOTAS BIOGR\u00c1FICAS Juan Ignacio Cirac (Manre sa, 1965) se licenci\u00f3 en F\u00edsica Te\u00f3rica en la Universidad Complutense de Madrid en 1988 y obtuvo el doctorado en 1991. Profesor titular de la Universidad de Castilla-La Mancha desde 1991 hasta 1996. Profesor de F\u00edsica Te\u00f3rica en la Universidad de Innsbruck (Austria) desde 1996 hasta 2001. Miembro de la Sociedad Max Planck desde 2001, es desde ese mismo a\u00f1o director en el Instituto Max Planck de \u00d3ptica Cu\u00e1ntica (Gar ching, Alemania). Es miembro correspondiente de las academias de Ciencias Espa\u00f1ola y Austr\u00edaca, y de la Sociedad Americana de F\u00edsica. Su trabajo ha sido objeto de numerosos galardones, entre los que destacan el Premio Felix Kuschenitz de la Academia Austr\u00edaca de Ciencias en 2001, el Quantum Electronics de la Fundaci\u00f3n Europea de Ciencia en 2005, el Premio Pr\u00edncipe de Asturias a la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica en 2006, el Premio Nacional de Investigaci\u00f3n Blas Cabrera en 2007, el Premio Fundaci\u00f3n BBVA Fronteras del Conocimiento y la Cultura en Ciencias B\u00e1sicas 2008, la medalla Franklin 2010, y el premio Wolf en 2013. 379 380EL AUTOR Y SU OBRA DEL 25 AL 29 DE AGOSTO SHAKESPEARE: LA PALABRA HECHA ACCI\u00d3N YOLANDA V\u00c1ZQUEZ LICENCIADA EN ARTE DRAM\u00c1TICO DRAMA CENTRE LONDON - CENTRAL SAINT MARTINS PROFESORES: 1 ALUMNOS: 14 LUNES 25 AL PIE DE LA LETRA 10:00 h.Conferencia interactiva \"Shakespeare, el Globo y sus pr\u00e1cticas\" MON\u00d3LOGOS-ESTRUCTURA 12:00 h.Verso vs. Prosa. Pensamiento y Construcci\u00f3n. Verso por Verso PALABRA POR PALABRA y SONIDO POR SONIDO 15:30 h.Energ\u00eda a trav\u00e9s del texto. Capas de pensamiento y descubrimiento de la palabra en el momento MARTES 26 ARGUMENTO Y EMOCI\u00d3N 9:30 h.C\u00f3mo hallar el punto medio entre el pensamiento / sentimiento y el motivo / la emoci\u00f3n EL P\u00daBLICO COMO PERSONAJE 12:00 h.C\u00f3mo comunicar sin falsedad y dotar de vida al mon\u00f3logo ACCI\u00d3N, T\u00c1CTICAS E IMPACTO 15:30 h.Usando el texto para afectar, impactar y modificar MI\u00c9RCOLES 27 ACCI\u00d3N, T\u00c1CTICAS E IMPACTO 9:30 h.Usando el texto para afectar, impactar y modificar SUBVERSI\u00d3N 12:00 h.C\u00f3mo llegar al alma de nuestro querer REUNIMOS LO EXPLORADO 15:30 h.Unificaci\u00f3n de las actividades investigadas JUEVES 28 DUOLOGOS - ESTRUCTURA 9:30 h.Exploraci\u00f3n de la direcci\u00f3n inherente a las escenas TU, YO, EL, NOSOTROS - EL OTRO 12:00 h.\u00bfA qui\u00e9n nos dirigimos cu\u00e1ndo hablamos? \u00bfRealmente comunicamos? LA ESCUCHA 15:30 h.La escucha activa en el momento. \u00bfQu\u00e9 es lo que dice, como me afecta? VIERNES 29 50/50 9:30 h.Como \"presentar\" y \"ser\" al mismo tiempo La palabra debe ser influenciada por la vida emocional del personaje sin perder la poes\u00eda, pero tampoco debe inundarla LA PALABRA Y EL ESPACIO 12:00 h.Usando el espacio para aclarar la intenci\u00f3n del texto Yolanda V\u00e1zquez. Nacida en San Roque - C\u00e1diz. Se form\u00f3 como actriz en el 'Drama Centre London - Central St. Martins' bajo la direcci\u00f3n de Yat Malgrem y Christopher Fettes. Comenz\u00f3 su c a r r e r a c o m o a c t r i z e n e l T e a t r o R o y a l d e Northampton con la obra Romeo y Julieta en el rol protag\u00f3nico. Desde entonces ha trabajado extensamente en Televisi\u00f3n, Cine, radio y Teatro con: \"The Royal Shakespeare Company\"; en montajes dirigidos por Richard Jones, Danny Boyle, Roger Michell y Ron Daniels. Realiz\u00f3 la temporada teatral ''1999\" en el Teatro Shakespeare's Globe, participando en las obras: La comedia de los errores (como Adriana) Augustine's Oak (Bertha). Su participaci\u00f3n tuvo tal \u00e9xito que fue invitada a permanecer all\u00ed hasta 381el a\u00f1o 2005 interviniendo en las obras Cuento de Invierno (como Hermione), Mucho ruido y pocas nueces (como Beatriz), Ricardo III (como Reina Elizabeth) entre otras. En 2004 es agregada al Departamento de Educaci\u00f3n de este teatro y desde entonces dirige talleres sobre Shakespeare tanto en el Reino Unido como en el extranjero (Estados Unidos, Medio or iente, Chile y Argentina entre otros). Ha sido fundamental, como parte de un equipo, en el dise\u00f1o de nuevas directrices para la ense\u00f1anza de Shakespeare en las aulas, en un programa del ministerio de educaci\u00f3n de Gran Breta\u00f1a. Durante el transcurso de la semana vamos a explorar cu\u00e1nta informaci\u00f3n Shakespeare da al actor a trav\u00e9s de la estructura, el ritmo y las palabras. Decidiremos y reflejaremos como es mejor adaptar la direcci\u00f3n \"amolda el gesto a la palabra y la palabra al gesto\" y \"poner un espejo ante la vida\", centr\u00e1ndonos en las palabras y nuestras intenciones con ellas. Examinaremos c\u00f3mo podemos hacer que el verso sea presente, necesario e inmediato. Ensayaremos y exploraremos una serie de escenas y mon\u00f3logos de Shakespeare, ejercicios de 'la escucha', comunicaci\u00f3n, descomposici\u00f3n y construcci\u00f3n del lenguaje, imaginando las necesidades, deseos e intenciones y haci\u00e9ndolas f\u00edsicas. Nos preguntaremos \u00bfPor qu\u00e9 y para qu\u00e9 necesitamos hablar?, \u00bfpor qu\u00e9 elegimos las palabras que elegimos y por qu\u00e9 las usamos en ese orden? a fin de hacer vigorosa y actual lo que a veces se puede ver como inerte y arcaico. El actor o actriz deber\u00e1 elegir: 1) Un mon\u00f3logo de su preferencia y traerlo aprendido pero no preparado. Es preferible que sea en verso y no prosa, y mucho mejor si es un soliloquio. 2) Una escena junto con otro/a en el taller. Cada participante puede elegir una escena y luego llegar a un acuerdo con alguien en el grupo. Las ediciones Austral traducidas por \u00c1ngel Luis Pujante suelen respetar las secciones que van en verso en el original. El taller ser\u00e1 impartido en castellano pero si alguien quiere trabajar en ingl\u00e9s, podr\u00e1 proponerlo. Igualmente no importa si el mon\u00f3logo no corresponde al g\u00e9nero, o sea una actriz puede hacer de Hamlet tanto como un actor de Julieta. 382 383ESCUELA DEL 25 AL 28 DE AGOSTO ESCUELA DE BIOLOG\u00cdA MOLECULAR Y CELULAR INTEGRATIVA. FUNDAMENTOS Y FRONTERAS DE LA NUEVA BIOLOG\u00cdA RAFAEL GIRALDO SU\u00c1REZ CENTRO DE INVESTIGACIONES BIOL\u00d3GICAS - CSIC GERM\u00c1N RIVAS CABALLERO CENTRO DE INVESTIGACIONES BIOL\u00d3GICAS - CSIC PROFESORES: 16 ALUMNOS: 33 LUNES 25 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Rafael Giraldo Su\u00e1rez Germ\u00e1n Rivas Caballero BIOLOG\u00cdA ESTRUCTURAL Y QU\u00cdMICA 10:30 h.Una visi\u00f3n en 3D de c\u00f3mo funcionan complejos macromoleculares con relevancia biom\u00e9dica \u00d3scar Llorca Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas - CSIC 11:30 h.Qu\u00edmica biol\u00f3g ica: reconocimiento molecular y dise\u00f1o de f\u00e1rmacos dirigidos contra tubulina Jos\u00e9 Fernando D\u00edaz Pereira Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas - CSIC 12:30 h.Qu\u00edmica de sistemas: principios f\u00edsico- qu\u00edmicos de la auto-organizaci\u00f3n biol\u00f3gica Ralf Richter CIC biomaGUNE 15:30 h.Mesa redonda \u00bfEs posible reconstruir un proceso biol\u00f3gico en el tubo de ensayo? \u00d3scar Llorca Jos\u00e9 Fernando D\u00edaz Pereira Ralf Richter Moderaci\u00f3n Germ\u00e1n Rivas Caballero MARTES 26 TECNOLOG\u00cdAS DE FRONTERA EN BIOLOG\u00cdA: MICROSCOP\u00cdAS \u00d3PTICAS AVANZADAS 10:00 h.La dimensi\u00f3n \"tiempo\" en microscop\u00eda in vivo Miguel \u00c1ngel Pe\u00f1alva Soto Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas -CSIC 11:00 h.La microscop\u00eda confocal: una herramienta clave de la biolog\u00eda celular para el estudio de interacciones planta-virus in vivo Tom\u00e1s Canto Ceballos Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas - CSIC 12:30 h.Microscop\u00eda cuantitativa de tejidos: el caso del sistema hematolinfoide C\u00e9sar Nombela Arrieta University Hospital Zurich 15:30 h.Visita al centro de imagen del IBBTEC- CSIC Mesa redonda Las im\u00e1genes en Biolog\u00eda - \u00bfuna realidad virtual? Miguel \u00c1ngel Pe\u00f1alva Soto C\u00e9sar Nombela Arrieta Tom\u00e1s Canto Ceballos Moderaci\u00f3n Ra\u00fal Fern\u00e1ndez-L\u00f3pez IBBTEC - CSIC Universidad de Cantabria MI\u00c9RCOLES 27 MICROBIOLOG\u00cdA MEDIOAMBIENTAL, SINT\u00c9TICA Y DE SISTEMAS 10:00 h.Ingenier\u00eda de prote\u00ednas: evoluci\u00f3n dirigida de enzimas de inter\u00e9s industrial y medioambiental Susana Camarero Fern\u00e1ndez Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas - CSIC 11:00 h.Biolog\u00eda sint\u00e9tica: la ingenier\u00eda gen\u00f3mica y los l\u00edmites de la imaginaci\u00f3n Javier Fern\u00e1ndez Ju\u00e1rez Universidad de Harvard 12:30 h.Sacando a la luz fenotipos silenciados en bacterias a trav\u00e9s de reconstrucci\u00f3n y an\u00e1lisis de redes metab\u00f3licas Juan Nogales Enrique Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas - CSIC 15:30 h.Mesa redonda \u00bfEs posible modificar a voluntad el funcionamiento de una c\u00e9lula? 384Susana Camarero Fern\u00e1ndez Javier Fern\u00e1ndez Ju\u00e1rez Juan Nogales Enrique Moderaci\u00f3n Rafael Giraldo Su\u00e1rez JUEVES 28 11:00 h.Las c\u00e9lulas dendr\u00edticas, el sue\u00f1o de un ingeniero molecular Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas - CSIC 12:30 h.Clausura Federico Mor\u00e1n Abad Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Antonio Javier S\u00e1nchez Herencia Vicepresidente adjunto de programaci\u00f3n cient\u00edfica C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP El objetivo principal de esta escuela de verano, organizada conjuntamente por la UIMP y el CSIC, es proporcionar a estudiantes de postgrado una formaci\u00f3n avanzada en biociencias moleculares y celulares en un entorno cient\u00edfico de vanguardia. La escuela se centrar\u00e1 en la Biolog\u00eda Molecular y Celular Integrativa (BMCI), un enfoque de investigaci\u00f3n que pretende caracterizar los sistemas biol\u00f3gicos a distintos niveles de organizaci\u00f3n (molecular, supra-molecular, celular y tisular) para entender c\u00f3mo las propiedades de los elementos presentes en uno de los niveles de organizaci\u00f3n (nano a macro) determinan el comportamiento del sistema completo. Estos estudios integradores, con sistemas naturales y sint\u00e9ticos m\u00ednimos, contribuir\u00e1n a mejorar nuestro conocimiento sobre principios fundamentales de la funci\u00f3n biol\u00f3gica y ser\u00e1n la base para nuevas aplicaciones biotecnol\u00f3gicas y biom\u00e9dicas. Los profesores invitados impartir\u00e1n clases avanzadas en una serie de temas relacionados con biolog\u00eda fundamental y tecnolog\u00edas de frontera, biolog\u00eda medioambiental y biomedicina, que ser\u00e1n analizados dentro de un programa de investigaci\u00f3n integrado - la se\u00f1a de identidad de BMCI - combinando abordajes qu\u00edmicos, estructurales, moleculares, celulares, sint\u00e9ticos y sist\u00e9micos. 385 386SEMINARIO DEL 25 AL 29 DE AGOSTO QUO VADIS EUROPA? II JOSEP BORRELL FONTELLES EX PRESIDENTE DEL PARLAMENTO EUROPEO CATEDR\u00c1TICO JEAN MONNET EN LA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID SECRETAR\u00cdA ANNA PONS I PELLI\u00c7ER ASISTENTE T\u00c9CNICO PARLAMENTARIA EN EL PARLAMENTO EUROPEO PROFESORES: 12 ALUMNOS: 56 LUNES 25 9:45 h.Inauguraci\u00f3n 10:30 h.La frontera Sur de la UE: Italia ante la crisis del euro, el cambio pol\u00edtico y los problemas inmigratorios Caterina Paolucci Directora del Programa de Estudios Europeos Universidad James Madison en Florencia 12:00 h.La UE despu\u00e9s de la crisis y los avances en la integraci\u00f3n europea: la uni\u00f3n bancaria, fiscal y pol\u00edtica Josep Borrell Fontelles MARTES 26 10:00 h.La dimensi\u00f3n transatl\u00e1ntica Sur. \u00bfHacia d\u00f3nde van las relaciones entre Latinoam\u00e9rica y la UE? Jos\u00e9 Antonio Sanahuja Investigador principal de Am\u00e9rica Latina en el Instituto Complutense de Relaciones Internacionales 12:00 h.La Union Europea, el Mediterraneo y el mundo \u00e1rabe : cambio e inmovilismo Haizam Amirah Fern\u00e1ndez Investigador Principal Mediterr\u00e1neo y Mundo \u00c1rabe Real Instituto Elcano 16:00 h.Europa, \u00bfcamino o posada? \u00cd\u00f1igo M\u00e9ndez de Vigo Secretario de Estado para la Uni\u00f3n Europea MI\u00c9RCOLES 27 10:00 h.Situaci\u00f3n y perspectivas de las econom\u00edas europeas Federico Steinberg Investigador Principal del Real Instituto Elcano Profesor del Departamento de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico de la Universidad Auton\u00f3mica de Madrid 12:00 h.El euro en el sistema monetario internacional y las econom\u00edas europeas en la econom\u00eda global Federico Steinberg 16:00 h.El papel de la UE en la crisis de Oriente Medio Pasquale Ferrara Secretario General del Instituto Europeo de Florencia JUEVES 28 10:00 h.La pol\u00edtica de energ\u00eda y clima de la UE: horizonte 2030 Cristina Narbona Ruiz Ex Ministra de Medio Ambiente Ex Embajadora ante la OCDE Consejera del CSN 12:00 h.La UE en el contexto de la negociaci\u00f3n internacional sobre cambio clim\u00e1tico: hacia la cumbre de Paris 2015 Cristina Narbona Ruiz 16:00 h.El impacto social de las pol\u00edticas de austeridad en Europa Andreu Miss\u00e8 Director de la Revista Alternativas Econ\u00f3micas Ex corresponsal del peri\u00f3d ico El Pa\u00eds en Bruselas VIERNES 29 10:00 h.La frontera Este de la UE, la crisis de Ucrania y sus relaciones con Rusia Jes\u00fas L\u00f3pez Medel Abogado del Estado en la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AECID) Ex Presidente de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de la OSCE Experto en los pa\u00edses del Este de Europa 12:00 h.La UE y \u00c1frica: La din\u00e1mica del continente africano Andrew Mold Economista Principal de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para \u00c1frica Oficina Subregional de \u00c1frica del Este 387ONU. Kigali, Ruanda 13:00 h.Clausura En su decimocuarta edic i\u00f3n, en el curso \u00bf\"Quo Vadis Europa?\" sobre el proceso de integraci\u00f3n europea se analizar\u00e1n las perspectivas abiertas despu\u00e9s de las elecciones europeas, con un nuevo Parlamento Europeo, una nueva Comisi\u00f3n y un nuevo Presidente del Consejo. Centrar\u00e1 su atenci\u00f3n en: 1. El nuevo escenario geopol\u00edtico creado por varios acontecimientos: La crisis de Ucrania, que ha situado de nuevo la l\u00ednea de tensi\u00f3n en la frontera Este de la UE y puesto de relieve la dependencia energ\u00e9tica de la UE. La dif\u00edcil situaci\u00f3n de la frontera mediterr\u00e1nea de la UE despu\u00e9s de las frustradas esperanzas de la \"Primavera \u00c1rabe\" y la guerra civil en Siria, y la evoluci\u00f3n de las relaciones de la UE con Am\u00e9rica Latina en el contexto de los desplazamiento de los centros de poder mundial. 2. La situaci\u00f3n de la econom\u00eda europea en la econom\u00eda global, las respuestas a la crisis del euro en su fase cr\u00f3nica de bajo crecimiento, elevados niveles de paro y endeudamiento, la construcci\u00f3n de una uni\u00f3n fiscal, bancaria y pol\u00edtica, y las consecuencias sociales de las pol\u00edticas de austeridad. 3 . E l p a p e l d e l a U E e n l a t r a n s i c i \u00f3 n e n e r g \u00e9 t i c a hacia una econom\u00eda baja en carbono, an\u00e1lisis de los procesos emprendidos por varios pa\u00edses europeos, y el nuevo paquete energ\u00eda-clima de la Comisi\u00f3n Europea. 388 389ENCUENTRO 25 Y 26 DE AGOSTO CONSERVACI\u00d3N DE ECOSISTEMAS ACU\u00c1TICOS CONTINENTALES JOS\u00c9 ANTONIO MOLINA ABRIL PROFESOR TITULAR UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID SECRETAR\u00cdA LUIS MORENO MERINO INVESTIGADOR TITULAR INSTITUTO GEOL\u00d3GICO Y MINERO DE ESPA\u00d1A PROFESORES: 6 ALUMNOS: 6 LUNES 25 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Antonio Molina Abril Luis Moreno Merino 10:30 h.\u00bfPor qu\u00e9 conservar los ecosistemas acu\u00e1ticos continentales? Jos\u00e9 Antonio Molina Abril 11:30 h.Los humedales de ambientes x\u00e9ricos Luis Moreno Merino 12:30 h.La conservaci\u00f3n de la biodiversidad en los ecosistemas fluviales Jos\u00e9 Barqu\u00edn Ort\u00edz Investigador Ram\u00f3n y Cajal IH Cantabria 16:00 h.Mesa redonda Conservaci\u00f3n de ecosistemas acu\u00e1ticos Luis Moreno Merino Jos\u00e9 Antonio Molina Abril Jos\u00e9 Barqu\u00edn Ort\u00edz Moderaci\u00f3n Miguel \u00c1ngel Casermeiro Mart\u00ednez Coordinador de Estudios y Programas Vicerrectorado de Postgrado e Investigaci\u00f3n de la UIMP MARTES 26 9:30 h.Humedales como sumidero de carbono Miguel \u00c1ngel Casermeiro Mart\u00ednez 10:30 h.Especies acu\u00e1ticas invasoras en un mundo en cambio Pablo Garc\u00eda Murillo Profesor Titular Universidad de Sevilla 12:00 h.La gesti\u00f3n territorial como herramienta en la conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de humedales Carla Pinto-Cruz Profesora Auxiliar Universidade de \u00c9vora 15:30 h.Mesa redonda Recuperaci\u00f3n de humedales Miguel \u00c1ngel Casermeiro Mart\u00ednez Carla Pinto-Cruz Pablo Garc\u00eda Murillo Moderaci\u00f3n Luis Moreno Merino 16:30 h.Restauraci\u00f3n de los humedales en el Campus de las Llamas 17:30 h.Clausura Los ecosistemas acu\u00e1ticos continentales se hallan entre los m\u00e1s fr\u00e1giles y amenazados de un planeta que, frente el cambio global inducido por el hombre, se encuentra ante una enorme p\u00e9rdida de biodiversidad y, en definitiva, de calidad ambiental. Este encuentro tiene como objetivo principal transmitir a los participantes la importancia de la conservaci\u00f3n de los sistemas acu\u00e1ticos y, de forma simult\u00e1nea, servir de foro de debate acerca de la visi\u00f3n que tiene la sociedad sobre estos h\u00e1bitats tan especiales. Este objetivo se pretende alcanzar proporcionando conocimientos sobre los ecosistemas acu\u00e1ticos continentales tanto l\u00f3ticos (r\u00edos, arroyos, manantiales, etc.) como l\u00e9nticos (lagos, lagunas, charcas, turberas, etc.), explicando las relaciones entre sus componentes bi\u00f3ticos y abi\u00f3ticos y presentando los principales problemas medioambientales asociados a estos medios, que no solo afectan a la calidad de vida inmediata, sino principalmente al futuro tanto de ecosistemas como de la propia sociedad humana. Se propone un curso din\u00e1mico en el que se sentar\u00e1n las bases de debate sobre temas especialmente sensibles. Entre ellos se pueden 390destacar los servicios y bienes p\u00fablicos que proporcionan los ecosistemas acu\u00e1ticos de agua dulce, el futuro de los humedales ligados a las aguas subterr\u00e1neas - lo m\u00e1s sensibles de todos-, el papel de los humedales como sumideros o fuentes de carbono atmosf\u00e9rico, los patrones de biodiversidad en medios acu\u00e1ticos de aguas corrientes, la problem\u00e1tica asociada a las especies invasoras dulceacu\u00edcolas, la viabilidad de la restauraci\u00f3n de ecosistemas acu\u00e1ticos y la problem\u00e1tica asociada a la gesti\u00f3n del territorio en su conservaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n. Este curso se dirige tanto a alumnos de grado o de postgrado con inter\u00e9s en la biodiversidad y conservaci\u00f3n de los ecosistemas acu\u00e1ticos continentales, como a profesionales interesados o con competencias en la gesti\u00f3n del agua, del medio ambiente en general o en la gesti\u00f3n del territorio y conservaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de los ecosistemas acu\u00e1ticos. Se plantea como un encuentro din\u00e1mico en el que se valorar\u00e1 especialmente la participaci\u00f3n activa de los asistentes en las mesas redondas que seguir\u00e1n a las charlas programadas. 391 392ENCUENTRO DEL 25 AL 28 DE AGOSTO PROBLEMAS ACTUALES DEL DERECHO DEL CONSUMO ANA MAR\u00cdA ESPA\u00d1A GANZARAIN DIRECTORA GENERAL DE COMERCIO Y CONSUMO GOBIERNO DE CANTABRIA SECRETAR\u00cdA M\u00d3NICA DE BERRAZUETA S\u00c1NCHEZ DE VEGA ASESORA JUR\u00cdDICA. CONSEJER\u00cdA DE INNOVACI\u00d3N, INDUSTRIA, TURISMO Y COMERCIO PROFESORES: 17 ALUMNOS: 13 LUNES 25 10:00 h.Inauguraci\u00f3n: Pilar Farjas Abad\u00eda Secretaria General de Sanidad y Consumo Presidenta de la Agencia Espa\u00f1ola de Consumo, Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n 10:15 h.La autorregulaci\u00f3n como ADR: la experiencia en el \u00e1mbito publicitario Jos\u00e9 Domingo G\u00f3mez Castallo Director General de Auto control de la Publicidad 11:45 h.La rentabilidad empresarial de la protecci\u00f3n de los consumidores Bel\u00e9n D\u00edaz D\u00edaz Profesora Titular de Econom\u00eda Financiera y Contabilidad de la Universidad de Cantabria 12:30 h.El papel de las organizaciones internacionales en la defensa del consumidor: la experiencia de la OEA Evelyn Jacir de Lovo Asesora en derecho de consumo de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA, Washington, USA) 15:30 h.Mesa redonda: La importancia de la Administraci\u00f3n en la protecci\u00f3n de los consumidores Pilar Farjas Abad\u00eda Evelyn Jacir de Lovo Jos\u00e9 Domingo G\u00f3mez Castallo Moderaci\u00f3n Ana Mar\u00eda Espa\u00f1a Ganzarain MARTES 26 9:30 h.La protecci\u00f3n del consumidor ante la comercializaci\u00f3n de inversiones de riesgo: preferentes, swaps y otros productos Agust\u00edn Azparren Lucas Socio Director del Departamento de Derecho de Consumo y del Departamento de Calidad Jur\u00eddica de Mart\u00ednez-Echevarr\u00eda P\u00e9rez & Ferrero Abogados. Magistrado en excedencia y ex-vocal del Consejo General del Poder Judicial 10:30 h.Nulidad de cl\u00e1usu las suelo en pr\u00e9stamos hipotecarios: un an\u00e1lisis jurisprudencial Francisco Javier Ordu\u00f1a Moreno Magistrado del Tribunal Supremo Catedr\u00e1tico de Derecho Civil de la Universidad de Valencia 11:45 h.El problema del sobreendeudamiento de las familias Isabel \u00c1lvarez Vega Profesora Titular de Derecho Mercantil Universidad de Oviedo 12:45 h.El papel del juez en la protecci\u00f3n de los consumidores Alfonso Mu\u00f1oz Paredes Magistrado-Juez del Juzgado de lo Mercantil n\u00ba 1 de Oviedo MI\u00c9RCOLES 27 9:30 h.El usuario de servicios sanitarios y su protecci\u00f3n en el marco del derecho de consumo Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas Jefe del Servicio de Asesoramiento Jur\u00eddico de la Consejer\u00eda de Sanidad y Servicios Sociales del Gobierno de Cantabria. Profesor asociado de Derecho Mercantil 10:30 h.Delitos frente al Consumidor Paz M. de la Cuesta Aguado Catedr\u00e1tica de Derecho Penal de la Universidad de Cantabria 11:45 h.Los consumidores ante las nuevas tecnolog\u00edas Christine Riefa Catedr\u00e1tica de Derecho Privado de la Brunel University de Londres (UK) Consultora de la Uni\u00f3n Europea 12:30 h.Consumidores y pr\u00e1cticas desleales. Julio \u00c1lvarez Rubio 393Profesor de Derecho Mercantil de la Universidad de Cantabria JUEVES 28 9:30 h.La protecci\u00f3n de los consumidores ante la evoluci\u00f3n de la industria alimentaria Alicia de Le\u00f3n Arce Profesora Titular de Derecho Civil de la Universidad de Oviedo 10:30 h.Problemas actuales del derecho de consumo Milagros Yag\u00fce Maricalva Subdirectora General de Arbitraje y Derechos del Consumidor Agencia Espa\u00f1ola de Consumo, Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n 12:00 h.El futuro del arbitraje de consumo en Europa. Jorge Tomillo Urbina Catedr\u00e1tico de Derecho Mercantil de la Universidad de Cantabria Vocal de la Comisi\u00f3n General de Codificaci\u00f3n Presidente de la Junta Arbitral de Consumo de Cantabria 13:00 h.Clausura y entrega de diplomas 394 395ENCUENTRO DEL 26 AL 29 DE AGOSTO ELECTRICITY AND VEHICLES: ONE WORLD IN THE FUTURE J.M. MART\u00cdNEZ-VAL DIRECTOR F2I2 EUGENIO TRIANA GARC\u00cdA RETEVISI\u00d3N PROFESORES: 29 ALUMNOS: 34 MARTES 26 16:00 h.Opening C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP Mario Armero Executive Vice-chairman ANFAC J.M. Mart\u00ednez-Val 17:00 h.Knowlegde and Technology on electric vehicles Juan Head of EU Programes, CDTI CSIC-ICMAB Electrochemistry Mar\u00eda L\u00f3pez Automobile Research Federico \u00c1lvarez EV Big Data, ETSIT-UPM MI\u00c9RCOLES 27 10:00 h.Electric vehicle and car industry Jos\u00e9 Luis Pl\u00e1 NISSAN MOTORS Ernesto Salas Hern\u00e1ndez RENAULT Edgar Knoll ROBERT BOSCH Javier de la Calzada Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba BERGE MITSUBISHI Mar\u00eda Luisa Soria Garc\u00eda-Ramos SERNAUTO 16:00 h.Nissan Motors adhoc presentation JUEVES 28 10:00 the Andr\u00e9s Postma Smart Grid Development, ENEXIS Andr\u00e9s Seco Director General, System Operation, RED EL\u00c9CTRICA Jos\u00e9 Carlos Villalvilla Director of EcoEfficiency, IBERDROLA \u00c1ngel Arcos Vargas Distribution Senior VicePresident Spain & Portugal, ENDESA 12:30 h.Renault presentation and exhibition of electric vehicles 16:00 h.(Continuation) Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Herrer\u00edas Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo Ricardo de Lombas PSA Peugeot & Citro\u00ebn Espa\u00f1a, Head of Electric Vehicle Jos\u00e9 Ignacio Pradas Poveda Head of Department, Internal Market, SERCOBE Francisco Trinidad Director Basic Research, EXIDE-TUDOR Pascual Sim\u00f3n Com\u00edn F2I2-LCOE 16:00 h.Meeting THINK Juan Manuel Checa 18:30 h.Mitsubishi presentation and exhibition of electric vehicles VIERNES 29 9:30 h.Electric vehicle market and urban environment Isabel del Olmo Head Department of Transport, I.D.A.E. Francisco Jariego SMART SANTANDER, T.I.D. Foroohar Aghili Khatir Management Jaime Briales Guerrero Proyect Zem2all Director of Municipal Energy Agency M\u00e1laga 12:00 h.Presentation and exhibition of BMW electric vehicles 12:00 h.Meeting THINK TANK and F2I2 13:00 h.Closing Session 396 397TALLER 25, 26 Y 27 DE AGOSTO TALLER TERAP\u00c9UTICO EL CAMINO DE LA FELICIDAD: POTENCIA TU AUTOESTIMA, TU SALUD Y TU LONGEVIDAD JOS\u00c9 ANTONIO FL\u00d3REZ LOZANO CATEDR\u00c1TICO DE CIENCIAS DE LA CONDUCTA UNIVERSIDAD DE OVIEDO SECRETAR\u00cdA MERCEDES VILLAVERDE \u00c1LVAREZ VOLUNTARIA EN ANIMACI\u00d3N Y APOYO SOCIOCULTURAL PROFESORES: 2 ALUMNOS: 39 LUNES 25 10:00 h.En busca de la felicidad: un peregrino aprendiendo a vivir 11:00 h.Descubriendo los f\u00e1rmacos de la felicidad: aprendiendo a conocerlos y a utilizarlos 12:30 h.La importancia de los valores y la felicidad: la familia como origen de la felicidad MARTES 26 9:30 h.Indicadores de bienestar, salud y felicidad. La satisfacci\u00f3n vital 11:00 h.Claves terap\u00e9uticas de la longevidad: secretos para vivir m\u00e1s y mejor 12:30 h.El tri\u00e1ngulo de la felicidad. Los v\u00e9rtices de la felicidad personal MI\u00c9RCOLES 27 9:30 h.Ejercicios pr\u00e1cticos: aprendiendo a vivir y a descubrir la isla de la felicidad 11:00 h.Ejercicios pr\u00e1cticos: \u00bfc\u00f3mo neutralizar y superar los t\u00f3xicos de la felicidad?. Pir\u00f3manos y bomberos de la felicidad 12:30 h.Terapia integral: el encuentro con uno mismo y las claves terap\u00e9uticas de la felicidad, salud y longevidad 14:00 h.Clausura Se trata de un Taller Terap\u00e9utico, especialmente dise\u00f1ado para descubrir el valor intr\u00ednseco de la felicidad y de \"ser feliz\", como soportes fundamentales de la salud, del bienestar y de la longevidad. Los estudios emp\u00edricos, han demostrado que la satisfacci\u00f3n con la vida, se relaciona estrechamente con la felicidad, el bienestar y la longevidad. Las personas felices sobreviven m\u00e1s que las infelices. Por eso, presentamos un m\u00e9todo eficaz para mejorar la satisfacci\u00f3n vital y la percepci\u00f3n positiva de la vida, venciendo incoherencias, miedos, incertidumbres, inseguridades, angustias, estr\u00e9s y ansiedad. Un Taller Terap\u00e9utico Integral, para incrementar los lazos emocionales, reforzar el equilibrio del sistema nervioso central y reducir los niveles de la presi\u00f3n arterial, cortisol y colesterol. Un dispositivo terap\u00e9utico personal para disminuir los problemas f\u00edsicos y el riesgo de incapacidad. Igualmente, a lo largo de este Taller Terap\u00e9utico, trataremos conseguir un equilibrio entre nuestros pensamientos, actitudes y creencias, con el fin de potenciar los sistemas de control homeost\u00e1tico de nuestro organismo, especialmente, el sistema nervioso, el endocrino y el sistema inmune. Se trata de conseguir con nuestros alumnos y participantes, un estado emocional potente que filtre y module la percepci\u00f3n para que los est\u00edmulos ambientales, los factores psicosociales y los estresores que vivimos, produzcan el menor impacto agresivo posible en nuestro cerebro. Una f\u00f3rmula eficaz que trataremos de dise\u00f1ar en el desarrollo del Taller, para que los diversos factores psicosociales, el estr\u00e9s, el perfil de la personalidad, las preocupaciones, los conflictos, la ansiedad, la angustia y la depresi\u00f3n, se puedan convertir finalmente, en un estado de bienestar y felicidad. Asimismo, se buscar\u00e1 impulsar y potenciar el concepto de \"autoeficacia\", reforzando el concepto de \"autoestima\", integrado por la confianza en s\u00ed mismo y el respeto por uno mismo. Igualmente, se descubrir\u00e1 en todas sus dimensiones el f\u00e1rmaco de la sexualidad como fuerza positiva y estimulante de la vida para conseguir llevar una vida activa y feliz. La salud como soluci\u00f3n integral en busca de sentido de la vida, armonizando los 398rasgos de la personalidad, el apoyo social, y los aspectos afectivos, cognitivos y de comportamiento. Trataremos de poner en marcha estrategias de afrontamiento ante los t\u00f3xicos mentales y ante los agresores externos que propician la infelicidad; crear herramientas cognitivas y descubrir maravillados el potencial de nuestra consciencia para paliar los riesgos de cualquier enfermedad y lograr la felicidad. Generar m\u00e1s frecuentemente est\u00edmulos agradables, placenteros y felices que la vida nos brinda y que se convierten en potentes inmunoestimuladores que mejoran nuestro estado de \u00e1nimo y facilitan la felicidad. Todo ello como una estrategia preventiva para el envejecimiento competente y feliz. Ello es posible potenciando im\u00e1genes mentales y pensamientos positivos, profundizando en nuestro tri\u00e1ngulo de paz, amor y libertad. He aqu\u00ed, la farmacopea que trataremos de alimentar, potenciar y descubrir en este Taller Terap\u00e9utico; unos medicamentos que alimentan y avivan nuestra felicidad, encontrando el significado de la vida, generando sue\u00f1os y una visi\u00f3n positiva de la vida, as\u00ed como una eficaz autoestima que nos permita cuidar la dieta, la relajaci\u00f3n, incrementar el optimismo, la actividad f\u00edsica moderada y la expresi\u00f3n emotiva. Asimismo, el objetivo terap\u00e9utico pone un especial \u00e9nfasis en reforzar el concepto de \"autoestima\" y neutralizar emociones negativas y sentimientos t\u00f3xicos destructores de la felicidad y de la longevidad. Se trabajar\u00e1 con un m\u00e1ximo de 50 personas, independientemente de su edad o formaci\u00f3n. El Taller Terap\u00e9utico est\u00e1 previsto que sea absolutamente abierto, sin ning\u00fan condicionante. El trabajo ser\u00e1 especialmente interactivo y en \u00e9l se trabajar\u00e1n los aspectos puramente pr\u00e1cticos, cl\u00ednicos, con un enfoque especialmente terap\u00e9utico y en \u00e9l, el f\u00e1rmaco utilizado ser\u00e1 precisamente, la felicidad. Una farmacopea que alimenta y aviva nuestro sistema inmune. Encontrar el significado de la vida, una sexualidad plena y sin ning\u00fan complejo, un sue\u00f1o equilibrado, una perspectiva positiva de la vida, una potente autoestima, una actividad f\u00edsica moderada y una expresi\u00f3n emotiva gratificante, ser\u00e1n los ingredientes terap\u00e9uticos a valorar y a lograr en el contexto de este Taller Terap\u00e9utico. Los aspectos de la vida diaria, nos introducir\u00e1n paulatinamente en el camino de la felicidad, descubriendo las reservas cognitivas y emocionales que existen en cada uno de nosotros y, posteriormente, poni\u00e9ndolas en pr\u00e1ctica, al tiempo que los asistentes al Taller, puedan comprobar los efectos salut\u00f3genos, derivados de este enfoque de la b\u00fasqueda de la felicidad. BIBLIOGRAF\u00cdA Catal\u00e1n, JM. Re\u00edr se acent\u00faa en la \"i\". Jano; 2001; 1406: 10. Ellis, A. Ser feliz. Barcelona: Obelisco, 2010. Fl\u00f3rez Lozano, J. A. Las crisis del envejecer. Jano, 2003; 65(1495): 1474-1463. Fl\u00f3rez Lozano, J. A. Matrimonio y Salud. El M\u00e9dico; 2003; 888: 10-14. Fl\u00f3rez Lozano, J. A. Optimismo y salud. Jano, 2006; 1616: 59-61. Fl\u00f3rez Lozano, J. A. Felicidad y salud. Jano, 2007; 1635: 44-48. Fl\u00f3rez Lozano, J. A. Secretos de y m\u00e1s a\u00f1os? Jano; 2008; 1680: 42-46. Fl\u00f3rez Lozano, envejecimiento. Jano 2009; 1736: 34-37. Fl\u00f3rez Lozano, J. A. Manual de Autoayuda para un envejecimiento saludable y feliz. Edit. Obra Social Caixa Galicia. Santiago de Compostela, 2009. Frankl, VE. El hombre en busca de sentido. Barcelona: Herder, 1991. Fredrickson, es bella, disfr\u00fatala. Burgos: Dossoles, 2000. Gim\u00e9nez, O. El humor terap\u00e9utico bajo el escrutinio de la ciencia. Jano, 2001; 1406: 15-16. Hart, L. Recupera tu autoestima. Barcelona: Obelisco, 2006. L\u00f3pez Bened\u00ed, JA. Re\u00edr, para vivir mejor. Barceona: Obelisco, 2010. Lyubomirsky, S. Pursuing happiness: The 111-131. Lyubomirsky, cienciad de la felicidad. Barcelona: Urano, 2008. Pradervand, P. Aprende a ser feliz. Barcelona: Obelisco, 2009. Seligman, M. Aprenda optimismo. Barcelona: Debolsillo, 2004. A. La resiliencia. Barcelona: Alienta Editorial, 2007. 399 400EL AUTOR Y SU OBRA DEL 1 AL 5 DE SEPTIEMBRE EL ARTISTA EN LA ERA DIGITAL JOS\u00c9 MANUEL BALLESTER FOT\u00d3GRAFO Y PINTOR PROFESORES: 1 ALUMNOS: 20 Horario lectivo De lunes a viernes: 9:30 h - 13:30 h y 15:30 h - 17:30 h Lunes, inauguraci\u00f3n a las 10:00 h Viernes, clausura a las 13:30 h En este encuentro con el artista y fot\u00f3grafo Jos\u00e9 Manuel Ballester, se acceder\u00e1 a un recorrido narrado en primera persona por su obra. Ser\u00e1 posible dialogar sobre las claves que han recorrido su trabajo: el tiempo, la luz o el espacio para analizar los elementos comunes de su pintura y sus fotograf\u00edas. Este abordaje requiere de unamatizaci\u00f3n particular cuando se incorpora el mundo de la fotograf\u00eda digital y susposibilidades, al lenguaje del autor. Algunos de los temas que articular\u00e1n el discurso a lo largo de la semana ser\u00e1n: La evoluci\u00f3n desde la tradici\u00f3n a la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en los soportes f\u00edsicos de la obra y sus implicaciones en el trabajo del artista. La influencia de la tradici\u00f3n iconogr\u00e1fica o cultural que puede actuar como un condicionante a la hora de transformar en un objeto tangible, una idea, un concepto. La relaci\u00f3n de la fotograf\u00eda con la pintura, o c\u00f3mo la naturaleza pl\u00e1stica de la imagen supone el punto de partida y nexo de ambos lenguajes, el fotogr\u00e1fico y el pict\u00f3rico. Esta actividad se dirige preferentemente a estudiantes o licenciados en Bellas Artes o Comunicaci\u00f3n Audiovisual, o a aquellas personas con una especial sensibilidad hacia la fotograf\u00eda, el arte contempor\u00e1neo y los discursos que lo recorren. En fecha coincidente con el curso estar\u00e1 abierta al p\u00fablico la exposici\u00f3n Fotograf\u00edas en el Centro de Arte Faro de Cabo Mayor (Santander), que cuenta con el apoyo de Jos\u00e9 Manuel Ballester y est\u00e1 coorganizada junto con la Autoridad Portuaria de Santander. Jos\u00e9 Manuel Ballester. Madrid, 1960. Fot\u00f3grafo y pintor. Licenciado en Bellas Artes en 1984 por la Universidad Complutense de Madrid. Su carrera art\u00edstica comenz\u00f3 en la pintura con especial inter\u00e9s por la t\u00e9cnica de las escuelas italiana y flamenca de los siglos XV y XVIII. A partir de 1990, empez\u00f3 a conjugar pintura y fotograf\u00eda. De entre sus numerosas exposiciones destacamos \"Lugares de Paso\" (Valencia 2003), \"Setting Out\" (Nueva York 2003) o \"Habitaci\u00f3n 523\" (Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda, Madrid 2005). \"Bosques de Luz\" muestra los \u00faltimos ocho a\u00f1os de trabajo de este artista madrile\u00f1o. De manera colectiva ha expuesto en numerosas ocasiones en ARCO, Art Chicago, Art Forum Alemania y Parisphoto, y ciudades como Dallas, Miami, Sao Paulo, Dubai, Pek\u00edn, Shanghai, Toronto, entre otras muchas. Galardonado con el Premio Nacional de Grabado en 1999.En 2006 le fue concedido el Premio Goya de Pintura Villa de Madrid y posteriormente en 2008 el Premio de Fotograf\u00eda de la Comunidad de Madrid. En 2010 le fue otorgado el Premio Nacional de Fotograf\u00eda por el Ministerio de Cultura. El jurado le concedi\u00f3 el premio \"por su trayectoria personal, por su singular interpretaci\u00f3n del espacio arquitect\u00f3nico y la luz y una renovaci\u00f3n destacada en las t\u00e9cnicas fotogr\u00e1ficas\". Sus obras forman parte de los fondos del MNCARS, Museo Marugame de Arte Contempor\u00e1neo Espa\u00f1ol de Jap\u00f3n, IVAM de Valencia, Museo de Arte de Miami y Cisneros Fontanals Art Foundation de Miami , Central Academy of Fine Arts de Pek\u00edn, Patio Herreriano, 21 Century Museum de Kentucky, Museo W\u00fcrth, Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica, Banco Esp\u00edritu Santo y Fundaci\u00f3n Coca Cola, entre otros. En los \u00faltimos a\u00f1os, ha celebrado las siguientes exposiciones individuales: 2014 Umbrales de silencio . Museo de Arte Contempor\u00e1neo Esteban Vicente, Segovia In ictu oculi . Catedral de Ja\u00e9n, Ja\u00e9n Miradas de Asturias . \"ALLUMAR\". Centro Conde Duque, Madrid Miradas de Asturias. \"ALLUMAR\". Centro de Cultura Antiguo Instituto, Gij\u00f3n 2013 Miradas de Asturias. \"ALLUMAR\". Centro de Cultura Antiguo Instituto, Gij\u00f3n 40160 miradas a Ferrovial. Caixa Forum Madrid, Madrid Concealed Spaces. Frost Art Museum, Miami (EE.UU.) Bosques de Luz . Tabacalera, Madrid 2012 Spazi Nascosti il lavoro del renascismento italiano . Real Academia de Espa\u00f1a en Roma, Roma (Italia) La Abstracci\u00f3n en la Realidad . DA2, Salamanca 2011 Arquitecturas e Simulacros . Museo Lasar Segall, Sao Paulo (Brasil) Reflejos . Museo Arqueol\u00f3gico de Madrid, Madrid La Abstracci\u00f3n en la realidad . Sala Alcal\u00e1 31. Comunidad de Madrid, Madrid 2010 Espacios Ocultos . Galer\u00eda Pascal Vanhoecke, Par\u00eds (Francia) Fervor de Metr\u00f3polis . Pinacoteca del Estado de Sao Paulo, Sao Paulo (Brasil) La Gran Ciudad en la China actual . Sala Am\u00f3s Salvador, Logro\u00f1o 2009 La Gran Ciudad en la China actual . Monasterio nuevo de San Juan de la Pe\u00f1a, Jaca, Huesca Tras-Pasar el Vac\u00edo . Palacio Almud\u00ed, Murcia China International Gallery Exposition 2009 . Galer\u00eda Estiarte, Madrid 2008 Photo Miami. Galer\u00eda Pascal Vanhoecke, Par\u00eds (Francia) Espacios para la M\u00fasica . Galer\u00eda Pascal Vanhoecke. Par\u00eds (Francia) Espacios Ocultos . Galer\u00eda de Arte Distrito 4, Madrid Madrid-Berl\u00edn . Palacio de Comunicaciones de Madrid, Madrid 2007 Obra reciente sobre China. Central Academy of Fine Arts, Pek\u00edn (China) Hiperarquitectura e hiperdise\u00f1o: nuevos modelos urbanos en la China del siglo XXI. C a s a A s i a B a r c e l o n a y Fundaci\u00f3n Astroc, Madrid Jos\u00e9 Manuel Ballester. Nicholas Metivier Gallery, Toronto (Canad\u00e1) Jos\u00e9 Manuel Ballester. Charles Cowles Gallery, Nueva York (EE.UU.) Interiores . Galer\u00eda la Nave, Valencia 2006 Jos\u00e9 Manuel Ballester . Galer\u00eda Pascal Vanhoecke, Par\u00eds (Francia) Siguiendo la l\u00ednea . Galer\u00eda Vanguardia, Bilbao 2005 Habitaci\u00f3n 523 . Palacio de Vel\u00e1zquez, Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda Museos . Instituto Valenciano de Arte Moderno. Valencia 2004 Galer\u00edas de luz . Centro de Arte Caja de Burgos - CAB-, Burgos Setting out . Galer\u00eda Charles Cowles, Nueva York (EE.UU.) 402 403ESCUELA DEL 1 AL 5 DE SEPTIEMBRE XV SCHOOL OF MATHEMATICS \u00abLLUIS SANTAL\u00d3\u00bb. DYADIC HARMONIC ANALYSIS AND RELATED TOPICS CARLOS P\u00c9REZ MORENO CATEDR\u00c1TICO DE UNIVERSIDAD DOCTOR EN MATEM\u00c1TICAS UNIVERSIDAD DE SEVILLA SECRETAR\u00cdA CARMEN MAR\u00cdA ORTIZ CARABALLO PROFESORA CONTRATADA DOCTORA DOCTORA EN MATEM\u00c1TICAS UNIVERSIDAD DE EXTREMADURA PROFESORES: 19 ALUMNOS: 21 LUNES 1 10:00 h.Opening Carlos P\u00e9rez Moreno Henar Herrero Su\u00e1rez Profesora de Escuela Universitaria de Did\u00e1ctica de las Ciencias Sociales Universidad de Valladolid Mar\u00eda Pilar Cano Dolado Profesora de Investigaci\u00f3n del CSIC Vicerrectora de Postgrado e Investigaci\u00f3n Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo 10:15 h.Recent developments on the Carleson Hunt theorem, applications, open problems I Christoph Thiele Professor University of Bonn Germany 11:00 h.Sharp harmonic analysis problems I Alexander Volberg Michigan State University and University of Bonn 13:00 h.The two-weight inequality for the Hilbert transform I Helsinki 15:30 h.Lower bound for fractional Riesz transforms on general Cantor sets C. Birmingham 16:30 h.Large BMO spaces VS Interpolation Javier Parcet (ICMAT) MARTES 2 9:00 h.Recent developments on the Carleson Hunt Thiele Hamilton-Jacobi-Bellman PDE and Barcelona 16:00 h.Restriction theorems of Fourier- transform and applications Ana Vargas h.Poisson kernels and boundary value problems for elliptic systems in the upper-half space Jos\u00e9 M. Martell Institute of Mathematical Sciences (ICMAT) MI\u00c9RCOLES 3 9:00 h.Recent developments on the Carleson Hamilton-Jacobi-Bellman PDE and 9:00 h.Recent developments on Carleson applications, h.From Extrapolation Theory Carlos Domingo Salazar Departamento de Matem\u00e1tica Aplicada y An\u00e1lisis Universidad de Barcelona Espa\u00f1a YOUNG RESEARCHES WORKSHOP. DYADIC Poincar\u00e9 inequality and applications Mar\u00eda Eugenia Cejas Universidad Nacional de la Plata YOUNG RESEARCHES WORKSHOP. DYADIC HARMONIC ANALYSIS measures-A semicommutative approach Jos\u00e9 Manuel Conde Alonso Instituto de Ciencias Matem\u00e1ticas Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Espa\u00f1a YOUNG RESEARCHES WORKSHOP. DYADIC HARMONIC ANALYSIS AND RELATED TOPICS 16:30 h.Harmonic analysis beyond doubling measures Luis Daniel L\u00f3pez S\u00e1nchez Instituto de Ciencias Matem\u00e1ticas Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Espa\u00f1a YOUNG RESEARCHES WORKSHOP. DYADIC HARMONIC ANALYSIS AND spaces Estefan\u00eda Dafne Dalmasso Instituto de Matem\u00e1tica Aplicada del Litoral Facultad de ingenier\u00eda Qu\u00edmica Argentina YOUNG RESEARCHES WORKSHOP. DYADIC HARMONIC ANALYSIS AND of differentiation through dimensions Alberto Criado Cornejo Universidad Auton\u00f3ma de Madrid Espa\u00f1a VIERNES 5 9:00 h.Recent developments on the Carleson Hunt theorem, Thiele Lerner Hilbert transform V Tuomas Hyt\u00f6nen 405 406CURSO MAGISTRAL DEL 1 AL 4 DE SEPTIEMBRE 28 ENCUENTRO DE TELECOMUNICACIONES Y ECONOM\u00cdA DIGITAL: EL RETO EUROPEO JOS\u00c9 MANUEL DE RIVA PRESIDENTE DE AMETIC SECRETAR\u00cdA BENIGNO LACORT PE\u00d1A DIRECTOR GENERAL DE AMETIC PROFESORES: 58 ALUMNOS: 267 LUNES 1 9:30 h.Bienvenida C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP Emilio Gilolmo Vicepresidente Ejecutivo de FUNDACI\u00d3N TELEF\u00d3NICA 9:45 h.Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Soria Ministro de Industria, Energ\u00eda y Turismo 10:15 h.Los retos a afrontar en Europa y la visi\u00f3n de AMETIC Jos\u00e9 Manuel de Riva Mesa redonda CEO OPERADORES 10:40 h.El Mercado \u00danico Europeo de las Telecomunicaciones: la Consolidaci\u00f3n necesaria Vittorio Colao CEO, VODAFONE GROUP C\u00e9sar Alierta Presidente Ejecutivo y CEO de TELEF\u00d3NICA Moderaci\u00f3n Pilar del Castillo Vera Eurodiputada y Presidenta de la Fundaci\u00f3n Europea de Internet 12:10 h.Construyendo la empresa m\u00f3vil Mar\u00eda Gara\u00f1a Presidenta de MICROSOFT ESPA\u00d1A 12:35 h.La industria europea: diferenciaci\u00f3n en la econom\u00eda digital Santiago Roura Presidente de INDRA para Europa 13:00 h.Un Desaf\u00edo, Una Oportunidad Roque Lozano Presidente de ALCATEL-LUCENT ESPA\u00d1A Y PORTUGAL 13:25 h.NOKIA Reinvented. From connecting people to connecting the world Ren\u00e9 Svendsen-Tune Executive Vice President, President Europe & Latam NOKIA NETWORKS 13:50 h.Orquestando un mundo mejor. Soluciones para la Sociedad Jaime Serrano Presidente & CEO, Vicepresidente NEC Europe South Cluster NEC IB\u00c9RICA 16:30 h.El mundo interconectado: Un nuevo escenario global Saskia Sassen Premio Pr\u00edncipe de Asturias 2013 Profesora de la Universidad de Columbia 17:15 h.Internet of Everything.El reto de la Innovaci\u00f3n Jos\u00e9 Petisco Garay Director General de CISCO ESPA\u00d1A 17:40 h.El reto de la Transformaci\u00f3n m\u00f3vil en Europa Jordi Maj\u00f3 Crespo Director Desarrollo Econ\u00f3mico de MOBILE WORLD CAPITAL BARCELONA MARTES 2 10:00 h.Espa\u00f1a a la altura del reto Europeo Antonio Coimbra CEO de VODAFONE ESPA\u00d1A 10:25 h.La hora de Europa. Nuestra oportunidad Eduardo Serra Vicepresidente de EVERIS 10:50 h.Broadcast y Broadband en Europa: la coexistencia creativa Tob\u00edas Mart\u00ednez Consejero Delegado de ABERTIS TELECOM 11:15 h.Operadores europeos: inversiones para una econom\u00eda digital Jos\u00e9 Mar\u00eda del Corro Chief Financial Officer of YOIGO 40712:10 h.Martes 2, 12.10 Jos\u00e9 Mar\u00eda Mar\u00edn Quemada Presidente, Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia (CNMC) 12:35 h.Una Europa m\u00e1s conectada Daniel Boluda Executive Director of HUAWEI 13:00 h.Los proveedores de comunicaciones europeos en la pr\u00f3xima d\u00e9cada Miguel Cuervo Vicepresidente Sector Comunicaciones de CGI ESPA\u00d1A 13:25 h.La Europa digital que necesitamos Fernando Huerta Socio DELOITTE 13:50 h.Accelerating innovation: Realidad y futuro de los modelos de negocio digitales Enrique Solbes Vicepresidente y Director General de HP ENTERPRISE SERVICES ESPA\u00d1A Y PORTUGAL 16:30 h.Macrotendencias en el \u00c1mbito Municipal Impulsadas por las TIC \u00cd\u00f1igo de la Serna Alcalde de Santander, Presidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Municipios y Provincias, Presidente de la Red Espa\u00f1ola de Ciudades Inteligentes 16:55 h.Innovaci\u00f3n permanente en un mundo cambiante Celestino Garc\u00eda Vicepresidente de IM SAMSUNG ELECTRONICS IBERIA 17:20 h.La transformaci\u00f3n digital: Su importancia en el relanzamiento econ\u00f3mico del sector de las Radiocomunicaciones en Espa\u00f1a Alfonso Alarcos Capell\u00e1n Vicepresidente de RADIOTRANS MI\u00c9RCOLES 3 10:00 h.Mi\u00e9rcoles 3, 10h Federico Colom Director Financiero de Orange 10:25 h.Nuestro Sector en Europa: \u00bfFr\u00e1gil, Robusto o Antifr\u00e1gil? Ana Mosquera Directora de Telecomunicaciones y Media de Espa\u00f1a, Latam y Middle East de ALTRAN Mesa redonda 10:50 h.Reindustrializaci\u00f3n en Europa: \u00bfQu\u00e9 papel va a jugar Espa\u00f1a en el mapa Europeo? Alfredo Redondo Iglesias CEO ALTITUDE SOFTWARE Francisco Mar\u00edn Socio-Director FUTUREPLUS Fernando Castresana Consejero Delegado de TRYO TECHNOLOGIES Alejandro Ormazabal Consejero Ejecutivo de VELATIA Moderaci\u00f3n Bego\u00f1a Cristeto Secretaria General de Industria y de la peque\u00f1a y mediana Empresa 12:30 h.Hacia una Sanidad sostenible: la clave digital Luis Fernando \u00c1lvarez-Gasc\u00f3n Director General de GMV SECURE E-SOLUTIONS Mesa redonda 12:55 h.Transformaci\u00f3n digital de los modelos de negocio: El futuro de los Departamentos TIC en Europa Luis Uguina CIO Banca Digital BBVA Juan Andr\u00e9s Pro CIO, EL CORTE INGL\u00c9S Federico Fl\u00f3rez Director General de Sistemas de Informaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n, FERROVIAL Ennio Fattiboni CIO REPSOL Moderaci\u00f3n Javier Mart\u00edn Consejero Delegado de TECNOCOM 16:30 h.El control y la estabilidad Regulatoria, como garant\u00eda de los mercados financieros en Europa Miguel Temboury Redondo Subsecretario de Econom\u00eda y Competitividad Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad 16:55 h.Horizonte 2020: Los programas Europeos de I+D y su aplicaci\u00f3n en el Sector TIC Carmen Vela Olmo Secretaria de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad Mesa redonda 17:20 h.El presente y futuro de los Contenidos Digitales en Europa Faustino Jim\u00e9nez CEO ARSYS Simon Morrison Public Policy & Government 408Ignacio P\u00e9rez Dolset Co-fundador de ZED Moderaci\u00f3n C\u00e9sar Miralles Director General Empresarial Red.es JUEVES 4 10:00 h.Construyendo un nuevo futuro Luis Miguel Gilp\u00e9rez Presidente de TELEF\u00d3NICA ESPA\u00d1A 10:25 h.La telco del futuro: A Lean and Digital Experience Pedro Jurado Senior Managing Director de Comunicaciones, Media y Tecnolog\u00eda de ACCENTURE 10:50 h.Citius, altius, fortius Jos\u00e9 Antonio L\u00f3pez Consejero Delegado de ERICSSON 11:15 h.Los nuevos planes de Formaci\u00f3n TIC en el Contexto Europeo: Una oportunidad para Espa\u00f1a Engracia Hidalgo Secretaria de Estado de Empleo Ministerio de Empleo y Seguridad Social Mesa redonda 12:10 h.La Uni\u00f3n Europea y el reto digital: Un futuro prometedor Anthony Whelan Director ECNS DG Connect de European Commission John Higgins Director General de Digital Europe Jos\u00e9 Manuel Leceta Director European Institute of Innovation and Technology Felipe Romera Presidente de la Asociaci\u00f3n Parques Tecnol\u00f3gicos Espa\u00f1oles Moderaci\u00f3n Carlos Romero Dupl\u00e1 Representaci\u00f3n Permanente de Espa\u00f1a ante la U.E. 13:20 h.Conectando Europa por Mar Alfonso Gajate Presidente y Consejero Delegado de ISLALINK 13:45 h.Operadores alternativos en el entorno europeo Manuel Gordillo Florencio Presidente de NEUTRA 14:05 h.Clausura \u00cd\u00f1igo de la Serna Jos\u00e9 Manuel de Riva C\u00e9sar Nombela Cano \"28 Encuentro de Telecomunicaciones y Econom\u00eda Digital: el reto Europeo\" , con este lema AMETIC insiste en la necesidad e importancia de las TIC para el impulso de la actividad econ\u00f3mica tanto en Espa\u00f1a como en el \u00e1mbito europeo. La sociedad debe entender que estas tecnolog\u00edas son el soporte imprescindible que hace posible la competitividad de las empresas y que por s\u00ed mismas representan una industria que en Espa\u00f1a supone aproximadamente el 8% del PIB. Las TIC son el principal motor para ganar el futuro. En este sentido, AMETIC aboga por una Europa que revitalice su poder tecnol\u00f3gico. Como viene siendo habitual, los primeros ejecutivos de las m\u00e1s importante compa\u00f1\u00edas del sector, analizar\u00e1n el momento que atravesamos y dar\u00e1n a conocer las claves de su estrategia de negocio para el curso 2014-2015 con un especial foco sobre qu\u00e9 est\u00e1 ocurriendo en Europa, c\u00f3mo perciben la situaci\u00f3n desde sus respectivas compa\u00f1\u00edas y qu\u00e9 recomendaciones pueden ofrecer para poder desarrollar la Econom\u00eda Digital en nuestra zona de proximidad . Este 28 Encuentro tiene como objetivo acercar a los asistentes a la realidad del mundo tecnol\u00f3gico a trav\u00e9s de las reflexiones y opiniones de los m\u00e1ximos representantes de las principales empresas del sector, convirtiendo a la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo en lugar de encuentro obligado para los primeros ejecutivos del universo tecnol\u00f3gico. Igualmente incrementaremos el n\u00famero de mesas redondas donde debatir la situaci\u00f3n de Europa, que tras a\u00f1os de liderazgo est\u00e1 sufriendo un preocupante estancamiento, y proponer v\u00edas para la regeneraci\u00f3n de nuestra industria, que sin duda reportar\u00e1 riqueza para los europeos, generaci\u00f3n de valor, generaci\u00f3n de empleo y una econom\u00eda mucho m\u00e1s sostenibles y respetuosa con el medio ambiente. En los que sus temas centrales giraran en torno a: Macrotendencias (Movilidad, Big Data y Digitalizaci\u00f3n total); Reindustrializaci\u00f3n; los modelos de negocio; Innovaci\u00f3n: \u00bfEuropa Innova realmente?; La Revoluci\u00f3n de los contenidos en Europa y, finalmente, La Uni\u00f3n Europea y el reto Digital. 409 410ENCUENTRO DEL 2 AL 5 DE SEPTIEMBRE EL CERN, 60 A\u00d1OS DE CIENCIA DE VANGUA RDIA: LHC Y LA FRONTERA DE LA F\u00cdSICA PABLO GARC\u00cdA ABIA CIENT\u00cdFICO TITULAR DEL CIEMAT SECRETAR\u00cdA JES\u00daS PUERTA PELAYO INVESTIGADOR DEL CIEMAT PROFESORES: 12 ALUMNOS: 12 MARTES 2 10:00 h.El CERN y la f\u00edsica de part\u00edculas Sergio Bertolucci Director Cient\u00edfico del CERN 11:30 h.El modelo est\u00e1ndar de la f\u00edsica de part\u00edculas Jorge Fern\u00e1ndez de Troc\u00f3niz Acha Profesor Titular de F\u00edsica Te\u00f3rica Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 15:30 h.El acelerador LHC y sus experimentos Jes\u00fas Puerta Pelayo MI\u00c9RCOLES 3 9:30 h.Mil d\u00edas para redescubrir el modelo est\u00e1ndar Mar\u00eda Isabel Josa Mutuberr\u00eda Cient\u00edfica Titular del CIEMAT 10:30 h.Encanto y belleza en los quarks m\u00e1s pesados Juan Pablo Fern\u00e1ndez Ramos Cient\u00edfico Titular del CIEMAT 11:30 h.El descubrimiento del bos\u00f3n de Higgs Pablo Garc\u00eda Abia 15:30 h.Un nuevo mundo por descubrir m\u00e1s all\u00e1 del modelo est\u00e1ndar Bego\u00f1a de la Cruz Mart\u00ednez Cient\u00edfica Titular del CIEMAT JUEVES 4 9:30 h.\u00bfQu\u00e9 hay despu\u00e9s del LHC? Mar\u00eda Chamizo Llatas Investigadora del CIEMAT 11:30 h.Una red global de computaci\u00f3n para el LHC Jos\u00e9 Mar\u00eda Hern\u00e1ndez Calama Cient\u00edfico Titular. Jefe de la Unidad de Computaci\u00f3n Cient\u00edfica del CIEMAT 15:30 h.An\u00e1lisis de datos del detector CMS Jos\u00e9 Mar\u00eda Hern\u00e1ndez Calama VIERNES 5 9:30 h.Neutrinos, la llave de acceso a la nueva f\u00edsica Carmen Palomares Espiga Cient\u00edfica Titular del CIEMAT 10:45 h.El lado oscuro del universo Ignacio Sevilla Noarbe Investigador del CIEMAT 12:00 h.Clausura El futuro de los aceleradores de part\u00edculas John Womersley Chief Executive Officer. Science and Technology Facilities Council (STFC) El Acelerador Large Hadron Collider (LHC), del Laboratorio Europeo de F\u00edsica de Part\u00edculas (CERN), es el instrumento cient\u00edfico m\u00e1s grande jam\u00e1s construido. El objetivo de los experimentos de LHC es estudiar las interacciones entre part\u00edculas elementales a la escala de energ\u00eda del Universo 100 billon\u00e9simas de segundo tras el Big Bang (varios Teraelectronvoltios, TeV). Los experimentos ATLAS y CMS del LHC, en los que los grupos de investigaci\u00f3n espa\u00f1oles tienen una importante presencia, han descubierto recientemente el bos\u00f3n de Higgs, un ingrediente fundamental para entender el mecanismo de ruptura de la simetr\u00eda electrod\u00e9bil que explica el origen de la masa de las part\u00edculas elementales. Este descubrimiento, junto con las medidas realizadas en los experimentos del LHC, est\u00e1 confirmando el modelo Est\u00e1ndar de la F\u00edsica de part\u00edculas con gran precisi\u00f3n. En este curso haremos un repaso del estado actual de la f\u00edsica de part\u00edculas elementales y de los \u00faltimos resultados del experimento CMS. Trascendiendo la f\u00edsica del LHC, el curso dar\u00e1 una visi\u00f3n de los avances m\u00e1s recientes en f\u00edsica de neutrinos y cosmolog\u00eda (materia y energ\u00eda 411oscuras). El curso va dirigido a estudiantes de F\u00edsica, Matem\u00e1ticas o Ingenier\u00eda, bien de los \u00faltimos cursos del grado o a aquellos que ya est\u00e9n realizando el m\u00e1ster. 412 413ENCUENTRO 3 Y 4 DE SEPTIEMBRE EL ESPACIO SOCIOSANITARIO Y LOS NUEVOS SERVICIOS DE LA FARMACIA COMUNITARIA JULIO S\u00c1NCHEZ FIERRO ABOGADO VICEPRESIDENTE DEL CONSEJO ASESOR DE MINISTERIO DE SANIDAD SECRETAR\u00cdA ASUNCI\u00d3N RED\u00cdN FLAMARIQUE DIRECTORA DEL INSTITUTO DE FORMACI\u00d3N COFARES PROFESORES: 24 ALUMNOS: 44 MI\u00c9RCOLES 3 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Maravillas Izquierdo Mart\u00ednez Subdirectora General Adjunta de Cartera B\u00e1sica de Servicios del Sistema Nacional de Salud y Farmacia 10:45 h.Conferencia inaugural: Del curar al cuidar, una transici\u00f3n en marcha Julio S\u00e1nchez Fierro 11:45 h.Mesa 1: Experiencias profesionales ante el espacio sociosanitario Beatriz Mangas Soria Neuropsic\u00f3logo Idoia Beobide Teller\u00eda Adjunta al Servicio de Farmacia de la Fundaci\u00f3n Mat\u00eda Juan Manuel Mart\u00ednez G\u00f3mez Director de Relaciones Institucionales Presidencia del Grupo EULEN y Geriatr\u00eda Jos\u00e9 Luis Poveda Andr\u00e9s Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Antonio L\u00f3pez Trigo Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda 12:45 h.Mesa 2: Los nuevos servicios farmac\u00e9uticos para mayores desde la perspectiva de la administraci\u00f3n sanitaria Albert Ledesma Castelltort Director del Plan Interdepartamental de atenci\u00f3n e interacci\u00f3n social y sanitaria de la Generalitat de Catalu\u00f1a Primitivo Ramos Cordero Coordinador M\u00e9dico-asistencial del Servicio Regional de Bienestar Social Consejer\u00eda de Asuntos Sociales de la Comunidad de Madrid Jon I\u00f1aki Betolaza San Miguel Director de Farmacia del Departamento de Salud del Gobierno Vasco Moderaci\u00f3n Fernando Vicente Fuentes Doctor en Derecho Vocal Asesor de la Direcci\u00f3n General del IMSERSO 16:30 h.Mesa 3: Atenci\u00f3n sociosanitaria desde el sector privado Daniel Redondo Garc\u00eda Director General de la Mutua General de Catalu\u00f1a Alberto de Rosa Torner Consejero Delegado de Ribera Salud Josep Pascual Torramad\u00e9 Director T\u00e9cnico Asistencial de SARquavitae Moderaci\u00f3n Gaspar Linares Bertol\u00edn Vicetesorero Grupo Cofares JUEVES 4 10:00 h.Mesa 4: Integraci\u00f3n de la Farmacia Comunitaria en la continuidad asistencial. Experiencia y nuevas propuestas Eva Ramos S\u00e1iz Farmac\u00e9utica Comunitaria. Vizcaya Miguel \u00c1ngel Gastelurrutia Garralda Farmac\u00e9utico Comunitario en San Sebasti\u00e1n Miembro del Grupo de Investigaci\u00f3n de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica Universidad de Granada Mar\u00eda Garc\u00eda-Mina Freire Responsable del Servicio de Farmacia Farmac\u00e9utica Residencia la Vaguada Pamplona Juan Ignacio G\u00fcenechea Salazar Vicepresidente del Grupo Cofares Moderaci\u00f3n Yolanda Tellaeche Bacigalupe Presidenta del Instituto de Formaci\u00f3n Cofares 11:15 h.Mesa 5: Costes, financiaci\u00f3n y r\u00e9gimen jur\u00eddico Antoni Anguera Vil\u00e0 Director Bioindustrias y Farmacias de Antares 414Consulting Julio S\u00e1nchez Fierro Moderaci\u00f3n David Cantarero Prieto Profesor Titular de Econom\u00eda y responsable del grupo de I+D en econom\u00eda de la Salud de la Universidad de Cantabria 12:30 h.Conclusiones a cargo del Director del Encuentro 13:00 h.Conferencia de Clasura C\u00e9sar Ant\u00f3n Beltr\u00e1n Director General del Imserso 13:30 h.Acto de Clausura y entrega de diplomas 415 416ENCUENTRO 3, 4 Y 5 DE SEPTIEMBRE PERIODISMO, COMUNICACI\u00d3N Y DERECHO: CONTEX TOS Y RETOS DE LA LIBERTAD DE PALABRA MIGUEL CASINO RUBIO LETRADO DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL PROFESOR TITULAR DE DERECHO ADMINISTRATIVO UNIVERSIDAD CARLOS III DE MADRID SECRETAR\u00cdA MIGUEL BELTR\u00c1N DE FELIPE CATEDR\u00c1TICO DE DERECHO ADMINISTRATIVO UNIVERSIDAD DE CASTILLA - LA MANCHA PROFESORES: 15 ALUMNOS: 15 MI\u00c9RCOLES 3 10:15 h.Inauguraci\u00f3n \u00cd\u00f1igo de la Serna Hern\u00e1iz Alcalde de Santander 10:45 h.Las libertades de la palabra Fernando Pantale\u00f3n Prieto Catedr\u00e1tico de Derecho Civil Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 12:15 h.La intervenci\u00f3n administrativa en las libertades de comunicaci\u00f3n Antonio Descalzo Director del Departamento de Derecho P\u00fablico Universidad Carlos III de Madrid 16:30 h.Mesa Redonda: Nuevos espacios y escenarios de las libertades de la comunicaci\u00f3n Juan Antonio Lascurain Catedr\u00e1tico de Derecho Penal Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Antonio Descalzo Juan Pedro Valent\u00edn Pad\u00edn Director de Informativos de Tele 5 Moderaci\u00f3n Miguel Casino Rubio JUEVES 4 9:30 h.Periodismo de investigaci\u00f3n y c\u00e1maras ocultas Margarita Belad\u00edez Profesora Titular de Derecho Administrativo Universidad Complutense de Madrid Letrada del Tribunal Constitucional 10:45 h.Los reality show y los derechos al honor, a la intimidad y a la propia imagen Carlos Ortega Carballo Letrado del Tribunal Constitucional 12:15 h.El \"hate speech\" o discurso del odio y sus l\u00edmites Tomaso Francesco Giupponi Catedr\u00e1tico de Derecho Constitucional Universidad de Bolonia (Italia) 13:15 h.Los l\u00edmites penales de las libertades de expresi\u00f3n y comunicaci\u00f3n Juan Antonio Lascurain 16:30 h.Mesa Redonda: El discurso period\u00edstico y sus l\u00edmites Carlos Ortega Carballo Corrado Caruso Universidad de Bolonia (Italia) Dolores Gallardo Presidenta de la Asociaci\u00f3n de la Prensa de Cantabria Moderaci\u00f3n Miguel Beltr\u00e1n de Felipe VIERNES 5 9:30 h.Protecci\u00f3n de datos y comunicaci\u00f3n en Internet Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez \u00c1lvarez Director de la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos 10:45 h.El mensaje publicitario Manuel Rebollo Puig Catedr\u00e1tico de Derecho Administrativo Universidad de C\u00f3rdoba Ex vocal del Jurado de la Publicidad de Autocontrol 12:15 h.Conferencia de clausura: El honor y las libertades de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n Juan Antonio Xiol Magistrado del Tribunal Constitucional Ex Presidente de la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo El seminario pretende ser un foro de reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre distintos aspectos, tanto cl\u00e1sicos como novedosos, relacionados con los aspectos 417legales del periodismo y de las libertades de la comunicaci\u00f3n (expresi\u00f3n , informaci\u00f3n, honor e intimidad, protecci\u00f3n penal, Internet, comunicaci\u00f3n comercial, de recho al olvido, etc.). Y est\u00e1 pensado principalmente para profesionales del mundo acad\u00e9mico, abogados, jueces, fiscales, periodistas o, en general, profesionales de la comunicaci\u00f3n. Ello supone que el tono de las ponencias deber\u00e1 llegar tanto al p\u00fablico experto en Derecho como al p\u00fablico que no lo sea, por provenir del mundo de la comunicaci\u00f3n, el periodismo o la publicidad. Su objetivo es ofrecer una radiograf\u00eda actual de cada tema, pero tambi\u00e9n un enfoque lo m\u00e1s pr\u00e1ctico posible, de modo que el Seminario resulte \u00fatil a los asistentes para su quehacer diario. Con este prop\u00f3sito, junto a destacados juristas y periodistas, se estima conveniente la participaci\u00f3n igualmente de reconocidos profesionales del sector de la comunicaci\u00f3n para que ofrezcan conjuntamente una visi\u00f3n cr\u00edtica y pol\u00e9mica de los respectivos temas examinados. El formato pretende fomentar la participaci\u00f3n y el di\u00e1logo y debate entre los asistentes y los ponentes, de ah\u00ed que se proponga que la sesi\u00f3n de la tarde est\u00e9 dedicada no a ponencias sino, precisamente, al debate sobre las ponencias que habr\u00e1n sido expuestas en la sesi\u00f3n de la ma\u00f1ana. Las mesas redondas de la tarde estar\u00e1n moderadas por el Director y por el Secretario del curso. 418 419ENCUENTRO 3, 4 Y 5 DE SEPTIEMBRE INCIDENCIA DE LA LEY DE RACIONALIDAD Y SOSTENIBILIDAD DE LA ADMINISTRACI\u00d3N LOCAL EN LA ORGANIZACI\u00d3N Y GESTI\u00d3N DE LOS SERVICIOS SOCIALES POR LAS ADMINISTRACIONES P\u00daBLICAS C\u00c9SAR ANT\u00d3N BELTR\u00c1N DIRECTOR GENERAL DEL IMSERSO FRANCISCO FERR\u00c1NDIZ MANJAVACAS SECRETARIO GENERAL DEL IMSERSO SECRETAR\u00cdA JOS\u00c9 MAR\u00cdA ALONSO SECO CONSEJERO T\u00c9CNICO DEL IMSERSO PROFESORES: 23 ALUMNOS: 37 MI\u00c9RCOLES 3 9:30 h.Inauguraci\u00f3n oficial 10:00 h.Presentaci\u00f3n de la Jornada C\u00e9sar Ant\u00f3n Beltr\u00e1n Francisco Ferr\u00e1ndiz Manjavacas 10:15 h.\"Las Administraciones P\u00fablicas y la gesti\u00f3n de los servicios sociales: situaci\u00f3n actual y resultados alcanzados\" Manuel Aguilar Hendrickson Universidad de Barcelona 12:00 h.\"Retos planteados para la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los Servicios Sociales por la Ley de racionalidad y sostenibilidad de la Administraci\u00f3n Local\" Josep de Mart\u00ed Vall\u00e9s Licenciado en derecho y geront\u00f3logo social Julio S\u00e1nchez Fierro Vicepresidente del Consejo Asesor de Sanidad 15:30 h.Mesa Redonda: \"Instrumentos para la gobernanza y coordinaci\u00f3n de los servicios sociales entre Administraciones P\u00fablicas\" Moderaci\u00f3n Fernando Vicente Fuentes Vocal Asesor de la Direcci\u00f3n General, IMSERSO MAC (M\u00e9todo abierto de coordinaci\u00f3n de la UE) Jos\u00e9 Mar\u00eda Alonso Seco Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia. Isabel Herranz Donoso Subdirectora General de Planificaci\u00f3n, Ordenaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n, IMSERSO Delegaci\u00f3n de competencias entre Administraciones auton\u00f3micas y locales Elo\u00edsa Carbonell Porras Catedr\u00e1tica de Derecho Administrativo de la Universidad de Ja\u00e9n JUEVES 4 9:30 h.\"Hacia un \u00e1mbito de referencia estatal en la evaluaci\u00f3n de los servicios sociales\" C\u00e9sar Ant\u00f3n Beltr\u00e1n 11:30 h.Mesa Redonda: \"Administraciones P\u00fablicas y servicios sociales: \u00bfqui\u00e9n hace qu\u00e9?\" Manuel Escolano Puig Secretario Auton\u00f3mico de Autonom\u00eda Personal y Dependencia, Conselleria de Bienestar Social, Generalitar Valenciana Bartomeu M\u00e1rquez Coll Coordinador de \u00e1rea de personas con discapacidad del IMAS (Instituto Mallorqu\u00edn de Asuntos Sociales) Mar\u00eda Dolores Navarro Ruiz Delegada del \u00c1rea de Gobierno de Familia y Servicios Sociales, Ayuntamiento de Madrid Jos\u00e9 Mar\u00eda S\u00e1nchez Mart\u00edn Diputado Delegado de Centros Asistenciales Diputaci\u00f3n Provincial de Salamanca Eva Mar\u00eda Picado Valverde Diputada Delegada de bienestar social de la Diputaci\u00f3n Provincial de Salamanca Moderaci\u00f3n Vicente Marb\u00e1n Gallego Universidad de Alcal\u00e1 de Henares 15:30 h.Mesa Redonda: \"El nuevo marco competencial de los servicios sociales: la visi\u00f3n de profesionales, proveedores y tercer sector\" Vicente Marb\u00e1n Gallego Alicia Aza\u00f1a Secretaria General de la Asociaci\u00f3n de Empresas de Servicios para la Dependencia AESTE Ana Isabel Lima Fern\u00e1ndez Presidenta del Consejo General de Trabajo Social Matilde Pelegr\u00ed Torres 420Presidenta del Grupo Senda Moderaci\u00f3n Antonio Mart\u00ednez Maroto Jurista - Geront\u00f3logo VIERNES 5 9:30 h.\"Situaci\u00f3n actual y nuevos desaf\u00edos econ\u00f3micos y financieros marcados por la reforma de la Administraci\u00f3n Local\" Javier Su\u00e1rez Pandiello Universidad de Oviedo 11:15 h.Mesa Redonda: \"Sostenibilidad econ\u00f3mica de los servicios sociales en el contexto legislativo actual y futuros escenarios financieros: la determinaci\u00f3n de los costes\" Mar\u00eda Isabel Urrutia de los Mozos Directora del Instituto C\u00e1ntabro de Servicios Sociales \u00d3scar Romera Jim\u00e9nez Asesor de la Secretar\u00eda de Estado de Administraciones P\u00fablicas Vicente Calvo del Castillo Interventor del Ayuntamiento de Santiago de Compostela y miembro de la Junta de Gobierno de Cosital Moderaci\u00f3n Francisco Ferr\u00e1ndiz Manjavacas La aprobaci\u00f3n de la Ley 27/2013, de racionalidad y sostenibilidad de la Administraci\u00f3n Local, ha significado un cambio en la delimitaci\u00f3n competencial de la Administraci\u00f3n Local en Espa\u00f1a, con importante impacto tambi\u00e9n sobre las Comunidades Aut\u00f3nomas, que deber\u00e1n asumir competencias y servicios hasta ahora gestionados por los Ayuntamientos. Uno de los \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n p\u00fablica m\u00e1s afectados ser\u00e1 el de servicios sociales. Hasta ahora, la intervenci\u00f3n p\u00fablica en materia de servicios sociales se encontraba en Espa\u00f1a firmemente consolidada en un reparto de roles entre las diferentes Administraciones P\u00fablicas territoriales, que la aplicaci\u00f3n de la nueva Ley someter\u00e1 a importantes cambios en cuanto a la titularidad de las competencias, su desempe\u00f1o y financiaci\u00f3n. Con este Encuentro se persigue, a partir de un an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n, ofrecer un foro de discusi\u00f3n abierto, en el que representantes de las distintas Administraciones P\u00fablicas y actores afectados por este cambio legislativo (ciudadanos, profesionales, proveedores de servicios...) puedan plantear su visi\u00f3n del proceso y expectativas de evoluci\u00f3n futura. 421 422ENCUENTRO 3, 4 Y 5 DE SEPTIEMBRE LA INTERNACIONALIZACI\u00d3N DEL SISTEMA UNIVERSITARIO ESPA\u00d1OL: OPCIONES Y OPORTUNIDADES FEDERICO MOR\u00c1N SECRETARIO GENERAL DE UNIVERSIDADES (MECD) SECRETAR\u00cdA ANA CAPILLA CASCO SECRETAR\u00cdA GENERAL DE UNIVERSIDADES (MECD) PROFESORES: 21 ALUMNOS: 58 MI\u00c9RCOLES 3 10:00 h.Inauguraci\u00f3n C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP 10:30 h.Mesa redonda \u00bfPor qu\u00e9 una Estrategia de Internacionalizaci\u00f3n de Universidades en Espa\u00f1a? Inmaculada Fortanet Secretaria Ejecutiva CICUE Jorge S\u00e1inz Gonz\u00e1lez Director Genereal de Pol\u00edtica Universitaria (MECD) Moderaci\u00f3n Carlos Vidal Secretar\u00eda General de Universidades (MECD) 12:00 h.Instrumentos para la intgernacionalizaci\u00f3n - Erasmus + Graham Wilkie Comisi\u00f3n Europea, DG Educaci\u00f3n y Cultura Unidad de Cooperaci\u00f3n Internacional y Educaci\u00f3n Superior en el mundo 15:30 h.Mesa redonda La internacionalizaci\u00f3n en el EEES y la UE Estrategias de Internacionalizaci\u00f3n en el mundo Bernd W\u00e4chter Asociaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n Acad\u00e9mica La Estrategia de Internacionalizaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea (European Higher Education in the World) Graham Wilkie Moderaci\u00f3n Gloria Molero Secretar\u00eda General de Universidades (MECD) JUEVES 4 10:00 h.Mesa redonda Estrategias de Internacionalizaci\u00f3n en Europa International Education. Global Growth and Prosperity Vicky Elliot Responsable de Educaci\u00f3n Internacional, Department for Business, Innovation and Skills Reino Unido Strategy for the Internationalization Higher Education Institutions in Germany Peter Greisler BMBF Alemania Moderaci\u00f3n Jorge S\u00e1inz Gonz\u00e1lez 12:30 h.Mesa redonda Factores y Elementos de Internacionalizaci\u00f3n: Movilidad, Calidad, Reconocimiento, Investigaci\u00f3n, Empleabilidad Marina del Corral Secretaria General de Inmigraci\u00f3n y Emigraci\u00f3n Rafael Van Grieken Director de la Fundaci\u00f3n ANECA Fernando Le\u00f3n Caicoya Jefe de Departamento ICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n e Inversiones Moderaci\u00f3n Ana Capilla Casco 16:00 h.Mesa redonda: Caf\u00e9 de Conocimiento: atractivo, competitividad internacional, y colaboraci\u00f3n con otras regiones del mundo Anabel Carrillo Lafuente Presidenta del Consejo Social Universidad de C\u00f3rdoba \u00c1lvaro Escribano Vicerrector de Relaciones Internacionales Universidad Carlos III M\u00aa Eugenia Mar\u00edn 423Directora de Relaciones Internacionales IE Business School Juan P\u00e9rez-Miranda Vicerrector de Relaciones Internacionales Universidad Francisco de Vitoria Dorothy Kelly Vicerrectora de Relaciones Internacionales Universidad de Granada Moderaci\u00f3n Luis Delgado Secretar\u00eda General de Universidades (MECD) VIERNES 5 10:00 h.Exportaci\u00f3n de servicios universitarios, competitividad internacional y posici\u00f3n de Universidades espa\u00f1olas Guillermo Cisneros Director de Universidad.es (MECD) 11:30 h.Estrategia de Internacionalizaci\u00f3n de las Universidades Espa\u00f1olas Federico Mor\u00e1n 13:30 h.Clausura El curso pretende aproximarse a una primera reflexi\u00f3n sobre el trabajo desarrollado por la Secretar\u00eda General de Universidades en colaboraci\u00f3n con todos los actores del sistema universitario espa\u00f1ol sobre la Estrategia de Internacionalizaci\u00f3n y Movilidad de las Universidades Espa\u00f1olas. Esta estrategia est\u00e1 llamada a coordinar y reforzar las iniciativas que el Ministerio viene impulsando en los \u00faltimos meses, como la firma de Acuerdos para favorecer la cooperaci\u00f3n universitaria y la movilidad con pa\u00edses tales como Brasil, Ecuador, China, Kenia, Turqu\u00eda y Marruecos. Durante el curso se presentar\u00e1n los resultados del Grupo de Trabajo de Internacionalizaci\u00f3n de universidades para la elaboraci\u00f3n de la mencionada estrategia, integrando a los protagonistas del sistema universitario espa\u00f1ol (universidades, organizaciones empresariales, fundaciones, asociaciones, etc.) y a los ministerios competentes en la materia (Ministerio de Asuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n, Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad, ICEX, Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo y Ministerio de Empleo y Seguridad Social), adem\u00e1s del Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte, universidad.es, OAPEE y ANECA. Se revisar\u00e1n los factores y elementos de internacionalizaci\u00f3n como el incremento de titulaciones en ingl\u00e9s, el atractivo del espa\u00f1ol como lengua para impartici\u00f3n de la educaci\u00f3n superior, la movilidad de estudiantes y personal, la calidad, el reconocimien to de titulaciones, los Cursos Cero para estudiantes extranjeros, el posicionamiento en los ranking globales, la eliminaci\u00f3n de la PAU para estudiantes extranjeros as\u00ed como la colaboraci\u00f3n con otras regiones del mundo, etc. Se examinar\u00e1 el contexto internacional con revisi\u00f3n tanto de las estrategias de internacionalizaci\u00f3n del EEEA y de la UE como estrategias nacionales de internacionalizaci\u00f3n de universidades en Alemania y Reino Unido. El an\u00e1lisis de cada uno de estos \u00e1mbitos se realizar\u00eda en sesiones concebidas con la estructura de mesa redonda y caf\u00e9 de conocimiento con la participaci\u00f3n de expertos en la materia. Cada una de esas sesiones contar\u00eda con la figura de un \"Moderador activo\" para centrar el debate. Finalmente se realizar\u00e1 la presentaci\u00f3n de la Estrategia de Internacionalizaci\u00f3n y Movilidad de las Universidades Espa\u00f1ola y del nuevo organismo para la promoci\u00f3n en el exterior de las universidades espa\u00f1olas as\u00ed como para la gesti\u00f3n de los programas educativos europeos Erasmus + y Erasmus.es. El curso est\u00e1 abierto a todos los interesados dentro y fuera del mundo universitario, pero muy principalmente a las personas implicadas, en todos los niveles, en la internacionalizaci\u00f3n de las universidades. Para que el curso resulte verdaderamente participativo ser\u00eda conveniente contar con una disposici\u00f3n de la sala de sesiones que permita una \"conversaci\u00f3n colectiva\" m\u00e1s que una sucesi\u00f3n de ponencias. 424 425ENCUENTRO 4 Y 5 DE SEPTIEMBRE XIV ENCUENTRO DE LA INDUSTRIA FARMAC\u00c9UTICA ESPA\u00d1OLA F\u00c9LIX LOBO CATEDR\u00c1TICO DE ECONOM\u00cdA APLICADA UNIVERSIDAD CARLOS III DE MADRID SECRETAR\u00cdA MANUEL GARC\u00cdA GO\u00d1I PROFESOR TITULAR DE ECONOM\u00cdA APLICADA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID PROFESORES: 20 ALUMNOS: 55 JUEVES 4 9:30 h.Palabras de bienvenida Humberto Arn\u00e9s Director General de Farmaindustria Jos\u00e9 Francisco D\u00edaz Ruiz Director General de Salud P\u00fablica Gobierno de Cantabria F\u00e9lix Lobo PONENCIAS INAUGURALES 9:45 h.Medicamentos biol\u00f3gicos: el \u00faltimo gran cap\u00edtulo de la innovaci\u00f3n farmac\u00e9utica C\u00e9sar Nombela Cano Rector de la UIMP 10:30 h.La pol\u00edtica farmac\u00e9utica y los medicamentos biol\u00f3gicos. Punto de vista de la Administraci\u00f3n Central. Pilar Farjas Secretaria General de Sanidad y Consumo del Ministerio de Sanidad, Se rvicios Sociales e Igualdad 11:00 h.La pol\u00edtica farmac\u00e9utica y los medicamentos biol\u00f3gicos. Puntos de vista de la Industria Farmac\u00e9utica innovadora. Elvira Sanz Urgoiti Presidenta de Farmaindustria PONENCIAS Y COLOQUIO 12:00 h.La evaluaci\u00f3n de los medicamentos biol\u00f3gicos en la EMA. Sol Ruiz AEMPS 12:30 h.Los medicamentos biol\u00f3gicos en la Oncolog\u00eda Fernando Rivera Herrero Vocal de la Junta Directiva de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica -SEOM y Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla de Santander 15:30 h.MESA REDONDA: \"Los medicamentos biol\u00f3gicos y terapias avanzadas en la perspectiva empresarial\". \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Presidente y Director General de Merck Sharp & Dohme de Espa\u00f1a Andr\u00e9s G. Fern\u00e1ndez Director de Ferrer Advanced Biotherapeutics Roland Wandeler Director General de Amgen Moderaci\u00f3n Julio S\u00e1nchez Fierro Vicepresidente del Consejo Asesor del Ministerio de Sanidad 17:00 h.La AEMPS y los medicamentos biol\u00f3gicos. Bel\u00e9n Crespo Directora de la AEMPS VIERNES 5 9:15 h.Productos biol\u00f3gicos y compras p\u00fablicas Jos\u00e9 Juli\u00e1n D\u00edaz Melguizo Director del INGESA 10:00 h.Los medicamentos biol\u00f3gicos en la investigaci\u00f3n econ\u00f3mica. David Cantarero Profesor de Econom\u00eda, Universidad de Cantabria 11:00 h.MESA REDONDA: Productos biol\u00f3gicos, regulaci\u00f3n de los precios, financiaci\u00f3n p\u00fablica y disponibilidad de los tratamientos por los pacientes I\u00f1aki Betolaza Director de Farmacia, Departamento de Salud del Pa\u00eds Vasco Mar\u00eda \u00c1ngeles Figuerola Jefe de \u00c1rea de Tecnolog\u00edas Farmac\u00e9uticas, D.Gral de Industria y de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa MIET \u00c1lvaro Hidalgo Profesor Titular de Fundamentos de \u00c1nalisis Econ\u00f3mico Universidad de Castilla-La Mancha 426 Moderaci\u00f3n Humberto Arn\u00e9s 13:00 h.El futuro de la investigaci\u00f3n de productos biol\u00f3gicos en Espa\u00f1a. Mar\u00eda Luisa Poncela Secretaria General de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, MINECO 13:30 h.CLAUSURA Y ENTREGA DE DIPLOMAS Humberto Arn\u00e9s F\u00e9lix Lobo Este septiembre celebramos el decimocuarto Encuentro de la Industria Farmac\u00e9utica en la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo, un hito m\u00e1s de una serie de seminarios que son ya una referencia anual inexcusable para los interesados en la salud y los medicamentos. Mantenemos la orientaci\u00f3n que los ha presidido a lo largo de los a\u00f1os. Se trata de reunir a representantes destacados de la academia, el sector farmac\u00e9utico y las administraciones p\u00fablicas para estudiar y discutir problemas relevantes del sector. Los medicamentos biotecnol\u00f3gicos elaborados en c\u00e9lulas animales, o en bacterias que han sido modificadas gen\u00e9ticamente, en ocasiones introduciendo un gen de origen humano tienen actualmente gran importancia. Se trata en general de prote\u00ednas, mol\u00e9culas grandes y complejas, muy distintas de las mol\u00e9culas peque\u00f1as que componen los f\u00e1rmacos de s\u00edntesis qu\u00edmica y cuya exacta definici\u00f3n y descripci\u00f3n puede ser dif\u00edcil. Aproximadamente un tercio de los nuevos medicamentos aprobados son ahora biol\u00f3gicos. En campos terap\u00e9uticos como oncolog\u00eda, reumatolog\u00eda, dermatolog\u00eda, gastroenterolog\u00eda y enfermedades autoinmunes curan, alivian y proporcionan alternativas de tratamiento antes inexistentes para numerosas dolencias. Adem\u00e1s los medicamentos biol\u00f3gicos se caracterizan porque sus m\u00e9todos de producci\u00f3n son complejos y m\u00e1s susceptibles a variaciones que los de s\u00edntesis qu\u00edmica, precisamente debido a su naturaleza de procesos biol\u00f3gicos. Tambi\u00e9n pueden ser inmunog\u00e9nicos y en muchos casos se tienen que administrar por v\u00eda parenteral y no pueden ser consumidos directamente por los pacientes. Todas estas peculiaridades determinan diferencias en el desarrollo de los productos, en la normativa reguladora de la aprobaci\u00f3n de la licencia de comercializaci\u00f3n y en las condiciones de distribuci\u00f3n. En Europa disponemos ya del Reglamento de Medicamentos para terapias avanzadas de 2007, la Directiva de 2009 y unas directrices de 2006 con una completa regulaci\u00f3n de los medicamentos biotecnol\u00f3gicos y que incluyen la primera reglamentaci\u00f3n espec\u00edfica para productos biosimilares. Al desarrollo de los medicamentos biol\u00f3gicos y su reglamentaci\u00f3n se suma la caducidad de las primeras patentes. Todo ello exige una atenci\u00f3n creciente por parte de los profesionales sanitarios y los gestores y directivos que tienen que tomar importantes decisiones acerca de la utilizaci\u00f3n de estos productos en nuestro sistema sanitario en beneficio de los pacientes. 427 428SEMINARIO DEL 8 AL 12 DE SEPTIEMBRE URGENCIAS Y EMERGENCIAS SANITARIAS JOS\u00c9 ANTONIO GARC\u00cdA DEL R\u00cdO M\u00c9DICO ESPECIALISTA EN MEDICINA FAMILIAR Y COMUNITARIA DIRECTOR GERENTE EN ATENCI\u00d3N PRIMARIA CANTABRIA M\u00aa LUISA LASSALLE ORTIZ M\u00c9DICO ESPECIALISTA EN MEDICINA FAMILIAR Y COMUNITARIA SUBDIRECTORA M\u00c9DICO DE SERVICIOS DE URGENCIAS DE ATENCI\u00d3N PRIMARIA (SUAP) Y 061 CANTABRIA PROFESORES: 18 ALUMNOS: 34 LUNES 8 9:00 h.Inauguraci\u00f3n M\u00aa Jos\u00e9 S\u00e1enz de Buruaga Consejera de Sanidad y Servicios Sociales Gobierno de Cantabria C\u00d3DIGOS DE ACTIVACI\u00d3N (Patolog\u00edas tiempo dependiente y C\u00f3digo Donaci\u00f3n en Asistolia) 9:30 h.Presentaci\u00f3n e introducci\u00f3n del tema M\u00aa Luisa Lassalle Ortiz 10:00 h.\"C\u00f3digo Parada\" PCR Extrahospitalaria Fernando Rosell Ortiz M\u00e9dico 061 EPES Almer\u00eda Responsable auton\u00f3mico de proyectos cardiol\u00f3gicos y PCR 10:45 h.\"C\u00f3digo 9\" Donaci\u00f3n en Asistolia Eduardo Mi\u00f1ambres Garc\u00eda Unidad de Cuidados Intensivos HUMV Coordinador regional de Transplantes HUMV 12:00 h.\"C\u00f3digo ICTUS\" Francesc Xavier Jim\u00e9nez F\u00e1brega M\u00e9dico en SEM Catalu\u00f1a Responsable \u00e1rea investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y calidad. Departamento de Salud de la Generalitat de Catalu\u00f1a 12:45 h.\"C\u00f3digo Infarto\", Gu\u00eda Cl\u00ednica ACTUA Aurora Amaya Maya M\u00e9dico 061 Cantabria Responsable del GdT de S\u00edndrome coronario agudo Cantabria 15:30 h.Mesa redonda Eduardo Mi\u00f1ambres Garc\u00eda Fernando Rosell Ortiz Aurora Amaya Maya Francesc Xavier Jim\u00e9nez F\u00e1brega Moderaci\u00f3n M\u00aa Luisa Lassalle Ortiz MARTES 9 PRIMEROS INTERVINIENTES en la atenci\u00f3n de la Urgencia m\u00e9dica y Emergencia 9:30 h.Presentaci\u00f3n e introducci\u00f3n del tema Joaqu\u00edn Betelu Corcuera M\u00e9dico especialista en Medicina Familiar y Comunitaria M\u00e9dico UME 112 Navarra 10:00 h.El primer interviniente, protagonista de los minutos de oro Joaqu\u00edn Betelu Corcuera 11:30 h.Preparaci\u00f3n emocional, antes, durante y despu\u00e9s de la emergencia L. Fernando M\u00e1rquez Gallego M\u00e9dico especialista Psiquiatr\u00eda. SERGAS Conseller\u00eda de Sanidad 12:30 h.Los primeros intervinientes en medio aislado, dif\u00edcil y hostil Mar\u00eda Antonia Nerin Rotger M\u00e9dico Urgencias Hospital Lannemezan Francia Presidenta Sociedad Europea Medicina de Monta\u00f1a 15:30 h.Mesa redonda L. Fernando M\u00e1rquez Gallego Mar\u00eda Antonia Nerin Rotger Moderaci\u00f3n Joaqu\u00edn Betelu Corcuera MI\u00c9RCOLES 10 LA COORDINACI\u00d3N EN URGENCIAS Y EMERGENCIAS SANITARIAS 9:30 h.Presentaci\u00f3n e introducci\u00f3n del tema Jos\u00e9 Antonio Garc\u00eda del R\u00edo 10:00 h.Organizaci\u00f3n sanitaria urgente en 429Cantabria. Funcionamiento del CCU. Servicio Emergencias sanitarias 061 Aurora Amaya Maya 11:30 h.Servicio de urgencias m\u00e9dicas de la Comunidad de Madrid SUMMA 112 Pedro Mart\u00ednez Tenorio Director Gerente SUMMA 112 Madrid M\u00e9dico Urgencias y Emergencias 12:30 h.Emergencias Sanitarias CC.AA Valenciana Rosa M\u00aa P\u00e9rez Mencia Jefe Servicio de Atenci\u00f3n Sanitaria a las Urgencias y Emergencias M\u00e9dico Urgencias y Emergencias 15:30 h.Mesa redonda: Centros Coordinadores de Urgencias. Diferentes modelos de Coordinaci\u00f3n Aurora Amaya Maya Pedro Mart\u00ednez Tenorio Rosa M\u00aa P\u00e9rez Mencia Moderaci\u00f3n Carmen \u00c1lvarez Lastra M\u00e9dico 061 Cantabria Coordinadora Regional de Transporte Sanitario de Cantabria JUEVES 11 LA GESTI\u00d3N Y ATENCI\u00d3N DE LOS ACCIDENTES M\u00daLTIPLES, V\u00cdCTIMAS Y CAT\u00c1STROFES 9:30 h.Presentaci\u00f3n e introducci\u00f3n del tema M\u00aa Luisa Lassalle Ortiz 10:00 h.Planificaci\u00f3n, gesti\u00f3n y coordinaci\u00f3n de las situaciones de emergencia en cat\u00e1strofes C\u00e9sar Muro Benayas Teniente General Jefe Unidad Militar de Emergencias 11:30 h.Marco comunitario en la organizaci\u00f3n y atenci\u00f3n de las cat\u00e1strofes Verena St\u00fchlinger Profesora e Investigador Senior Department of Public Health and Health Technology Assessment UMIT University for Health Sciences, Austria 13:00 h.Paradigmas en gesti\u00f3n de crisis Carlos \u00c1lvarez Leiva Doctor en Medicina Coronel m\u00e9dico Comandante Jefe del Escal\u00f3n M\u00e9dico Avanzado del Ejercito Espa\u00f1ol VIERNES 12 LA FORMACI\u00d3N EN URGENCIAS Y EMERGENCIAS 9:30 h.Presentaci\u00f3n e introducci\u00f3n del tema Carmen \u00c1lvarez Lastra 10:00 h.La formaci\u00f3n en el \u00e1rea de la urgencia sanitaria Elsa Soyland Enfermera. Directora Fundaci\u00f3n Safer, Universidad de Stavanger 11:30 h.Formaci\u00f3n en Urgencias y Emergencias \"los simulacros\" Carlos \u00c1lvarez Leiva 12:30 h.La formaci\u00f3n a primeros intervinientes, educaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n Carmen \u00c1lvarez Lastra 13:30 h.Clausura Leticia D\u00edaz Rodr\u00edguez Consejera de Presidencia y Justicia Gobierno de Cantabria 430 431ENCUENTRO 8 Y 9 DE SEPTIEMBRE SMART UNIVERSITY 2.0: EXPLORANDO LOS GRANDES RETOS DE LA EDUCACI\u00d3N SUPERIOR PABLO M\u00aa DE CASTRO GARC\u00cdA CEO-FOUNDER DE CONCEPTUAL KLT ANDR\u00c9S PEDRE\u00d1O MU\u00d1OZ DIRECTOR DEL INSTITUTO DE ECONOM\u00cdA INTERNACIONAL UNIVERSIDAD DE ALICANTE CONSEJERO DE UNIVERSIA PROFESORES: 19 ALUMNOS: 32 LUNES 8 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Miguel \u00c1ngel Serna Oliveira Consejero de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Gobierno de Cantabria Francisco Menor Monasterio Director General de la Fundaci\u00f3n ACS Pablo M\u00aa de Castro Garc\u00eda Andr\u00e9s Pedre\u00f1o Mu\u00f1oz 10:30 h.MOOCs, \u00bfTransformaci\u00f3n o complemento? Andr\u00e9s Pedre\u00f1o Mu\u00f1oz Pedro Pern\u00edas Peco Universidad de Alicante 12:00 h.Smart Campus. Aplicaci\u00f3n de la Internet de las Cosas a los campus universitarios Incluye intervenciones en video de : - Universidad de Santiago - Universidad de Salamanca Tom\u00e1s Jim\u00e9nez Garc\u00eda Director \u00c1rea TIC Universidad de Murcia Secretario Ejecutivo de la Cruetic 12:45 h.Wearable Technologies en la educaci\u00f3n superior. Oportunidades de futuro Rafael P\u00e9rez Revilla Consultor Wearable y Social Media Director de SocialinMedia y responsable de Cantabria GlassReady SESI\u00d3N DE TARDE ESPECIAL. JORNADA T\u00c9CNICA DE LA SECTORIAL TIC DE LA CRUE. Coincidiendo con el Encuentro se celebra esta jornada de la CRUE abierta a todos los participantes del Encuentro, que contar\u00e1 con los representantes de las Universidades en la Sectorial TIC de la CRUE 15:30 h.MOOCs. Estado de las tecnolog\u00edas y experiencias pr\u00e1cticas de las universidades espa\u00f1olas Aspectos tecnol\u00f3gicos de la plataforma Miriada X Pedro Aranzadi Director General de Universia Espa\u00f1a Experiencias de las universidades espa\u00f1olas con MiriadaX Sergio Mart\u00ednez Mart\u00ednez Universidad de Cantabria Experiencias de las universidades espa\u00f1olas con Coursera Juan Antonio Mart\u00ednez Carrascal Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona Experiencias de las universidades espa\u00f1olas con EDX Francisco Cruz Argudo Universidad Carlos III de Madrid Ignacio Despujol Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia Experiencias con plataformas alternativas: ELGG / Moodle / Mahara Miguel Gea Universidad de Granada Experiencias en Course Builder Michel Benard University Relations at Google Criterios de Calidad en MOOCs Tom\u00e1s Jim\u00e9nez Garc\u00eda MARTES 9 9:30 h.Metodolog\u00eda y tecnolog\u00eda de los MOOCs o Cursos Masivos Abiertos On-line Michel Benard 11:15 h.La Universidad que emerge en el nuevo VUCA World Miguel \u00c1ngel Pesquera Gonz\u00e1lez Profesor de la Universidad de Cantabria 43212:00 h.\u00bfC\u00f3mo hemos cambiado? \u00bfQu\u00e9 hemos avanzado en los \u00faltimos a\u00f1os? \u00bfCu\u00e1l es la propuesta de futuro? Se desarrollar\u00e1n videos e intervenciones presenciales de 5 minuntos para el debate: - Profesores - Alumnos - Investigadores - Tecn\u00f3logos Francisco Javier Mu\u00f1oz de la Iglesia Jefe de \u00c1rea de Campus de Excelencia Internacional y Web (UC) Segundo P\u00edriz Dur\u00e1n Rector de la Universidad de Extremadura Presidente de la Sect orial TIC de la CRUE 12:30 h.MOOCs en Universia Rio 2014 Jos\u00e9 Manuel Moreno Alegre Director-coordinador de la Divisi\u00f3n Global Santander Universidades 15:30 h.Debates 2.0 Se trata de un debate de trabajo sobre los grandes retos a los que se enfrenta el sistema de educaci\u00f3n superior de manera global, y como las nuevas tecnolog\u00edas ayudan a redise\u00f1ar el modelo universitario, tanto desde el punto de vista organizativo como de la formaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la transferencia Pedro Pern\u00edas Peco Tom\u00e1s Jim\u00e9nez Garc\u00eda Javier de Andr\u00e9s Rivero Universidad de Murcia Miguel \u00c1ngel Pesquera Gonz\u00e1lez Andr\u00e9s Pedre\u00f1o Mu\u00f1oz Pablo M\u00aa de Castro Garc\u00eda 16:45 h.Puesta en com\u00fan 17:30 h.Clausura Este encuentro es continuaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de los cinco anteriores Encuentros \"Inventando la Universidad 2.0\", \"University 2.0: la universidad ampliada\", \"Universidad 2.0: reiniciando de aprendizaje de la educaci\u00f3n superior\", \"Universidad 2.0: integrando la nube en la educaci\u00f3n superior\" y \"Universidad 2.0: paso a paso hacia el Campus Global Inteligente\" que se celebraron en la UIMP durante los veranos de 2009, 2010, 2011, 2012 y 2013. En este sexto Encuentro se trata de analizar los grandes retos a los que se enfrenta la educaci\u00f3n superior en el dise\u00f1o de la Universidad del Futuro. Est\u00e1 pensado como un Encuentro Internacional de dos d\u00edas en donde poner en com\u00fan experiencias y debates entorno al uso de las TIC en la Universidad y en especial con las \u00faltimas tendencias de vanguardia como el Big Data, Smart Data, IoT, MOOCs, Cloud Services, Real Time Analysis y su aplicaci\u00f3n en la educaci\u00f3n superior y a los nuevos modelos de aprendizaje. Analizamos por tanto los grandes retos a los que se enfrenta el sistema de educaci\u00f3n superior de manera global, y como las nuevas tecnolog\u00edas ayudan a redise\u00f1ar el modelo universitario, tanto desde el punto de vista de la formaci\u00f3n, como de la investigaci\u00f3n y la transferencia, sin olvidar los cambios organizativos y los retos y posibilidades que se introducen en la gobernanza de las universidades. Perfil de los alumnos a los que se dirige: personal docente, investigador y de gesti\u00f3n de las universidades, as\u00ed como consultores, tecn\u00f3logos de empresas y centros tecnol\u00f3gicos relacionados con los nuevas tecnolog\u00edas Smart y Web 2.0 y su aplicaci\u00f3n al mundo universitario. 433 434ENCUENTRO 7 Y 8 DE SEPTIEMBRE NUEVAS CIUDADES, NUEVO URBANISMO JOS\u00c9 MAR\u00cdA EZQUIAGA PROFESOR TITULAR DE URBANISMO Y ORDENACI\u00d3N DEL TERRITORIO UNIVERSIDAD POLIT\u00c9CNICA DE MADRID PREMIO NACIONAL DE URBANISMO SECRETAR\u00cdA ARIADNA CANTIS ARQUITECTA Y COMISARIA DE ARQUITECTURA Y URBANISMO, EXPERTA EN COMUNICACI\u00d3N PROFESORES: 14 ALUMNOS: 24 LUNES 8 REINVENTAR LA CIUDAD EN UN MUNDO CAMBIANTE 10:00 h.Presentaci\u00f3n del encuentro. Comprender, Compartir, Transformar: \u00e9tica del individuo y ciudad global Jos\u00e9 Mar\u00eda Ezquiaga 10:45 h.\"Urbanalizaci\u00f3n\" Francesc Mu\u00f1oz Profesor de Geograf\u00eda Urbana Universitat Aut\u00f3noma de Barcelona Director del Observatorio de Urbanizaci\u00f3n 11:30 h.Espacio p\u00fablico y nuevos paradigmas de movilidad sostenible Julio Pozueta Doctor Ingeniero de CCP Catedr\u00e1tico de Urban\u00edstica Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 12:30 h.Cambios sociales en la nueva ciudad Jes\u00fas Leal Maldonado Catedr\u00e1tico de Sociolog\u00eda Universidad Complutense de Madrid 13:15 h.El urbanismo ecol\u00f3gico Salvador Rueda Bi\u00f3logo, Director de Barcelona Ecolog\u00eda 15:30 h.Mesa Redonda Francesc Mu\u00f1oz Jes\u00fas Leal Maldonado Moderaci\u00f3n Miriam Garc\u00eda Garc\u00eda Arquitecta Paisaj\u00edstica. Profesora en la Escuela T\u00e9cnica Superior de Arquitectura de Zaragoza y en el M\u00e1ster de Paisaje del CEU PAISAJES EMERGENTES 16:15 h.Inteligencia colectiva o colectivos inteligentes Aurora Gonz\u00e1lez-Adalid Colectivo Zuloark 17:30 h.Innovaci\u00f3n en Red Mauro Gil Fournier Arquitecto Estudio SIC. Vivero de Iniciativas Ciudadanas MARTES 9 UNA NUEVA DIMENSI\u00d3N URBANA: TECNOLOG\u00cdA Y CIUDAD 9:00 h.El nuevo paradigma energ\u00e9tico Daniel Ib\u00e1\u00f1ez Moreno Arquitecto miembro del Urban Theory Lab Universidad de Harvard 9:45 h.Innovaci\u00f3n ciudadana y la emergencia de una nueva ciudad Juan Freire Bi\u00f3logo investigador 10:30 h.Las arquitecturas de lo invisible Uriel Fogu\u00e9 Arquitecto profesor Universidad Europea de Madrid 11:30 h.Mesa Redonda Daniel Ib\u00e1\u00f1ez Moreno Juan Freire Uriel Fogu\u00e9 Moderaci\u00f3n Ariadna Cantis PAISAJES EMERGENTES 15:30 h.El cultura Juan L\u00f3pez-Aranguren Bl\u00e1zquez Colectivo Basurama 16:15 h.El urbanismo como negociaci\u00f3n Jon Aguirre Arquitecto 435Paisaje Transversal 17:00 h.Laboratorio de paisajes emergentes - DEBATE Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda Ezquiaga 17:45 h.Conclusiones y Clausura Jos\u00e9 Mar\u00eda Ezquiaga El Encuentro parte de la hip\u00f3tesis de que la emergencia de un nuevo territorio, que cambia la escala de comprensi\u00f3n e intervenci\u00f3n sobre los hechos urbanos y multiplica las dimensiones de su complejidad, demanda nuevos instrumentos y estilos de planificaci\u00f3n urban\u00edstica y se dirige a investigadores, profesionales y estudiantes de los \u00faltimos cursos de Master interesados en la comprensi\u00f3n y proyecto de la ciudad contempor\u00e1nea desde el urbanismo, la arquitectura, la ingenier\u00eda y las ciencias humanas., as\u00ed como a responsables p\u00fablicos y gestores de ciudades y servicios urbanos. Los cambios en las formas de producci\u00f3n, organizaci\u00f3n del consumo y movilidad de capitales, personas y bienes, est\u00e1n afectando de manera profunda el car\u00e1cter de las ciudades. Lo global y lo local se encuentran conectados de manera inimaginable en las sociedades tradicionales, el salto en las tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n y la estrec ha interrelaci\u00f3n de los mercados genera que acontecimientos en centros de decisi\u00f3n lejanos afecten rutinariamente a las vidas de millones de personas. Como resultado de la nueva econom\u00eda basada en la informaci\u00f3n y el conocimiento la expresi\u00f3n contempor\u00e1nea de la condici\u00f3n urbana asume una multiplicidad de configuraciones espaciales, tanto en escala geogr\u00e1fica como en cualidad, en abierta ruptura con las configuraciones tradicionales. La representaci\u00f3n de la ciudad tradicional se basaba en la idea de l\u00edmite, fuera \u00e9ste la demarcaci\u00f3n f\u00edsica entre la ciudad y la no ciudad materializada en puertas, murallas o bulevares, o bien la demarcaci\u00f3n m\u00e1s ideal entre el universo artificial ordenado y el mundo de lo org\u00e1nico y natural. La metr\u00f3polis contempor\u00e1nea al superar toda la idea de l\u00edmite inaugura la era de la des- territorializaci\u00f3n. La experiencia del ambiente solo puede ser aprehendida fragmentariam ente, a trav\u00e9s de los espacios segmentados en que se desenvuelve la secuencia de gestos cotidiana o mediante la figuraci\u00f3n abstracta, el \"mapping\". En las ciudades maduras debe abandonarse la ilusi\u00f3n del crecimiento y expansi\u00f3n ilimitada para priorizar, alternativamente, un urbanismo de transformaci\u00f3n y reciclaje basado en la activaci\u00f3n del centro urbano, la reprogramaci\u00f3n del suelo vacante, la recuperaci\u00f3n del parque deficiente de viviendas, la integraci\u00f3n y la hibridaci\u00f3n de usos. En las metr\u00f3polis emergentes en las que la poblaci\u00f3n urbana casi se duplicar\u00e1 en los pr\u00f3ximos veinte a\u00f1os, el desaf\u00edo tendr\u00e1 que ser doble: afrontar la pobreza y facilitar a todos el derecho a una vida urbana saludable y al mismo tiempo abordar los retos comunes a las grandes ciudades contempor\u00e1neas: la sensibilidad hacia lo local, la incorporaci\u00f3n activa de la Naturaleza, la sostenibilidad energ\u00e9tica y las formas alternativas de movilidad. 436 437ENCUENTRO 8, 9 Y 10 DE SEPTIEMBRE LA AGENDA DE DESARROLLO POST 2015 Y EL SECTOR PRIVADO MARTA GUIJARRO GARVI DIRECTORA GENERAL DE UNIVERSIDADES E INVESTIGACI\u00d3N GOBIERNO DE CANTABRIA JAVIER GAVILANES JEFE DEL DEPARTAMENTO DE COOPERACI\u00d3N SECTORIAL DE LA AECID PROFESORES: 28 ALUMNOS: 18 LUNES 8 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Marta Guijarro Garvi Javier Gavilanes 10:15 h.De los Objetivos del Milenio a la Agenda Post 2015, la empresa y el desarrollo sostenible Marta Pedrajas Vocal Asesora de la Secretar\u00eda General de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (SGCID). Ministerio de Asuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n (MAEC) 11:15 h.Internacionalizaci\u00f3n de la empresa, desarrollo sostenible y sistema de cooperaci\u00f3n Leda Stott Experta en Desarrollo y Alianzas 12:00 h.Mesa Redonda. Internacionalizaci\u00f3n y desarrollo sostenible: Plan Nacional de Empresas y Derechos Humanos y Alianzas P\u00fablico Privadas para el Desarrollo Carmelo Angulo Diplom\u00e1tico, asesor de la Oficina de Derechos Humanos. MAEC Almudena Rodr\u00edguez Beloso Directora de Responsabilidad Social Corporativa y Medio Ambiente Accenture Miguel \u00c1ngel Mart\u00ednez de la Riva Jefe de la Unidad de Empresa y Desarrollo AECID Moderaci\u00f3n Pablo Cid Lajo Jefe de \u00c1rea de Desarrollo Econ\u00f3mico. SGCID 15:30 h.La empresa y el sistema multilateral I. Estrategia de Alianza Empresarial de la ONUDI basada en un desarrollo industrial inclusivo y sostenible Joaqu\u00edn Fuentes Experto en Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9gica de ONUDI 16:30 h.La empresa y el sistema multilateral II. La estrategia de Global Compact. Arquitectura para un mundo global Vicente Montes Director de la Fundaci\u00f3n Rafael del Pino y Vicepresidente de Global Compact Espa\u00f1a MARTES 9 9:30 h.C\u00f3mo conjugar beneficios econ\u00f3micos con beneficios sociales: la creaci\u00f3n de valor compartido I Tom Harrison Director de Partner for Development Ltd. Director T\u00e9cnico del Busi ness Innovation Facility 10:00 h.C\u00f3mo conjugar beneficios econ\u00f3micos con beneficios sociales: la creaci\u00f3n de valor compartido II Fernando Varela de Ugarte Investigador en Empresa y Desarrollo. Director de Desarrollo Institucional, Econ\u00f3mico y Social de Eptisa 11:00 h.Algunas lecciones para la agenda post- 2015. Presentaci\u00f3n del informe Alianzas para la innovaci\u00f3n en el acceso a servicios b\u00e1sicos Leda Stott Carlos Mataix Aldeanueva Director del Centro de Innovaci\u00f3n en Tecnolog\u00eda para el Desarrollo Humano Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 12:00 h.Mesa Redonda: innovaci\u00f3n en el acceso a servicios b\u00e1sicos. Estudios de caso: e-Salud en el \u00e1mbito rural. El caso de TulaSalud en Guatemala. Andr\u00e9s Mart\u00ednez Director de la Fundaci\u00f3n Enlace Hispanoamericano de la Salud (EHAS) Energ\u00eda sostenible en el \u00e1mbito rural. El caso de Acciona Microenerg\u00eda en Per\u00fa. Julio Eisman Vald\u00e9s Director de la Fundaci\u00f3n Acciona Microenerg\u00eda Mercados inclusivos de saneamiento. El caso de Water For People en Bolivia. Eduardo S\u00e1nchez Director de Relaciones Institucionales de ONGAWA 438 Moderaci\u00f3n Carlos Mataix Aldeanueva 13:00 h.Empresa y desarrollo sostenible, una visi\u00f3n sectorial: la co nstrucci\u00f3n de puentes intersectoriales para el trabajo conjunto Eduardo S\u00e1nchez 15:30 h.C\u00f3mo conjugar beneficios econ\u00f3micos con beneficios sociales: la creaci\u00f3n de valor compartido III B\u00e9rang\u00e8re Magarinos-Ruchat Vicepresidenta de Sosten ibilidad y Partenariados de Firmenich S.A. Presidenta de Global Compact Suiza 16:00 h.Mesa Redonda. Empresa y desarrollo sostenible, una visi\u00f3n sectorial: Energ\u00edas Renovables, Agua y Saneamiento y Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n Julio Eisman Vald\u00e9s Jos\u00e9 Carlos Quintela Director General Cient\u00edfico de Natac Enrique Hern\u00e1ndez Director de Responsabilidad Corporativa y Sistemas de Gesti\u00f3n Aqualia Ana Regina Segura Mart\u00ednez Jefa de \u00c1rea de Desarrollo Rural y Seguridad Alimentaria de AECID Maite Mart\u00edn Crespo Jefa de \u00c1rea de Medio Ambiente y Cambio Clim\u00e1tico de la AECID Moderaci\u00f3n Inmaculada Paniagua Jefa de \u00c1rea de Agua y Saneamiento de la AECID MI\u00c9RCOLES 10 9:30 h.Mesa Redonda: Peque\u00f1a y mediana empresa y desarrollo sostenible \u00c1lvaro Schweinfurth Director Adjunto del Departamento de Pol\u00edtica exterior y relaciones multila terales de la CEOE Luis Barranco Duque Jefe de Servicio Departamento de la oficina del FONPRODE y de Cooperaci\u00f3n Financiera AECID Nieves Cifuentes Jefa del Departamento de Medio Ambiente y Sostenibilidad de Gas Natural Engineering Carlos de la Torre Director Gerente de Torrex, Sistema de Seguridad, empresa perteneciente a la Red C\u00e1ntabra de Empresas por la Responsabilidad Social Global: Empresas C\u00e1ntabras en el Pacto Mundial Moderaci\u00f3n Javier Gavilanes 11:30 h.Mesa Redonda. Las patronales, las c\u00e1maras de comercio y las entidades de apoyo a la empresa en la cooperaci\u00f3n para el desarrollo Emilio Villaescusa Blanca Pedro Nalda Condado Director General CEOE-Cepyme Cantabria Moderaci\u00f3n Marta Guijarro Garvi 13:00 h.Clausura Javier Gavilanes Marta Guijarro Garvi DESCRIPCI\u00d3N DE LA ACTIVIDAD Y OBJETIVOS Uno de los principales avances de la agenda de la Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo - presente desde el \"IV foro de alto nivel sobre la eficacia de la ayuda\", celebrado en Busan en 2011- lo constituye el consenso sobre la importancia de lograr la plena implicaci\u00f3n del Sector Privado en una Alianza Global para la Eficacia del Desarrollo. Este consenso destaca la funci\u00f3n esencial del sector privado en la promoci\u00f3n de la innovaci\u00f3n, la creaci\u00f3n de riqueza, ingresos y empleos y en la movilizaci\u00f3n de recursos nacionales, contribuyendo as\u00ed a la reducci\u00f3n de la pobreza. La Agenda Post2015 presenta una oportunidad hist\u00f3rica de involucrar al sector privado en un di\u00e1logo constructivo sobre c\u00f3mo las empresas contribuyen mejor a la sostenibilidad global. Es tambi\u00e9n una oportunidad para que las empresas eleven sus propuestas y estrategias y se alineen con una visi\u00f3n com\u00fan en la b\u00fasqueda de soluciones compartidas que permita una transformaci\u00f3n de fondo para el beneficio de la sociedad global. DESTINATARIOS Estudiantes y profesionales (sociedad civil, academia, empresa, administraci\u00f3n...) del \u00e1mbito de la Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo y de las Relaciones Internacionales interesados en el proceso Post 2015 y en el papel que sector privado juega y puede venir a jugar en el mismo. 439 440ENCUENTRO 11 Y 12 DE SEPTIEMBRE INVESTIGACI\u00d3N EN ENFERMEDADES RARAS: CONVULSIONES, COGNICI\u00d3N Y ALTERACIONES DE CONDUCTA, UNA TRIADA DE INTER\u00c9S ANA MINGORANCE-LE MEUR PHD. DIRECTORA DE INVESTIGACI\u00d3N FUNDACI\u00d3N S\u00cdNDROME DE DRAVET MADRID SECRETAR\u00cdA JUAN RAM\u00d3N RODR\u00cdGUEZ VICEPRESIDENTE ASOCIACI\u00d3N PHELAN-MCDERMID PROFESORES: 10 ALUMNOS: 18 JUEVES 11 10:00 h.Inauguraci\u00f3n Juan Carri\u00f3n Tudela Presidente Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras (FEDER) Juli\u00e1n Isla G\u00f3mez Presidente de la Fundaci\u00f3n S\u00edndrome de Dravet 10:30 h.La triada en la cl\u00ednica Jos\u00e9 Luis Herranz MD. Neuropediatra Santander 12:00 h.El s\u00edndrome de Dravet Luis Miguel Aras MD. Director Ejecutivo Fundaci\u00f3n S\u00edndrome de Dravet 13:30 h.El s\u00edndrome de Phelan-McDermid Catalina Betancur MD. PhD. INSERM, CNRS, Universit\u00e9 Pierre et Marie Curie Par\u00eds, France 15:30 h.El s\u00edndrome de West Agust\u00edn Legido Cameo MD. PhD. Drexel University Philadelphia, USA 17:00 h.Mesa redonda Importancia de considerar conjuntamente varios s\u00edndromes (triada) Jos\u00e9 Luis Herranz Luis Miguel Aras Catalina Betancur Agust\u00edn Legido Cameo VIERNES 12 9:30 h.Animal models of the triad: zebrafish models Alex Crawford PhD. Luxembourg Centre for Systems Biomedicine Luxembourg 10:10 h.Animal models of the triad: mouse Mantegazza PhD. Institut de Pharmacologie Mol\u00e9culaire challenges Alex Crawford 11:40 h.Targeting rare diseases: perspectiva y desaf\u00edos para la industria farmac\u00e9utica Ana Mingorance-Le Meur 12:10 h.Targeting rare diseases: el papel de pacientes Ana Mingorance-Le Meur 12:50 h.Do we have all we need to target rare diseases? The role of universities, companies and patient groups Alex Crawford Massimo Mantegazza Ana Mingorance-Le Meur 13:30 h.Clausura El objetivo fundamental de este encuentro es proporcionar a los asistentes una visi\u00f3n conjunta de un grupo de s\u00edndromes gen\u00e9ticos caracterizados por presentar la triada de epilepsia, retraso cognitivo y autismo, as\u00ed como revisar y debatir el camino hacia una cura para estos s\u00edndromes. Los s\u00edndromes de Dravet, Phelan-McDermid y West servir\u00e1n para ilustrar diferentes manifestaciones de la triada. Tras una aproximaci\u00f3n a estos s\u00edndromes desde el lado 441cl\u00ednico y del paciente, se revisar\u00e1 el papel de los modelos animales, la universidad, la investigaci\u00f3n privada y las asociaciones de pacientes de cara a conseguir una cura para los s\u00edndromes de la triada, concluyendo ambos d\u00edas con debates en forma de mesa redonda. Este encuentro multidisci plinar e internacional busca favorecer el debate sobre la conveniencia de considerar conjuntamente los s\u00edndromes de la triada m\u00e1s all\u00e1 de sus diferentes causas biol\u00f3gicas. Tambi\u00e9n pretende crear un marco que acerque los participantes a los diferentes grupos de pacientes y profesionales que buscan nuevas terapias para la triada. Investigaci\u00f3n en enfermedades raras: convulsiones, cognici\u00f3n y alteraciones de conducta, una triada de inter\u00e9s se dirige principalmente a estudiantes de las ramas m\u00e9dico-sanitarias interesados en la investigaci\u00f3n de enfermedades neurol\u00f3gicas raras, profesionales de la investigaci\u00f3n y la medicina que tratan con este grupo de s\u00edndromes, as\u00ed como a grupos de pacientes afectados por la triada. 442 443TALLER DEL 8 AL 12 DE SEPTIEMBRE VIRTUALIZACI\u00d3N DE PATRIMONIO PEDRO PE\u00d1A DOM\u00cdNGUEZ PROFESOR DE HISTORIA Y T\u00c9CNICO SUPERIOR DE 3D STUDIO MAX PROFESORES: 1 ALUMNOS: 22 LUNES 8 Sesi\u00f3n 1\u00aa 10:00 h.La fotogrametr\u00eda y la reconstrucci\u00f3n virtual: conceptos. Sesi\u00f3n 2\u00aa 11:45 h.La captura de im\u00e1genes. Sesi\u00f3n 3\u00aa 15:30 h.La generaci\u00f3n del modelo fotogram\u00e9trico. MARTES 9 Sesi\u00f3n 1\u00aa 9:30 h.La reconstrucci\u00f3n virtual I: una herramienta de investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n. Sesi\u00f3n 2\u00aa 11:30 h.La reconstrucci\u00f3n virtual II: trabajar con geometr\u00eda y splines en 3d Studio Max. Sesi\u00f3n 3\u00aa 15:30 h.La reconstrucci\u00f3n virtual III: otros modificadores. MI\u00c9RCOLES 10 Sesi\u00f3n 1\u00aa 9:30 h.La creaci\u00f3n de materiales. Sesi\u00f3n 2\u00aa 11:30 h.La edici\u00f3n de texturas y el modificador de mapeo UVW Map. Sesi\u00f3n 3\u00aa 15:30 h.El modificador de mapeo Unwrap. JUEVES 11 Sesi\u00f3n 1\u00aa 9:30 h.La iluminaci\u00f3n exterior y la iluminaci\u00f3n interior. Sesi\u00f3n 2\u00aa 11:30 h.Las c\u00e1maras en 3d Studio Max y Vray. Sesi\u00f3n 3\u00aa 15:30 h.La composici\u00f3n. VIERNES 12 Sesi\u00f3n 1\u00aa 9:30 h.Render fotorrealista con Vray. Sesi\u00f3n 2\u00aa 11:30 h.Postproducci\u00f3n de fotogramas fijos. El taller har\u00e1 reconstruir virtualmente a los alumnos mediante software fotogram\u00e9trico y de dise\u00f1o 3d un resto de nuestro patrimonio hist\u00f3rico. Los contenidos son los siguientes: 00. La fotogrametr\u00eda y la reconstrucci\u00f3n virtual: conceptos 01. La captura de im\u00e1genes. 02. La generaci\u00f3n del modelo fotogram\u00e9trico. 03. La reconstrucci\u00f3n virtual I: una herramienta de investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n. 04. La reconstrucci\u00f3n virtual II: trabajar con geometr\u00eda y splines en 3d Studio Max. 05. La reconstrucci\u00f3n virtual III: otros modificadores. 06. La creaci\u00f3n de materiales. 07. La edici\u00f3n de texturas y el modificador de mapeo UVW Map. 08. El modificador de mapeo Unwrap 09. La iluminaci\u00f3n exterior y la iluminaci\u00f3n interior. 10. Las c\u00e1maras en 3d Studio Max y Vray. 11. La composici\u00f3n. 12. Render fotorrealista con Vray. 13. Postproducci\u00f3n de fotogramas fijos. 444 445TALLER DEL 8 AL 12 DE SEPTIEMBRE LORCA EN PRESENTE PABLO MESSIEZ ACTOR, DIRECTOR, DRAMATURGO Y PROFESOR DE TEATRO PROFESORES: 1 ALUMNOS: 14 LUNES 8 DESCONOCER 10:00 h.Presentaci\u00f3n: c\u00f3mo hacer presente. La b\u00fasqueda del encuentro entre la propia biograf\u00eda y las palabras ajenas. La acci\u00f3n como repercusi\u00f3n de la palabra 11:45 h.El acto de desconocer. Volver a saber. El cuerpo extra\u00f1o Mirar y ser visto. La acci\u00f3n de estar. Los gestos m\u00ednimos Caminar. Caer. Levantarse 15:30 h.Aproximaci\u00f3n a textos de Lorca (mon\u00f3logos) MARTES 9 EVOCAR 10:00 h.El movimiento de los huesos. El movimiento de la piel 11:30 h.El pasado. La palabra como evocaci\u00f3n. Los ojos de antes, ahora El primer recuerdo. El cuerpo evocador. El tiempo del recuerdo 15:30 h.Aproximaci\u00f3n a la escena de los amantes de \"Bodas de sangre\" MI\u00c9RCOLES 10 DEDICAR 9:30 h.El cuerpo en partes. El movimiento dedicado 11:30 h.Las palabras dedicadas. El lenguaje de las cartas La dedicaci\u00f3n y el inter\u00e9s como motores del discurso 15:30 h.Trabajo con los textos de Lorca JUEVES 11 ESTAR 9:30 h.El movimiento y las duraciones. El tiempo del cuerpo. El tiempo en el cuerpo 11:30 h.Los relatos biogr\u00e1ficos como punto de partida para creaci\u00f3n de ficciones. La historia del cuerpo en el cuerpo 15:30 h.Trabajo con los textos de Lorca VIERNES 12 COMPONER 9:30 h.Composici\u00f3n esc\u00e9nica con los materiales trabajados. 11:30 h.Escenas individuales. La ofrenda. La escena, el espacio del tiempo. El lugar en el que la duraci\u00f3n se revela a cada instante, porque cada instante va engendrando uno nuevo de otro orden que irrumpe en el mundo manifest\u00e1ndose como posible. La propuesta del taller (dirigido a actores, bailarines, m\u00fasicos, directores de escena y todo aquel interesado en la investigaci\u00f3n esc\u00e9nica) ser\u00e1 revisitar la experiencia de estar en escena en un presente continuo. Desde el intento imposible de evitar toda interferencia de conocimientos y formaciones, procuraremos volver a saber acerca de la potencia de los gestos m\u00ednimos que en su devenir crean tiempo en escena. Deteni\u00e9ndonos tambi\u00e9n en el momento previo al saber, justo antes de encontrar la palabra que desambigua. Caminar, ponerse de pie, caer, nombrar, intentar recordar o respirar, ser\u00e1n el material sobre el que trabajaremos con el objetivo de desconocer cada acci\u00f3n para reecontrarla nueva. Alertas, como un ni\u00f1o. Paralelamente al trabajo de investigaci\u00f3n, realizaremos ejercicios de composici\u00f3n con el objetivo de descubrir matrices de teatralidad en el extra\u00f1amiento de lo cotidiano. El material textual del que nos serviremos para la investigaci\u00f3n ser\u00e1 la escena de Bodas de Sangre entre la Novia y Leonardo (Calla/ Desde aqu\u00ed yo me ir\u00e9 sola). Todos los participantes del taller deber\u00e1n traer aprendida esa escena y un mon\u00f3logo breve a elecci\u00f3n del mismo autor (puede ser tanto de alguna de sus obras teatrales como de su obra po\u00e9tica). 446\u00cdNDICE ALFAB\u00c9TICO 447Abad, Antonio Abascal Garc\u00eda, Alejandro Abreu Garc\u00eda, Luis Aced Felez, Emilio Acevedo, Rafael Adrio Fondevila, Jos\u00e9 Luis Adsuara Varela, Borja Afuera Heredero, Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Aghili Khatir, Foroohar Ag\u00fcero Monedero, Jos\u00e9 Luis Ag\u00fcero Monedero, Ag\u00fcero Ol\u00e1iz, Olga Aguilar Hendrickson, Manuel Aguilar Romanillos, Alfredo Aguilar, Elisa Aguirre Gil de Biedma, Esperanza Aguirre Inchaurbe, Pedro Aguirre Such, Jon Aja Ruiz, Carmen Alabart Fernandez-Cavada, Manuel Alarc\u00f3 Canosa, \u00c1ngeles Alarc\u00f3n \u00c1lvarez, Enrique Alarcos Capell\u00e1n, Alfonso Albalate del Sol, Daniel Alcalde Cazorla, Esteban Alc\u00e1ntara Delgado, Mar\u00eda del Carmen Alc\u00e1ntara G\u00f3mez, Alfonso Alcaraz Hern\u00e1ndez, Mar\u00eda Teresa Alcolea Cantos, Jos\u00e9 Miguel Alegre Mu\u00f1oz, Gregorio Alejandre Mart\u00ednez, Jaime Alfaro Grande, Juan Algora Jim\u00e9nez, Jos\u00e9 M\u00aa Alierta Izuel, C\u00e9sar Allu\u00e9 Blasco, Mar\u00eda Pilar Almansa L\u00f3pez, Arturo Alonso Avil\u00e9s, Fernando Alonso Car\u00fas, Bernardo Alonso Gonz\u00e1lez, Javier Alonso Gonz\u00e1lez, Nerea Alonso Pascual, Rogelio Alonso Raya, Rosario Alonso Seco, Jos\u00e9 Mar\u00eda Al\u00f3s Cort\u00e9s, Juan Ignacio Alou Forner, Gabriel Altarriba Sanpons, Esteban \u00c1lvarez Cabal, Ram\u00f3n \u00c1lvarez Castro, Ana \u00c1lvarez de Miranda, Pedro \u00c1lvarez Dom\u00ednguez, Carmen \u00c1lvarez Espinar, Mart\u00edn \u00c1lvarez Gonz\u00e1lez, Elisa \u00c1lvarez Hidalgo, Francisco Jes\u00fas \u00c1lvarez Lastra, Carmen \u00c1lvarez Leiva, Carlos \u00c1lvarez Rubio, Julio \u00c1lvarez Segura, Mar \u00c1lvarez Vega, Mar\u00eda Isabel \u00c1lvarez von Gustedt, Alejandro \u00c1lvarez, Federico \u00c1lvarez-Gasc\u00f3n P\u00e9rez, Luis Fernando Alvargonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Alejandro Enrique Alzate S\u00e1enz de Heredia, Ram\u00f3n Alzina, Cristina Amaya Maya, Aurora Amils Pibernat, Ricardo Amirah Fern\u00e1ndez, Haizam Amo San Rom\u00e1n, Leticia Amor Acedo, Lorenzo Amores Gonz\u00e1lez, Alberto Amor\u00f3s Dorda, Francisco Javier Ampuero Vel\u00e1squez, Mar\u00eda Fernanda Anchuelo Crego, \u00c1lvaro Andersen, Lars Andr\u00e9u P\u00e9riz, Antonio Luis Andreu Pinillos, Alberto And\u00fajar Pina, Ana Angosto Saura, Tiburcio Anguera Vil\u00e0, Antoni Angulo Barturen, Carmelo Ans\u00f3n Oliart, Rafael Ant\u00f3n Beltr\u00e1n, C\u00e9sar Ant\u00f3n de Vez Ayala Duarte, Jacinto Anto\u00f1anzas Alvear, Miguel Anzola P\u00e9rez, Javier Aracil \u00c1vila, Alfredo Arag\u00f3n Medina, Jorge Aramburu God\u00ednez, Jos\u00e9 Luis Aramburu-Zabala Higuera, Miguel \u00c1ngel Arana Ca\u00f1edo-Arg\u00fcelles, Juan Aranda G\u00f3mez, Miguel \u00c1ngel Aranzadi Elejabeitia, Pedro Araque Almendros, Alfonso Aras Portilla, Luis Miguel Arasti Barca, Eduardo Carmelo Arboleda, Luis Fernando Arce G\u00f3mez, Juan Carlos Arcos Rosell, Josep Lluis Arcos Vargas, \u00c1ngel Ardiles L\u00f3pez, Liana Arenilla, Manuel Areso Mendiguren, Ib\u00f3n Ar\u00e9valo Nieto, Gonzalo Arias Aparicio, Carmen Arias Mart\u00ednez, Benito Ar\u00edstegui Fern\u00e1ndez, Javier 449Arizcuren G\u00f3mez, Enrique Arizmendi Guti\u00e9rrez, Mar\u00eda Ester Arjona Gracia, Rom\u00e1n Armada Rodr\u00edguez, Alfonso Armas Marcelo, Juan Jes\u00fas Armengol Mir\u00f3, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Armero Montes, Mario Arnaiz M\u00e9ndez, Alejandro Arn\u00e9s Corellano, Humberto Arquero Arquero, Juan Francisco Arranz de Andr\u00e9s, Consuelo Arrarte Fuentes-Pila, Patricio Arregui Ciarsolo, Juan Luis Arriba Gonz\u00e1lez de Durana, Ana Arribas de la Fuente, Avelino Arribas Perlines, Javier Arrizabalaga S\u00e1enz, Lauren Arrondo Perals, Ignacio Arroyo Rodr\u00edguez, Eduardo Juan Arsuaga Cort\u00e1zar, Jos\u00e9 Arteagoitia Axpe, Jos\u00e9 Mar\u00eda Arancibia, Ignacio Pastor, Julio Asua Batarrita, Adela Atienza Pancorbo, Cristina Avenda\u00f1o Sol\u00e1, Cristina \u00c1vila de Grado, Jes\u00fas \u00c1vila de Grado, Jes\u00fas Ayala S\u00e1nchez, Andr\u00e9s Jos\u00e9 Ayuso Garc\u00eda, Carmen Ayuso Guti\u00e9rrez, Mercedes Ayuso Mateos, Jos\u00e9 Luis Aza\u00f1a Diz, Alicia Azcona S\u00e1enz, Javier Azcona S\u00e1enz, Javier Azparren Lucas, Agust\u00edn Azueta Etxebarria, Ainara Badia Corbella, Marta Balaguer Bernaldo de Quir\u00f3s, Carlos Balcells, Miquel Baldasano Recio, Jos\u00e9 Mar\u00eda Ballester, Jos\u00e9 Manuel Ballestero D\u00edaz, Fernando Ballesteros Llompart, Jes\u00fas Ballesteros Mart\u00edn, Luis Ballesteros Mart\u00edn, Miguel \u00c1ngel Ballesteros Panizo, Mar\u00eda Pilar Ballesteros, Joan Baltasar Cifre, Basilio Banda Tarradellas, Enric Bandr\u00e9s Moya, Fernando Banegas N\u00fa\u00f1ez, Jes\u00fas B\u00e1\u00f1ez Garc\u00eda, F\u00e1tima Ba\u00f1uls Polo, Mar\u00eda Jos\u00e9 Baos Arrabal, Emilio Barbacid Montalb\u00e1n, Mariano Barbadillo, Rafael Barber\u00e1 de la Torre, Rafael Barnes, Rory Barqu\u00edn Ort\u00edz, Jos\u00e9 Barranco Duque, Luis Barrenechea Moreno, I\u00f1aki Barreto Mart\u00edn, Mar\u00eda Pilar Barri Ragu\u00e9, Pedro N. Barricarte Gurrea, Aurelio Barrio Dieguez, Fabi\u00e1n Barrios Peinado, C\u00e9sar Barro Losada, Francisco Barroso Villarreal, Gemma Bartolom\u00e9 Robledo, Fernando Bassanini, Andrea Bastisch, Ingo Battistelli, Benoit Baul\u00edes Caballero, Sonia Bayo, Mar\u00eda Bay\u00f3n Marin\u00e9, Fernando Becerra Bermejo, Concepci\u00f3n Becerril Mart\u00ednez, Carmen Beitia Vila, Ruth B\u00e9jar Gallego, Manuel Bel Queralt, Germ\u00e0 Belad\u00edez Trull\u00e9n, Alberto Jos\u00e9 Bell\u00f3 Mora, Miguel Beltr\u00e1n Bl\u00e1zquez, Ana Esperanza Beltr\u00e1n de Felipe, Miguel Beltr\u00e1n Garc\u00e9s, Francisco Beltr\u00e1n Garc\u00eda-Ech\u00e1niz, Alfonso Beltr\u00e1n Zambrano, Roberto Benard, Michel Benavent Climent, Amadeo Benito Mu\u00f1oz, Juan Jos\u00e9 Benito Oterino, Mar\u00eda Bel\u00e9n Bennett, Brian Timothy Benoy, Veronick Julio Bergua, Edorta Berm\u00fadez Odriozola, Ana 450Bernstein, David Bertolucci, Sergio Betancur Navarro, Catalina Betelu Corcuera, Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Beteta Barreda, Antonio G. Betolaza San Miguel, Jon I\u00f1aki Bieger Mateos, Sara Binns, Niall Bisbe Molin, Nimfa Blanco Ant\u00f3n, Mar\u00eda Jos\u00e9 Blanco D\u00edaz, Sergio Blanco Lucas, Adolfo Blanquer, Jean-Michel Blasco Pellicer, \u00c1ngel Boix Reig, Javier Bolado Ochoa, Gerardo Bolado, Enrique Bola\u00f1os Ventosa, Jos\u00e9 Luis Boldyreva, Elena Boluda Murria, Daniel Bonet Ferrer, Jos\u00e9 Luis Bonilla, Francisco Javier Bordas Alsina, Josep Mar\u00eda Borrag\u00e1n, Alfonso Borr\u00e1s Andr\u00e9s, Jos\u00e9 Mar\u00eda Borrego Cort\u00e9s, Isabel Mar\u00eda Borrego Garc\u00eda, Elisa Borrell Fontelles, Josep Bosch Gardella, Agust\u00ed Bosom, Jordi Bouskela, Mauricio Bouza Fernando Boyano Mar\u00eda Dolores Brage Mantec\u00f3n, Ricardo Bras\u00f3 Ferreira, Emma Brentan, Andrea Pepa Bueno Ocariz, Javier Bueno S\u00e1nchez, Manuel Bueren Roncero, Juan A. Buijsen, Martin Bulbena Vilarrasa, Antonio Burdiel, Isabel Burgaz Moreno, Fernando Jos\u00e9 Burgos Gallego, Tom\u00e1s Burgos, Javier Burgui Burgui, Mario Byrne, Roger Cabadas Garc\u00eda, Fernando Caball\u00e9 Masforroll, Anna Caballero Cuesta, \u00c1ngel Caballero Valero, David Cabas\u00e9s Hita, Juan Manuel Cabo Soler, Jos\u00e9 Ricardo Cabrera Cruz, Juli\u00e1n Cabrera Garc\u00eda, Rafael Cabrera Izquierdo, \u00c1ngel Cabrera Ozaez, Lidia Cabrillo, Francisco Cacho Acosta, Guillermo Calafate Villa Si\u00f5mes, Pedro Jos\u00e9 Calder\u00f3n Padilla, Rutilia Calle G\u00f3mez, Judit Calle Rodriguez, Candela Calleja Canelas, Jos\u00e9 Luis Calleja Hern\u00e1ndez, Miguel \u00c1ngel Calleja Panero, Jos\u00e9 Luis Calv\u00e9 Garc\u00eda, Alberto Calvente Cestafe, Natividad Calv\u00edn Cuartero, Miguel Calvo Campos, Alberto Calvo del Castillo, Vicente Calvo Poyato, Carmen Calvo Roy, Jos\u00e9 Manuel Calvo Serraller, Francisco Calvo, Ignacio Calvo-Sotelo Ib\u00e1\u00f1ez-Mart\u00edn, V\u00edctor Camacho Mac\u00edas, Manuela Camacho Parejo, Marta C\u00e1mara Bot\u00eda, Miguel \u00c1ngel C\u00e1mara Hurtado, Mar\u00eda Monta\u00f1a Camarero Fern\u00e1ndez, Susana Cambiaso P\u00e9r\u00e8s, Juan Ernesto Camino Fr\u00edas, Juan Jos\u00e9 Campanella, Juan Jos\u00e9 Campbell, Duncan Colin Campinos, Ant\u00f3nio Campo Gonz\u00e1lez, Enrique Campo Vidal, Manuel Campos Cuenca, Rogelio Campos Garc\u00eda, Carmen Campos Mart\u00ednez, Inmaculada Campos Souto, Mar Campos Trujillo, Jos\u00e9 Camps Herrero, Carlos Can\u00e7ado Trindade, Antonio Augusto Cano Abad, Mar\u00eda Francisca Cano Dolado, Mar\u00eda Pilar Cansado Carvalho, Eduardo Cantarero Prieto, David Cantis Silberstein, Ariadna Canto Ceballos, Tom\u00e1s Raimundo 451Ca\u00f1as de Paz, Fernando Ca\u00f1as del Olmo, Gemma Capilla Casco, Ana Carabias Corpa, Jos\u00e9 Ignacio Carballo \u00c1lvarez, Luis Fernando Carbonell i Roura, Eudald Carbonell Porras, Elo\u00edsa Carbonell, Ona Cardenal Carro, Miguel Cardona Iglesias, Pere Joan Cardoso Lecourtois, Miguel Cari\u00f1o Fraisse, Ana Carmena Rodr\u00edguez, Rafael Carmona Fern\u00e1ndez, N\u00e9stor Carn\u00e9 Cladellas, Francisco Javier Carnicer D\u00edez, Carlos Carot Sierra, Jos\u00e9 Miguel Carpintero, Helio Carracedo del R\u00edo, Bego\u00f1a Carrasco Cosano, Jos\u00e9 Manuel Carratal\u00e1 Marco, Ana Carreras Vi\u00f1as, Mercedes Carrero N\u00fa\u00f1ez de Arenas, Enrique Carretero Gonz\u00e1lez, Cristina Carretero Morales, Emiliano Carretero Reb\u00e9s, Salvador Carrillo Fl\u00f3rez, Fernando Carrillo Lafuente, Anabel Carri\u00f3n Tudela, Juan Cartagena Abella, Pedro Caruso, Corrado Carvajal Milena, Antonio Casado Cervi\u00f1o, Alberto Casado Garc\u00eda, Mar\u00eda Antonia Casas Fern\u00e1ndez de Tejerina, Ana Casermeiro Mart\u00ednez, Miguel \u00c1ngel Casino Rubio, Miguel Casquel Del Campo, Rafael Casseb, Marcia Casta\u00f1o Mar\u00edn, Mar\u00eda Luisa Castej\u00f3n Maga\u00f1a, Francisco Castell Ripoll, Jos\u00e9 Vicente Castell\u00f3 Boronat, Fernando Castell\u00f3n Leal, Enrique Castilla Garrido, Adolfo Castillo Espinos, Isabel Castillo Manzano, Jos\u00e9 Ignacio Castillo S\u00e1nchez, Jos\u00e9 Castresana Moreno, Fernando Castro Beiras, Alfonso Castrodeza Sanz, Jos\u00e9 Javier Casuso Mat\u00e9, Rafael Catal\u00e1 Polo, Rafael Cavall\u00e9 Cruz, Alfonso Cavas Mart\u00ednez, Faustino Cay\u00f3n de las Cuevas, Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas, Joaqu\u00edn Cayuela Valencia, Rafael Cejas, Mar\u00eda Eugenia Centeno Huerta, Lourdes Cerrajer\u00eda Fern\u00e1ndez, Mar\u00eda Teresa Cerveira Pinto, Jorge Cervera, David Chakrabarti, Pinak Chamizo Llatas, Mar\u00eda Chapman, Martina Charpenel Corvera, Patrick Chaves Garc\u00eda, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Chillida, Alicia Choi, Minee-Liane Chuvieco, Emilio Cid Lajo, Pablo Cid Tostado, Almudena Cienfuegos, Ignacio Cifuentes Valero, Nieves Cirac Sastur\u00e1in, Juan Ignacio Cisneros Fern\u00e1ndez, Patricia Cisneros P\u00e9rez, Guillermo Citoler Carrilla, Pilar Cleave, Robert Clement, Pascal Clifton, Judith Clop\u00e9s Estela, Ana Coba Arango, Eduardo Cod\u00e9e, Hans Codesido L\u00f3pez, Mar\u00eda Concepci\u00f3n Colao, Vittorio Col\u00e1s Fustero, Javier Colina P\u00e9rez, Fernando Colino Mart\u00ednez, Antonio Coll Mart\u00edn, Sebasti\u00e1n Collado Callau, Joaqu\u00edn Rafael Collantes Est\u00e9vez, Eduardo Collazos Zabala, Leire Colldefords Bergnes de las Casas, Alejandro Colom Mara\u00f1\u00f3n, Benedicto Roberto Colom, Federico Colomer de Selva, M\u00f3nica Comas Gabriel, Carmen Combal\u00eda Dexeus, Victoria Comella Carnic\u00e9, Joan Xavier Conde Alonso, Jos\u00e9 Manuel Conde Pujana, Jos\u00e9 Javier Conill Sancho, Jes\u00fas Conthe Guti\u00e9rrez, Manuel Contreras P\u00e9rez, Sergio Eduardo Corbal\u00e1n Alfocea, Juan Antonio Cordeiro Mateo, Jos\u00e9 Luis 452Cordero Pando, Jes\u00fas Cordovilla P\u00e9rez, \u00c1ngel Cornad\u00f3 Quibus, Antonio Coroleu Lletget, Buenaventura Corona Romero, Enrique Correa-Urquiza Vidal, Mart\u00edn Corrochano S\u00e1nchez, Jos\u00e9 Luis Cortegoso Fern\u00e1ndez, Pedro Cort\u00e9s Mart\u00edn, Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9s Pulido, Juan Carlos Cort\u00e9s Valladares, Mar\u00eda Costa Vilamaj\u00f3, Jaime Costos, James Crawford, Alexander Cremades Rodr\u00edguez, Alejandro Crespo Calzada, Marta Crespo Gonz\u00e1lez, Asier Crespo S\u00e1nchez-Eznarriaga, Bel\u00e9n Criado Boado, Felipe Criado Cornejo, Alberto Cristeto Blasco, Mar\u00eda Bego\u00f1a Crist\u00f3bal Roncero, Rosario Cruz Argudo, Francisco Cruz Martos, Encarnaci\u00f3n Cruz Palacios, Juan Manuel Cruz Ruiz, Juan Cuadrado Roura, Juan Ram\u00f3n Cuadrado Rua, Antonio Narciso Cubero Salmer\u00f3n, Jos\u00e9 Ignacio Cuenca Gonz\u00e1lez, Juan Cuervo, Miguel Cuesta Crespo, Luis Cueto \u00c1lvarez de Sotomayor, Luis Da Costa Coimbra, Antonio Manuel Da Silveira Loureiro, Silvia Mar\u00eda Dalmasso, Este fan\u00eda Dafne Dalmau Vento, Ram\u00f3n Damanti, John F. Dancausa Roa, Juan Dancausa Roa, Juan D\u00e1vila P\u00e9rez de Camino, Carlos De Andr\u00e9s Hern\u00e1ndez, Elena De Andr\u00e9s Medina, Rafael De Andr\u00e9s Rivero, Javier De Anitua Trevijano, Mar\u00eda Jos\u00e9 De Antonio Jimenez, Fernando De Antonio Jimenez, Fernando De Arg\u00fcello D\u00edaz, Santos De Benito Secades, Gonzalo De Berrazueta S\u00e1nchez de Vega, M\u00f3nica De Carlos Bertr\u00e1n, Luis De Castro Garc\u00eda, Pablo M\u00aa De Cendra de Larrag\u00e1n, Francisco Javier De Concepci\u00f3n S\u00e1nchez, Mar\u00eda Jos\u00e9 De Contes d'Esgranges, Mar\u00eda Luisa De Corral L\u00f3pez-Doriga, Mar\u00eda De Diego Celis, \u00c1ngel De Diego Otero, Estrella De Felipe Oroquieta, Javier De Frutos Iglesias, M\u00aa Isabel De Gooijer, Cornelis Dick De Guindos Jurado, Luis De Hita Moreno, Carlos De Juan, Soledad De la Calzada Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba, Javier De la Cruz Mart\u00ednez, Bego\u00f1a De la Cuesta Aguado, Paz Mercedes De la Dehesa Romero, Guillermo De la Fuente Bitaine, Bruno De la Fuente Fern\u00e1ndez, Juan Carlos De la Fuente Moreno, \u00c1ngel Miguel De la Higuera Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Mar\u00eda De la Riva Fern\u00e1ndez, Juan De la Serna Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba, Jos\u00e9 Luis De la Serna Hern\u00e1iz, \u00cd\u00f1igo De la Sierra Mor\u00f3n, Susana De la Torre Mart\u00edn, Carlos De la Vega Mazo, Roc\u00edo De las Heras Mart\u00edn, Carmen De Le\u00f3n Arce, Alicia De Lombas Rodr\u00edguez-Monte, Ricardo De los R\u00edos Salgado, Crist\u00f3bal De Mart\u00ed Vall\u00e9s, Josep De Miguel Ant\u00f3n, Jos\u00e9 Luis De Miguel Casas, \u00c1ngel De Miguel Lahuerta, Rafael De Miguel Lorenzo, Carlos De Miguel Villa, I\u00f1aki De Mora Figueroa, Santiago De Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez, Jaime De Pablo Mart\u00edn, Fernando De Pablo Varona, Carlos De Posadas Ma\u00f1e, Mar\u00eda del Carmen De Regoyos Sainz, Jacobo De Riva, Jos\u00e9 Manuel De Rosa Torner, Alberto De Rosnay, Arnaud Debasa Navalpotro, Felipe Del \u00c1lamo Jim\u00e9nez, Jos\u00e9 Carlos Del Amo Rodr\u00edguez, Antonio Del Barrio G\u00e1ndara, Victoria Del Bosque Gonz\u00e1lez, Vicente Del Castillo, Pilar Del Corral T\u00e9llez, Marina Del Corro Garc\u00eda-Lomas, Jos\u00e9 M\u00aa Del Llano Se\u00f1aris, Juan Ernesto Del Moral Garc\u00eda, Antonio Del Olmo Fl\u00f3rez, Isabel 453Del Pino Cabello, Jos\u00e9 Manuel Del Rey Guanter, Salvador Del Riego de Lucas, Carmen Del R\u00edo Alcalde, M\u00aa Jes\u00fas Del R\u00edo Ca\u00f1adas, Paloma Del R\u00edo Casado, Jos\u00e9 Antonio Delclos Clanchet, Jordi Delduque Nogueira, Mar\u00eda Celia Delgado Mart\u00ednez, Luis Mar\u00eda Delgado Medina, Mar\u00eda Luisa Delgado Ramos, David Delgado S\u00e1nchez, Olga Denny, Neil Richard Descalzo Gonz\u00e1lez, Antonio Despujol Zabala, Ignacio Deza Pulido, M\u00f3nica D\u00edaz Cueto, Juan Jos\u00e9 D\u00edaz de Cerio, Mar\u00eda Soledad D\u00edaz de Ter\u00e1n L\u00f3pez, Teresa D\u00edaz D\u00edaz, Bel\u00e9n D\u00edaz Garc\u00eda, Irene D\u00edaz L\u00f3pez, Eva Mar\u00eda D\u00edaz Mart\u00edn, Manuel D\u00edaz Melguizo, Jos\u00e9 Juli\u00e1n D\u00edaz Pereira, Jos\u00e9 Fernando D\u00edaz P\u00e9rez, Bel\u00e9n Elisa D\u00edaz Pineda, Francisco D\u00edaz Rodr\u00edguez, Leticia D\u00edaz Ruiz, Jos\u00e9 Francisco D\u00edaz Tasende, Jos\u00e9 Benjam\u00edn D\u00edaz, Manny D\u00edaz-Faes Garc\u00eda, Jos\u00e9 D\u00edaz-Miguel Maseda, Mariano Diego Palacios, Juan Ignacio D\u00edez F\u00e9rez, Jos\u00e9 Ram\u00f3n D\u00edez Gangas, Jos\u00e9 Carlos D\u00edez-Hochleitner Rodr\u00edguez, Javier Dohle, Bernhard Dolz Lago, Manuel Jes\u00fas Dom\u00e9nech Maria, Montserrat Dom\u00e8nech Sampere, Xavier Dom\u00e9nech Vilari\u00f1o, Rafael Domenech, Marta Domingo Salazar, Carlos Domingo Solans, Esteban Dom\u00ednguez Quintero, Rosa Mar\u00eda Dom\u00ednguez, Judith Donohew, Zack Dordain, Jean Jacques Dorronsoro Artabe, Guillermo Michael Dulac, John Dumestre, Vincent Duque Doncos, Daniel Duque Garc\u00eda, Mar\u00eda del Mar Dur\u00e1n-Sindreu Buxad\u00e9, Antonio Durao Barroso, Jos\u00e9 Manuel Eaton, William Echeto Garc\u00eda, Ainara Echevarr\u00eda Guti\u00e9rrez, Francisco Javier Echeverr\u00eda Jes\u00fas, Carlos Edwards Vald\u00e9s, Jorge Edwards, Jorge Egea Gonz\u00e1lez, Francisco Egea Torr\u00f3n, Flora Eguino, Huascar Eibe Guijarro, Mar\u00eda del Carmen Einarsdottir, Vilborg Eisman Vald\u00e9s, Julio Elliot, Victoria Katherine Elliott, John H. Elola Somoza, Francisco Javier Enr\u00edquez Nistal, Luis Entrerr\u00edos, Ignasi Escaich Ferrer, Josep Escamilla Valera, Ascensi\u00f3n Escolano Oliva, Rom\u00e1n Escolano Puig, Manuel Escorihuela Esteban, M\u00aa Paloma Escribano S\u00e1ez, \u00c1lvaro Espada Saenz-Torre, Mercedes Espa\u00f1a Ganzarain, Ana Mar\u00eda Esp\u00ed Guzm\u00e1n, Enrique Espido Freire, Mar\u00eda Laura Espin\u00e0s Pi\u00f1ol, Josep Alfons Espinosa Cabez\u00f3n, Francisco Espinosa de los Monteros, Carlos Espinosa Robles, Javier Espinosa Tom\u00e9, Cristina Espuelas Barroso, Sergio Espuelas Cid, Fernando Estalella Halffter, Ram\u00f3n Esteban Bern\u00e1ldez, Luis Fernando Esteras Gallego, Noem\u00ed Estevan Bolea, Mar\u00eda Teresa Esteves Borges, Paulo Alexandre Estivill Palleja, Xavier Estrada Mart\u00ednez, Milagros Estrada Mora, Jorge Eliecer Etcheverry Walker, Giselle Exp\u00f3sito Mora, \u00c1ngel Francesc Farinelli, Franco Fari\u00f1as G\u00f3mez, Isabel Farjas Abad\u00eda, Mar\u00eda Pilar Fat\u00e1s Monforte, Pilar Fattiboni, Ennio Feito Hern\u00e1ndez, Miguel \u00c1ngel Felgueroso Fern\u00e1ndez, Florentino Fern\u00e1ndez Aganzo, Carlos Fern\u00e1ndez Aguirre, Mar\u00eda del Rosario Fern\u00e1ndez Aguirre, Rub\u00e9n Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez, Rebeca Fern\u00e1ndez Armenteros, Juan Fern\u00e1ndez Castelao, Pedro Fern\u00e1ndez Chac\u00f3n, Rafael Fern\u00e1ndez Cobos, Ra\u00fal Fern\u00e1ndez Curr\u00e1s, Marta Fern\u00e1ndez Curtiella, Francisco Javier Fern\u00e1ndez de Labastida y del Olmo, Jos\u00e9 Manuel Fern\u00e1ndez de Troc\u00f3niz Acha, Jorge Fern\u00e1ndez D\u00edaz, Jorge Fern\u00e1ndez Ezquerra, Sonia Fern\u00e1ndez Garc\u00eda, \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez, Francisco Javier Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez, Manuel Fern\u00e1ndez Gumiel, Coral Fern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez, Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Ju\u00e1rez, Javier Fern\u00e1ndez L\u00f3pez, Francisco Javier Fern\u00e1ndez Lozano, Ignacio Fern\u00e1ndez Mart\u00edn, Miguel \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez, Pascual Fern\u00e1ndez Munilla, Oscar Fern\u00e1ndez Naranjo, Manuel Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Olalla, Patricia Fern\u00e1ndez Prieto, Celia Fern\u00e1ndez Prieto, Manuel Santiago Fern\u00e1ndez Ramos, Juan Pablo Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez de Li\u00e9vana, Emilio Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, Amancio Fern\u00e1ndez Sousa-Faro, Jose Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Torres, Alberto Fern\u00e1ndez Velando, \u00c1lvaro Fern\u00e1ndez-Armesto Fern\u00e1ndez-Espa\u00f1a, Juan Alfonso Ferrara, Pasquale Ferrari Piquero, Jos\u00e9 Miguel Ferre Navarrete, Miguel Ferrer Dufol, Francisco Javier Ferrer Sais, Antonio Armando Ferro Garc\u00eda, T\u00e1rsila Ferro Rey, Mar\u00eda Bel\u00e9n Figar de Lacalle, Luc\u00eda Figueras F\u00e1bregas, Roser Figueroa Navarro, Carmen Figuerola Santos, Mar\u00eda \u00c1ngeles Fl\u00f3rez Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Luis Fl\u00f3rez Lozano, Jos\u00e9 Antonio Fl\u00f3rez, Federico Flys Junquera, Carmen Lidia Fogu\u00e9 Herreros, Uriel Folguera Crespo, Jaime Fonseca Morillo, Francisco Fonseca Reis, Ana Carla Font Hereu, Ricard Fontecha Alonso, Javier Fortanet G\u00f3mez, Inmaculada Forte del Prado, Jos\u00e9 Mar\u00eda Foster, Robert Fitzroy Fournier Fisas, Sof\u00eda Fradera Barcel\u00f3, Josep Mar\u00eda Fragoso, Francisco Javier Fraile de Lerma, Alberto Fraile Garc\u00eda, Jes\u00fas Fernando Freire Botana, Juan Manuel Fresno Escudero, Manuel Fretes Cibils, Vicente Frial Su\u00e1rez, Paloma Fr\u00edas S\u00e1nchez, Teresa Frigerio, Rogelio Fuentes Cardona, Joaqu\u00edn Fuentes Fache, Andrea Fuentes Kraffczyk, Felipe Oliver Fuentes Notario, Fernando Fuentes Real, Pedro Antonio F\u00faster Carrillo, Daniel Fuster Carulla, Valent\u00edn Fuster Mart\u00ednez, Mar\u00eda Gago Badenas, Jos\u00e9 Antonio Gajate Plasencia, Alfonso Galache L\u00f3pez, Jos\u00e9 Antonio Gali\u00e1n Jim\u00e9nez, Ram\u00f3n Galindo Rueda, Fernando Galindo, Miguel Gallardo Ceballos, Dolores Gallego Reguera, Mar\u00eda Gameiro Ros, Isabel Mar\u00eda Gan Pampols, Francisco Jos\u00e9 Gancedo Gonz\u00e1lez, Zulema 455Gand\u00eda Juan, Luis Garachana Camarero, Mar Gara\u00f1a Corces, Mar\u00eda Gara\u00f1a Corces, Mar\u00eda Isabel Garbayo Moreno, Mart\u00edn Manuel Garc\u00e9s de Marcilla, Juan Garc\u00eda Abia, Pablo Garc\u00eda Benavides, Fernando Garc\u00eda Bercero, Ignacio Garc\u00eda Blasco, Juan Garc\u00eda Bot\u00edn, Elena Garc\u00eda Cabezas, Sergio Garc\u00eda Cacho, Faustino Garc\u00eda C\u00e1rcel, Ricardo Jos\u00e9 Garc\u00eda Carmona, Francisco Javier Garc\u00eda Chaparro, Juan Jes\u00fas Garc\u00eda Collantes, Jos\u00e9 Manuel Garc\u00eda Coso, Emiliano Garc\u00eda de Diego, Antonio Miguel Garc\u00eda del R\u00edo, Carlos Garc\u00eda del R\u00edo, Jos\u00e9 Antonio Garc\u00eda Delgado, Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda D\u00edaz, Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Fajardo, Mar\u00eda Isabel Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Andr\u00e9s Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Andr\u00e9s Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, \u00d3scar Garc\u00eda Garc\u00eda, Antonio Garc\u00eda Garc\u00eda, Miriam Garc\u00eda G\u00f3mez, Montserrat Garc\u00eda Go\u00f1i, Manuel Garc\u00eda Gozalo, Rafael Garc\u00eda Granda, Santiago Garc\u00eda Guerrero, Miguel Garc\u00eda L\u00f3pez, M\u00aa Carmen Garc\u00eda Mart\u00edn, Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda Mart\u00ednez-Pe\u00f1alver, Fernando Garc\u00eda Matilla, Eduardo Garc\u00eda Montero, Luis Manuel Garc\u00eda Murcia, Joaqu\u00edn Garc\u00eda Murillo, Pablo Jos\u00e9 Garc\u00eda Novoa, C\u00e9sar Garc\u00eda Novoa, C\u00e9sar Garc\u00eda Oca, Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda Parr a, Patricia Garc\u00eda Parrondo, Manuel Garc\u00eda Portero, Juan Garc\u00eda Rojas, Am\u00f3s Garc\u00eda Romero, Celestino Garc\u00eda S\u00e1nchez, Fernando Garc\u00eda S\u00e1nchez, Manuel Garc\u00eda Tabuenca, Antonio Garc\u00eda Vi\u00f1a, Jordi Garc\u00eda Vi\u00f1as, Juan Ignacio Garc\u00eda Viyuela, Carmen Garc\u00eda, Anal\u00eda Garc\u00eda, Wenceslao Garc\u00eda-Abad Mart\u00ednez-Blanco, Luis Garc\u00eda-Cernuda Lago, Pilar Garc\u00eda-Escudero, Patricia Garc\u00eda-Germ\u00e1n Garc\u00eda-Legaz Ponce, Jaime Garc\u00eda-Legaz, Ignacio Garc\u00eda-Mezquita, Yolanda Garc\u00eda-Mina Freire, Mar\u00eda Garc\u00eda-Romanillos Valverde, Joaqu\u00edn Garnica Cruz, Agust\u00edn Garrido Botella, Aurelio Garrido Valenzuela, Irene Garrido, Joaqu\u00edn Garrigues Walker, Antonio Garz\u00f3n, Francisco Javier Gasset, Jos\u00e9 Gastelurrutia Garralda, Miguel \u00c1ngel Gaudino-Fallegger, Livia Gavela Gonz\u00e1lez, Ram\u00f3n Gavilanes Hern\u00e1ndez, Javier Gaviria Soto, Jos\u00e9 Luis Gea Megias, Miguel Gea M\u00e9ndez, Carlos David Geerts, Hugo Germ\u00e0 Lluch, Josep Ram\u00f3n Gij\u00f3n Garc\u00eda, Mar\u00eda Elena Gil D\u00edaz, Jos\u00e9 Luis Gil Garc\u00eda, Mar\u00eda Concepci\u00f3n Gil M\u00e1rquez, Lucina Gil S\u00e1nchez, Luis Alfonso Gilabert Perramon, Antoni Gil-Casares Satr\u00fastegui, Ram\u00f3n Gil-Fournier Esquerra, Mauro Gilolmo L\u00f3pez, Emilio Gil-Ortega Rinc\u00f3n, Francisco Gilp\u00e9rez L\u00f3pez, Luis Miguel Gim\u00e9nez Climent, Mar\u00eda Julia Gim\u00e9nez de C\u00f3rdoba y Fern\u00e1ndez Pintado, Miguel Gim\u00e9nez Sevilla, Josep Llu\u00eds Gimeno Garc\u00eda, Manuel Gimferrer Torrens, Pedro Jos\u00e9 Giraldo Su\u00e1rez, Rafael Girard, Michel Gistau Giupponi, Jos\u00e9 Ignacio Gomendio Kindelam, Montserrat 456G\u00f3mez Bastida, Enrique G\u00f3mez Ben\u00edtez, Jos\u00e9 Manuel G\u00f3mez Camacho, Juan Jos\u00e9 G\u00f3mez Candela, Carmen G\u00f3mez Castallo, Jos\u00e9 Domingo G\u00f3mez Cuesta, Mar\u00eda Jos\u00e9 G\u00f3mez de Lia\u00f1o Polo, Gonzalo G\u00f3mez del \u00c1lamo, Rafael G\u00f3mez del R\u00edo, Bego\u00f1a G\u00f3mez Espin\u00f3s, Carlos G\u00f3mez Ferreiro, Francisco G\u00f3mez Garc\u00eda, Melchor G\u00f3mez G\u00f3mez, Ra\u00fal G\u00f3mez L\u00f3pez de Medina, Carlos Enrique G\u00f3mez Molinero, Vicente Jos\u00e9 G\u00f3mez Pajuelo, Pedro G\u00f3mez Pomar, Fernando G\u00f3mez Quintanilla, Marta G\u00f3mez Rom\u00e1n, Jos\u00e9 Javier G\u00f3mez Sal, Jos\u00e9 Carlos G\u00f3mez S\u00e1nchez, Tom\u00e1s Valeriano G\u00f3mez Torrego, Leonardo G\u00f3mez, Mar\u00eda Isabel G\u00f3mez-Cambronero Pacheco, Juli\u00e1n G\u00f3mez-Elvira, Javier G\u00f3mez-Ortueta, Maria Gonz\u00e1lez Alonso, Alicia Gonz\u00e1lez Arg\u00fcello, Mar\u00eda Vicenta Gonz\u00e1lez Camino, Balba Gonz\u00e1lez C\u00e1rcoba, Eusebio Gonz\u00e1lez C\u00e1rcoba, Eusebio Gonz\u00e1lez de Cardedal, Olegario Gonz\u00e1lez D\u00edaz, Elsa Gonz\u00e1lez Doncel, In\u00e9s Gonz\u00e1lez F\u00e9rriz, Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez Fuentes, Juan Antonio Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez de Linares, V\u00edctor Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, Antonio Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, Mario Gonz\u00e1lez Guerrero, Ana Bel\u00e9n Gonz\u00e1lez Harbour, Berna G. Gonz\u00e1lez Hern\u00e1ndez, Mar\u00eda Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Jim\u00e9nez, Santos Gonz\u00e1lez Juanatey, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez L\u00f3pez, Jos\u00e9 Miguel Gonz\u00e1lez Macho, Enrique Gonz\u00e1lez Mac\u00edas, Jes\u00fas M. Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez, David Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez, Jos\u00e9 Luis Gonz\u00e1lez Pedraz, Judith Gonz\u00e1lez P\u00e9rez, Jos\u00e9 Vicente Gonz\u00e1lez Rabanal, Miryam de la Concepci\u00f3n Gonz\u00e1lez Ramos, Mar\u00eda Cristo Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez Arna\u00edz, Graciano Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez, Francisco Gonz\u00e1lez Romero, Enrique Gonz\u00e1lez Salgado, Jos\u00e9 Antonio Gonz\u00e1lez Sobrado, Cristina Gonz\u00e1lez Vega, Laureano Gonz\u00e1lez Vicente, Jos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez, Clara Gonz\u00e1lez-Adalid N\u00fa\u00f1ez, Aurora Gonz\u00e1lez-Cuellar Serrano, Mar\u00eda Luisa Gonz\u00e1lez-Echenique Castellanos de Ubao, Leopoldo Gonz\u00e1lez-Lamu\u00f1o Bodero, Eva Gonzalo Aizpiri, Arturo \u00c1ngel Manuel G\u00f3rriz Vitalla, Ram\u00f3n Gout, Cyril Gracia Aldaz, Manuel Jes\u00fas Gradus, Raymond Grande Ibarra, Julio Grandes Gajate, Aitor Gras Manzano, Pedro Grasset, Olivier Greensmith, Linda Greisler, Peter Grompone, Gianfranco Grynspan, Rebeca Guada\u00f1o Ayuso, Gonzalo Guallart, Vicente Guarner Aguilar, Francisco G\u00fcell L\u00f3pez de Lamadrid, Xavier G\u00fcenechea Salazar, Juan Ignacio Gugkaev, Sergey Guijarro Garvi, Marta Guillem Carrau, Javier Gumucio Araya, Rafael Guti\u00e9rrez Carrera, Eva Guti\u00e9rrez Da Costa, Ram\u00f3n Guti\u00e9rrez Gradillas, Miguel Guti\u00e9rrez Luengo, Javier Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez, Salvador Guti\u00e9rrez S\u00e1nchez, Alipio Guzm\u00e1n Carrasco, Gonzalo Hamel, Michael Harrison, Tom Helfrich, Uta Henderson, Donna Lesley Herce San Miguel, Jos\u00e9 Antonio Hereu, Jordi Hermanns, Lutz Hermida Alberdi, Emilio 457Hern\u00e1ndez Aguado, Ildefonso Hern\u00e1ndez Bento, Enrique Hern\u00e1ndez Calama, Jos\u00e9 Mar\u00eda Hern\u00e1ndez de Miguel, Irune Hern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, Miryam Hern\u00e1ndez Gal\u00e1n, Jes\u00fas Hern\u00e1ndez Galilea, Jes\u00fas Miguel Hern\u00e1ndez Garc\u00eda, Antonio Hern\u00e1ndez Garc\u00eda, C\u00e9sar Hern\u00e1ndez Izquierdo, Mar\u00eda Hern\u00e1ndez Jim\u00e9nez-Casquet, Fernando Hern\u00e1ndez Lavado, Luis Hern\u00e1ndez Mej\u00eda, Radham\u00e9s Hern\u00e1ndez Moreno, Enrique Hern\u00e1ndez Ruip\u00e9rez, Daniel Hern\u00e1ndez Salvador, Carlos Hern\u00e1ndez Toribio, Mar\u00eda Isabel Hern\u00e1ndez-Lahoz Ortiz, Pablo Hernando de Larramendi Mart\u00ednez, Luis Hernando Garc\u00eda, Mar\u00eda Henar Hernansanz Iglesias, Francisco Herranz Donoso, Isabel Herranz Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Luis Herrera Guti\u00e9rrez, Gerardo Herrera Molina, Pedro Manuel Herrero \u00c1lamo, Luis Herrero Salinas, Oscar Luis Herrero Su\u00e1rez, Henar Herreros de Tejada Echanojauregui, Alberto Hidalgo Hidalgo, Mar\u00eda Luisa Hidalgo Mart\u00edn, Jos\u00e9 Hidalgo Navarro, Antonio Hidalgo Tena, Engracia Hidalgo Tena, Engracia Hidalgo Vega, \u00c1lvaro Hidalgo, Dar\u00edo Hienz, Robert Higgins, John Stuart Hirschfeld, Guillermo Hoehler, Tori Holgado Bola\u00f1os, Miguel Honorato Vallejo, Lourdes Hospido Quintana, Laura Houssin, Didier Hoyuela L\u00f3pez, Rafael Huerta Aguirre, Fernando Huici March, Fernando Hummelsberger, Markus Hurtado Zurera, Antonio Hyt\u00f6nen, Tuomas Ib\u00e1\u00f1ez Moreno, Daniel Ib\u00e1\u00f1ez, M\u00e1ximo Ibarrola Guill\u00e9n, Cristina Iglesia G\u00f3mez, Mar\u00eda Iglesias Bango, Manuel Iglesias Jim\u00e9nez, Mar\u00eda Soledad Iglesias, Enrique Valent\u00edn Illanas Esteban, Luis Incl\u00e1n de la Cuesta, Francisco Javier Infante Campos, Alberto Iranzo Mart\u00edn, Juan Emilio Isla G\u00f3mez, Juli\u00e1n Isra\u00ebl, St\u00e9phane Iwasaki Cauti, Evelyn Jarauta Jariego Fente, Francisco Jos\u00e9 J\u00e1uregui Campuzano, Fernando Jaureguizar Bilbao, Joseba Jim\u00e9nez Benedit, Mar\u00eda Soledad Jim\u00e9nez Carracedo, Faustino Jim\u00e9nez F\u00e1brega, Francesc Xavier Jim\u00e9nez Garc\u00eda, Tom\u00e1s Jim\u00e9nez L\u00f3pez, Esther Jim\u00e9nez L\u00f3pez, Mar Jim\u00e9nez Mart\u00edn, Sergi Jim\u00e9nez Mu\u00f1oz, Lu\u00eds Jim\u00e9nez P\u00e9rez, Francisco Javier Jim\u00e9nez Prado, Alfonso Jim\u00e9nez Zamora, Vicente Jodr\u00e1 Uriarte, \u00cd\u00f1igo Johansen, Christina Friis Jord\u00e1n Enamorado, Javier Jorgensen, Aage Josa Mutuberr\u00eda, Mar\u00eda Isabel Juan Hern\u00e1ndez, Ellis Jes\u00fas Juanes Peces, \u00c1ngel Ju\u00e1rez Iglesias, Manuela Juaristi Linacero, Jon Juli\u00e1 D\u00edaz, Santos Julve Garc\u00eda, Miguel \u00c1ngel Jurado G\u00f3mez, Pedro Justo Dom\u00ednguez, Emilio Jos\u00e9 Kelly, Dorothy Kemp, John A. Khayyat Khury, Nabil Kindel\u00e1n, Alejandra Knoll, Edgar Labrador Herr\u00e1iz, Carmen 458Lacort Pe\u00f1a, Benigno Lafuente Garc\u00eda, Antonio Lagos, Mar\u00eda In\u00e9s Laguna Heras, Maria Fe Lainez Andr\u00e9s, Manuel Lajar\u00edn Cuesta, Roc\u00edo Lajous Vargas, Roberta Lamo de Espinosa Michels de Champourcin, Emilio Lamo, Ana Larena Larena, Arturo Largo Gil, Michael Larreina Valderrama, Rafael Larumbe Gorraitz, Pedro Lascurain S\u00e1nchez, Juan Antonio Lasheras, Jos\u00e9 Antonio Lassalle Ortiz, M\u00aa Luisa Lassalle Ru\u00edz, Jos\u00e9 Mar\u00eda Lavell, Adam M. L\u00e1zaro S\u00e1nchez, Jos\u00e9 Leal Fern\u00e1ndez, Javier Leal Maldonado, Jes\u00fas Leal Mart\u00edn, Silvia Leceta Garc\u00eda, Jos\u00e9 Manuel Ledesma Castelltort, Albert Lee, Hermione Lee, Sang Keon Legarda Iba\u00f1ez, Fernando Legido Cameo, Agust\u00edn Lemus L\u00f3pez, Encarnaci\u00f3n Lentijo Lentijo, Juan Carlos Le\u00f3n Caicoya, Fernando Le\u00f3n Rodr\u00edguez, Carlos Le\u00f3n S\u00e1nchez, Pablo Le\u00f3n Serrano, Gonzalo Leonard, Gordon A. Lerma Noriega, Claudia Alicia Lerner, Andrei Levit, Marcelo Lima Fern\u00e1ndez, Ana Isabel Lim\u00f3n Tam\u00e9s, Dolores Linares Bertol\u00edn, Gaspar Linares de Torriani, Iris Concepci\u00f3n Linares Rodr\u00edguez, Pedro Jos\u00e9 Litr\u00e1n Melul, Juan Jos\u00e9 Lizarbe Alonso, Vicenta Lizcano \u00c1lvarez, Jes\u00fas Llorca Blanco, \u00d3scar Llorca Ortega, Jos\u00e9 Llorente Cachorro, Pedro Llorente Gento, Jos\u00e9 Luis Lobao Pujolar, Xavier Lobo Leyder, Ram\u00f3n Mar\u00eda Lobo Mor\u00e1n, Jacinto Lobo, F\u00e9lix Lodding Cunningham, Eva Kristina Loibl, Wolfgang Lomba Caneda, Modesto Lombardo, Eleuterio L\u00f3pez Andr\u00e9s, Antonio L\u00f3pez Arias, Cristina L\u00f3pez Barneo, Jos\u00e9 L\u00f3pez Cardenete, Juan Luis L\u00f3pez Casasnovas, Guillem L\u00f3pez Cumbre, Lourdes L\u00f3pez de \u00c1vila Mu\u00f1oz, Antonio Manuel L\u00f3pez de Muna\u00edn Arregui, Adolfo Jos\u00e9 L\u00f3pez Garc\u00eda, D\u00e1maso L\u00f3pez Garc\u00eda, Mar\u00eda Isabel L\u00f3pez Gil, Arturo L\u00f3pez Go\u00f1i, Ignacio L\u00f3pez Iglesias, Jos\u00e9 Leopoldo L\u00f3pez Mart\u00ednez, Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Mascaraque, Laura L\u00f3pez Mu\u00f1oz, Jos\u00e9 Antonio L\u00f3pez P\u00e9rez, M\u00aa Arantzazu L\u00f3pez P\u00e9rez, Manuel Jos\u00e9 L\u00f3pez Puig, Fernando L\u00f3pez Ramos, Mar\u00eda de los \u00c1ngeles L\u00f3pez S\u00e1nchez, Luis Daniel L\u00f3pez Sanmaniego, Ana L\u00f3pez Sevillano, Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Trigo, Jos\u00e9 Antonio L\u00f3pez Vega, Jos\u00e9 Manuel L\u00f3pez, Cayetano L\u00f3pez-Aranguren Bl\u00e1zquez, Juan L\u00f3pez-Ibor Alcocer, Mar\u00eda In\u00e9s L\u00f3pez-Medel y B\u00e1scones, Jes\u00fas Mar\u00eda Lora-Tamayo D'Ocon, Emilio Lorrio Gonz\u00e1lez, Silvia Losada Crespo, Beatriz Losada Mart\u00edn, Blanca Losada Rodr\u00edguez, \u00cd\u00f1igo Javier Lozano Barbero, Roque Lucas Lozano, Jos\u00e9 Javier Luengo A\u00f1\u00f3n, M\u00f3nica Luezas Alvarado, Jaime Luz\u00f3n C\u00e1novas, Alejandro Lyon, William Miguel, Carlos Macias Arau, Pere Mac\u00edas Borr\u00e1s, Marta Maderuelo Raso, Javier Madrid Castellanos, Josefa Madrid Maestre Santos-Su\u00e1rez, Iv\u00e1n Maestu Unturbe, Josefina 459Magarinos-Ruchat, B\u00e9rang\u00e8re Maj\u00f3 Cruzate, Joan Malamud Rikles, H\u00e9ctor Malet Perdig\u00f3, Jaime Mallafr\u00e9, Jos\u00e9 Mallarach Carrera, Jos\u00e9 Mar\u00eda Malo S\u00e1nchez, Mar\u00eda Alicia Mancera Rueda, Ana Mandado Guti\u00e9rrez, Ram\u00f3n E. Mangas Soria, Beatriz Mangot, Thierry Mankar-Bennis, Marouan Manrique Abascal, Jos\u00e9 Manuel Manrique Mart\u00ednez, Francisco Javier Mantegazza, Massimo Mara\u00f1a Marcos, Felipe Marb\u00e1n Gallego, Vicente Marcano Ceballos, David March\u00e1n Fiz, Sim\u00f3n Marco Barroso, Julio Marcos Cuervo-Arango, Isabel Marcos Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Antonio Marcos Mart\u00ednez, Alfredo Mar\u00edn Cast\u00e1n, Francisco Mar\u00edn Farroa, Ana Mar\u00eda Mar\u00edn P\u00e9rez, Francisco Mar\u00edn Quemada, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mar\u00edn Vigueras, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mar\u00edn, Alberto Mar\u00edn, Mar\u00eda Eugenia Marina Torres, Jos\u00e9 Antonio Marinas Herreras, Jos\u00e9 Miguel Markina Lamonja, Florencio A. M\u00e1rquez Calder\u00f3n, Soledad M\u00e1rquez Coll, Bartomeu M\u00e1rquez Gallego, Fernando M\u00e1rquez Garrido, Francisco Jos\u00e9 Marshall Infante, Maria Teresa Martell Berrocal, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ed Pell\u00f3n, Jos\u00e9 Mart\u00ed Sendra, Javier Mart\u00edn Abril Calvo, Diego Mart\u00edn Barbero, Isaac Mart\u00edn Crespo, Maite Mart\u00edn de Bustamante Vega, Concepci\u00f3n Mart\u00edn Dom\u00ednguez, Javier Mart\u00edn Fern\u00e1ndez, Miguel Mart\u00edn Galicia, F\u00e9lix Mart\u00edn Garc\u00eda, Javier Mart\u00edn Garzo, Gustavo Mart\u00edn Gonz\u00e1lez, Aurelio Carlos Mart\u00edn Mendiz\u00e1bal, Mar\u00eda Eugenia Mart\u00edn Moreno, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00edn P\u00e9rez de Nanclares, Jos\u00e9 Mart\u00edn Rodr\u00edguez-Ovelleiro, Mar\u00eda \u00c1ngeles Mart\u00edn, Enrique Mart\u00ednez \u00c1lvarez, Jos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez \u00c1lvarez, Josefina Mart\u00ednez Arias, Mar\u00eda del Rosario Mart\u00ednez Camino, Gonzalo Mart\u00ednez C\u00e1novas, Catiana Mart\u00ednez Caro, Elena Mart\u00ednez Cendrero, Gabriel Mart\u00ednez de la G\u00e1ndara, Rafael Mart\u00ednez de la Riva, Miguel \u00c1ngel Mart\u00ednez de Lafuente, Fernando Juan Mart\u00ednez del Moral, Francisco Javier Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez, Andr\u00e9s Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez, Pascual Mart\u00ednez Garc\u00eda, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez Gimeno, Tob\u00edas Mart\u00ednez G\u00f3mez, Blanca Azucena Mart\u00ednez G\u00f3mez, Blanca Azuzena Mart\u00ednez G\u00f3mez, Juan Manuel Mart\u00ednez G\u00fciles, Clara Mart\u00ednez Hern\u00e1ndez, Joaqu\u00edn Mart\u00ednez Lacambra, Albert Mart\u00ednez L\u00f3pez, Consuelo Mart\u00ednez Maroto, Antonio Mart\u00ednez Mart\u00edn, Luis Carlos Mart\u00ednez Mart\u00ednez, Luis Mart\u00ednez Ons, Jes\u00fas Mart\u00ednez Ot\u00f3n, Laura Mart\u00ednez Penagos, Jos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez P\u00e9rez-Menda\u00f1a, Francisco Javier Mart\u00ednez Ramos, Tatiana Mar\u00eda Mart\u00ednez Reverte, Javier Mart\u00ednez Rodr\u00edguez, Emiliano Mart\u00ednez Ruiz, Ignacio Mart\u00ednez Solares, Jos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez Tenorio, Pedro Mart\u00ednez Vallejo, Mercedes Mart\u00ednez V\u00e1zquez, Francisco Mart\u00ednez, Juan Antonio Mart\u00ednez, Sergio Mart\u00ednez-Pina, Ana Mar\u00eda Mart\u00ednez-Pujalte L\u00f3pez, Vicente Antonio Mart\u00ednez-Val Pe\u00f1alosa, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez-Val Pe\u00f1alosa, Rodrigo Mart\u00edn-Loeches Garrido, Manuel Mataix Aldeanueva, Carlos Mateo Prieto, Manuel Mateu Bennassar, Juan Eugenio 460Matorras D\u00edaz-Caneja, Ana Matos Mascare\u00f1o, Pablo Matute Mart\u00ednez, Cristina Mavropoulos, Antonis Maya Hern\u00e1ndez, Eva Mar\u00eda Mayo P\u00e9rez, Baltasar Mazas P\u00e9rez-Oleaga, Cristina McCarthy, John Meadows, Victoria Medina Malo, Enrique Medina Santamar\u00eda, Ra\u00fal Mej\u00eda G\u00f3mez, Pedro Meler Barrab\u00e9s, Eva Meli\u00e1 Lliteres, Bartomeu M\u00e9ndez de la Iglesia, Ra\u00fal M\u00e9ndez de Vigo Montojo, \u00cd\u00f1igo M\u00e9ndez L\u00f3pez, Iago M\u00e9ndez Mart\u00ednez, Ildefonso Men\u00e9ndez Escand\u00f3n, Mar\u00eda Paz Men\u00e9ndez Men\u00e9ndez, Adolfo Men\u00e9ndez Men\u00e9ndez, Santiago Men\u00e9ndez Salm\u00f3n, Ricardo Menor Monasterio, Francisco Merch\u00e1n Rodr\u00edguez, Juan Carlos Merino S\u00e1nchez, Jos\u00e9 Mar\u00eda Messiez, Pablo Michalska, Patrycja Mier Albert, Pedro Antonio Mieres Mieres, Luis Javier Miguel D\u00edez, Beatriz Mil\u00e1 Mencos, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mill\u00e1s Garc\u00eda, Juan Jos\u00e9 Minder, Raphael Mingorance-Le Meur, Ana Mi\u00f1ambres Garc\u00eda, Eduardo Miquel Burgos, Ana Bel\u00e9n Miralles Cabrera, C\u00e9sar Miranda Soriano, Rodolfo Miranda Sotillos, Fernando Miranda Sotillos, Fernando Miras Portugal, Aurelio Miss\u00e8 Ferr\u00e1n, Andreu Moix Bl\u00e1zquez, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mold, Andrew Jos\u00e9 Mar\u00eda Molero Mart\u00edn-Portugu\u00e9s, Mar\u00eda Gloria Molero, D\u00e1maso Molina Abril, Jos\u00e9 Antonio Molina Aparicio, Fernando Molina Pach\u00f3n, Antonio Molinas Sans, C\u00e9sar Molinero Egea, C\u00e9sar Moll, Nathalie Monfort Mulinas, Arturo Monje Fern\u00e1ndez, Antonio Montalb\u00e1n Mill\u00e1n, Tom\u00e1s Montalvo Sep\u00falveda, Mar\u00eda Dolores Monteagudo Pe\u00f1a, Jos\u00e9 Luis Montero Plata, Francisco Javier Montero, Javier Montes Gan, Vicente Jos\u00e9 Montes P\u00e9rez, Eduardo Montoro del Arco, Esteban Tom\u00e1s Montoya Melgar, Alfredo Monz\u00f3n, Luis Mora Escalante, Sonia Marta Mora Ripoll, Ram\u00f3n Morais Fern\u00e1ndez-Sanguino, Federico Morales Consuegra, Juan Carlos Morales Puerta, Cristina Mor\u00e1n, Federico Mor\u00e1n Rey, Francisco Javier Mor\u00e1n R\u00faa, Carlos Morante S\u00e1nchez, Luis Manuel Moraza P\u00e9rez, Juan Luis Morcillo Bernaldo de Quir\u00f3s, Fernando Morelli, Gabriele Moreno Alegre, Jos\u00e9 Manuel Moreno Arribas, Mar\u00eda Victoria Moreno Aznar, Luis Alberto Moreno Dur\u00e1n, Jos\u00e9 Carlos Moreno Fern\u00e1ndez, Francisco Moreno Fern\u00e1ndez, Santiago Moreno Garc\u00eda, H\u00e9ctor Moreno Garc\u00eda-Mansilla, Vicente Moreno Gonz\u00e1lez, Antonio Moreno Mart\u00ednez, Francisco Jos\u00e9 Moreno Merino, Luis Moreno Moreno, Jos\u00e9 Mar\u00eda Moreno Ortega, Ana Jos\u00e9 Morgado Bernal, Ignacio Morillas, Javier Moriy\u00f3n Entrialgo, Carmen Mor\u00f3n Arroyo, Ciriaco Morrison, Simon Mosquera Gonz\u00e1lez, Ana Bel\u00e9n Mosquera, Jos\u00e9 Moya Guti\u00e9rrez, Jos\u00e9 Luis Mug\u00fcerza Pecker, Pablo Mulet Meli\u00e1, Juan Mulet Salort, Jos\u00e9 Miguel Mu\u00f1iz Ferrer, Marta Mu\u00f1iz Garc\u00eda, Javier Mu\u00f1oz Carrero, Adolfo Mu\u00f1oz de la Iglesia, Francisco Javier Mu\u00f1oz Fern\u00e1ndez, Mar\u00eda \u00c1ngeles Mu\u00f1oz Guti\u00e9rrez, Luis Mu\u00f1oz Mateu, Montserrat 461Mu\u00f1oz Merino, Ana Mu\u00f1oz Navas, Miguel \u00c1ngel Mu\u00f1oz Paredes, Alfonso Mu\u00f1oz Prades, Anna Mu\u00f1oz Ram\u00edrez, Francesc Mu\u00f1oz Ruiz, Emilio Mu\u00f1oz S\u00e1nchez-Brunete, Javier Mu\u00f1oz, \u00d3scar Muro Benayas, C\u00e9sar Muruzabal, Luis Miguel Myro S\u00e1nchez, Rafael Nadal Belda, \u00c1lvaro Nagy, Gabriel Nakamura, Ryo Nalda Condado, Pedro Narbona Ruiz, Cristina Nasarre Goicoechea, Alfonso Navarrete Rojas, Fernando Navarro Alonso, Jos\u00e9 Antonio Navarro \u00c1lvarez, Irene Navarro Baldeweg, Juan Navarro Fernandez, Wendy Navarro Gonz\u00e1lez de Mesa, Elisa Navarro Miranda, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Navarro Ruiz, Mar\u00eda Dolores Navarro S\u00e1nchez, Basilio Navarro, Mariano Navas Inocencio, Sergio Navascu\u00e9s L\u00f3pez-Cord\u00f3n, Eva Navia Sim\u00f3n, Daniel Nebrera, Jean Paul Niehaus, Karsten Nieto Barroso, Jos\u00e9 Eugenio Nieto Rubio, Roc\u00edo Nieto, \u00c1ngel Noceda, Miguel \u00c1ngel Nocito Riberpray, Jos\u00e9 Manuel Nogales Enrique, Juan Noguera Guinovart, Antonio Noivo Fernandes, Lara Nombela Arrieta, C\u00e9sar Nombela Cano, C\u00e9sar Novell Alsina, Ram\u00f3n Novillo H\u00f6pfner, Juan Nowalski, Boris Nubla Mart\u00ednez, Andr\u00e9s N\u00fa\u00f1ez Col\u00e1s, Juan Manuel N\u00fa\u00f1ez de Castro Garc\u00eda, Ignacio N\u00fa\u00f1ez Freile, Jos\u00e9 Luis N\u00fa\u00f1ez S\u00e1nchez, Juli\u00e1n Oceja Conde, Pablo Olavarri Fern\u00e1ndez, Rogelio Olcina Cantos, Jorge Olivares Conde, Javier Olivares Zurilla, Jos\u00e9 Javier Olmeda, Mariano Olveira Mart\u00edn, Antonio \u00d3nega Salcedo, Sonsoles Oneto Revuelta, Jos\u00e9 Ontiveros Baeza, Emilio Orbe Mendiola, Antonio Orbea Celaya, Tom\u00e1s Ord\u00f3\u00f1ez Divi, Marcos Ord\u00f3\u00f1ez Ord\u00f3\u00f1ez Sol\u00eds, David Ordov\u00e1s Mu\u00f1oz, Jos\u00e9 Mar\u00eda Ordu\u00f1a Moreno, Francisco Javier Orellana Moraleda, Esperanza Orellana Moraleda, Esperanza Orihuela Uzal, Jos\u00e9 Mar\u00eda Orliange, Philippe Ormazabal Echevarr\u00eda, Alejandro Orozco L\u00f3pez, Modesto Ortega Carballo, Carlos Ortega Mart\u00edn, Eduardo Ortiz Caraballo, Carmen Mar\u00eda Ortiz de la Vega, Pilar Ort\u00fan Rubio, Vicente Oscoz Renedo, Fernando Osorio Iturmendi, Mar\u00eda \u00c1ngeles Ossola, Carlo Osterwalder, Bruno Ot\u00e1lora Mu\u00f1oz, Ferm\u00edn Otero Muerza, Carlos Otero Soriano, Jos\u00e9 Miguel Ouro Fuente, Alfredo Ovesen, Gunn Padgett Le\u00f3n, Humberto P\u00e1ez, Antonio Pagni, Carlos Palac\u00edn Peiro, Mar\u00eda Rosa Palacio Incera, Noelia Palacios Aller, Teresa Palacios Garc\u00eda, Antonio Tom\u00e1s Palacios Huerta, Ignacio Palacios Jim\u00e9nez, Germ\u00e1n Palicio Herrero, Marta Palma G\u00e1miz, Jos\u00e9 Luis Palomares Espiga, Carmen Palomo \u00c1lvarez, Tom\u00e1s Palou Oliver, Andr\u00e9u Pampill\u00f3n Olmedo, Rafael Panduro Panadero, Miguel \u00c1ngel Paniagua, Inmaculada Pano Alam\u00e1n, Ana 462Pantale\u00f3n Prieto, \u00c1ngel Fernando Paolucci, Caterina Parcet Hern\u00e1ndez, Javier Pardo P\u00e9re z, Tania Pardo Sanz, Rosa Pardos Vicente, Manuel Parente Due\u00f1a, Antonio Parodi Rom\u00e1n, Juan Carlos Parriego Beltr\u00e1n, M\u00f3nica Pasaron Polo, Pilar Pascual Fern\u00e1ndez, C\u00e9sar Pascual Mart\u00ednez, Mar\u00eda \u00c1ngela Pascual Torramad\u00e9, Jos\u00e9 Pastor Berm\u00fadez, Andr\u00e9s Pastor P\u00e9rez, Llu\u00eds Patermann, Christian Pau Pedr\u00f3n, Antonio Pazos Carro, \u00c1ngel Pedrajas Herrero, Marta Pedraza Mora, Mar\u00eda Pilar Pedre\u00f1o Mu\u00f1oz, Andr\u00e9s Peir\u00f3 Moreno, Salvador F. Peirote Santed, Luis Pelegr\u00ed Torres, Matilde Pelosi Santoyani, Hebe Carmen Pend\u00e1s Garc\u00eda, Benigno Pe\u00f1a Dom\u00ednguez, Pedro Pe\u00f1a Echeverr\u00eda, Manuel Javier Pe\u00f1a Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Mar\u00eda Pe\u00f1a Pinto, Marcos Pe\u00f1alva Soto, Miguel \u00c1ngel Pe\u00f1ate Castro, Wenceslao Peral Parrado, Mar\u00eda Peralta Fern\u00e1ndez, Francisco Galo Pereda P\u00e9rez, Ignacio P\u00e9rez Camarma, Alberto P\u00e9rez Cant\u00f3, Cristina P\u00e9rez Col\u00f3n, Rafael P\u00e9rez de Ayala Becerril, Luis P\u00e9rez de Tudela P\u00e9rez, C\u00e9sar P\u00e9rez Dolset, Ignacio P\u00e9rez Dorao, Marta P\u00e9rez Garz\u00f3n, Juan Sisinio P\u00e9rez Gracia, Francisco Javier P\u00e9rez Lezaola, Marina P\u00e9rez Lu\u00f1o, Antonio Enrique P\u00e9rez Medina, Javier P\u00e9rez Mencia, Rosa M\u00aa P\u00e9rez Moreno, Carlos P\u00e9rez Pajuelo, Jos\u00e9 Luis P\u00e9rez Pascual, Jos\u00e9 Ignacio P\u00e9rez Renovales, Jaime P\u00e9rez Revilla, Rafael P\u00e9rez Salazar, Natividad P\u00e9rez S\u00e1nchez, Miguel \u00c1ngel P\u00e9rez Tornero, Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Vilari\u00f1o, Jos\u00e9 P\u00e9rez-Miranda Castillo, Juan Pericay Pijaume, Carles Pern\u00edas Peco, Pedro Agust\u00edn Pescatore, Claudio Pesquera Gonz\u00e1lez, Miguel \u00c1ngel Petisco Garay, Jos\u00e9 Manuel Pi Mart\u00ednez, Francisco Picado Valverde, Eva Mar\u00eda Picardo Nieto, \u00c1lvaro Picazo Calvo, Gl\u00f2ria Pich i Rosell, Valent\u00ed Pin Arboledas, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Pinto Cruz Ferreira, Carla Pi\u00f1eiro Garc\u00eda-Lago, Modesto Pi\u00f1era Echenique, Sebasti\u00e1n P\u00edriz Dur\u00e1n, Segundo Pisonero Ruiz, Elena Pl\u00e1 de la Rosa, Juan Lu\u00eds Plata Salaman, Carlos R. Plaza Celem\u00edn, Leandro Plaza Pi\u00f1ol, Federico Plaza V\u00e1zquez, Amancio Luis Plaza, Carmen Plotegher, Nicoletta Poch Oliv\u00e9, Dolors Polanco \u00c1lvarez, Ana Polanco Torres, Elisa Poll\u00e1n Santamar\u00eda, Marina Pombo Morales, Carmen Ponce Mart\u00ednez, Francisco Javier Poncela Garc\u00eda, Mar\u00eda Luisa Pons Pellicer, Anna Consuelo Pope, Randolph Portal\u00e9s Oliva, Marta Portero Rodr\u00edguez, Florentino Porto Dapena, \u00c1lvaro Portol\u00e9s L\u00e1zaro, Jos\u00e9 Postma, Andr\u00e9 Potti, Jorge Poveda Andr\u00e9s, Jos\u00e9 Luis Poveda Ortega, Tom\u00e1s Luis Poyatos Dorado, C\u00e9sar Pozueta Echavarri, Julio Pradas Poveda, Jos\u00e9 Ignacio Prat Alsina, Ildefonso Prats Albentosa, Lorenzo Prego Ort\u00edz, Juan Antonio Prieto Ballesteros, Olga Prieto de Pedro, Jes\u00fas Prieto Hern\u00e1ndez, Clemente Prieto Solla, Lourdes 463Prieto Valencia, Benjam\u00edn Pro Dios, Juan Andr\u00e9s Puebla Rabanal, Eduardo Puente Escobar, Agust\u00edn Puente Gasc\u00f3n, Manuel Puente L\u00f3pez, Carlos Puerta Pela yo, Jes\u00fas Puigbarraca Sol, Mar\u00eda Lourdes Pujals Piqu\u00e9, Anna Pujol Rojo, Mar\u00eda Jos\u00e9 Pujol Segarra, Joan Pulido Bedoya, David Quenan, Carlos Quevedo-Blasco, Ra\u00fal Quiles Izquierdo, Joan Quincoces Soler, Juan Luis Quintana Tr\u00edas, Octavi Quintela Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Carlos Quir\u00f3s Morales, Juan Jes\u00fas Rama L\u00f3pez-Membiela, Lola Ram\u00edrez Mor\u00e1n, David Ramiro Alegre, Jos\u00e9 Mar\u00eda Ramis Castelltort, Marc Ram\u00f3n Vidal, Daniel Ram\u00f3n Vidal, Daniel Ramos Cordero, Primitivo Ramos Fraile, Alejandro Ramos Garc\u00eda, Helena Ramos Mart\u00edn-Vegue, Arturo Jos\u00e9 Ramos S\u00e1iz, Eva Ramos Villalmanzo, Carlos Raya Chamorro, \u00c1ngel Rea\u00f1o Lambea, Mariano Rebollo Puig, Manuel Recio B\u00e1rzana, Laura Recio Crespo, Miguel \u00c1ngel Red\u00edn Flamarique, Asunci\u00f3n Redondo Garc\u00eda, Daniel Redondo Iglesias, Alfredo Reglero Rada, Guillermo J. Reguera Rodr\u00edguez, Mar\u00eda del Carmen Remacha Gonz\u00e1lez, Adolfo Rem\u00f3n Pe\u00f1alver, Jes\u00fas Restoy Lozano, Fernando Revilla Pedreira, Regina Revuelta Soba, Jos\u00e9 Manuel Reyes Cabanas, Felipe Reyes Rosales, Guillermo Abraham Reynoso Rodr\u00edguez, Ra\u00fal Ria\u00f1o Bar\u00f3n, Gina Magnolia Ribera Casado, Jos\u00e9 Manuel Richter, Ralf Rico, Jos\u00e9 Mar\u00eda Riefa, Christine Riera i Re\u00f1\u00e9, Inmaculada Riese Jord\u00e1, Hans Heinz Riesgo Figuerola-Ferretti, Juan Pablo Rilo Blanco, Julio Rinc\u00f3n Mir\u00f3n, Jorge R\u00edos M\u00e9ndez, Germ\u00e1n Rafael Riquelme, Rodrigo Rivas Caballero, Germ\u00e1n Alejandro Rivaya Bustamante, Nuria Rivera Herrero, Fernando Rivero Casta\u00f1eda, Ra\u00fal Ram\u00f3n Rivero Cuadrado, Agust\u00edn Roberts, Brian Robinson, David Robles Gonz\u00e1lez, Germ\u00e1n Roch, Pilar Rochet, Claude Rod\u00e9s Teixidor, Joan Rod\u00e9s, David Rodot\u00e1, Stefano Rodrigues Marcelino, Luciano Rodr\u00edguez \u00c1lvarez, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Beceiro, \u00c1lvaro Rodr\u00edguez Beloso, Almudena Rodr\u00edguez Clemente, Rafael Rodr\u00edguez de la Fuente Parmentier, Odile Rodr\u00edguez de las Heras P\u00e9rez, Antonio Rodr\u00edguez Delgado, V\u00edctor Daniel Rodr\u00edguez D\u00edez, Manuel Vicente Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Hern\u00e1dez, Juan Ram\u00f3n Rodr\u00edguez Herrer, Mar\u00eda Elvira Rodr\u00edguez Herrer\u00edas, Jos\u00e9 Rodr\u00edguez i Pi, Luis Felipe Rodr\u00edguez Inciarte, Juan Rodr\u00edguez Jim\u00e9nez, Carlos Rodr\u00edguez Lafuente, Fernando Rodr\u00edguez Llera, Ram\u00f3n Rodr\u00edguez L\u00f3pez, Francisco Rodr\u00edguez Ma\u00f1as, Leocadio Rodr\u00edguez M\u00e1rquez, Jes\u00fas Salvador Rodr\u00edguez Mart\u00ednez, Rub\u00e9n Rodr\u00edguez Modro\u00f1o, Paula Rodr\u00edguez Nebreda, \u00c1ngel Rodr\u00edguez Pellitero, Javier Rodr\u00edguez Ramalle, Teresa Mar\u00eda Rodriguez Rodriguez, Ayurami Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Francisco Javier Rodr\u00edguez Rovira Rodr\u00edguez, Eduardo Rodr\u00edguez S\u00e1nchez-Ar\u00e9valo, Ignacio Rodr\u00edguez Tarodo, Almudena Rodr\u00edguez Urbina, Manuel Rodr\u00edguez, Nemesio Rodr\u00edguez, Ram\u00f3n 464Rodr\u00edguez-Borlado Mart\u00ednez, Luis Rodr\u00edguez-Pi\u00f1ero Royo, Miguel Rodr\u00edguez-Ponga Salamanca, Rafael Roel de Lara, Bel\u00e9n Rojas Briales, Eduardo Rojas Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Rold\u00e1n Alegre, Jos\u00e9 Mar\u00eda Rom\u00e1n Riechmann, Ana Romay Pereiro, Fernando Romeo Casabona, Carlos Mar\u00eda Romer, Paul Romera Jim\u00e9nez, \u00d3scar Romera Lubias, Felipe Romero Ca\u00f1izares, F\u00e9lix Romero Dexeus, Carlos Romero Dupl\u00e1, Carlos Enrique Romero S\u00e1nchez, Juan Ignacio Ron G\u00fcimil, \u00c1ngel Carlos Ronderos, Camila Roodt, Andreas Rosell Ortiz, Fernando Rossi Alphonse, Daniel Rosso, Marcelo Roura Lama, Santiago Rub\u00ed Navarrete, Jes\u00fas Rubio Garc\u00eda, Ernesto Rubio Guerrero, Juan Jos\u00e9 Rubira Guti\u00e9rrez, Sergio Rueda Palenzuela, Salvador Rufino San Jos\u00e9, Mar\u00eda Luisa Ruibal Morell, \u00c1lvaro Ruiz Ant\u00fanez, Marisol Ruiz Campillo, Jos\u00e9 Pl\u00e1cido Ruiz de Elvira Zubizarreta, Mal\u00e9n Ruiz de Velasco Punin, Carlota Ruiz Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Manuel Ruiz Garijo, Mercedes Ruiz Garz\u00f3n, Ricard Ruiz Jimeno, Alberto Ruiz Manso, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Ruiz Moreno, Felipe Ruiz Palmero, Julio Ruiz Tejedor, Mar\u00eda Paz Ruiz-Dom\u00e8nec, Jos\u00e9 Enrique S\u00e1enz de Buruaga, Mar\u00eda Jos\u00e9 S\u00e1enz de Santamar\u00eda Alegr\u00eda, Carlos Saeta del Castillo, Aurora S\u00e1ez Regalado, Jos\u00e9 Luis Sagarra, Miguel S\u00e1inz Gonz\u00e1lez, Jorge Saiz D\u00edaz, Carlos S\u00e1iz Lozano, Jos\u00e9 Mar\u00eda Sajic, Marija Sala Franco, Tom\u00e1s Salafranca S\u00e1nchez-Neyra, Jos\u00e9 Ignacio Salas Falgueras, Margarita Salas Hern\u00e1ndez, Ernesto Salas i Salvad\u00f3, Jordi Salas Trejo, Mar\u00eda Dolores Salom Clotet, Juan Salvador Garc\u00eda, Miriam San Francisco Reyes, Alejandro San Jos\u00e9 V\u00e1zquez, Eduardo San Miguel P\u00e9rez, Enrique Sanahuja Perales, Jos\u00e9 Antonio S\u00e1nchez Carretero, Cristina S\u00e1nchez de Pablos, Cristina S\u00e1nchez del R\u00edo, Manuel S\u00e1nchez D\u00edaz de la Campa, Manuel S\u00e1nchez Fern\u00e1ndez, Seraf\u00edn S\u00e1nchez Fierro, Julio S\u00e1nchez Fuentes, Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez Gamboa, Juan Bautista S\u00e1nchez G\u00f3mez, Fernando Jos\u00e9 S\u00e1nchez Grande, Amalio S\u00e1nchez Herencia, Antonio Javier S\u00e1nchez Jacob, Eduardo S\u00e1nchez Jim\u00e9nez, Rafael S\u00e1nchez Madrid, Francisco S\u00e1nchez Mart\u00edn, Jos\u00e9 Mar\u00eda S\u00e1nchez Movell\u00e1n, Mar S\u00e1nchez Navarrete, Luis S\u00e1nchez P\u00e9rez, Jos\u00e9 Ignacio S\u00e1nchez Rodr\u00edguez, Jos\u00e9 S\u00e1nchez Salmer\u00f3n, Luis S\u00e1nchez Vald\u00e9s, Nuria S\u00e1nchez-Cort\u00e9s Mart\u00edn, Carmen S\u00e1nchez-Gey Venegas, Juana Sanchis Sanz, Ignacio Sanjurjo S\u00e1ez, Mar\u00eda Santacana, Jon Santamar\u00eda Alday, Jos\u00e9 Miguel Santirso Rodr\u00edguez, Javier Santolaya Ochando, Francisco Jos\u00e9 Santos Est\u00e9vez, Manuel Santos Mart\u00ednez, Ram\u00f3n Santos, Jos\u00e9 Sanz Casado, Pedro Pablo Sanz Urgoiti, Elvira Sanza Guti\u00e9rrez, Francisco Javier Sard\u00f3n Pel\u00e1ez, Francisco Sassen Van Elsloo, Saskia Sasson, Albert 465Sastre de la Fuente, \u00c1ngel Scagliotti, Eleonora Scariolo, Sergio Schweinfurth Enciso, \u00c1lvaro Seco Garc\u00eda del Valle, Andr\u00e9s Sedlatschek, Christa Seg\u00fa Tolsa, Jos\u00e9 Luis Segu\u00ed G\u00f3mez, Mar\u00eda Segura Benedicto, Andreu Segura Mart\u00ednez, Ana Regina Seierstad, Cathrine Sendagorta G\u00f3mez del Campillo, Fidel Septi\u00e9n B\u00e1rcena, Javier Serebrisky, Tomas Serna Oliveira, Miguel \u00c1ngel Serna, Sergio Serra Bustamante, Pilar Serra Rexach, Eduardo Serra Zantop, Bernat Serrano Agejas, Joaquin Serrano Aguilar, Pedro Guillermo Serrano Hidalgo, Obdulio Serrano Madrid, Jaime Serrano Marug\u00e1n, Manuel Serrano, Paola Sevilla Noarbe, Ignacio Shawyer, Anna Sicilia Serrano, Jorge Carlos Sicilia, Jos\u00e9 Mar\u00eda Sili\u00f3 S\u00e1iz, Gonzalo Silleras Alonso de Celada, Pedro Jes\u00fas Silva Amador, Lorenzo Manuel Silva, Augusto Sim, David Simancas Simancas, Rafael Sim\u00f3n Com\u00edn, Pascual Sisman, Adam Slack, Philip Sobrini Sagaseta de Ilurdoz, \u00cd\u00f1igo Mar\u00eda Sobrino Garc\u00eda, Jes\u00fas Mar\u00eda Socarr\u00e1s Reales, Fredys Miguel Solbes Gallego, Enrique Soler Guill\u00e9n, \u00c1ngel Soler Roch, Mar\u00eda Teresa Soleto Mu\u00f1oz, Helena Sols L\u00facia, Fernando Somoano Rodr\u00edguez, Julio Sordo Gonz\u00e1lez, Jaime Soret Lafraya, Pilar Soria Garc\u00eda-Ramos, Mar\u00eda Luisa Soria L\u00f3pez, Jos\u00e9 Manuel Sorkin, Michael Soromenho-Marques, Viriato Soulier Faure, Martin Sousa Lima Loff, Manuel Sousa Neves, Paulo Soutar, Marc Soyland, St\u00fchlinger, Verena Su\u00e1rez Cortes, Tatiana Su\u00e1rez Guerrero, Crist\u00f3bal Nico Su\u00e1rez Lasa, Alberto Su\u00e1rez Pandiello, Javier Su\u00e1rez Su\u00e1rez, Bego\u00f1a Suaz Gonz\u00e1lez, Alfredo Svendsen-Tune, Ren\u00e9 Taboada Aquerreta, Itziar Taboada Rodr\u00edguez, Jos\u00e9 Antonio Tafur L\u00f3pez de Lemus, Joaqu\u00edn Tahir Carrasco, Nadia Taira Alonso, Yoko Eva Tamames, Ram\u00f3n Tamarit Cuadrado, Javier Tanarro Mart\u00edn, Ang\u00e9lica Tasc\u00f3n Ruiz, Mario T\u00e9bar Chumillas, Juan Antonio Teeter, Martha Teixeira Vitienes, Jos\u00e9 Antonio Tejada de la Fuente, Fernando Tejedor Calvo, Santiago Tejerina Bernal, Alejandro Tejerina Bernal, Antonio Tejerina G\u00f3mez, Armando Tejerina Puente, Mar\u00eda Tejerizo L\u00f3pez, Jos\u00e9 Manuel Tellaeche Bacigalupe, Yolanda T\u00e9llez Delgado, Virtudes Temboury Redondo, Miguel Temprano Posada, Fernando Tena Horrillo, Juan de Dios Tenorio Trillo, Mauricio Terraza, Horacio Terr\u00e9n Lalana, Teresa Thibault Aranda, Javier Thiele, Christoph Tinahones Madue\u00f1o, Francisco Jos\u00e9 Tiz\u00f3n Garc\u00eda, Jorge Luis Tolosa Tribi\u00f1o, C\u00e9sar Tolosana Esteban, Eduardo Tom\u00e1s Sampedro, Antonio Tom\u00e9 Espi\u00f1eira, Paula Tomillo Urbina, Jorge Toribio D\u00e1vila, Juan Jos\u00e9 Tornel Garc\u00eda, Antonio 466Tornero, Alberto Torralbo Lanza, Manuel Torrent Genis, Jorge Torres Gonz\u00e1lez, Ana Cecilia Torres Gonz\u00e1lez, Francisco Torres Iba\u00f1ez, Bosco Torres Marco, Jos\u00e9 Ignacio Traver Salcedo, Vicente Treglown, Jeremy Triana Garc\u00eda, Eugenio Trillo Garc\u00eda, Andr\u00e9s Ram\u00f3n Trinidad L\u00f3pez, Francisco Trivi\u00f1o, Alfredo Trujillo P\u00e9rez-Lanzac, Manuel Turu Llim\u00f3s, Esther Uguina Carri\u00f3n, Urkia Mieres, Juan Carlos Urosa S\u00e1nchez, Rub\u00e9n Urribarri Bauza, Jorge Urrutia de los Mozos, Mar\u00eda Isabel Urz\u00faa Soza, Sergio Valent\u00edn Pad\u00edn, Juan Pedro Valero de Bernab\u00e9 Teijeira, M\u00f3nica Valero Solanellas, Antonio Val\u00edn, Manuel Valle L\u00f3pez, Javier Manuel Valle Maestro, Eva Valle Mu\u00f1oz, Manuel Vallejo de Torres, Gloria Vallejo Marsal, Carlos Valls Blanco, Jos\u00e9 Mar\u00eda Valma\u00f1a Ocha\u00edta, Silvia van Balle-Kusse, Patricia Van Elsacker, Jan Van Grieken Salvador, Rafael Vanschaik, Ronald Va\u00f1\u00f3 Ferre, Francisco Varela de Ugarte, Fernando Varela Sieira, Emilio Vargas Rey, Ana Mar\u00eda Varona Alabern, Juan Enrique Vassallo, Jos\u00e9 Manuel V\u00e1zquez Albaladejo, Carlos V\u00e1zquez Boyero, Esperanza V\u00e1zquez de Quevedo, Francisco V\u00e1zquez Gancedo, Juan Antonio V\u00e1zquez Merino, Eva V\u00e1zquez Ruiz, Isabel Yolanda Ve\u00e1 i Bar\u00f3, Andreu Vega Bol\u00edvar, Alfonso Vega Serrano, Jos\u00e9 Antonio Veiga Copo, Abel Vela Olmo, Carmen Velasco Carballo, Carlos Velasco N\u00fa\u00f1ez, Eloy Velasco S\u00e1nchez, Ra\u00fal Velategui Pe\u00f1a, Esther Velayos Castelo, Carmen Vel\u00e1zquez Gonz\u00e1lez, Pilar Vel\u00e1zquez L\u00f3pez, Francisco Javier Velo Puig-Dur\u00e1n, Luis Ventero Velasco, Manuel Vera Mendoza, Mar\u00eda Isabel Verdaguer Montany\u00e0, Carmen Verdeguer Puig, Enrique Verdugo Alonso, Miguel \u00c1ngel Verge Mart\u00edn, Jaume Viada Bardaj\u00ed, Salvador Vicente del Olmo, Luis Ignacio Vicente Fuentes, Fernando Vicente Lozano, Teresa Vicente Valent\u00edn, David Vidal Dom\u00ednguez, Miguel \u00c1ngel Vidal Prado, Carlos Vidal-Folch de Balanz\u00f3, Francesc Xavier Vidart Anch\u00eda, Jes\u00fas Vieira Pinto, Artur Vila i Fum\u00e1s, Pere Vila N\u00fa\u00f1ez, Sonia Vila Silv\u00e1n, Carlos Vilar Cortabitarte, Roc\u00edo Vilchis Macedo, Ricardo Viliani, Francesca Villa Asensi, Ricardo Villacampa D uque, Antonio Villaescusa Blanca, Emilio Villafranca Jim\u00e9nez, Mar\u00eda del Mar Villalba Armengod, F\u00e9lix Villalba Ib\u00e1\u00f1ez, Cristina Villalvilla Heras, Jos\u00e9 Carlos Villanueva Pe\u00f1alver, Mar\u00eda Teresa Villarejo Alonso, Luis Villaverde \u00c1lvarez, Mercedes Villegas Gracia, Marina Vill\u00e9n Naranjo, Manuel Vin\u00f3s Checa, Juan Manuel Vinuesa Sebasti\u00e1n, Mercedes Vi\u00f1uales, Graciela Mar\u00eda Vi\u00f1uales, In\u00e9s Visiers Lecanda, Javier Chanes, Jorge Wert Rodrigo, Mercedes Zabell Lucas, Theresa Zaccagnini Sancho, Jos\u00e9 Luis Zafra G\u00f3mez, Jos\u00e9 Luis Zamorano Mart\u00ednez, Paloma Natalia Zapardiel \u00c1lvarez, Miguel \u00c1ngel Zaragoza Rovira, Eduard Z\u00e1rate Conde, Antonio Zatara\u00edn del Valle, Reyes Zatara\u00edn Madrazo, Jos\u00e9 Luis Zedillo Ponce de Le\u00f3n, Luis Eduardo Zelmanov, Efim Zertuche Guerra, Manuel Indalecio Zorroza Huarte, Idoia Zorzoli, Mario Zubizarreta Alberdi, Raquel Zuloaga Lalana, Pablo Zurdo Santamar\u00eda, Juan Jos\u00e9 Zuzu\u00e1rregui Giron\u00e9s, Marisol 468ESTAD\u00cdSTICA 469 I. Estad\u00edstica de los cursos avanzados realizados en Santander, 16 de junio a 12 de septiembre 2014, y comparativa con 2013 2013 2014 N\u00ba de cursos 130 150 (+15,4%) N\u00ba de profesores 15,9 N\u00ba asistentes/curso 39,8 38,8 Resumen de la programaci\u00f3n 2014 Actividades Acad\u00e9micas Finalizadas Tipo de actividad N\u00famero Porcentaje Cursos magistrales /el autor y su obra 16 11% Seminarios 21 8% Escuelas 12 14% Encuentros 87 58% Talleres 8 5% Aulas de verano 2 1% Cursos formaci\u00f3n profesorado 3 2% Total 149 10 no aparec\u00edan en el programa general Actividades acad\u00e9micas suspendidas Tipo de actividad N\u00famero Porcentaje Cursos magistrales/el autor y su obra 21 2 % Escuelas 2 12% Seminarios 1 6% Encuentros 12 71% Total 17 7 no aparec\u00edan en el programa general 16; 11% 12; 8% 21; 14% 87; 59%8; 5% 2; 1%3; 2%Cursos finalizados 2014 Cursos magistrales Escuelas Seminarios Encuentros Talleres Aulas de verano Cursos de profesores 471 CURSOS POR \u00c1REAS TEM\u00c1TICAS \u00c1REAS TEM\u00c1TICAS ARTES Y HUMANIDADES 33 33; 25% 7; 5% 47; 36%9; 7%21; 16%14; 11%Actividades por \u00e1reas tem\u00e1ticas Artes y Humanidades Comunicaci\u00f3n CC Sociales y Jur\u00eddicas Ciencias Ciencias de la salud Ingenier\u00eda y tecnolog\u00eda COMUNICACI\u00d3N 7 CC SOCIALES Y JUR\u00cdDICAS 47 CIENCIAS 9 CIENCIAS DE LA SALUD 21 INGENIER\u00cdA Y TECNOLOG\u00cdA 14 472 RESUMEN PROFESORES PARTICIPANTES Profesores Total Nacionalidad Categor\u00eda profesional Nacionales Extranjeros Administraci\u00f3n Profesional Acad\u00e9mica Sin catg semana 0 5 5 0 2 2 1 0 semana 0 14 14 0 5 8 0 1 semana 1 72 67 5 15 45 12 0 semana 2 238 219 19 92 95 51 0 semana 3 335 294 41 79 196 60 0 semana 4 353 322 31 97 190 66 0 semana 5 173 163 10 30 107 36 0 semana 6 248 217 31 46 143 59 0 semana 7 243 208 35 29 154 60 0 semana 8 93 85 8 14 57 22 0 semana 9 80 74 6 0 34 46 0 semana 10 28 28 0 15 13 0 0 semana 11 89 78 11 10 59 20 0 semana 12 193 173 20 40 110 37 6 semana 13 91 81 10 12 57 21 1 TOTAL 2255 2028 227 486 1270 491 8 Nacionalidad de los profesores participantes 2028; 90%227; 10%Nacionalidad profesores Nacionale s 473 474 38 1166 32231 1111 2Am\u00e9rica EEUU Bolivia Argentina Brasil Chile Colombia Costa Rica Ecuador Honduras M\u00e9xixo Paraguay 1 12\u00c1frica Gab\u00f3n Marruecos 050100 123456789 1 0 1 1 1 2 1 3 1 4 1 5semana 2 1745 11 3 7145 52 6078 30 261432 402149 4 0100200 123456789 1 0 1 1 1 2 1 3 1 4 1 5 1 6 1 7semana 3 31850 2317103 2957 2239 14 1430 971 050100150 123456789 1 0 1 1 1 2 1 3 1 4 1 5 1 6semana 4 47814 9251877 352383 3101622 25 829 050100 123456789 1 0 1 1 1 2 1 3 1 4 1 5semana 5 104175 25 172858 3194939 856 1551121 050100150200 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16semana 6 3617 214630173417558 8134 20 163 050100150 123456789 1 0 1 1 1 2 1 3 1 4 1 5semana 7 28 2545 1548 36 1216 518 0204060 123456789 34 0204060 123456789 1 0semana 11 271 21 20 1244 58 153755 0100200300 123456789semana 12 48032 24 1834 22 1418 010203040 1234567semana 13 481PERFIL DE LOS ALUMNOS 46%54%Distribuci\u00f3n por sexo 7,71%; 8% 13,84%; 14% 10,50%; 10% 13,20%; 13%54,65%; 55%Distribuci\u00f3n edades < 20 21-25 26-30 31-40 >40 482 Procedencia alumnos Pa\u00eds N\u00ba Alumnos Espa\u00f1a 4677 96,45% Europa 69 1,42% Am\u00e9rica 92 1,90% \u00c1frica 5 0,10% Asia 8 0,16% 96%4%Distribuci\u00f3n por procedencia Nacionales Extranjeros 40% 53%3%4%Distribuci\u00f3n alumnos ... Europa Am\u00e9rica \u00c1frica 483 Asistencia media por curso en las distintas semanas y n\u00ba de asistentes en el curso m\u00e1s concurrido de cada semana Semana Mes Media asist./curso Asist. en curso m\u00e1s concurrido 1 Junio 37,3 71 2 28,9 54 3 Julio 45,8 153 4 43,3 103 5 35,1 88 6 46,2 197 7 43,1 171 8 Agosto 28,3 49 9 49,0 114 10 38,3 70 11 34,5 58 12 Septiembre 57,2 262 13 27,9 52 484 RETRANSMISIONES UIMP-TV FECHA T\u00cdTULO Semana 1 Europa deja la crisis Evoluci\u00f3n de Hom\u00ednidos Derecho colaborativo Semana 2 XII Astrobiolog\u00eda Semana de la radio Conversaciones Semana 3 Derecho frente a la corrupci\u00f3n Relaciones trasatl\u00e1nticas VIII Encuentro e- salud Mejorando la educaci\u00f3n Semana 4 Pol\u00edticas de seguridad social y empleo Ciberseguridad Solemne Acto Acad\u00e9mico Investidura Honoris Causa Semana 5 Objetivo salud Audiovisual en espa\u00f1ol Cronista de las dos orillas Las infraestructuras cr\u00edticas Semana 6 Aterotrombosis Escuela de Metaf\u00edsica Literatura y periodismo Semana 7 Sostenibilidad de ciudades Comisariado y coleccionismo Semana 8 Bioeconom\u00eda Semana 9 Literatura y locura Semana 10 Experiencia de la ficci\u00f3n Aulas Ortega y Gasset Semana 11 F\u00edsica cu\u00e1ntica Electricity and vehicles Semana 12 Espacio sociosanitario Servicios sociales Semana 13 Smart University 2.0 Enfermedades raras Nuevas ciudades nievo urbanismo 485 "}