{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "aargentinapciencias.org/wp-content/uploads/2017/10/libro_cardinali.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "LA PIEDRA DE LA LOCURA Apuntes Autobiogr\u00e1ficos de un Cient\u00edfico Argentino Daniel Pedro Cardinali 2 El Dr. Daniel P . Cardinali es M\u00e9dico y Doctor en Ciencias Biol\u00f3gicas. Es tambi\u00e9n Doctor \"honoris causa\" en Medicina de las Universidades Complutense de Madrid y de Salamanca y Acad\u00e9mico Correspondiente de la Real Academia de Medicina de Espa\u00f1a y de la Academia de Ciencias M\u00e9dicas de C\u00f3rdoba. Es Investigador Superior del CONICET y Profesor Em\u00e9rito de la UBA. Se desempe\u00f1a actualmente como Director del Depar - tamento de Docencia e Investigaci\u00f3n, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, y Director del Doctorado en Ciencias Biom\u00e9dicas, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica Argentina. Foto: Diario La Naci\u00f3n3Ficha de catalogaci\u00f3n CINCUENTA A\u00d1OS CON LA PIEDRA DE LA LOCURA. Apuntes Autobiogr\u00e1ficos de un Cient\u00edfico Argentino. Daniel Pedro Cardinali Dise\u00f1o: AAPC Maquetador: Gabriel Gil Editado en 2015 por Prohibida su reproducci\u00f3n total o parcial sin citar la fuente ISBN N\u00ba 978-987-28123-5-5 Queda hecho el dep\u00f3sito que marca la Ley 11.723 http://www.aargentinapciencias.org/ \u00a9 2015 ASOCIACI\u00d3N ARGENTINA PARA EL PROGRESO DE LAS CIENCIASCardinali, Daniel Pedro Cincuenta a\u00f1os con la piedra de la locura : apuntes autobiogr\u00e1ficos de un cient\u00edfico argentino / Daniel Pedro Cardinali. - 1a ed . - Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires : Asociaci\u00f3n Argentina para el Progreso de las Ciencias, 2015. Libro digital, PDF Archivo Digital: descarga y online ISBN 978-987-28123-5-5 1. Conocimiento Cientifico. I. T\u00edtulo. CDD 5074 \u00cdNDICE P\u00e1g. Pr\u00f3logo .................................................................................................................................................................................. 6 \u00bfContagia la piedra? .................................................................................................................................................... 6 Cap\u00edtulo I. ............................................................................................................................................................................. 8 Breve Historia de la Piedra de la Locura. ............................................................................................................. 8 Cap\u00edtulo II. ......................................................................................................................................................................... 20 La Etapa Precient\u00edfica de la Gl\u00e1ndula Pineal. .................................................................................................. 20 Cap\u00edtulo III. ....................................................................................................................................................................... 41 Los Inicios de la Era Cient\u00edfica Pineal: Desde Fines del Siglo XIX Hasta la Melatonina. .................... 41 Cap\u00edtulo IV . ........................................................................................................................................................................ 54 De Cuando Irrumpe en la Historia este Cronista: los '60. ............................................................................ 54 Cap\u00edtulo V . .......................................................................................................................................................................... 65 La Piedra de la Locura como Modelo Neuroendocrino: los '70. ................................................................ 65 Cap\u00edtulo VI. ........................................................................................................................................................................ 91 La Inervaci\u00f3n Perif\u00e9rica del Hipot\u00e1lamo: Lo Dif\u00edcil que es Cambiar un Paradigma Fisiol\u00f3gico. ...91 Cap\u00edtulo VII. .................................................................................................................................................................... 107 Proyecciones Neuroinmunoendocrinas del Simp\u00e1tico Cervical. ............................................................ 107 Cap\u00edtulo VIII. ................................................................................................................................................................... 129 La Melatonina como F\u00e1rmaco Potencial: los '80. .......................................................................................... 129 Cap\u00edtulo 149 La como los '90. ..................................................................................................... 149 X. ....................................................................................................................................................................... 171 Melatonina y las \"Enfermedades del Alma\": el Retorno de la Piedra de la Locura. .......................... 1715Cap\u00edtulo XI. ...................................................................................................................................................................... 185 Siglo XXI. \u00bfLa Melatonina como Medicamento de la Sociedad 24/7? .................................................... 185 Ep\u00edlogo. ............................................................................................................................................................................. 213 Cuando los Alumnos Superan al Maestro. ....................................................................................................... 213 Adendo. ............................................................................................................................................................................ 219 Los Guijarros de la Piedra de la Locura. .......................................................................................................... 2196 PR\u00d3LOGOPR\u00d3LOGO \u00bfContagia la piedra? El objetivo de este relato es recapitular. Recapitular la azarosa existencia de la gl\u00e1ndula pineal como entidad hist\u00f3rica, m\u00edstica, m\u00e9dica y su vinculaci\u00f3n, en gran parte olvidada, con la leyenda de la Piedra de la Locura. Recapitular c\u00f3mo impacta en la vida de un cient\u00edfico la serendipia de haberse vinculado en el inicio de su carrera con un tema como el de la melatonina, cuando reci\u00e9n se hab\u00edan sentado las bases para su reconocimiento como \"hormona de la oscuridad\". Recapitular en fin cu\u00e1l es el sentido de la obra del cient\u00edfico y concluir que no es otro que empujar un poco la frontera de la Ciencia y per - petuar esta insigne profesi\u00f3n formando disc\u00edpulos que superen al maestro. No se trata de una revisi\u00f3n cient\u00edfica sino de lo que la memoria ha dejado en la mente de este cronista luego de los 50 a\u00f1os vividos con un objetivo manifiesto: elucidar el mecanismo y significado del prin - cipal producto pineal, la melatonina, y llevarlo a una etapa de aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica. Hoy sabemos que en el hombre la melatonina pineal comienza a liberarse cada d\u00eda hacia el atardecer y existen prue - bas de que \u00e9ste es el disparo del proceso del sue\u00f1o (la se\u00f1al que \"abre las puertas del sue\u00f1o\"). Pero el aspecto m\u00e1s apasionante de la melatonina es que se trata de una sustancia que est\u00e1 presente en todos los seres vivientes, desde los unicelulares, pasando por las plantas, a los mam\u00edferos superiores, una prueba irrefutable de su importancia para la vida. La melatonina es el prototipo de los \"cronobi\u00f3ticos\", f\u00e1rmacos utilizados para sincronizar y aumentar la amplitud de los ritmos circadianos. Un an\u00e1logo sint\u00e9tico de la melatonina (tasimelteon, HetliozR, Vanda Pharmaceutical) acaba de ser aprobado por la Food and Drug Administration (FDA) en EEUU en 2013 para su uso en el trastorno circadiano del sue\u00f1o con ritmo diferente de 24 horas de indi - viduos ciegos. En el mercado argentino la melatonina fue introducida como medicamento para el insomnio en 1995, y existen an\u00e1logos de la melatonina utilizados con este fin en EEUU (ramelteon y tasimelteon) as\u00ed como para el tratamiento de la depresi\u00f3n (agomelatina, aprobada por la European 7Medicines Agency en Europa y por ANMAT en la Argentina). Pero todo esto no explica el por qu\u00e9 de la persistencia evolutiva de la melatonina presente ya en seres que ni duermen ni sufren trastornos emocionales. Hay mucho en la historia de la melatonina que atrae y ello ser\u00e1 brevemente recapitulado en las p\u00e1gi - nas que siguen. Inspirado en las ideas de Jorge Luis Borges uno podr\u00eda imaginar a la memoria como un resquebrajamiento del olvido. Y en alguna forma el resquebrajamiento de la Piedra de la Locura subyace a este relato: quiz\u00e1, la Piedra s\u00ed haya contagiado al cronista... Para m\u00e1s datos sobre el trabajo e intereses del autor v\u00e9ase: www.daniel-cardinali.blogspot.com Daniel P . Cardinali Primavera de 20158 PR\u00d3LOGOBREVE HISTORIA DE LA PIEDRA DE LA LOCURA. La gl\u00e1ndula pineal se calcifica a partir de los 20 a\u00f1os, como parte de un proceso normal. La calcificaci\u00f3n pineal, siempre presente, es en dos de cada tres adultos normales visible en una radiograf\u00eda lateral de cr\u00e1neo con la forma de una peque\u00f1a \"piedra\". En esto difiere con otras zonas del cerebro como los plexos coroideos que en su histolog\u00eda revelan tambi\u00e9n calcificaci\u00f3n pero no visibles en Rx convencionales. Es evidente entonces que cualquier ser humano que por curiosidad o necesidad hubiera hurgado dentro del cr\u00e1neo de un cong\u00e9nere hubiera tenido muchas chances de identificar la \"piedra\" pineal. Y como las piedras (o c\u00e1lculos) fueron reconocidos desde muy antiguo como asociados a enfermedades urinarias o biliares, parece l\u00f3gico que alguien vinculara la enfermedad mental con la presencia de la piedra cerebral. Identificada la piedra por extraer, el otro componente imprescindible es el orificio a trav\u00e9s del cual se la extraer\u00e1. Y en este sentido cabe destacar que si existe un procedimiento quir\u00fargico realizado por todas las culturas desde la Antig\u00fcedad, ese es el de la trepanaci\u00f3n. La trepanaci\u00f3n es uno de los ejemplos m\u00e1s antiguos de un acto quir\u00fargico realizado por el ser humano y se refiere a la retirada de secciones de hueso del cr\u00e1neo mediante un instrumento llamado tr\u00e9pano (del griego trypanon, perforador). La trepanaci\u00f3n ya se conoc\u00eda desde las edades de Piedra y del Bronce en Europa. Estudios con radiocarbono han mostrado que en el cementerio de Vasilyevka, en los r\u00e1pidos del r\u00edo Dni\u00e9per, a 400 km al sur de Kiev, Ucrania, los cr\u00e1neos trepanados identificados pueden datarse entre el 8020 y el 7620 aC siendo \u00e9stos los cr\u00e1neos trepanados m\u00e1s antiguos encontrados hasta la actualidad. CAP\u00cdTULO 19Hoy existen m\u00e1s de 1500 espec\u00edmenes estudiados de cr\u00e1neos humanos trepanados. Se han encontrado alrededor de 450 cr\u00e1neos trepanados de la Edad de Piedra en Europa. La mayor parte de ellos se encontr\u00f3 en Francia, en la regi\u00f3n del Seine-Oise-Marne. Tambi\u00e9n se han encontrado cr\u00e1neos trepanados de la Edad de Bronce en Jeric\u00f3 (Israel) y de la Edad del Hierro en Lachish (Israel) as\u00ed como en Pakist\u00e1n, Cachemira, China y Hokaido (Jap\u00f3n). Con respecto a las culturas precolombinas, se han descubierto m\u00e1s de 2000 cr\u00e1neos trepanados en los museos arqueol\u00f3gicos de Per\u00fa y Bolivia que muestran evidencias de que la trepanaci\u00f3n se realiz\u00f3 en las culturas del altiplano andino y de la costa peruana hace m\u00e1s de 2500 a\u00f1os. Se estima que un 5-6% de las 10000 momias que se hallaron en Per\u00fa muestran signos de haber sido sometidas a una trepanaci\u00f3n. Se desconoce el motivo por el cual se realizaron las trepanaciones. Lo cierto es que la mayor parte de las trepanaciones de la Prehistoria se realizaron sobre cr\u00e1neos que no muestran se\u00f1ales de violencia. En la antigua Grecia y Roma la trepanaci\u00f3n se realiz\u00f3 para tratar la epilepsia. Existen tambi\u00e9n descripciones en la medicina grecorromana, primero en Hip\u00f3crates y posteriormente en Celso en la primera mitad del siglo I dC y Galeno a finales del siglo II dC., que recomendaban la trepanaci\u00f3n para las fracturas de cr\u00e1neo con hundimiento de la calota y para traumatismos craneoencef\u00e1licos cerrados. La trepanaci\u00f3n todav\u00eda se practica en algunas comunidades de \u00c1frica (\u00e1rabes chaouias de Argelia, tribus kisii en Kenia) y entre los maor\u00edes de Melanesia y Polinesia. Ya que s\u00f3lo podemos hipotetizar sobre los motivos que indujeron a los pueblos antiguos a practicar la trepanaci\u00f3n, podemos intentar buscar explicaciones entre las tribus que todav\u00eda la practican hoy en d\u00eda. Entre los nativos de las islas del Pac\u00edfico, las trepanaciones se han practicado para tratar fracturas, epilepsias y cefaleas. En la actualidad, existen diversas comunidades en \u00c1frica donde se practica la trepanaci\u00f3n, fundamentalmente por dos motivos: m\u00e1gico espiritual (tratamiento de los trastornos mentales) y terap\u00e9utico, para tratar fracturas y traumatismos craneoencef\u00e1licos. 10 Sorprendentemente, en la actualidad existe en Occidente una corriente m\u00edstica que defiende la trepanaci\u00f3n simb\u00f3lica por razones espirituales. Varias personas de este grupo se han practicado la autotrepanaci\u00f3n en Estados Unidos, Pa\u00edses Bajos y Reino Unido con la finalidad de adquirir un estado expandido de consciencia. Piensan que practicando un orificio en su cr\u00e1neo se favorece la pulsaci\u00f3n del cerebro, lo que estimular\u00eda la creatividad. Figura 1.1. El Bosco, Extracci\u00f3n de la piedra de la locura, c. 1475-1480, \u00f3leo sobre tabla. Madrid, Museo Nacional del Prado.11En la Edad Media desaparecen los escritos que mencionen la trepanaci\u00f3n y la \u00fanica excepci\u00f3n conocida es la del m\u00e9dico persa Rhazes (c. 854-925/935) quien denuncia \"a los charlatanes que pretend\u00edan curar la epilepsia haciendo una incisi\u00f3n en la frente y aparentando extraer algo que llevaban escondido en la mano\". En realidad la extracci\u00f3n de la \"Piedra de la Locura\" cobra fama por motivos pict\u00f3ricos en el Renacimiento a trav\u00e9s de obras famosas de artistas holandeses (Figuras 1.1 a 1.6). Figura 1.2. Copia de Pieter Brueghel el Viejo, Extracci\u00f3n de la piedra de la locura, c. 1557. Saint-Omer, Mus\u00e9e de l'Hetel Sandelin (Francia)12 El tema de los cuadros abona a la hip\u00f3tesis arriba planteada, que la locura, en un sentido muy amplio, era el resultado de la formaci\u00f3n de estructuras similares a los c\u00e1lculos renales, dentro de la cabeza. Estas piedras presionar\u00edan sobre el cerebro, o taponar\u00edan los ventr\u00edculos, o generar\u00edan una disfunci\u00f3n neural alterando el funcionamiento normal encef\u00e1lico. \u00a1Sin duda, la \"Piedra de la Locura\" era ni m\u00e1s ni menos que la gl\u00e1ndula pineal! En las pinturas que tratan de la \"extracci\u00f3n de la piedra de la locura\", un hombre que ejerce la medicina, sea persona conocedora de los tratados y formada en la universidad (y por tanto merecedor del Figura 1.3. Pieter Huys, Extracci\u00f3n de la piedra de la locura, 1561. P\u00e9rigueux, Mus\u00e9e d' Art et Arch\u00e9ologie du P\u00e9rigord (Francia).13calificativo de \"m\u00e9dico\"), sea alguien que ha adquirido su conocimiento profesional a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica y la ense\u00f1anza oral (y por tanto susceptible de ser considerado un \"charlat\u00e1n\"), hace una incisi\u00f3n en el cr\u00e1neo del paciente y extrae un cuerpo extra\u00f1o, generalmente una piedra, aunque tambi\u00e9n puede ser una flor, como ocurre en el caso de El Bosco (Figura 1.1). Sea piedra o flor, extra\u00edda verdaderamente del cr\u00e1neo del paciente u oculta en la mano del falso m\u00e9dico, esta es presentada como la causa de desorden mental o locura. Se piensa que en aquella \u00e9poca un paciente pod\u00eda ser tachado de loco por diferentes causas. Una ser\u00eda la enfermedad mental con un problema psiqui\u00e1trico grave. La segunda ser\u00eda el buf\u00f3n, es decir el que divierte y entretiene a los dem\u00e1s, y que suele tener alg\u00fan tipo de discapacidad mental y/o f\u00edsica, aunque de menor importancia. La tercera ser\u00eda el enamorado o el que se deja llevar por el impulso sexual o la lujuria, por extensi\u00f3n Figura 1.4. El cirujano, Jan Sanders Van Hemessen, 1550, \u00f3leo sobre tabla. Madrid, Museo Nacional del Prado.14 el que se deja arrastrar por el pecado. En funci\u00f3n de estas connotaciones de la locura, han surgido dos grandes l\u00edneas interpretativas con respecto a la serie de pinturas mostradas en las Figuras 1.1 a 1.6. La primera implica que la extracci\u00f3n de la piedra de la locura es una trepanaci\u00f3n terap\u00e9utica que tiene como objeto curar o causar una mejor\u00eda en un paciente que sufre alg\u00fan tipo de dolencia mental. Figura 1.5. Jan Steen, Extracci\u00f3n de la piedra, 1670. Rotterdam, Museum Boijmans Van Beuningen (Holanda).15La segunda, que la extracci\u00f3n de la piedra no es m\u00e1s que una puesta en escena en la que un hombre, que ha ca\u00eddo presa de la lujuria, es reintegrado en los cauces sociales, anulando su deseo sexual e inclusive castr\u00e1ndolo. Figura1.6. David Teniers, El Joven, (1610-1690) La operaci\u00f3n quir\u00fargica. Museo del Prado, Madrid, Espa\u00f1a. En la serie de Figuras 1.1 a 1.6 hay varios personajes que no faltan. En una posici\u00f3n central est\u00e1 el cirujano, caracterizado de distintas formas: dignificado y con anteojos, como en el cuadro de Jan Sanders Van Hemessen (Fig. 1.4), o ridiculizado y con un embudo sobre la cabeza como en la tabla 16 de El Bosco (Fig. 1.1), llevando a cabo la incisi\u00f3n, extrayendo la formaci\u00f3n calc\u00e1rea, o cosiendo la piel de la frente. Junto a \u00e9l, el paciente, sentado, inmovilizado, y que hace todo lo posible para resistir estoicamente la operaci\u00f3n. Y alrededor de ambos, y en n\u00famero variable, hombres y mujeres que asisten al m\u00e9dico, o curiosos que se congregan para ver qu\u00e9 ocurre, o pacientes que esperan a ser intervenidos. La cirug\u00eda se desarrolla normalmente en un interior en el que aparecen libros (como en la obra de Pieter Huys, Figura 1.3, o las propias piedras extra\u00eddas a los pacientes y colgadas de un cordel (como en la pintura de Van Hemessen, Figura 1.4). En La extracci\u00f3n de la piedra de la locura de Pieter Bruegel el Viejo (Figura 1.2) la escena se desarrolla en una suerte de consulta m\u00e9dica psiqui\u00e1trica, donde otros enfermos, en total desorden, esperan a ser atendidos o est\u00e1n siendo intervenidos. Posiblemente es el interior de un hospital o de un manicomio. Se describen varias escenas al mismo tiempo y hay una representaci\u00f3n caricaturesca de los personajes retratados. A varios pacientes les est\u00e1n extrayendo la piedra de la locura, otros parecen tener la cabeza vendada o les est\u00e1n haciendo curas. Uno ha conseguido volcar la silla a la que est\u00e1 atado y el cirujano le persigue. En la Extracci\u00f3n de la piedra de la locura de Pieter Huys (Figura 1.3), el ambiente es m\u00e1s sosegado, y el m\u00e9dico parece estar o marcando el lugar en que hacer la incisi\u00f3n o bien cosiendo el lugar por donde se extrajo la piedra. En este caso son seis los personajes: el cirujano, el paciente, un cl\u00e9rigo con las manos en gesto de rezar y tres mujeres, una de las cu\u00e1les sujeta la mano de la v\u00edctima. El paciente est\u00e1 atado a la silla con una tela blanca. La escena tiene lugar en la casa del m\u00e9dico-cirujano y se ven distintos libros y frascos con remedios. En El Cirujano de Van Hemessen (Figura 1.4) se destaca el m\u00e9dico con anteojos, el cordel con las piedras de la locura, las dos mujeres que lo asisten, y el hombre que espera. El \"cirujano\" tiene una expresi\u00f3n autosuficiente y satisfecha. A su lado, una mujer mayor ayuda a sujetar la cabeza del paciente. A la derecha del cirujano se ve una soga o cordel de la que cuelgan distintas piedras de un tama\u00f1o parecido, seguramente la muestra para los clientes dubitativos de los \u00e9xitos en operaciones anteriores. Detr\u00e1s de la se\u00f1ora mayor, una mujer joven parece preparar un ung\u00fcento o pomada 17mientras que el \u00faltimo personaje, probablemente el siguiente candidato para la trepanaci\u00f3n, est\u00e1 arrodillado, con los ojos cerrados vueltos al cielo. En la Extracci\u00f3n de la piedra de Jan Steen (Figura 1.5) vuelve a subir la tensi\u00f3n dram\u00e1tica de la escena, y mientras el m\u00e9dico con anteojos opera al paciente, que se retuerce de dolor, una mujer anciana coloca un platillo bajo su cabeza para recoger las concreciones calc\u00e1reas, y un grupo de curiosos se asoma a la ventana. Una idea semejante est\u00e1 plasmada en la obra de David Teniers, El Joven (Figura 1.6). La \u00faltima representaci\u00f3n es un grabado del siglo XVI de N. Weymans donde se muestra la extracci\u00f3n del c\u00e1lculo cerebral y puede leerse \"Come, run, be filled with joy. Here we are cutting the woman of her stone\" (venga, corran, ll\u00e9nense de alegr\u00eda. Aqu\u00ed estamos liberando a la mujer de su piedra\" (Figura 1.7). En resumen, la extracci\u00f3n de la Piedra de la Locura fue una trepanaci\u00f3n terap\u00e9utica que ten\u00eda por objeto curar o causar una mejor\u00eda en un paciente que sufr\u00eda alg\u00fan tipo de dolencia mental. Como no hay ninguna referencia escrita a esta cirug\u00eda no puede saberse si \u00e9sta segu\u00eda realiz\u00e1ndose seg\u00fan m\u00e9todos y procedimientos de la Antig\u00fcedad, o si por el contrario, hab\u00eda pasado a ser una leyenda que serv\u00eda a los pintores para retratar la sociedad de su \u00e9poca y para hacer una cr\u00edtica mordaz de los falsos m\u00e9dicos y los charlatanes as\u00ed como de los incautos que se dejaban enga\u00f1ar por ellos. Los cirujanos practicaban su profesi\u00f3n en los campos de batalla, adem\u00e1s de hacerlo en lugares p\u00fablicos, ferias y mercados, ofreciendo sus servicios en tiendas de campa\u00f1a, acompa\u00f1ados a menudo de actos malabaristas y otras diversiones.18 Eran denigrados por los m\u00e9dicos educados en las universidades, los cuales contaban con diplomas que acreditaban sus estudios y reconocimientos cient\u00edficos. La cirug\u00eda era ejercida por barberos, curanderos y charlatanes. Adem\u00e1s de extraer la Piedra de la Locura del cr\u00e1neo practicaban la sangr\u00eda y hac\u00edan extracciones dentarias y trataban luxaciones y fracturas. Figura 1.7. Extracci\u00f3n de c\u00e1lculo cerebral, N. Weymans (Grabado), S XVI, Wellcome Library, Londres.19Referencias La piedra de la locura. Irene Gonz\u00e1lez Hernando: (http://www.ucm.es/data/cont/docs/621-2013-11-21-PIEDRA%20DE%20LA%20LOCURA.%20 Irene%20Gonz%C3%A1lez%20Hernando.pdf) http://www.binasss.sa.cr/revistas/neuroeje/v24n2/art5.pdf http://jralonso.es/2011/06/05/la-piedra-de-la-locura/20 Cap\u00edtulo II La Etapa Precient\u00edfica de la Gl\u00e1ndula Pineal Ya desde tiempos primitivos, tanto en Oriente como en Occidente, se encuentran ideas sobre un significado relevante de la gl\u00e1ndula pineal en las funciones mentales. Como ya hemos dicho, es probable que su ostensible calcificaci\u00f3n (\"piedra\" cerebral) haya provocado el inter\u00e9s de aqu\u00e9llos que por un motivo y otro tuvieron acceso al interior de un cr\u00e1neo. Figura 2.1 Shiva como jefe de familia con su esposa Parvati representada en una pintura de 1820 de Rajput. N\u00f3tese el tercer ojo.21En la filosof\u00eda hind\u00fa y su literatura v\u00e9dica una de las leyendas m\u00e1s populares narra c\u00f3mo Parvati, la esposa del dios Shiva, le cubri\u00f3 los ojos, quedando el mundo sumido en una confusa situaci\u00f3n de oscuridad. Afortunadamente, apareci\u00f3 en la frente de Shiva un tercer ojo, con lo que el mundo se salv\u00f3 del inevitable desastre (Figura 2.1). En este sentido, seg\u00fan las antiguas tradiciones hind\u00faes, los seres humanos dispondr\u00edan de un 'tercer ojo' u \u00f3rgano m\u00edstico (la gl\u00e1ndula pineal) que les proporcionar\u00eda una especie de ventana a su propia vida espiritual y que tendr\u00eda la clave de su poder mental (Modeak, 1993). Para la interpretaci\u00f3n t\u00e1ntrica del Budismo, existen en el cuerpo humano de 6 a 8 \"centros neurales\" localizados a diferentes niveles y llamados Chakras. El inferior se localiza a nivel del ano y de los \u00f3rganos sexuales (el muladhara chakra) y controla la actividad sexual. En \u00e9l reside una cierta forma de energ\u00eda, a la que se denomin\u00f3 como \"el poder de la serpiente\" (Kundalini shakti). Normalmente ella es potencial y la serpiente se halla en reposo, pero al activarse ejerce amplia influencia sobre los procesos mentales. Se puede \"despertar\" (activar) el Kundalini shakti por la pr\u00e1ctica intensa de las t\u00e9cnicas yogas que involucran procesos contemplativos de la mente y una vez activada, esta energ\u00eda tiene que ser canalizada paso por paso a trav\u00e9s de la serie de centros neurales (chakras), alcanzando por \u00faltimo al ajna chakra localizado a la altura de la frente, entre ambos ojos y que muchos piensan representa a la gl\u00e1ndula pineal. La energ\u00eda debe fluir del ajna chakra al brahma randra, el cual representa, posiblemente, a los ventr\u00edculos laterales (Ray, 2001). O sea para el Budismo la pineal es el sexto chakra (Ajna), cuyo fin es proporcionar una ventana a la vida espiritual de los individuos como \u00f3rgano clave para la clarividencia y la meditaci\u00f3n. Como la mayor actividad del Ajna se da entre las 2 y 6 de la madrugada, \u00e9ste era el mejor momento para alcanzar el m\u00e1ximo estadio en la meditaci\u00f3n, lo que sin duda es una interesante hip\u00f3tesis ya que hoy sabemos que la m\u00e1xima activaci\u00f3n metab\u00f3lica de la pineal, incluyendo la s\u00edntesis de melatonina, alcanza su m\u00e1ximo hacia las 02:00-04:00 h. En Occidente el v\u00ednculo de la pineal con la enfermedad mental existi\u00f3 desde un principio. Muchas corrientes de pensamiento y escuelas de medicina en la Antig\u00fcedad Cl\u00e1sica trataron de explicar 22 el origen de los trastornos mentales como \"enfermedades del alma\". Los grandes fil\u00f3sofos de la Antig\u00fcedad Cl\u00e1sica (Plat\u00f3n, Arist\u00f3teles) defendieron el concepto de un alma racional que posee un car\u00e1cter inmaterial, con sus enfermedades entendidas como una perversi\u00f3n del esp\u00edritu, una especie de defecto moral. En cambio, el acercamiento a la naturaleza \u00edntima del alma humana por las escuelas de medicina en la antigua Grecia fue m\u00e1s materialista. Hip\u00f3crates en el siglo IV aC consider\u00f3 que el alma estaba \u00edntimamente ligada a la corporalidad y, por tanto, sus afectos y los males carec\u00edan en gran parte de la connotaci\u00f3n sobrenatural que se le atribu\u00edan. El legado fue recogido por la Escuela de Medicina de Alejandr\u00eda que alcanz\u00f3 su esplendor en el siglo III dC cuyos representantes principales fueron Her\u00f3filo y Erasistrato. Erasistrato habla de aire (el pneuma c\u00f3smico), que despu\u00e9s de su transporte desde los pulmones hasta el coraz\u00f3n se transforma por el m\u00fasculo card\u00edaco en pneuma zootikon (esp\u00edritu vital), el que es posteriormente transmitido, a trav\u00e9s del torrente sangu\u00edneo, hacia el cerebro, donde se transforma, en los ventr\u00edculos cerebrales, en pneuma psychikon (esp\u00edritu animal) (L\u00f3pez-Mu\u00f1oz et al., 2011). Estas hip\u00f3tesis derivan de las teor\u00edas fisiol\u00f3gicas sobre el funcionalismo cerebral, defendidas por varios presocr\u00e1ticos (siglo V aC), tales como Alcme\u00f3n quien acept\u00f3 la presencia de poros y canales en el cerebro y Dem\u00f3crito quien defendi\u00f3 la existencia de \u00e1tomos vitales en movimiento perpetuo dentro de los poros de diferentes \u00f3rganos. Son ideas consistentes con los postulados de la corriente estoica del pneumatismo, promovido por Di\u00f3genes y Anax\u00edmenes que toman al aire como el principio esencial de la vida. Para Areteo de Capadocia (ca 100 dC) la enfermedad mental era una discrasia en la mezcla adecuada de las cuatro cualidades elementales del aire (caliente, fr\u00edo, seco y h\u00famedo), lo que daba lugar a una alteraci\u00f3n en la din\u00e1mica del pneuma o esp\u00edritu, un producto refinado del aire que se respira, (ver http://en.wikipedia.org/wiki/History_of_mental_disorders). Los seguidores de esta corriente, incluyendo a Sorano de \u00c9feso (siglo II dC) y a Celio Aureliano (siglo IV dC), cre\u00edan que las enfermedades del alma estaban en un desorden del correcto movimiento de los 23\u00e1tomos a trav\u00e9s de sus canales a nivel cerebral, ya sea mediante un aumento de su tensi\u00f3n (estado strictus), la relajaci\u00f3n excesiva (estado laxus), o una alteraci\u00f3n en ambos estados (estado mixtus). Por ejemplo, la causa de la melancol\u00eda para Sorano es el estrechamiento de los canales del cuerpo, evitando as\u00ed, a nivel cerebral, el flujo correcto de los \u00e1tomos y generando el estado depresivo. Figura 2.2. Grabado de Johan Eichmann (1500-1560) que ilustra la teor\u00eda de la Rete Mirabile y de los ventr\u00edculos cerebrales como sede de las funciones mentales24 En este marco fisiopatol\u00f3gico neum\u00e1tico y atomista la gl\u00e1ndula pineal emerge como importante. La primera referencia expresa a la pineal en la cultura occidental est\u00e1 en la Escuela de Alejandr\u00eda. Her\u00f3filo plante\u00f3 la idea que la pineal ejerc\u00eda un control valvular, similar a un esf\u00ednter, que regulaba el flujo de los esp\u00edritus vitales del ventr\u00edculo medial a la parte posterior, la ubicaci\u00f3n que Arist\u00f3teles le daba a la mneme (memoria). Como prueba de naturaleza valvular se daba el hecho que uno para recordar algo se golpea la frente \"lo que moviliza los recuerdos desde las cavidades posteriores a las anteriores\". Este papel de la pineal como v\u00e1lvula fue posteriormente defendido por otros autores como, por ejemplo, Hip\u00f3lito de Roma (siglo II dC) quien sosten\u00eda que la pineal era de gran importancia en la din\u00e1mica de los esp\u00edritus vitales y, por lo tanto, en la g\u00e9nesis de las enfermedades del alma {L\u00f3pez-Mu\u00f1oz et al., 2010 a,b). Galeno (siglo II dC) niega tanto la trascendencia fisiol\u00f3gica del \u00f3rgano pineal como su relaci\u00f3n con la patog\u00e9nesis de las enfermedades mentales. Galeno supuso la existencia de un alma racional, localizada en el cerebro, y habl\u00f3 de una facultad humana (dynamis) que correspond\u00eda a los esp\u00edritus (pneumata) compuestos de un material extremadamente sutil. El pneumata llega al cerebro transportado por la sangre, la que a trav\u00e9s de la rete mirabile (Figura 2.2) dar\u00eda lugar, en los ventr\u00edculos laterales al pneuma mental o esp\u00edritu animal. Para Galeno, el cerebro actuar\u00eda como una especie de bomba hidr\u00e1ulica de distribuci\u00f3n del pneuma mental a trav\u00e9s del cuerpo. Galeno llam\u00f3 a la pineal \"conarium\" derivado del griego \"konaerion\" (que significa pi\u00f1a). Una interpretaci\u00f3n acerca del nombre pineal es por la forma que adopta esta gl\u00e1ndula en los humanos. El t\u00e9rmino \"epifisis cerebri\", tambi\u00e9n utilizado frecuentemente, hace referencia a su posici\u00f3n en la parte superior del enc\u00e9falo en muchos animales (Russell, 2010). Galeno elimina el papel del \u00f3rgano pineal como un esf\u00ednter y atribuye este papel al vermis cerebeloso, estructura anat\u00f3mica que actuar\u00eda como una especie de v\u00e1lvula capaz de cerrar el acueducto de Silvio y de impedir el paso del pneuma al cuarto ventr\u00edculo o posterior, la ubicaci\u00f3n o el asiento de la memoria. De acuerdo con Galeno, el \u00f3rgano pineal es extracerebral y con incapacidad para producir movimiento, por lo que no puede funcionar como v\u00e1lvula. La funci\u00f3n que le da Galeno a la pineal es la de mantener unida la masa de venas que cubre las caras posterior y dorsal del dienc\u00e9falo (las venas de Galeno).25Galeno redise\u00f1\u00f3 la teor\u00eda neum\u00e1tica y explic\u00f3 la etiolog\u00eda de las enfermedades del alma siguiendo los postulados de la doctrina de los humores sobre la base hipocr\u00e1tica de los cuatro elementos, visi\u00f3n que durar\u00eda hasta el siglo XVIII. Las diferentes partes del cuerpo, incluyendo el alma, est\u00e1n formadas por una mezcla, en proporciones variables, de los cuatro humores (sangre, flema, bilis amarilla y bilis negra). En estado de salud se encuentra la mezcla bien equilibrada y las enfermedades, entre ellas las del alma, se deber\u00edan a una perversi\u00f3n de esta mezcla, con el predominio o el d\u00e9ficit de ciertos humores y sus respectivas cualidades (Russell, 2010). Figura 2.3. En este grabado de ca. 1300 se muestra c\u00f3mo el vermis (flecha) regula la entrada al IV ventr\u00edculo (University Library, Cambridge).26 Esta explicaci\u00f3n mec\u00e1nica valvular del funcionamiento de la memoria ejerce gran influencia en la Edad Media y llev\u00f3 al renacimiento de la idea que gl\u00e1ndula pineal funcionaba como una v\u00e1lvula en el flujo de los esp\u00edritus ya que varios de los autores de textos m\u00e9dicos de esa \u00e9poca utilizaron err\u00f3neamente el t\u00e9rmino pineal para designar al vermis cerebeloso {L\u00f3pez-Mu\u00f1oz et al., 2011).Como sabemos la influencia de Galeno en los siglos subsiguientes fue muy marcada. Los m\u00e9dicos medievales produjeron una compleja elaboraci\u00f3n de las teor\u00edas de Galeno seg\u00fan las cuales el cerebro, como el asiento del alma, actuar\u00eda, a trav\u00e9s del pneuma, sobre la fantas\u00eda, la comprensi\u00f3n y la memoria. \u00c9stas residir\u00edan, de acuerdo al Obispo Nemesio de Emesa (siglo IV dC), en los tres ventr\u00edculos anterior, medial y posterior, respectivamente (teor\u00eda de las tres celdas) (Figuras 2.3 y 2.4). Por su parte en el mundo isl\u00e1mico Costa Ben Luca (siglo IX) combin\u00f3 las teor\u00edas de Galeno y Nemesio y defendi\u00f3 la existencia de una especie de v\u00e1lvula de la memoria (el vermis), actuando como un esf\u00ednter para regular el paso entre los ventr\u00edculos medial y posterior (Figura 2.5). Figura 2.4. Teor\u00eda de las tres celdas de Nemesio de Emesa. La figura es de Mondino de Luzzi, ca. 1270 - 1326), m\u00e9dico y profesor de cirug\u00eda italiano, considerado el \"Restaurador de la anatom\u00eda\", por reintroducir las pr\u00e1cticas de disecci\u00f3n con cad\u00e1veres humanos. El esquema muestra al gusano (o vermis) entre los ventr\u00edculos anteriores y posterior.27Sin embargo Vesalio en el siglo XVI rechaza el concepto valvular de la gl\u00e1ndula pineal, as\u00ed como la de otras estructuras anat\u00f3micas incluyendo al vermis del cerebelo. A pesar de ello, la hip\u00f3tesis mec\u00e1nica valvular sigui\u00f3 siendo defendida durante el Renacimiento y se prolong\u00f3 hasta el siglo XIX con Fran\u00e7ois Magendie quien afirm\u00f3 que la gl\u00e1ndula pineal era ''una v\u00e1lvula de apertura y cierre del acueducto cerebral''. Figura 2.5.Teor\u00eda de Costa Ben Luca, ca 900 dC28 Con el auge del cristianismo un nuevo factor se a\u00f1adi\u00f3 a la etiolog\u00eda de las enfermedades morales o trastornos del alma: el castigo divino, que fue cediendo lugar a la realizaci\u00f3n de la hip\u00f3tesis de posesi\u00f3n diab\u00f3lica. Surge la idea que algunas enfermedades mentales, tales como la histeria, por ejemplo, podr\u00edan ser de origen demon\u00edaco. La relaci\u00f3n entre la melancol\u00eda humoral y actividades pecaminosas, incluso relacionadas con el pecado original, fue presentada por Hildegard de Bingen (siglo XI). Hablamos ya de los mitos relacionados con la \"piedra de la locura'' que prosperaron durante la Edad Media. A\u00fan hoy en Holanda se suele decir que ''alguien tiene una piedra en la cabeza'' para referirse a los individuos de comportamiento extravagante. As\u00ed la extracci\u00f3n de \"piedras de la locura\" se convirti\u00f3 en una pr\u00e1ctica habitual entre los cirujanos y charlatanes medievales (Cap\u00edtulo 1). La cr\u00edtica renacentista en boga en el medio cultural de la Edad Media, hizo posible a la ciencia moderna crecer reduci\u00e9ndose as\u00ed la influencia escol\u00e1stica. Vesalio, el padre de la anatom\u00eda moderna, refuta todas las teor\u00edas cl\u00e1sicas sobre la ubicaci\u00f3n ventricular de la funci\u00f3n mental, as\u00ed como la capacidad de la rete mirabile, la red de vasos sangu\u00edneos situados en la base de la cerebro, para producir esp\u00edritus animales. No obstante, Vesalio defiende aspectos tales como la conducci\u00f3n de los esp\u00edritus animales a trav\u00e9s de los nervios. En su obra magna (De humani corporis fabrica, Libro VII, Basilea, 1543) incluye la primera representaci\u00f3n gr\u00e1fica de la gl\u00e1ndula pineal humana (Figura 2.6). En el Renacimiento, y aunque el origen de la locura se explica todav\u00eda en t\u00e9rminos de los postulados cl\u00e1sicos de Galeno, aparecen otras ideas. Para Paracelso (siglo XVI) las enfermedades representan alteraciones en el Arch\u00e9, una especie de organizador de los procesos qu\u00edmicos del cuerpo (''alquimista del cuerpo''). Existe una tr\u00edada de principios naturales: mercurio, azufre y sal y el mercurio subyace a la propiedad de la volatilidad (la espiritualidad), por lo que su alteraci\u00f3n qu\u00edmica est\u00e1 detr\u00e1s de trastornos psiqui\u00e1tricos como la man\u00eda o delirio (L\u00f3pez-Mu\u00f1oz et al., 2011). Como consecuencia de las guerras religiosas que se extendieron por toda Europa en ese momento, muchas manifestaciones de la enfermedad mental fueron vistas como un signo de intervenci\u00f3n diab\u00f3lica. Cualquier desviaci\u00f3n del orden establecido, incluyendo la desviaci\u00f3n mental, pod\u00eda ser referida a los tribunales religiosos como un signo de posesi\u00f3n por el demonio.29El famoso Malleus Maleficarum (1487), un manual para inquisidores, publicado a finales del siglo XVI, recurri\u00f3 a la teor\u00eda de Galeno de los humores para postular que los demonios ten\u00edan el poder de despertar los humores de tal manera que lo que es imaginario parece real. La teor\u00eda del \u00f3rgano pineal como el guardi\u00e1n del flujo de los esp\u00edritus animales se defiende en el Renacimiento por autores de la talla de Giacomo Berengario, Girolamo Fracastorius (Fracastor) y William Harvey. Este \u00faltimo describe en sus trabajos a los ventr\u00edculos cerebrales, plexos coroides Figura 2.6. Andr\u00e9s Vesalio De humani corporis fabrica (1555). Se muestra la localizaci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal (L), justo en el centro de la cavidad craneal.30 y la gl\u00e1ndula pineal, a la que denomina \"ap\u00e9ndice del pensamiento'' asign\u00e1ndole un papel en la filtraci\u00f3n de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo. Por su parte, Fracastor insisti\u00f3 en que era fundamental contar con un \u00f3rgano impar en el cerebro para actuar en la coordinaci\u00f3n y la integraci\u00f3n de las percepciones sensoriales bilaterales capturadas por el cuerpo. Para Fracastor, ese \u00f3rgano ten\u00eda que ser el conarium o pineal, el asiento, en su opini\u00f3n, de la capacidad de la raz\u00f3n. Si bien \"conarium\" (pi\u00f1a) fue el nombre que le dio Galeno y pineal la descripci\u00f3n de la forma de pi\u00f1a de la gl\u00e1ndula en el hombre, hubo otras interpretaciones morfol\u00f3gicas para este estructura. El anatomista ingl\u00e9s Thomas Gibson, en su libro \"The Anatomy of Human Bodies Epitomized\", publicado en Londres en 1682 describi\u00f3 a la pineal como un pene (penis) suspendido sobre y entre los tub\u00e9rculos cuadrig\u00e9minos superiores (o nates, por su semejanza con las nalgas) y por arriba de los tub\u00e9rculos cuadrig\u00e9minos inferiores (o testes, por su semejanza a los test\u00edculos) (Figura 2.7). El papel de la gl\u00e1ndula pineal en las enfermedades del alma tuvo su mayor relevancia hist\u00f3rica en el siglo XVII, gracias al trabajo del fil\u00f3sofo franc\u00e9s Ren\u00e9 Descartes (Smith, 1998; Berhouma, 2013). Las razones por las que Descartes considerara a la gl\u00e1ndula pineal como el centro de control del cuerpo, el sitio de s\u00edntesis del sensorio (convergencia de todas las sensaciones del cuerpo en el cerebro) y sitio preferencial de expresi\u00f3n del alma son, con toda probabilidad anat\u00f3micas. Descartes sab\u00eda que todos los \u00f3rganos sensoriales y cef\u00e1licos son duales, con excepci\u00f3n de la hip\u00f3fisis y ep\u00edfisis. A la hip\u00f3fisis o pituitaria (gl\u00e1ndula hip\u00f3fisis) ni se la consideraba porque la cultura vigente la ve\u00eda como el sitio de origen de la pituita (l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo que fluye a trav\u00e9s de la l\u00e1mina criboides por la nariz en los cad\u00e1veres), considerada una especie de \"orina\" del cerebro. 31En cambio, la pineal, gl\u00e1ndula peque\u00f1a y solitaria situada geom\u00e9tricamente en el centro del cerebro y que est\u00e1 suspendida por encima de los ventr\u00edculos era la que seguramente conten\u00eda el esp\u00edritu animal. Descartes postul\u00f3, err\u00f3neamente, que la estructura \u00edntima de la gl\u00e1ndula pineal, como la del resto del cerebro, comprend\u00eda peque\u00f1os canal\u00edculos separados por poros regados por la sangre de los plexos coroideos y las arteriolas epifisarias. Para llevar a cabo sus funciones, la gl\u00e1ndula pineal Figura 2.7. Thomas Gibson (1682) describe a la pineal como un pene (penis) suspendido sobre y entre los tub\u00e9rculos cuadrig\u00e9minos superiores (o nates) y por arriba de los tub\u00e9rculos cuadrig\u00e9minos inferiores (o testes). Esta segunda analog\u00eda del nombre es muy posterior a la de pi\u00f1a (conarium) derivada de Galeno.32 destilar\u00eda part\u00edculas finas suspendidas en el fluido sangu\u00edneo originadas en la aur\u00edcula izquierda del coraz\u00f3n, al calor del miocardio (\"un viento muy sutil, o m\u00e1s bien una llama que es muy pura y viva\", en las palabras de Descartes) las transformar\u00eda en \"esprits animaux\". La c\u00e9ntrica ubicaci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal le permitir\u00eda recibir cualquier est\u00edmulo de los \u00f3rganos perif\u00e9ricos, mientras que su naturaleza impar le permitir\u00eda el proceso de integraci\u00f3n de percepciones y sensaciones de \u00f3rganos duales para posteriormente controlar a los m\u00fasculos a trav\u00e9s de movimientos del esp\u00edritu animal (Figuras 2.8 y 2.9). Fig. 2.8. Ren\u00e9 Descartes escribi\u00f3 su \"Trait\u00e9 de l'Homme\" entre 1629 y 1632, como la segunda secci\u00f3n de un tratado m\u00e1s general, llamado \"Le Monde\". Este constaba adem\u00e1s de una primera parte, cuyo tema era la cosmolog\u00eda y la f\u00edsica y de una tercera parte, perdida o destruida antes de la muerte del autor en 1650, que trataba sobre el alma humana. Descartes no permiti\u00f3 la publicaci\u00f3n de las dos primeras partes de su obra hasta despu\u00e9s de su muerte por temor a la persecuci\u00f3n religiosa. La p\u00e1gina reproducida en esta figura y la que sigue corresponde a la edici\u00f3n francesa de l664 en ella se describe el \"reflejo\" neuromuscular y puede apreciarse el papel relevante atribuido a la gl\u00e1ndula pineal.33Con el fin de ofrecer una explicaci\u00f3n mec\u00e1nica del fen\u00f3meno fisiol\u00f3gico, Descartes pensaba en una presunta movilidad de la gl\u00e1ndula pineal para que los esp\u00edritus animales se canalicen a trav\u00e9s del movimiento de la gl\u00e1ndula, hacia el sistema ventricular cerebral y desde aqu\u00ed llegar a la periferia del cuerpo, atravesando la multitud de poros que supuestamente recubr\u00edan las paredes de los ventr\u00edculos. Esta capacidad de movimiento de la pineal para regular el flujo de los esp\u00edritus animales es, fue en t\u00e9rminos mec\u00e1nicos, asimilada por Descartes a la funci\u00f3n de una v\u00e1lvula (\"como la fuente de nuestros reyes...\" refiri\u00e9ndose a los jardines de Versalles) (Smith, 1998; Berhouma, 2013). Figura 2.9. Descartes pensaba que la gl\u00e1ndula pineal estaba vinculada en forma particular con la v\u00eda \u00f3ptica. Es una genial anticipaci\u00f3n de los mecanismos que analizaremos en Cap\u00edtulos posteriores.34 Realmente Descartes no pensaba simplistamente que la pineal era el sitio del alma. Una detenida lectura de sus escritos, publicados en forma p\u00f3stuma en 1664, conduce a otra conclusi\u00f3n. Debe destacarse, en primer lugar, que la caracter\u00edstica fundamental del discurso intelectual de Descartes es su estilo anal\u00edtico francamente esc\u00e9ptico y deductivo, base del m\u00e9todo cient\u00edfico. En \"L'Homme\" (1664) la idea fundamental que Descartes enfatiza es el car\u00e1cter autom\u00e1tico de muchas respuestas neurales (todas las que ocurren en los animales y una muy elevada proporci\u00f3n de las que ocurren en el hombre) y propone la primera hip\u00f3tesis detallada de la forma en que dicha respuesta se produce. A pesar de la poca plausibilidad, a los ojos modernos, de esta idea, ella representa una ruptura fundamental con las nociones prevalentes en la \u00e9poca. La mayor\u00eda de los pensadores m\u00e9dicos previos atribu\u00edan al alma todas las funciones vitales, tanto en los animales como en el hombre. Se consideraba, hasta Descartes, al alma como formada por tres partes: una consciente o \"cognoscitiva\", localizada en el cerebro; otra espiritual o \"irascible\", localizada en el coraz\u00f3n y una nutritiva o \"concupiscente\", localizada en el h\u00edgado. En los animales, el alma cognoscitiva era responsable de la sensaci\u00f3n y movimiento y en el hombre, adem\u00e1s, de la raz\u00f3n. Los nervios, tanto en los animales como en el hombre, eran extensiones del cerebro y veh\u00edculos para los poderes motores y sensitivos, ambas facultades del alma cognoscitiva. Descartes fue un iconoclasta en relaci\u00f3n a la mayor\u00eda de estos temas. \"Los animales no tienen alma\" \u2014dec\u00eda; \"por el contrario; sus movimientos vitales se originan del calor generado por su coraz\u00f3n\". S\u00f3lo el hombre tiene alma imbuida en su cuerpo por Dios; pero este alma tiene que ver, exclusivamente, con actos conscientes como la raz\u00f3n, volici\u00f3n, imaginaci\u00f3n y emoci\u00f3n. La mayor\u00eda de las actividades corporales, incluyendo la neural procede, seg\u00fan Descartes, con total independencia de una intervenci\u00f3n consciente, animista o de cualquier otro tipo (Smith, 1998; Hansotia, 2003; Berhouma, 2013). Descartes visualizaba a los nervios perif\u00e9ricos como tubos: cada uno ten\u00eda una doble pared y por su centro una \"m\u00e9dula\" o fibrilla longitudinal. Alrededor de las fibrillas y llenando el tubo circulaba el \"esp\u00edritu\". Las fibrillas de los nervios se continuaban con las que formaban la materia s\u00f3lida cerebral, 35y terminaban de tal manera que constitu\u00edan la pared de los ventr\u00edculos cerebrales. En forma de una criba, se abr\u00edan en esta pared innumerables canales que, orientados radialmente, serv\u00edan de conductos de conexi\u00f3n entre la cavidad ventricular y las cavidades neurales. El esp\u00edritu que ba\u00f1aba las cavidades ventriculares se originaba en la gl\u00e1ndula pineal, la que a su vez los recib\u00eda de la circulaci\u00f3n general. Descartes tambi\u00e9n supuso que algunos esp\u00edritus pasaban directamente de la sangre a la cavidad ventricular por los plexos coroideos, sin participaci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal. Esta disposici\u00f3n estructural permit\u00eda el siguiente proceso de respuesta neuromuscular (que es la primera teor\u00eda enunciada sobre el reflejo muscular): a) la estimulaci\u00f3n sensorial produce un desplazamiento de las fibrillas de los nervios respectivos con simult\u00e1neo desplazamiento de las fibrillas cerebrales correspondientes; b) este desplazamiento central altera el grado de apertura de los respectivos orificios ventriculares; c) se produce un flujo preferencial de esp\u00edritu a trav\u00e9s de estos orificios y hacia los nervios, dando lugar a la respuesta motora adecuada (Fig. 2.6). Es decir, cada nervio posee una funci\u00f3n sensorial (a trav\u00e9s de las fibrillas) y otra motora (mediada por el esp\u00edritu). Descartes sostuvo que era te\u00f3ricamente posible la construcci\u00f3n de un robot que realizare todas las funciones som\u00e1ticas o fisiol\u00f3gicas de un hombre, pero no las ps\u00edquicas o cognoscitivas. Para que se d\u00e9 la cognici\u00f3n es necesario mucho m\u00e1s: al componente som\u00e1tico debe sumarse el ps\u00edquico (mente o alma). Como puede apreciarse, mal cabe entonces la acusaci\u00f3n a Descartes, perpetuada en libros de texto y ampliamente aceptada por especialistas y profanos, de haber localizado el alma en la gl\u00e1ndula pineal. En su perspectiva, la pineal es un sitio preferencial de expresi\u00f3n del alma, pero no el \u00fanico. En principio el alma no se localizaba en ninguna parte del cuerpo. Para Descartes, cada cambio en la posici\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal corresponder\u00eda a una percepci\u00f3n diferente. A esto llama Descartes \"pasi\u00f3n\" (o emoci\u00f3n en el concepto actual), que no son sino movimientos sensibles experimentados por el alma como una consecuencia de su uni\u00f3n con el cuerpo. En opini\u00f3n del pensador franc\u00e9s, s\u00f3lo hay seis pasiones primitivas o primarias: ''... la admiraci\u00f3n, amor, odio, deseo, alegr\u00eda y tristeza, y todos las dem\u00e1s se originan por mezcla de \u00e9stas\". Descartes describe la relaci\u00f3n entre la pineal y la memoria, postulando que la movilidad del \u00f3rgano pineal puede ser 36 m\u00e1s limitada (con todas las connotaciones que esto supondr\u00eda) en aquellos individuos cuya mente est\u00e1 m\u00e1s aletargada. Del mismo modo, en una carta a su mentor, el padre Marin Mersenne, discute la posibilidad de una disminuci\u00f3n de la funcionalidad de este \u00f3rgano en seres humanos con la edad (L\u00f3pez-Mu\u00f1oz et al., 2010a). La influencia de Descartes fue de importancia. Algunos autores siguieron utilizando sus teor\u00edas para explicar la g\u00e9nesis de trastornos mentales hasta el final del siglo XVIII. Por ejemplo, Johann Friedrich Meckel, public\u00f3 un ensayo en el M\u00e9moires de l' Acad\u00e9mie Royale de Prusse en 1760, en el que mantuvo que las psicosis eran secundarias a un aumento en la consistencia del cerebro que limitaba el libre flujo de esp\u00edritus animales. Asimismo, la teor\u00eda iniciada por Descartes sobre el papel de pasiones o emociones en el desencadenamiento de la enfermedad mental comenz\u00f3 a tomar peso cient\u00edfico al final del siglo XVIII. Prueba de ello es el comentario de Sir Alexander Crichton:'' Las pasiones deben ser consideradas, desde un punto de vista m\u00e9dico, como parte de nuestra constituci\u00f3n. . . No tiene inter\u00e9s para el m\u00e9dico aclarar si estos trastornos son de origen moral o inmoral. Son fen\u00f3menos .. que tienen efectos beneficiosos o perjudiciales en las facultades de la mente ..'' (L\u00f3pez-Mu\u00f1oz et al., 2011). Como consecuencia inmediata del pensamiento de Descartes grandes neuroanatomistas del siglo XVII tales como Silvio (Franz de le Boe) y Thomas Willis emplearon la teor\u00eda de los esp\u00edritus animales aunque con matices distintos a Descartes. Por otro lado, la hip\u00f3tesis de Descartes de la gl\u00e1ndula pineal como el asiento del \"sensus communis'' fue r\u00e1pidamente adoptada por varios contempor\u00e1neos del fil\u00f3sofo franc\u00e9s, como Jean Cousin, quien defendi\u00f3 su tesis (Un kenarion sensus communis Sedes?) en la Escuela de Medicina de Par\u00eds en enero de 1641, o el profesor de la Teor\u00eda de Medicina de la Universidad de Utrecht, Henricus Regius, quien tambi\u00e9n defendi\u00f3 esta teor\u00eda, en junio de 1641 (Die Fr\u00fche Naturphilosophie). Incluso los movimientos cient\u00edficos del siglo XVIII no escaparon a la influencia del cartesianismo, como se muestra por el principio de la fuerza vital que inspira la corriente vitalista de la Ilustraci\u00f3n (L\u00f3pez-Mu\u00f1oz et al., 2011).37No obstante, a\u00fan entre los seguidores de las propuestas mecanicistas es posible encontrar serias discrepancias con los postulados psicofisiol\u00f3gicos de Descartes, sobre todo en relaci\u00f3n a la funci\u00f3n pineal. Un ejemplo es el del dan\u00e9s Niels Steensen (Stenon) que critic\u00f3 severamente a Descartes y refut\u00f3 su teor\u00eda de un alma racional manifestada en el \u00f3rgano pineal. Stenon afirma, con raz\u00f3n, que esta gl\u00e1ndula es un \u00f3rgano inm\u00f3vil, unido a las meninges y dorsal del sistema ventricular, y que no posee los poros a los que se refiere Descartes, evitando as\u00ed cualquier papel en la convecci\u00f3n de los esp\u00edritus animales. Ya en \u00e9poca de Descartes, uno de sus mejores amigos, el padre Mersenne, consider\u00f3 que la hip\u00f3tesis de Descartes de vincular la enfermedad mental con alteraci\u00f3n pineal no era correcta, ya que las autopsias llevadas a cabo en personas con sus facultades mentales intactas revelaba tambi\u00e9n la presencia de \"piedras\". El primer trabajo que relaciona alteraciones mentales con patolog\u00eda pineal fue publicado en 1686 por Edmund King en los Philosophical Transactions of the Royal Society, Londres, 185, 228-231. En un enfermo de \"fatuitas\" (lo que hoy se conoce como esquizofrenia) se encontr\u00f3, en el examen post-mortem, una gl\u00e1ndula pineal petrificada. A partir de este momento y por 150 a\u00f1os, la idea de que una pineal calcificada podr\u00eda causar alteraci\u00f3n ps\u00edquica fue prevalente en la literatura m\u00e9dica. Anatomistas, como Bonet, y cl\u00ednicos, como Crichton y Haslam, apoyaron esta noci\u00f3n entusiastamente, a pesar de que espor\u00e1dicamente, aparec\u00edan opiniones encontradas como las de Van Soemmering y Baillie quienes sosten\u00edan que la petrificaci\u00f3n pineal era un hallazgo com\u00fan en autopsias de enfermos fallecidos por causas no vinculadas a la enfermedad mental. Por ejemplo, Claude-Nicolas Le Cat, profesor de anatom\u00eda en la Universidad de Rouen, quien obtuvo en 1753 el premio de la Real Academia de Ciencias de Prusia con un ensayo sobre las cualidades de los esp\u00edritus animales, propon\u00eda que el 'material' que flu\u00eda en el interior de los nervios no era un 'material' conocido (agua, sangre, vapor, electricidad, luz, fuego, etc.), sino un denominado 'fluido universal', procedente de la filtraci\u00f3n de la sangre en la corteza cerebral, lugar donde afirm\u00f3 que se asentaba el alma humana, y no en la gl\u00e1ndula pineal. Desde una perspectiva m\u00e1s cient\u00edfica y gracias al desarrollo de la anatom\u00eda patol\u00f3gica a partir del siglo XVIII, fue posible observar la existencia de piedras peque\u00f1as (ac\u00e9rvulos) en la gl\u00e1ndula pineal en 38 las autopsias de los pacientes, lo que permiti\u00f3 un resurgimiento de la hip\u00f3tesis de una relaci\u00f3n entre los dos hechos. Sin embargo, uno de los pioneros de esta nueva disciplina m\u00e9dica, Giovanni Battista Morgagni, expres\u00f3 su escepticismo sobre la supuesta relaci\u00f3n entre la presencia de calcificaciones en el \u00f3rgano pineal y la existencia de atraso o alteraci\u00f3n mentales. La aplicaci\u00f3n de procedimientos estad\u00edsticos rigurosos, hacia 1830, determin\u00f3 la exactitud de esta \u00faltima posici\u00f3n, por lo que la idea original fue abandonada. En el Dictionnaire des Sciences M\u00e9dicales publicado en 1829 se dice de la gl\u00e1ndula pineal: '.. con respecto a la funci\u00f3n del \u00f3rgano pineal, nada es asumible de la ficci\u00f3n de Descartes, concebida en un momento de abuso del racionalismo y de la imperfecci\u00f3n de las ciencias naturales.. Hoy, nosotros no necesitamos estas quimeras, aunque todav\u00eda no conozcamos las funciones del conarium..'. Gracias a los mayores avances en la biolog\u00eda que tuvieron lugar a mediados del siglo XIX, se inici\u00f3 un proceso de somatizaci\u00f3n de la enfermedad mental, mediante el cual la locura comenz\u00f3 a ser considerado el producto de una lesi\u00f3n org\u00e1nica y no el resultado de anomal\u00edas en el terreno de las ideas o pasiones. De esta forma, acab\u00f3 sus d\u00edas el papel espiritual de la gl\u00e1ndula pineal desde la vertiente de la ciencia. El siglo XIX represent\u00f3 el triunfo de la anatom\u00eda comparada, que posteriormente adquiri\u00f3 una orientaci\u00f3n evolucionista. En este marco, el estudio de la estructura epifisaria en los vertebrados inferiores condujo a una comprensi\u00f3n del papel fotorreceptor de la gl\u00e1ndula pineal en estos animales (''del tercer ojo en saurios''). En los mam\u00edferos se catalog\u00f3 a la pineal como un \u00f3rgano vestigial. Karl Frederick Burdach afirm\u00f3 que este \u00f3rgano carec\u00eda de funci\u00f3n espec\u00edfica alguna. Con el advenimiento de t\u00e9cnicas microsc\u00f3picas m\u00e1s sofisticadas, se hizo evidente que la gl\u00e1ndula pineal constitu\u00eda bastante m\u00e1s que un simple vestigio y los morf\u00f3logos sostuvieron, en base a las im\u00e1genes histol\u00f3gicas, que la gl\u00e1ndula produc\u00eda y liberaba sustancias hacia la circulaci\u00f3n, a\u00fan antes de que los fisi\u00f3logos comenzaran a cambiar su opini\u00f3n respecto de la funci\u00f3n glandular. Este cambio se produjo lentamente hasta la d\u00e9cada del 1950 y m\u00e1s aceleradamente hasta nuestros d\u00edas.39En cualquier caso, algunos autores siguieron creyendo que hab\u00eda una cierta relaci\u00f3n, a pesar de que se carec\u00eda de evidencia cient\u00edfica, entre las calcificaciones pineales y la patolog\u00eda mental. Basados en esta idea se administraron extractos de gl\u00e1ndula pineal bovina, al comienzo del siglo XX, a sujetos con deficiencia mental. En 1920, W.J. Becker administr\u00f3 extractos de la gl\u00e1ndula pineal (llamados Epiglandol) a pacientes psic\u00f3ticos, una pr\u00e1ctica que persisti\u00f3 por a\u00f1os. Mark D. Altschule y Julian Kitay en su obra La Gl\u00e1ndula Pineal (1954), reportaron 17 estudios llevados a cabo antes de 1950 en el que extractos de la gl\u00e1ndula pineal hab\u00edan sido administrados a pacientes con esquizofrenia con resultados reportados como generalmente positivos. Referencias Berhouma M. (2013). Beyond the pineal gland 1, 327-332. I., Altschule M. D. (1954). The pineal gland. A review of the physiologic literature. Cambridge: Harvard University Press. L\u00f3pez-Mu\u00f1oz F., Alamo C. (2011). Cartesian theories on the pineal early L\u00f3pez-Mu\u00f1oz F., Marin F., Alamo C. (2010a). El devenir hist\u00f3rico de la gl\u00e1ndula pineal: I. De v\u00e1lvula espiritual a sede del alma. Rev Neurol, 50, 117-125. L\u00f3pez-Mu\u00f1oz F., Marin F., Alamo C. (2010b). El devenir hist\u00f3rico de la gl\u00e1ndula pineal: II. De sede del alma a \u00f3rgano neuroendocrino. Rev Neurol, 50, 50-57. L\u00f3pez-Mu\u00f1oz F., Molina J. D., Rubio G., Alamo C. (2011). An historical view of the pineal gland and mental disorders. J Clin Neurosci, 18, 1028-1037.40 L\u00f3pez-Mu\u00f1oz F., Rubio G., Molina J. D., Alamo C. (2011). Sadness as a passion of the soul: a psychopathological consideration of the Cartesian concept of melancholy. Brain Res Bull, 85, 42- 53. Modeak B.R. (1993). The Ancillary New Delhi, Rashtriya Veda Vidya Pratishthan. Ray The Tantric Buddhism of Tibet. Boston, A. Chapter 6: neuropsychology. Brain Cogn, 36, 57-72.41 PR\u00d3LOGOCap\u00edtulo III Los Inicios de la Era Cient\u00edfica Pineal: Desde Fines del Siglo XIX Hasta la Melatonina Johannes Ari\u00ebns Kappers, uno de los prohombres de la historia pineal, sostuvo que la segunda mitad del siglo XIX fue tanto el ep\u00edlogo de un conocimiento de la gl\u00e1ndula pineal basado en especulaciones antropo-filos\u00f3ficas y metaforizaciones mitol\u00f3gicas como el inicio de los estudios tendientes a dilucidar el verdadero papel fisiol\u00f3gico de este \u00f3rgano (Kappers, 1979). Sin embargo esta afirmaci\u00f3n no considera adecuadamente el auge de la Antroposof\u00eda, una corriente paracient\u00edfica, de car\u00e1cter filos\u00f3fico-mitol\u00f3gico que, siguiendo la hip\u00f3tesis cartesiana de control pineal de los \"esp\u00edritus humanos\" asimilaron este \u00f3rgano con el \"tercer ojo\" de las culturas indost\u00e1nicas: la \"puerta de Brahma\", por la que el esp\u00edritu de las personas puede fusionarse con el alma del universo. La antroposof\u00eda fue un intento de asimilaci\u00f3n entre el misticismo y la ciencia moderna desarrollado por Rudolf Steiner (1861-1925), y que perpetu\u00f3 este tipo de mitos, relacionando la gl\u00e1ndula pineal, por ejemplo, con el \u00fanico ojo del c\u00edclope Polifemo de las obras hom\u00e9ricas o con la pr\u00e1ctica medieval de la tonsuras de la regi\u00f3n occipital por parte de los monjes cristianos. Debe notarse la influencia de estas concepciones en manifestaciones religiosas como el Espiritismo. En un trabajo reciente se resumieron las opiniones del Espiritismo brasile\u00f1o al recopilar la informaci\u00f3n existente sobre la gl\u00e1ndula pineal en base a libros de Francisco C\u00e2ndido Xavier (d\u00e9cada de 1940) presuntamente escritos a trav\u00e9s de psicograf\u00eda y se analizaron esas ideas en comparaci\u00f3n con la evidencia en la literatura cient\u00edfica actual (Lucchetti et al., 2013). Se estudiaron 12 obras dictadas por el esp\u00edritu \" Andr\u00e9 Luiz\" a Xavier. Los temas relacionados con la gl\u00e1ndula pineal fueron: salud mental, 42 funci\u00f3n reproductiva, relaci\u00f3n con la actividad f\u00edsica, la conexi\u00f3n espiritual, la cr\u00edtica de la teor\u00eda de que el \u00f3rgano no ejerce ninguna funci\u00f3n y la descripci\u00f3n de una hormona secretada por la gl\u00e1ndula. Como mencionamos al concluir el Cap\u00edtulo previo, el estudio de la estructura epifisaria en los vertebrados inferiores dio a conocer el papel fotorreceptor de la gl\u00e1ndula pineal mientras que en los mam\u00edferos se catalog\u00f3 a esta gl\u00e1ndula como un \u00f3rgano vestigial, resto rudimentario del tercer ojo de los lac\u00e9rtidos o vertebrados de sangre fr\u00eda. La consideraci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal como un \u00f3rgano vestigial sin ninguna funci\u00f3n fisiol\u00f3gica en los mam\u00edferos, perdur\u00f3 hasta finales de la d\u00e9cada de 1950. Los hallazgos principales en esta etapa fueron las correlaciones funcionales presuntas de estudios histol\u00f3gicos. Giulio Bizzozero, profesor de Patolog\u00eda de la Universidad de Tur\u00edn hacia finales del siglo XIX fue el primer cient\u00edfico que describi\u00f3 varios tipos celulares en el par\u00e9nquima pineal. Este autor italiano distingui\u00f3 entre c\u00e9lulas epifisarias de primera y segunda clase, a las que atribuy\u00f3 naturaleza nerviosa y conectiva, respectivamente (Vigliani et al., 2002). En ese momento, y entre las hip\u00f3tesis sobre la funci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal se encuentran la de constituir un ganglio linf\u00e1tico, con \"abundantes c\u00e9lulas redondeadas semejantes a linfocitos\" o la de ser una ganglio nervioso del sistema nervioso central que daba origen, como la gl\u00e1ndula hip\u00f3fisis, a tractos neurales. Mediante el uso del microscopio, Albert Koelliker concluy\u00f3, en 1875, que tales presunciones eran infundadas y que la pineal era \"fisiol\u00f3gicamente incomprensible e indudablemente un \u00f3rgano insignificante\" (ver: http://en.wikipedia.org/wiki/Albert_von_K%C3%B6lliker. En los primeros a\u00f1os del siglo XX, Jean Verne (1914), consider\u00f3 la gl\u00e1ndula pineal como un \u00f3rgano eminentemente glial, cuyas c\u00e9lulas producir\u00edan en forma continua nuevas fibras a expensas de la cromatina nuclear. Pero ser\u00eda la denominada Escuela Histol\u00f3gica Espa\u00f1ola, creada por Santiago Ram\u00f3n y Cajal en los albores del siglo XX la encargada de zanjar definitivamente la pol\u00e9mica sobre la naturaleza histol\u00f3gica de la gl\u00e1ndula pineal humana. 43 La Textura del Sistema Nervioso del Hombre y de los Vertebrados escrita por Ram\u00f3n y Cajal es a\u00fan hoy obra cumbre y sin parang\u00f3n de las neurociencias (ver: http://es.wikipedia.org/wiki/Santiago_Ram%C3%B3n_y_Cajal). En ella se expuso la teor\u00eda neuronal que sigue siendo el marco conceptual utilizado para interpretar el funcionamiento del sistema nervioso. En realidad, estamos tan acostumbrados a ella que nos es sumamente dif\u00edcil imaginar otra alternativa. Sin embargo, llegar a su formulaci\u00f3n no fue una tarea f\u00e1cil, ni tampoco lo fueron las numerosas observaciones que Ram\u00f3n y Cajal realiz\u00f3 para sustentarla. Figura 3.1. Dibujo original de Ram\u00f3n y Cajal que muestra una laminilla cerebelosa y distintos tipos de c\u00e9lulas nerviosas (1888).44 Una de los aportes fundamentales de Ram\u00f3n y Cajal a la neurociencia fue el descubrimiento de las sinapsis, t\u00e9rmino que, si bien fue acu\u00f1ado por Sherrington, correspondi\u00f3 a Ram\u00f3n y Cajal descubrir su estructura e interpretar, correctamente, su funci\u00f3n (Figura 3.1). Las sinapsis ejercen un papel fundamental en la teor\u00eda neuronal. Ram\u00f3n y Cajal describi\u00f3 la organizaci\u00f3n topogr\u00e1fica b\u00e1sica de circuitos neuronales completos y esta descripci\u00f3n anat\u00f3mica iba siempre acompa\u00f1ada de una interpretaci\u00f3n. Con sus leyes de la polarizaci\u00f3n din\u00e1mica de las neuronas, Ram\u00f3n y Cajal realiz\u00f3 la primera interpretaci\u00f3n predictiva sobre el funcionamiento del sistema nervioso, interpretaci\u00f3n que no ha hecho m\u00e1s que confirmar posteriormente la electrofisiolog\u00eda. Describi\u00f3 la existencia de colaterales ax\u00f3nicas, introduciendo los conceptos de convergencia y divergencia y la existencia de estructuras de integraci\u00f3n, como los glom\u00e9rulos del cerebelo y del bulbo olfativo. Figura 3.2. Tinci\u00f3n arg\u00e9ntica de la gl\u00e1ndula pineal humana. P\u00edo del R\u00edo-Hortega. 1932. En la figura se aprecian los 3 constituyentes celulares de la pineal: las c\u00e9lulas fundamentales (o pinealocitos) con sus pies en los espacios perivasculares indicativos de la funci\u00f3n endocrina, las c\u00e9lulas intersticiales (o gliales) pineales y las sinapsis de terminales neurales, de origen simp\u00e1tico y central, que indican la regulaci\u00f3n neural de la secreci\u00f3n pineal. 45En cuanto a la gl\u00e1ndula pineal, Ram\u00f3n y Cajal la consider\u00f3 como una \"gl\u00e1ndula vascular sangu\u00ednea\" y describi\u00f3 la inervaci\u00f3n del cuerpo pineal de varios mam\u00edferos. Dos de sus disc\u00edpulos, Nicol\u00e1s Ach\u00facarro y Jos\u00e9 Miguel Sacrist\u00e1n, cuestionaron los conceptos en boga sobre la funci\u00f3n pineal vestigial en los seres humanos estableciendo el car\u00e1cter secretor de la gl\u00e1ndula pineal humana. Pero fue P\u00edo del R\u00edo-Hortega (1882-1945), despu\u00e9s de Cajal la figura m\u00e1s destacada de la Escuela Histol\u00f3gica Espa\u00f1ola, quien luego de descubrir la microgl\u00eda (o \"c\u00e9lulas de Hortega\") aplic\u00f3 para el estudio de la pineal la t\u00e9cnica del tanino y de la plata que hab\u00eda ideado Ach\u00facarro, creando cuatro variantes diferentes una de las cuales impregnaba de forma selectiva las estructuras internas de las c\u00e9lulas (ver: http://es.wikipedia.org/wiki/P%C3%ADo_del_R%C3%ADo_Hortega) Esto le permiti\u00f3 estudiar con detalle los detalles celulares de la gl\u00e1ndula pineal de una gran variedad de aves y mam\u00edferos, incluyendo la especie humana. Del R\u00edo-Hortega renombra los dos tipos celulares pineales llamando c\u00e9lulas fundamentales o c\u00e9lulas pineales a las parenquimatosas y c\u00e9lulas intersticiales a las neur\u00f3glicas (Ortiz Picon, 1971). En 1932 del R\u00edo-Ortega publica dos cap\u00edtulos (sobre la microgl\u00eda uno y sobre la gl\u00e1ndula pineal el otro) en el libro de Penfield \"Cytology and Cellular Pathology of the Nervous System\". La Figura 3.2 est\u00e1 tomada de dicho libro. Del R\u00edo-Ortega tuvo un v\u00ednculo muy especial con nuestro pa\u00eds. Su primera visita a la Argentina fue en 1925 invitado por la Instituci\u00f3n Cultural de Buenos Aires para dictar un curso de Histolog\u00eda con gran \u00e9xito. De regreso a Espa\u00f1a se encuentra con los turbulentos a\u00f1os que precedieron a la guerra civil, siendo un ferviente defensor de la Rep\u00fablica Espa\u00f1ola. En un interesante art\u00edculo sobre la vida de del R\u00edo-Ortega en Buenos Aires, Panzeri de Rossel (2002) menciona el relato que hace Mois\u00e9s Polak, el disc\u00edpulo argentino m\u00e1s importante de del R\u00edo-Hortega sobre su maestro: \"Iniciada la guerra civil, el gobierno republicano que cuidaba a sus hombres de ciencia le recomend\u00f3 insistentemente que abandonara Espa\u00f1a y continuara sus estudios e investigaciones en Francia. De all\u00ed, invitado por el 46 gobierno ingl\u00e9s, pasa a Oxford, donde dirigi\u00f3 la secci\u00f3n neurohistol\u00f3gica del servicio neuro-quir\u00fargico de Hugh Cairns\". En dicho servicio, Mois\u00e9s Polak comparti\u00f3 una temporada de actividad cient\u00edfica con su maestro. En palabras de Polak: \"En este laboratorio tuve la inmensa dicha de pasar con el sabio una breve temporada, o\u00edr sus ense\u00f1anzas, escuchar sus consejos, asistir a su nombramiento como doctor honoris causa de la Universidad de Oxford y sentir su anhelo de volver a la Rep\u00fablica Argentina\" (Panzeri de Rossel, 2002). En 1940 la Instituci\u00f3n Cultural Espa\u00f1ola lo contrat\u00f3 para dictar en Buenos Aires un curso te\u00f3rico- pr\u00e1ctico de histolog\u00eda e histopatolog\u00eda. Del R\u00edo Ortega recibi\u00f3 con gran alegr\u00eda ese ofrecimiento, arribando en ese oto\u00f1o, sin que hubiera en el puerto ning\u00fan profesor titular o adjunto para recibirle a su llegada, por temores pol\u00edticos ante la presencia del \"rojo republicano\". En Buenos Aires dicta una serie de conferencias cuyos organizadores fueron antiguos alumnos, como Polak, y cient\u00edficos amigos como Bernardo Houssay. Terminado el contrato con la Instituci\u00f3n Cultural Espa\u00f1ola y ante la indiferencia demostrada por las autoridades de la Facultad de Medicina de la Universidad de Buenos Aires, se archiv\u00f3 el pedido estudiantil de incorporaci\u00f3n a la c\u00e1tedra de Histolog\u00eda de dicha Facultad, en aquella \u00e9poca vacante. Pero volvi\u00f3 a ser la Instituci\u00f3n Cultural Espa\u00f1ola la que puso a disposici\u00f3n de del R\u00edo-Hortega el local y el dinero necesario para montar un laboratorio que Ie sirviera para proseguir sus estudios y capacitar a un grupo de estudiosos argentinos en las disciplinas histol\u00f3gicas e histopatol\u00f3gicas, al que lo llama \"Laboratorio Ram\u00f3n y Cajal\". En Buenos Aires tambi\u00e9n trabaj\u00f3 en el Hospital Santa Luc\u00eda con tumores del sistema nervioso. Le ofrecen la c\u00e1tedra de Histolog\u00eda y Anatom\u00eda Patol\u00f3gica de la Universidad de la Rep\u00fablica, en Montevideo, cargo que no acepta. En 1942 es nombrado doctor Honoris Causa de la Universidad de La Plata y edita la revista \" Archivos de Histolog\u00eda Normal y Patol\u00f3gica\", donde publicar\u00e1 sus \u00faltimos trabajos. En 1944 se autodiagnostica un c\u00e1ncer urogenital y muere en Buenos Aires el 1 de junio de 1945 rodeado de disc\u00edpulos y amigos. En su funeral toman la palabra representantes de la ciencia espa\u00f1ola, de la ciencia inglesa, de la ciencia francesa, y de la ciencia americana; tambi\u00e9n se participa en nombre del pueblo argentino, del franc\u00e9s, del espa\u00f1ol y del pueblo ingl\u00e9s. Hablan por \u00faltimo 47representantes del mundo intelectual espa\u00f1ol, de los universitarios argentinos y de sus amigos en general. No hubo ninguna representaci\u00f3n del gobierno franquista... Una recopilaci\u00f3n de inter\u00e9s para la historia cient\u00edfica de la Piedra de la Locura fue el libro escrito por Kitay y Altschule, The Pineal Gland, en 1954. Dichos autores analizaron cr\u00edticamente 1762 trabajos cient\u00edficos publicados sobre el tema. La mayor\u00eda de \u00e9stos eran incompletos, pobremente realizados o controlados y, en general, contradictorios. Sin embargo, organizando y resumiendo datos, Kitay y Altschule concluyeron que tres caracter\u00edsticas probables pod\u00edan atribuirse a la gl\u00e1ndula pineal: Estaba involucrada en el control de la funci\u00f3n gonadal Participaba en la respuesta de coloraci\u00f3n d\u00e9rmica a los cambios de luz que se observa en vertebrados inferiores Ten\u00eda alguna vinculaci\u00f3n con la conducta. En ese mismo a\u00f1o Aaron B. Lerner, un bioqu\u00edmico y dermat\u00f3logo de la Universidad de Yale, comenzaba sus trabajos de aislamiento del factor pineal aclarador de la piel de los anfibios, los que condujeron a la identificaci\u00f3n, en 1958, de la melatonina, un hecho de impacto explosivo en la investigaci\u00f3n pineal. Siguiendo un trabajo de 1917 de Carey P . McCord y Floyd P . Allen, de la Universidad Johns Hopkins, quienes con el agregado de polvo pineal bovino modificaban el color de larvas de anfibios, y motivado por su inter\u00e9s en el vit\u00edligo (enfermedad pigmentaria de la piel), Lerner y sus asociados iniciaron una epopeya bioqu\u00edmica para aislar la sustancia activa (Figura 3.3). Finalizaron en 1958 con el aislamiento de una peque\u00f1\u00edsima cantidad (unos 100 microgramos) de un metoxindol al que identificaron como N-acetil-5-metoxitriptamina, extra\u00edda del procesamiento de 250 000 gl\u00e1ndulas pineales bovinas (unos 100 kg de material). El compuesto activo, denominado melatonina, aclaraba la piel de los anfibios por condensaci\u00f3n de los granos de melanina de los melan\u00f3foros con una potencia 100 000 veces mayor que la norepinefrina (el m\u00e1s activo en este aspecto descrito hasta ese momento). El nombre melatonina deriva de melano (oscuro) (Lerner et al., 1958).48 Ep\u00edlogo curioso de esta historia es que la administraci\u00f3n de melatonina careci\u00f3 de efectos sobre el color de la piel en seres humanos por lo que Lerner abandon\u00f3 su inter\u00e9s en ella. En la d\u00e9cada de los \u00b480 Lerner identific\u00f3 la estructura de los p\u00e9ptidos melanocito-estimulantes hipofisarios, estos s\u00ed activos en modificar el color de la piel humana. Si lo que se persegu\u00eda era caracterizar lo que la Piedra de la Locura produc\u00eda los trabajos de Lerner vinieron como anillo al dedo. A\u00fan en el r\u00e1pido abandono que hizo Lerner de su hallazgo pudo consignar algo que fue premonitorio. Tanto en \u00e9l (fue el primero en administrarse melatonina) como en los pacientes que la recibieron se observaba sedaci\u00f3n y somnolencia, primera observaci\u00f3n del v\u00ednculo de la melatonina con el sue\u00f1o. Lo cierto es que con el descubrimiento de la melatonina se inicia una \u00e9poca muy activa de la investigaci\u00f3n pineal. La melatonina fue el primer compuesto que reprodujo efectos de extractos pineales y revirti\u00f3 las secuelas de la pinealectom\u00eda en animales. Asimismo, los estudios sobre las Figura 3.3. F\u00f3rmula espacial de la melatonina (N-acetil-5-metoxitriptamina). En la nomenclatura de la International Union of Pure and Applied Chemistry, IUPAC, su denominaci\u00f3n acetamida. 49 La bios\u00edntesis de melatonina se inicia con la captaci\u00f3n del amino\u00e1cido esencial tript\u00f3fano por las c\u00e9lulas pineales. Este se convierte en otro amino\u00e1cido, el 5-hidroxitript\u00f3fano, por acci\u00f3n de la enzima tript\u00f3fano hidroxilasa y luego en serotonina por acci\u00f3n de una descarboxilasa de amino\u00e1cidos arom\u00e1ticos. La concentraci\u00f3n de serotonina pineal es la mayor entre los diversos tejidos de la econom\u00eda y presenta un ritmo diario con m\u00e1ximo en luz y ca\u00edda abrupta en oscuridad, per\u00edodo en el cual se sintetiza la mayor cantidad de melatonina. \u00c9sta se origina por acetilaci\u00f3n de serotonina a N-acetilserotonina y posterior 0-metilaci\u00f3n a melatonina. La primera de estas reacciones es catalizada por la enzima serotonina-N-acetiltransferasa (SNAT) y la segunda por la hidroxindol-O- metiltransferasa (HIOMT). De estudios fisiol\u00f3gicos y anat\u00f3micos, conducidos entre otros por Wilbur enzimas pineales participantes en su s\u00edntesis por Julius Axelrod y col. proveyeron los primeros elementos concretos para la evaluaci\u00f3n de la funci\u00f3n pineal (Figura 3.4) (Axelrod, 2003). Figura 3.4. V\u00eda metab\u00f3lica de s\u00edntesis de la melatonina. 50 B. Quay, Virginia M. Fiske, Johannes Ari\u00ebns Kappers, Richard J. Wurtman y Julius Axelrod, se constat\u00f3 que la s\u00edntesis de melatonina pineal estaba controlada en los mam\u00edferos por la luz ambiental a trav\u00e9s de una v\u00eda neural cuya estaci\u00f3n final eran las neuronas simp\u00e1ticas del ganglio cervical superior (Figura 3.5). No s\u00f3lo la s\u00edntesis de melatonina, sino en general la funci\u00f3n metab\u00f3lica de la gl\u00e1ndula pineal, exhiben un ritmo diario con m\u00e1ximos durante el per\u00edodo de oscuridad; la informaci\u00f3n sobre el estado de iluminaci\u00f3n ambiental converge a la gl\u00e1ndula pineal por una v\u00eda multisin\u00e1ptica originada en la retina y que tiene como estaci\u00f3n final a las neuronas simp\u00e1ticas del ganglio cervical superior. Dicha conexi\u00f3n neuronal utiliza a las proyecciones retinohipotal\u00e1micas que penetran en el hipot\u00e1lamo y terminan en el n\u00facleo supraquiasm\u00e1tico, desde donde se proyectan al mesenc\u00e9falo y v\u00edas simp\u00e1ticas descendentes. Figura 3.5. Control neural de la s\u00edntesis de melatonina pineal. Nervio \u00d3ptico Tracto Retinohipotal\u00e1mico N\u00facleo Supraquiasm\u00e1tico N\u00facleo ParaventricularGanglio Cervical Superior M\u00e9dula EspinalGl\u00e1ndula Pineal51La norepinefrina liberada por los terminales simp\u00e1ticos desencadena, al actuar sobre receptores adren\u00e9rgicos beta, una secuencia de fen\u00f3menos que resulta en aumento de la secreci\u00f3n de melatonina. Si comparamos la Figura 3.5 con la Figura 2.9 veremos la anticipaci\u00f3n que hizo Ren\u00e9 Descartes sobre esta v\u00eda neural. Por \u00faltimo, en 1965, dos hechos contribuyeron a consolidar el concepto que la gl\u00e1ndula pineal era un \u00f3rgano neuroend\u00f3crino activo en los mam\u00edferos. Roger Hoffman y Russel J. Reiter demostraron que la oscuridad o fotoperiodos cortos inducen marcados cambios gonadales en el h\u00e1mster, que pueden ser suprimidos por la pinealectom\u00eda (Reiter, 1983). Si se somete a h\u00e1msteres dorados a privaci\u00f3n de luz por lesi\u00f3n ocular o por exposici\u00f3n a fotoper\u00edodos de menos de 12.5 horas de luz por d\u00eda, las g\u00f3nadas regresionan en 8 a 10 semanas. En animales pinealectomizados esta regresi\u00f3n no se produce, lo cual indica que el efecto del fotoperiodo sobre el eje neuroend\u00f3crino-gonadal es mediado por la gl\u00e1ndula pineal (Figura 3.6). Es decir, por primera vez se demostraba un visible y dram\u00e1tico efecto de la gl\u00e1ndula pineal. Figura 3.6. Experimento de Hoffman y Reiter. La pinealectom\u00eda bloquea la entrada en la estaci\u00f3n de apareamiento del h\u00e1mster. 52 En ese mismo a\u00f1o, Wurtman y Axelrod acu\u00f1aron el t\u00e9rmino \"transductor neuroend\u00f3crino\" para describir a la gl\u00e1ndula pineal, un \u00f3rgano que convierte un impulso neural proveniente de la retina y originado por la luz ambiental, en una respuesta end\u00f3crina, la producci\u00f3n de la melatonina (Wurtman y Axelrod, 1965). Esto otorg\u00f3 a la gl\u00e1ndula pineal una definici\u00f3n sucinta y tuvo la virtud de amalgamar el conocimiento acumulado previamente por anatomistas, bioqu\u00edmicos y fisi\u00f3logos. Referencias Axelrod J. (2003). Journey of a blooming biochemical neuroscientist. J Biol Chem, 278, 1-13. Kappers J. A. (1979). Short history of pineal discovery and research. Prog Brain Res, 52, 3-22. Kitay J. I., Altschule M. D. (1954). The pineal gland.A review of the physiologic literature. Cambridge: Harvard University Press. Lerner A.B., Case J.D., Takahashi Y., Lee T .H., Mori W. (1958). Isolation of melatonin, the pineal gland factor D., Jr., Goncalves J. P ., Lucchetti A. L. (2013). Historical and cultural aspects of pineal gland: comparison between the theories provided by Spiritism in the 1940s and the current scientific evidence. Neuro Endocrinol Lett, 34, 745-755. McCord C., Picon, Arch Neurobiol (Madr ) 34, 39-70. Panzeri de Rosell R. L. (2002). P\u00edo del R\u00edo Hortega en Buenos Aires. A 120 a\u00f1os de su nacimiento. M\u00e9dicos y Medicina en la Historia, 1, 19-24.53Reiter R. J. (1983). The pineal gland: an intermediary between the environment and the endocrine system. Psychoneuroendocrinology, 8, 31-40. R\u00edo-Hortega P . (1932). En Penfield W, ed. Cytology and cellular pathology on the nervous system, Vol. 2. New York: Harper (Hoeber). p. 635-703. his death. Pathologica, 94, 206-215. Wurtman R. J., Axelrod J. (1965). The pineal gland.Sci Am, 213, 50-60.54 PR\u00d3LOGOCap\u00edtulo IV De Cuando Irrumpe en la Historia este Cronista: los '60 Corresponde en este Cap\u00edtulo presentar al cronista. Nac\u00ed en Buenos Aires en 1943 en el barrio de Villa Pueyrred\u00f3n, hijo de un matrimonio de primera generaci\u00f3n argentina de origen gallego (de Lugo, en la Galicia profunda) e italiano (de los Castelli Romani). Mis abuelos hab\u00edan llegado a principio de siglo a la Argentina para incorporarse a una sociedad que supo dejar espacio para la movilidad social, al menos en aquellos a\u00f1os. La influencia de mi madre, Elisa Carreira, fue fundamental para formar mi car\u00e1cter. Su objetivo era salir de la rueda de la pobreza mediante la educaci\u00f3n. Ella me inculc\u00f3 los valores de la superaci\u00f3n y del trabajo a ultranza como entretenimiento cotidiano, que no me han abandonado hasta ahora. Como Do\u00f1a Elisa consideraba que la socializaci\u00f3n con chicos \"de la calle\" de mi edad no era conveniente para su proyecto, me entreten\u00eda jugando solo con juegos dise\u00f1ados para dos o m\u00e1s jugadores. Recuerdo que hab\u00eda armado una cancha de f\u00fatbol en la pieza de mi abuelo, sobre el arc\u00f3n, y jugaba partidos interminables con 22 botones movi\u00e9ndolos alternadamente en forma de dos equipos que compet\u00edan entre s\u00ed. O que pasaba horas en transacciones entre jugadores invisibles en \"El Estanciero\"... Terminado primer grado superior en una escuela p\u00fablica mi madre resolvi\u00f3 que deb\u00eda ir a una de doble turno, privada, el Colegio Cardenal Copello de Villa Devoto, a unas 15 cuadras de mi casa. Por ese entonces la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de mi casa empeor\u00f3 y mi padre qued\u00f3 sin trabajo, pero hubo gran benevolencia con las cuotas del Colegio y pude mantenerme en \u00e9l hasta tiempos mejores. El Colegio Cardenal Copello hab\u00eda sido fundado en 1944 por la congregaci\u00f3n de Hermanos de La Mennais y era un t\u00edpico colegio de \"curas\": fuerte disciplina, gran carga de deberes, estricto cumplimiento de las reglas. Yo me divert\u00eda en el Colegio y con los deberes y obligaciones, era lo que se llamaba un 55alumno \"traga\". Lo reforz\u00f3 el hecho que hacia 4\u00ba grado tuve que empezar a usar anteojos por una fuerte y progresiva miop\u00eda lo que por la amenaza del desprendimiento de retina me mantuvo lejos de los deportes que practicaban mis compa\u00f1eros. Lo compensaba con \u00e1vidas lecturas de la colecci\u00f3n Robin Hood, una de las colecciones de libros de literatura juvenil m\u00e1s importantes de la Argentina editada por la Acme Agency, para lo cual siempre hab\u00eda dinero en mi casa listo para comprar otro volumen apenas terminaba de leer el anterior. Me mantuve en el Colegio Cardenal Copello como alumno hasta el fin del ciclo primario y luego de discutir mucho la conveniencia o no de cursar el secundario en otra escuela, mis padres optaron por lo ya conocido y comenc\u00e9 el ciclo secundario en el mismo Colegio. Como alumno dedicado aprovech\u00e9 la formaci\u00f3n que por ese entonces se daba a un Bachiller, y arribado al cuarto a\u00f1o no ten\u00eda decidido ni siquiera qu\u00e9 grupo de carreras seguir, si Humanidades o Ciencias. Ten\u00eda una cierta predilecci\u00f3n por la Qu\u00edmica y por la Biolog\u00eda, por lo que pens\u00e9 que la Bioqu\u00edmica pod\u00eda ser mi camino. Pero el Hermano Paulino, Director del Colegio en ese entonces, us\u00f3 un argumento contundente para convencerme de lo inadecuado de la elecci\u00f3n. Con el acento castizo que lo caracterizaba me dijo: \"\u00a1No te pasar\u00e1s la vida limpiando escupideras! \u00a1Hazte m\u00e9dico, hombre!\". Mi concepto de m\u00e9dico era el que hab\u00eda obtenido muy tempranamente de un amigo cercano de mi familia, el Dr. David Goldenstein, t\u00edpico m\u00e9dico de barrio que teniendo yo unos 10 a\u00f1os, me llevaba dos o tres veces por semana a acompa\u00f1arlo en sus visitas a domicilio. Yo al principio lo esperaba en el auto, pero con el tiempo me concedi\u00f3 el privilegio de ser testigo de su tremenda habilidad para entender, no al \"c\u00e1ncer de h\u00edgado\", sino a ese \u00fanico ser, con historia propia que sufr\u00eda tal enfermedad de una manera personal e intransferible. La verdad es que yo no me ve\u00eda en ese papel. Sin embargo, por esos tiempos ya hab\u00eda comenzado a funcionar la Facultad de Medicina de la Universidad del Salvador con un programa exigente: 7 a\u00f1os de carrera (no los 6 actuales)y \u00a12 cursos de Bioqu\u00edmica, uno en primero y otro en segundo a\u00f1o! Y eso me ayud\u00f3 a decidir. Ingres\u00e9 sin problemas y curs\u00e9 primer a\u00f1o con \u00e9xito, por lo que gan\u00e9 la beca \"Nicanor Palacios Costa\" que mantuve hasta el final de la carrera.56 Mi inter\u00e9s en la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica se consolid\u00f3 en la materia Fisiolog\u00eda dictada por muy distinguidos profesores, entre ellos el endocrin\u00f3logo Am\u00edlcar Arg\u00fcelles, quien era Brigadier M\u00e9dico y Director de Sanidad del Hospital Aeron\u00e1utico Central. Luego de aprobar la materia el Dr. Arg\u00fcelles me permiti\u00f3 ingresar como ayudante alumno al laboratorio de endocrinolog\u00eda del Hospital en las vacaciones. En aquel entonces, y con una participaci\u00f3n activa de los militares en la vida del pa\u00eds, se dec\u00eda ir\u00f3nicamente que los militares \"no hac\u00edan nada, pero lo hac\u00edan temprano\". Una parte del dicho era cierta: la actividad en el laboratorio del Hospital comenzaba a las 06 30 h y para llegar desde Villa Pueyrred\u00f3n a Pompeya, tomaba de lunes a viernes el colectivo 405 en la esquina de mi casa a las 05 15 h, \u00a1Y lo hac\u00eda muy contento: es que all\u00ed trabajaban bioqu\u00edmicos como Mateo Chekerdemian, que hab\u00eda sido uno de mis profesores de Bioqu\u00edmica, o Alberto Ricca, que eran un lujo! Con el Dr. Ricca aprend\u00ed las sutilezas de la t\u00e9cnica para aislar y cuantificar la aldosterona urinaria. Extracci\u00f3n diferencial por solventes, cromatograf\u00eda en papel y otras yerbas me fascinaban. Con esas t\u00e9cnicas ayud\u00e9 a desarrollar lo que luego ser\u00eda mi primer \"paper\" (Arguelles et al., 1964). Y aqu\u00ed nace mi contacto con la Piedra de la Locura. Me enter\u00e9 del descubrimiento de la melatonina cuando estudi\u00e9 fisiolog\u00eda teniendo como libro la primera edici\u00f3n de \"Review of Medical Physiology\" de William Ganong, una obra se\u00f1era que me ha acompa\u00f1ado en sus sucesivas ediciones (ha llegado a la vig\u00e9simo cuarta) en mi tarea docente en fisiolog\u00eda. De acuerdo a Ganong, las distintas opiniones sobre la gl\u00e1ndula pineal en aquel momento eran que se trataba de: Un \u00f3rgano vestigial, hom\u00f3logo a la del tercer ojo de los reptiles El asiento del alma La fuente de un factor inhibidor del crecimiento La fuente de una sustancia que inhibe el inicio de la pubertad 57 La fuente de un compuesto que \"cura\" la esquizofrenia La fuente de una hormona que antagoniza la secreci\u00f3n o efectos de ACTH La fuente de factores que regulan la secreci\u00f3n suprarrenal de aldosterona La fuente de una sustancia (melatonina) que causa aclaramiento de la piel. Ganong recomendaba prestar atenci\u00f3n s\u00f3lo a las dos \u00faltimas apreciaciones. Como la melatonina no estaba a mi alcance trat\u00e9 de recabar toda la informaci\u00f3n que pod\u00eda sobre los compuestos pineales que regulaban la secreci\u00f3n de aldosterona. Todav\u00eda no se hab\u00eda consolidado la idea que el sistema renina- angiotensina era el fundamental para la secreci\u00f3n de aldosterona y se especulaba con la funci\u00f3n del ACTH o con la existencia de compuestos de otros or\u00edgenes como la adrenoglomerulotropina descrita por Gordon Farrell en 1960. Si bien en el trabajo que mencionara m\u00e1s arriba se estudi\u00f3 el efecto de un p\u00e9ptido compuesto por los primeros 24 amino\u00e1cidos del ACTH sobre la secreci\u00f3n de aldosterona, qued\u00e9 muy interesado en lo que se refer\u00eda a la gl\u00e1ndula pineal y su significado. Luego de asistir durante dos veranos al Hospital Aeron\u00e1utico el Dr. Arg\u00fcelles me aconsej\u00f3 que contactara al Dr. Jorge Miguel Rosner, quien reci\u00e9n llegaba de EEUU luego de hacer un periodo de entrenamiento en hormonas esteroides en la Universidad de Utah y que se incorporaba a la Facultad de Medicina de la Universidad del Salvador como Profesor de Fisiolog\u00eda para fundar el Laboratorio de Investigaciones Endocrinas. Dados mis conocimientos en cromatograf\u00eda y extracci\u00f3n de esteroides fui aceptado y colabor\u00e9 con los primeros proyectos del Laboratorio, uno de ellos vinculado con la producci\u00f3n de esteroides sexuales por las gl\u00e1ndulas submaxilares de rata. Hacia 1965, y por conflictos con mi jefe, decid\u00ed que si bien mi vocaci\u00f3n estaba en la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica b\u00e1sica, el \u00e9xito de la investigaci\u00f3n en Medicina requer\u00eda tambi\u00e9n haber satisfecho las exigencias de la formaci\u00f3n cl\u00ednica de la mejor forma posible. Por ello en los \u00faltimos a\u00f1os de la carrera me desempe\u00f1\u00e9 con devoci\u00f3n a mi formaci\u00f3n te\u00f3rica como m\u00e9dico y pr\u00e1ctica como practicante de la guardia de los d\u00edas lunes en el entonces Policl\u00ednico General San Mart\u00edn. 58 En ese tiempo el laboratorio de Investigaciones Endocrinas de la Universidad del Salvador se hab\u00eda trasladado a San Miguel, vecino al Colegio M\u00e1ximo de los Jesuitas y se hab\u00eda transformado en el Instituto Latinoamericano de Fisiolog\u00eda de la Reproducci\u00f3n (ILAFIR), dirigido por Rosner. Ya promediando la carrera de medicina en 1968, Rosner me invit\u00f3 a regresar a su Instituto como becario de Iniciaci\u00f3n del CONICET con el tema de los esteroides y la gl\u00e1ndula submaxilar. En ese mismo a\u00f1o me casaba con Adriana Teresa del Castello, mi primera novia, a la que conoc\u00ed cuando ten\u00eda 15 a\u00f1os. Viajar a San Miguel no era f\u00e1cil y el ambiente era pueblerino. La ventaja era que iba en contra de la corriente de viajeros cotidianos y me sentaba c\u00f3modamente en el tren del San Mart\u00edn, desde Devoto a San Miguel. Tomaba adem\u00e1s dos colectivos, uno desde Villa Pueyrred\u00f3n a la estaci\u00f3n Devoto y otro desde la estaci\u00f3n San Miguel al Colegio M\u00e1ximo. Tan pronto comenc\u00e9 a asistir regularmente al ILAFIR, Rosner me plante\u00f3 un trabajo adicional. Por motivos basados m\u00e1s en relaciones personales que en su propio inter\u00e9s cient\u00edfico se hab\u00eda comprometido con Juan Tramezzani, Director del Instituto de Neurobiolog\u00eda (que funcionaba en el edificio de la calle Obligado al 2400 del barrio de Belgrano, junto con el Instituto de Biolog\u00eda y Medicina Experimental fundado por Bernardo Houssay) en colaborar en un estudio del efecto de la gl\u00e1ndula pineal en la funci\u00f3n testicular de patos dom\u00e9sticos sacrificados mensualmente a lo largo del a\u00f1o. Los patos, en 3 grupos experimentales: pinealectomizados, con operaci\u00f3n simulada (s\u00f3lo trepanaci\u00f3n) y controles, deb\u00edan recogerse en el corral al aire libre, al fondo del Colegio M\u00e1ximo, y sacrificarse muy temprano porque el proceso preparatorio de aislamiento e incubaci\u00f3n de fracciones celulares testiculares llevaba todo el d\u00eda. Era un ejercicio interesante salvo la molesta tendencia de esos bichos de chapotear en el barro para escapar a la captura. Algunos testigos presenciales recogieron la admonici\u00f3n de Rosner en privado: \" A Cardinali le va a venir bien bajar el copete embarr\u00e1ndose con los patos\". Sin saber de estos dichos, yo estaba feliz: \u00a1la Piedra de la Locura estaba a un pato de distancia! Con toda devoci\u00f3n me dediqu\u00e9 al trabajo encomendado y aprovech\u00e9 para acceder a la mejor bibliograf\u00eda con que se contaba en el Instituto de Neurobiolog\u00eda sobre la gl\u00e1ndula pineal. Yo hab\u00eda quedado impresionado al estudiar Embriolog\u00eda en la carrera de Medicina con la teor\u00eda de la 59En vista de que la gl\u00e1ndula pineal ten\u00eda el mismo origen embriol\u00f3gico que la retina, pens\u00e9 que val\u00eda la pena investigar si la s\u00edntesis de melatonina, que hab\u00eda sido localizada s\u00f3lo en la pineal se daba en alg\u00fan momento del desarrollo de la retina. Razones hab\u00eda porque la \u00fanica poblaci\u00f3n de melanocitos de mam\u00edferos parecidos a los melan\u00f3foros de anfibios es la del epitelio pigmentario. recapitulaci\u00f3n o ley biogen\u00e9tica seg\u00fan la cual la ontogenia recapitula la filogenia. El pinealocito deriva del mismo elemento neurosensorial que da origen a los fotorreceptores retinianos (Figura 4.1). Este origen com\u00fan se exterioriza funcionalmente en los vertebrados inferiores (anfibios, peces, reptiles), donde los pinealocitos tienen la estructura de fotorreceptor (el ojo parietal de los lac\u00e9rtidos). En los mam\u00edferos pierden estas caracter\u00edsticas y se transforman en c\u00e9lulas endocrinas, careciendo de un nervio eferente que las conecte con el sistema nervioso central. Figura 4.1. Evoluci\u00f3n de las c\u00e9lulas pineales. Desde fotorreceptores a transductores neuroendocrinos. 60 Convenc\u00ed a mi jefe en adquirir los reactivos para la determinaci\u00f3n de la actividad HIOMT (\u00faltima enzima y limitante en la s\u00edntesis de melatonina) y me puse a trabajar luego de hacer un breve entrenamiento para obtener retinas de rata en la sala 18 de Neurocirug\u00eda del Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez, origen del FLENI (Fundaci\u00f3n para la Lucha contra las Enfermedades Neurol\u00f3gicas de la Infancia). Con gran alegr\u00eda verifiqu\u00e9 que la retina ten\u00eda en el feto y en el adulto actividad HIOMT y que era capaz de convertir serotonina-14C en melatonina. Estos trabajos se publicaron en revistas de prestigio (Cardinali y Rosner, 1971a,b) y me sirvieron de introducci\u00f3n para contactar a Richard Jay Wurtman, del Massachusetts Institute of Technology (MIT), Cambridge, MA, EEUU para una posible posici\u00f3n en su laboratorio con una beca que hab\u00eda solicitado a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Figura 4.2. Dos mentores. 61Wurtman demor\u00f3 en contestar, y luego supe que quiso primero constatar si la s\u00edntesis de melatonina en la retina \"...se daba tambi\u00e9n en ratas norteamericanas\". Cuando finalmente me comunic\u00f3 su aceptaci\u00f3n me puse muy contento: Wurtman era un disc\u00edpulo destacado de Julius Axelrod, flamante Premio Nobel de Medicina (1970) y como ya he mencionado, ambos hab\u00edan formulado la teor\u00eda de transductor neuroendocrino pineal en 1965. Adem\u00e1s, eso de ser \"nieto\" de Premio Nobel me atra\u00eda... Mientras preparaba mi viaje termin\u00e9 los experimentos de los patos. Les estaba muy agradecido porque en menos de un a\u00f1o me permitieron cambiar de tema de investigaci\u00f3n, de la gl\u00e1ndula submaxilar a la Piedra de la Locura. Esos estudios fueron la base de mi tesis doctoral \"Funci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal en el pato dom\u00e9stico (Anas platyrhinchos) en la regulaci\u00f3n de la actividad endocrina del test\u00edculo\"(su texto puede bajarse de: https://www.dropbox.com/s/9wct82danstrp0h/Tesis%20DP%20Cardinali%20%20 UNIVERSIDAD%20DEL%20SALVADOR%201972.pdf de la cual fue Director Jorge Rosner (Figura 4.2). En esta Tesis se exponen los resultados sobre la actividad endocrina del test\u00edculo del pato durante un ciclo anual y los efectos de la pinealectom\u00eda, el papel de la gl\u00e1ndula pineal en la fotorrecepci\u00f3n extrarretiniana del pato, la presencia de HIOMT en la pineal, retina e iris del pato y el efecto directo de la melatonina sobre la producci\u00f3n de esteroides por el test\u00edculo de pato. Los trabajos de dicha tesis doctoral contribuyeron a consolidar la interpretaci\u00f3n de un rol de transductor fotoendocrino para la gl\u00e1ndula pineal de aves, intermedio entre el rol fotorreceptor en anfibios y saurios y el de transductor neuroendocrino de los mam\u00edferos (Figura 4.3). 62 En setiembre de 1971 me traslad\u00e9 a Boston junto con mi esposa Adriana y mi hija Mariana, que ten\u00eda poco m\u00e1s de un a\u00f1o. La adaptaci\u00f3n al laboratorio fue r\u00e1pida y en ello ayud\u00f3 mucho Frances Larin, una farmac\u00e9utica exiliada cubana que hac\u00eda de t\u00e9cnica y con la que aprend\u00ed los procedimientos que se usaban en el laboratorio, muy dirigidos al aislamiento de monoaminas cerebrales. Complet\u00e9 el estudio comparativo de HIOMT en pineal, retina y gl\u00e1ndula harderiana, describ\u00ed la porci\u00f3n del espectro de acci\u00f3n de la luz que participaba en el control de la pineal de rata (Cardinali et al., 1972) lo que luego fue completado con la demostraci\u00f3n que la pineal de rata no es capaz, a diferencia de la del pato, de \"ver\" la luz directamente (Cardinali et al., 1973) y en colaboraci\u00f3n con Markku Hyyppa, luego Profesor de Neurolog\u00eda de la Universidad de Turku, Finlandia, hicimos estudios de turnover de Figura 4.3. El concepto funcional de la evoluci\u00f3n pineal. De fotorreceptor a transductor neuroendocrino. 63melatonina-14C administrada intracerebroventricularmente, donde tuvimos la evidencia indirecta de un mecanismo saturable (\u00bfreceptores?) (Cardinali et al., 1973). Con Harry Lynch describimos el transporte de melatonina en plasma unido a la alb\u00famina y en estos experimentos us\u00e9 para verificar la pureza de la melatonina radiactiva la recristalizaci\u00f3n a actividad espec\u00edfica constante, de rutina en el campo de los esteroides pero que no hab\u00eda sido aplicada antes a las monoaminas. Tuve el privilegio de conocer a los grandes de la ciencia pineal en el Workshop sobre Gl\u00e1ndula Pineal organizado por David Klein en los Institutos Nacionales de la Salud, Bethesda MD, donde present\u00e9 los resultados de s\u00edntesis de melatonina en retina. La adaptaci\u00f3n de mi familia al ambiente de Boston fue peor que la m\u00eda al laboratorio y ya hacia mediados de 1972 hab\u00edamos decidido el retorno. Wurtman no lo pod\u00eda creer: \u00a1dejar una oportunidad de profesor con \"tenure track\" en el MIT para volver a un pa\u00eds como la Argentina! Ese periodo en EEUU fue inolvidable. A la generosidad de Wurtman se sum\u00f3 su contagioso inter\u00e9s por la Fisiolog\u00eda, siendo capaz de cambiar de un tema al otro con velocidad deslumbrante. No hay dudas que fue el modelo que m\u00e1s influy\u00f3 en mi carrera cient\u00edfica (Figura 4.2). Referencias (Para otras referencias del laboratorio del autor, v\u00e9ase el Adendo) Arg\u00fcelles A. E., Chekherdemian M., Ricca A., Cardinali D. P . (1964). Effect of a synthetic Hyyppa Wurtman R. J. (1973). Fate of intracisternally injected melatonin in the rat brain. Neuroendocrinology, 12, 30-40. Cardinali D. P ., Larin F., Wurtman R. J. (1972). Control of the rat pineal gland by light spectra. Proceedings of the National Academies of Sciences USA, 69, 2003-2005.64 Cardinali D. P ., Nagle C. A., Denari J. H., Bedes G. D. P ., Rosner J. M. (1973). Lack of effects of light on the rat pineal in organ culture. Gen Comp Endocr, 21, 573-577. Cardinali (1971). Effect of melatonin, serotonin and on the production of steroids by duck testicular homogeneices. Asteroides, 18, 25-37. Cardinali D. (1971). the rat. Endocrinology, 89, 301-303. 65La caracter\u00edstica de estas estructuras es estar fuera de la barrera hematoencef\u00e1lica, un obst\u00e1culo funcional al pasaje de sustancias desde la sangre al tejido cerebral. La determinaci\u00f3n que el flujo sangu\u00edneo de la gl\u00e1ndula pineal es uno de los m\u00e1s elevados del organismo fue un fuerte argumento en contrario de su presunta naturaleza vestigial.Cap\u00edtulo V La Piedra de la Locura como Modelo Neuroendocrino: los '70. Ya a esta altura de la historia la gl\u00e1ndula pineal comenzaba a perder para el gran p\u00fablico m\u00e9dico el concepto de vestigial con que se la hab\u00eda rotulado por d\u00e9cadas. En los libros de anatom\u00eda se la ubicaba como perteneciente al grupo de \u00f3rganos circunventriculares, entre los cuales la eminencia media es el representante m\u00e1s conspicuo (Figura 5.1). Figura 5.1. Los \u00f3rganos circunventriculares. AP: \u00e1rea \u00f3rgano subfornical. PIN: pineal.66 Asimismo los histol\u00f3gicos apoyaron fuertemente la caracter\u00edstica secretoria de los pinealocitos en aves y mam\u00edferos. En realidad estos estudios fueron s\u00f3lo una nota al pie de los magistrales trabajos de del R\u00edo-Hortega. Ya \u00e9l hab\u00eda demostrado (v\u00e9ase la Figura 3.2) que los pinealocitos emiten en su mayor\u00eda procesos citoplasm\u00e1ticos que terminan en los espacios perivasculares o contactan con la cavidad ventricular, constituyendo la base anat\u00f3mica para la secreci\u00f3n de hormonas hacia ambos compartimientos. La proximidad de la pineal con la cavidad ventricular indica fuertemente que existen al menos dos v\u00edas de secreci\u00f3n de productos pineales: la sangre y el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (Figura 5.2). Figura 5.2. Relaciones anat\u00f3micas de la gl\u00e1ndula pineal con los ventr\u00edculos cerebrales. Por \u00faltimo, la peculiar tendencia de la gl\u00e1ndula pineal humana a \"petrificarse\", hecho observado ya en la vida fetal, no parec\u00eda resultar en alteraci\u00f3n importante al menos de la s\u00edntesis de melatonina, la que se detecta a\u00fan en edades avanzadas. Esto fue una tranquilidad para este cronista: la Piedra de la Locura funcionaba toda la vida.67Desde el punto de vista endocrino la gl\u00e1ndula pineal ya concitaba inter\u00e9s como \u00f3rgano integrador de se\u00f1ales originadas por variables ambientales (en particular, cambios en la iluminaci\u00f3n ambiental) en respuesta hormonal. Los trabajos pioneros de Hoffman y Reiter (Figura 3.6) fueron seguidos por estudios en varias especies con apareamiento estacional (en realidad casi todas en la vida silvestre) que fuertemente indicaban el v\u00ednculo entre la funci\u00f3n pineal y la regulaci\u00f3n de la estacionalidad. Algunas de ellas est\u00e1n esquematizadas en la Figura 5.3 (Reiter et al., 2009). Analizados en conjunto, resultados como los de la Figura 5.3 indican que la gl\u00e1ndula pineal produce una sustancia con actividad en el sistema neuroendocrino que codifica la longitud de la noche y han permitido la elaboraci\u00f3n de una hip\u00f3tesis coherente sobre la participaci\u00f3n glandular en la regulaci\u00f3n estacional. De acuerdo a esta hip\u00f3tesis, la gl\u00e1ndula pineal constituye un transductor que convierte Figura 5.3. La pineal es indispensable para \"leer\" la informaci\u00f3n sobre la estaci\u00f3n del a\u00f1o. Efecto de la pinealectom\u00eda (Px) en varias especies.68 la informaci\u00f3n f\u00f3tica que le llega desde la retina en una se\u00f1al endocrina, la secreci\u00f3n de melatonina. Tal informaci\u00f3n, consistente primariamente en la \"lectura\" del fotoperiodo, regula el ingreso o salida de la estaci\u00f3n de apareamiento y, por lo tanto, desempe\u00f1a un papel central en la sincronizaci\u00f3n de la reproducci\u00f3n con las condiciones m\u00e1s viables para la sobrevida de la cr\u00eda. Una pregunta que se har\u00e1 el lector es qu\u00e9 tendr\u00e1 que ver esto con los seres humanos. Es interesante que en la especie humana y, a pesar de los cambios evolutivos que han aminorado sus efectos, el ambiente luminoso contin\u00fae ejerciendo efectos sobre la reproducci\u00f3n. Las estad\u00edsticas sobre nacimientos indican una estacionalidad del proceso reproductivo, con m\u00e1xima actividad durante el verano. Si se computan los nacimientos m\u00faltiples, que son indicativos de sobreestimulaci\u00f3n ov\u00e1rica y por lo tanto, son independientes de factores sociales como la frecuencia de relaciones sexuales, las diferencias estacionales son a\u00fan m\u00e1s significativas. Estos estudios han sido realizados predominantemente en poblaciones del hemisferio norte y en las zonas peri\u00e1rticas (pa\u00edses escandinavos, pen\u00ednsula del Labrador). En estos pa\u00edses la actividad del eje hip\u00f3fiso-ov\u00e1rico y la incidencia de concepci\u00f3n en poblaciones humanas disminuyen durante los meses oscuros del a\u00f1o. La edad de la primera menstruaci\u00f3n en la mujer tiene tambi\u00e9n una incidencia estacional con m\u00e1ximos en la primavera y verano. Es interesante se\u00f1alar que la estacionalidad en el proceso reproductivo se observa principalmente en la mujer. Es evidente que la se\u00f1al m\u00e1s adecuada para transmitir al sistema circadiano la informaci\u00f3n sobre la \u00e9poca del a\u00f1o es la duraci\u00f3n del fotoperiodo. Otras se\u00f1ales ambientales (temperatura, humedad, etc.) no tienen el grado de reproducibilidad,a\u00f1o a a\u00f1o, que la longitud del fotoperiodo tiene. Lo dicho, por supuesto, es v\u00e1lido para especies que se desarrollan en zonas alejadas del Ecuador. A nuestra latitud (Buenos Aires, 34\u00b0 36' de latitud Sur) los valores extremos de longitud del fotoperiodo se producen el 21 de diciembre y el 21 de junio, con unas 14 horas de luz en el primer caso y unas 10 horas de luz en el segundo. A 50\u00b0 de latitud Norte (correspondiente al centro de Europa) se dan unas 17 horas de luz al comienzo del verano y apenas 8 horas al inicio del invierno. Sobre el Ecuador no existen estos cambios del fotoperiodo y la estacionalidad depende de factores a\u00fan no adecuadamente caracterizados. Otro ritmo estacional es el del estado de \u00e1nimo. Si bien las tendencias estacionales 69del humor y emociones han sido reconocidas en la experiencia m\u00e9dica desde hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os, s\u00f3lo en 1980 se objetivaron los rasgos diferenciales de una enfermedad afectiva que implica la depresi\u00f3n oto\u00f1al o invernal recurrente (\"enfermedad afectiva estacional\") (Wehr, 1992). Cada oto\u00f1o o invierno los pacientes con esta afecci\u00f3n se cansan f\u00e1cilmente, ingieren dietas hipercal\u00f3ricas de hidratos de carbono, aumentan de peso y tienen una ansiedad o tristeza exageradas. Con la llegada de la primavera los pacientes emergen de la depresi\u00f3n y, en ciertas circunstancias, pueden mostrar s\u00edntomas man\u00edacos moderados. Distintos estudios epidemiol\u00f3gicos indican que la enfermedad afectiva estacional es de frecuencia mayor cuanto m\u00e1s alejada est\u00e9 la poblaci\u00f3n estudiada del Ecuador. La terapia cronobiol\u00f3gica es de utilidad en la enfermedad afectiva estacional: se recomienda la exposici\u00f3n matutina a luces de por lo menos 2 500 lux de intensidad (equivalentes a la intensidad de luz de un atardecer) durante 2 horas diarias y la administraci\u00f3n de melatonina al caer de la tarde. Como en los seres humanos aproximadamente un tercio de la variabilidad en la estacionalidad es gen\u00e9tica \u00bfqu\u00e9 ventaja evolutiva podr\u00eda tener esta caracter\u00edstica gen\u00e9ticamente conservada? Desde un punto de vista evolutivo la estacionalidad presumiblemente represent\u00f3 una ventaja, ya que permiti\u00f3 el ahorro de energ\u00eda en los momentos de escasez de alimentos. Pero esta ventaja puede ser perjudicial hoy ya que los individuos m\u00e1s susceptibles est\u00e1n en mayor riesgo de aumento de peso en invierno. Podr\u00edamos decir as\u00ed que la enfermedad afectiva estacional es el equivalente humano de la hibernaci\u00f3n. La disminuci\u00f3n de la libido en el invierno reduce las posibilidades de nacimiento en el siguiente invierno (el tiempo menos propicio para la supervivencia de los reci\u00e9n nacidos). Asimismo, los cambios estacionales en la ingesta de alimentos aumentan el \u00e9xito reproductivo porque el sobrepeso de la madre embarazada facilita el aumento de peso fetal. En nuestro pa\u00eds no existen investigaciones publicadas sobre la incidencia de enfermedad afectiva estacional, pero se supone que ella debiera producirse, como en el hemisferio norte, en poblaciones de latitudes superiores a los 45\u00b0 latitud sur. En el \u00fanico estudio relacionado publicado (Lawrynowicz and Baker, 2005) se analizaron las tasas de suicidio en las tres provincias m\u00e1s meridionales de Argentina (Chubut, Santa Cruz y Tierra del Fuego) tomando como fuente el Agrupamiento de Causas de Mortalidad por Divisi\u00f3n Pol\u00edtico Territorial de Residencia, Edad y Sexo: Rep\u00fablica Argentina. Buenos Aires, Ministerio de Salud, 2002. Las tasas de 70 suicidio fueron 5.9 (en las mujeres) y el 21,4 (en los hombres) por 100.000 en comparaci\u00f3n con tasas nacionales de 3.1 (en las mujeres) y 15,5 (en los hombres). La conclusi\u00f3n de los autores fue que tal diferencia pod\u00eda estar vinculada, entre otros factores, a una mayor incidencia de enfermedad afectiva estacional. Figura 5.4. Los conceptos \"cartesiano\" y \"v\u00e9dico\" del control y funci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal. 71En realidad hay otra raz\u00f3n para sospechar que la incidencia de esta enfermedad es alta en la Argentina. Nuestra posici\u00f3n geogr\u00e1fica es -4 (4 husos horarios al oeste del meridiano de Greenwich) y la Patagonia y las provincias andinas est\u00e1n en -5 (esto es por lo sesgado del territorio nacional). Por Ley Nacional el horario asumido en el pa\u00eds es el correspondiente al huso -3, por lo que una parte sustancial del territorio est\u00e1 a 2 husos horarios de su posici\u00f3n geogr\u00e1fica. Ello hace que en invierno amanezca en estas regiones muy tard\u00edamente, y as\u00ed desaparezca el efecto matutino de la luz, fundamental para la sincronizaci\u00f3n del reloj. Como los animales miden, entre otra informaci\u00f3n, la luz en horas de la ma\u00f1ana como indicio de la estaci\u00f3n del a\u00f1o (el alargamiento vespertino de la luz en las regiones fuera del huso geogr\u00e1fico tiene muy poca influencia) el resultado es la falsa interpretaci\u00f3n de una latitud m\u00e1s alta que lo que corresponder\u00eda y equivalente a la de los pa\u00edses n\u00f3rdicos donde la enfermedad afectiva estacional es end\u00e9mica. Figura 5.5. La regulaci\u00f3n por agonistas adren\u00e9rgicos beta o por luz de la s\u00edntesis de melatonina pineal, focalizada en la enzima serotonina N-acetiltransferasa (SNAT) (datos de Deguchi y Axelrod, 1972). Pero volvamos a nuestra historia. Hacia 1972 el debate comenzaba sobre una cuesti\u00f3n fundamental del control de la Piedra de la Locura, a\u00fan hoy no zanjado (Figura 5.4): \u00bfEra la pineal, al estilo cartesiano, 72 regulada por una sola se\u00f1al participante, dependiente s\u00f3lo de la luz ambiental, provista por una \u00fanica inervaci\u00f3n auton\u00f3mica a trav\u00e9s de la NE, con un solo receptor (el adren\u00e9rgico beta), una sola salida (la melatonina) y un solo efecto de esta salida: el control estacional de la reproducci\u00f3n? \u00bfO la gl\u00e1ndula pineal estaba controlada, en estilo v\u00e9dico, por m\u00faltiples entradas, exteroceptivas (luz) e interoceptivas (endocrinas, inmunes), mediadas por distintas inervaciones y neurotransmisores y una pluralidad de receptores incluyendo los hormonales, que requer\u00edan de una inervaci\u00f3n simp\u00e1tica intacta para expresarse, con varias salidas (melatonina, p\u00e9ptidos) y m\u00faltiples efectos perif\u00e9ricos? La primera posici\u00f3n se volvi\u00f3 popular debido a la fuerte influencia de Julius Axelrod y David Klein, quienes hicieron contribuciones de gran importancia examinando la regulaci\u00f3n de la SNAT , una Figura 5.6. La regulaci\u00f3n por agonistas adren\u00e9rgicos beta o por luz de la s\u00edntesis de melatonina pineal, se da no s\u00f3lo a nivel de la SNAT como limitante de la producci\u00f3n de melatonina sino tambi\u00e9n sobre la HIOMT . Ceinos Neurosignals 2004.13, 308-317. Liu, ., Borjigin, J. J Pineal Res 2005. 39, 91-96.73enzima muy particular que aumentaba 30-40 veces en su actividad por acci\u00f3n de la NE sobre los receptores adren\u00e9rgicos beta (Kleinet al., 1985; Axelrod, 2003). En trabajos fundamentales de Axelrod se determin\u00f3 la participaci\u00f3n de estos receptores (Figura 5.5, Deguchi y Axelrod, 1972) y Klein y sus colaboradores disecaron ese mecanismo hasta sus aspectos m\u00e1s \u00edntimos y postularon con fuerza la idea que la SNAT era el mecanismo de control limitante de la s\u00edntesis de melatonina (Klein, 2007). Este cronista discrep\u00f3 desde un principio con tal conclusi\u00f3n: si los aumentos de melatonina producidos en las mismas circunstancias eran de 2 a 3 veces (y no de 30-40 veces) la acci\u00f3n de la HIOMT deb\u00eda ser limitante tambi\u00e9n, no s\u00f3lo la SNAT . Este debate se mantuvo cada vez que Klein y yo nos encontr\u00e1bamos y tuvo que esperar varios a\u00f1os antes que otros lo zanjaran (Figura 5.6) (Ceinos et al., 2004; Liu y Borjigin, 2005). Hoy es claro que la SNAT es fundamental (por su control por la luz) para la fase del ritmo circadiano de melatonina, mientras que la HIOMT lo es para la amplitud del ritmo. Es sobre la HIOMT donde se ejerce la acci\u00f3n reguladora de se\u00f1ales como las hormonales e inmunes, de poca o nula actividad sobre la SNAT . Figura 5.7. El efecto de la NE en los pinealocitos incluye adrenoceptores alfa y beta.74 Si bien se ha popularizado la idea de una sola inervaci\u00f3n pineal, la perif\u00e9rica, perpetuada hasta hoy por esquemas del tipo del de la Figura 5.7, existe tambi\u00e9n inervaci\u00f3n pineal central demostrada por m\u00e9todos anat\u00f3micos. En la Figura 5.8 puede encontrarse un resumen de las v\u00edas centrales y perif\u00e9ricas de control avaladas por estudios anat\u00f3micos y bioqu\u00edmicos hasta hoy. Figura 5.8. V\u00edas neurales centrales y perif\u00e9ricas de regulaci\u00f3n pineal. NSQ: n\u00facleos supraquiasm\u00e1ticos; IGL: laminillas s\u00f3lo es neural el control pineal. Se\u00f1ales endocrinas e inmunes tambi\u00e9n participan. La demostraci\u00f3n que el contenido pineal de melatonina cambiaba en la rata en funci\u00f3n del estado del ciclo estral hecha por Reiter y colaboradores (Figura 5.9) (Johnson et al., 1982) indicaba que adem\u00e1s de la luz hab\u00eda factores hormonales que modulaban la producci\u00f3n de melatonina. En 1972 hicimos la primera demostraci\u00f3n de la captaci\u00f3n espec\u00edfica de estradiol por la gl\u00e1ndula pineal de rata (Nagle et al., 1972). En varios trabajos consecutivos describimos la presencia de receptores para estradiol en la pineal controlados por las terminaciones nerviosas del ganglio cervical superior (que fue la primera demostraci\u00f3n de un \"cross-talk\" directo entre neurotransmisores y hormonas en un tejido) y analizamos el metabolismo y acci\u00f3n de los andr\u00f3genos en la gl\u00e1ndula pineal (Figura 5.10). Figura 5.9. Variaci\u00f3n en el contenido pineal de melatonina durante el ciclo estral en la rata. Datos de Johnson, L.Y. et al. 1982 Proc Soc Exp Biol Med169, 416- 419. Estos estudios fueron llevados a cabo en su primera fase entre 1972 a 1975, en el ILAFIR luego de regresar a la Argentina, siendo este cronista investigador de la Comisi\u00f3n Nacional de Estudios Geo- Heliof\u00edsicos, entidad promotora de la ciencia creada en 1968 por el Gobierno Argentino.76 Con respecto a la salida hormonal pineal, se consolidaba claramente la visi\u00f3n cartesiana de \"s\u00f3lo una salida - s\u00f3lo un efecto\" (Figura 5.4). La carencia de melatonina era demostrada como responsable del efecto de la pinealectom\u00eda en distintas especies animales (Figuras 3.6 y 5.3). Desde el punto de vista evolutivo, no es dif\u00edcil imaginar que una exitosa adaptaci\u00f3n al medio ambiente en el que se compite por nutrientes siempre limitados significa optimizar los procesos de gran consumo de energ\u00eda, como el de la reproducci\u00f3n. Es as\u00ed que la casi totalidad de las especies presentan apareamiento estacional. Se denominan reproductores de \"d\u00edas largos\" a animales, como los roedores, cuyo apareamiento se produce en los meses de primavera-verano, es decir, cuando la duraci\u00f3n del d\u00eda respecto a la noche es mayor. En estos animales, cuyo periodo de gestaci\u00f3n es corto (alrededor de 21 d\u00edas), los elevados niveles de melatonina durante los meses de invierno (noches largas) mantienen bloqueado el eje hipot\u00e1lamo- hip\u00f3fiso-gonadal y por ende la actividad reproductora (Figura 5.11). Figura 5.10. Mecanismos por los cuales las hormonas reproductivas modifican la funci\u00f3n pineal, seg\u00fan resultados de este Laboratorio.77Al comienzo de la primavera, con el acortamiento de la duraci\u00f3n de las noches (y alargamiento de los d\u00edas), la secreci\u00f3n de melatonina disminuye y se acorta en duraci\u00f3n y el freno sobre el sistema neuroendocrino-reproductor desaparece, activ\u00e1ndose \u00e9ste y produci\u00e9ndose el apareamiento. El nacimiento de las cr\u00edas ocurre as\u00ed en los meses en los que las condiciones de temperatura y disponibilidad de alimentos favorecen su viabilidad. En los llamados apareadores de \"d\u00edas cortos\", como la oveja o el ciervo, el apareamiento tiene lugar en los meses de oto\u00f1o, con noches que se alargan y niveles prolongados de secreci\u00f3n de melatonina Figura 5.11. Esquema representando la funci\u00f3n de \"c\u00f3digo qu\u00edmico de la longitud de la noche\" de la melatonina pineal.78 (Figura 5.11). En estos animales, la melatonina disminuye la sensibilidad del hipot\u00e1lamo a la retroalimentaci\u00f3n negativa de los esteroides gonadales, lo que hace que se active el eje reproductor. El periodo de gestaci\u00f3n de los apareadores de d\u00edas cortos es m\u00e1s largo (5 meses) de tal forma que, al igual que en el caso anterior, el nacimiento de las cr\u00edas se produce en la \u00e9poca de mayor bonanza. Estos dos ejemplos ilustran c\u00f3mo, a trav\u00e9s de mecanismos distintos, la melatonina se comporta como un agente modulador de los ciclos reproductores estacionales. En conjunto estas observaciones fueron fundamentales para descartar el papel antigonadal de la pineal con que se la ha rotulado por a\u00f1os. La actividad antigonadal pineal que se ve en apareadores de d\u00edas largos como el h\u00e1mster se transforma en progonadal en apareadores de d\u00edas cortos como la oveja. En la especie humana, y en estudios comparativos entre verano e invierno realizados en Finlandia se observ\u00f3 una secreci\u00f3n aumentada de melatonina durante el invierno, en coincidencia con la disminuci\u00f3n de las hormonas ov\u00e1ricas. El pulso nocturno de melatonina en el plasma se extiende por unas horas en la ma\u00f1ana durante el invierno, debido a la corta duraci\u00f3n del d\u00eda (3-4 horas) y a la baja intensidad de la luz causada por la incidencia oblicua propia de los 65\u00b0 de latitud norte, siendo la intensidad de luz insuficiente para suprimir la secreci\u00f3n de melatonina. \u00c9sta puede ser la se\u00f1al que desencadena la involuci\u00f3n gonadal estacional. Sin embargo, desde el pasado (hemos mencionado la recopilaci\u00f3n que Kitay y Altschule hicieran en 1954 en su libro The Pineal Gland) y en numerosas contribuciones en los '60 y \u00b470 comenzaban a se\u00f1alarse otros efectos de la gl\u00e1ndula pineal. Surge as\u00ed una pregunta cuya respuesta espera de investigadores interesados. Las m\u00faltiples acciones que comenzaban a ser atribuidas a la gl\u00e1ndula pineal (Tabla 5.1)\u00bfpod\u00edan todas ellas ser mediadas por una sola se\u00f1al, la melatonina, o exist\u00edan m\u00faltiples productos de secreci\u00f3n pineal? 79Agresividad Periodicidad circadiana Ansiolisis Preferencia por etanol C\u00e1ncer Pubertad, fertilidad, embarazo Enfermedad afectiva estacional Regulaci\u00f3n auton\u00f3mica Enfermedad depresiva Regulaci\u00f3n del peso corporal Envejecimiento Regulaci\u00f3n hipofisaria Epilepsia Regulaci\u00f3n immune Fotoperiodicidad Respuesta ante el estr\u00e9s Hibernaci\u00f3n Ritmo sue\u00f1o vigilia Jet lag Sed Menopausia Termorregulaci\u00f3n Metabolismo intermedio Trabajo en turnos Tabla 5.1. Algunas funciones atribuidas a la pineal hacia 1980 (por orden alfab\u00e9tico). Si bien se aislaron fracciones lip\u00eddicas activas (por ejemplo, la glomerulotrofina de Farrell, que ya mencionamos) fueron los p\u00e9ptidos los que atrajeron m\u00e1s atenci\u00f3n. El tema de los p\u00e9ptidos producidos por la gl\u00e1ndula pineal es de larga data. Este tema fue eclipsado por la irrupci\u00f3n de la melatonina pero todav\u00eda no est\u00e1 resuelto. Compuestos como la arginina vasotocina, considerados precursores filogen\u00e9ticos de p\u00e9ptidos neurohipofisarios, 80 han sido tentativamente identificados en la gl\u00e1ndula pineal humana (Goldstein, 1992). Su actividad endocrina es notable; vasotocina inyectada en el l\u00edquido revierten, en el rat\u00f3n, la disminuci\u00f3n en prolactina plasm\u00e1tica que sigue a la pinealectom\u00eda, siendo \u00e9ste uno de los efectos endocrinos m\u00e1s potentes descriptos para hormona alguna. Otras fracciones pept\u00eddicas pineales a\u00fan no caracterizadas han demostrado tener tambi\u00e9n intensa actividad endocrina. El estudio de este punto se ha visto complicado por el hecho que la gl\u00e1ndula pineal contiene tambi\u00e9n diversas hormonas hipofisiotropas (TRH, somatostatina). La Comisi\u00f3n Nacional de Estudios Geo-Heliof\u00edsicos fue disuelta en 1975 y en ese entonces este cronista fue incorporado al CONICET en la carrera del investigador cient\u00edfico con la categor\u00eda de investigador independiente. Me traslad\u00e9 as\u00ed a un flamante instituto del CONICET , el Centro de Estudios Farmacol\u00f3gicos y Principios Naturales (CEFAPRIN) en el que su Director, el Dr. \u00c1lvaro Luis Gimeno, me invit\u00f3 a organizar el Laboratorio de Farmacolog\u00eda Neuroendocrina. Tanto \u00c1lvaro Gimeno como su esposa Marta Gimeno, ambos destacados investigadores en el campo de la fisiolog\u00eda de la reproducci\u00f3n, fueron extraordinariamente receptivos y generosos y en mis 10 a\u00f1os en el CEFAPRIN (desde 1976 a 1986) jam\u00e1s tuve un problema, excepto los propios avatares de quien quiere practicar la ciencia como profesi\u00f3n en la Argentina. Entre 1976 y 1982 el CEFAPRIN estuvo ubicado en el segundo piso de la calle Obligado 2490, en el barrio de Belgrano, el edificio de la Fundaci\u00f3n Campomar donde coexist\u00eda con institutos como el de Biolog\u00eda y Medicina Experimental fundado por Bernardo Houssay) y el Instituto de Investigaciones Bioqu\u00edmicas dirigido por Luis Leloir. Yo estaba muy feliz: del pueblerino ambiente de San Miguel hab\u00eda llegado a la meca de la ciencia argentina. Ello me permiti\u00f3 interaccionar con colegas interesados en varios aspectos de la fisiolog\u00eda hormonal y me llev\u00f3 a consolidar la idea que estudiar la Piedra de la Locura en sus aspectos organizativos pod\u00eda tener un valor heur\u00edstico considerable. As\u00ed, semejante ambiente cient\u00edfico cosmopolita influy\u00f3 fuertemente en mi etapa siguiente de investigaci\u00f3n sobre la pineal.81En noviembre de 1977 tuve oportunidad de asistir al II Simposio Internacional sobre la Gl\u00e1ndula Pineal, Jerusal\u00e9n, que cont\u00f3 con la asistencia masiva de cient\u00edficos interesados de todo el mundo. Era un momento muy especial en la historia del Oriente Medio, ya que coincidi\u00f3 con el repentino viaje de Anwar Sadat y una fuerte expectativa de paz. En esa reuni\u00f3n mostr\u00e9 los resultados del modelo pineal y pude establecer contactos y amistades que luego se concretaron en proyectos conjuntos, como los llevados a cabo con Lutz Vollrath (Universidad de Mainz) y Paul P\u00e9vet (Universidad Louis Pasteur, Estrasburgo). Fui testigo all\u00ed del nacimiento del European Pineal Study Group, de muy fuerte influencia en la evoluci\u00f3n ulterior de los estudios pineales. Era claro en ese momento que el pr\u00f3ximo adelanto importante de la Neuroendocrinolog\u00eda depender\u00eda de la profundidad y minuciosidad con que se comprendieran las intrincadas y rec\u00edprocas relaciones entre hormonas y neurotransmisores a nivel subcelular en el sistema nervioso central. Ya la pineal hab\u00eda contribuido a este estudio como modelo desde su identidad de \"transductor neuroendocrino\" propuesta por Axelrod y Wurtman una d\u00e9cada antes. Ese concepto aplicado al hipot\u00e1lamo llev\u00f3 a identificar c\u00e9lulas neurosecretoras especializadas en transformar una se\u00f1al neural, canalizada por las sinapsis aferentes, en una se\u00f1al hormonal liberada al l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo o al plasma, por ejemplo, los sistemas hipotal\u00e1micos parvo y magnocelular que producen hormonas hipofisiotropas y neurohipofisarias, respectivamente. Pero adem\u00e1s era claro que pr\u00e1cticamente toda hormona aplicada en concentraciones fisiol\u00f3gicas produc\u00eda cambios en la actividad el\u00e9ctrica de grupos neuronales hipotal\u00e1micos aislados (transducci\u00f3n endocrino-neural) o que en el hipot\u00e1lamo exist\u00edan neuronas conteniendo receptores para esteroides y hormonas hipofisotropas simult\u00e1neamente lo que suger\u00eda un proceso de transducci\u00f3n endocrino-endocrina. Debido a la complejidad de los sistemas neuronales participantes y a la baja concentraci\u00f3n de neuronas efectoras de hormonas reproductivas, el hipot\u00e1lamo es un \u00f3rgano inadecuado para estudiar el balance neto entre fen\u00f3menos neuroendocrinos, endocrino-neurales y endocrino-endocrinos. 82 Y aqu\u00ed emerge el valor potencial del modelo de la unidad funcional gl\u00e1ndula pineal-ganglio cervical superior para el estudio de los mecanismos b\u00e1sicos de integraci\u00f3n neuroendocrina. \u00bfPodr\u00eda un estudio detallado de los fen\u00f3menos de transducci\u00f3n neuroendocrina, endocrino-neural y endocrino- endocrina en los pinealocitos y sus neuronas inervantes dar pistas en este sentido? El tema del modelo neuroendocrino pineal fue estudiado en las tres primeras Tesis Doctorales del Laboratorio de Farmacolog\u00eda Neuroendocrina. La primera Tesis Doctoral fue presentada en 1980 por Figura 5.12. Concepto de automodulaci\u00f3n del efecto de andr\u00f3genos y estr\u00f3genos por la actividad neural en la v\u00eda GCS-pineal.83la Lic. en Ciencias Qu\u00edmicas Mar\u00eda Irene Vacas con el t\u00edtulo \"La unidad gl\u00e1ndula pineal ganglio cervical superior como modelo de integraci\u00f3n neuroendocrina\" para optar al t\u00edtulo de Doctor en Ciencias Qu\u00edmicas, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA, siendo calificada como Sobresaliente. Los trabajos de dicha tesis fueron realizados entre 1976 y 1979 con becas del CONICET . Ya que el efecto hormonal mostrado en la Figura 5.9 pod\u00eda ser directo sobre los pinealocitos o mediados por cambios en la activaci\u00f3n de la v\u00eda neural a la pineal, en la tesis de la Lic. Vacas se investig\u00f3la existencia de ambos mecanismos y su interacci\u00f3n (Figura 5.12). Estos datos sentaban la base para un modelo neuroendocrino de gran potencialidad de aplicaci\u00f3n (Cardinali y Vacas, 1978). La segunda Tesis Doctoral del Laboratorio de Farmacolog\u00eda Neuroendocrina fue la de la Lic. en Ciencias Qu\u00edmicas M\u00f3nica Nora Ritta, quien se desempe\u00f1\u00f3 como becaria del CONICET entre 1977 y 1980. En esta Tesis se explor\u00f3 un aspecto vinculado con el modelo neuroendocrino: la funci\u00f3n de las prostaglandinas en la uni\u00f3n neuroefectora pineal y un aspecto relacionado con el mecanismo de acci\u00f3n de la melatonina: la inhibici\u00f3n de la s\u00edntesis de prostaglandinas en el sistema nervioso central. Con respecto al primer punto, se caracteriz\u00f3 la s\u00edntesis, presencia de receptores y efectos de las prostaglandinas en la gl\u00e1ndula pineal de rata. Estos estudios indicaron claramente que la administraci\u00f3n de antiinflamatorios no esteroideos ten\u00edan la potencialidad de inhibir la producci\u00f3n de melatonina, hecho de importancia cl\u00ednica como veremos m\u00e1s adelante. Asimismo, se plantearon analog\u00edas de inter\u00e9s con el control de la producci\u00f3n del GnRH por neuronas hipotal\u00e1micas, resumidas en la Figura 5.13. Con respecto al segundo punto, los estudios de la Lic. Ritta fueron la primera demostraci\u00f3n que la melatonina era un inhibidor de la s\u00edntesis de prostaglandinas, y este efecto antiinflamatorio es uno de los de m\u00e1xima importancia actualmente cuando se explica el papel de la melatonina como citoprotector. La Tesis Doctoral de la Lic. Ritta fue presentada para optar al t\u00edtulo de Doctor en Ciencias Qu\u00edmicas, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA con el t\u00edtulo: \"Prostaglandinas y funci\u00f3n pineal. Su participaci\u00f3n en la bios\u00edntesis y mecanismo de acci\u00f3n de la hormona pineal melatonina\" obteniendo la calificaci\u00f3n de sobresaliente.84 Figura 5.13. Homolog\u00eda entre el control de s\u00edntesis pineal de melatonina por prostaglandinas y el del control de s\u00edntesis hipotal\u00e1mica de GnRH por prostaglandinas (modificado de Cardinali y Ritta, 1983).85Por ese entonces se acercaron varios estudiantes de medicina al laboratorio y alguno de ellos se quedaron por a\u00f1os demostrando un evidente inter\u00e9s por la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Pedro Ricardo Lowenstein fue el m\u00e1s destacado. Pedro comenz\u00f3 a trabajar en 1978 sobre aspectos vinculados con el neurotransmisor \u00e1cido gamma-amino but\u00edrico (GABA) y lo hizo a dos puntas: su papel en la gl\u00e1ndula pineal y su posible interacci\u00f3n con la acci\u00f3n central de la melatonina. Como deb\u00eda cumplir con sus obligaciones de estudiante, la velocidad con que progres\u00f3 el trabajo fue en dos tiempos: antes y despu\u00e9s de obtener su t\u00edtulo de m\u00e9dico. Ya en su primera fase hab\u00eda Figura 5.14. Los efectos hormonales son ejercidos tanto en los pinealocitos como en las neuronas ganglionares del GCS.86 caracterizado el receptor de progest\u00e1genos en la gl\u00e1ndula pineal y estudiado otros aspectos de la acci\u00f3n de esteroides en la pineal. Tambi\u00e9n identific\u00f3 los sitios de uni\u00f3n de benzodiacepinas en la pineal bovina y humana (Lowenstein et al., 1984), y ello fue un fuerte est\u00edmulo para los estudios posteriores sobre GABA y melatonina. La tesis Doctoral de Pedro Lowenstein \"Un estudio sobre las bases moleculares del mecanismo de acci\u00f3n de las benzodiacepinas en la gl\u00e1ndula pineal y sistema nervioso central\" fue presentada para optar al t\u00edtulo de Doctor en Medicina, Facultad de Medicina, UBA obteniendo calificaci\u00f3n de sobresaliente. Dicha Tesis Doctoral obtuvo el Premio Facultad de Medicina 1984, a la mejor Tesis presentada. Figura 5.15. A la izquierda: Dibujo de creaci\u00f3n editorial para la promoci\u00f3n de la revista Trends in Neurosciences, Elsevier, Amsterdam, en 1980. Aunque este cronista no puede afirmarlo, el dibujante (seguramente holand\u00e9s y conocedor de piedras en la cabeza, fue influido por el detalle del cuadro de El Bosco (derecha) y que puede verse completo en la Figura 1.1. 87 Figura 5.16. Se\u00f1ales neurales y hormonales que controlan la pineal (ca. 1982).88 En 1979 publiqu\u00e9 un art\u00edculo de revisi\u00f3n en la revista Trends in Neurosciences resumiendo los conocimientos del modelo hasta ese momento (Figura 5.14) (Cardinali, 1979). Este trabajo fue publicitado por la empresa editorial como se muestra en la Figura 5.15: \u00a1La Piedra de la Locura en el sentido del Bosco, ver Fig. 1.1). Hacia 1981, fecha de publicaci\u00f3n del esquema de la Figura 5.16, las caracter\u00edsticas del modelo estaban completadas (Cardinali, 1981). A\u00f1os m\u00e1s tarde se publicaba la \u00faltima Tesis Doctoral del grupo de investigaci\u00f3n relacionada con el tema del modelo pineal. El m\u00e9dico H\u00e9ctor Eduardo Chuluyan, becario del CONICET entre los a\u00f1os 1987 y 1991 presentaba ese a\u00f1o el trabajo de Tesis: \"Se\u00f1ales paracrinas en la gl\u00e1ndula pineal. Melatonina, GABA y serotonina como se\u00f1ales intrapineales\", para optar al t\u00edtulo de Doctor en Medicina, Facultad de Medicina, UBA, Tesis Doctoral que recibi\u00f3 la calificaci\u00f3n de sobresaliente Referencias (Para otras referencias del laboratorio del autor, v\u00e9ase el Adendo) Axelrod, J. (2003). Journey of a late blooming J Biol Chem 327-346. Cardinali D. P ., Ritta (1983). The role of prostaglandins in Studies in the pineal gland and the hypothalamus. Neuroendocrinology 36, 152 - 160 Cardinali D. P ., Vacas M. I. (1978). Mechanisms underlying hormone effects on pineal function: A neuroendocrine of serotonin N-acetyltransferase activity in the pineal organ by the beta-adrenergic receptor. Proc Natl Acad Sci U S A. 69, Goldstein, R. (1992). Arginine-vasotocin (AVT)-a pineal Med 416-419. Klein, D.C. (1985). regulation of the mammalian pineal gland. Ciba Found Symp 38- 56. .D. (2005). Suicide and latitude in Argentina: Durkheim upside-down. Am J Psychiatry 162, 1022. Liu, T Borjigin, not the rate-limiting enzyme of melatonin synthesis at Implications and treatment. PR\u00d3LOGOCap\u00edtulo VI La Inervaci\u00f3n Perif\u00e9rica del Hipot\u00e1lamo: Lo Dif\u00edcil que es Cambiar un Paradigma Fisiol\u00f3gico. \"The anterior hypophysis is innervated by the sympathetic plexus which numerous on reaching their glandular destination, end in relation to the vascular system and individual parenchymal cells... That these postganglionic nerves have a than of is established, believe, by the observations follow...\" Harry B. Friedgood, Harvard University, Tercentenary Celebration, Sept. 15, 1936 El comienzo de Neuroendocrinolog\u00eda como disciplina cient\u00edfica independiente se remonta a principios de la d\u00e9cada de 1930. En ese momento el modelo animal m\u00e1s popular era el de la ovulaci\u00f3n refleja en la coneja, es decir la respuesta ovulatoria que segu\u00eda al coito. Este fen\u00f3meno se conoc\u00eda desde los trabajos de Regnier de Graaf (1641-1673) e inicialmente se pens\u00f3 que se deb\u00eda al contacto del semen con el ovario (Wiesemann, 1991). La prueba s\u00f3lida de su v\u00ednculo con el sistema nervioso central la dio la observaci\u00f3n que la estimulaci\u00f3n el\u00e9ctrica cef\u00e1lica produc\u00eda la ovulaci\u00f3n en la coneja (Marshall y Verney, 1936). Previamente el origen neural del v\u00ednculo entre el coito y la ovulaci\u00f3n fue sugerido por estudios que reportaron una extensa innervaci\u00f3n de los fol\u00edculos ov\u00e1ricos. En 1933, Bellerby postul\u00f3 que la hip\u00f3fisis anterior estaba involucrada en el proceso ovulatorio en base a que: a) el aumento en una sustancia estimuladora del ovario en el flujo sangu\u00edneo derivado del l\u00f3bulo anterior luego del coito; b) la falta de efectos del coito 92 si se resecaba la hip\u00f3fisis; c) los efectos estimulantes de extractos de l\u00f3bulo anterior sobre el ovario. Las posibles v\u00edas motoras consideradas en ese momento como conectando al sistema nervioso central con la adenohip\u00f3fisis fueron: a) el nervio petroso superficial mayor y el ganglio esfenopalatino; b) los ganglios simp\u00e1ticos cervicales superiores (GCS); c) el tallo hipofisario. Aunque finalmente la conexi\u00f3n vascular entre el hipot\u00e1lamo y la adenohip\u00f3fisis se convirti\u00f3 en el paradigma central de la neuroendocrinolog\u00eda actual por la obra de gigantes de la fisiolog\u00eda como Geoffrey W.Harris (1937), en aquel momento ya se identific\u00f3 una inervaci\u00f3n adenohipofisaria vascular derivada de los GCS mediante el uso de t\u00e9cnicas de tinci\u00f3n de plata. Debido a que estudios Figura 6.1. Cambios en la ingesta de agua en ratas pinealectomizadas o control (izquierda) o sujeta a GCSx en presencia o ausencia de pineal (derecha). Datos de Gejman y col., 1981. 93posteriores indicaron que la estimulaci\u00f3n ya sea del tronco simp\u00e1tico cervical o del vago no afectaba la ovulaci\u00f3n en la coneja, el inter\u00e9s en el tema de la inervaci\u00f3n perif\u00e9rica de la unidad hipot\u00e1lamo- hipofisaria perdi\u00f3 inter\u00e9s y se extingui\u00f3 luego de 1955. Nuestro inter\u00e9s en el asunto comenz\u00f3 como una derivaci\u00f3n del tema de la regulaci\u00f3n pineal. En base a la idea que la \u00fanica inervaci\u00f3n de relevancia funcional pineal proven\u00eda de los GCS, en aquellos tiempos (y todav\u00eda hoy) se ha usado indistintamente la pinealectom\u00eda y la remoci\u00f3n de los GCS (gangliectom\u00eda cervical superior, GCSx) para producir la supresi\u00f3n experimental de la s\u00edntesis de melatonina pineal. En nuestras manos dichos procedimientos no dieron id\u00e9nticos resultados. En distintas series de experimentos encontramos que la pinealectom\u00eda y la GCSx difer\u00edan en sus consecuencias sobre comportamientos tan dispares como la regulaci\u00f3n de la liberaci\u00f3n de prolactina, o la regulaci\u00f3n del apetito por el agua. Un m\u00e9dico reci\u00e9n graduado, Pablo V\u00edctor Gejman, quien se agreg\u00f3 a nuestro grupo de investigaci\u00f3n en 1979, fue el que le dio impulso inicial a dichos estudios. Pablo demostr\u00f3 con claridad que los efectos de la GCSx y de la pinealectom\u00eda son independientes para afectar la ingesta de agua en la rata (Gejman et al., 1981) (Figura 6.1). Pablo era una persona muy activa y dedicada, con un insuperable olfato para relaciones interpersonales, y su pasaje por el Laboratorio estuvo lleno de an\u00e9cdotas al respecto. Una de ellas merece contarse. Tradicionalmente nuestra fuente de tejidos bovinos fue el Frigor\u00edfico Bancalari, ubicado en San Fernando, Provincia de Buenos Aires, sobre la Ruta 202. Pablo era nuestro \"contact man\" ya que por su experiencia de taxista se mov\u00eda como anillo al dedo entre los matarifes de aquel entonces, hombres de armas llevar. Iba peri\u00f3dicamente al Frigor\u00edfico con el equipo de cirug\u00eda para extraer o la pineal o \u00e1reas del cerebro de vaca (en los que entonces describimos los receptores de melatonina). El punto era que deb\u00eda llevar tijeritas de m\u00e1s, porque siempre alg\u00fan matarife se la ped\u00eda de regalo \"para recortarse el bigote\". Trabajos como los de Pablo nos demostraron con claridad que considerar que la \u00fanica inervaci\u00f3n de trascendencia neuroendocrina de los GCS era la pineal constitu\u00eda un error. La relevancia neuroendocrina del los GCS est\u00e1 subrayada por el n\u00famero de estructuras endocrinas o 94 neuroendocrinas que se encuentran en ese territorio, incluyendo adem\u00e1s de la pineal, las gl\u00e1ndulas tiroides y paratiroides, los cuerpos carotideos, la gl\u00e1ndula hip\u00f3fisis (anterior y posterior) y la eminencia media y plexos coroideos. A diferencia de otros ganglios paravertebrales o prevertebrales de la cadena simp\u00e1tica, los ganglios simp\u00e1ticos de la regi\u00f3n cervical carecen de ramos comunicantes y, en consecuencia, las fibras preganglionares alcanzan al GCS desde segmentos inferiores de la cadena simp\u00e1tica (Figura 6.2). Figura 6.2. Distribuci\u00f3n del simp\u00e1tico cervical. 95Las fibras postganglionares simp\u00e1ticas abandonan los GCS por dos v\u00edas. La v\u00eda nerviosa carot\u00eddea interna es la v\u00eda seguida por las fibras postganglionares que inervan las estructuras intracraneales, como la pineal, eminencia media, adeno y neurohip\u00f3fisis o el plexo coroideo. El nervio carot\u00eddeo externo es la v\u00eda por la que se alcanza la tiroides y paratiroides y estructuras inmunes como los ganglios linf\u00e1ticos submaxilares. En este caso, algunas de las neuronas ganglionares inervantes se encuentran en los ganglios simp\u00e1ticos cervicales medio y / o inferior y env\u00edan sus axones a trav\u00e9s del GCS y del nervio carot\u00eddeo externo, junto con las fibras postganglionares originadas en el GCS (Figura 6.2). Un momento importante para esta parte de la historia el establecimiento de nuestro laboratorio en el Departamento de Fisiolog\u00eda de la Facultad de Medicina en 1987. All\u00ed tuvimos la oportunidad de vagar a nuestro antojo por la antigua Biblioteca que hab\u00eda fundado Bernardo Houssay en el Instituto de Fisiolog\u00eda en los a\u00f1os \u00b420. Leer los trabajos originales de Cannon y Friedgood sobre la funci\u00f3n de la inervaci\u00f3n auton\u00f3mica en las gl\u00e1ndulas endocrinas fue un placer (Cannon, 1929; Friedgood, 1948). Horacio Romeo, un \u00e1vido lector y \"rata de biblioteca\" prove\u00eda el polvoriento material. Era darse cuenta que est\u00e1bamos sentados en los hombros de gigantes. Pero sigamos con nuestra historia. En nuestro laboratorio se utilizaron dos estrategias para examinar las consecuencias neuroendocrinas de la manipulaci\u00f3n de los GCS. La primera de ellas consisti\u00f3 en el \"experimento de privaci\u00f3n\" mediante el examen de las secuelas endocrinas de la GCSx 1 a 4 semanas despu\u00e9s de la cirug\u00eda en presencia o en ausencia de la gl\u00e1ndula pineal. La segunda estrategia fue determinar el efecto de la activaci\u00f3n postsin\u00e1ptica transitoria que se produce durante la fase temprana de degeneraci\u00f3n anter\u00f3grada (\"walleriana\") de las terminaciones nerviosas simp\u00e1ticas en animales GCSx. 96 Apreciamos por primera vez la potencialidad de este segundo modelo a partir de los estudios de Carlos Perec, en la Facultad de Odontolog\u00eda, UBA, quien analiz\u00f3 en detalle el proceso de activaci\u00f3n postsin\u00e1ptica observado durante la degeneraci\u00f3n walleriana (tambi\u00e9n llamada \"reacci\u00f3n de degeneraci\u00f3n\") en las gl\u00e1ndulas salivales, como continuaci\u00f3n de experimentos iniciales de Emmelin y Trendelenburg en la d\u00e9cada de los '60 (Sanz et al., 1982). Con una latencia de 1-3 d\u00edas, latencia que depende de la distancia entre el GCS y el territorio estudiado (o sea de la longitud del mu\u00f1\u00f3n axonal), Figura 6.3. Las distintas fases de la reacci\u00f3n de degeneraci\u00f3n luego de la GCSx en la rata. (1) Primera fase paral\u00edtica (de 0 a 8-24 h, dependiendo de la longitud del mu\u00f1\u00f3n axonal), resultado: par\u00e1lisis postsin\u00e1ptica. (2) fase de degeneraci\u00f3n (de 12 a 36 h), resultado: liberaci\u00f3n de NE y estimulaci\u00f3n postsin\u00e1ptica. (3) Segunda y definitiva fase paral\u00edtica (desde la hora 30-36 en adelante). 97la secci\u00f3n del nervio es seguida por hiperactividad del \u00f3rgano desnervado como consecuencia de la liberaci\u00f3n supraliminar del neurotransmisor norepinefrina (NE) desde las terminaciones nerviosas en degeneraci\u00f3n, que contin\u00faa durante unas 48 h y es seguida por una par\u00e1lisis definitiva (Figura 6.3). Una de las ventajas de este paradigma experimental es que el per\u00edodo completo de la degeneraci\u00f3n walleriana en la v\u00eda de los GCS en el caso de las proyecciones centrales se puede controlar f\u00e1cilmente en el animal consciente por el grado de retracci\u00f3n palpebral (debido a la actividad en la degeneraci\u00f3n a nivel de los m\u00fasculos periorbitales) ya que la distancia que separa los GCS de los m\u00fasculos orbitales es aproximadamente la misma que la que los separa del hipot\u00e1lamo basal. El criterio para una GCSx exitosa en ratas, y por lo tanto para asegurar una actividad de degeneraci\u00f3n en el campo de proyecci\u00f3n de los GCS, era la detecci\u00f3n de la siguiente secuencia temporal de fen\u00f3menos palpebrales: a) ptosis palpebral bilateral de la operaci\u00f3n hasta aproximadamente 10 h despu\u00e9s de la cirug\u00eda, b) retracci\u00f3n palpebral bilateral entre 10 y 30 h despu\u00e9s de la cirug\u00eda, c) ptosis palpebral irreversible a partir de las 30 h de la operaci\u00f3n. Los animales que no presentaban retracci\u00f3n palpebral bilateral, y por lo tanto la remoci\u00f3n ganglionar hab\u00eda sido incompleta, pod\u00edan ser f\u00e1cilmente detectados y descartados. Cabe se\u00f1alar, sin embargo, que la liberaci\u00f3n continua del transmisor inducida por la degeneraci\u00f3n es s\u00f3lo una indicaci\u00f3n aproximada del efecto de la liberaci\u00f3n fisiol\u00f3gica, f\u00e1sica, de transmisor que sigue a la estimulaci\u00f3n de la v\u00eda aferente. Por lo tanto, la reacci\u00f3n de degeneraci\u00f3n s\u00f3lo indica el papel potencial de la activaci\u00f3n postsin\u00e1ptica y no sus detalles fisiol\u00f3gicos. A pesar de ello, demostr\u00f3 ser un modelo de gran potencial heur\u00edstico, lamentablemente desapercibido hasta hoy. En una serie de estudios muy influyentes llevados a cabo por John Porter en la Universidad de Dallas en la d\u00e9cada de los '60 y '70 en el modelo de medici\u00f3n directa del flujo del sistema porta hipofisario en la rata anestesiada se hab\u00eda concluido que la GCSx carec\u00eda de efectos sobre el flujo vascular (Porter et al, 1967). Para este cronista era claro que tal modelo (animal profundamente anestesiado) no era adecuado para contestar a la pregunta planteada. Como v\u00eda final de la regulaci\u00f3n auton\u00f3mica, la actividad de las neuronas simp\u00e1ticas ganglionares est\u00e1 fuertemente influida por el nivel de vigilancia 98 Adem\u00e1s, y planteando el problema desde el punto de su aplicaci\u00f3n a la medicina humana, es de notar que el sistema porta hipofisario en el hombre, a diferencia del de la rata, tiene una importante inervaci\u00f3n perif\u00e9rica. En el hombre, los capilares del plexo primario del sistema porta hipofisario forman bucles en espiral denominados \"gomitoli\" que penetran en el infund\u00edbulo. Las arteriolas de la eminencia media tienen paredes musculosas, y la constricci\u00f3n refleja de estos vasos despu\u00e9s de hemorragia post-parto ha sido identificada como un factor primordial en la g\u00e9nesis del infarto hipofisario post-parto (o s\u00edndrome de Sheehan) (Figura 6.4).y el estr\u00e9s. Por lo tanto, es imposible afirmar o negar su funci\u00f3n en tales circunstancias de anestesia profunda. Figura 6.4. La inervaci\u00f3n perif\u00e9rica de la eminencia media es no s\u00f3lo vascular sino tambi\u00e9n neural. 99Nos decidimos por lo tanto a reevaluar la apod\u00edctica conclusi\u00f3n de Porter que no exist\u00eda regulaci\u00f3n perif\u00e9rica del flujo en la eminencia media y que toda la cuesti\u00f3n se resolv\u00eda en el control central por parte de los sistemas monoamin\u00e9rgicos del tronco cerebral. Mediante t\u00e9cnicas histoqu\u00edmicas de fluorescencia ya se hab\u00eda demostrado en la d\u00e9cada de los '70 que luego de la GCSx en la rata desaparec\u00edan las fibras catecolamin\u00e9rgicas gruesas de los vasos sangu\u00edneos del l\u00f3bulo neurointermedio hipofisario, mientras que las terminales delicadas de origen central se manten\u00edan. Con la Dra. Mar\u00eda Irene Vacas, y en colaboraci\u00f3n con los Dres. Francisco Stefano, en ese momento director del Instituto de Farmacolog\u00eda Experimental (ININFA, CONICET) y Sara Chiocchio, del Instituto de Neurobiolog\u00eda, publicamos los primeros estudios que indicaban la existencia de una disminuci\u00f3n significativa de la captaci\u00f3n neuronal del neurotransmisor NE y del contenido de NE de la eminencia media en ratas luego de la GCSx (Cardinali et al., 1981; Chiocchio et al., 1984). Tales cambios dr\u00e1sticos en la captaci\u00f3n de alta afinidad y contenido del transmisor indicaban que un n\u00famero significativo de las terminales nerviosas noradren\u00e9rgicas en la eminencia media derivaban del GCS. De hecho, los estudios de destrucci\u00f3n de neuronas noradren\u00e9rgicas ascendentes del tronco cerebral con el neurot\u00f3xico 6-hidroxidopamina s\u00f3lo redujeron la concentraci\u00f3n de NE en la eminencia media en un 60 %, lo que sugiere que al menos 30-40 % de la NE de la eminencia media se origina perif\u00e9ricamente. Con estos datos nos abocamos a evaluar qu\u00e9 ocurr\u00eda con las respuestas neuroendocrinas centrales concomitantemente con la reacci\u00f3n de degeneraci\u00f3n. Mediante el an\u00e1lisis de la s\u00edntesis del mensajero intracelular adenosina monofosfato c\u00edclico (AMPc) en el hipot\u00e1lamo basal, un fen\u00f3meno que se sab\u00eda ligado a la activaci\u00f3n noradren\u00e9rgica postsin\u00e1ptica, pudimos demostrar las tres fases de la reacci\u00f3n de degeneraci\u00f3n post-GCSx en la eminencia media. Despu\u00e9s de una fase inicial de par\u00e1lisis neural, que dur\u00f3 aproximadamente 10-16 h y que se reflej\u00f3 por una s\u00edntesis reducida de AMPc, dicha s\u00edntesis se increment\u00f3 abruptamente en coincidencia con la degeneraci\u00f3n anter\u00f3grada de las terminaciones nerviosas perif\u00e9ricas noradren\u00e9rgicas (indicada por la disminuci\u00f3n en NE de la eminencia media). Estos cambios ocurrieron tambi\u00e9n en animales pinealectomizados, descartando as\u00ed una posible participaci\u00f3n de la secreci\u00f3n pineal. Finalmente, se produjo la tercera fase de par\u00e1lisis 1 a 3 d\u00edas post-GCSx, lo que lleva a una supersensibilidad -adren\u00e9rgica farmacol\u00f3gica y bioqu\u00edmicamente demostrable en el hipot\u00e1lamo basal (Cardinali et al., 1981; Chiocchio et al., 1984).100 Otro aspecto de la fisiolog\u00eda de los GCS nos atra\u00eda fuertemente. M\u00e1s que constituir meras estaciones de relevo de la v\u00eda neural simp\u00e1tica, varios datos hablaban de un activo proceso de integraci\u00f3n de se\u00f1ales de relevancia fisiol\u00f3gica en las c\u00e9lulas ganglionares. En realidad ya Porfour du Petit unos 270 a\u00f1os atr\u00e1s hab\u00eda propuesto la denominaci\u00f3n de \"peque\u00f1os cerebros perif\u00e9ricos\" para estas estructuras. Distintas observaciones realizadas por varias generaciones de becarios en mi laboratorio apoyaron la idea que los GCS son sitios efectores de la actividad hormonal y activos centros de integraci\u00f3n de se\u00f1ales (Cardinali et al., 1983). Pablo Gejman, en sus \u00faltimos estudios antes de emigrar a Israel, demostr\u00f3 cambios en los receptores colin\u00e9rgicos muscar\u00ednicos del GCS ante el tratamiento in vivo e in vitro con hormonas reproductivas. Con la Dra. Mar\u00eda Irene Vacas identificamos la persistencia de los efectos hormonales sobre el GCS en ausencia de proyecciones preganglionares intactas descartando as\u00ed los cambios centrales en las v\u00edas nerviosas hacia los GCS como explicaci\u00f3n de los efectos hormonales. Por \u00faltimo identificamos sitios de uni\u00f3n para varias hormonas en los GCS, avalando una posible aplicaci\u00f3n como modelo neuroendocrino a semejanza de la gl\u00e1ndula pineal (Figura 5.14). Estos estudios fueron completados por la Dra. Mar\u00eda Elvira Landa, quien con la colaboraci\u00f3n del Lic. Guillermo Gonz\u00e1lez Burgos, demostr\u00f3 la reactividad ganglionar ante la exposici\u00f3n de hormonas tiroideas. A\u00f1os despu\u00e9s en 1995, Guillermo completaba su tesis doctoral \"Estudio neurofarmacol\u00f3gico acerca de la funci\u00f3n del \u00e1cido -aminobut\u00edrico en el ganglio cervical superior\", presentada para optar al t\u00edtulo de Doctor en Ciencias Biol\u00f3gicas, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA la que recibi\u00f3 la calificaci\u00f3n de sobresaliente. El paso siguiente era obvio. Si pod\u00edamos demostrar cambios postsin\u00e1pticos relevantes en la fase de degeneraci\u00f3n en la eminencia media, la liberaci\u00f3n de hormonas del sistema hipot\u00e1lamo-hipofisario deb\u00eda necesariamente cambiar. \u00a1Y entonces podr\u00edamos cuestionar la validez del paradigma neuroendocrino contempor\u00e1neo que negaba toda funci\u00f3n de la inervaci\u00f3n perif\u00e9rica de la unidad hipot\u00e1lamo-hipofisaria! Nos abocamos durante unos 10 a\u00f1os a explorar este concepto. Un esquema que resume las observaciones realizadas durante tan largo periodo se muestra en la Figura 6.5.101El primer modelo examinado fue el del control de la liberaci\u00f3n de gonadotrofinas durante el ciclo estral en la rata. Cuando efectuamos la GCSxa las 24:00 h del diestro II, es decir unas 17 h antes del periodo cr\u00edtico (1600 h del proestro, momento en que se libera la LH, FSH y prolactina necesarias para la ovulaci\u00f3n) observamos un retraso de unos 2-4 d\u00edas del ciclo estral con frotis vaginales leucocitarios (diestro) al cabo de los cuales el ciclo estral se reanud\u00f3. Por el contrario, la GCSx a Figura 6.5. Diagrama que resume los cambios en la unidad hipot\u00e1lamo-hipofisaria durante la activaci\u00f3n simp\u00e1tica cervical. 102 las 24:00 h en el d\u00eda del estro no modific\u00f3 la ciclicidad estral, ya que la reacci\u00f3n de degeneraci\u00f3n no coincidi\u00f3 con la fase de liberaci\u00f3n de gonadotrofinas (Cardinali et al., 1989). Estos resultados indicaron que la degeneraci\u00f3n de los nervios simp\u00e1ticos despu\u00e9s de la GCSx debe coincidir con el est\u00edmulo para la liberaci\u00f3n de gonadotrofinas y prolactina del pico preovulatorio para interrumpir el ciclo estral. El efecto inhibidor de la degeneraci\u00f3n walleriana perif\u00e9rica sobre la liberaci\u00f3n de gonadotrofinas y prolactina de liberaci\u00f3n tambi\u00e9n se detect\u00f3 en ratas pinealectomizadas, lo que indic\u00f3 que era independiente de la liberaci\u00f3n de melatonina que se produce durante la degeneraci\u00f3n walleriana post-GCSx. El efecto observado es hipotal\u00e1mico y no hipofisario: pudimos verificar que la concentraci\u00f3n de GnRH en el hipot\u00e1lamo basal se incrementa, y la respuesta de la pituitaria a GnRH se mantiene normal, en el momento de la depresi\u00f3n de LH durante la fase de degeneraci\u00f3n walleriana post-GCSx. Estas observaciones indicaron fuertemente un efecto importante de las terminaciones nerviosas perif\u00e9ricas en la eminencia media. El segundo modelo tuvo que ver con la los mecanismos regulatorios de la secreci\u00f3n de TSH. Como veremos en el pr\u00f3ximo Cap\u00edtulo, la forma en que los GCS pueden regular la funci\u00f3n tiroidea es dual: a trav\u00e9s de las terminaciones centrales en la eminencia media y a trav\u00e9s de la inervaci\u00f3n directa de los acinos tiroideos. En nuestros estudios encontramos una depresi\u00f3n significativa de la liberaci\u00f3n de TSH durante la fase de degeneraci\u00f3n anter\u00f3grada post-GCSx. En forma similar a lo encontrado para GnRH, se verific\u00f3 una respuesta normal hipofisaria al TRH durante la degeneraci\u00f3n walleriana de los nervios simp\u00e1ticos perif\u00e9ricos. En otros estudios examinamos los niveles s\u00e9ricos de hormona de crecimiento y prolactina y los hipotal\u00e1micos de GHRH, TRH y somatostatina, desde 16 h hasta 7 d\u00edas despu\u00e9s de una GCSx bilateral en ratas. Coincidentemente con la degeneraci\u00f3n de los terminales neurales, y en comparaci\u00f3n con los animales con operaci\u00f3n simulada, las ratas GCSx mostraron niveles significativamente m\u00e1s bajos de GH y prolactina en suero y m\u00e1s altos de GHRH y TRH en el hipot\u00e1lamo basal. La somatostatina hipotal\u00e1mica se redujo significativamente en las ratas GCSx durante la reacci\u00f3n de degeneraci\u00f3n. 103Tambi\u00e9n encontramos niveles disminuidos de CRH y AVP en el hipot\u00e1lamo a las 20 h despu\u00e9s de la GCSx. Todos estos datos indicaron sin dudas que durante la fase de degeneraci\u00f3n walleriana el papel modulador de terminales nerviosas simp\u00e1ticas perif\u00e9ricas se ejerce sobre la liberaci\u00f3n de hormonas hipofisotropas m\u00e1s que sobre su s\u00edntesis. La pinealectom\u00eda no previno estos cambios, descartando as\u00ed una posible participaci\u00f3n pineal (ver para ref. Cardinali y Romeo, 1990, 1991). Quisimos en ese momento avanzar en el estudio de las consecuencias de la GCSx en las respuestas mediadas por TSH. As\u00ed analizamos la importancia homeost\u00e1tica de las proyecciones de GCS en la adaptaci\u00f3n de las ratas a un ambiente fr\u00edo, situaci\u00f3n de fuerte est\u00edmulo para la liberaci\u00f3n de TSH. Independientemente de la temperatura ambiente a la que se hab\u00eda mantenido previamente a las ratas, la superposici\u00f3n de la degeneraci\u00f3n anter\u00f3grada de los terminales nerviosos en el campo de la proyecci\u00f3n de los GCS con la exposici\u00f3n de los animales a un ambiente fr\u00edo durante 24 h, dio como resultado la muerte de la casi totalidad de las ratas, mientras los animales con operaci\u00f3n simulada sobrevivieron adecuadamente. Esta fue una fuerte indicaci\u00f3n de que se necesita una entrada de GCS normal para producir una respuesta adaptativa normal ante el estr\u00e9s por fr\u00edo. Otro tipo de estr\u00e9s examinado fue el de la inmovilizaci\u00f3n. Cuando este estr\u00e9s se practic\u00f3 durante la fase de degeneraci\u00f3n walleriana post-GCSx, se observ\u00f3 una inhibici\u00f3n de la liberaci\u00f3n de LH y de corticosterona. El efecto no se observ\u00f3 en animales sometidos a GCSx 1 semana antes. Tomados en conjunto, estos datos sugieren que las proyecciones perif\u00e9ricas de los GCS a la unidad MBH - adenohipofisaria juegan un papel de importancia en la adaptaci\u00f3n al estr\u00e9s en la rata (Cardinali y Romeo, 1990, 1991) Para sustanciar esta hip\u00f3tesis decidimos estudiar otro tipo de estr\u00e9s que remeda una entidad de relevancia cl\u00ednica, el s\u00edndrome de \"enfermedad no tiroidea\" tambi\u00e9n llamado \"s\u00edndrome de bajaT3\". Este cuadro est\u00e1 cl\u00ednicamente caracterizado por una hipofunci\u00f3n del eje hip\u00f3fiso-tiroideo con disminuci\u00f3n significativa en la concentraci\u00f3n de TSH, T4 y T3 en plasma y se lo ha relacionado con el estr\u00e9s. Este cuadro se reproduce en ratas por inyecci\u00f3n de aceite de trementina y quisimos determinar si la GCSx afectaba la respuesta tiroidea en tal situaci\u00f3n. Tanto la GCSx, como la secci\u00f3n 104 bilateral de los nervios carot\u00eddeos externos, pero no de los nervios carot\u00eddeos internos, impidieron la depresi\u00f3n de la captaci\u00f3n tiroidea de 131I y de la liberaci\u00f3n de T4 observadas despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n de aceite de trementina, un agente estresante leve. Por otro lado, la GCSx fue ineficaz para prevenir la reducci\u00f3n de los niveles de TSH provocada por el tratamiento lo que indica que la liberaci\u00f3n de hormona tiroidea alterada durante la enfermedad no tiroidea depende, no de efectos centrales de los nervios simp\u00e1ticos, sino principalmente de un aumento de la actividad en la v\u00eda simp\u00e1tica a la gl\u00e1ndula tiroides. En la mayor\u00eda de los estudios citados exploramos concomitantemente el efecto de bloqueantes adren\u00e9rgicos y en los cambios observados durante la degeneraci\u00f3n walleriana post-GCSx. En general, la actividad de degeneraci\u00f3n se asoci\u00f3 con la estimulaci\u00f3n de receptores adren\u00e9rgicos 1 postsin\u00e1pticos, con algunas excepciones en las que se observaron efectos cooperativos de un bloqueo combinado y adren\u00e9rgicos. As\u00ed luego de 10 a\u00f1os de trabajo, de decenas publicaciones y de la publicaci\u00f3n de una revisi\u00f3n de los resultados obtenidos en una de las revistas de mayor impacto en el \u00e1rea en aquella \u00e9poca (Frontiers in Neuroendocrinology) cre\u00edmos posible mover el paradigma vigente. Pero no lo logramos. Tuve la posibilidad de verificar este fracaso en una visita que hice en 1987 al laboratorio de Claude Kordon, entonces editor en jefe de la revista internacional Neuroendocrinology y que muy amablemente me mostr\u00f3 el borrador del cap\u00edtulo sobre control de la unidad hipot\u00e1lamo-hipofisaria que estaba escribiendo para la primera edici\u00f3n de un libro que tuvo luego gran influencia en el tema (Knobil and Neill's Physiology of Reproduction). Discutimos las observaciones, vi que ten\u00eda en su escritorio varios de nuestros trabajos, pero a\u00f1os m\u00e1s tarde, con la publicaci\u00f3n del libro, no hubo la m\u00e1s m\u00ednima referencia a ellos. \u00c9sta creo que es una historia interesante. Cambiar un paradigma puede ser m\u00e1s dif\u00edcil que mover de lugar un cementerio. Tampoco lo logr\u00f3 un gigante como Friedgood en la d\u00e9cada de los '30. Sin embargo, los resultados discutidos anteriormente indican sin duda que las terminales nerviosas simp\u00e1ticas perif\u00e9ricas en el campo de la proyecci\u00f3n de GCS juegan un papel en la regulaci\u00f3n de la 105respuesta hipotal\u00e1mica ante el estr\u00e9s en la rata. Como una hip\u00f3tesis de trabajo que vale la pena reexaminar puede ser postulado que los canales noradren\u00e9rgicos centrales y perif\u00e9ricos paralelos transmiten informaci\u00f3n al sistema neuroendocrino para provocar la respuesta al estr\u00e9s (Figura 6.5). Referencias (Para otras referencias del laboratorio del autor, v\u00e9ase el Adendo) Bellerby C. W. (1933). The endocrine factors control of the ovarian cycle: laevis as a test animal. Biochem J Cannon W. B. (1929). Pharmacological injections and physiological inferences. Science 70, 500-501. Cardinali ., Romeo H. E. (1990). Peripheral neuroendocrine interrelationships in the cervical region. News Physiol Sci 5, 100-104. Cardinali D. P ., Romeo H. E. (1991). The autonomic nervous system of the cervical region as a channel of neuroendocrine communication. Front Neuroendocrinol, 12, 278-297. Cardinali D. P ., E., C., J. 59-65. Cardinali D. P ., Vacas M. I., Fortis A. L., Stefano F. J. (1981). Superior cervical 199-206. D. P ., Vacas M. I., Gejman P . V., Pisarev M. A., Barontini M., Boado R. J., Juvenal G. J. (1983). The sympathetic superior cervical ganglia Cardinali D. P ., Vacas M. I., Tramezzani J. H. (1984). Acute superior V. E. (1981). Changes Auton Nerv Syst, 4, 249-259. Harris G. W. (1937). The induction of ovulation in the rabbit, by electrical stimulation of the hypothalamo-hypophysial Proc R Soc Lond B,122. Marshall F. H., E. B. (1936). The occurrence of ovulation and pseudo-pregnancy in the rabbit as a result of central nervous stimulation. J Physiol 86, 327-336. Porter J. C., Hines M. F., Smith K. R., Repass R. L., Smith A. J. (1967). Quantitative evaluation of local blood flow of the adenohypophysis in rats. Endocrinology 80, 583-598. Sanz N. R., Stefano F. J., Perec C. J. (1982). Delay by drugs of adrenergic nerve 12, 352-353.107Cap\u00edtulo VII: Proyecciones Neuroinmunoendocrinas del Simp\u00e1tico Cervical. Uno de los mayores problemas de los paradigmas en Fisiolog\u00eda es que se tornan tan inamovibles que muchas veces previenen u obstaculizan el progreso de las ideas. Hemos visto en el Cap\u00edtulo previo el fracaso en cambiar la idea acerca de c\u00f3mo se regula la unidad hipot\u00e1lamo-hipofisaria. En el ejemplo que sigue el \u00e9xito fue parcial, pero porque hab\u00eda antecedentes de gigantes de la Fisiolog\u00eda tales como Harry Friedgood y Walter Cannon que ya hab\u00edan sido iconoclastas en su tiempo. El paradigma predominante de la Endocrinolog\u00eda en el siglo XX otorg\u00f3 a la inervaci\u00f3n de gl\u00e1ndulas endocrinas como la tiroides o paratiroides una funci\u00f3n meramente vascular y secundaria a la de las hormonas tr\u00f3ficas correspondientes. Es de notar que tanto los tejidos endocrinos como inmunes presentan tres sistemas neuronales identificables: a) neuronas noradren\u00e9rgicas simp\u00e1ticas derivadas de las cadenas ganglionares las met\u00e1meras correspondientes; b) neuronas cuyos cuerpos est\u00e1n situados en los ganglios parasimp\u00e1ticos locales: c) neuronas peptid\u00e9rgicas, la mayor\u00eda de ellas localizadas en dichos ganglios locales. En este \u00faltimo caso debe consignarse la presencia casi universal del p\u00e9ptido vasoactivo intestinal (VIP), un p\u00e9ptido neurotransmisor indicativo de inervaci\u00f3n sensorial por fibras amiel\u00ednicas de tipo C. Es decir, existe tanto una inervaci\u00f3n motora como una sensorial en el tejido endocrino e inmune. El aspecto sensorial es una fuerte prueba para que hoy se sospeche de la existencia de una representaci\u00f3n viscerot\u00f3pica precisa de la interioridad inmunoendocrina en el SNC. 108 Las gl\u00e1ndulas tiroides y paratiroides constituyen un caso t\u00edpico de esta inervaci\u00f3n trina (Fig. 7.1). Estas estructuras est\u00e1n inervadas por: a) neuronas noradren\u00e9rgicas situadas en los GCS, o en los ganglios cervicales inferiores y / o medios, y que llegan a la tiroides a trav\u00e9s del GCS y el nervio carot\u00eddeo externo, b) neuronas colin\u00e9rgicas parasimp\u00e1ticas situadas en los ganglios locales y que reciben proyecciones preganglionares del nervio vago, c) neuronas peptid\u00e9rgicas, incluyendo las VIP\u00e9rgicas, presentes en ganglios locales (Romeo et al., 1986). Figura 7.1. Mecanismos neurohumorales de regulaci\u00f3n de los acinos tiroideos.109La funci\u00f3n moduladora de la inervaci\u00f3n tiroidea fue sospechada desde mucho tiempo atr\u00e1s. Los nervios auton\u00f3micos que llegan a la tiroides hacen contacto no s\u00f3lo con la vasculatura del tejido, sino tambi\u00e9n con las c\u00e9lulas endocrinas, proporcionando as\u00ed la base anat\u00f3mica para una relaci\u00f3n neuroendocrina perif\u00e9rica. En nuestro laboratorio, y como parte de nuestro estudio de la relevancia de las v\u00edas auton\u00f3micas perif\u00e9ricas en el territorio cervical, fueron tres las Tesis Doctorales que examinaron estos aspectos en detalle, en los acinos y c\u00e9lulas C parafoliculares tiroideas y en las gl\u00e1ndulas paratiroides. Estas Tesis fueron (a) la del Lic. en Ciencias Biol\u00f3gicas Horacio Eduardo Romeo quien en 1987 present\u00f3 su trabajo: \"Papel del sistema nervioso aut\u00f3nomo en la regulaci\u00f3n de la funci\u00f3n tiroidea\" para optar al t\u00edtulo de Doctor en Ciencias Biol\u00f3gicas, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA; (b) la de la Lic. en Ciencias Biol\u00f3gicas Marta Graciela Ladizesky quien en 1988 present\u00f3 su Tesis: \"Regulaci\u00f3n neural de la secreci\u00f3n de paratohormona y calcitonina en la rata\" para optar al t\u00edtulo de Doctor en Ciencias Biol\u00f3gicas, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA en 1988; (c) la del m\u00e9dico Javier Stern, quien en 1995 present\u00f3 su Tesis: \"Significado neuroendocrino de las proyecciones del sistema nervioso aut\u00f3nomo cervical en la homeostasis del calcio\" para optar al t\u00edtulo de Doctor en Medicina, Facultad de Medicina, UBA. Todos ellos trabajaron en el laboratorio por 4 a 5 a\u00f1os con financiamiento del CONICET y en todos los casos los trabajos de Tesis recibieron la calificaci\u00f3n de sobresaliente. El Dr. Horacio Romeo utiliz\u00f3 para examinar la regulaci\u00f3n de los acinos tiroideos el doble enfoque que ya discutimos en el Cap\u00edtulo previo. Por un lado, obtuvo informaci\u00f3n sobre los cambios en la funci\u00f3n endocrina de los acinos durante la liberaci\u00f3n supraliminal de NE de los terminales en la degeneraci\u00f3n post-GCSx (Figura 6.2). Por otro lado llev\u00f3 a cabo diversos estudios sobre los efectos cr\u00f3nicos de la desnervaci\u00f3n simp\u00e1tica luego de la GCSx sobre la funci\u00f3n y crecimiento de los acinos tiroideos. Horacio demostr\u00f3 que en ratas sometidas a GCSx 14 h antes, y durante la degeneraci\u00f3n de las terminales nerviosas simp\u00e1ticas en el territorio de proyecci\u00f3n del GCS, se observa una depresi\u00f3n significativa de la funci\u00f3n del eje hipot\u00e1lamo-hip\u00f3fiso-tiroideo incluyendo la ca\u00edda de TSH y T4 en circulaci\u00f3n y la inhibici\u00f3n de la captaci\u00f3n tiroidea de 131I. Las secuelas agudas de la GCSx se explican 110 en t\u00e9rminos de efectos centrales y perif\u00e9ricos de las terminales nerviosas simp\u00e1ticas, ya que la respuesta tiroidea a la TSH ex\u00f3gena se inhibi\u00f3 durante la fase de degeneraci\u00f3n walleriana. Por lo tanto, en presencia de niveles normales o elevados de TSH, la liberaci\u00f3n de NE a partir de los nervios simp\u00e1ticos locales de la tiroides proporciona una se\u00f1al negativa para la liberaci\u00f3n de T4. Se debe enfatizar este hecho: en presencia de NE aumentada en las proximidades de los acinos tiroideos la TSH, a\u00fan en dosis farmacol\u00f3gicas, carece de efectos sobre T4. \u00bfNo basta este resultado para convencer al observador del rol modulatorio de la inervaci\u00f3n perif\u00e9rica, no s\u00f3lo \"vascular\" sino central para la expresi\u00f3n de la acci\u00f3n endocrina? Las variaciones diarias de la concentraci\u00f3n de T4 en suero y en el Figura 7.2. Control del crecimiento tiroideo por el sistema simp\u00e1tico cervical en presencia o en ausencia de adenohip\u00f3fisis. Datos de Romeo et al. (1985).111contenido de catecolaminas tiroideas en ratas fueron compatibles con esta funci\u00f3n modulatoria de la NE perif\u00e9rica en la secreci\u00f3n de los acinos tiroideos (Figura 7.1) (Cardinali y Romeo, 1990, 1991). Los estudios de Horacio Romeo en ratas con GCSx cr\u00f3nica (el experimento de \"privaci\u00f3n\") proporcionaron pruebas del papel de los nervios simp\u00e1ticos cervicales en la regulaci\u00f3n del crecimiento de los acinos tiroideos. En ratas estudiadas 2 a 4 semanas despu\u00e9s de la GCSx se identific\u00f3 un mayor crecimiento glandular (respuesta boci\u00f3gena) a la TSH end\u00f3gena. Romeo report\u00f3 que el efecto de promoci\u00f3n del bocio por desnervaci\u00f3n simp\u00e1tica era ipsilateral. La GCSx ipsilateral Figura 7.3. Inervaci\u00f3n y parasimp\u00e1tica de la tiroides/paratiroides en la rata.112 amplific\u00f3 el crecimiento compensatorio que sigui\u00f3 a la hemitiroidectom\u00eda y aument\u00f3 la secreci\u00f3n de T4 desde el l\u00f3bulo remanente. Todo ello fue correlacionado con un aumento del \u00edndice mit\u00f3tico y de los receptores adren\u00e9rgicos y \u00df, y con una disminuci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo en la gl\u00e1ndula tiroides de ratas cr\u00f3nicamente GCSx. Horacio tambi\u00e9n observ\u00f3 que el crecimiento compensatorio del l\u00f3bulo remanente luego de una hemitiroidectom\u00eda se daba a\u00fan en ausencia de adenohip\u00f3fisis y que el efecto era bloqueado totalmente por la GCSx ipsilateral (Figura 7.2). Este estudio (Romeo et al., 1985) fue considerado como uno de los hallazgos de ese a\u00f1o en la prestigiosa serie The Year Book of Endocrinology, 1986 (pp 75-76). Se analiz\u00f3 tambi\u00e9n la farmacolog\u00eda de los cambios observados. La administraci\u00f3n de agentes bloqueantes de receptores adren\u00e9rgicos contrarrest\u00f3 la reducci\u00f3n de T4 s\u00e9rico encontrada en ratas GCSx 14 h despu\u00e9s de la cirug\u00eda. A\u00f1os m\u00e1s tarde otros investigadores hicieron la misma observaci\u00f3n durante el aumento de la actividad simp\u00e1tica obtenido mediante la inyecci\u00f3n de 2 desoxiglucosa en ratones. Esta mediaci\u00f3n -adren\u00e9rgica fue tambi\u00e9n reportada in vitro, lo que indica que la NE ejerce un efecto modulador directo sobre la funci\u00f3n de los acinos tiroideos. Con respecto a la inervaci\u00f3n parasimp\u00e1tica de los acinos tiroideos, se conoc\u00eda la v\u00eda preganglionar parasimp\u00e1tica de entrada a las neuronas de los ganglios locales de la tiroides, la que deriva del n\u00facleo motor dorsal del vago y llega a trav\u00e9s de los nervios lar\u00edngeos inferior y tiroideo (Figura 7.3). Las fibras colin\u00e9rgicas que salen de los ganglios locales entran en la tiroides e inervan tanto a los vasos sangu\u00edneos como a las c\u00e9lulas foliculares. Este hecho llev\u00f3 a sospechar desde mucho tiempo atr\u00e1s la existencia de un control colin\u00e9rgico de la actividad de los acinos tiroideos. Horacio examin\u00f3 el papel de la inervaci\u00f3n parasimp\u00e1tica de la tiroides mediante secciones locales de dichos nervios (Romeo et al., 1988). As\u00ed, en ratas sometidas a una descentralizaci\u00f3n parasimp\u00e1tica unilateral por secci\u00f3n ipsilateral del nervio lar\u00edngeo inferior Romeo observ\u00f3 un reducido crecimiento compensatorio de dicho l\u00f3bulo luego de la hemitiroidectom\u00eda. 113Con el fin de obtener informaci\u00f3n del rol de los nervios parasimp\u00e1ticos en el crecimiento en ausencia de TSH los animales fueron hipofisectomizados y en estas ratas la secci\u00f3n del nervio lar\u00edngeo inferior produjo una involuci\u00f3n adicional de la gl\u00e1ndula tiroides. La secci\u00f3n ipsilateral del nervio lar\u00edngeo inferior previno el aumento del \u00edndice mit\u00f3tico post-hemitiroidectom\u00eda unilateral. En conjunto estos resultados indicaron que se necesitan los nervios parasimp\u00e1ticos intactos para mantener un crecimiento adecuado de la tiroides en la presencia de altos niveles de TSH en circulaci\u00f3n, as\u00ed como un trofismo m\u00ednimo de tiroides en ausencia de TSH end\u00f3gena. La funci\u00f3n de la inervaci\u00f3n auton\u00f3mica de c\u00e9lulas C tiroideas productoras de calcitonina fue examinada por Ladizesky y Stern (Cardinali y Stern, 1994). Cuando comenzaron sus estudios en el territorio de las c\u00e9lulas C parafoliculares la informaci\u00f3n disponible indicaba la presencia de fibras nerviosas simp\u00e1ticas que llegaban hasta las proximidades de dichas c\u00e9lulas. Usando el paradigma de la degeneraci\u00f3n anter\u00f3grada post-GCSx se analiz\u00f3 la respuesta de las c\u00e9lulas C ante un est\u00edmulo hipercalc\u00e9mico en ratas. Durante la reacci\u00f3n de degeneraci\u00f3n post-GCSx se observ\u00f3 tanto una disminuci\u00f3n en la liberaci\u00f3n m\u00e1xima de calcitonina como un retardo en alcanzar dicho m\u00e1ximo ante el est\u00edmulo de una inyecci\u00f3n de gluconato de calcio. El bloqueo de los receptores adren\u00e9rgicos con fenoxibenzamina suprimi\u00f3 la inhibici\u00f3n de la respuesta de las c\u00e9lulas C durante la degeneraci\u00f3n anter\u00f3grada post-GCSx mientras que el bloqueo de receptores \u00df -adren\u00e9rgicos con propranolol no afect\u00f3 la liberaci\u00f3n de calcitonina durante la degeneraci\u00f3n nerviosa. aunque fue eficaz en afectar parcialmente la actividad de la fenoxibenzamina. Explicamos estos resultados como indicativos de que la liberaci\u00f3n supraliminar de NE de los terminales de degeneraci\u00f3n produce la activaci\u00f3n de ambos tipos de receptores adren\u00e9rgicos en las c\u00e9lulas C, siendo los efectos predominantes. La Figura 7.4 ilustra esquem\u00e1ticamente el mecanismo de regulaci\u00f3n neural y humoral de la liberaci\u00f3n de calcitonina por las c\u00e9lulas C parafoliculares. Con el objeto de evaluar si la ausencia cr\u00f3nica de inervaci\u00f3n simp\u00e1tica pod\u00eda modificar la respuesta de c\u00e9lulas C ante el estr\u00e9s, Javier Stern utiliz\u00f3 el modelo animal de inyecci\u00f3n de aceite de trementina, desencadenante de un estr\u00e9s moderado.114 Unas cuatro horas despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n de trementina, se observ\u00f3 una reducci\u00f3n del calcio s\u00e9rico total y de los niveles de calcitonina, en comparaci\u00f3n con las ratas inyectadas con veh\u00edculo. En ese momento, las ratas se sometieron a un est\u00edmulo hipercalc\u00e9mico mediante la inyecci\u00f3n de CaCl2. En los animales estresados por la inyecci\u00f3n de trementina, el aumento del calcio s\u00e9rico fue significativamente menor, y el aumento de la calcitonina fue mayor, que en las ratas controles. Los efectos del estr\u00e9s por trementina sobre la calcemia y sobre la respuesta en calcitonina antes o despu\u00e9s Figura 7.4. Mecanismos neurohumorales de regulaci\u00f3n de las c\u00e9lulas C parafoliculares tiroideas.115de est\u00edmulo hipercalcemiante a\u00fan persistieron en ratas cr\u00f3nicamente GCSx (Stern et al., 1994). Tomados en conjunto, los resultados de Stern indicaron que los cambios inducidos por el estr\u00e9s en la liberaci\u00f3n de calcitonina depend\u00edan tanto de modificaciones en la biodisponibilidad del calcio como de cambios primarios a nivel de c\u00e9lulas C. La remoci\u00f3n de los GCS tuvo un efecto relativamente menor en los fen\u00f3menos inducidos por el estr\u00e9s. A\u00f1os despu\u00e9s Salvador Guinjoan y Javier Stern pudieron correlacionar los niveles s\u00e9ricos y urinarios de calcio con el grado de psicopatolog\u00eda en pacientes con distintos niveles de estr\u00e9s (Stern et al., 1996). Con respecto a la inervaci\u00f3n parasimp\u00e1tica de las c\u00e9lulas C parafoliculares tiroideas, Javier Stern se aboc\u00f3 a examinarla debido a que no se dispon\u00eda de informaci\u00f3n sobre el efecto de la parasimpatec- tom\u00eda regional en la liberaci\u00f3n de calcitonina. Para ello recurri\u00f3 a practicar una descentralizaci\u00f3n parasimp\u00e1tica mediante la secci\u00f3n quir\u00fargica de los nervios lar\u00edngeo inferior o tiroideo. Cualquiera de las secciones practicadas disminuy\u00f3 significativamente la captaci\u00f3n neuronal de 3H-colina en la tiroides (un \u00edndice de la inervaci\u00f3n colin\u00e9rgica). Tanto luego de la secci\u00f3n del nervio lar\u00edngeo inferior como del tiroideo se observ\u00f3 una ca\u00edda significativa en el calcio s\u00e9rico total a los 10 d\u00edas de la operaci\u00f3n, acompa\u00f1ado de una disminuci\u00f3n significativa de los niveles de calcitonina. En los animales con secci\u00f3n del nervio tiroideo y despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n de cloruro de calcio, se observ\u00f3 un mayor aumento de la calcitonina en suero y un menor nivel de calcemia. En los animales con secci\u00f3n del nervio lar\u00edngeo inferior, la respuesta secretora de calcitonina y la hipercalcemia alcanzada luego de cloruro de calcio tambi\u00e9n fueron mayores que en los controles. Un estudio de correlaci\u00f3n de los datos indic\u00f3 que las pendientes de correlaci\u00f3n entre el calcio s\u00e9rico y los niveles de calcitonina en ratas con ambas secciones parasimp\u00e1ticas fueron mayores que en los controles. En conjunto los resultados indican que el sistema parasimp\u00e1tico tiroideo tiene un efecto inhibidor sobre la secreci\u00f3n de calcitonina por las c\u00e9lulas C (Figura 7.4). Como en el caso de las c\u00e9lulas C tiroideas, cuando la Lic. Marta Ladizesky y el m\u00e9dico Javier Stern comenzaron sus estudios en gl\u00e1ndulas paratiroides la informaci\u00f3n disponible indicaba la presencia de 116 fibras nerviosas simp\u00e1ticas rastreadas hasta las proximidades de las c\u00e9lulas endocrinas productoras de PTH (Fig. 7.5). En un primer experimento examinaron la respuesta en secreci\u00f3n de PTH de las gl\u00e1ndulas paratiroides de ratas durante la degeneraci\u00f3n walleriana post-GCSx utilizando como agente hipocalcemiante EDTA. Durante la reacci\u00f3n de degeneraci\u00f3n se verific\u00f3 un deterioro significativo de la respuesta de las c\u00e9lulas paratiroideas ante la hipocalcemia. S\u00f3lo una dosis m\u00e1s alta de EDTA fue capaz de superar la Figura 7.5. Mecanismos neurohumorales de regulaci\u00f3n de la secreci\u00f3n de PTH.117inhibici\u00f3n de la secreci\u00f3n de PTH en la fase de degeneraci\u00f3n walleriana de los terminales simp\u00e1ticos. Como en el caso de la calcitonina o de la liberaci\u00f3n de T4, el principal efecto inhibidor de la NE sobre la liberaci\u00f3n de PTH durante la degeneraci\u00f3n neuronal fue mediado por receptores adren\u00e9rgicos-. En ese momento pudimos plantear el esquema de la Figura 7.6 donde el nivel modulador detectado se superpone sobre el nivel de realimentaci\u00f3n en la organizaci\u00f3n de la homeostasis del calcio. Javier Stern tambi\u00e9n estudi\u00f3 los efectos de la desnervaci\u00f3n simp\u00e1tica cr\u00f3nica sobre la liberaci\u00f3n de PTH. Dos semanas luego de la GCSx bilateral, los niveles basales de PTH se incrementaron en Figura 7.6. Modulaci\u00f3n por el sistema simp\u00e1tico cervical de los mecanismos regulatorios de la calcemia.118 presencia de niveles de calcio sin cambios, en comparaci\u00f3n con ratas con operaci\u00f3n simulada. Aunque la administraci\u00f3n de EDTA aument\u00f3 los niveles de PTH en ambos grupos experimentales, el patr\u00f3n general de respuesta en PTH difiri\u00f3 significativamente mostrando una respuesta de PTH m\u00e1s lenta en ratas GCSx. Los resultados de Javier indicaron una sensibilidad modificada de las c\u00e9lulas paratiroideas despu\u00e9s de la desnervaci\u00f3n simp\u00e1tica regional cr\u00f3nica. En otro estudio Stern examin\u00f3 los efectos del estr\u00e9s por trementina en la respuesta de las c\u00e9lulas paratiroideas. Cuatro horas despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n del agente estresante se observ\u00f3 una ca\u00edda de calcio s\u00e9rico total acompa\u00f1ado por un aumento de los niveles de PTH en suero, en comparaci\u00f3n con las ratas inyectadas con veh\u00edculo. La administraci\u00f3n de EDTA provoc\u00f3 una hipocalcemia mayor, y una respuesta secretora de PTH superior, en las ratas estresadas por trementina. Este aumento de la PTH observado en ratas controles despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n de aceite de trementina no fue observado en ratas GCSx 14 d\u00edas, ni tampoco la potenciaci\u00f3n de la hipocalcemia producida por la administraci\u00f3n de aceite de trementina. Los resultados de Javier indican que el estr\u00e9s afecta a la homeostasis de la PTH en parte por la v\u00eda neural simp\u00e1tica a las gl\u00e1ndulas paratiroides. Javier tambi\u00e9n estudi\u00f3 el efecto de la inervaci\u00f3n parasimp\u00e1tica de las gl\u00e1ndulas paratiroides en ratas sometidas a la secci\u00f3n quir\u00fargica de los nervios tiroideo o lar\u00edngeo inferior. Luego de verificar que ambas secciones quir\u00fargicas inhib\u00edan la captaci\u00f3n neuronal de 3H colina por la paratiroides, se detect\u00f3 una ca\u00edda significativa en el calcio s\u00e9rico total y un aumento de la PTH en suero 10 d\u00edas despu\u00e9s de ambas secciones quir\u00fargicas. Cuando se evalu\u00f3 la sensibilidad de la paratiroides a la hipocalcemia se detect\u00f3 una mayor respuesta de la PTH con ambas operaciones. Las pendientes de correlaci\u00f3n entre niveles de calcio y PTH fueron significativamente m\u00e1s pronunciadas en los animales con secci\u00f3n del nervio lar\u00edngeo o tiroideo que en los controles. 119Los resultados indican la existencia de una influencia parasimp\u00e1tica local inhibidora de la secreci\u00f3n paratiroidea. La Figura 7.5 y 7.6 ilustran esquem\u00e1ticamente la v\u00eda neural y los factores humorales que afectan a la liberaci\u00f3n de PTH (Cardinali y Stern, 1994). En resumen, lo que argumentamos, sin mucho \u00e9xito, fue que los nervios que llegan a las gl\u00e1ndulas endocrinas constituyen v\u00edas alternas a trav\u00e9s del cual el cerebro se comunica con ellas. Figura 7.7. V\u00edas neurohumorales en paralelo del control de los ganglios linf\u00e1ticos submaxilares. La organizaci\u00f3n de estas v\u00edas, como para muchas otras v\u00edas sensoriales y motoras del sistema nervioso central, tiene como una caracter\u00edstica importante su estructura jer\u00e1rquica y en paralelo (Figura 7.7). Con esta informaci\u00f3n nos abocamos a la elucidaci\u00f3n de relaciones semejantes en el tejido linf\u00e1tico de la regi\u00f3n cervical. Para ello fue fundamental la colaboraci\u00f3n que establecimos por a\u00f1os con el grupo de la Dra. Ana Esquifino, Catedr\u00e1tica del Departamento de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular, Facultad 121de Medicina, Universidad Complutense de Madrid. Como en el caso de la tiroides y paratiroides los ganglios linf\u00e1ticos submaxilares reciben inervaci\u00f3n simp\u00e1tica de las neuronas localizadas en el GCS. Por su parte la inervaci\u00f3n parasimp\u00e1tica deriva del nervio lingual, rama del facial, y llega a los ganglios submaxilares por la cuerda del t\u00edmpano. Basado en esto, desarrollamos un modelo experimental que comprende los ganglios linf\u00e1ticos submaxilares y la manipulaci\u00f3n local ipsilateral de los nervios simp\u00e1ticos y / o la manipulaci\u00f3n ipsilateral de los nervios parasimp\u00e1ticos regionales de la cuerda del t\u00edmpano (Figura 7.8) (para ref. ver Cardinali y Esquifino, 1998). Nos introdujimos en este problema a comienzos de los '80. Por ese entonces Hugo Besedovsky, un muy destacado inmun\u00f3logo argentino emigrado a la Rep\u00fablica Federal Alemana, hab\u00eda hecho la original demostraci\u00f3n que la secci\u00f3n del nervio espl\u00e1cnico resultaba en aumento de la respuesta inmune del bazo en ratas (Besedovsky et al., 1979). Besedovsky es hoy reconocido, con mucha justicia, como uno de los iniciadores de la Neuroinmunolog\u00eda, idea ante la cual los inmun\u00f3logos cl\u00e1sicos eran exasperadamente refractarios en esa \u00e9poca. Al leer el trabajo de secci\u00f3n del nervio espl\u00e1cnico me surgi\u00f3 una duda no contestada por el dise\u00f1o experimental de Besedovsky: \u00bfc\u00f3mo descartar que lo que se ve\u00eda era un efecto atribuible a alg\u00fan factor humoral movilizado por el estr\u00e9s de la cirug\u00eda? El uso de un \u00f3rgano linf\u00e1tico impar como el bazo jam\u00e1s podr\u00eda contestar a esta pregunta. Por ello nuestro primer experimento tuvo un destino manifiesto: evaluar si la descripci\u00f3n que Besedovsky hac\u00eda era reproducible cuando compar\u00e1bamos los efectos locales de los nervios auton\u00f3micos en ganglios linf\u00e1ticos submaxilares unilateralmente desnervados, en comparaci\u00f3n con el lado contralateral, que recib\u00eda una operaci\u00f3n simulada. De esta forma, cualquier diferencia en la respuesta inmune entre los ganglios linf\u00e1ticos ipsilaterales y contralaterales podr\u00eda atribuirse a un efecto local de los nervios, independientemente de la existencia de posibles efectos sist\u00e9micos de la manipulaci\u00f3n quir\u00fargica en s\u00ed. Debo confesar que fue una gran decepci\u00f3n encontrar los mismos resultados que Hugo Besedovsky hab\u00eda descrito: la desnervaci\u00f3n simp\u00e1tica unilateral aument\u00f3 la respuesta inmune en los ganglios linf\u00e1ticos submaxilares ipsilaterales. Por ello, y por muchas otras contribuciones, Hugo ha recibido merecida fama, a pesar de la falencia circunstancial del trabajo mencionado.122 El concepto de homeostasis fue introducido por Walter Cannon, del que ya hemos hablado, quien era Profesor de Fisiolog\u00eda de Harvard en los a\u00f1os '20. Cannon quer\u00eda modificar la idea de \"constancia del medio interior\" que se iniciara con Claude Bernard 60 a\u00f1os antes. Cannon sosten\u00eda que las variables fisiol\u00f3gicas no eran \"fijas\" sino que oscilaban entre un valor m\u00e1ximo y m\u00ednimo, y que cuando por alg\u00fan motivo esta variable se alejaba de estos l\u00edmites, el organismo reaccionaba restableciendo lo que llam\u00f3 \"homeostasis\". Este concepto de homeostasis reactiva fue la base de los significativos adelantos de la fisiolog\u00eda endocrina del siglo XX. Pero hay otro tipo de homeostasis, la relacionada con los ritmos circadianos, donde los cambios en una variable no son la reacci\u00f3n ante la perturbaci\u00f3n sino que la anticipan, de all\u00ed su nombre de \"homeostasis predictiva\". La inervaci\u00f3n de los tejidos endocrinos e inmunes es responsable de canalizar la informaci\u00f3n de ambos tipos de homeostasis. Para estudiar la homeostasis reactiva en el territorio inmune sometimos a ratas con distintos tipos de desnervaci\u00f3n unilateral a estr\u00e9s por inmovilizaci\u00f3n. Pudimos verificar un efecto inhibidor de la respuesta inmunosupresora ante el estr\u00e9s por la resecci\u00f3n ipsilateral de los nervios simp\u00e1ticos y un aumento de la respuesta por supresi\u00f3n de la inervaci\u00f3n parasimp\u00e1tica. Estos resultados indicaron la participaci\u00f3n del sistema aut\u00f3nomo local en la regulaci\u00f3n de las respuestas inmunes reactivas ante el estr\u00e9s. En relaci\u00f3n con la homeostasis predictiva, con la Dra. Esquifino examinamos la regulaci\u00f3n del ritmo diario en un marcador de la proliferaci\u00f3n celular linf\u00e1tica (la enzima ornitina descarboxilasa, ODC) en el territorio cervical. En algunos casos comparamos con lo encontrado en el bazo. Describimos un m\u00e1ximo de ODC en la fase de reposo del ritmo diario de actividad, a las 13:00-17:00 h y una actividad m\u00e1xima de mit\u00f3genos en este momento. Eran dos los mecanismos posibles por los cuales el SNC regulaba esta actividad circadiana. Uno puramente neuroendocrino deb\u00eda involucrar se\u00f1ales circulantes como la melatonina o los glucocorticoides. El otro posible era neural, a trav\u00e9s de los nervios auton\u00f3micos locales (Figura 7.9).123Con respecto al sistema nervioso auton\u00f3mico local pudimos verificar que los cambios diarios en actividad ODC de los ganglios linf\u00e1ticos submaxilares estaban vinculados en parte con una se\u00f1al circadiana que llega al tejido a trav\u00e9s de la inervaci\u00f3n simp\u00e1tica ya que el m\u00e1ximo diurno de ODC fue inhibido parcialmente por la GCSx ipsilateral. Dado nuestro inter\u00e9s en la Piedra de la Locura no perdimos tiempo en analizar el efecto de la manipulaci\u00f3n pineal y la melatonina en los cambios diarios observados. Figura 7.9. Interacciones neuroinmunoendocrinas con foco en la regi\u00f3n cervical.124 Aparte de su efecto en el SNC, la melatonina es una se\u00f1al que sincroniza relojes circadianos perif\u00e9ricos, entre ellos el de las c\u00e9lulas inmunes. En general la pinealectom\u00eda deprime y la administraci\u00f3n de melatonina aumenta par\u00e1metros inmunes en distintas especies. Volveremos sobre esto m\u00e1s adelante (para ref. ver Cardinali y Esquifino, 1998). En estudios sobre el efecto de la supresi\u00f3n pineal y reemplazo con melatonina sobre las variaciones diarias de ODC en los ganglios linf\u00e1ticos submaxilares y bazo observamos con Ana Esquifino que en ratas pinealectomizadas la ODC disminuy\u00f3 a la mitad, manteniendo su m\u00e1ximo a las 1300 h. En ratas GCSx se verific\u00f3 la desaparici\u00f3n del ritmo diario de ODC y una reducci\u00f3n de los valores a la mitad. La administraci\u00f3n de melatonina restableci\u00f3 los niveles y amplitud del ritmo de ODC tanto en animales pinealectomizados como GCSx. Asimismo, el tratamiento con melatonina fue efectivo en aumentar los niveles enzim\u00e1ticos y la amplitud del ritmo en animales controles. Otro punto que examinamos en estos estudios fue si la melatonina pod\u00eda afectar los cambios diarios de actividad de los nervios auton\u00f3micos locales pudiendo verificar tal acci\u00f3n. Estos estudios fueron llevados a cabo por el m\u00e9dico Ignacio Brusco, quien comenz\u00f3 a desarrollar su Tesis doctoral en el laboratorio en ese momento (Brusco et al., 1998). Los estudios mencionados contribuyeron a la relevancia cl\u00ednica actual que ha adquirido la acci\u00f3n de la melatonina en el sistema inmune (para ref. ver Carrillo-Vico et al. 2013). La evidencia acumulada indica que ejerce un efecto bif\u00e1sico: en condiciones basales o deprimidas de la respuesta inmune, la aumenta; en condiciones de reacci\u00f3n inmune e inflamatoria exacerbadas, la disminuye. Varios estudios avalan su utilidad en las infecciones virales, bacterianas y parasitarias (Figura 7.10). En particular es de inter\u00e9s que en la inmunodeficiencia humana adquirida por retrovirus VIH-1 existe una correlaci\u00f3n positiva entre melatonina e interleuquina 12 en individuos infectados y una correlaci\u00f3n negativa entre melatonina y ARN de HIV-1 en plasma. Como los niveles de melatonina en individuos infectados con VIH-1 son menores su aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica est\u00e1 justificada aunque hay escasos datos publicados al respecto.125 Figura 7.10. Resumen de los efectos inmunes de la melatonina aplicables terap\u00e9uticamente. Con excepci\u00f3n de la artritis reumatoidea y de la enfermedad de Crohn las acciones de la melatonina como buffer del sistema inmune son de relevancia.126 Otra \u00e1rea de gran inter\u00e9s cl\u00ednico es la sepsis neonatal. La melatonina plasm\u00e1tica disminuye y su ritmo est\u00e1 alterado en pacientes s\u00e9pticos, en correlaci\u00f3n con la severidad de la sepsis grave. El tratamiento con melatonina de neonatos reduce la peroxidaci\u00f3n lip\u00eddica y normaliza el recuento de gl\u00f3bulos blancos, de neutr\u00f3filos y los niveles de prote\u00edna C reactiva en la sepsis del reci\u00e9n nacido, y cuando ocurre con s\u00edndrome de dificultad respiratoria, disminuye inflamaci\u00f3n y aumenta la sobrevida. La melatonina ha demostrado efectos protectores en modelos experimentales de glomerulonefritis, esclerosis m\u00faltiple, diabetes tipo I y lupus generalizado. Se ha reportado una disrupci\u00f3n del ritmo circadiano de melatonina, con menor concentraci\u00f3n nocturna de melatonina y mayor calcificaci\u00f3n pineal en pacientes con esclerosis m\u00faltiple, estando los niveles nocturnos de melatonina correlacionados inversamente con la duraci\u00f3n y agravamiento de la enfermedad. Asimismo, los niveles de melatonina se correlacionan inversamente con la depresi\u00f3n y con el deterioro en la agudeza visual diurna en pacientes y se normalizan luego del tratamiento con interfer\u00f3n-. Un tema de inter\u00e9s es la utilidad de la melatonina para aumentar la respuesta ante vacunas. El mecanismo propuesto es la mejor\u00eda de la presentaci\u00f3n de ant\u00edgenos a las c\u00e9lulas inmunocompetentes o de la producci\u00f3n de citoquinas en el inicio de la respuesta inmune. Esto est\u00e1 siendo utilizado en medicina veterinaria y abre la posibilidad que el tratamiento con melatonina sea un adyuvante eficaz en la vacunaci\u00f3n (inmunoterapia) de la enfermedad de Alzheimer o del c\u00e1ncer. Por \u00faltimo, otro tema de gran inter\u00e9s cl\u00ednico es la mejor\u00eda del trasplante card\u00edaco, pulmonar, de islotes pancre\u00e1ticos en ratas por inhibici\u00f3n de la respuesta al aloinjerto reduciendo la proliferaci\u00f3n de linfocitos con prevenci\u00f3n del rechazo. Ya se usa la melatonina como aditivo para aumentar la preservaci\u00f3n de \u00f3rganos (ej., preservaci\u00f3n de injerto hep\u00e1tico no esteat\u00f3sico y esteat\u00f3sico) aumentando as\u00ed la disponibilidad de \u00f3rganos para el trasplante (Figura 7.10). Debe notarse que existe informaci\u00f3n previa sobre un efecto delet\u00e9reo de la melatonina en la enfermedad de Crohn y en la artritis reumatoidea por lo que la aplicaci\u00f3n de la melatonina requiere la supervisi\u00f3n m\u00e9dica.127Referencias (Para otras referencias del laboratorio del autor, v\u00e9ase el Adendo) Besedovsky H. O., del R. A., Sorkin E., Da P . M., Keller H. H. (1979). Immunoregulation mediated by the sympathetic nervous system. Cell Immunol 48, 346-355. Brusco L. I., Garcia-Bonacho M., Esquifino A. I., Cardinali D. P . P Esquifino A. I. (1998). Neuroimmunoendocrinology of the cervical autonomic nervous system. Biomed Rev 9, 47-59. Cardinali D. P ., Romeo H. E. (1990). Peripheral neuroendocrine interrelationships in the cervical region. News Physiol Sci 5, 100-104. Cardinali D. P ., Romeo H. E. (1991). The autonomic nervous system of the cervical region as a channel of neuroendocrine communication. Front Neuroendocrinol 12, 278-297. Cardinali D. P ., Stern J. E. (1994). Peripheral neuroendocrinology of the cervical autonomic nervous system. Braz J Biol Res, 27, A., Lardone P . J., N., Guerrero J. M. (2013). Melatonin: buffering the immune system. Int J Mol Sci 14, 8638-8683. Romeo H. E., Boado R. J., Cardinali D. P . (1985). Role of the sympathetic nervous system in the control of thyroid compensatory growth of normal and hypophysectomized rats. Neuroendocrinology 40, 309-315. Romeo H. E., Diaz M. C., Ceppi J., Zaninovich A. A., Cardinali D. P . E., Solveyra C., Vacas M. I., Rosenstein R. E., Barontini M., Cardinali D. P . (1986). Origins of the sympathetic projections 17, 63-70. Stern J. E., Guinjoan S. M. A., Cardinali D. P . (1996). Correlation serum 103, Stern E., Keller Sarmiento.M.I., Cardinali D. P . (1994). Parasympathetic control F\u00e1rmaco Potencial: los '80. Si bien nuestro inter\u00e9s en la Piedra de la Locura se hab\u00eda concentrado hasta fines de la d\u00e9cada de los \u00b470 en los aspectos de modelo neuroendocrino de la gl\u00e1ndula pineal, desde los tiempos del Laboratorio de Regulaci\u00f3n Neuroendocrina del MIT existi\u00f3 por parte de este cronista un inter\u00e9s en la melatonina como posible f\u00e1rmaco. En ese entonces y en colaboraci\u00f3n con Dick Wurtman y Harry Lynch hicimos los primeros estudios sobre la uni\u00f3n de melatonina a prote\u00ednas transportadoras en plasma, identific\u00e1ndose a la alb\u00famina en ese rol (Cardinali et al., 1972). Tambi\u00e9n en ese entonces, y en colaboraci\u00f3n con Markuu Hyyppa evaluamos la captaci\u00f3n y metabolismo de 3H-melatonina cuando se administraba intracisternalmente a ratas (Cardinali et al., 1973). Para aquellos estudios utiliz\u00e1bamos un primitivo m\u00e9todo de s\u00edntesis de melatonina radiactiva: se hac\u00eda reaccionar anh\u00eddrido ac\u00e9tico marcado con 3H (de una actividad espec\u00edfica muy baja: 400 Ci/ mol) con metoxitriptamina. S\u00f3lo un grupo acetato se fijaba para producir melatonina, por lo que la actividad espec\u00edfica del compuesto final era la mitad (200 Ci/mol). Si bien pudo obtenerse evidencia indirecta de una mecanismo neural saturable de captaci\u00f3n (la melatonina no marcada compet\u00eda con la captaci\u00f3n de la marcada) est\u00e1bamos lejos de poder lograr la descripci\u00f3n del receptor de melatonina con un radiois\u00f3topo de actividad espec\u00edfica tan baja. Ya de regreso en Buenos Aires y en el ILAFIR, hicimos estudios con Francisco Freire, un avezado microscopista electr\u00f3nico, sobre los cambios estructurales y bioqu\u00edmicos de la eminencia media de ratas inyectadas con melatonina publicando evidencias sobre una posible interacci\u00f3n del metoxindol con tubulina, la prote\u00edna constitutiva de los microt\u00fabulos (Cardinali et al., 1975). A\u00f1os despu\u00e9s varios trabajos de distintos grupos de investigaci\u00f3n indicaron una acci\u00f3n de la melatonina sobre el citoesqueleto celular (Jimenez Rubio et al, 2012). 130 Mientras tanto en la d\u00e9cada de los \u00b480 comenzaba a cobrar inter\u00e9s la observaci\u00f3n de Aaron Lerner, el descubridor de la melatonina, sobre la somnolencia producida por la melatonina cuando se la administraba a s\u00ed mismo y a sus pacientes. Fernando Anton Tay en M\u00e9xico y Lutz Vollrath en Mainz, corroboraron y extendieron estos resultados, fuertemente indicativos de una actividad hipn\u00f3tica de la melatonina. Me consta en forma directa por lo que me relatara Lutz Vollrath que se obtuvieron patentes de uso para esta posible aplicaci\u00f3n de melatonina como hipn\u00f3tico. Debe notarse que al ser un producto natural la melatonina no es pasible de patentamiento como f\u00e1rmaco sino s\u00f3lo pueden protegerse sus aplicaciones. Las patentes llamadas as\u00ed de uso son d\u00e9biles y nunca han interesado a la industria farmac\u00e9utica para hacer la inversi\u00f3n necesaria. Este es un punto fundamental para entender la situaci\u00f3n actual de la melatonina, como discutiremos m\u00e1s adelante. Por nuestra parte, nuestro laboratorio hab\u00eda adquirido gran experiencia en la determinaci\u00f3n de todo tipo de receptores por m\u00e9todos de uni\u00f3n de alta afinidad y s\u00f3lo esper\u00e1bamos la introducci\u00f3n en el mercado de melatonina tritiada de alta actividad espec\u00edfica para usarla en nuestras preparaciones y detectar los posibles sitios receptores. En 1977, uno de los principales proveedores de material radiactivo, New England Nuclear, introdujo en el mercado melatonina tritiada de alta actividad espec\u00edfica (30 Ci/mmol) y una vez que contamos con ese material en pocas semanas con la Dra. Mar\u00eda Irene Vacas y un estudiante de medicina ayudante en nuestro laboratorio, Eduardo Est\u00e9vez, identificamos los receptores cerebrales de melatonina en \u00e1reas del cerebro bovino y luego de rata. La comunicaci\u00f3n previa de 1978 fue completada con el trabajo en detalle publicado en la revista Endocrinology en 1979 (Cardinali et al., 1978, 1979). En otros estudios verificamos los cambios en la concentraci\u00f3n de receptores en correlaci\u00f3n con los niveles circulantes de melatonina y el estado de luz ambiental (Figura 8.1) (Vacas y Cardinali, 1979). 131 Figura 8.1. Receptores cerebrales de melatonina determinados por sitios de uni\u00f3n de alta afinidad en la rata. Los cambios diarios son abolidos por la pinealectom\u00eda o la desnervaci\u00f3n pineal. Datos de Vacas y Cardinali, 1979.132 R\u00e1pidamente otros investigadores confirmaron nuestros resultados pero hacia 1981 New England Nuclear decidi\u00f3 por problemas t\u00e9cnicos de estabilidad retirar del mercado la 3H-melatonina de alta actividad espec\u00edfica, lo que detuvo nuestras investigaciones sobre el tema. Hacia 1983 se hab\u00eda avanzado notablemente en las t\u00e9cnicas autorradiogr\u00e1ficas e inmunohistoqu\u00edmicas de detecci\u00f3n de receptores y se hab\u00eda introducido una ligando yodado de la melatonina, la 2-125I-melatonina, lo que hizo explotar el conocimiento en el campo de los receptores de melatonina, culminando con su clonado en la d\u00e9cada de los '90. La insuficiencia de recursos en aquellos a\u00f1os para sostener los costos de nuestra investigaci\u00f3n cada vez m\u00e1s cara nos alej\u00f3 del pelot\u00f3n de l\u00edderes en el tema de los receptores para melatonina. Buscamos entonces otros nichos que requirieran una baja inversi\u00f3n. Y afortunadamente los encontramos. Un primer nicho lo dio la cercan\u00eda con el grupo de la Dra. Martha Gimeno, experta en el \u00e1rea de las prostaglandinas, y con quien, adem\u00e1s de describir la funci\u00f3n de las prostaglandinas en la interfase neuroendocrina pineal, describimos tambi\u00e9n por primera vez lo que hoy es de suma importancia para entender la acci\u00f3n citoprotectora de la melatonina: su capacidad de inhibir la ciclooxigenasa en diversos tejidos incluidos el SNC, \u00fatero y plaquetas (Franchi et al, 1987). Ya mencionamos que la segunda Tesis doctoral de nuestro grupo, la de la Lic. M\u00f3nica Ritta se present\u00f3 con el t\u00edtulo: \"Prostaglandinas y funci\u00f3n pineal. Su participaci\u00f3n en la bios\u00edntesis y mecanismo de acci\u00f3n de la hormona pineal melatonina\". Por ese entonces (1982) este cronista, motivado por su inter\u00e9s en la docencia en Fisiolog\u00eda, se hab\u00eda presentado al concurso de profesor adjunto de la materia en la Facultad de Medicina de la UBA. Se concursaban 4 cargosy 11 aspirantes se presentaron a la prueba de oposici\u00f3n. El dictamen del jurado le otorg\u00f3 la posici\u00f3n 11\u00aa a este postulante. Ciertamente los intereses pol\u00edticos de aquellos a\u00f1os finales del gobierno militar hab\u00edan dejado marca importante en la vida acad\u00e9mica y en las decisiones pesaban fuertemente dichos intereses. Lejos de amilanarse el cronista acept\u00f3 la invitaci\u00f3n que le formulara del Dr. Carlos Bozzini, titular de Fisiolog\u00eda en la Facultad de Odontolog\u00eda, UBA, para incorporarse como profesor adjunto a su c\u00e1tedra, 133incorporaci\u00f3n finalmente sustanciada por concurso en 1984. Esos a\u00f1os fueron de intensa actividad docente combinada con el trabajo cient\u00edfico en el CEFAPRIN, que ya se hab\u00eda mudado del edificio de la calle Obligado a un complejo de Institutos de investigaci\u00f3n en Serrano 665, en el barrio de Villa Crespo. Tambi\u00e9n en esos a\u00f1os creci\u00f3 en nuestro grupo de investigaci\u00f3n la decisi\u00f3n de incorporarnos a la UBA y la oportunidad fue dada por los cambios sustanciales en la organizaci\u00f3n universitaria producidos por el retorno a la democracia. En 1986 se sustanci\u00f3 el concurso de profesores del Departamento de Fisiolog\u00eda de la Facultad de Medicina, UBA, con un jurado internacional convocado especialmente para ello y este cronista ocup\u00f3 Figura 8.2. Correlaci\u00f3n de la agregaci\u00f3n plaquetaria y producci\u00f3n de tromboxano B2 estimuladas por melatonina con los niveles circulantes de melatonina en voluntarios sanos. Datos de Vacas et al., 1991.134 el primer lugar en el orden de m\u00e9ritos como profesor titular con dedicaci\u00f3n exclusiva. As\u00ed en junio de 1987, y luego de refaccionar \u00e1reas de investigaci\u00f3n del piso 7\u00ba del edificio de la Facultad en la calle Paraguay con ayuda de un modesto subsidio del CONICET , nuestro grupo de investigaci\u00f3n se traslad\u00f3 para constituir el Laboratorio de Neurociencias del Departamento de Fisiolog\u00eda de la Facultad de Medicina, UBA. Retomando el hilo del relato cient\u00edfico, en ese entonces se incorpor\u00f3 a nuestro grupo de investigaci\u00f3n la m\u00e9dica Mar\u00eda de las Mercedes Del Zar, quien hab\u00eda concluido la residencia de endocrinolog\u00eda en el Hospital Ramos Mej\u00eda y quer\u00eda hacer su tesis doctoral. En colaboraci\u00f3n con la Dra. Mar\u00eda Irene Vacas y con el distinguido grupo de hematolog\u00eda del Dr. Luis Carreras el trabajo de Mar\u00eda de las Mercedes tuvo dos objetivos: a) analizar la actividad antiagregante de la melatonina en seres humanos con posible aplicaci\u00f3n cl\u00ednica; b) evaluar si las plaquetas podr\u00edan constituir un elemento de utilizaci\u00f3n cl\u00ednica para evaluar el efecto central de la melatonina. En distintos experimentos en los cuales jug\u00f3 un papel esencial la Dra. Mar\u00eda Irene Vacas se determin\u00f3 que la melatonina inhib\u00eda distintos procesos fisiol\u00f3gicos plaquetarios. como la agregaci\u00f3n plaquetaria, la producci\u00f3n de tromboxanos y la liberaci\u00f3n de ATP y serotonina, ambos \u00edndices de secreci\u00f3n plaquetaria. En general el efecto de la melatonina fue mayor en horas de la tarde y comienzo de la noche, coincidiendo con los datos in vivo que indican un mayor efecto de la melatonina administrada sist\u00e9micamente en ese momento (Figura 8.2). En estudios de uni\u00f3n del radioligando in vitro se detectaron sitios aceptores para la 3H-melatonina en membranas de plaquetas humanas con afinidad en el rango nanomolar (Del Zar y col., 1990 a,b: Vacas et al., 1992). Hoy esta actividad antiagregante es considerada fundamental para la aplicaci\u00f3n cl\u00ednica de la melatonina en el s\u00edndrome metab\u00f3lico, como veremos m\u00e1s adelante. La m\u00e9dica Mar\u00eda de las Mercedes Del Zar present\u00f3 en 1991 su trabajo de Tesis \"Las plaquetas como marcadores perif\u00e9ricos de la actividad central de la melatonina en cl\u00ednica\", presentada para optar al t\u00edtulo de Doctor en Medicina, Facultad de Medicina, UBA la que fue calificada como sobresaliente. 135Un segundo nicho de investigaci\u00f3n se origin\u00f3 en el inter\u00e9s de nuestro grupo por la regulaci\u00f3n de mecanismos GABA\u00e9rgicos en el SNC. Como ya mencion\u00e1ramos ese fue el tema de la tesis doctoral de Pedro Lowenstein. Por ese entonces se hab\u00eda incorporado al Laboratorio de Farmacolog\u00eda Neuroendocrina del CEFAPRIN Ruth Rosenstein, una brillante estudiante de Ciencias Qu\u00edmicas de la UBA, quien ingres\u00f3 para ayudar en los experimentos finales de la tesis de Pedro sobre receptores de benzodiacepinas (BZP). Tambi\u00e9n por ese entonces pas\u00f3 dos a\u00f1os como postdoctorando en nuestro laboratorio Dar\u00edo Acu\u00f1a Castroviejo, quien hoy es un destacado fisi\u00f3logo en el \u00e1rea de la melatonina y Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda en la Facultad de Medicina de la Universidad de Granada. El GABA es el principal neurotransmisor inhibitorio del SNC presente en interneuronas de circuitos cerebrales, en neuronas de proyecci\u00f3n en algunas \u00e1reas cerebrales, en las c\u00e9lulas horizontales en retina y por sobre todo, en la mayor\u00eda de las neuronas de los n\u00facleos supraquiasm\u00e1ticos. En ese entonces no hab\u00eda idea clara de los sistemas neuronales afectados por la melatonina en el SNC pero el GABA era un candidato obvio. En ese entonces nos manejamos con la premisa que para demostrar que un neurotransmisor estaba implicado en la acci\u00f3n de la melatonina dos requisitos deb\u00edan cumplirse: (a) el neurotransmisor deb\u00eda mostrar cambios din\u00e1micos como consecuencia de la inyecci\u00f3n de melatonina; (b) la obliteraci\u00f3n funcional del neurotransmisor deb\u00eda modificar de manera significativa el efecto de la melatonina. Cabe se\u00f1alar que exist\u00edan datos indicando que las v\u00edas monoamin\u00e9rgicas no eran de importancia para el efecto cronobi\u00f3tico dela melatonina ya que la inyecci\u00f3n intraventricular de 6 - hidroxidopamina y/o 5,7 dihidroxitriptamina, que suprime los niveles de catecolaminas e indoleaminas, no alteraban la acci\u00f3n resincronizadora de melatonina en los cambios de fase de los ritmos circadianos. Dedicamos entonces considerables esfuerzos para examinar la participaci\u00f3n de neuronas GABA\u00e9rgicas en los efectos cerebrales de la melatonina. Ante la activaci\u00f3n de receptores de GABA tipo A se inhibe el disparo neuronal mediante el aumento de la conductancia al Cl-, un efecto alost\u00e9ricamente modificado por las BZP (Figura 8.3).En nuestro laboratorio Dar\u00edo, Pedro y Ruth demostraron una 136 ritmicidad diurna en el n\u00famero de receptores de alta afinidad para GABA y BZP en cerebro de rata que se alteraba con la pinealectom\u00eda y se restauraba por la administraci\u00f3n de melatonina (Figura 8.4). Dado que las mediciones del contenido arrojaban una mala evaluaci\u00f3n de la din\u00e1mica del transmisor estudiamos los ritmos circadianos del turnover de GABA en la corteza cerebral, el hipot\u00e1lamo medio basal (HMB), el cerebelo y la gl\u00e1ndula pineal del h\u00e1mster mantenido bajo iluminaci\u00f3n compatible con d\u00edas largos o cortos. En d\u00edas largos (es decir, 14 horas de luz por d\u00eda), el recambio del GABA en Figura 8.3. Regulaci\u00f3n alost\u00e9rica de receptores GABA A . Existen sitios alost\u00e9ricos de uni\u00f3n para benzodiacepinas, esteroides, etanol, barbit\u00faricos y picrotoxina, los cuales modulan la actividad del GABA sobre el ion\u00f3foro de cloro.137la corteza cerebral, PMBH, el cerebelo y la gl\u00e1ndula pineal exhibi\u00f3 una relaci\u00f3n de fase significativa, mostrando valores m\u00e1ximos hacia la primera mitad de la noche (Figura 8.4). Que los cambios en el GABA en el cerebro de h\u00e1mster est\u00e1n asociados con cambios concomitantes en la activaci\u00f3n del receptor GABA A se demostr\u00f3 por distintos experimentos en los que estudiamos el fen\u00f3meno fisiol\u00f3gicamente relevante del receptor GABA A, el ion\u00f3foro de Cl- (Rosenstein et al, 1990). Pudimos determinar entonces que la melatonina afectaba significativamente a este sistema de neurotransmisi\u00f3n cerebral (Figura 8.4). Otros grupos de investigaci\u00f3n establecieron la participaci\u00f3n en la acci\u00f3n de la melatonina de receptores MT1 y de las se\u00f1ales intracelulares desencadenadas por \u00e9stos (Figura 8.5). Figura 8.4. Distintos aspectos de la actividad del sistema gaba\u00e9rgico alcanzan su m\u00e1ximo en la noche. Modificado de Cardinali y Golombek. Neurochemical Research 1998, 23:607-614.138 Ya imagin\u00e1bamos en ese momento que los estudios mencionados podr\u00edan sentar la base para el reconocido efecto de la melatonina en reducir o suprimir el consumo de BZP en poblaciones de gerontes del que luego hablaremos. El segundo criterio que nos hab\u00edamos planteado como necesario para caracterizar al GABA por efector espec\u00edfico de la melatonina era que la obliteraci\u00f3n funcional del neurotransmisor deb\u00eda modificar de manera significativa el efecto de la melatonina. Hacia 1989 se incorpor\u00f3 a nuestro grupo de investigaci\u00f3n un Lic. en Ciencias Biol\u00f3gicas reci\u00e9n graduado de la UBA, Diego Andr\u00e9s Golombek, Figura 8.5. Se\u00f1ales intracelulares que participan en la modulaci\u00f3n del receptor tipo A del GABA por los receptores MT1 de la melatonina.139con el destino manifiesto de incorporar metodolog\u00edas cronobiol\u00f3gicas a las l\u00edneas de investigaci\u00f3n en marcha. Fue Diego quien estableci\u00f3 las t\u00e9cnicas para monitorizaci\u00f3n continua de los ritmos de actividad locomotora y temperatura corporal y en una serie de trabajos muy ingeniosos demostr\u00f3 la dependencia de la actividad de la melatonina sobre diversos par\u00e1metros conductuales de la integridad de los mecanismos GABA \u00e9rgicos. Entre estos par\u00e1metros Diego estudi\u00f3 la actividad locomotora del h\u00e1mster, la analgesia en el rat\u00f3n (base del uso de la melatonina en cuadros de hiperalgesia central como la fibromialgia, cefaleas y colon irritable), la actividad anticonvulsivante (base del uso de melatonina como droga anticomicial) y su efecto ansiol\u00edtico (utilizado hoy en cl\u00ednica para reducir el consumo de BZP). Figura 8.6. Cronofarmacolog\u00eda de la melatonina para afectar varias conductas en rata, rat\u00f3n y h\u00e1mster. Datos de Golombek et al., 1992a.140 Los trabajos de Diego fueron los primeros en identificar que la acci\u00f3n central de la melatonina en el sistema GABA \u00e9rgico y de BZP explica la actividad cronobi\u00f3tica de la mol\u00e9cula (Golombek et al, 1991 a,b, 1992 a,b). Las Figuras 8.6 y 8.7 resumen una serie de estudios llevados a cabo por Diego para definir la participaci\u00f3n de mecanismos GABA \u00e9rgicos del cerebro en los efectos conductuales de la melatonina en roedores. En primer t\u00e9rmino caracteriz\u00f3 la cronofarmacolog\u00eda de la melatonina para los diversos par\u00e1metros conductuales determinados (Figura 8.6). Para lograr una efectiva inhibici\u00f3n de la actividad GABA \u00e9rgica se emple\u00f3 flumazenil, un antagonista del receptor BZP con cierta actividad agonista inversa del receptor. As\u00ed efectos de la melatonina como el de la analgesia, comportamiento locomotor, convulsiones, actividad exploratoria, ansiolisis y resincronizaci\u00f3n circadiana fueron inhibidos por la administraci\u00f3n de flumazenil (Figura 8.7). Esta fue en esencia la tesis Doctoral de Diego Golombek. Figura 8.7. Bloqueo por flumazenil del efecto de la melatonina sobre varias conductas en rata, rat\u00f3n y h\u00e1mster. Datos de Golombek et al., 1992a.141En nuestras discusiones semanales de los resultados de Diego pudimos elaborar en conjunto con los integrantes del grupo de investigaci\u00f3n distintas interpretaciones para sus resultados. En primer lugar, la melatonina podr\u00eda interaccionar con sitios de BZP en el complejo receptor GABA A, efecto contrarrestado por el flumazenil (esta posibilidad no era apoyada por la incapacidad de la melatonina para desplazar a las BZP de sus sitios de uni\u00f3n in vitro demostrada por Dar\u00edo Acu\u00f1a Castroviejo a\u00f1os atr\u00e1s). En segundo lugar, el flumazenil podr\u00eda desplazar a la melatonina de sus sitios receptores en el cerebro, existiendo resultados de otros investigadores que apoyaban la existencia de efectos directos de BZP en la uni\u00f3n de melatonina. En tercer lugar, la melatonina podr\u00eda necesitar una actividad t\u00f3nica end\u00f3gena intacta GABA \u00e9rgica para afectar el comportamiento, una situaci\u00f3n perturbada por la administraci\u00f3n de flumazenil. Una \u00faltima posibilidad era que la acci\u00f3n de la melatonina necesitara de un \"tono\" BZP end\u00f3geno intacto, lo que podr\u00eda ser bloqueado por flumazenil. No avanzamos m\u00e1s entonces en la elucidaci\u00f3n de estas posibilidades, y el tema est\u00e1 todav\u00eda abierto. En conjunto, los resultados discutidos son compatibles con la idea que la actividad de la melatonina sobre la ritmicidad circadiana involucra la funci\u00f3n del receptor GABA tipo A. La melatonina y las BZP parecen tener en com\u00fan una actividad en las neuronas GABA\u00e9rgicas centrales que participan en la organizaci\u00f3n circadiana. En 1989 la Lic. en Ciencias Qu\u00edmicas Ruth Estela Rosenstein present\u00f3 su trabajo de Tesis: \"Melatonina y transmisi\u00f3n gaba\u00e9rgica en el sistema nervioso central y gl\u00e1ndula pineal\" para optar al t\u00edtulo de Doctor en Ciencias Qu\u00edmicas, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA. Esta tesis fue calificada como sobresaliente y adem\u00e1s recibi\u00f3 el Premio Est\u00edmulo a la Investigaci\u00f3n, Facultad de Farmacia y Bioqu\u00edmica, UBA, y el Premio Asociaci\u00f3n Qu\u00edmica Argentina, a la mejor Tesis en temas qu\u00edmicos presentada. En 1992 el Lic. en Ciencias Biol\u00f3gicas Diego Golombek, present\u00f3 su trabajo de Tesis \"La actividad cronobiol\u00f3gica de la melatonina: Relaci\u00f3n con el sistema gaba\u00e9rgico central\" para optar al t\u00edtulo de Doctor en Ciencias Biol\u00f3gicas, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA, trabajo que recibiera la calificaci\u00f3n de sobresaliente. Esta Tesis recibi\u00f3 el premio otorgado a la mejor Tesis en temas biol\u00f3gicos, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, a\u00f1os 1991-1994.142 Ambos, Ruth y Diego recibieron a\u00f1os despu\u00e9s la Beca Guggenheim, en parte por estos hallazgos. La d\u00e9cada de los 1980 fue muy dificultosa para la ciencia b\u00e1sica en la Argentina. Los insuficientes salarios y la reducci\u00f3n progresiva de los fondos para investigar, junto con el costo creciente de las nuevas metodolog\u00edas que se incorporaban como la biolog\u00eda molecular hizo que se fueran restringiendo las posibilidades de competir internacionalmente con la eficacia de d\u00e9cadas anteriores. Adem\u00e1s este cronista vivi\u00f3 una etapa de creciente requerimiento por parte del CONICET de trabajo administrativo (Comisiones Asesoras) que lo alejaba de su trabajo de laboratorio. Afortunadamente nuestro grupo de investigaci\u00f3n recibi\u00f3 en esa d\u00e9cada financiamiento del Stiftung Volkswagenwerk, Hannover, y del Gobierno de la Rep\u00fablica Federal Alemana lo que permiti\u00f3 mantener un cierto nivel de investigaci\u00f3n. Estos apoyos tambi\u00e9n facilitaron la presencia del grupo de investigaci\u00f3n en reuniones cient\u00edficas clave en las que se fue consolidando el inter\u00e9s creciente por la gl\u00e1ndula pineal y la melatonina, entre ellas el Simposio Internacional sobre Melatonina, Bremen (1980), la Reuni\u00f3n Espa\u00f1ola de Neurobi\u00f3logos, Salamanca (1981), los Simposios Internacionales sobre Gl\u00e1ndula Pineal, Erice, Italia (1982 y 1986) y Digby, Canada (1984), los Coloquios Internacionales del European Pineal Study Group (Pecs, Hungr\u00eda, 1984, y M\u00f3dena, 1987) y el Simposio Internacional sobre Gl\u00e1ndula Pineal y C\u00e1ncer, Tubingen (1987). Hacia el final de la d\u00e9cada se hab\u00edan concretado varios adelantos en la funci\u00f3n de la melatonina. En primer t\u00e9rmino, su definici\u00f3n como cronobi\u00f3tico, nombre que se acu\u00f1ara para su efecto sincronizador de los ritmos circadianos. La melatonina es el recurso terap\u00e9utico de elecci\u00f3n en los vuelos transmeridianos para prevenir el \"jet lag\".143Como se ve en la Figura 8.8, y dependiendo del momento del d\u00eda la melatonina produce adelantos o retraso de fase del reloj circadiano y aumenta la amplitud del ritmo lo que hoy la hace junto con la luz natural en horas de la ma\u00f1ana el tratamiento imprescindible para ayudar a las terap\u00e9uticas espec\u00edficas en todo tipo de patolog\u00eda. Otro mecanismo de suma importancia fue la caracterizaci\u00f3n de la melatonina como la se\u00f1al que \"abre las puertas del sue\u00f1o\". Para entender este efecto debemos brevemente recapitular los mecanismos participantes en la producci\u00f3n del sue\u00f1o que son tres: 1. Un proceso llamado \"S\" (por sue\u00f1o), determinado por la historia previa de sue\u00f1o y vigilia del individuo. El proceso \"S'\" se manifiesta por la propensi\u00f3n al sue\u00f1o aumentada observable luego de Figura 8.8. Curva de respuesta de fase ante la luz y la melatonina en el hombre. Los cambios en temperatura corporal marcan la actividad del reloj. La temperatura corporal central alcanza su nadir a las 04:00 - 05:00 h.144 una privaci\u00f3n de sue\u00f1o. Es como la acumulaci\u00f3n de una deuda, semejante al mecanismo de un reloj de arena. 2. Un proceso llamado \"C\" (por circadiano), controlado por el reloj biol\u00f3gico end\u00f3geno e independiente de la historia previa de sue\u00f1o y vigilia. El proceso \"C\" comprende la tendencia del sue\u00f1o a iniciarse en la fase de ca\u00edda de la temperatura corporal (primera parte de la noche) y la terminaci\u00f3n del sue\u00f1o durante la fase de incremento de la temperatura (segunda parte de la noche). Es debido a este proceso \"C\" que luego de una noche despiertos tenemos m\u00e1s sue\u00f1o hacia las 4 - 5 de la ma\u00f1ana que unas 2 o 3 horas despu\u00e9s (a pesar de haberse acumulado m\u00e1s deuda de sue\u00f1o por el proceso S). El sue\u00f1o es as\u00ed semejante a una deuda bancaria: si queremos pagarla cuando la \"ventanilla del banco\" (proceso C) est\u00e1 \"cerrada\" no lo podremos hacer y deberemos esperar a que el \"banco abra\". Esto es lo que le ocurre al trabajador nocturno que luego de una noche en vela quiere dormir en la ma\u00f1ana al volver a su hogar. Es sabido que deber\u00e1 esperar un momento m\u00e1s adecuado (el de la siesta luego del mediod\u00eda, por ejemplo) para que el sue\u00f1o sea reparador. 3. Un componente periodicidad de 90-120 minutos (ultradiano), perceptible tanto dentro del sue\u00f1o (alternancia del sue\u00f1o REM y lento con esta periodicidad) como en la vigilia (periodicidad de unos 90-120 minutos en m\u00e1ximos y m\u00ednimos de atenci\u00f3n y vigilia). Sabemos por experiencia que no puede mantenerse la atenci\u00f3n en una tarea, por ejemplo, escuchar una clase, m\u00e1s de 60 - 90 minutos. La melatonina pineal comienza a liberarse hacia las 18:00-19:00 h y act\u00faa por medio de receptores espec\u00edficos sobre los n\u00facleos supraquiasm\u00e1ticos (el marcapasos central de los ritmos circadianos) reduciendo su actividad el\u00e9ctrica y por lo tanto su capacidad de neutralizar la presi\u00f3n del proceso S. Existen pruebas de que \u00e9ste es el disparo de la inducci\u00f3n del sue\u00f1o, y ya hemos mencionado que se considera a la melatonina como la se\u00f1al que \"abre las puertas del sue\u00f1o\" (Figura 8.9). Esta expresi\u00f3n, acu\u00f1ada por el fisi\u00f3logo israel\u00ed Peres Lavie no es s\u00f3lo po\u00e9tica (Lavie, 1997). Si alguien intenta dormirse a las 18:00 o 19:00 h har\u00e1 una siesta de 1 o 2 horas y luego se despertar\u00e1. Si en cambio la hora de comienzo del sue\u00f1o se desplaza a las 21:00 - 22:00 horas el sue\u00f1o que se produce puede ser ya consolidado y de unas 6 - 8 horas de duraci\u00f3n. 145 Figura 8.9. Los dos procesos que regulan el sue\u00f1o. Un proceso determinado por la historia previa de sue\u00f1o y vigilia del individuo y que se manifiesta por la propensi\u00f3n al sue\u00f1o aumentada es contrarrestado por los mecanismos de alerta controlados por el reloj biol\u00f3gico end\u00f3geno e independientes de la historia previa de sue\u00f1o y vigilia. La melatonina pineal comienza a liberarse hacia las 18:00-19:00 h y act\u00faa por medio de receptores espec\u00edficos sobre los n\u00facleos supraquiasm\u00e1ticos (el marcapasos central de los ritmos circadianos) reduciendo su actividad el\u00e9ctrica y por lo tanto su capacidad de neutralizar la presi\u00f3n del sue\u00f1o.146 Esta verificaci\u00f3n condujo a sacar del olvido los estudios previos sobre la actividad hipn\u00f3tica de la melatonina. Por mecanismos no totalmente aclarados para este cronista ni para varias fuentes internacionales consultadas la melatonina comenz\u00f3 a comercializarse en EEUU como un suplemento nutricional hacia fines de los '80. El amplio uso que comenz\u00f3 a tener este compuesto como medicina alternativa para el tratamiento del insomnio y la verificaci\u00f3n de su notable falta de toxicidad hizo que por el uso y la demanda se consolidara su posici\u00f3n a pesar de las reservas de la FDA al respecto. La aprobaci\u00f3n en EEUU era fundamental para que en la Argentina el ANMAT la incorporara. Eso se produjo a\u00f1os m\u00e1s tarde como veremos en el pr\u00f3ximo Cap\u00edtulo. Referencias (Para otras referencias del laboratorio del autor, v\u00e9ase el Adendo) Acu\u00f1a Castroviejo D., Lowenstein P ., Rosenstein R. . benzodiazepine binding in rat Disruption pinealectomy. J Pineal Res 3, 101- 109. Acu\u00f1a Castroviejo D., Rosenstein R. E., Romeo H. E., Cardinali D. P . (1986). Changes in gamma- aminobutyric effects brain. Interaction with microtubule protein, inhibition of axoplasmic flow and induction of and tubular formations in Cardinali D. P ., Hyyppa M. T Wurtman R. J. (1973). Fate of intracisternally injected melatonin in the rat brain. Neuroendocrinology 12, 30-40.147Cardinali D. P ., Lynch H. J., Wurtman R. J. (1972). Binding of melatonin to human and rat plasma proteins. Endocrinology 91, 1213-1218. Cardinali D. P ., Vacas M. I., Boyer E. E. (1978). High affinity binding of melatonin in bovine medial basal hypothalamus. IRCS Medical Science 6, 357. Cardinali D. P ., Vacas M. I., Boyer E. E. (1979). Specific binding of melatonin in bovine brain. Endocrinology 105, 437-441. Del Zar M. M., Martinuzzo M., Cardinali D. P ., Carreras L. O., Vacas M. I. (1990a). melatonin human Acta Endocr 123, 453-458. Del Zar M. M., Martinuzzo M., Falcon C., Cardinali D. P ., Carreras L. O., Vacas M. I. (1990b). Inhibition of human platelet aggregation and Clin Endocrinol Metab70, 246-251. Franchi A. M., Gimeno M. F., Cardinali D. P ., Vacas M. I. (1987). Melatonin, 5-methoxytryptamine and some of their analogs as cyclo-oxygenase inhibitors rat medial basal hypothalamus. Brain Res 405, 384-388. Golombek D. A., Escolar E., Burin L., De Pharmacol 194, 25-30. Golombek D. A., Escolar E., Burin L., De Brito Sanchez M., Fernandez D., Duque D., Cardinali D. Chronopharmacology Escolar D. P . Melatonin-induced depression of locomotor activity in Physiol Behav 49, Duque D., De Brito Sanchez G. Rhythms 12, 657- 665. Rosenstein R. E., Cardinali D. P . (1990). Central gabaergic mechanisms as target for melatonin activity. Neurochem Int 17, 373-379. Vacas M. I., (1979). Diurnal Lett Vacas M. I., Del Zar M. M., Martinuzzo M., Cardinali D. P . (1992). Binding sites for [3H]-melatonin in human platelets.J Pineal Res 13, 60-65. Vacas M. I., DelZar M. M., Martinuzzo M., Falcon C., Carreras L. O., Cardinali D. P . (1991). Inhibition of human platelet aggregation La Melatonina como Cronobi\u00f3tico: los '90. Como mencionamos en el Cap\u00edtulo anterior, la situaci\u00f3n de supervivencia para este cronista en la Argentina de los finales de los '80 fue cr\u00edtica. Ya por entonces hab\u00eda establecido muy estrechas conexiones con laboratorios en Madrid, Salamanca y Santander y la posibilidad de la emigraci\u00f3n era inminente, sobre todo porque en Espa\u00f1a se hab\u00edan puesto en marcha ventajosos programas para la radicaci\u00f3n de cient\u00edficos extranjeros. No puedo dejar de mencionar la generosidad y apoyo de mis colegas espa\u00f1oles. Mi entra\u00f1able amigo Jes\u00fas Tresguerres, catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda de la Facultad de Medicina de la Universidad Complutense de Madrid, se preocup\u00f3 en forma continua por el desarrollo de los acontecimientos y colabor\u00f3 de mil formas para hacer la situaci\u00f3n m\u00e1s llevadera. Pas\u00e9 meses trabajando en su laboratorio en Madrid y tuve el gran honor de que por su propuesta se me nombrara Doctor honoris causa en Medicina de esa Universidad. Jes\u00fas fue tambi\u00e9n el art\u00edfice de mi incorporaci\u00f3n a la Real Academia de Medicina de Espa\u00f1a como miembro correspondiente extranjero. Otro gran amigo, Luciano Mu\u00f1oz Barrag\u00e1n, catedr\u00e1tico de Anatom\u00eda e Histolog\u00eda Humana de la Universidad de Salamanca, fue el propulsor de mi nombramiento como Doctor honoris causa en Medicina de esa Universidad. Para m\u00ed \u00e9ste fue una distinci\u00f3n extraordinaria porque s\u00f3lo tres argentinos hab\u00edan recibido el doctorado \"honoris causa\" en Ciencias hasta ese momento: Bernardo A. Houssay, Luis F. Leloir y Mario Bunge. Otro dilecto amigo, Emilio S\u00e1nchez Barcel\u00f3, Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda de la Universidad de Cantabria, Santander, puso generosamente su laboratorio a mi disposici\u00f3n y por algunos a\u00f1os viajaba en el verano 3 meses a cumplir con mis obligaciones de Catedr\u00e1tico visitante en esa hermosa ciudad.150 Como una de las \u00faltimas obligaciones en el CONICET del gobierno del presidente Alfons\u00edn tuve la suerte de participar en 1987 en una misi\u00f3n exploratoria ante la Comunidad Econ\u00f3micaEuropea para un programa de subsidios con pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Como mencion\u00e9 en el Cap\u00edtulo 6, uno de los laboratorios que visit\u00e9 fue en Paris el laboratorio de Claude Kordon donde, como comentamos en el Cap\u00edtulo 6, verifiqu\u00e9 la dificultad de cambiar un paradigma tan fuerte como el vigente en la Neuroendocrinolog\u00eda. Pero adem\u00e1s viaj\u00e9 a Estrasburgo a la Universidad Louis Pasteur donde fui muy auspiciosamente recibido por Paul P\u00e9vet con quien finalmente elaboramos el primer proyecto en Biomedicina financiado por el programa europeo por 2 a\u00f1os y que fuera con los a\u00f1os renovado 2 veces m\u00e1s. Este subsidio aseguraba el mantenimiento del laboratorio, pero no de los hambreados investigadores que trabajaban en \u00e9l. Para colmo de males, la falta de olfato pol\u00edtico de este cronista lo llev\u00f3 a firmar una solicitada en favor del candidato radical Eduardo Angeloz el d\u00eda previo a la elecci\u00f3n que llev\u00f3 a Carlos Menem a la Presidencia de la Naci\u00f3n. La venganza inmediata de los que asumieron el poder inici\u00f3 un periodo de ostracismo cient\u00edfico-pol\u00edtico, sin apoyo por parte de los organismos estatales, lo que perjudic\u00f3 particularmente a nuestro laboratorio. En este momento y de una manera absolutamente casual irrumpi\u00f3 en esta historia un brillante y audaz m\u00e9dico psiquiatra, Roberto Bonanni Rey. Roberto hab\u00eda sido compa\u00f1ero de este cronista en la carrera de medicina de la Universidad del Salvador y hab\u00eda hecho una carrera meritoria pero informal en el \u00e1rea de la salud mental. Por sobre todo era un excelente m\u00e9dico con gran llegada a los enfermos y un profundo pragmatismo alejado de doctrinas. Roberto hab\u00eda establecido un consultorio que se hizo medi\u00e1ticamente popular cuando rescat\u00f3 a Carlos Calvo (\"Carl\u00edn\") de su drogadicci\u00f3n. Carl\u00edn dej\u00f3 en esa \u00e9poca (1990) un \u00e9xito imborrable en las pantallas de la televisi\u00f3n argentina: \" Amigos son los Amigos\". La colaboraci\u00f3n con Roberto en esa \u00e9poca de ostracismo obligado por mi falta de olfato pol\u00edtico tuvo un resultado beneficioso para ambos. La tarea de Bonanni Rey se vio beneficiada por la asociaci\u00f3n con un grupo de investigadores 151que enriquecieron el enfoque cl\u00ednico de su consulta y a su vez, la tarea de los investigadores adquiri\u00f3 una pieza invalorable en las ideas de Roberto sobre el funcionamiento del sistema nervioso aut\u00f3nomo en la patolog\u00eda psiqui\u00e1trica. El trabajo de Tesis Doctoral de Salvador Guinjoan fue un emergente de esta incursi\u00f3n cl\u00ednica del grupo de investigaci\u00f3n. Salvador fue un muy brillante estudiante de medicina que comenz\u00f3 en nuestro laboratorio como becario estudiante tempranamente en la carrera. Luego de recibirse de m\u00e9dico y con la ayuda de becas del CONICET Salvador concluy\u00f3 en 1996 su trabajo de Tesis \"Correlatos neurovegetativos en los trastornos afectivos\" presentada para optar al t\u00edtulo de Doctor de la Universidad de Buenos Aires, Facultad de Medicina, UBA. Su tesis recibi\u00f3 la calificaci\u00f3n de Sobresaliente y adem\u00e1s el Premio Facultad de Medicina 1997, a la mejor Tesis presentada. Salvador complet\u00f3 luego la residencia en Psiquiatr\u00eda en EEUU con mucho \u00e9xito y regres\u00f3 al pa\u00eds para concretar una muy brillante carrera de investigador cl\u00ednico. Tambi\u00e9n y en la misma l\u00ednea otra brillante Licenciada en Ciencias Biol\u00f3gicas egresada de la UBA, Paola Yannielli, complet\u00f3 su Tesis doctoral en la UBA sobre el tema: \"Cronobiolog\u00eda de la ansiedad y la depresi\u00f3n mayor: estudio en modelos animales\" aprobada en 1999 con calificaci\u00f3n sobresaliente. Paola fue un personaje muy particular. Sigui\u00f3 simult\u00e1neamente con su carrera cient\u00edfica una carrera literaria de gran \u00e9xito con el nombre de Paola Kaufmann. Varias de sus novelas fueron galardonadas por premios nacionales e internacionales y en el 2005, al regresar a la Argentina de su posdoctorado en EEUU, recibi\u00f3 el premio Planeta por su novela \"El Lago\". La tremenda fatalidad de un tumor cerebral acab\u00f3 con su vida a los 37 a\u00f1os el 23 setiembre de 2006. Volviendo a nuestro tema central, dijimos que la melatonina ya estaba siendo comercializada en EEUU hacia fines de los '80 como suplemento dietario en trastornos del sue\u00f1o. Esta situaci\u00f3n en el mercado norteamericano permit\u00eda su ingreso al mercado argentino seg\u00fan la reglamentaci\u00f3n vigente. As\u00ed este cronista hizo m\u00faltiples contactos con laboratorios farmac\u00e9uticos nacionales e internacionales para introducirla como terap\u00e9utica del insomnio, sin \u00e9xito. El uso de la melatonina, mientras tanto, segu\u00eda en aumento, y a este crecimiento lo estimul\u00f3 una infundada actividad \"antienvejecimiento\" con gran repercusi\u00f3n en la prensa internacional de ese momento.152 Afortunadamente Laboratorios Gador, un laboratorio nacional con una fuerte tradici\u00f3n de investigaci\u00f3n farmacol\u00f3gica, liderada hasta ese entonces por Esteban Montuori con la colaboraci\u00f3n de An\u00edbal P\u00e9rez Lloret, se interes\u00f3 en la potencialidad de la melatonina como f\u00e1rmaco. As\u00ed entre los a\u00f1os 1993 y 1995 se completaron los tr\u00e1mites para su incorporaci\u00f3n al mercado argentino como producto de venta libre, a trav\u00e9s de Elisium S.A., ya que \u00e9sa era la condici\u00f3n existente en EEUU. Elisium S.A. firm\u00f3 un convenio con la Facultad de Medicina, UBA, para la asistencia cient\u00edfico-t\u00e9cnica que este cronista, como Profesor Titular de Fisiolog\u00eda, brinda al producto, convenio a\u00fan vigente. Se abr\u00eda as\u00ed la oportunidad largamente esperada para intentar la aplicaci\u00f3n cl\u00ednica del producto de la Piedra de la Locura. Ya mencionamos que la melatonina, al ser un producto natural, no puede patentarse. Este hecho ha tornado dificultoso que exista financiamiento para cumplimentar los requerimientos necesarios para ser un producto prescribible bajo receta, lo que implica rigurosos estudios cl\u00ednicos de alto costo. El tema del patentamiento o no de productos naturales ha cobrado actualidad recientemente acerca de ciertas aplicaciones en gen\u00e9tica humana. En junio de 2013 la Corte Suprema de EEUU sentenci\u00f3 que los genes humanos no pueden patentarse por ser productos naturales. Dicho tipo de patentes hab\u00eda sido solicitada por empresas como Myriad Genetics que pretend\u00eda patentar las secuencias de dos genes, BRCA1 y BRCA2, relacionados con el riesgo de c\u00e1ncer de mama y de ovario. Un caso c\u00e9lebre en este aspecto fue el de la actriz Angelina Jolie quien anunci\u00f3 haberse sometido a una doble mastectom\u00eda preventiva despu\u00e9s de enterarse que portaba mutaciones de riesgo del BRCA1. Con la melatonina en el mercado (MelatolR, Elisium) pudieron hacerse los primeros estudios en ancianos internados en el Centro M\u00e9dico Ingeniero A. Rocca, Hospital Italiano de Buenos Aires, entonces dirigido por el distinguido geront\u00f3logo Isidoro Fainstein. El primero fue un estudio piloto de corto plazo dise\u00f1ado para evaluar la eficacia y tolerancia de la melatonina en el tratamiento de los trastornos del sue\u00f1o en adultos mayores. Se estudiaron 41 pacientes (28 mujeres y 13 hombres, promedio de edad 74 a\u00f1os) agrupados en: (a) 22 pacientes con trastornos del sue\u00f1o; (b) 9 pacientes con trastornos del sue\u00f1o y s\u00edntomas de depresi\u00f3n; y (c) 10 pacientes con trastornos 153del sue\u00f1o y demencia. Todos los pacientes recibieron 3 mg de melatonina en c\u00e1psulas de gelatina por v\u00eda oral 30 min antes de acostarse, durante 21 d\u00edas. La calidad del sue\u00f1o y el alerta durante el d\u00eda fueron evaluados globalmente, por medio de consultas cl\u00ednicas estructuradas y de agendas del sue\u00f1o completadas por los pacientes (o por quienes los cuidaban en el caso de pacientes con demencia). Comenzando en el 2\u00b0 o 3\u00b0 d\u00eda del tratamiento, la melatonina mejor\u00f3 significativamente la calidad del sue\u00f1o y disminuy\u00f3 el n\u00famero de despertares en pacientes con trastornos del sue\u00f1o con o sin depresi\u00f3n asociada. La estimaci\u00f3n de la funci\u00f3n del d\u00eda siguiente (es decir, alerta matutina y durante el d\u00eda) mejor\u00f3 significativamente s\u00f3lo en los pacientes que mostraban exclusivamente trastornos del sue\u00f1o. Si bien los pacientes con demencia no revelaron mejor\u00eda significativa de la calidad del sue\u00f1o, la agitaci\u00f3n vespertina disminuy\u00f3 significativamente en 70% de ellos. Esto se reflej\u00f3 en el coeficiente de varianza a la hora de acostarse, el que disminuy\u00f3 significativamente en pacientes con demencia cuando fue reevaluado en los d\u00edas 19 a 21 del tratamiento. Cuatro (31%) de los 13 pacientes con insomnio primario que recib\u00edan BZP como tratamiento en forma concomitante redujeron la dosis (del 50 al 75% de la dosis inicial) y 4 (31%) discontinuaron el uso de estos agentes hipn\u00f3ticos. De los 7 pacientes con depresi\u00f3n y 7 con enfermedad de Alzheimer que recibieron BZP en forma concomitante, 2 (29%) en cada grupo redujeron el uso en m\u00e1s del 50%. No fueron reportados efectos colaterales atribuibles al tratamiento con melatonina (Fainstein y col, 1977). As\u00ed se confirm\u00f3 la sospecha que ten\u00edamos de tiempo atr\u00e1s: la melatonina pod\u00eda ser efectiva para sacar de la dependencia de BZP a los pacientes. En otro estudio piloto abierto sobre la seguridad y eficacia de la melatonina en 22 mujeres con insomnio administramos 3 mg de melatonina por v\u00eda oral diariamente durante 6 meses, 30 min antes del tiempo de sue\u00f1o esperado (Siegrist y col, 2001). Veinte de las 22 pacientes recib\u00edan BZP y continuaron con su ingesta durante el tratamiento. Al cabo de los 6 meses no se observaron cambios en los niveles s\u00e9ricos de prolactina, FSH, TSH o estradiol ni hubo ninguna indicaci\u00f3n de alteraci\u00f3n hematol\u00f3gica o bioqu\u00edmica en an\u00e1lisis de rutina. La melatonina aument\u00f3 significativamente la calidad y duraci\u00f3n del sue\u00f1o y disminuy\u00f3 la latencia del sue\u00f1o y el n\u00famero de episodios de despertar. Tambi\u00e9n mejor\u00f3 el estado de alerta al d\u00eda siguiente. La excreci\u00f3n urinaria del metabolito de la melatonina 6-sulfatoximelatonina se correlacion\u00f3 con la edad en este grupo de pacientes. Trece de 154 los 20 pacientes que tomaban BZP abandonaron su uso y en otros 4 pacientes se redujo la dosis de BZP al 25-66 % de la dosis inicial. Adem\u00e1s de la mejora en la calidad de sue\u00f1o por la administraci\u00f3n de melatonina, los resultados de dichas pruebas iniciales fueron para nosotros auspiciosos en dos sentidos: se verificaba la eficacia de la melatonina para reducir el uso de BZP , contraindicadas para el uso prolongado en estos pacientes, y aparec\u00eda un efecto cronobi\u00f3tico sincronizador del sistema circadiano en pacientes con enfermedad de Alzheimer, lo que planteaba la posibilidad de uso para reducir el fen\u00f3meno conocido como \"sundowning\" o agitaci\u00f3n vesperal. En cuanto a los estudios cl\u00ednicos en enfermedad de Alzheimer, ellos fueron llevados a cabo por el m\u00e9dico Luis Ignacio Brusco como parte de su tesis doctoral, que tambi\u00e9n incluy\u00f3 estudios sobre el efecto de la melatonina en modelos animales de envejecimiento. Es conocido que la prevalencia de la enfermedad de Alzheimer est\u00e1 aumentando r\u00e1pidamente a medida que aumenta el n\u00famero de personas en la franja etaria de mayor edad. En Argentina, la poblaci\u00f3n total seg\u00fan el censo del 2010 es de 40 091 359 habitantes con un total de habitantes mayores de 60 a\u00f1os de 5 813 247 (el 14.5% de la poblaci\u00f3n). Puede estimarse que para el 2050 uno de cada tres argentinos tendr\u00e1 m\u00e1s de 60 a\u00f1os por lo que el envejecimiento de la poblaci\u00f3n se tornar\u00e1 un problema may\u00fasculo m\u00e9dico y social. Se calcula que existen aproximadamente 450 000 argentinos con enfermedad de Alzheimer y se espera que este n\u00famero aumente 3-4 veces durante los pr\u00f3ximos 50 a\u00f1os. La enfermedad de Alzheimer se asocia con la acumulaci\u00f3n en el cerebro de una prote\u00edna llamada -amiloide y la presencia de ovillos neurofibrilares (conglomerados anormales de prote\u00ednas dentro de las neuronas). Sin embargo, a pesar de que se ha avanzado en el estudio de los procesos neurobiol\u00f3gicos vinculados con esta patolog\u00eda, no hay acuerdo sobre si estas observaciones son efectivamente su causa (el 30% de las personas de m\u00e1s de 70 a\u00f1os que son cognitivamente normales tambi\u00e9n presentan estas anormalidades) (para ref. ver Pandi-Perumal et al., 2013).En lo que s\u00ed hay consenso es que los trastornos cerebrales en el Alzheimer empiezan a producirse unos 15 a\u00f1os antes 155 Figura 9.1. Resonancia magn\u00e9tica nuclear de cerebro en los gemelos con enfermedad de Alzheimer relatados en el texto. El paciente NN fue tratado con 6 mg/d\u00eda de melatonina en el horario de dormir durante m\u00e1s de 6 a\u00f1os. Tres meses despu\u00e9s de empezar el tratamiento con melatonina, el paciente NN discontinu\u00f3 la tioridacina. A los 36 meses de tratamiento, la evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica mediante la prueba FAST indic\u00f3 una fase 7b fase para ZZ paciente y una 5 fase para NN paciente, con Mini-mental de 0/30 y 10/30, respectivamente. La resonancia nuclear magn\u00e9tica indic\u00f3 una atrofia cortical generalizada en ambos pacientes, con atrofia bitemporal m\u00e1s importante y agrandamiento ventricular mayor en el paciente ZZ. Datos de Brusco et al., 1998b.156 de que se manifiesten los problemas cognitivos. El 10% de los que muestran deterioro cognitivo leve (un d\u00e9ficit detectable en las pruebas neuropsicol\u00f3gicas, pero que no interfiere en las tareas diarias) avanzar\u00e1n hacia el Alzheimer u otras demencias por a\u00f1o. M\u00e1s de la mitad de los pacientes con enfermedad de Alzheimer presenta alteraciones del sue\u00f1o. La agitaci\u00f3n vesperal o \"sundowning\" es un fen\u00f3meno cronobiol\u00f3gico relacionado con dichas perturbaciones del sue\u00f1o. Los s\u00edntomas de agitaci\u00f3n incluyen una capacidad reducida para mantener la atenci\u00f3n ante est\u00edmulos externos, pensamiento y discurso desorganizados, y una variedad de perturbaciones motoras como agitaci\u00f3n, ambulaci\u00f3n sin sentido y conductas redundantes en asociaci\u00f3n con perturbaciones perceptivas y emocionales que ocurren en la tarde/noche. Estas perturbaciones constituyen una tensi\u00f3n f\u00edsica y psicol\u00f3gica significativa para el cuidador y ello frecuentemente conduce a la institucionalizaci\u00f3n del paciente. De aqu\u00ed que un tratamiento adecuado de la perturbaci\u00f3n del sue\u00f1o sea prioridad en el manejo de la enfermedad de Alzheimer. Se ha recomendado el uso de BZP y antidepresivos tric\u00edclicos para estos trastornos del sue\u00f1o en enfermos dementes. Sin embargo, el uso cr\u00f3nico de esta medicaci\u00f3n est\u00e1 asociado con riesgos m\u00faltiples, ya que las drogas sedantes-hipn\u00f3ticas tienden a producir habituaci\u00f3n, p\u00e9rdida de eficacia e insomnio, sin las mejoras significativas de las condiciones de la vigilia. Por consiguiente, es prioritario contar con nuevas estrategias farmacol\u00f3gicas para el tratamiento de las alteraciones del sue\u00f1o. La demencia se asocia con perturbaciones de distintos ritmos circadianos, como la temperatura corporal, la concentraci\u00f3n de varias hormonas y el ciclo de reposo-actividad. Estas alteraciones coinciden con p\u00e9rdida o da\u00f1o de neuronas en los n\u00facleos supraquiasm\u00e1ticos del hipot\u00e1lamo (el marcapasos central del sistema circadiano). Existe una secreci\u00f3n disminuida de melatonina durante el envejecimiento y esta reducci\u00f3n es significativamente mayor en pacientes con enfermedad de Alzheimer.157Basados en estas observaciones, Ignacio Brusco y Miguel M\u00e1rquez, un distinguido psiquiatra que colaboraba con nuestro grupo de investigaci\u00f3n, comenzaron a utilizar la administraci\u00f3n de melatonina como terap\u00e9utica adyuvante para el tratamiento de los trastornos del sue\u00f1o y del \"sundowning\" en los pacientes dementes. Este estudio iniciado en 1995 coincidi\u00f3 con estudios b\u00e1sicos publicados por ese entonces en la bibliograf\u00eda internacional indicando que la melatonina proteg\u00eda a las neuronas contra la toxicidad del \u00df-amiloide e inhib\u00eda la formaci\u00f3n de amiloide in vitro, preven\u00eda la peroxidaci\u00f3n lip\u00eddica inducida por \u00df-amiloide, alteraba el metabolismo de la prote\u00edna precursora del \u00df-amiloide y preven\u00eda el da\u00f1o oxidativo del ADN mitocondrial por el \u00df-amiloide (para ref, ver Pandi-Perumal et al., 2013). En nuestro trabajo publicado en 1998 evaluamos en un estudio retrospectivo la eficacia de una dosis de 9 mg de melatonina, administrada por per\u00edodos que variaron entre 22 y 35 meses, para tratar los trastornos de sue\u00f1o en 14 pacientes con enfermedad de Alzheimer (Brusco et al., 1998 a). El \"sundowning\" diagnosticado cl\u00ednicamente en todos los pacientes examinados, no fue detectado al cabo del periodo de observaci\u00f3n en 12 pacientes, y persisti\u00f3 en forma atenuada en los 2 restantes. El examen neurol\u00f3gico al momento de la evaluaci\u00f3n indic\u00f3 que los pacientes mostraron menor progresi\u00f3n de los s\u00edntomasde deterioro cognitivos y conductuales de la enfermedad. Ello deber\u00eda contrastarse con el deterioro cl\u00ednico significativo esperable en los pacientes luego de 1-3 a\u00f1os de evoluci\u00f3n de la enfermedad de Alzheimer. No se encontraron efectos adversos de la melatonina en los pacientes evaluados. Los resultados presentados apoyaban por primera vez la existencia de un efecto terap\u00e9utico beneficioso de la melatonina en la enfermedad de Alzheimer. Por ese mismo tiempo tuvimos la oportunidad de tratar una pareja de gemelos univitelinos con enfermedad de Alzheimer, de 79 a\u00f1os de edad con enfermedad diagnosticada 8 a\u00f1os antes (Brusco et al, 1998b). El comienzo de la enfermedad difiri\u00f3 en aproximadamente 6 meses entre ambos gemelos. Los pacientes mostraron alteraciones cognoscitivas similares y similares alteraciones en la neuroimagen al momento del diagn\u00f3stico. Ambos pacientes fueron tratados con vitamina E y desde unos 3 a\u00f1os antes de la evaluaci\u00f3n recibieron 50 mg diarios de tioridacina por las alteraciones conductuales y del sue\u00f1o. Uno de los gemelos recibi\u00f3 durante 3 a\u00f1os melatonina (9 mg diarios), 158 mientras que el otro no. A los 36 meses de tratamiento, la evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica indic\u00f3 un menor compromiso de la enfermedad en el gemelo que hab\u00eda recibido melatonina. La resonancia nuclear magn\u00e9tica indic\u00f3 una atrofia cortical generalizada en ambos pacientes, con menor atrofia bitemporal y menor agrandamiento ventricular en el paciente tratado con melatonina (Figura 9.1). Tampoco se observ\u00f3 insomnio o \"sundowning\" en comparaci\u00f3n con una intensa sintomatolog\u00eda en el gemelo no tratado. El ritmo sue\u00f1o-vigilia del paciente tratado con melatonina fue normal. En un estudio subsiguiente evaluamos la capacidad de la melatonina para mejorar el sue\u00f1o en un grupo de 45 pacientes con enfermedad de Alzheimer. Se evaluaron las perturbaciones de sue\u00f1o inmediatamente antes y luego de 4 meses de tratamiento con 6 - 9 mg de melatonina/d\u00eda. El tratamiento mejor\u00f3 significativamente la calidad global de sue\u00f1o en este grupo. M\u00e1s a\u00fan, el \"sundowning\", cl\u00ednicamente diagnosticado en todos los pacientes, desapareci\u00f3 despu\u00e9s de 4 meses de tratamiento con melatonina. La actividad de la melatonina se vio en todos los casos, e independiente del tratamiento concomitante para trastornos cognitivos o conductuales que recibieran los pacientes (Cardinali et al., 2002). No existieron efectos colaterales de la melatonina de importancia en la poblaci\u00f3n de pacientes examinada. La Tesis Doctoral del m\u00e9dico Luis Ignacio Brusco fue presentada para optar al t\u00edtulo de Doctor de la Universidad de Buenos Aires, Facultad de Medicina, UBA con el Tema de Tesis: \"Cronobiolog\u00eda del envejecimiento cerebral normal y patol\u00f3gico\". Obtuvo en 2004 la calificaci\u00f3n de sobresaliente. Tambi\u00e9n se abrieron en ese momento otras oportunidades terap\u00e9uticas para el efecto cronobiol\u00f3gico de la melatonina. Por ese entonces nos contactaron los Dres. Gustavo Citera y Juan Maldonado Cocco, el primero joven reumat\u00f3logo y el segundo Jefe de la Secci\u00f3n de Reumatolog\u00eda del Instituto de Rehabilitaci\u00f3n Psicof\u00edsica, el ex-Centro Nacional de Rehabilitaci\u00f3n del Lisiado creado el 1956 con motivo de la epidemia de poliomielitis. Gustavo Citera estaba interesado en examinar el efecto de la melatonina en la fibromialgia, condici\u00f3n cl\u00ednica caracterizada por dolor musculoesquel\u00e9tico grave y debilitante, hiperalgesia, trastornos del sue\u00f1o, depresi\u00f3n y ansiedad, adem\u00e1s de deterioro de la memoria y de funciones cognitivas. La fibromialgia es una enfermedad incapacitante que afecta al 2-5% de la poblaci\u00f3n, en su mayor\u00eda mujeres j\u00f3venes y de mediana edad. Es parte de un grupo de 159s\u00edndromes cl\u00ednicos que incluye a la migra\u00f1a y el s\u00edndrome del intestino irritable, cuyas caracter\u00edsticas cl\u00ednicas reflejan similares procesos fisiopatol\u00f3gicos: son s\u00edndromes de sensibilidad aumentada central. Gustavo Citera sosten\u00eda que los datos que indicaban una acci\u00f3n analg\u00e9sica de la melatonina en modelos animales permit\u00edan suponer una posible utilidad en fibromialgia. Y as\u00ed lo verificamos en un estudio abierto en 21 pacientes consecutivos con el cuadro. Este trabajo fue el primero en la bibliograf\u00eda internacional en demostrar el efecto de la melatonina en la fibromialgia (Citera et al., 2000). Hoy existe un renovado inter\u00e9s en el tema verificado por varios estudios doble ciego placebo-controlados. Es interesante que existan tambi\u00e9n datos sobre la acci\u00f3n terap\u00e9utica de la melatonina en el s\u00edndrome del intestino irritable y en la migra\u00f1a, los otros dos cuadros con procesamiento central inadecuado del dolor. \u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n actual en relaci\u00f3n a estos efectos cronobiol\u00f3gicos de la melatonina sobre el sue\u00f1o que observamos en nuestros iniciales estudios cl\u00ednicos? En relaci\u00f3n al sue\u00f1o, se sucedieron varios estudios en general indicativos de un efecto significativo del compuesto y un reciente meta-an\u00e1lisis as\u00ed lo avala (Ferracioli-Oda et al, 2013). En este meta- an\u00e1lisis se incluyeron 19 estudios que involucraron 1683 sujetos. La melatonina demostr\u00f3 eficacia significativa en la reducci\u00f3n de la latencia del sue\u00f1o y en el aumento del tiempo total de sue\u00f1o. Los ensayos de mayor duraci\u00f3n y el uso de dosis m\u00e1s altas de melatonina demostraron mayores efectos. La calidad del sue\u00f1o mejor\u00f3 significativamente en los sujetos que tomaron melatonina. Otro hecho relevante ha sido la aprobaci\u00f3n como f\u00e1rmaco para el tratamiento del insomnio en los gerontes por la European Medicines Agency (EMEA) en 2007 de una forma de liberaci\u00f3n prolongada de 2 mg de melatonina (CircadinR, Neurim, Tel-Aviv). La melatonina adquiri\u00f3 as\u00ed un status que permite su incorporaci\u00f3n en el vadem\u00e9cum de varios pa\u00edses europeos. El British Association for Psychopharmacology consensus statement on evidence-based treatment of insomnia, disorders concluy\u00f3 en 2010 que \"la melatonina de 160 liberaci\u00f3n prolongada debe ser el hipn\u00f3tico de elecci\u00f3n en sujetos insomnes de m\u00e1s de 55 a\u00f1os\" (Wilson et al., 2010). Un \u00e1rea de particular importancia es el uso de la melatonina en los trastornos del sue\u00f1o en la ni\u00f1ez. El insomnio afecta a un 30% de los ni\u00f1os entre los 6 meses y 5 a\u00f1os. En el 5% de los casos se produce por causas m\u00e9dicas y el 25% restante, por causas conductuales que impiden una sincronizaci\u00f3n correcta del ritmo circadiano de vigilia-sue\u00f1o. La Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades del Sue\u00f1o denomina a este \u00faltimo grupo \"insomnio infantil por h\u00e1bitos incorrectos\". Entre los 6 y 13 a\u00f1os, la prevalencia del insomnio es mayor del 15%, su principal causa es la conducta y es denominado en la misma Clasificaci\u00f3n como \"insomnio aprendido\". Las consecuencias del insomnio infantil son serias: dificultades de aprendizaje, deficiente consolidaci\u00f3n de la memoria, alteraci\u00f3n de las funciones ejecutivas, mayor irritabilidad y dependencia de los cuidadores, pobre modulaci\u00f3n del afecto y alteraciones de conducta, tales como agresividad, hiperactividad y falta de control de impulsos. Las repercusiones en los padres no lo son menos: estabilidad deficiente de la pareja, sensaci\u00f3n de frustraci\u00f3n por no saber solucionar el problema, aumento de ansiedad y fatiga, mayor \u00edndice de divorcios y menor n\u00famero de hijos en la familia. El insomnio en la adolescencia es tambi\u00e9n motivo de gran preocupaci\u00f3n. Se ha agravado notablemente por la reducci\u00f3n actual de las horas de sue\u00f1o en nuestra \"Sociedad 24/7\". Un adolescente deber\u00eda dormir al menos nueve horas cada d\u00eda, pero pocos lo hacen. La prevalencia del insomnio en los adolescentes es hoy tan alta como en los adultos mayores. Para entender esta situaci\u00f3n es imprescindible considerar algunas peculiaridades del adolescente que pueden influir sobre el sue\u00f1o. El ritmo circadiano de 24 horas sufre un retardo durante la adolescencia, es decir, que la necesidad de sue\u00f1o aparece m\u00e1s tarde, con lo que l\u00f3gicamente se retrasa la hora de levantarse. Se postula que el periodo end\u00f3geno del ritmo de vigilia/sue\u00f1o tiene una periodicidad mayor a 25 horas. Esto podr\u00eda ser una de las caracter\u00edsticas del sue\u00f1o de los adolescentes, que nunca encuentran el momento de acostarse y casi siempre retrasan el momento de levantarse. La falta de reiteraci\u00f3n en los sincronizadores externos, 161sobre todo el descubrimiento de nuevas normas sociales y horarios de sue\u00f1o irregulares, es una de las causas de este retraso circadiano. La costumbre actual de retrasar sobremanera los horarios de acostarse en los fines de semana s\u00f3lo contribuye a hacer m\u00e1s dif\u00edcil la sincronizaci\u00f3n del ritmo biol\u00f3gico vigilia/sue\u00f1o. En un estudio llevado a cabo en colaboraci\u00f3n con Daniel P\u00e9rez Chada, distinguido neumon\u00f3logo que se desempe\u00f1a como Profesor Asociado de Medicina en la Universidad Austral, sobre 2882 adolescentes de 9 escuelas p\u00fablicas y privadas en el pa\u00eds obtuvimos resultados objetivables en este sentido (P\u00e9rez Chada et al., 2007). En primer t\u00e9rmino, la Figura 9.2 muestra el desarreglo social aparente del fin de semana com\u00fan entre los adolescentes hoy: 50% de los entrevistados dorm\u00eda entre 4 y 6 horas. La Figura 9.2. S\u00f3lo 10% de los adolescentes entrevistados durmieron m\u00e1s de 8 horas el fin de semana (P\u00e9rez-Chada et al., 2007).162 Figura 9.3 correlaciona el rendimiento en matem\u00e1tica y lengua de acuerdo a somnolencia diurna. Claramente los estudiantes m\u00e1s privados de sue\u00f1o ten\u00edan menor rendimiento escolar. Es de notar que al llegar a la adolescencia, una de las caracter\u00edsticas de la din\u00e1mica familiar es la mayor libertad en la organizaci\u00f3n de los horarios. Hoy en d\u00eda, una gran mayor\u00eda de adolescentes dispone de un espacio para ellos solos. Normalmente, en su habitaci\u00f3n tienen su PC, su equipo de m\u00fasica, su tel\u00e9fono, su televisor, su mesa de estudio y, sobre todo, su intimidad. Es el \"reducto de paz que le protege del agobio familiar\". Adem\u00e1s, en dicha habitaci\u00f3n tambi\u00e9n duermen. Muchos se refugian en este espacio con el consentimiento expl\u00edcito de los padres, que cansados de insistir en conseguir unas conductas adecuadas, permiten, casi como autodefensa, que el adolescente haga su vida aislado en su habitaci\u00f3n. Esto ayuda a desconocer de forma exacta los horarios reales de acostarse. Se llama s\u00edndrome de fase retrasada de sue\u00f1o a la alteraci\u00f3n caracterizada por el retardo del Figura 9.3. Rendimiento en matem\u00e1tica y lengua de acuerdo a somnolencia diurna en la muestra de adolescentes estudiada. Existe un correlato lineal las notas en matem\u00e1tica probablemente porque el menor sue\u00f1o lento impide adecuada fijaci\u00f3n de la memoria epis\u00f3dica (P\u00e9rez- Chada et al., 2007)163episodio mayor de sue\u00f1o con relaci\u00f3n al horario normal, lo que resulta en s\u00edntomas de insomnio que se expresan en forma de dificultad para iniciar el sue\u00f1o o dificultades para despertarse a la hora deseada. El adolescente t\u00edpico con esta patolog\u00eda es aquel que se acuesta sobre las 3 o 4 h de la madrugada porque antes no tiene sue\u00f1o. A esta hora se duerme con facilidad y si le dejaran dormir, despertar\u00eda de forma espont\u00e1nea nueve horas despu\u00e9s. Pero lo dram\u00e1tico es que por necesidades normalmente escolares, los padres levantan al joven tres o cuatro horas despu\u00e9s de iniciado el sue\u00f1o. \u00c9l se resiste, crea una clara distorsi\u00f3n social y, cuando consigue levantarse, su rendimiento es muy deficitario. Y el problema es que esto es cada d\u00eda. Por ello, cuando lo dejan dormir los fines de semana, puede dormir hasta 15 horas seguidas en un intento de recuperar lo que no ha dormido, aunque nunca sin llegar a conseguir un estado satisfactorio. Est\u00e1 demostrado que en estas circunstancias s\u00f3lo se recupera un 20-25% del sue\u00f1o perdido. Otra \u00e1rea de importancia en los trastornos de sue\u00f1o en ni\u00f1os y adolescentes es la constituida por los trastornos neurol\u00f3gicos y psiqui\u00e1tricos. En este caso debe prestarse atenci\u00f3n a las caracter\u00edsticas especiales de cada patolog\u00eda. En el ni\u00f1o con trastorno de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad, es importante tratar no solamente las rutinas del sue\u00f1o sino tambi\u00e9n las del d\u00eda. En ni\u00f1os con ansiedad grave o trastornos obsesivo-compulsivos, debe tenerse en cuenta que el establecimiento de h\u00e1bitos y rutinas puede empeorar la situaci\u00f3n. En los ni\u00f1os autistas, el trastorno del sue\u00f1o puede ser consecuencia de una fase retrasada de sue\u00f1o. Es frecuente que las medicaciones hipn\u00f3ticas o relajantes causen efectos parad\u00f3jicos en los ni\u00f1os, es decir, que act\u00faen como excitantes en vez de relajantes o inductores del sue\u00f1o. Se han descrito este tipo de acciones con sustancias como fenobarbital (ahora en desuso), antihistam\u00ednicos (utilizados por su efecto secundario de producci\u00f3n de somnolencia) y BZP , como el diazepam. Adem\u00e1s, estas medicaciones pueden tener efectos secundarios durante el d\u00eda. Es aqu\u00ed donde emerge la utilidad de la melatonina para los trastornos de sue\u00f1o en la infancia. Baste mencionar que en la reciente 8\u00aa edici\u00f3n (2014) del Master en Sue\u00f1o: Fisiolog\u00eda y Medicina, 164 Universidad de Murcia, Espa\u00f1a, Eduard Estivill (del Hospital General de Catalunya. Barcelona) y Silvia Miano (Sleep and Epilepsy Center. Neurocenter of the Southern Switzerland. Civic Hospital of Lugano) hac\u00edan la recomendaci\u00f3n del tratamiento con melatonina como de primera elecci\u00f3n para el tratamiento del insomnio en las siguientes patolog\u00edas en ni\u00f1os y adolescentes: c\u00f3lico del lactante, depresi\u00f3n y trastornos de ansiedad, s\u00edndrome de fase retardada del sue\u00f1o, trastorno de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad, espectro autista, distintas enfermedades neurol\u00f3gicas (Rett, Angelman, Smith-Magenis) y epilepsia. Recientemente se ha descrito la utilidad de la melatonina en neonatos con sepsis y distr\u00e9s respiratorio . Por lo tanto, la melatonina presenta un futuro prometedor en el tratamiento del insomnio de inicio en ni\u00f1os sanos y de las diferentes alteraciones del sue\u00f1o en los ni\u00f1os con trastornos neurol\u00f3gicos. Aunque su administraci\u00f3n parece ser un tratamiento seguro y sin efectos adversos a corto plazo, se debe tener cautela, ya que los efectos a largo plazo del uso cr\u00f3nico de melatonina en pacientes pedi\u00e1tricos son desconocidos en la actualidad. Con respecto al efecto beneficioso de la melatonina en la enfermedad de Alzheimer se sucedieron resultados tanto en apoyo como negando dicha actividad. Los resultados positivos incluyen estudios abiertos como doble ciego placebo controlados. Recientemente publicamos una revisi\u00f3n de los resultados publicados sobre el uso de melatonina en la enfermedad de Alzheimer (Cardinali et al., 2014). Ocho estudios abiertos o de reporte de casos (n= 89 pacientes) apoyan la posible eficacia de la melatonina para mejorar la calidad de sue\u00f1o y el \"sundowning\" as\u00ed como para reducir el deterioro cognitivo. En 6 ensayos controlados con placebo, doble ciego, aleatorizados, se examinaron 210 pacientes. La calidad del sue\u00f1o aument\u00f3, la agitaci\u00f3n vesperal disminuy\u00f3 y el rendimiento cognitivo mejor\u00f3 en 4 estudios (143 pacientes) mientras que no hubo efectos significativos en 2 estudios (67 pacientes). Otra b\u00fasqueda sistem\u00e1tica de estudios sobre la melatonina y el \"sundowning\"en pacientes con enfermedad de Alzheimer fue publicado en 2010. Se revisaron un total de 9 art\u00edculos, incluyendo 4 ensayos controlados aleatorios (n = 243), y 5 series de casos (n = 87). En 2 de los ensayos controlados 165y en las 5 series de casos se encontr\u00f3 una mejor\u00eda significativa de la agitaci\u00f3n vesperal (De Jonghe et al., 2010). Por lo tanto no hay unanimidad en que melatonina tenga valor terap\u00e9utico en la enfermedad de Alzheimer ya constituida. Se debe se\u00f1alar que uno de los problemas con estos pacientes de patolog\u00eda completamente desarrollada es la heterogeneidad del grupo. A su vez, la expresi\u00f3n reducida de receptores para melatonina en estos pacientes puede explicar por qu\u00e9 el tratamiento con melatonina es menos eficaz o err\u00e1tico. Ello nos llev\u00f3 a preocuparnos por los estadios iniciales de la enfermedad de Alzheimer, conocidos como de deterioro cognitivo m\u00ednimo, tema del que nos ocuparemos en el Cap\u00edtulo XI ya que la acci\u00f3n de la melatonina en este estadio de la enfermedad se incluye en los aspectos citoprotectores de la melatonina. Figura 9.4. Para suprimir la oscilaci\u00f3n del reloj circadiano se utiliza la aplicaci\u00f3n de pulsos sim\u00e9tricos de luz en la primera y segunda parte de la noche. Sobre este reloj \"noqueado\" la melatonina tiene un efecto inmediato de sincronizaci\u00f3n al nuevo horario.166 Para terminar el Cap\u00edtulo queremos destacar que una de las aplicaciones mejor definidas de la melatonina es su utilidad en trastornos circadianos del sue\u00f1o, que engloban adem\u00e1s del s\u00edndrome de fase retardada del sue\u00f1o, el \"jet-lag\", los trastornos del trabajo en turnos, el insomnio en la edad avanzada y alteraciones peri\u00f3dicas del sue\u00f1o, como la que se observa en ciertos tipos de ceguera. Tomemos como ejemplo al \"jet-lag\". Se denomina as\u00ed al cuadro de desincronizaci\u00f3n externa que se produce cuando un individuo atraviesa varios husos horarios en cortos per\u00edodos de tiempo. Los distintos ritmos circadianos se adaptan al nuevo horario con una velocidad de aproximadamente 1 d\u00eda/hora de diferencia horaria. Varios estudios han demostrado que dosis de melatonina entre 3 y 5 mg son efectivas para reducir el tiempo de resincronizaci\u00f3n en varios d\u00edas. Este efecto se acompa\u00f1a de una disminuci\u00f3n importante, o aun desaparici\u00f3n, de los signos del jet-lag. En los casos extremos de traslaciones de unos 12 husos horarios (como por ejemplo, los vuelos transpolares que unen Buenos Aires con Sidney) hemos utilizado durante a\u00f1os la combinaci\u00f3n de diversas manipulaciones cronobiol\u00f3gicas, incluida la melatonina, para obtener resincronizaciones al nuevo horario en pocos d\u00edas y aumentar la eficacia de cada uno de estas medidas aplicadas en forma aislada. Tuvimos la posibilidad de evaluar este procedimiento por primera vez en la bibliograf\u00eda cient\u00edfica internacional en un grupo de deportistas de elite compuesto por jugadores de f\u00fatbol profesional (Boca Juniors) que compitieron por la Copa Intercontinental 2000 en Tokio con el Real Madrid (Cardinali et al, 2002). El procedimiento que utilizamos est\u00e1 esquematizado en la Figura 9.4. Debe tenerse en cuenta para entenderlo que en estas condiciones de traslaci\u00f3n de 12 husos horarios en unas horas se invierten totalmente (180 grados) las relaciones entre el d\u00eda subjetivo y el d\u00eda geof\u00edsico. Primero, se emple\u00f3 una exposici\u00f3n pautada a luz natural cubriendo sim\u00e9tricamente las porciones de retraso y adelanto de fase derivadas de las curvas de respuesta de fase para la luz en los seres humanos. Es sabido que la exposici\u00f3n a Zeitgebers sim\u00e9tricamente en la noche subjetiva, centrada en el nadir de la temperatura corporal central \"noquea\" al marcapasos circadiano y lo sensibiliza para la manipulaci\u00f3n adicional cronobiol\u00f3gica. 167Segundo, administramos un est\u00edmulo no f\u00f3tico (el ejercicio f\u00edsico) en forma pautada de modo de coincidir pr\u00e1cticamente con la exposici\u00f3n a la luz natural y contar con otra manipulaci\u00f3n tendiente a enmascarar al oscilador circadiano. Tercero, administramos melatonina a los atletas a la hora local de sue\u00f1o con el fin de resincronizar el oscilador circadiano al horario de Tokio (Figura 9.4). Se incluyeron en el estudio 22 individuos normales. El d\u00eda previo a la salida de Buenos Aires se recolect\u00f3 la orina de cada sujeto con el fin de determinar los niveles del metabolito de la melatonina 6-sulfatoximelatonina, un \u00edndice de la producci\u00f3n diaria de la hormona pineal. Se solicit\u00f3 a los participantes que completaran diarios de sue\u00f1o desde el d\u00eda 0 (pre-vuelo) al d\u00eda antes de retornar a Buenos Aires (d\u00eda 8). Todos los individuos recibieron diariamente 3 mg de melatonina a la hora de acostarse esperada en Tokio despu\u00e9s de dejar Buenos Aires. Los jugadores realizaron un ejercicio diario restringido a dos momentos del d\u00eda en Tokio (de 08:00 h a 11:00 h por la ma\u00f1ana y de 13:00 h a 16:00 h por la tarde). Se evit\u00f3 la exposici\u00f3n a la luz solar o el ejercicio f\u00edsico en otros momentos del d\u00eda. Los resultados fueron significativos (Cardinali et al., 2002). No se detectaron cambios en los par\u00e1metros de sue\u00f1o comparados con la valoraci\u00f3n pre-vuelo. La calidad de sue\u00f1o y de la vigilia matutina en Tokio se correlacion\u00f3 significativamente con la secreci\u00f3n de melatonina determinada previo a la partida de Buenos Aires. La velocidad observada de resincronizaci\u00f3n fue de unos 2 d\u00edas, significativamente diferente de una resincronizaci\u00f3n m\u00ednima de 8 - 10 d\u00edas esperable luego de un vuelo de 12 husos horarios. El \u00f3ptimo estado de alerta de los deportistas, ya sincronizados desde d\u00edas antes al horario local, lo indic\u00f3 el resultado de 2 a 0 a favor de Boca Juniors a los 6 minutos de iniciarse el partido. Finalmente, Boca Juniors se impuso al Real Madrid por 2 a 1, a pesar de que desde el punto de vista t\u00e9cnico el equipo espa\u00f1ol era el favorito para esta final. No hace falta ser deportista de elite para mostrar estos efectos de la combinaci\u00f3n de factores de resincronizaci\u00f3n. Como mencionamos, hemos utilizado este esquema por a\u00f1os para resincronizar a viajeros de todas las edades en los vuelos transpolares recomendando adem\u00e1s del uso de melatonina, la exposici\u00f3n durante los 2 primeros d\u00edas a la luz solar en el lugar de arribo en horarios semejantes 168 matutinos y vespertinos, si es posible con caminatas restringidas a estos periodos (Cardinali et al., 2006). Adem\u00e1s de estos escarceos cl\u00ednicos, tambi\u00e9n jug\u00e1bamos a fisi\u00f3logos en el Laboratorio. Una de las ideas m\u00e1s locas de Diego Golombek y Eduardo Chuluyan fue tratar de probar que la piedra de la locura pod\u00eda responder como el perro de Pavlov. \u00bfRecuerdan a este perro famoso, portador de una f\u00edstula salival? En el conocido experimento, se observ\u00f3 que la presencia de alimentos produc\u00eda invariablemente salivaci\u00f3n. A esta respuesta, obligada y vegetativa, se la denomin\u00f3 innata o no condicionada. La asociaci\u00f3n de la respuesta innata con un tono del diapas\u00f3n (est\u00edmulo neutro, que de por s\u00ed es incapaz de desencadenar salivaci\u00f3n), hace que el est\u00edmulo se transforme ahora en condicionado, produciendo la respuesta salivatoria. Un aspecto crucial para el establecimiento de los reflejos condicionados es la contingencia entre est\u00edmulos: el est\u00edmulo neutro, para convertirse en condicionado, debe siempre preceder al no condicionado, y lo debe hacer por un intervalo de tiempo constante. La idea de Diego y Eduardo era demostrar la posibilidad de manipular la respuesta de la pineal haciendo que est\u00edmulos que antes no eran funcionales lo sean, un proceso que puede ser considerado como una forma de aprendizaje condicionado. Sabemos que la secreci\u00f3n de melatonina muestra un ritmo circadiano con altos niveles de circulaci\u00f3n nocturnos y niveles m\u00ednimos durante el d\u00eda. Bajo un fotoperiodo de 12 h de luz : 12 h de oscuridad el contenido de melatonina en pineal de rata alcanza su m\u00e1ximo aproximadamente a la 4\u00aa hora de oscuridad. Para \"ense\u00f1ar\" a la pineal a responder a un nuevo tipo de est\u00edmulo se utiliz\u00f3 la disponibilidad de agua restringida desde 10 minutos antes hasta 10 minutos despu\u00e9s de apagar la luz como est\u00edmulo condicionado. Los resultados fueron sorprendentes. Despu\u00e9s de un per\u00edodo de entrenamiento de 7 d\u00edas a la disponibilidad restringida de agua, los niveles de melatonina pineal aumentaron significativamente al exponerse a las ratas al agua, aunque hubieran sido mantenidas bajo luz continua (Golombek et al., 1994). Esta fue la primera demostraci\u00f3n que la producci\u00f3n de melatonina pineal puede ser manipulada en un paradigma de condicionamiento cl\u00e1sico.169Referencias (Para otras referencias del laboratorio del autor, v\u00e9ase el Adendo) Brusco L. I., M\u00e1rquez M., Cardinali D. P . M\u00e1rquez P . (1998b). Monozygotic twins with Alzheimer's disease treated with melatonin: J Pineal Res 25:260-263. Cardinali D. P ., Bortman G. P ., Liotta G., P\u00e9rez Lloret S., Albornoz L. E., Cutrera R. A., Batista J., Ortega Gallo P . (2002). westerly transmeridian flight in elite soccer athletes. J Pineal Res 32, 41-46. Cardinali D. P ., Brusco L. I., Liberczuk C., Furio A. M. (2002). The use of Alzheimer's disease. Neuroendocrinol ., Furio A. M., Reyes M. P ., Brusco L. I. (2006).The use of chronobiotics in the resynchronization of the sleep/wake cycle. Cancer Causes & Control 17, 601-609. Cardinali D. P ., Vigo D. E., Olivar N., Brusco L. I. (2014). Melatonin therapy in patients with Alzheimer's disease. G., M. A., Maldonado-Cocco J. A., Lazaro M. A., Rosemffet M. G., Brusco L. I., Scheines E. J., Cardinali D. P . (2000). The effect of melatonin in 9-13. de Jonghe A., Korevaar J. C., van Munster B. C., de Rooij S. E. (2010). Effectiveness of melatonin treatment on circadian rhythm disturbances in dementia. Are there for Geriatr Psychiatry 25, 1201-1208.170 Fainstein I., Bonetto A., Brusco L. I., Cardinali D. P . (1997). Effects of melatonin in 58, 990-1000. Qawasmi A., Bloch M. H. (2013). Meta-analysis: melatonin for the treatment of primary sleep disorders. PLoS 8, e63773. Golombek D. A., Chuluyan H. E., Kanterewicz B. I., D. P . Increased pineal Pandi-Perumal S. R., Bahammam A. S., Brown G. M., Spence D. W., Bharti V. K., Kaur C., Hardeland R., 267-300. P\u00e9rez-Chada D., P\u00e9rez Lloret S., Videla A. J., Cardinali D. P ., Bergna M. A., Fern\u00e1ndez-Acquier M., Larrateguy L., Zabert G. E., Drake C. L. (2007). Sleep disordered breathing and daytime sleepiness are associated with poor academic performance in teenagers. A study using 55 (3-4), 219-224. Siegrist Benedetti C., Orlando A., Beltr\u00e1n J. M., Tuchscherr.L., Noseda C. M. J., Brusco L. I., Cardinali D. P . (2001). Lack of changes in serum prolactin, FSH, estradiol after sleep and benzodiazepine consumption in sleep-disturbed, middle aged and elderly patients. J Pineal Res 30, 34-42. Wilson S. J., Nutt D. J., Alford C., Argyropoulos S. V., Baldwin D. S., Bateson A. N., Britton T . C., Crowe C., Dijk D. J., Espie C. A. et al. (2010). British Association for Psychopharmacology consensus statement on evidence-based Melatonina y las \"Enfermedades del Alma\": el Retorno de la Piedra de la Locura. \"Corsi e ricorsi\" fueron palabras de Giambattista Vico en el s. XVII para definir el proceso hist\u00f3rico que tend\u00eda a repetirse, oscilando entre los extremos pero al mismo tiempo buscando siempre un punto de equilibrio hacia el centro. As\u00ed en este corsi e ricorsi del relato de la Piedra no pod\u00eda faltar su retorno en el tratamiento de las \"enfermedades del alma\". Recordemos que el primer v\u00ednculo de la gl\u00e1ndula pineal fue con ellas. Son dos los ejemplos que pueden darse al respecto de este retorno. El primero tiene que ver con el insomnio, un mal de nuestra \u00e9poca. Definimos as\u00ed a la dificultad para iniciar y o mantener el sue\u00f1o, con despertares durante la noche y calidad del sue\u00f1o no reparadora. Su diagn\u00f3stico se subdivide en insomnio primario, en ausencia de otras condiciones m\u00e9dicas que lo justifiquen, y en insomnio secundario, asociado con otras condiciones (causas ambientales f\u00edsicas, mentales, etc.). Est\u00e1n asociados con el insomnio problemas de salud mental (reducci\u00f3n de las capacidades cognitivas, habilidades, la memoria y la atenci\u00f3n), secuelas cardiovasculares y trastornos respiratorios y metab\u00f3licos. La prevalencia del insomnio primario var\u00eda entre el 1 % a 10 % de la poblaci\u00f3n general y hasta un 25- 30 % en los ancianos, para los cuales el tratamiento del insomnio es una clara necesidad m\u00e9dica. As\u00ed los costos directos e indirectos del insomnio representan una carga econ\u00f3mica social sustancial. Las BZP y los agonistas del receptor de BZP (drogas Z: zolpidem, zaleplon, zopiclona) son los f\u00e1rmacos m\u00e1s com\u00fanmente prescritos para el tratamiento del insomnio. Varios meta-an\u00e1lisis de los riesgos y beneficios de estas opciones terap\u00e9uticas en pacientes de edad avanzada han reportado mejor\u00edas estad\u00edsticamente significativas del sue\u00f1o, pero tambi\u00e9n han 172 reportado un riesgo estad\u00edsticamente significativo de varios eventos adversos entre ellos algunos que constituyen una amenaza para la vida. De hecho estos medicamentos s\u00f3lo est\u00e1n aprobados por las autoridades regulatorias en tratamientos de no m\u00e1s 2 a 4 semanas debido a razones de seguridad. Las drogas Z se usan, a diferencia de las BZP , exclusivamente para el tratamiento del insomnio y se supone que tienen una menor tendencia a inducir dependencia f\u00edsica y adicci\u00f3n que las BZP . Sin embargo, su seguridad sigue siendo motivo de preocupaci\u00f3n. Ambos tipos de drogas producen a largo plazo tolerancia y adicci\u00f3n. Se han reportado efectos adversos en m\u00e1s del 40 % de los usuarios de ambos tipos de drogas sin diferencia entre las BZP y las drogas Z. En varios pa\u00edses se constata el consumo en exceso de BZP y de drogas Z, usadas por tiempos mucho m\u00e1s largos que las 4 semanas indicadas. Uno de ellos es la Argentina. En el a\u00f1o 2011 se prescribieron en nuestro pa\u00eds m\u00e1s de 3 millones de recetas de medicamentos para dormir: un 22% m\u00e1s que 5 a\u00f1os atr\u00e1s seg\u00fan registros del Sindicato Argentino de Farmac\u00e9uticos y Bioqu\u00edmicos. Por a\u00f1o se venden 28 millones de unidades y unos 5 millones de argentinos consumen regularmente medicamentos para dormir (recetados y de venta libre). En el a\u00f1o 2013 el consumo de BZP creci\u00f3 m\u00e1s de 5% con respecto al a\u00f1o previo. Seg\u00fan un informe reciente, el clonazepam lidera el ranking de medicamentos con receta archivada m\u00e1s vendidos en el pa\u00eds entre enero y septiembre de 2013, con 6,4 millones de cajas seguido por el alprazolam (5,6 millones de cajas). El consumo de clonazepam, calculado por n\u00famero de habitantes, es uno de los m\u00e1s altos del mundo, aunque se trata de una medicaci\u00f3n con indicaciones muy precisas. As\u00ed es claro que existe un uso abusivo de las BZP y drogas Z, que son los medicamentos m\u00e1s recetados para dormir. Existe por lo tanto la necesidad de programas de educaci\u00f3n masiva que alerten sobre estas consecuencias de la automedicaci\u00f3n y sistemas de control m\u00e1s elaborados para evitar la venta ilegal sin receta archivada. En Europa, m\u00e1s y m\u00e1s las autoridades sanitarias est\u00e1n iniciando pol\u00edticas y recomendaciones con el fin de disminuir el consumo de BZP y drogas Z. Sin embargo, las campa\u00f1as no han tenido en general \u00e9xito, y a pesar de las directrices y recomendaciones nacionales, el uso de estas drogas ha seguido en aumento.173Aqu\u00ed irrumpe la melatonina y su acci\u00f3n tiene como antecedente directo el estudio de Fainstein y colaboradores, publicado en 1997 y que fue pionero en identificar la eficacia de la melatonina para interrumpir o reducir el consumo de BZP en pacientes usuarios cr\u00f3nicos (Fainstein et al., 1997). Cabe destacar que la base experimental para dichos estudios fue sentada en las Tesis Doctorales de Pedro Lowenstein, Ruth Rosenstein y Diego Golombek de las cuales hablamos en previos Cap\u00edtulos. Estos trabajos dieron fundamento a una acci\u00f3n central de la melatonina primaria sobre el sistema gaba\u00e9rgico central. Ya mencionamos que en el a\u00f1o 2007 la melatonina fue aprobada como medicamento por la European Medicines Agency debido a sus propiedades cronobi\u00f3ticas de hipn\u00f3tico no sedante con demostrada eficacia cl\u00ednicamente relevante sobre la calidad del sue\u00f1o y el estado de alerta por la ma\u00f1ana y con un \u00f3ptimo perfil de seguridad. Es claro que con la melatonina no hay evidencia de dependencia, s\u00edndrome de abstinencia, insomnio de rebote o influencia negativa en el estado de alerta durante el d\u00eda. La eficacia de la melatonina para reducir el consumo de BZP ha adquirido por lo tanto gran relevancia. En un estudio retrospectivo de los datos de prescripci\u00f3n de melatonina de una base de datos longitudinal alemana se incluyeron a todos los pacientes que la utilizaron en el periodo abril de 2008 - febrero de 2009. De los 512 pacientes elegibles, 112 (22 %) eran usuarios de BZP/drogas Z. Aproximadamente un tercio de los pacientes interrumpieron el tratamiento con dichas drogas despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de melatonina avalando as\u00ed los efectos observados tempranamente en nuestro laboratorio (Kunz et al., 2012). Otro reciente estudio farmacoepidemiol\u00f3gico tuvo como objetivo analizar y evaluar el impacto de la disponibilidad en el mercado de melatonina en las campa\u00f1as para reducir el consumo de BZP/ drogas Z vigentes en varios pa\u00edses europeos. En su conclusi\u00f3n se destaca que las campa\u00f1as fracasaron cuando no se asociaron con la disponibilidad y reembolso de melatonina como agente de reemplazo (Clay et al., 2013). 174 Estos datos avalan el uso de melatonina en pacientes que ingieren cr\u00f3nicamente BZP o drogas Z. La melatonina carece de efectos adictivos y de tolerancia y se convierte as\u00ed en la terap\u00e9utica de elecci\u00f3n en el tratamiento del insomnio en adultos mayores. Lo mostrado constituye un ejemplo de medicina traslacional llevada a cabo totalmente en el pa\u00eds y con el apoyo del CONICET , la Universidad de Buenos Aires y la Agencia Nacional de Promoci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica (Cardinali et al., 2015: Golombek et al., 2015). La melatonina es as\u00ed un arma esencial en la \"Sociedad 24/7\" crispada y privada de sue\u00f1o, apuntando en forma directa a las \"enfermedades del alma\". A trav\u00e9s de este efecto la melatonina tiene la capacidad de mejorar el estado de \u00e1nimo en situaciones de estr\u00e9s, un efecto que apoya el v\u00ednculo inicial de la Piedra de la Locura. La introducci\u00f3n como f\u00e1rmaco antidepresivo de la agomelatina, un an\u00e1logo de s\u00edntesis de la melatonina desarrollado en Francia por Laboratorios Servier, provee otra evidencia del corsi e ricorsi de esta historia sobre el v\u00ednculo entre la gl\u00e1ndula pineal y las \"enfermedades del alma\". La agomelatina es el primer antidepresivo melatonin\u00e9rgico en el mercado. Por d\u00e9cadas el tratamiento de la depresi\u00f3n hab\u00eda girado alrededor de drogas que aumentan las cantidades sin\u00e1pticas de neurotransmisores monoamin\u00e9rgicos (serotonina, noradrenalina) y la incorporaci\u00f3n de la agomelatina ha sido un enfoque novedoso para lograr una recuperaci\u00f3n completa y sostenida de la depresi\u00f3n. En varios estudios la agomelatina ha producido una restauraci\u00f3n no s\u00f3lo de la sintomatolog\u00eda depresiva sino del funcionamiento social y profesional del paciente. Aunque actualmente la mayor\u00eda de las gu\u00edas de tratamiento reconocen un estado libre de s\u00edntomas como la mejor \"definici\u00f3n\" de la remisi\u00f3n de la enfermedad, es sabido que la recuperaci\u00f3n funcional a menudo va a la zaga de la mejor\u00eda de los s\u00edntomas. Por lo tanto, el logro de la recuperaci\u00f3n funcional se ha convertido en un objetivo central de la terapia con antidepresivos. Dada la importancia de las tres dimensiones del funcionamiento (emocional, cognitivo y social) en las actividades cotidianas como el trabajo, y el impacto que la alteraci\u00f3n de funcionamiento puede tener en la vida de un paciente, es 175evidente que se le debe prestar m\u00e1s atenci\u00f3n en la evaluaci\u00f3n de la respuesta al tratamiento y no s\u00f3lo limitarlo a la desaparici\u00f3n de s\u00edntomas (Cardinali et al., 2012). La alteraci\u00f3n en el ritmo sue\u00f1o-vigilia constituye una de las manifestaciones cl\u00ednicas m\u00e1s frecuentes de la depresi\u00f3n. Se ha demostrado la existencia de una desincronizaci\u00f3n interna del oscilador circadiano y avances de fase en la secreci\u00f3n de melatonina en los pacientes con trastorno depresivo mayor y trastorno bipolar y un retraso de fase de los trastornos con hipersomnia y despertar tard\u00edo, como el trastorno afectivo estacional. Por otra parte, la alteraci\u00f3n del ritmo sue\u00f1o-vigilia es uno de los criterios diagn\u00f3sticos de depresi\u00f3n mayor de acuerdo al DSM-IV y la mayor\u00eda de los pacientes experimentan cambios en la regulaci\u00f3n del ciclo sue\u00f1o-vigilia: alteraci\u00f3n de la duraci\u00f3n total del sue\u00f1o, menor eficiencia de sue\u00f1o, perturbaciones durante la fase del sue\u00f1o REM (movimiento oculares r\u00e1pidos) y despertar temprano. Teniendo en cuenta que la melatonina est\u00e1 implicada en la regulaci\u00f3n del ritmo de sue\u00f1o-vigilia, se postula que las drogas antidepresivas con efectos sobre los receptores de melatonina como la agomelatina podr\u00edan ejercer una ventaja adicional en el tratamiento de la depresi\u00f3n, especialmente en la depresi\u00f3n mayor, la depresi\u00f3n del trastorno bipolar y trastorno afectivo estacional. Carecen tambi\u00e9n de efectos colaterales indeseados vistos con los antidepresivos tradicionales (Figura 10.1). Adem\u00e1s de su acci\u00f3n antidepresiva, el efecto m\u00e1s estudiado para la agomelatina es su actividad ansiol\u00edtica. Si bien se ha intentado explicar las propiedades ansiol\u00edticas de la agomelatina a trav\u00e9s de su acci\u00f3n antagonista sobre los receptores 5-HT2c debe notarse que los estudios de Pedro Lowenstein, Ruth Rosenstein y Diego Golombek en nuestro laboratorio han sentado las bases para la acci\u00f3n ansiol\u00edtica de la melatonina (que carece de efectos sobre los 5-HT2c), en modelos animales a trav\u00e9s de mecanismos relacionados con el GABA. \u00bfCu\u00e1les son las evidencias cl\u00ednicas de la eficacia antidepresiva de la agomelatina?176 Numerosos estudios doble ciego placebo controlados indican que la agomelatina a dosis de 25-50 mg/ dia es eficaz en la reducci\u00f3n de los s\u00edntomas depresivos en pacientes con trastorno depresivo mayor, en los cuales la agomelatina tendr\u00eda una eficacia igual o superior sobre otros antidepresivos tradicionales. La eficacia de la agomelatina en pacientes con depresi\u00f3n severa es particularmente significativa, ya que este grupo de pacientes tiende a ser resistente a la medicaci\u00f3n cl\u00e1sica. Figura 10.1. Los agonistas melatonin\u00e9rgicos como antidepresivos.177Como hemos dicho, y en vista de la importancia de las tres dimensiones del funcionamiento (emocional, cognitivo y social) en las actividades cotidianas del paciente es evidente que debe prestarse m\u00e1s atenci\u00f3n al funcionamiento en la evaluaci\u00f3n de la respuesta al tratamiento. La evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica y continua de los s\u00edntomas y la funci\u00f3n es as\u00ed crucial en t\u00e9rminos de los resultados del tratamiento y para determinar si es necesaria una intervenci\u00f3n adicional. El funcionamiento social es de particular importancia dado su papel en las actividades cotidianas como el trabajo, y el aislamiento social, en particular, es un s\u00edntoma importante a tener en cuenta (Cardinali et al., 2012). En los ensayos cl\u00ednicos con agomelatina, los pacientes experimentan mejor\u00eda en el funcionamiento social y alivio de los s\u00edntomas ya desde la primera semana de tratamiento y estos efectos se mantienen e incluso mejoran a lo largo del per\u00edodo de tratamiento. La acci\u00f3n r\u00e1pida, continua y potente de la agomelatina no s\u00f3lo proporciona alivio de los s\u00edntomas, sino que tambi\u00e9n mejora las tres dimensiones funcionales de la depresi\u00f3n: emocional, cognitiva y social. A trav\u00e9s de esta acci\u00f3n, la agomelatina puede muy bien ser la clave para una recuperaci\u00f3n completa de una condici\u00f3n tan debilitante como lo es la depresi\u00f3n. Sin embargo no puede dejar de mencionarse que la agomelatina es un superan\u00e1logo de la melatonina, y que no crea nada nuevo, sino amplifica el efecto de la mol\u00e9cula madre. Y es as\u00ed claro que cuando un paciente toma melatonina existe un efecto estabilizador del humor, no despreciable cuando constatamos la enervaci\u00f3n social de una Sociedad 24/7, privada de sue\u00f1o y soliviantada por el estr\u00e9s. Se ha introducido hoy el concepto de jet lag social para describir la dificultad para adaptarse a ella. El mantenimiento de un ritmo de sue\u00f1o/vigilia robusto es la forma de adaptaci\u00f3n ante esta demanda, y la adecuada manipulaci\u00f3n de la luz ambiental y de la melatonina lo permiten (Figuras 10.2 y 10.3). La susceptibilidad aumentada a infecciones, enfermedad cardiovascular, obesidad, diabetes tipo II, hipercortisolemia, desmineralizaci\u00f3n \u00f3sea y la neurodegeneraci\u00f3n (diabetes tipo III) son algunas de la consecuencias de la depresi\u00f3n a trav\u00e9s de la activaci\u00f3n inmunoinflamatoria que produce (Figura 10.4). Al actuar sobre la mayor\u00eda de estos mecanismos, la melatonina se transforma en un arma insuperable en la sociedad del siglo XXI. En la pr\u00e1ctica existe un concepto de \"reserva circadiana\", similar al de \"reserva cognitiva\".178 Los sujetos sanos con ritmicidad circadiana mantenida tienen una mayor capacidad para hacer frente a las agresiones patol\u00f3gicas que aquellos con reserva circadiana baja. Estas diferencias individuales explican el diferente grado de evoluci\u00f3n de una enfermedad, a\u00fan en presencia de biomarcadores semejantes (Stern, 2009). Abordaremos estos temas en el pr\u00f3ximo Cap\u00edtulo. Un punto final que quiero tratar en este Cap\u00edtulo es el de las dosis de melatonina autorizadas para su uso cl\u00ednico (2 mg en Europa, 3 mg en la Argentina, variadas en EEUU, donde se usa como suplemento Figura 10.2. La luz matutina y la melatonina en horas de la noche son los recursos m\u00e1s naturales para restablecer la ritmicidad adecuada del ritmo sue\u00f1o/vigilia.179dietario). Dado que la melatonina tiene una vida media corta (menos de 30 min) se consider\u00f3 necesario desarrollar an\u00e1logos de mayor potencia y vida media (Tabla 10.1). As\u00ed el ramelteon (RozeremR, Takeda Pharmaceuticals, Jap\u00f3n) an\u00e1logo hipn\u00f3tico melatonin\u00e9rgico aprobado por la FDA para el tratamiento del insomnio en 2005, ha demostrado en estudios in vitro ser 3-16 veces m\u00e1s af\u00edn en la uni\u00f3n a receptores MT1 y MT2 que el compuesto madre. La dosis autorizada llega a 32 mg/d\u00eda. Como hemos visto, la agomelatina es un antidepresivo melatonin\u00e9rgico recientemente introducido que, act\u00faa tanto en los receptores MT1 y MT2 melatonin\u00e9rgicos con una afinidad similar a la de la melatonina y tambi\u00e9n act\u00faa como un antagonista de los receptores 5-HT2c en una concentraci\u00f3n Figura 10.4. A trav\u00e9s de la activaci\u00f3n inmunoinflamatoria los s\u00edntomas depresivos, el estr\u00e9s y la ansiedad son factores de riesgo para enfermedades cr\u00f3nicas con reducci\u00f3n concomitante de la expectativa de vida.180 3 \u00f3rdenes de magnitud mayor. La agomelatina ha sido autorizada por la EMEA y el ANMAT para el tratamiento del trastorno depresivo mayor en dosis de 25 - 50 mg/d\u00eda. El tasimelteon es un agonista MT1/MT2 desarrollado por Vanda que complet\u00f3 ensayo de fase III en el a\u00f1o 2010 y fue aprobada por la FDA en noviembre de 2013. En los estudios cl\u00ednicos en seres humanos sanos, tasimelteon se administra en dosis de 10 a 100 mg/d\u00eda. Figura 10.3. La evoluci\u00f3n del \"jet-lag social\" lleva a disrupci\u00f3n cr\u00f3nica de los ritmos circadianos y en \u00faltima instancia al riesgo de enfermedad emocional. La agomelatina emerge como una nueva terap\u00e9utica para la depresi\u00f3n resultante.181Este mismo rango de dosis fue autorizado por la FDA para el Tik- 301 que ha estado en ensayo cl\u00ednico de fase II en los EE.UU. desde 2002. La FDA concedi\u00f3 Tik- 301 la designaci\u00f3n de f\u00e1rmaco hu\u00e9rfano en 2004, para su uso como tratamiento para el trastorno del sue\u00f1o del ritmo circadiano en personas ciegas y sin percepci\u00f3n de la luz y de las personas con disquinesia tard\u00eda. Afinidad Afinidad T -max (h) Vida media (h) Dosis aprobada por MT1 por MT2 (Ki, nM) (Ki, nM) 6-50 10.1. Propiedades Farmacodin\u00e1micas y Farmacocin\u00e9ticas de la Melatonina y Sus An\u00e1logos vs. Dosis Aprobadas182 Como se demuestra por las afinidades de uni\u00f3n, vida media y potencias relativas de los diferentes agonistas de melatonina es evidente que los estudios que utilizan 2-5 mg de melatonina/d\u00eda son inadecuados para dar una comparaci\u00f3n apropiada con el efecto del ramelteon, agomelatina, tasimelteon o Tik- 301, que adem\u00e1s de ser generalmente m\u00e1s potentes que la mol\u00e9cula nativa se emplean en cantidades considerablemente m\u00e1s altas. No hay raz\u00f3n para usar dosis de melatonina tan ins\u00f3litamente bajas. La melatonina tiene un alto perfil de seguridad y por lo general es muy bien tolerada. Se la administrado en dosis de 300 mg/ d\u00eda durante un m\u00e1ximo de 3 a\u00f1os para disminuir el estr\u00e9s oxidativo en pacientes con esclerosis lateral amiotr\u00f3fica (Weishaupt et al., 2006). En ni\u00f1os con distrofia muscular, la administraci\u00f3n de 70 mg/d\u00eda de melatonina redujo los niveles de citoquinas inflamatorias y la peroxidaci\u00f3n de l\u00edpidos (Chahbouni et al., 2010). En voluntarios sanos dosis de hasta 80 mg de melatonina por hora durante 4 h no produjo efectos indeseables (Waldhauser et al1990). En mujeres sanas una dosis de 300 mg de melatonina/d\u00eda durante 4 meses no produjo efectos colaterales negativos (Silman, 1993). En un ensayo cl\u00ednico controlado en 50 pacientes remitidos para cirug\u00eda hep\u00e1tica se observ\u00f3 que una \u00fanica dosis enteral preoperatoria de 50 mg/kg de melatonina (es decir, un equivalente a 3 g para un adulto de 60 kg) fue segura y bien tolerada (Nickkholgh et al., 2011) Por lo tanto, se necesitan m\u00e1s estudios que empleen dosis de melatonina en el rango de los 100 mg/d\u00eda para aclarar sus posibles implicaciones terap\u00e9uticas en seres humanos. De los estudios en animales, est\u00e1 claro que un n\u00famero de efectos preventivos de la melatonina, como los que se observan en trastornos neurodegenerativos, necesitan altas dosis de melatonina para ser evidentes. Si uno espera que la melatonina act\u00fae como neuroprotector eficaz es probable que las dosis bajas de melatonina empleadas hasta hoy (2-5 mg/d\u00eda) no sean beneficiosas.183Referencias (Para otras referencias del laboratorio del autor, v\u00e9ase el Cardinali Pharmacol Res http://dx.doi.org/10.1016/j. phrs.2015.08.016. Cardinali D. P ., Vidal M. F., Vigo D. E. (2012). Agomelatine: Its role in the management of Psychiatry 4, 1-23. Chahbouni M., Escames G., Venegas C., Sevilla B., Garcia J. A., Lopez L. C., Mu\u00f1oz-Hoyos A., Molina- Carballo A., Acu\u00f1a-Castroviejo D. (2010). patients from Duchenne dystrophy. J Pineal Res 48, 282-289. Clay E., Falissard B., Moore N., Toumi M. (2013). Contribution of prolonged-release melatonin and 1-10. Fainstein I., Bonetto A., Brusco L. I., Cardinali D. P . (1997). Effects of melatonin in 990-1000. Golombek D. A., Pandi-Perumal S. R., Brown G.M., Cardinali D. P . (2015). Some implications of melatonin use in chronopharmacology Kunz D., P Hinz U., Pelzl Gotthardt D. N., Cekauskas A., Manikas M., Mikalauskas S. et al. (2011). The use of high-dose melatonin in liver resection is safe: 184 first clinical experience. J Pineal Res 50, 381-388. Silman R. E. (1993). Melatonin: a Eur J Obstet 2015-2028. Waldhauser F., J. Bartels C., Polking E., Dietrich J., Rohde G., Poeggeler B., Mertens N., Sperling S., Bohn M., Huther G. et al. Reduced oxidative damage in ALS by high-dose enteral melatonin treatment. Pineal Res 41, 313-323.185Cap\u00edtulo XI: Siglo XXI. \u00bfLa Melatonina como Medicamento de la Sociedad 24/7? He mencionado en el Cap\u00edtulo 8 los avatares de mi incorporaci\u00f3n como Profesor Titular de Fisiolog\u00eda en la Facultad de Medicina de la UBA. A lo que no me he referido hasta ahora es a la tarea docente desarrollada en la UBA y a mi participaci\u00f3n como educador m\u00e9dico en los organismos directivos de la Facultad. Entre 1994 y 2000 fui miembro del Consejo Directivo y Presidente de la Comisi\u00f3n de Ense\u00f1anza de la Facultad de Medicina. Estuve persuadido siempre que la excelencia en la investigaci\u00f3n y en la docencia transcurre por caminos separados. No garantiza la calidad de la docencia el ser buen investigador, ni viceversa. Ambas habilidades son independientes, y lamentablemente a veces, contrapuestas. En mi caso, y manteniendo mi rol de investigador, poco a poco me convert\u00ed en educador m\u00e9dico. Particip\u00e9 en la fundaci\u00f3n de la carrera de medicina de la Universidad Favaloro y actu\u00e9 como educador m\u00e9dico en diversas funciones curriculares en la UBA, Universidad Favaloro y actualmente en la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica Argentina, donde traslad\u00e9 mi grupo de investigaci\u00f3n habiendo alcanzado el l\u00edmite de edad reglamentario como Profesor Titular de la UBA en 2009. Entre 1997 y 2002 fui uno de los 5 miembros de la Comisi\u00f3n Asesora del \u00c1rea M\u00e9dica de la Comisi\u00f3n Nacional de Evaluaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n Universitaria (CONEAU) que elabor\u00f3 los instrumentos t\u00e9cnicos con los que hoy se eval\u00faan las Carreras de Medicina en el pa\u00eds. Mi incorporaci\u00f3n a la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la UCA como Director del Departamento de Docencia e Investigaci\u00f3n en marzo de 2009 tuvo por objeto la coordinaci\u00f3n del proceso que llev\u00f3 a la acreditaci\u00f3n de la Carrera de Medicina. Esta acreditaci\u00f3n estuvo basada en un nuevo e innovador curr\u00edculo para la formaci\u00f3n de m\u00e9dicos, en estrecho v\u00ednculo con el Hospital Brit\u00e1nico de Buenos Aires como Hospital Escuela de 186 la UCA. Tambi\u00e9n coordin\u00e9 el proyecto de Doctorado en Ciencias Biom\u00e9dicas que fuera finalmente acreditado por CONEAU en octubre del 2011 y del cual soy Director. Ya en la UCA, nuestro grupo de investigaci\u00f3n se interes\u00f3 en el entorno social de h\u00e1bitos de sue\u00f1o en el cual se dan las aplicaciones actuales y posibles de la melatonina. Daniel Vigo, un m\u00e9dico que se acerc\u00f3 a nuestro laboratorio luego de haber completado su residencia en Cl\u00ednica M\u00e9dica, y con gran vocaci\u00f3n para la investigaci\u00f3n aplicada, ha sido el l\u00edder de estos estudios centrados en las condiciones de sue\u00f1o de grupos particulares de nuestra sociedad, tales como trabajadores en profesiones demandantes (conducci\u00f3n de veh\u00edculos de transporte de pasajeros en la corta y larga distancia, m\u00e9dicos residentes), poblaciones de bajos recursos y grupos de edad vulnerables (adolescentes). Ya mencionamos, sin definir, el t\u00e9rmino \"Sociedad 24/7\" y lleg\u00f3 el momento de salvar la omisi\u00f3n. Hay muchas razones para la insuficiencia de sue\u00f1o en nuestra sociedad que funciona 24 horas/7 d\u00edas a la semana. Entre los factores desencadenantes pueden citarse los tempranos horarios de la escuela o el trabajo, las programaciones de TV que desplazan m\u00e1s y m\u00e1s el \"prime time\" a horas avanzadas de la noche, el estr\u00e9s cotidiano o el amplio uso de comidas y bebidas ricas en cafe\u00edna, entre otros. Pero el principal factor precipitante, a menudo poco apreciado, ha sido el avance tecnol\u00f3gico a partir del desarrollo de la iluminaci\u00f3n artificial de nuestra noche. Y aqu\u00ed aparece nuevamente nuestra Piedra de la Locura, ya que la pineal es el principal transductor neuroendocrino de la informaci\u00f3n luminosa ambiental. M\u00e1s y m\u00e1s pasamos una parte de nuestras noches ante pantallas iluminadas de monitores (LCD, smartphones) que producen por lo menos dos fen\u00f3menos de trascendencia para los ritmos de sue\u00f1o / vigilia: 1. Expolian al periodo natural de sue\u00f1o reduci\u00e9ndolo a niveles de peligro. 2. Agregan un factor disruptor: la luz del monitor en ese momento del periodo circadiano produce una inhibici\u00f3n marcada de la secreci\u00f3n de melatonina pineal y retardos de fase del reloj biol\u00f3gico, lo que en forma pr\u00e1ctica se exterioriza en un sue\u00f1o m\u00e1s tard\u00edo en las noches subsiguientes, tendiendo a perpetuar la situaci\u00f3n de nocturnidad y privaci\u00f3n de sue\u00f1o.187La luz artificial, en especial en el rango del azul, que incide sobre la retina desde el anochecer hasta el amanecer ejerce una fuerte actividad inhibitoria de las neuronas hipotal\u00e1micas que inducen el sue\u00f1o y una fuerte actividad excitatoria de los mecanismos cerebrales que mantienen la vigilia. Se produce la supresi\u00f3n de la liberaci\u00f3n nocturna de melatonina pineal, responsable de promover la entrada en el sue\u00f1o. El GABA, que como hemos visto es el sistema de neurotransmisi\u00f3n efector de varias acciones de la melatonina, es el neurotransmisor m\u00e1s representado en las neuronas de los n\u00facleos supraquiasm\u00e1ticos, coexistiendo seg\u00fan los grupos celulares con distintos neurop\u00e9ptidos. El aumento brusco de propensi\u00f3n al sue\u00f1o dado por la melatonina se debe a la inhibici\u00f3n gaba\u00e9rgica de los circuitos neuronales de los n\u00facleos supraquiasm\u00e1ticos. Como consecuencia, tanto estad\u00edsticas longitudinales en pa\u00edses del hemisferio norte como datos regionales en Am\u00e9rica Latina indican que en apenas 40-50 a\u00f1os hemos reducido un 25 % las horas de sue\u00f1o. En el a\u00f1o 2000 llevamos a cabo el \u00fanico estudio en nuestra Regi\u00f3n en \u00e1reas urbanas de Buenos Aires, San Pablo y Ciudad de M\u00e9jico. Este cronista era entonces vicepresidente de la Sociedad Latinoamericana del Sue\u00f1o, presidida por la Dra. Margarita Blanco, una pionera de la Medicina del Sue\u00f1o en nuestro pa\u00eds. Nos contact\u00f3 Wyeth, por entonces una de las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas m\u00e1s grandes del mundo, que planeaba la introducci\u00f3n de un hipn\u00f3tico, para que los asesor\u00e1ramos en el cuestionario a estudiar. Hab\u00edan encomendado a Nielsen Bases, una empresa de informaci\u00f3n y medios a nivel global l\u00edder en informaci\u00f3n de mercado, la realizaci\u00f3n de la encuesta. Pudimos entonces introducir preguntas sobre condiciones del sue\u00f1o, desconocidas hasta ese momento en Latinoam\u00e9rica. Se pudo verificar que el 65 % de la poblaci\u00f3n, independientemente de la edad, report\u00f3 haber experimentado trastornos del sue\u00f1o en los \u00faltimos 12 meses; que el 40% de estos trastornos fueron identificados como moderados a graves, y que ante la pregunta sobre las horas efectivamente dormidas y las deseadas existi\u00f3 un d\u00e9ficit de sue\u00f1o de unas 2 horas diarias. El estr\u00e9s fue identificado como la causa principal del trastorno del sue\u00f1o, seguida por problemas de salud. Todos los encuestados reconocieron como negativas las consecuencias de un mal dormir para su salud y calidad de vida (Blanco et al., 2004). 188 Recientemente Daniel Vigo condujo el estudio que verific\u00f3 que existe una fuerte inequidad entre estratos socioecon\u00f3micos en el impacto de esta privaci\u00f3n de sue\u00f1o. La urbanizaci\u00f3n de la pobreza se refleja principalmente por la proliferaci\u00f3n y expansi\u00f3n de los asentamientos precarios. M\u00e1s de mil millones de personas (alrededor del 14% de la poblaci\u00f3n mundial) son habitantes de villas de emergencia y de acuerdo con el pron\u00f3stico de las Naciones Unidas, el n\u00famero de habitantes de barrios marginales se duplicar\u00e1 hacia el a\u00f1o 2030. El estudio de Vigo y col. aplic\u00f3 en su primera parte una versi\u00f3n breve del \u00edndice de calidad de sue\u00f1o de Pittsburgh a la poblaci\u00f3n de la muestra examinada por el Bar\u00f3metro de la Deuda Social Argentina de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica Argentina, compuesta por 5766 entrevistados. El an\u00e1lisis de la distribuci\u00f3n de los trastornos del sue\u00f1o en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica, el tipo de residencia y el lugar de residencia indic\u00f3 que el estrato socioecon\u00f3mico m\u00e1s bajo tuvo un mayor porcentaje de sujetos con mala calidad de sue\u00f1o y somnolencia diurna. La residencia en villas de emergencia se asoci\u00f3 con falta de sue\u00f1o y obesidad. En la segunda parte del estudio Vigo y col. evaluaron el impacto del cambio de vivienda sobre la calidad del sue\u00f1o y la calidad de vida de los habitantes de villas de emergencia. Un total de 150 habitantes de barrios de emergencia del Gran Buenos Aires beneficiados por el programa \"Un Techo Para mi Pa\u00eds\" fueron entrevistados antes y despu\u00e9s de reafincarse en una vivienda prefabricada de 18 m2 de tipo modular. Los resultados demostraron que la calidad del sue\u00f1o aument\u00f3 significativamente despu\u00e9s el programa \"Techo\" y que tambi\u00e9n mejor\u00f3 la calidad de vida. Es decir, una mejor\u00eda m\u00ednima de la vivienda b\u00e1sica puede aumentar significativamente la calidad del sue\u00f1o y la calidad de vida de los habitantes de villas de emergencia (Simonelli et al. 2013). Ya mencionamos que un problema serio de la privaci\u00f3n de sue\u00f1o se da a nivel escolar. En general, los ni\u00f1os duermen alrededor de 1,2 horas menos los d\u00edas de semana de actividad escolar que hace un siglo (Figura 9.2). La necesidad de sue\u00f1o de un adolescente excede la de los adultos y si duermen menos de 8-9 h pueden llegar a la privaci\u00f3n de sue\u00f1o. El poco sue\u00f1o reduce la capacidad del adolescente de manejar dos importantes situaciones al mismo tiempo: pensar y controlar sus emociones. En efecto los j\u00f3venes somnolientos tienden a sentimientos menos controlados y m\u00e1s exagerados. Asimismo, la 189mayor\u00eda de los adolescentes requiere 8-9 h de sue\u00f1o para fijar memorias de largo plazo, algo crucial en esas edades. Como ya mencionamos, en comparaci\u00f3n a los ni\u00f1os en edad escolar los adolescentes tienen fuerte tendencia a retardar el horario de inicio y fin del sue\u00f1o, su sue\u00f1o es m\u00e1s corto y por lo tanto la necesidad de sue\u00f1o es mayor. Se computan con frecuencia diferencias pronunciadas entre el sue\u00f1o de d\u00edas de semana y el del fin de semana (sobre todo cuando se asiste al colegio por la ma\u00f1ana). Curiosamente hay cambios relevantes en el alerta diario aun en aquellos adolescentes con \"nivel \u00f3ptimo\" de sue\u00f1o. Es que el reloj circadiano funciona diferentemente en adolescentes. Esto se debe al efecto de las hormonas implicadas en la pubertad sobre el periodo del oscilador circadiano. Un 75% de los adultos pero s\u00f3lo 30% de los adolescentes prefieren la ma\u00f1ana para actividades intelectuales y f\u00edsicas. Lo que es m\u00e1s serio, en las primeras horas de clase es experiencia de los maestros el nivel desastroso de alerta de los alumnos: 80% de los j\u00f3venes est\u00e1n t\u00e9cnicamente dormidos, a los que se agrega un porcentaje creciente de maestros somnolientos por motivos de la \"Sociedad 24/7\". \u00bfQu\u00e9 puede hacerse en la Argentina ante el desolador panorama que se nos plantea en el sistema educativo? Sin duda es necesaria la modificaci\u00f3n de los h\u00e1bitos de sue\u00f1o y la promoci\u00f3n de escuelas con est\u00e1ndares de \"Defensoras del Sue\u00f1o\". Otro aspecto que Daniel Vigo ha impulsado en estos a\u00f1os en nuestro Laboratorio es el del impacto de la privaci\u00f3n de sue\u00f1o y la seguridad vial. Los accidentes de tr\u00e1nsito son una causa importante de mortalidad precoz en la sociedad occidental. Durante a\u00f1os, el p\u00fablico, los medios y las autoridades reguladoras han responsabilizado a los efectos de la excesiva velocidad y el consumo de alcohol como las principales causas de accidentes viales. Sin embargo es importante destacar que la falta de sue\u00f1o produce los mismos efectos sobre la capacidad de conducir un veh\u00edculo que el consumo de alcohol. En estudios psicom\u00e9tricos se ha demostrado que mantenerse despierto 17-18 horas perturba la capacidad de conducir un veh\u00edculo de forma similar al efecto producido por una concentraci\u00f3n de alcohol en la sangre de 0.05 g/dL. 190 Ha sido demostrado que entre el 20 y 25% de los accidentes viales son causados por la fatiga y somnolencia de los conductores, siendo m\u00e1s frecuentes entre las 02:00-08:00 h. Esta tendencia es particularmente evidente en autopistas y carreteras con recorridos mon\u00f3tonos. En diversas investigaciones sobre este tema, se ha demostrado alto n\u00famero de conductores refieren somnolencia habitual al volante. En realidad hay muchos m\u00e1s conductores al volante somnolientos que alcoholizados. Los accidentes viales en los transportes p\u00fablicos de pasajeros constituyen un problema complejo en el que se encuentran involucrados distintos actores sociales, incluyendo a los trabajadores del \u00e1rea, sindicatos, empresas de transporte, organismos de regulaci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n del estado, diversas ONG y, por supuesto, la comunidad toda. Junto con estas condiciones laborales comunes a todos los conductores profesionales algunos choferes pueden sufrir enfermedades que facilitan la somnolencia en horarios en que el sujeto requiere de un alto nivel de alerta para desarrollar su actividad profesional. El objetivo de una serie de estudios recientes en nuestro laboratorio fue examinar diversas condiciones de sue\u00f1o y vigilia en el transporte de pasajeros de corta y larga distancia. El estudio en colectiveros fue solicitado por la entidad que los agremia (Uni\u00f3n Transporte Automotor, UTA) mientras que el de larga distancia fue requerido al CONICET por la Superintendencia de Riesgos de Trabajo, denotando ya una preocupaci\u00f3n oficial por el tema. Se estudiaron muestras de conductores de corta distancia del \u00c1rea Metropolitana de la Ciudad de Buenos Aires y de conductores de larga distancia que abarcaron distintos corredores geogr\u00e1ficos del pa\u00eds, se implement\u00f3 una encuesta y se realizaron mediciones objetivas que incluyeron: la evaluaci\u00f3n del ritmo sue\u00f1o/vigilia mediante actigraf\u00eda, de ritmicidad circadiana mediante el ritmo perif\u00e9rico de temperatura corporal, de alerta mediante la determinaci\u00f3n de la respuesta psicomotora ante un est\u00edmulo, de actividad auton\u00f3mica mediante variabilidad de la frecuencia card\u00edaca y de respuesta end\u00f3crina al estr\u00e9s mediante determinaciones de cortisol en saliva (Diez et al., 2002). 191En los conductores de corta distancia se observ\u00f3 una alta prevalencia de estr\u00e9s laboral, sobrepeso, obesidad, sedentarismo e hipertensi\u00f3n. La cantidad y calidad de sue\u00f1o en los d\u00edas laborables fue pobre, con parcial recuperaci\u00f3n en los fines de semana, con alta frecuencia de somnolencia diurna y alto riesgo de apneas. El patr\u00f3n neurohormonal en los d\u00edas laborables fue compatible con estr\u00e9s y se observ\u00f3 una ca\u00edda significativa en el rendimiento psicomotor promediando la jornada laboral, especialmente los del turno ma\u00f1ana. El luctuoso accidente ocurrido el 13 de setiembre de 2011 en nuestra ciudad que involucr\u00f3 a un colectivo de la l\u00ednea 92 a primera hora de la ma\u00f1ana y que no se detuvo ante una barrera semibaja en Flores puede incluirse en la lista de ejemplos sobre la privaci\u00f3n de sue\u00f1o en este horario. El conductor pag\u00f3 con su vida este error, lo mismo que otros once pasajeros del colectivo muertos y 225 accidentados por el choque de trenes ulterior. En los conductores de larga distancia tambi\u00e9n se observ\u00f3 una alta prevalencia de factores de riesgo cardiovascular como trastornos de peso, sedentarismo y tabaquismo. Se observaron patrones de sue\u00f1o de mala calidad con pocas horas de sue\u00f1o en la casa, durante el viaje, y en el destino, con una disminuci\u00f3n en la amplitud y fortaleza del ritmo circadiano. El patr\u00f3n neuroendocrino fue compatible con situaciones de estr\u00e9s, con poca recuperaci\u00f3n en los d\u00edas de franco, y una ca\u00edda del alerta al final de los viajes de regreso. Estos estudios, en el cual jugaron un papel fundamental Diego Golombek y sus colegas de la Universidad de Quilmes, constituyeron la base de la tesis doctoral del m\u00e9dico Joaqu\u00edn J. Diez, presentada con la direcci\u00f3n del Dr. P\u00e9rez Chada y de este cronista en el Doctorado en Ciencias Biom\u00e9dicas de la Universidad Austral y que recibiera la calificaci\u00f3n de sobresaliente en 2013. El impacto de la privaci\u00f3n de sue\u00f1o es amplio y repercute no s\u00f3lo en lo f\u00edsico, sino en lo psicol\u00f3gico y social. A las alteraciones del desempe\u00f1o cognitivo en las esferas de la atenci\u00f3n, memoria y funciones ejecutivas, se suman las emocionales y conductuales, que en gran parte explican conductas sociales exasperadas como las que vivimos a diario. 192 Pero uno de los aspectos m\u00e1s relevantes para una sociedad privada de sue\u00f1o tiene que ver con las consecuencias som\u00e1ticas de esta privaci\u00f3n. Numerosos estudios epidemiol\u00f3gicos se\u00f1alan la asociaci\u00f3n de la privaci\u00f3n de sue\u00f1o con enfermedad cardiovascular, s\u00edndrome metab\u00f3lico, obesidad y diabetes tipo II. M\u00e1s a\u00fan hoy se enfatiza la asociaci\u00f3n de estos s\u00edntomas con las demencias, en particular la demencia de Alzheimer, a la que se suele llamar \"diabetes tipo III\". Hay tambi\u00e9n evidencias epidemiol\u00f3gicas del v\u00ednculo entre trabajo en turnos y c\u00e1ncer en especial, de mama. Y aqu\u00ed aparece uno de los aspectos m\u00e1s promisorios de aplicaci\u00f3n del producto de la Piedra de la Locura: la poderosa actividad citoprotectora de la melatonina para prevenir estos cuadros. Hasta ac\u00e1 hemos enfatizado los aspectos cronobiol\u00f3gicos de la melatonina como brazo o manecilla del reloj Figura 11.1. La melatonina est\u00e1 presente en todas las formas de vida.193circadiano maestro de los n\u00facleos supraquiasm\u00e1ticos. Pero existe otra funci\u00f3n m\u00e1s universal de este compuesto y es la citoprotecci\u00f3n. Esta funci\u00f3n de mol\u00e9cula indispensable para el desarrollo de la vida est\u00e1 indicada por su conservaci\u00f3n a lo largo de toda la escala filogen\u00e9tica. La melatonina est\u00e1 presente en bacterias, algas y en forma amplia en los reinos vegetal y animal. Puede decirse que esta simple mol\u00e9cula se origin\u00f3 con la vida misma, unos 4 500 millones de a\u00f1os atr\u00e1s (Figura 11.1). Las acciones de la melatonina son m\u00faltiples y est\u00e1n mediadas por la interacci\u00f3n con receptores de membrana (receptores MT1 y MT2) y nucleares (receptores RZR/ROR y RZR), por interacci\u00f3n Figura 11.2. Efectos de la melatonina. Los mediados por receptores se representan a la izquierda.194 con prote\u00ednas intracelulares y por interacciones qu\u00edmicas como las vinculadas con la actividad antioxidante del compuesto y sus metabolitos (Figura 11.2). M\u00e1s recientemente, se ha prestado atenci\u00f3n a los efectos mitocondriales de la melatonina, incluida la salvaguarda del flujo de electrones en la cadena de oxidaci\u00f3n intermedia, la reducci\u00f3n de la formaci\u00f3n de radicales libres mediante la reducci\u00f3n de la fuga de electrones, y la inhibici\u00f3n de la apertura del poro de transici\u00f3n de permeabilidad mitocondrial. En esta caracterizaci\u00f3n han sido l\u00edderes Dar\u00edo Acu\u00f1a-Castroviejo y su esposa Germaine Escames, ambos catedr\u00e1ticos de Fisiolog\u00eda de la Universidad de Granada, Espa\u00f1a (Acu\u00f1a-Castroviejo et al., 2012; Escames et al., 2012). Ellos han sentado las bases para la existencia de niveles intracelulares relevantes de melatonina universalmente distribuidos en las c\u00e9lulas de nuestro organismo, que no ganan la circulaci\u00f3n perif\u00e9rica y que para ser modificados requieren de la administraci\u00f3n de cantidades de melatonina unas 50 - 100 veces mayores que las usadas como cronobi\u00f3tico (Figura 11.3). Una b\u00fasqueda en Medline de los trabajos que relacionan a la melatonina con actividad antioxidante y citoprotectora en los \u00faltimos 3 a\u00f1os indica la existencia de m\u00e1s de 1700 publicaciones. La magnitud del problema es grande. Las enfermedades cardiovasculares dan cuenta de, aproximadamente, el 25 % de todas las muertes en el mundo entero. El conjunto de obesidad visceral, hipertensi\u00f3n arterial, hiperglucemia, hiperinsulinemia y dislipidemia es hoy reconocido como una entidad fisiopatol\u00f3gica \u00fanica o S\u00edndrome Metab\u00f3lico. Su incidencia es elevada y responde entre otras causas a los dram\u00e1ticos cambios que durante el \u00faltimo siglo ha experimentado el estilo de vida. La comida se ha vuelto abundante, la ingesta es arr\u00edtmica y ha tendido a predominar hacia el fin del d\u00eda, la necesidad para el esfuerzo f\u00edsico se redujo y la actividad f\u00edsica no necesita ya coincidir con el per\u00edodo diurno de luz. Adem\u00e1s modificamos radicalmente nuestro medio ambiente lum\u00ednico. Como resultado, las se\u00f1ales internas y ambientales relevadas por el cerebro han perdido ritmicidad. Desde una perspectiva evolutiva, \u00e9sta es la \"mutaci\u00f3n medioambiental\" que ya mencionamos. Aproximadamente un 8 % de la poblaci\u00f3n mundial sufre de diabetes. Son hoy unos 371 millones de personas que aumentar\u00e1n a 552 millones para el a\u00f1o 2030. Como consecuencia, 12 % de la econom\u00eda mundial est\u00e1 ya relacionada con gastos en salud derivados del S\u00edndrome Metab\u00f3lico. 195Es de destacar que el sistema nervioso aut\u00f3nomo no act\u00faa \"in toto\" sino con una gran especificidad de regi\u00f3n y la homeostasis requiere de un sistema nervioso aut\u00f3nomo equilibrado y flexible que pueda oscilar en su actividad. Durante el sue\u00f1o de tipo lento existe una desviaci\u00f3n hacia un control con predominancia parasimp\u00e1tica y aumento de la secreci\u00f3n de insulina y se acumula por lo tanto grasa en los dep\u00f3sitos abdominales. Daniel Vigo complet\u00f3 su Tesis Doctoral en la Facultad de Medicina, UBA, en 2007 sobre los aspectos lineales y no lineales de la variabilidad de la frecuencia card\u00edaca como indicadores de los cambios en actividad simp\u00e1tica y parasimp\u00e1tica dando la base a la aplicaci\u00f3n Figura 11.3. La melatonina pineal ejerce efectos cronobi\u00f3ticos en concentraciones en el rango nanomolar. La melatonina intracelular localmente sintetizaday de acci\u00f3n citoprotectora se encuentra en 10-100 veces mayores (Acu\u00f1a- Castroviejo et al., 2012; Escames et al., 2012).196 de este instrumento en la investigaci\u00f3n cl\u00ednica del S\u00edndrome Metab\u00f3lico. En este cuadro se pierde el balance auton\u00f3mico con excesiva predominancia parasimp\u00e1tica visceral y excesiva predominancia simp\u00e1tica tor\u00e1cica y muscular. En l\u00ednea con otros grupos internacionales de investigaci\u00f3n hemos verificado en nuestro laboratorio la capacidad de la melatonina en ratas para reducir la obesidad y la diabetes tipo 2 en modelos de S\u00edndrome Metab\u00f3lico. Esta fue la tem\u00e1tica de la Tesis Doctoral del m\u00e9dico Pablo A. Scacchi Bernasconi, presentada en 2012 en el Doctorado en Ciencias Biom\u00e9dicas de la UCA y que recibiera la calificaci\u00f3n de sobresaliente. En este estudio la administraci\u00f3n de melatonina en el agua de bebida en una dosis equivalente a una dosis humana de aproximadamente 50 mg/d\u00eda, fue eficaz para revertir los Figura 11.4. Efectos de la melatonina en el s\u00edndrome metab\u00f3lico experimental en ratas.197aumentos de peso y de presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica, la anormal resistencia a la insulina, la dislipemia y la hiperuricemia que se producen tanto en el S\u00edndrome Metab\u00f3lico por ingesta de una dieta rica en grasa como en el producido por la administraci\u00f3n de fructosa (Figura 11.4). Este efecto correctivo de la melatonina es ya evidente en la etapa inicial de sensibilidad aumentada a la insulina que se observa en el S\u00edndrome Metab\u00f3lico incipiente por administraci\u00f3n de 5% de fructosa. La melatonina fue tambi\u00e9n eficaz para normalizar las alteraciones en los ritmos diarios de adipocitoquinas y se\u00f1ales metab\u00f3licas circulantes que se observan en el S\u00edndrome Metab\u00f3lico (Figura 11.4). Debe destacarse que existen datos cl\u00ednicos que vinculan a la melatonina con el S\u00edndrome Metab\u00f3lico humano (Tabla 11.1). Se presentan niveles m\u00e1s bajos de melatonina circulante en pacientes con diabetes tipo II, concomitantemente con la disregulaci\u00f3n de la expresi\u00f3n del ARNm de receptores melatonin\u00e9rgicos y existen mutaciones en el gen del receptor de melatonina asociadas con el aumento del riesgo de diabetes tipo II.198 OBSERVACI\u00d3N REFERENCIA (S) Bajos niveles de melatonina en plasma de pacientes con diabetes tipo 2 Tutuncu et al. 2005. J Pineal Res 39, 43 Aumento de receptores de melatonina en pacientes con diabetes tipo 2 Peschke et al. 2007. J Pineal Res 42, 350. Polimorfismos en gen que codifica receptores para melatonina asociados con mayor riesgo de diabetes tipo 2 Prokopenko et al., 2009. Nat Genet 41, 77 Secreci\u00f3n nocturna de melatonina m\u00e1s baja en pacientes coronarios, independientemente del tratamiento con bloqueantes beta adren\u00e9rgicosSakotnik et al. 1999. Eur. Heart J 20, 1314; Girotti et al. 2000. J Pineal Res 29, 138; Dominguez-Rodriguez et al. 2002. J Pineal Res 33, 248; Yaprak et al. 2003. Int J Cardiol. 89, 103. La administraci\u00f3n de melatonina reduce la presi\u00f3n arterial nocturna en hipertensos Cagnacciet al. 2005. Am J Hypertens. 18, 1614. Scheer et al. 2004. Hypertension 43, 192. Grossman et al. 2006. Am J Med. 119, 898 Melatonina reduce presi\u00f3n arterial nocturna en adolescentes con diabetes tipo 1 Cavallo et al. 2004. J Pineal Res 36, 262-266. La administraci\u00f3n de melatonina mejora indicadores de SM en pacientes obesos Koziroget al. J Pineal Res 2011 50, 261 La administraci\u00f3n de melatonina mejora el perfil enzim\u00e1tico en pacientes con esteatosis hep\u00e1tica no alcoh\u00f3lica Gonziarz et J Physiol Pharmacol 61, 705; J Physiol Pharmacol 2012 63, 65 Melatonina mejora el SM producido por tratamiento del trastorno bipolar o esquizofrenia con antipsic\u00f3ticos de 2a generaci\u00f3n Romo- Nava et al, Bipolar Disord. doi: 10.1111/bdi.12196. Modabbernia A. J Psychiatr Res. 2014, La administraci\u00f3n de melatonina previene la hipercoagulabilidad por catecolaminas ante el estr\u00e9s en voluntarios Wirtz PH, Spillmann M, Bartschi C, Ehlert U, von Kanel R. 2008. J Pineal Res 44, 127-133. Inhibici\u00f3n por melatonina de la agregaci\u00f3n plaquetaria in vitro Del Zar et al. 1990. Acta Endocrinol. (Copenh) 123, 453-458; Vacas et al. 1991. J Pineal Res 11, 135-139. Tabla 11.1. Melatonina y S\u00edndrome Metab\u00f3lico (SM) Humano.199Estos resultados cl\u00ednicos indican que la melatonina puede participar en la homeostasis de la glucosa en sangre y que los niveles bajos de melatonina podr\u00edan estar relacionados con el desarrollo de diabetes de tipo II. Como verificamos en colaboraci\u00f3n con el Dr. Luis Girotti, del grupo de Cardiolog\u00eda del Hospital Ramos Mej\u00eda de Buenos Aires, la secreci\u00f3n nocturna de melatonina es menor en pacientes con enfermedad coronaria. En pacientes con s\u00edndrome metab\u00f3lico se ha verificado la eficacia del tratamiento con melatonina para normalizar en parte su sintomatolog\u00eda. Por ejemplo, la administraci\u00f3n de melatonina durante la noche redujo la presi\u00f3n arterial nocturna en pacientes hipertensos y en adolescentes con diabetes tipo I. As\u00ed la aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica de la melatonina emerge como efectiva ante una de las pandemias m\u00e1s importantes de nuestra \u00e9poca (Tabla 11.1). La privaci\u00f3n del sue\u00f1o es comorbilidad de relevancia no s\u00f3lo de enfermedades metab\u00f3licas sino tambi\u00e9n neurodegenerativas. Es por ello que estamos actualmente examinando la correlaci\u00f3n entre calidad de sue\u00f1o, producci\u00f3n diaria de melatonina y disbalance simpatovagal tor\u00e1cico en la llamada \"diabetes tipo III\": los pacientes con s\u00edndrome metab\u00f3lico y deterioro cognitivo. Este cuadro evoluciona a enfermedad de Alzheimer en aproximadamente un 12% por a\u00f1o y requiere adecuado diagn\u00f3stico y r\u00e1pido tratamiento. Asimismo, otro tesista del Laboratorio, Santiago P\u00e9rez Lloret, ha examinado los v\u00ednculos entre el ritmo de sue\u00f1o-vigilia y la enfermedad de Parkinson, en donde la prevalencia de enfermedades del sue\u00f1o es muy alta y en un porcentaje cercano al 30% es precedida por una parasomnia, los trastornos del sue\u00f1o asociados con el sue\u00f1o de movimientos oculares r\u00e1pidos (REM behavior disorder, RBD). La tesis doctoral de Santiago, codirigida por este cronista y el Dr. Marcelo Merello, un distinguido neur\u00f3logo del FLENI, fue presentada en 2009 para optar al t\u00edtulo de Doctor de la Universidad de Buenos Aires, Facultad de Medicina, UBA con calificaci\u00f3n sobresaliente. La prevalencia de las enfermedades neurodegenerativas, en especial de la enfermedad de Alzheimer es alarmante. La proyecci\u00f3n mundial es de 65,7 millones de pacientes de Alzheimer en 2030 y de 115,4 millones en 2050, estim\u00e1ndose en 11,2 a\u00f1os la discapacidad promedio para estos enfermos. Distintos estudios revelan que hasta un 80% de los pacientes con enfermedad de Alzheimer presentan factores 200 de riesgo vascular. Por ello hoy se considera que lo que se hab\u00eda abandonado a\u00f1os atr\u00e1s (hablar de \"arterioesclerosis cerebral\") vuelve a ser de relevancia. El riesgo de demencia en personas que tienen cambios t\u00edpicos de enfermedad de Alzheimer en su cerebro (confirmados por anatom\u00eda patol\u00f3gica) aumenta un 90% si adem\u00e1s tienen lesiones vasculares (infartos o microinfartos). As\u00ed el v\u00ednculo de la enfermedad de Alzheimer con el s\u00edndrome metab\u00f3lico es estrecho (Figura 11.5). Figura 11.5 Un modelo para el v\u00ednculo del S\u00edndrome Metab\u00f3lico con la demencia. Los dos procesos patog\u00e9nicos asociados con trastornos metab\u00f3licos (inflamaci\u00f3n y resistencia a la insulina) se expresan en el cerebro debido a la disfunci\u00f3n cerebrovascular con aumento de la permeabilidad que permite la entrada de macr\u00f3fagos/citoquinas y la reducci\u00f3n del transporte de factores tr\u00f3ficos. El proceso degenerativo en el cerebro de la enfermedad de Alzheimer se inicia 20-30 a\u00f1os antes de la aparici\u00f3n cl\u00ednica de la enfermedad. Durante esta fase, los dep\u00f3sitos de -amiloide y los ovillos de neurofilamentos aumentan y a un cierto umbral aparecen los primeros s\u00edntomas. Hay una disminuci\u00f3n de los niveles de melatonina en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo incluso en las fases precl\u00ednicas de la 201enfermedad de Alzheimer, cuando los pacientes no manifiestan ning\u00fan deterioro cognitivo (estadios de Braak I-II), lo que sugiere que la reducci\u00f3n en la secreci\u00f3n de melatonina puede ser un disparador temprano y marcador de la enfermedad (Cardinali et al., 2013). Como hemos ya mencionado la melatonina ha sido utilizada en el tratamiento de los trastornos cronobiol\u00f3gicos del sue\u00f1o (agitaci\u00f3n vesperal) en pacientes con enfermedad de Alzheimer a partir de estudios iniciales de nuestro grupo de trabajo. Tambi\u00e9n discutimos los resultados tanto en apoyo como negando dicha actividad de la melatonina. Por lo tanto no hay unanimidad en que melatonina tenga valor terap\u00e9utico en la enfermedad de Alzheimer ya constituida. Este hecho nos llev\u00f3 a preocuparnos por los estadios iniciales de la enfermedad de Alzheimer, conocidos como de deterioro cognitivo m\u00ednimo. En colaboraci\u00f3n con Ignacio Brusco hemos publicado a\u00f1os atr\u00e1s un an\u00e1lisis retrospectivo de 25 pacientes con deterioro cognitivo m\u00ednimo que en los \u00faltimos 3 a\u00f1os hab\u00edan recibido una dosis diaria de 3 a 9 mg de melatonina junto con su medicaci\u00f3n habitual. En comparaci\u00f3n con un grupo no tratado con melatonina los pacientes tratados mejoraron significativamente el rendimiento cognitivo y emocional y la calidad de ritmo sue\u00f1o / vigilia (Furio et al, 2007). Recientemente hemos informado otra serie de 96 pacientes ambulatorios con diagn\u00f3stico de deterioro cognitivo m\u00ednimo, 61 de los cuales hab\u00edan recibido diariamente 3-24 mg de melatonina durante 15 a 60 meses. Los pacientes tratados con melatonina mostraron un rendimiento significativamente mejor en diversas pruebas neuropsicol\u00f3gicas. Adem\u00e1s tuvieron menores puntuaciones en el Inventario de Depresi\u00f3n de Beck en forma concomitante con la mejor\u00eda de la calidad del sue\u00f1o y de la vigilia (Cardinali et al., 2012). Un an\u00e1lisis de los datos publicados con melatonina en la fase inicial de deterioro cognitivo indica que 6 ensayos doble ciego placebo controlados y 2 estudios retrospectivos (N= 782) mostraron consistentemente que la administraci\u00f3n de melatonina por la noche todos los d\u00edas mejora la calidad del sue\u00f1o y el rendimiento cognitivo en esta fase de la enfermedad. Por lo tanto, el tratamiento con melatonina puede ser eficaz en las primeras etapas de la enfermedad neurodegenerativa (Figura 11.6).202 Los mecanismos que explican el efecto terap\u00e9utico de la melatonina en el deterioro cognitivo m\u00ednimo no est\u00e1 a\u00fan definidos. El tratamiento con melatonina promueve principalmente sue\u00f1o de ondas lentas, es decir donde ocurren diversos fen\u00f3menos restauradores como la secreci\u00f3n aumentada de neurotrofinas o la remoci\u00f3n de prote\u00edna -amiloide por el sistema linf\u00e1tico. Adem\u00e1s y como se Figura 11.6. La melatonina tiene efectos sobre la mayor\u00eda de los trastornos vinculados con la neurodegeneraci\u00f3n en la enfermedad de Alzheimer (flechas rojas). Hasta hoy las \u00fanicas dos estrategias reconocidas por la FDA son los inhibidores de la acetilcolinesterasa y los bloqueantes de receptores NMDA.203ha mencionado, la melatonina act\u00faa como antioxidante y protector mitocondrial y ejerce efectos antiamiloide que pueden ser vistos como una posibilidad de interferir con el inicio de la enfermedad. Por lo tanto el momento de comienzo del tratamiento con melatonina puede ser decisivo para la respuesta. Como discutimos ya otro aspecto de importancia es la dosis de melatonina a emplear, la que suele ser innecesariamente baja si se tiene en cuenta las afinidades de uni\u00f3n, vida media y potencias relativas de los diferentes agonistas de la melatonina autorizados en el mercado (Tabla 10.1). En nuestro laboratorio se estudi\u00f3 tambi\u00e9n otro aspecto de la citoprotecci\u00f3n por melatonina: el vinculado con la osteoporosis, de gran significado terap\u00e9utico en la sociedad contempor\u00e1nea. La Dra. Marta Ladizesky examin\u00f3 como modelo de osteoporosis la rata ovariectomizada en distintos Figura 11.7. La administraci\u00f3n de melatonina reduce la acumulaci\u00f3n de grasa abdominal post-ovariectom\u00eda en la rata. Datos de Ladizesky et al. (2003).204 momentos de la insuficiencia ov\u00e1rica, seguida por la reducci\u00f3n de los niveles circulantes de estradiol. Se utilizaron dosis diarias de melatonina equivalentes a 15 mg diarios en una mujer de 60 kg. Verificamos que la melatonina era efectiva tanto para aumentar indicadores de la osteog\u00e9nesis como para reducir indicadores de la resorci\u00f3n \u00f3sea (Ladizesky et al., 2003). En nuestros estudios la melatonina demostr\u00f3 la misma eficacia que la terapia hormonal para aumentar la densidad \u00f3sea, adem\u00e1s de reducir el tejido graso abdominal (Figura 11.7). Existe una acci\u00f3n positiva directa de la melatonina en la diferenciaci\u00f3n y proliferaci\u00f3n de los osteoblastos (Figura 11.8). La melatonina aumenta los niveles de fosfatasa alcalina \u00f3sea y la mineralizaci\u00f3n, promueve la s\u00edntesis de col\u00e1geno tipo I, un importante factor determinante de la resistencia \u00f3sea, y aumenta la masa \u00f3sea. Tambi\u00e9n facilita el crecimiento de hueso y la osteointegraci\u00f3n, por lo que la melatonina se ha transformado en una mol\u00e9cula atractiva para su uso en implantes \u00f3seos, sola o en combinaci\u00f3n con otros factores de crecimiento. A nivel mundial ocurren unos 9 millones de fracturas relacionadas con la osteoporosis por a\u00f1o, algo as\u00ed como una fractura cada 3 segundos. M\u00e1s de 200 millones de mujeres de todo el mundo sufren osteoporosis, siendo la mayor\u00eda de ellas mayores a 60 a\u00f1os. Estudios epidemiol\u00f3gicos indican que aproximadamente el 30 % de todas las mujeres posmenop\u00e1usicas tienen osteoporosis y 40 % de ellas se prev\u00e9 que sufrir\u00e1n una o m\u00e1s fracturas durante su vida. Los pron\u00f3sticos indican que estas cifras aumentar\u00e1n en un 25% para el a\u00f1o 2025. Y ac\u00e1 entra la importancia del efecto tanto promotor de la osteog\u00e9nesis como inhibidor de la resorci\u00f3n \u00f3sea de la melatonina ya que la mayor parte de los f\u00e1rmacos utilizados en el tratamiento de la osteoporosis aten\u00faan y normalizan la resorci\u00f3n \u00f3sea pero no afectan la formaci\u00f3n de hueso nuevo. Tienen, adem\u00e1s, efectos colaterales indeseados, tales como la osteonecrosis de mand\u00edbula o femoral de los bisfosfonatos o el eczema y fracturas f\u00e9mur observados el denosumab (Witt- Enderby, 2013).205 Figura 11.8. La melatonina act\u00faa en el hueso para regular tanto la osteoblastog\u00e9nesis como la osteoclastog\u00e9nesis. Lo hace a trav\u00e9s de su capacidad para: (A) inducir la diferenciaci\u00f3n de las c\u00e9lulas madre mesenquimatosas humanas (hMSC) a osteoblastos, (B) inducir la expresi\u00f3n de osteoprotegerina (OPG) en preosteoblastos la que inactiva RANKL y conduce a la supresi\u00f3n de la osteoclastog\u00e9nesis, y (C) como scavenger de radicales libres reduce la actividad de los osteoclastos.Type I col del receptor del ligando NFkB).206 Existe evidencia de que una interrupci\u00f3n en la se\u00f1alizaci\u00f3n mediada por melatonina (luz en la noche,se\u00f1alizaci\u00f3n alterada de MT2 en osteoblastos) puede ser responsable del mayor riesgo de la fractura de cadera y mu\u00f1eca y de la baja densidad \u00f3sea en los trabajadores por turnos o en el desarrollo de la escoliosis idiop\u00e1tica del adolescente. Distintos estudios en animales han indicado que la pinealectom\u00eda o la reducci\u00f3n de los niveles circulantes de melatonina por exposici\u00f3n a luz en la noche aumentan el recambio \u00f3seo y disminuyen la masa \u00f3sea, efectos revertidos por la administraci\u00f3n de melatonina. En uno de los pocos estudios cl\u00ednicos en mujeres perimenop\u00e1usicas la suplementaci\u00f3n con melatonina durante la noche (3 mg diarios) durante 6 meses restaur\u00f3 el equilibrio entre marcadores de osteoclastos y osteoblastos pero no afect\u00f3 la masa \u00f3sea, probablemente por la dosis insuficiente a deducir de los datos en animales (Kotlarczyk et al., 2012). Por \u00faltimo cabe mencionar que hemos colaborado por muchos a\u00f1os con la Dra. Ana Esquifino y su grupo de investigaci\u00f3n en el Departamento de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular III, Facultad de Medicina, Universidad Complutense, Madrid, sobre distintos temas de la neuroinmunolog\u00eda, su regulaci\u00f3n por el sistema nervioso aut\u00f3nomo y la melatonina y en este \u00faltimo tiempo en relaci\u00f3n a la toxicidad de cadmio. Este metal pesado es uno de los metales m\u00e1s t\u00f3xicos se ubica en el puesto 8\u00ba en la lista de sustancias peligrosas que se liberan en el agua como un subproducto de fundici\u00f3n, en el aire por la combusti\u00f3n de carb\u00f3n y petr\u00f3leo, y en los suelos como impurezas. Los principales usos de Cd son para la fabricaci\u00f3n de bater\u00edas n\u00edquel-cadmio, de pigmentos y de estabilizadores de pl\u00e1stico. En distintos estudios hemos verificado el rol protector de la melatonina en la intoxicaci\u00f3n experimental por este metal pesado. 207 Figura 11.9. Resumen de la actividad cronobi\u00f3tica y citoprotectora de la melatonina. Ya mencionamos en el Cap\u00edtulo previo que la melatonina act\u00faa como buffer del sistema inmune: lo estimula en el estado basal, en la inmunodepresi\u00f3n (por corticoides, envejecimiento, metales pesados, etc.), en el estado temprano de la infecci\u00f3n viral o parasitaria, en la vacunaci\u00f3n o en el c\u00e1ncer. Lo inhibe en las enfermedades inflamatorias (encefalitis al\u00e9rgica, lupus experimental, en modelos experimentales de diabetes tipo 1 y en los distintos tipos de trasplante).208 En s\u00edntesis, S\u00edndrome Metab\u00f3lico, enfermedad de Alzheimer, osteoporosis, t\u00f3xicos ambientales, alteraciones inmunol\u00f3gicas,... \u00bfC\u00f3mo no definir a la melatonina como la medicaci\u00f3n del siglo XXI? (Figura 11.9) (Hardeland et al., 2015). Referencias (Para otras referencias del laboratorio del autor, v\u00e9ase el Adendo) Acu\u00f1a-Castroviejo D., Carretero M., Doerrier C., Lopez L. C., Garcia-Corzo L., Tresguerres J. A., Escames G. (2012). aging. Age (Dordr) 34, 681-692. Blanco M., Kriber N., Cardinali D. P . (2004). Encuesta sobre dificultades del sue\u00f1o en una poblaci\u00f3n urbana latinoamericana. Rev Neurol, 39, 115-119. Cagnacci A., Cannoletta M., Renzi A. (2005). Prolonged melatonin administration decreases nocturnal blood pressure in women. Am J Hypertens 18, 1614-1618. Cardinali D. P ., Pagano E. S., Scacchi P . A., Reynoso R., Scacchi P . (2013). Melatonin and mitochondrial dysfunction in the central nervous system. Horm Behav, 63, 322-330. Cardinali D. P ., Vigo D. E., Olivar N., Vidal M. F., Furio A. M., Brusco L. I. (2012). Therapeutic application of in mild cognitive impairment. AmerJ 1, 280-291. Cavallo A., Daniels S. R., Dolan L. M., Bean J. A., Khoury J. C. (2004). Blood pressure-lowering effect of melatonin in type 1 diabetes. J Pineal Res 36, 262-266. Del Zar M. M., Martinuzzo M., Falcon C., Cardinali D. P ., Carreras L. O., Vacas M. I. (1990). Inhibition of human platelet aggregation and thromboxane B2 Clin Endocrinol Metab 70, 246-251.209Diez J. J. (2014). Alerta, Sue\u00f1o y Estr\u00e9s en Conductores de Colectivo, Buenos Aires, Tesis Doctoral en Ciencias Biom\u00e9dicas, Universidad Austral. Diez J. J., Vigo D. E., P\u00e9rez Lloret S., Ritgers S., Rol\u00e9 N., Cardinali D. P ., 806-811. Dom\u00ednguez-Rodr\u00edguez P ., Garc\u00eda M. J., S\u00e1nchez J., Marrero F., 33, Escames G., L\u00f3pez L. C., Garc\u00eda J. A., Garc\u00eda-Corzo L., Ortiz F., Acu\u00f1a-Castroviejo D. (2012). Mitochondrial DNA and inflammatory diseases. Hum Genet 131, 161-173. Furio A. M., Brusco L. I., Cardinali D. P Possible Pineal 43, Girotti L., Lago M., Yanovsky O., Carbajales J., Elizari M., Brusco L. I., Cardinali D. P . (2000). urinary 6-sulphatoxymelatonin levels in Eszyk J., Celinski K., Reiter J. plasma Z., N. (2006). Melatonin reduces night blood pressure in patients with nocturnal hypertension. Am J Med 119, ., C., O'Neil C. K., D' Amico F., Enderby L. T ., Witt-Enderby P . of on bone health and quality of life in perimenopausal women. J Pineal Res 52, 414-426. Kozirog M., Poliwczak R., Duchnowicz Res 50, 261-266. Ladizesky M. G., Boggio V., Albornoz L. E., Castrill\u00f3n P ., Mautalen C. A., Cardinali D. oestradiol-induced bone Modabbernia M. J. (2014). Melatonin for of I., Bazwinsky I., Litvak L., Dralle H., Muhlbauer E. (2007). Melatonin and type 2 diabetes - a possible link? J Pineal Res 42, 350-358. Prokopenko I., Langenberg C., Florez J. C., Saxena R., Soranzo N., Thorleifsson G., Loos R. J., Manning A. K., Jackson A. U., Aulchenko Y. et al. (2009). Variants in D., Fresan-Orellana A., Saracco A. R., Becerra-Palars C., Moreno J., Ontiveros Uribe M. P ., Berlanga C., Heinze G., Buijs R. 1314- 1317. Scacchi Bernasconi, P . A. (2012). S\u00edndrome metab\u00f3lico y melatonina: estudio de dos modelos experimentales en ratas, Tesis Doctoral en Ciencias Biom\u00e9dicas, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica Argentina.Sitio web: http://bibliotecadigital.uca.edu.ar/greenstone/cgi-bin/library.cgi?a=d&c=tesis&d=sindrome- metabolico-melatonina-estudio-modelos Scheer F. A., Van Van Someren E. J., Mairuhu G., Buijs R. M. (2004). Daily D. P ., Vallieres A., P\u00e9rez- Chada D., Vigo D. E. (2013). Sleep and quality of life in urban poverty: the impact of a slum-housing upgrading program. Sleep 36, Tutuncu neuropathy. J Pineal Res 39, 43-49. Vacas M. I., Del Zar M. M., Martinuzzo M., Falcon C., Carreras L. O., Cardinali D. P . (1991). Inhibition of human platelet aggregation melatonin levels. J Pineal Res, 11, 135-139. Venegas C., Garcia J. A., Doerrier C., Volt H., Escames G., Lopez L. C., Reiter R. J., Acu\u00f1a-Castroviejo D. (2013). Analysis of the daily changes of melatonin receptors in the rat liver. J Pineal Res 54, 313- 321.212 Wirtz P . H., Bartschi C., Spillmann M., Ehlert U., von K. R. (2008). Effect of melatonin Wirtz P . H., Spillmann M., Bartschi C., Ehlert U., von K. (2008). Oral melatonin reduces blood coagulation activity: a placebo-controlled study in healthy men. J Pineal Res 44, 127-133. Witt-Enderby P . A. (2013). Could the fountain of youth be all in your bones? J Oral Implantol 39, 1-2.213EP\u00cdLOGO Cuando los Alumnos Superan al Maestro. Al esforzado lector que ha llegado hasta ac\u00e1, mi profundo agradecimiento y mi disculpa por el tedio. Pero quiero recordarle que como se expresa en el Pr\u00f3logo mi objetivo era recapitular, no minuciosa sino desordenadamente el sentido de la obra de un cient\u00edfico a trav\u00e9s de casi 50 a\u00f1os y su v\u00ednculo con un tema fascinante. Quisiera terminar este relato con dos reflexiones. La primera concierne al concepto de alma m\u00e1ter. Alma m\u00e1ter (\"madre nutricia\") es un t\u00e9rmino que define desde hace cientos de a\u00f1os a la universidad en la cual uno se form\u00f3. La idea detr\u00e1s es que la sabidur\u00eda era dada en ese momento y que luego persist\u00eda por toda la vida del egresado. Para un cient\u00edfico alma m\u00e1ter representa mucho m\u00e1s. En mi caso, estrictamente identifico dos instituciones que representan lo que alma m\u00e1ter quiere expresar. Una es el CONICET , al cual estuve vinculado por casi medio siglo desde mi Beca de Iniciaci\u00f3n en 1968 y lo sigo estando como Investigador Superior contratado. Esto tiene una cierta imprecisi\u00f3n, porque el CONICET no es una universidad, pero su meritocr\u00e1tico sistema de evaluaci\u00f3n permanente fue un constante est\u00edmulo en mi carrera, y de alguna manera la \"madre nutricia\" que esculpi\u00f3 mi perfil cient\u00edfico y aliment\u00f3 mi accionar. Si el sistema de evaluaci\u00f3n permanente del CONICET se hubiera extendido a otras \u00e1reas de gesti\u00f3n y gobierno de la Argentina, otro hubiera sido el destino de nuestro pa\u00eds. La segunda alma m\u00e1ter es la Universidad de Buenos Aires, tambi\u00e9n aqu\u00ed utilizando el t\u00e9rmino con imperfecci\u00f3n porque yo no me gradu\u00e9 en ella (alma madrastra definir\u00eda con m\u00e1s precisi\u00f3n esta relaci\u00f3n). Comenc\u00e9 mi v\u00ednculo con la UBA como Profesor Adjunto de Fisiolog\u00eda en la Facultad de Odontolog\u00eda en 1983 y luego de mi incorporaci\u00f3n como Profesor Titular de la misma materia en la Facultad de Medicina pude experimentar cu\u00e1l era la verdadera acepci\u00f3n del t\u00e9rmino alma m\u00e1ter para un cient\u00edfico y docente. 214 Mi primera experiencia fue la casual elecci\u00f3n del laboratorio d\u00f3nde ubicar mis equipos, en el Instituto de Fisiolog\u00eda, sito en el 7\u00ba piso de la Facultad. El Profesor Alejandro Paladini, distinguido docente y excepcional cient\u00edfico, entonces Director del Departamento de Qu\u00edmica Biol\u00f3gica de la Facultad de Farmacia y Bioqu\u00edmica, quien sufr\u00eda en el 6\u00ba piso las obras de refacci\u00f3n de mi laboratorio, me dijo un d\u00eda \"Mire Cardinali, en ese laboratorio que Ud. est\u00e1 modificando Leloir, Fasciolo, Taquini, Mu\u00f1oz y Braun Men\u00e9ndez purificaron la angiotensina, y yo, como ayudante alumno, los asist\u00eda\". No s\u00e9 si este comentario se trataba de una advertencia para que no alejara a los esp\u00edritus c\u00e9lebres de su sitio de reposo, pero me hizo experimentar la primera sensaci\u00f3n de alma m\u00e1ter en el lugar. Una frase muy repetida de Bernardo de Chartres, un maestro de la Filosof\u00eda del siglo XII, se\u00f1ala que cuando tenemos la fortuna de subirnos como enanos a los hombros de gigantes, podemos ver m\u00e1s, y m\u00e1s lejos que ellos, no por la agudeza de nuestra vista ni por la altura de nuestro cuerpo, sino porque somos levantados por su gran altura. Una experiencia plena de esta sensaci\u00f3n la tuve cuando pude pasar horas en la antigua biblioteca del Instituto de Fisiolog\u00eda. El cuadro era surrealista: uno entraba y ve\u00eda los anaqueles polvorientos de lo que hab\u00eda sido la biblioteca m\u00e1s importante de Am\u00e9rica Latina en el \u00e1rea, hasta los \u00b460, etapa en que no s\u00f3lo esta biblioteca sino la cultura toda se detuvo en el pa\u00eds. Fue un gran placer leer los debates sobre por ejemplo, el control neural de las gl\u00e1ndulas endocrinas, en textos de Walter Cannon o Harry Friedgood, que inspiraron fuertemente nuestro trabajo. Ciertamente los \"enanos a hombros de gigantes\" no se limitan a repetir lo ya dicho, sino que al apoyarse en sus predecesores ven efectivamente m\u00e1s cosas y llegan m\u00e1s lejos (si bien es cierto que no olvidan lo que deben a quienes les abrieron camino en el pensamiento). En ese sentido ya he mencionado la gran influencia que tuvo en mi carrera el contacto con Richard J. Wurtman en mi estad\u00eda en Boston (Fig. 4.2). Wurtman hab\u00eda sido un dilecto disc\u00edpulo de Julius Axelrod y yo tuve la posibilidad de admirar la extraordinaria visi\u00f3n fisiol\u00f3gica de ambos en aquel momento. Un recurso interesante para estudiar estos v\u00ednculos es Neurotree (www.neurotree.org) una base de datos en l\u00ednea que documenta el linaje de la tutor\u00eda acad\u00e9mica en la neurociencia. Modelado en el formato usado para describir \u00e1rboles geneal\u00f3gicos el sitio web Neurotree proporciona un resumen conciso 215de la historia intelectual de la neurociencia y de las relaciones entre los individuos en la comunidad neurocient\u00edfica actual. En el sitio: http://neurotree.org/neurotree/tree.php?pid=1691&fontsize=0&pnodecount=4&cnodecount=2 puede verse el \u00e1rbol geneal\u00f3gico de Julius Axelrod y su \"hijo\" Wurtman, con este cronista como \"nieto\" de Premio Nobel. Al pasar, quisiera trasmitir al ocasional lector joven interesado en la ciencia la p\u00e9rdida que sin casi percibirlo hemos experimentado con los extraordinarios avances de las fuentes bibliogr\u00e1ficas digitalizadas. \u00a1Qu\u00e9 da\u00f1o irreparable ha sido perder aquellas visitas peri\u00f3dicas a la biblioteca, con sus paneles en los que se exhib\u00eda el \u00faltimo n\u00famero recibido de las revistas, que permit\u00edan que un tema no buscado entrara por el rabillo del ojo en una t\u00edpica visi\u00f3n lateral, haci\u00e9ndonos prestar atenci\u00f3n a un insospechado tema nuevo! Todo eso se ha perdido hoy, y para colmo de males, hemos perdido tambi\u00e9n la herencia de los gigantes: \u00bfqu\u00e9 cient\u00edfico joven se preocupa hoy por los trabajos que no est\u00e1n digitalizados, la gran mayor\u00eda de la producci\u00f3n en la ciencia de antes de los '60? En todo caso, el alma m\u00e1ter de la UBA inspir\u00f3 por casi un cuarto de siglo la actividad cient\u00edfica y docente de mi laboratorio, que he tratado de relatar en este libro. La libertad acad\u00e9mica con la que pude llevar a cabo esta tarea ha sido impecable y por ello estoy muy agradecido a la UBA como instituci\u00f3n. Cualquier obra cient\u00edfica, por brillante que sea, es incompleta si no est\u00e1 vinculada con la formaci\u00f3n de disc\u00edpulos. Siempre sostuve que para alcanzar el estamento m\u00e1s alto de la carrera de investigador, lo decisivo deb\u00eda ser, ya no la producci\u00f3n individual sino la calidad de los disc\u00edpulos formados. En ello he sido afortunado. Muchos de mis disc\u00edpulos tesistas y posdoctorandos ocupan hoy posiciones de importancia en Universidades e Institutos de Investigaci\u00f3n del pa\u00eds y en el exterior (http://neurotree. org/neurotree/tree.php?pid=4692) Dentro del pa\u00eds debe mencionar a la Dra. Mar\u00eda I. Vacas, Profesora de Bioqu\u00edmica, Facultad de Medicina, Instituto Universitario del Hospital Italiano, Buenos Aires, a la Dra. Ruth E. Rosenstein, 216 Profesora Titular de Bioqu\u00edmica, Facultad de Medicina, UBA, Investigador Principal del CONICET y merecedora de la Beca Guggenheim, al Dr. Diego A. Golombek. Profesor Titular de Fisiolog\u00eda, Universidad de Quilmes e Investigador Principal del CONICET, quien tambi\u00e9n recibiera la Beca Guggenheim, al Dr. Horacio E. Romeo, Profesor Titular, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica Argentina e Investigador Independiente, CONICET, al Dr. Eduardo Chuluyan, Investigador Principal del CONICET, Centro de Estudios Farmacol\u00f3gicos y Bot\u00e1nicos (CEFYBO), Facultad de Medicina, Universidad de Buenos Aires, a la Dra. M\u00f3nica N. Ritta, Profesora Asociada de Qu\u00edmica Org\u00e1nica y Biol\u00f3gica, Facultad de Ingenier\u00eda y Ciencias Agrarias, Universidad Nacional de Lomas de Zamora e Investigador Independiente del CONICET, al Dr. Salvador Guinjoan, Jefe de la Secci\u00f3n de Neuropsiquiatr\u00eda, FLENI, Buenos Aires, Investigador Cl\u00ednico Independiente, CONICET, Profesor Adjunto de Psiquiatr\u00eda, Facultad de Medicina, UBA, al Dr. Luis Ignacio Brusco, Investigador Cl\u00ednico Independiente, CONICET, Profesor Titular de Psiquiatr\u00eda, Facultad de Medicina, UBA y al Dr. Daniel E. Vigo, Profesor Titular, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica Argentina, Investigador Adjunto, CONICET. Otros ocupan posiciones expectantes en el exterior, como el Dr. Pedro R. Lowenstein, Professor of Neurosurgery and Professor of Cell and Developmental University of Michigan, el Dr. Pablo V. Gejman, Professor of Psychiatry, Director, Center for Psychiatric Genetics, Department of Psychiatry, The Pritzker School of Medicine, The University of Chicago, el Dr. Javier Stern, Professor of Physiology, Georgia Health Sciences University, Augusta, el Dr. Guillermo Gonz\u00e1lez Burgos, Associate Professor, Translational Neuroscience Program, Department of Psychiatry, University of Pittsburgh, el Dr. Dar\u00edo Acu\u00f1a Castroviejo, Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda. Facultad de Medicina, Universidad de Granada y la Dra. Ana I. Esquifino, Catedr\u00e1tico de Bioqu\u00edmica, Facultad de Medicina, Universidad Complutense, Madrid. Una \u00faltima reflexi\u00f3n tiene que ver con el t\u00e9rmino serendipia. \u00bfHubiera sido posible esta historia sin la ayuda de la fortuna, independientemente del talento que el investigador pudiera haber tenido? Seg\u00fan la wikipedia una serendipia es un descubrimiento o un hallazgo afortunado e inesperado que se produce cuando se est\u00e1 buscando otra cosa. 217Tambi\u00e9n puede referirse a la habilidad de un sujeto para reconocer que ha hecho un descubrimiento importante aunque no tenga relaci\u00f3n con lo que busca. En t\u00e9rminos m\u00e1s generales se puede denominar as\u00ed tambi\u00e9n a la casualidad, coincidencia o accidente, o m\u00e1s en criollo, \"chiripa\". Este cronista reconoce que su historia no ser\u00eda posible sin la fortuna de haber coincidido cronol\u00f3gicamente con el nacimiento de un tema, el de la melatonina. En el relato tradicional que dio origen al t\u00e9rmino Horace Walpole (1754) habla de los \"Los tres pr\u00edncipes de Serendip\", en el que los protagonistas, unos pr\u00edncipes de la isla Serendip (nombre \u00e1rabe de la isla de Ceil\u00e1n) solucionaban sus problemas a trav\u00e9s de incre\u00edbles casualidades. Por serendipia, o por chiripa, la historia de este cronista no puede dejar de se\u00f1alar dicha connotaci\u00f3n. En la Figura E.1 puede verse c\u00f3mo el bajo n\u00famero de trabajos cient\u00edficos sobre melatonina o pineal en la base de datos PubMed coincide con la producci\u00f3n relatada en esta obra. Para este cronista la melatonina es la medicaci\u00f3n de la Sociedad 24/7 y tiene en el futuro amplios usos. \u00bfC\u00f3mo prevendremos la insostenible carga de la enfermedad de Alzheimer y otras enfermedades neurodegenerativas si no cont\u00e1ramos con un recurso casi sin costo e inocuo como la melatonina? \u00bfPor qu\u00e9 no probi\u00f3ticos o l\u00e1cteos fortalecidos con la Piedra de la Locura? 218 Figura E.1. La flecha denota la coincidencia de hallazgos b\u00e1sicos sobre la melatonina por parte del cronista con el bajo inter\u00e9s general en el tema (serendipia o chiripa). O m\u00e1s vern\u00e1culamente, \u00bfun dulce de leche cronobiol\u00f3gico? La historia juzgar\u00e1 si esto no es m\u00e1s que la manifiesta infecci\u00f3n con la Piedra de la Locura sospechada desde el Pr\u00f3logo de esta obra.219ADENDO Los Guijarros de la Piedra de la Locura. Este adendo es un listado de la bibliograf\u00eda con los trabajos originales del Laboratorio correspondientes a los distintos temas tratados en este libro. En s\u00ed pueden considerarse como los fragmentos de esta historia, algo as\u00ed como los guijarros de la Piedra de la Locura. PRIMER CONT ACTO CON LA PINEAL. LA ADRENOGLOMERULOTROPINA DE FARRELL Arg\u00fcelles A. E., Chekherdemian M., Ricca A., D.P . Rosner duck pineal explants. Life Sciences Larin Wurtman R.J. (1972). the rat pineal gland by light spectra. Proceedings of the National Academies of D.P Wurtman light on hydroxyindole O methyl transferases rat light on the rat pineal in organ duck pineal explants. Life Sciences (II). 10, 1065-1069. \u00bfC\u00d3MO SE TRANSPORT A plasma proteins. Endocrinology. 91, 1213-1218. sympathectomy, pineal gland. Modulation by the sympathetic nervous system. the rat pineal gland pineal by estradiol transferase, of the sympathetic nervous Journal 68, 341-342. Cardinali gland, hypophysis and hypothalamus. D.P . Nuclear receptor Transmission. 53, 49-57. Cardinali of translocation Endocrinology. bovine and rat glands. Journal of the Autonomic Nervous System. 2, 305-313. D.P ., 23, Gonz\u00e1lez Solveyra prostaglandins in rat pineal release . In vitro uptake of benzodiazepines by rat pineal gland. Journal of Pineal Research. 1, 207-213. Lowenstein P .R., 106, 399-403. Lowenstein P D.P . (1985). influx of aminobutyric acid (GABA) on rat pineal melatonin and release in on norepinephrine release and uptake in rat pineal gland. Journal presumptive paracrine in the pineal gland. Evidence on an of release and uptake in rat pineal gland. by the rat hypothalamus, hypophysis and pineal synthesis of proteins by the rat cerebral cortex. Life Sciences. 13, 823-833. Cardinali D.P ., Freire microtubule protein, inhibition of axoplasmic flow and induction of crystalloid and tubular formations in the hypothalamus. Molecular and 237-257. proteins by the rat hypothalamus. Journal of Pineal Research. 9, 51-63. Iovanna J., Dusetti N., Calvo and Neurobiology. 10, uptake calcium synaptosomes. Brain LA MELATONINA COMO ANTIINFLAMATORIO Y PLAQUET Landa D.P ., A.L. (1980). Melatonin blocks generation of prostaglandins by the uterus ., M.N., Fuentes A.M., Gimeno M.F., Gimeno A.L. (1980). Prostaglandin E release by rat medial D.P ., Vacas M.I. (1987). Melatonin, analogs as cyclooxygenase inhibitors in rat medial basal hypothalamus. Brain Research. 405, 384-388. Del Zar M. Martinuzzo M., Falcon C., Cardinali D.P ., Carreras L.O., Endocrinology and Correlation levels. Journal of Pineal Research. 11, 135-139. Martinuzzo M., Del Zar M., Cardinali D.P cyclooxygenase in platelets. Journal of Pineal Research. 11, 111-115. Vacas M.I., Del Zar M. Martinuzzo sites for [3H] in Journal of Pineal Research. 13, 60-65. LA MELATONINA Y EL SISTEMA GABA\u00c9RGICO CENTRAL. EXPLICACI\u00d3N DE SU \u00c9XITO EN LAS CAMPA\u00d1AS DE REDUCCI\u00d3N DEL USO DE BENZODIACEPINAS Lowenstein P .R., central type characteristics are present in the cerebral cortex of the rat. Acta Physiologica et Pharmacologica Latinoamericana. 34, 441-443. Lowenstein 675- 681. Acu\u00f1a Castroviejo D., Disruption pinealectomy. Journal of Pineal Research. 3, 101-109. Castroviejo D., Rosenstein R., Escolar inhibition by the type benzodiazepine 1788. and Behavior. Duque D., De Brito Sanchez M. anxiolytic in rats, and interaction with the central Rhythm Research, 27, 365-373. CUANDO LA DE LA LOCURA ENVEJECE Golombek D.A., Rosenstein R.E., Yannielli 142-148. Vigo D.E., Guinjoan S.M., Scaramal Nicola Psychiatry 10, 913-917. CONEXI\u00d3N NEUROINMUNE DE LA PIEDRA DE LA LOCURA Cardinali D.P ., Brusco L.I., Garc\u00eda Esquifino A.I., Castrill\u00f3n ., International 18, 435-446. LA Transmission, Gen. 237-246.235CUANDO LA MELATONINA LLEGA A LA FARMACIA, MELATOL Fainstein I., Bonetto A. J., Brusco L. I., . (1997). Effects of melatonin in Therapeutic Research 58, 990-1000. Monti J.M., Alvarino F., Cardinali D., Savio I., Pintos A.. (1999). Polysomnographic study of the effect of Fainstein I., M\u00e1rquez M., D.P Noseda C., Cardinali D.P . (1999). Tratamiento de los trastornos del sue\u00f1o en una poblaci\u00f3n a\u00f1osa con melatonina. Geriatr\u00eda Pr\u00e1ctica 9, 4-8. Siegrist C., Noseda C.M.J., Brusco estradiol after sleep and benzodiazepine consumption in sleep-disturbed, middle aged and elderly patients. Journal of Pineal Research, 30, 34-42. A.. (2002). A double blind-placebo controlled study on melatonin efficacy to reduce the elderly. Neuroendocrinology Letters 23, 55-60. LA MELATONINA, EL JET LAG DE BOCA JUNIORS Y LOS VIAJEROS TRANSPOLARES Cardinali D.P ., Bortman G. P ., Liotta G., P\u00e9rez Lloret S., Albornoz L. E., Cutrera R. A., Batista J., P . Ortega Gallo. (2002). A multifactorial time-zone westerly transmeridian flight in elite soccer athletes. Journal of Pineal Research 32, 41-46. Cardinali D.P ., Furio A. M., Reyes M. P ., Brusco L. I.. (2006) The use of chronobiotics in the resynchronization of the sleep/wake cycle. Cancer Causes & Control 17, 601-609; LA PIEDRA DE LA LOCURA EN EL S\u00cdNDROME MET AB\u00d3LICO Esquifino A.I., Agrasal in diabetic of Pineal Reyes Toso, C.F., Ricci C.R., de Mignone R.R., rats. Life Sciences 74, 3085-3092. Reyes-Toso C. F., Linares L. M., Ricci C. RObaya-Naredo., D., Pinto J. E., Rodr\u00edguez R. R., Cardinali Pineal Research, 39, 386-391. Reyes-Toso C. F., Rebagliati I. R., Ricci C. R., Linares L. M., Albornoz L. E., Cardinali D.P ., Zaninovich A. (2006). Effect H. L., Boquete H., Fideleff G., Albornoz L., P\u00e9rez Lloret S., Suarez M., 214-218. Reyes-Toso C., Obaya-Naredo D., Ricci C. R., Planells F. M., Pinto J. E., Linares L. M., Cardinali D.P . (2007). Effect of Gerontology 42 (4) 337-342. Reyes-Toso C. F., Linares L. M., Albornoz L. E., Obaya-Naredo D., Wallinger M. L., Ricci C. R., Cardinali D.P . (2006). Comparative effects of in Toso, C.F., Linares P ., Jim\u00e9nez-Ortega V., in hypothalamus, effect of melatonin treatment. 132-138. ., Cardinali D.P ., R\u00edos-Lugo M. enzymes The R\u00edos-Lugo normal Journal of Pineal Research 49, 342-348. P 14, 2502-2514. Scacchi Bernasconi P . A., Cardoso N. A. S., Spence D. W., Pandi-Perumal S.R., G. Cardinali D.P . (2014). Per3 polymorphism in patients and Clinical Investigation, 18, M.J., Jim\u00e9nez-Ortega Cano Barquilla P D. W., Pandi-Perumal S.R., BaHammam A. S., Brown G. M., Cardinali D.P (2014). Should we listen to our clock to prevent type 2 diabetes mellitus? Diabetes Research and Clinical Practice, 106, 182-90. Girotti L., Lago M., Ianovsky O., Carbajales J., Elizari M. V., Brusco L. I., D.P Lago M., Ianovsky O., Elizari M.V., Dini A., P\u00e9rez Lloret S., Albornoz E., D.P . (2003). Low urinary S., Garc\u00eda Aguirre A., Cardinali D.P ., J. E.. (2004). Disruption of Girotti 1 S., Toblli J. E., Cardinali D.P., Malateste J. C., J. Milei. (2008). Nocturnal hypertension defined by fixed cut-off and 50, 319-322. Vigo Guinjoan S.M., Scaramal M., Ruffa E., Solern\u00f3 J., Nicola Siri L., Cardinali D.P . (2010). Nonlinear of A., (2014). Integrative Medicine International, EN LA OSTEOPOROSIS PERIMENOP\u00c1USICA Ladizesky M. G., Cutrera R. A., Boggio V., J., Centrella J. M., Mautalen C., Cardinali D.P . melatonin 34, 143-151. Ladizesky M. G., Boggio V., Cutrera R. A., Mondelo S., Somoza Cardinali bone metabolism in with methylprednisolone. Journal of Pineal Research 40, 297-304. Oliveri B., Pellegrini GG, Di Gregorio S., Wittich A., Cardinali D.P ., Zeni S.N. observations on the effect of blindness. Biological Rhythm Research, 39, 13-19241CITOPROTECCI\u00d3N POR MELATONINA EN EL INFARTO DE MIOCARDIO, NEURODEGENERACI\u00d3N E INTOXICACI\u00d3N POR CADMIO Y PESTICIDAS Castagnino H., Lago N., Centrella in Furio Fontao R., Falco N., R., Neuroprotective the rat hippocampus. The Open Physiology Journal, 1, 23- 27. Poliandri A. H., Esquifino A.I., Cano P ., Jimenez V., Lafuente A., Cardinali ., Duvilanski B. In vivo protective effect of melatonin on cadmium-induced changes in redox balance and gene expression in rat hypothalamus and anterior pituitary. Journal of Pineal Research 41, 238-246. Bongiovanni B., De Lorenzi P., Ferri A., Konjuh C., Rassetto M., Evangelista de Duffard A. M., 11, 93-99. Cano (2007). Cadmium-induced changes in Per 1 and Per 2 gene expression in rat hypothalamus and by melatonin. Free Radical Biology & Medicine 53, 2287-2297. LA ESPERANZA DE LA PIEDRA DE LA LOCURA, PREVENCI\u00d3N DE LA ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Brusco L.I., M\u00e1rquez M., Cardinali D.P . (1998) Monozygotic twins with Alzheimer's disease treated with melatonin. Case report. Journal of Pineal Research 25, 260-263. Brusco L.I., M\u00e1rquez M., Cardinali Review Series Dementia, Helix Communications 3, 6-8. Furio A. I., Brusco L. Cardinali D.P Research 43, 404-409. Cardinali D.P ., Furio A. M., Brusco application Neurodegenerative Disease 1, 280- 291. 243LA PIEDRA DE LA LOCURA VIVE EN UNA SOCIEDAD PRIVADA DE SUE\u00d1O Blanco M., Kriguer N., P\u00e9rez Lloret, S., Cardinali D.P . treatment among disorders. A Latin American survey. BMC Family Practice 4, 17. Blanco M., Kriber N., Cardinali D.P . (2004). Encuesta sobre dificultades del sue\u00f1o en una poblaci\u00f3n urbana latinoamericana. Revista de Neurolog\u00eda 39, 115-119. P\u00e9rez Chada, D., P\u00e9rez Lloret S., Videla A J., Cardinali D.P ., Bergna M. A., Fern\u00e1ndez-Acquier M., Larrateguy L., Zabert G. E., Drake C. L. (2007). Sleep disordered breathing and daytime sleepiness are associated with poor academic performance in teenagers. A study using the and American cultures, International Journal of Neuroscience 119, 1091-1104. P\u00e9rez Lloret S., Videla A.J., Richaudeau A., Vigo D.E., Rossi M., Cardinali D. (2013). academic exploratory cross-sectional in teenagers. Journal of Clinical Sleep Medicine, 9, 469-473. Diez J.J., Vigo D.E., P\u00e9rez Lloret S., Rigters S., Rol\u00e9 N., P\u00e9rez-Chada D, Vigo. D.E. (2013). Sleep and quality of life in urban poverty, the impact of a slum-housing upgrading program. Sleep, J.J., Vigo Cardinali D.P ., P\u00e9rez D. habits, daytime sleepiness and working conditions in short-distance bus drivers. International Journal of Workplace Health Management, 7, 202-212. Golombek D., Cardinali D.P ., (2014). A time to learn, a time to teach. Mind, Brain, and Education, 8, 159-160. Vigo D.E., Simonelli D.P ., Golombek D. (2014). School characteristics, child work, and other daily activities as sleep deficit predictors in adolescents from households with basic Patel Cardinali D.P ., Vigo D.E. (2015). Sleep and neighborhood safety in a Latin American Country. Sleep Health, 1, 98-103. NEUROENDOCRINOLOG\u00cdA PERIF\u00c9RICA, UNA PREGUNT A VIGENTE Cardinali D.P ., Vacas M.I., Fortis A. L., Stefano Role of the sympathetic nervous system in the control of the goitrogenic response in the rat. Endocrinology. 109, and pinealectomy in rats. Journal of the Autonomic 4, (1982). Early changes in cAMP and melatonin levels rat pineal superior cervical Role nervous system in the control of compensatory thyroid growth of normal Changes growth hormone and prolactin release after superior cervical ganglionectomy of rats 350-353. Cardinali D.P rhythmicity of pituitary thyroid axis superior cervical ganglionectomy of rats. Journal of the Autonomic Nervous projections to rat parathyroid TSH cold 71, Basabe J. Cardinali (1988). ganglionectomy on slices. Autonomic System.22, Romeo H.E., Diaz M. C., J., Zaninovich A. A., A. Evidence suggesting that arginine vasopressin rats. Neuroendocrinology. 54, M. Burgos In Rosenstein R., D.P . (1992). Neurochemical evidence for a neuronal gabaergic system in the rat sympathetic superior cervical ganglion. Journal of Neural Transmission, Gen (1993). of the cervical sympathetic system changes rats. 45-53. Cardinali D.P ., Esquifino A.I., Arce A., Vara E., C., J. A. F.. (1994). Changes in serum Burgos 181-186. Rossano G.L., Stern J.E., Justo N., 41-50. Cardinali D.P (1994). Influence of the autonomic nervous system on calcium homeostasis in the rat. Biological 3, release in sympathetic superior cervical ganglion. Brain Research. 650, 267-274. Gonzalez Burgos G. B., Biali F. I., Nicola Siri L. C., Cardinali D.P . (1994). Effect of -aminobutyric acid on synaptic transmission and long-term potentiation in rat superior cervical ganglion. and calcitonin release in the rat.Independence of pineal mediation. Journal of Pineal Research 22, 9-15. of unilateral superior cervical ganglionectomy on bone mineral content and density of rat's mandible. of the Autonomic Nervous System 78, 113-116. Ladizesky M.G., Lama M. A., R. A. Cutrera, Giglio M. J., Cardinali D.P . in rats. Neuroendocrinology denervated the Autonomic System. Esquifino A.I., Arce System Esquifino A.I., Selgas L., Della Autonomic Neuroscience, Basic and Clinical 91, 10-15. 252 He escrito este relato movido por el irrefrenable deseo que acaece hacia el final de la vida de recapitular lo pasado. Mi objetivo es resumir para posibles interesados de las j\u00f3venes generaciones c\u00f3mo fue mi experiencia de practicar ciencia en la parte final del siglo \u00b420 y principios del \u00b421 en la Argentina. Lo hice a partir de relatar los vericuetos de la gl\u00e1ndula pineal como entidad hist\u00f3rica, m\u00edstica y m\u00e9dica y su entrada en la medicina contempor\u00e1nea con la descripci\u00f3n de la melatonina. Trat\u00e9 de reflejar c\u00f3mo impacta en la vida de un cient\u00edfico la fortuna de haberse vinculado en el inicio de su carrera con un tema inexplorado. Hoy sabemos que en el hombre la melatonina pineal comienza a liberarse cada d\u00eda hacia el atardecer y existen pruebas de que ella es el disparo del proceso del sue\u00f1o. Pero el aspecto m\u00e1s apasionante de la melatonina es que se trata de una sustancia que est\u00e1 presente en todos los seres vivientes, desde los unicelulares, pasando por las plantas, a los mam\u00edferos superiores, una prueba irrefutable de su importancia para la vida. La acci\u00f3n neuroprotectora de la melatonina promete ser crucial para el control de las enfermedades neurodegenerativas que enfrentamos como pandemia en este siglo. El descubridor de la melatonina, Aaron Lerner, la bautiz\u00f3 con ese nombre (melano, en griego, negro) por su acci\u00f3n sobre las c\u00e9lulas pigmentarias de la piel. Como \"La vie en rose\" , la inmortal canci\u00f3n que \u00c9dith Piaf escribi\u00f3 en 1946, mi vida con la melatonina podr\u00eda bien llamarse \" Ma vie en noir\" . ISBN N\u00ba 978-987-28123-5-5 CINCUENT A A\u00d1OS CON LA PIEDRA DE LA LOCURA Apuntes Autobiogr\u00e1ficos de un Cient\u00edfico Argentino Daniel Pedro Cardinali "}