{"title": "\u00bfPor qu\u00e9 aumenta el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en no fumadores?", "author": "Paola De Francisco", "url": "https://www.consalud.es/pacientes/por-aumenta-cancer-pulmon-en-no-fumadores-contaminacion-explicaciones_129312_102.html", "hostname": "consalud.es", "description": "Tradicionalmente se ha considerado el tabaco como \u00fanico factor de riesgo del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Ahora la contaminaci\u00f3n se muestra como otro factor", "sitename": "Consalud", "date": "2023-04-30", "cleaned_text": "Durante a\u00f1os el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n se ha asociado con el consumo del tabaco. Este era considerado el \u00fanico factor de riesgo de esta patolog\u00eda que afecta a m\u00e1s de 30 mil personas al a\u00f1o en Espa\u00f1a y provoca m\u00e1s de 20 mil fallecidos en nuestro pa\u00eds, seg\u00fan datos de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM); es el tumor que m\u00e1s se diagnostica y con la mortalidad m\u00e1s alta. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os, con las medidas antitabaco, se ha observado un [ aumento de casos en personas no fumadoras](https://www.consalud.es/pacientes/mujer-no-fumadora-joven-nuevos-paradigmas-cribado-cancer-pulmon_121839_102.html). Una realidad que est\u00e1 produciendo cambios en cuanto a la consideraci\u00f3n del diagn\u00f3stico y la epidemiolog\u00eda de este tumor, y que se explicar\u00eda por diversos factores. Uno de ellos, la contaminaci\u00f3n ambiental. Recientemente, un estudio publicado en ['Nature'](https://www.nature.com/articles/s41586-023-05874-3) ha reflejado que la contaminaci\u00f3n ambiental, producida por la presencia de PM2,5 (part\u00edculas inferiores a 2,5 micras) en el aire, promueve el desarrollo de adenocarcinoma pulmonar. De hecho, se\u00f1alan los investigadores, con tres a\u00f1os respirando aire contaminado los pacientes no fumadores con c\u00e1ncer de pulm\u00f3n aumentar\u00e1n exponencialmente. \"La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ya describi\u00f3 la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica como carcin\u00f3geno de n\u00famero 1. Ahora lo que se ha hecho es demostrar que la exposici\u00f3n a este agente cancer\u00edgeno est\u00e1 relacionado con un tipo concreto de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en pacientes no fumadores\", explica a [Consalud.es](https://www.consalud.es/) la Dra. Laura Mezquita, coordinadora del Grupo SEOM de Trabajo, C\u00e1ncer y Medioambiente. Dra. Mezquita: \"Estudios como el citado ponen sobre la mesa la importancia de disminuir los niveles de contaminaci\u00f3n para reducir no solo la incidencia de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, sino tambi\u00e9n las patolog\u00edas cardiovasculares y respiratorias cr\u00f3nicas\" La poluci\u00f3n tiene un [importante impacto en la salud.](https://www.consalud.es/pacientes/contaminacion-aire-causante-patologias-respiratorias_129305_102.html) La exposici\u00f3n a ella se ha relacionado con el desarrollo de dolores de cabeza, ansiedad, problemas cardiovasculares, respiratorios, hep\u00e1ticos o c\u00e1ncer, como el de pulm\u00f3n. Cada a\u00f1o, solo en la Uni\u00f3n Europea, fallecen 300.000 personas de forma prematura, y, al menos, \"el 58% de estas muertes podr\u00edan evitarse si todos los Estados miembros de la UE hubieran alcanzado el nuevo valor gu\u00eda de calidad del aire de la OMS de 5 \u00b5g/m\u00b3\", se\u00f1ala en el informe ['Health Impacts of air pollution in Europe'](https://www.eea.europa.eu/ims/health-impacts-of-exposure-to) la Agencia Europea de Medio Ambiente (AEMA). Las medidas contra la contaminaci\u00f3n implantadas en los pa\u00edses europeos est\u00e1n mejorando la calidad del aire. Sin embargo, todav\u00eda queda mucho por hacer. [Espa\u00f1a sigue estando por encima de los niveles](https://www.consalud.es/pacientes/objetivo-contaminacion-cero-espana_118575_102.html) establecidos por la OMS en 2021 de los agentes contaminantes del aire. De hecho, m\u00e1s de la mitad de los territorios del pa\u00eds supera los valores protectores de la salud en el mayor caso de las principales sustancias, como son las PM2,5; PM10, mon\u00f3xido de carbono y ozono, tal y como refleja [el visor de calidad del aire ](https://www.miteco.gob.es/es/calidad-y-evaluacion-ambiental/temas/atmosfera-y-calidad-del-aire/calidad-del-aire/visor/default.aspx)del Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico. \"Estudios como el citado ponen sobre la mesa la importancia de disminuir los niveles de contaminaci\u00f3n para reducir no solo la incidencia de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, sino tambi\u00e9n las patolog\u00edas cardiovasculares y respiratorias cr\u00f3nicas\", indica la Dra. Mezquita. \"Tambi\u00e9n evidencian la importancia de la monitorizaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n para conocer mejor la exposici\u00f3n que se produce en todas las \u00e1reas del pa\u00eds. Esto nos permite llevar a cabo medidas selectivas contra la poluci\u00f3n adaptadas a cada una de las regiones y sus situaciones\", a\u00f1ade. IR M\u00c1S ALL\u00c1 DE UN SOLO FACTOR Ni el tabaco es el \u00fanico factor causal del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, ni la contaminaci\u00f3n del aire es el \u00fanico responsable del aumento de casos en no fumadores. \"Esta enfermedad depende de muchos factores, y se est\u00e1 investigando cada vez m\u00e1s sobre ellos y sobre su interacci\u00f3n y su efecto en el paciente\", indica la Dra. Mezquita. Algunos de los estudios que se est\u00e1n realizando actualmente est\u00e1n poniendo el foco en el rad\u00f3n y su relaci\u00f3n con el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. En el documento se expone que a nivel nacional el rad\u00f3n participa en el 3,8% de todas las muertes por c\u00e1ncer de pulm\u00f3n En abril de 2022, un equipo multidisciplinar del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de Santiago de Compostela (IDIS), liderado por Alberto Ruano-Ravi\u00f1a, catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, [concluy\u00f3 que la exposici\u00f3n al rad\u00f3n](https://www.consalud.es/pacientes/pacientes-avances/exposicion-radon-factor-riesgo-cancer-pulmon-celula-pequena_112690_102.html)aumenta el riesgo de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n de c\u00e9lula peque\u00f1a. Seg\u00fan el ['Mapa del Potencial de Rad\u00f3n de Espa\u00f1a'](https://www.csn.es/mapa-del-potencial-de-radon-en-espana) que en 2017 realiz\u00f3 en Consejo de Seguridad Nuclear, aunque en general todos los edificios contienen rad\u00f3n en concentraciones habitualmente bajas, el 17% del territorio nacional cuenta con un potencial de rad\u00f3n alto, centrado principalmente en Galicia y Extremadura, donde se concentra la mayor mortalidad por c\u00e1ncer de pulm\u00f3n atribuida al rad\u00f3n, un 7% de todos los fallecimientos por este tumor, seg\u00fan el informe ['Mortalidad Atribuible a la exposici\u00f3n a rad\u00f3n residencial en Espa\u00f1a'](https://www.sanidad.gob.es/ciudadanos/saludAmbLaboral/docs/04_Mortalidad_radon.pdf) publicado en 2021 por el Ministerio de Sanidad. En el documento se expone que a nivel nacional el rad\u00f3n participa en el 3,8% de todas las muertes por c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. A nivel europeo, la Organizaci\u00f3n Europea para la Investigaci\u00f3n y el Tratamiento del C\u00e1ncer (EORTC por sus siglas en inbl\u00e9s) est\u00e1 realizando un estudio sobre el rol del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n asociado al rad\u00f3n y a otros carcin\u00f3genos. Una investigaci\u00f3n en la que participan 30 centros, 10 de ellos en Espa\u00f1a. \"Es importante conocer el impacto de este agente en el c\u00e1ncer. Tambi\u00e9n qu\u00e9 supone la exposici\u00f3n al rad\u00f3n y a la contaminaci\u00f3n en un mismo paciente, o la exposici\u00f3n a [ cancer\u00edgenos en el entorno laboral\"](https://www.consalud.es/pacientes/cancer-laboral-espana_114784_102.html), indica la Dra. Laura Mezquita, quien expone de esta forma algunas de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n que actualmente se est\u00e1n desarrollando a nivel nacional de la mano de la SEOM e internacionalmente de la mano de la Uni\u00f3n Europea. \"Es una prioridad estudiar esto para generar conocimiento y desarrollar medidas preventivas contra el c\u00e1ncer\", concluye. "}