{"title": "Asma como expresi\u00f3n de infecciones latentes no resueltas  Integral - Cooperativa de Salut", "author": "Integral", "url": "https://integralcentremedic.com/ca/asma-como-expresion-de-infecciones-latentes-no-resueltas/", "hostname": "integralcentremedic.com", "description": "Tratamiento autorregulador espec\u00edfico del Sistema Inmunitario El asma es una enfermedad cr\u00f3nica que se caracteriza por ataques recurrentes de tos, silbidos que salen del pecho, sensaci\u00f3n de opresi\u00f3n en el t\u00f3rax y ahogo, que var\u00edan en severidad y frecuencia. Durante un ataque de asma se inflama el revestimiento de los bronquios provocando estrechez, por lo [...]", "sitename": "Integral - Cooperativa de Salut", "date": "2019-01-14", "cleaned_text": "Tratamiento autorregulador espec\u00edfico del Sistema Inmunitario El asma es una enfermedad cr\u00f3nica que se caracteriza por ataques recurrentes de tos, silbidos que salen del pecho, sensaci\u00f3n de opresi\u00f3n en el t\u00f3rax y ahogo, que var\u00edan en severidad y frecuencia. Durante un ataque de asma se inflama el revestimiento de los bronquios provocando estrechez, por lo que entra y sale menos aire de los pulmones. Esta obstrucci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas es reversible, pero, si no se trata, puede volverse permanente. Se suele presentar m\u00e1s por la noche y la madrugada y en algunas personas se agrava con la actividad f\u00edsica. Hablamos de asma por causas externas que se inicia en la infancia, con antecedentes familiares de alergias, inducido por polen, lana, polvo, irritantes o por contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, cambios meteorol\u00f3gicos, hongos, etc, y se acompa\u00f1a de aumento de las inmunoglobulinas E (IgE), generalmente asociado a problemas de piel. Otro tipo de asma no se asocia a al\u00e9rgenos (no eleva IgE), comienza en mayores de 35 a\u00f1os y se relaciona con microbios y/o hongos a nivel bronquial, tos, trastornos ps\u00edquicos, estr\u00e9s, etc. A veces hay combinaciones de los dos tipos y ser\u00eda un asma mixta. Se puede asociar a sinusitis, p\u00f3lipos nasales y sensibilidad a la aspirina o antinflamatorios, y tambi\u00e9n a exposiciones ocupacionales (polvo de madera, metales, compuestos org\u00e1nicos, resinas pl\u00e1sticas). Por otro lado, el reflujo gastroesof\u00e1gico, o paso de fluido \u00e1cido del est\u00f3mago al es\u00f3fago y en ocasiones a la v\u00eda a\u00e9rea, puede dificultar la mejor\u00eda de estos pacientes. Caso Cl\u00ednico Amelia es una se\u00f1ora de 74 a\u00f1os con varios antecedentes familiares de enfermedades autoinmunes y de c\u00e1ncer. De peque\u00f1a ten\u00eda anginas de repetici\u00f3n hasta que a los 30 a\u00f1os empez\u00f3 a tener dolores articulares que detectaron que eran causados por las anginas, por lo que se le extirparon las am\u00edgdalas. Dos a\u00f1os despu\u00e9s empez\u00f3 a hacer bronquitis asm\u00e1tica con pruebas de alergia a los \u00e1caros positiva. Esos a\u00f1os estaba estresada: mucho trabajo, ni\u00f1os, casa y solo dorm\u00eda 5 horas. Con broncodilatadores y cortisona fue tratando las frecuentes crisis, pero finalmente un cambio de vida le brind\u00f3 una mejor\u00eda importante, manteni\u00e9ndose con crisis ocasionales durante 20 a\u00f1os. Hace unos 15 a\u00f1os se le diagnostic\u00f3 una hernia hiato, por lo que ha estado tomando omeprazol habitualmente. Despu\u00e9s tuvo una ca\u00edda con varias fracturas \u00f3seas que requiri\u00f3 pasar por quir\u00f3fano. Se le detect\u00f3 una osteoporosis severa, por lo que hizo tratamiento durante 7 a\u00f1os. Hemos de recordar que uno de los efectos secundarios del tratamiento con cortisona es la osteoporosis. Hace 3 a\u00f1os empeor\u00f3 el asma de manera que pr\u00e1cticamente ten\u00eda que tomar cortisona oral de manera continua, a parte de varios inhaladores, antial\u00e9rgicos (uno espec\u00edfico para asma). Los neum\u00f3logos del hospital hicieron un estudio exhaustivo que \u00fanicamente mostr\u00f3 bronquiectasias y atelectasias a nivel bronquial. Las pruebas respiratorias eran negativas al broncodilatador. El estudio del aspirado bronquial no mostraba hongos o bacterias y las IgE eran normales. Tampoco se observ\u00f3 inflamaci\u00f3n de los bronquios en la broncoscopia. Hace un a\u00f1o ha sufrido fracturas vertebrales y costales sin ca\u00eddas, aunque hace dos a\u00f1os la densitometr\u00eda hab\u00eda mejorado. Amelia me consult\u00f3 por la desesperaci\u00f3n y limitaci\u00f3n que le supon\u00eda esta situaci\u00f3n. Dada la complejidad del caso plante\u00e9 directamente un estudio amplio del sistema inmunitario para poder objetivar donde estaba el problema. El estudio profundo del sistema inmunitario (SI) es crucial Es crucial un estudio profundo del sistema inmune para detectar donde est\u00e1 fallando. Este estudio tiene cuatro pilares: tipaje y equilibrio entre las diferentes familias de linfocitos, estudio de prote\u00ednas (de defensa, inflamatorias y nutricionales), serolog\u00edas (infecciones latentes) y gen\u00e9tica ligada a las c\u00e9lulas de defensa (HLA). En este caso me qued\u00e9 muy sorprendida pues la prueba del balance del sistema inmunitario estaba totalmente opuesta a lo que se ve en asma. Por otro lado, se detect\u00f3 una deficiencia de prote\u00ednas de defensa. En las pruebas de infecciones vimos gran cantidad de infecciones no resueltas (virus respiratorio sincitial, en el cuarto pilar, la gen\u00e9tica, obtuvimos informaci\u00f3n adicional pues nos mostr\u00f3 un HLA B40 que condiciona la ineficacia del sistema inmunitario provocado por vacunas. En los \u00faltimos diez a\u00f1os Amelia se hab\u00eda vacunado cada a\u00f1o de la gripe, tambi\u00e9n hab\u00eda recibido dos dosis del pneumococo y tres de t\u00e9tanos y difteria. As\u00ed que pudimos tener una comprensi\u00f3n profunda del problema: durante todos estos a\u00f1os Amelia hab\u00eda sido tratada por asma, pero, en realidad, el problema estaba en la cantidad de infecciones latentes que el sistema no hab\u00eda acabo de eliminar, muy probablemente por la ineficacia del sistema inmunitario condicionada por las vacunas. Tratamiento espec\u00edfico autorregulador del sistema inmunitario Gracias al an\u00e1lisis espec\u00edfico y profundo del SI pudimos hacer un tratamiento directo a la ra\u00edz del problema con autorreguladores, que son mol\u00e9culas y nanopart\u00edculas que regulan nuestro sistema inmunitario a las dosis con las que trabaja nuestro cuerpo. As\u00ed que tratamos el terreno y dimos el soporte que necesitaba para fortalecer el sistema inmunitario contra los g\u00e9rmenes. Tambi\u00e9n tratamos espec\u00edficamente los virus de Epstein Bar y citomegalovirus que eran los m\u00e1s activos que alteran m\u00e1s al sistema inmunitario. Por otro lado, le aconsej\u00e9 no ponerse m\u00e1s vacunas. M\u00e1s adelante cuando todo estuviera m\u00e1s controlado har\u00edamos la desensibilizaci\u00f3n de las vacunas administradas. Evoluci\u00f3n Durante dos a\u00f1os ha tenido un par de resfriados sin complicaciones y no ha necesitado cortisona. Tengo que se\u00f1alar la importancia del cambio en la alimentaci\u00f3n en estos problemas. Dejar los l\u00e1cteos animales y el gluten es importante porque el gluten es muy inflamatorio y la case\u00edna de los l\u00e1cteos animales es muy alerg\u00e9nica. Es extraordinariamente frecuente que la flora intestinal est\u00e9 totalmente desequilibrada y se produzca un intestino permeable por el que se cuelan g\u00e9rmenes, t\u00f3xicos etc. que no tendr\u00edan que pasar y sobrecargar al 80% de nuestro sistema inmunitario, que est\u00e1 detr\u00e1s de esa mucosa intestinal. Conclusi\u00f3n El estudio espec\u00edfico y profundo del sistema inmunitario nos da una visi\u00f3n de c\u00f3mo est\u00e1 funcionando, informaci\u00f3n de las infecciones latentes que pueden hacerlo desequilibrar e informaci\u00f3n de la gen\u00e9tica que est\u00e1 alterando nuestro estado de salud, pudiendo as\u00ed tratar dichos desequilibrios con autorreguladores espec\u00edficos sin efectos secundarios. Recordar que des del punto de vista hol\u00edstico el asma est\u00e1 muy relacionado con el intestino y con la piel. Por otro lado, se ha demostrado como la alteraci\u00f3n de la flora intestinal lleva a un intestino permeable que desequilibra al sistema inmunitario. Por tanto, es fundamental el tipo de alimentaci\u00f3n junto a la protecci\u00f3n frente a t\u00f3xicos, la eliminaci\u00f3n de toxinas acumuladas, la gesti\u00f3n del estr\u00e9s, etc. que indirectamente favorecer\u00e1n el refuerzo del sistema inmunitario y ayudar\u00e1n a reequilibrarlo. Eul\u00e0lia Torrellas ,M\u00e9dica de "}