{"title": "Salud proh\u00edbe advertencias de calor\u00edas, sodio y grasas en etiquetas", "author": "\u00c1ngela \u00c1valos Rodr\u00edguez", "url": "https://www.nacion.com/el-pais/salud/salud-prohibe-advertencias-de-calorias-sodio-y/FDTHVRA44FBDXD5T7DU3QDXBJ4/story/", "hostname": "nacion.com", "description": "Directriz pide ocultar informaci\u00f3n que diga \"alto\" o \"exceso de\" en la parte frontal del producto. Colegio de nutricionistas pide revertir decisi\u00f3n por ser Costa Rica un pa\u00eds con mucha obesidad", "sitename": "La Naci\u00f3n", "date": "2023-08-02", "cleaned_text": "El Ministerio de Salud prohibi\u00f3 el etiquetado frontal de alimentos con advertencias para los consumidores sobre el exceso de grasas, el alto contenido de sodio, az\u00facar y calor\u00edas, y dio seis meses para agotar los productos con registro sanitario vigente que a\u00fan tengan esas etiquetas. La medida fue comunicada el 22 de junio mediante la circular MS-DRPIS-UR-1588-2023 dirigida a los usuarios de tr\u00e1mites de alimentos, incluidos importadores y distribuidores. El documento lleva las firmas de la directora de la Unidad de Registros, Priscilla Herrera Garc\u00eda, y la jefa de la Unidad de Registros, Andrea Morales Fiesler. En dicha circular se ordena a los importadores y distribuidores \"ocultar la informaci\u00f3n de la etiqueta original\". Tambi\u00e9n se les deja la responsabilidad de decidir c\u00f3mo cubrir la advertencia, siempre y cuando el etiquetado no genere confusi\u00f3n en el consumidor. A pesar de que La Naci\u00f3n solicit\u00f3 una explicaci\u00f3n al Ministerio de Salud sobre esta medida, no fue posible obtener una respuesta de alg\u00fan vocero al cierre de esta informaci\u00f3n. No obstante, en la circular de junio, la Unidad de Registros inform\u00f3 que tanto la reglamentaci\u00f3n nacional como centroamericana no especifican los valores que deben cumplir las declaraciones de \"alto/exceso de\" para calor\u00edas, grasa, az\u00facares y sodio, entre otros. Estos valores se utilizan en el etiquetado nutricional de advertencia en otros pa\u00edses. Salud cita varias legislaciones que sirvieron de base para emitir la prohibici\u00f3n. Entre ellas, la ley Promoci\u00f3n de la Competencia y Defensa Efectiva del Consumidor, el Reglamento T\u00e9cnico Centroamericano sobre etiquetado general de los alimentos preenvasados, y el decreto ejecutivo 37.280, del Ministerio de Comercio Exterior (Comex), y del Ministerio de Econom\u00eda, Industria y Comercio (MEIC). \"Para efectos del cumplimiento de la representaci\u00f3n de la etiqueta del producto como requisito para el registro sanitario, se debe presentar la etiqueta original y la etiqueta con la que se comercializar\u00e1 el producto en Costa Rica, en la cual no se debe visualizar ning\u00fan sello de advertencia sobre nutrientes\", ordena Salud en la circular. La directriz de Salud va [en contra de un llamado que hizo Naciones Unidas](https://www.paho.org/es/noticias/16-3-2022-naciones-unidas-promueven-etiquetado-frontal-productos-altos-grasa-sodio-azucar#:~:text=Naciones%20Unidas%20urgi%C3%B3%20a%20Costa,proyecto%20%2322.065%20fue%20archivado%20recientemente.) al pa\u00eds, el 16 de marzo del 2022, en el cual \"urgi\u00f3 a Costa Rica a identificar los productos altos en grasa, sodio y az\u00facar a trav\u00e9s del etiquetado frontal\". En un comunicado emitido ese d\u00eda, Naciones Unidas tambi\u00e9n \"invit\u00f3 a la Asamblea Legislativa a desarrollar una nueva iniciativa de ley para avanzar en esta materia, dado que el proyecto #22.065 fue archivado\". \"Derecho a la salud y a la informaci\u00f3n\" La Asociaci\u00f3n Costa Rica Saludable considera el etiquetado frontal como una \"herramienta complementaria que facilita la comprensi\u00f3n del valor nutricional de los alimentos\" para los consumidores. En un comunicado de prensa, Costa Rica Saludable afirma que estas etiquetas garantizan el derecho a la salud y a la informaci\u00f3n, seg\u00fan palabras de Roxana Salazar Cambronero, vocera de la Asociaci\u00f3n. \"En nuestro pa\u00eds, los consumidores carecemos de informaci\u00f3n de f\u00e1cil comprensi\u00f3n sobre los alimentos que consumimos, lo que nos permitir\u00eda analizar si son altos en sal, az\u00facar, grasas saturadas y calor\u00edas\", declar\u00f3 Salazar. Si bien los productos empacados cuentan con etiquetado sobre el contenido de estos elementos, agreg\u00f3 la vocera de la Asociaci\u00f3n, la informaci\u00f3n no es visible ni comprensible para el consumidor, lo que dificulta tomar decisiones saludables basadas en informaci\u00f3n clara. Por su parte, el Colegio de Profesionales en Nutrici\u00f3n manifest\u00f3 su desacuerdo con la medida del Ministerio de Salud que ordena ocultar o tapar de los alimentos importados el etiquetado frontal. Ante consulta de La Naci\u00f3n, ese Colegio enfatiz\u00f3 en que ese tipo de etiquetas son un complemento pues dan al consumidor m\u00e1s informaci\u00f3n para comprender cu\u00e1les alimentos pueden llevarle a consumir cantidades nutricionalmente inadecuadas de nutrientes que afectan su salud, conocidos como nutrientes cr\u00edticos por su afectaci\u00f3n a la salud y nutrici\u00f3n. Entre ellos, el sodio (componente de la sal), grasas, energ\u00eda (calor\u00edas) y az\u00facares. \"Se pide a las autoridades que, antes de eliminar informaci\u00f3n del etiquetado frontal, cambiemos de direcci\u00f3n hacia una mayor atenci\u00f3n nutricional en todo el pa\u00eds logrando as\u00ed que los costarricenses no sigan cayendo en enfermedades relacionadas con ambientes alimentarios inadecuados como son los obeso g\u00e9nicos que afectan desde los primeros a\u00f1os de vida. \"El sobrepeso, la obesidad y las Enfermedades No Transmisibles (ENT), afectan a m\u00e1s personas a nivel mundial y Costa Rica no se queda atr\u00e1s. Sobrepasamos el 70 % de poblaci\u00f3n con obesidad o sobrepeso; ni\u00f1os, adolescentes, adultos y personas de tercera edad con las complicaciones propias de una inadecuada alimentaci\u00f3n como son diabetes mellitus, hipertensi\u00f3n arterial, diferentes tipos de c\u00e1ncer, enfermedades cardiovasculares y las cerebrovasculares, entre otras\", advirtieron los profesionales en Nutrici\u00f3n, que insisten pedir el replanteamiento de la circular. Este Colegio Profesional explic\u00f3 que el etiquetado del reglamento t\u00e9cnico centroamericano informa sobre composici\u00f3n de macro y micronutrientes y de energ\u00eda de los alimentos preenvasados. Mientras el etiquetado frontal o de advertencia le indica al consumidor cu\u00e1les de los nutrientes de un alimento est\u00e1n en cantidades excesivas o altas y da una voz de alerta para cuidar su salud. 'Irresponsabilidad de Salud' La diputada liberacionista, Andrea \u00c1lvarez, calific\u00f3 la decisi\u00f3n de Salud como una \"irresponsabilidad\" pues las personas tienen derecho a conocer informaci\u00f3n que pueda da\u00f1ar su salud. \"Los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados en salud p\u00fablica se est\u00e1n moviendo hacia el uso de esas etiquetas, una lucha que deber\u00edamos dar en Costa Rica\", dijo \u00c1lvarez, quien ya envi\u00f3 una nota a la ministra de Salud, Mary Munive, solicitando que aclare los alcances de esta circular y que la revierta. La legisladora confirm\u00f3 que se est\u00e1 trabajando en un proyecto de ley sobre etiquetado frontal de los alimentos, que ven\u00eda desde la administraci\u00f3n anterior. \"Dada la decisi\u00f3n del Ministerio de Salud, este es un proyecto que resulta pertinente\", afirm\u00f3 \u00c1lvarez. Experiencias en tres pa\u00edses En marzo del 2022, en un foro organizado por Naciones Unidas con delegados de Chile, M\u00e9xico y Argentina, as\u00ed como acad\u00e9micos, demand\u00f3 acciones para legislar sobre el etiquetado frontal. En Chile, uno de los pioneros de la regi\u00f3n con una ley de 2016, \"aument\u00f3 en un 30% la capacidad de las personas para clasificar los alimentos seg\u00fan su impacto para la salud. Adem\u00e1s, se registr\u00f3 una reducci\u00f3n en la compra de productos altos en calor\u00edas, az\u00facares, grasas saturadas y sodio\", revel\u00f3 ese d\u00eda Camila Corval\u00e1n, acad\u00e9mica de la Universidad de Chile. En M\u00e9xico, etiquetado frontal se implement\u00f3 en 2020. \"Las investigaciones han demostrado que, gracias al etiquetado, la compra de bebidas azucaradas por parte de adolescentes y adultos se redujo un 48%, mientras que la compra de dulces, chocolates y postres se redujo en 41%; 43% la de cereales azucarados y 39% la de papas fritas\", declar\u00f3 el subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud de M\u00e9xico, Hugo L\u00f3pez-Gatell. En Argentina, el etiquetado frontal se aprob\u00f3 por ley en octubre de 2021 y se estableci\u00f3 un plazo de seis meses para que los productores cluyan las advertencias en los empaques y envases. Silvina Calle, asesora del Senado de Argentina, explic\u00f3 que la medida no proh\u00edbe alimentos ni los califica como \"malos\" en su totalidad, pero se le comunica de forma clara a las personas consumidoras cuando hay exceso de nutrientes cr\u00edticos, como parte de su derecho a la informaci\u00f3n. En ese mismo foro, Nydia Amador, de la Asociaci\u00f3n Costa Rica Saludable, explic\u00f3 que en julio del 2020 se present\u00f3 a la corriente legislativa el proyecto de ley 22.065 para etiquetado frontal de alimentos y bebidas no alcoh\u00f3licas preenvasadas. Agreg\u00f3 que en febrero de 2022, la entonces Comisi\u00f3n de Asuntos Sociales de la Asamblea Legislativa lo archiv\u00f3 al aducir que las instituciones y \u00f3rganos consultados no lo consideraban conveniente. Indic\u00f3 que los diputados de entonces ignoraron el criterio de expertos en el tema, quienes advirtieron que la intenci\u00f3n del plan de ley es \"informar y educar a la poblaci\u00f3n y la sociedad civil\". Mario Montero P\u00e9rez, vicepresidente ejecutivo de la C\u00e1mara Costarricense de la Industria Alimentaria (Cacia), por el contrario, considera la medida del Ministerio de Salud \"absolutamente correcta\". \"(...) el Poder Ejecutivo cumple con lo que le compete: aplicar la legislaci\u00f3n vigente\", enfatiz\u00f3. \"Es un asunto de legalidad, pero tambi\u00e9n de formalidad t\u00e9cnica en materia de salud, porque (el etiquetado de advertencia) son modelos gr\u00e1ficos dise\u00f1ados para realidades de otros pa\u00edses\". El vocero de Cacia sostiene que la medida del Ministerio de Salud no es resultado de pol\u00edticas locales o de \"movimientos extra\u00f1os\" de alg\u00fan sector interesado. Colabor\u00f3 la periodista Irene Rodr\u00edguez Salas. "}